{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ddd.uab.cat/pub/tesis/2015/hdl_10803_310407/rabs1de1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "GUERRA, PSICOLOG\u00cdA SOCIAL Y DERECHOS HUMANOS: PROCESOS DE GUBERNAMENTALIDAD Y ESTADO DE EXCEPCI\u00d3N POLICIAL EN TORNO AL \u009315M\u0094, CATALUNYA 2011-2012. TESIS DOCTORAL. RUB\u00c9N- A. BENEDICTO SALMER\u00d3N Firma Autor DIRECTORA: MARISELA MONTENEGRO MART\u00cdNEZ. Firma Directora Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. Departamento de Psicolog\u00eda Social. Facultad de Psicolog\u00ed a. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Tesis doctoral, a\u00f1o 2015. Guerra, psicolog\u00eda social y Derechos Humanos: proce sos de gubernamentalidad y estado de excepci\u00f3n policial en torno al \u009315M\u0094, Catalunya 2011-2012. Rub\u00e9n- A. Benedicto Salmer\u00f3n. Directora: Marisela Montenegro Mart\u00ednez. Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. Departamento de Psicolog\u00eda Social. Facultad de Psico log\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Tesis doctoral para optar al t\u00edtulo de Doctor en Psicolog\u00eda Social. A\u00f1o 2015. Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social RD 778/1998 Guerra, psicolog\u00eda social y Derechos Humanos: proce sos de gubernamentalidad y estado de excepci\u00f3n policial en torno al \u009315M\u0094, Catalunya 2011-2012. Autor: Rub\u00e9n- A. Benedicto Salmer\u00f3n. Directora: Marisela Montenegro Mart\u00ednez. Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. Departamento de Psicolog\u00eda Social. Facultad de Psicolog\u00eda. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Esta tesis est\u00e1 protegida con una licencia Creative Commons Reconocimiento, No comercial y sin obras derivadas. Usted es libre de copiar, distribuir y comunicar p\u00fablicamente la obra bajo las siguientes condiciones. Debe reconocer el cr\u00e9dito de una obra de manera ade cuada, proporcionar un enlace a la licencia, e indicar si se han realizado cambios. Usted no puede hacer uso del material con fines comerciales. No se puede alterar, transformar o generar una obra derivada a partir de esta obra. Texto \u00a71 publicado en el libro colectivo 15MP2P. Una mirada transdisciplinar del 15M. Texto \u00a7 2 publicado en Oximora, Revista Internacional de \u00e9tica y pol\u00edtica . Texto \u00a7 3 publicado en Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3. Texto \u00a7 4 publicado en Revista de Derecho Penal y Criminolog\u00eda . Texto \u00a7 5 (anexo) aceptado para publicaci\u00f3n en Revi sta Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda Pol\u00edtica. Al respecto de la portada y sus im\u00e1genes. La portada contiene una suerte de mapa esquem\u00e1tico del recorrido llevado para realizar esta tesis. Apenas unos trazos de la canci\u00f3n, algunos lugares y tr\u00e1nsitos significados, una imagen fija de inicio y final de trayecto entrelazados por una l\u00ednea de lectura. En su inicio, dos fotograf\u00edas, con su historia, de los primeros compases, en Chiapas, (M\u00e9xico), 1994. En su d\u00eda fueron regalo de los fot\u00f3grafos que las hicieron; desde entonces son preciado tesoro en el archivo personal de la memoria. Los tallos que surgen de ellas y nos conducen hasta el bloque final son tomados del dise\u00f1o utilizado en el IX Congreso Inte rnacional de Psicolog\u00eda Social de la Liberaci\u00f3n, de 2008. En su convocatori a, se animaba a plantear \u0093 a los desaf\u00edos actuales, respuestas colectivas hacia la liberaci\u00f3n; entretejemos nuevas visiones y sus caminos, resaltando las flore s y los colores propios de cada pueblo para que la vida florezca \u0094. En ese esp\u00edritu, caminamos el trabajo en las movili zaciones sociales en torno al 15M en Catalunya. Para ilustrarlo, una fotograf\u00eda d e los di\u00e1logos en los primeros d\u00edas de acampada en la plaza; el cartel de convocatoria de una de sus m\u00e1s emblem\u00e1ticas manifestaciones; la imagen de un brazalete-recortable distribuido desde la movilizaci\u00f3n social como respu esta ante una de las peculiares t\u00e1cticas policiales llevadas a cabo. En verdad, la imagen del mapa ni es tan fija, ni ta n esquem\u00e1tica, ni tan lineal desde inicios a finales; m\u00e1s bien es como caracol, c\u00edrculo en espiral que se mueve despacio, en recorrido largo, con la historia a cuestas. Pero todo eso, que es principio, va m\u00e1s explicado al final, que es cuando volvemos a empezar la historia. Agradecimientos Una simple tesis que no hab\u00eda de ser m\u00e1s que una et apa accesoria y llevadera, para hacerse de manera r\u00e1pida, audaz e instrumental con unas cuantas herramientas que hab\u00edan de resultar de utilidad en unos caminos que claramente nos hab\u00edan de llevar por otros derrotero s. Al final, resulta que ha sido mucho m\u00e1s esfuerzo y mucho m\u00e1s tiempo de lo previsto; que la cosa se hizo m\u00e1s central de lo que se hab\u00eda planeado; que las herramientas se hicieron mucho m\u00e1s enriquecedoras d e lo esperado; que el camino, pues ya veremos a donde nos lleva; esta dic hosa tesis ha costado un mont\u00f3n, aunque luego luego le parece a uno que a\u00fan siendo, no sea ni para tanto que tambi\u00e9n mucho (nos) perdimos, pero que re sulta que en ese perderse fue que nos hicimos al intentar encontramo s, as\u00ed que nos vivimos y la vida es cosa de celebrarla En fin, que m\u00e1s o menos, todo sali\u00f3 como que algo p atasarriba y del rev\u00e9s, pero que as\u00ed vino a ser porque de por s\u00ed result\u00f3 qu e as\u00ed era del derecho, entonces pues que ya ni modos y que qu\u00e9 bueno que a s\u00ed sali\u00f3 porque entonces es que sali\u00f3 bien y as\u00ed podemos seguirle c on alegr\u00eda Al final result\u00f3 que ni el final ha de ser tan fina l, que por lo que entend\u00ed de lo que me ense\u00f1aron, algunas historias parecen tener m \u00e1s que ver con c\u00edrculos y espirales, que con l\u00edneas rectas con un inicio y un final. Tal vez igual es por eso que tambi\u00e9n me resulta un poco de l\u00edo esto de los agradecimientos, que en estas tesituras suelen ir a l inicio, pero que pues para estar completos en su sentido, se han de hacer al f inal De plano, aqu\u00ed el que asume en exclusiva toda la cu lpabilidad derivable de perpetrar esta tesis con estos temas y perspectivas es uno mismo, aunque uno hace y se haga en el encuentro con los dem\u00e1s. Por e so, porque finalmente esto est\u00e1 siendo el vivir la propia vida, siento que ten go mucho que agradecer y a muchas gentes a quien reconocer; pero tambi\u00e9n pens\u00e9 que ser\u00eda un poco largo de explicar, y que de tan largo ya no ser\u00eda inicio sino qui\u00e9n sabe qu\u00e9 cosa; as\u00ed que pens\u00e9 que mejor que cada balconeo agradecido fu era en su adecuado momento y forma, sin tener nada claro en qu\u00e9 consis t\u00eda eso de lo adecuado, y que en todo caso, si eso, pues ya retomar\u00eda al fina l. As\u00ed es pues que, ni modos, para leerse completos esto de los agradecimientos, habr\u00e1 que ir al final, que es donde est\u00e1n, tambi\u00e9n, los principios. Es que de por s\u00ed uno tiende a extenderse bastante e n el escribir, y de ello pueden dar fe quienes por una u otra cosa, me han s ufrido m\u00e1s directamente en las largas tareas de pensar, estructurar, escrib ir, leer, criticar, releer y reescribir esta dichosa tesis como tal. Bueno, el a sunto es que aqu\u00ed, en este inicio, pens\u00e9 en agradecer espec\u00edficamente a.esas g entes: A la directora de esta tesis, que se lo ha currado. A Creacci\u00f3n, el grupo que caminamos juntos buena parte de nuest ros procesos en el doctorado. A De-liberaciones , compinches de tertulias, activismos, estudios, pensamientos, amistad y dem\u00e1s vivires. Lo dicho, luego al final, m\u00e1s. Ah, eso s\u00ed, ya se pu ede adelantar desde un buen inicio que no hay nada que agradecer a ninguna admi nistraci\u00f3n de ning\u00fan Estado. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 BLOQUE 1 INTRODUCCI\u00d3N ................................ ..................................15 0. Los inicios y sus circunstancias. .............. .........................................17 1. El trabajo de investigaci\u00f3n y el pensamiento de guerra.....................23 1.1. La doctrina militar........................... ..............................................23 1.1.1. Las PSYOP ................................... .........................................24 1.1.2. Paz y guerra................................ ...........................................25 1.1.3. Guerra y efectos psicosociales.............. .................................27 1.2. Planteando la problem\u00e1tica como tesis......... ...............................29 1.3. Marco te\u00f3rico. ................................ ..............................................31 1.4. El contexto inicial del 15M................... .........................................36 1.5. Nuestro planteamiento general. ................ ...................................39 2. Posici\u00f3n epistemol\u00f3gica. ........................ ...........................................41 2.1. La complejidad................................ .............................................42 2.2. Separaci\u00f3n sujeto/objeto...................... ........................................45 2.3. Objetividad................................... ................................................47 2.4. Conocimiento situado en redes sociales. Poder y saber..............48 2.5. Pensamiento categorial y disoluci\u00f3n de fronter as........................51 2.6. La mirada..................................... ................................................54 2.6.1. La noviolencia .............................. ..........................................54 2.6.2. Los Derechos Humanos........................ .................................59 2.6.3. Psicolog\u00eda social de la Liberaci\u00f3n. Enfoque psicosocial.........69 3. Metodolog\u00eda..................................... ..................................................7 3 3.1. Introducci\u00f3n metodol\u00f3gica ..................... ......................................73 3.2. Spink: investigar en lo cotidiano como metodol og\u00eda. ...................76 3.2.1. Lo cotidiano................................ ............................................76 3.2.2. Spink: campo tema........................... ......................................77 3.2.3. Investigar en horizontalidad................ ....................................78 3.3. M\u00e9todo de Investigaci\u00f3n de campo en lo cotidia no. ....................79 3.3.1. Caracter\u00edsticas generales del m\u00e9todo. ....... ............................79 3.3.2. El dispositivo. ............................. ............................................80 3.3.3. Caracter\u00edsticas espec\u00edficas del multim\u00e9todo utilizado. ...........82 3.4. Procedimientos. Investigaci\u00f3n de campo en lo c otidiano.............84 3.5. Reflexiones metodol\u00f3gicas ..................... .....................................89 4. Las publicaciones. .............................. ...............................................91 Referencias. ....................................... ................................................... 95 BLOQUE 2. PUBLICACIONES .............................. ...............................105 5. Publicaci\u00f3n 1: \u0093Guerra psicol\u00f3gica para la represi\u00f3n del movimient o social en torno al 15M:An\u00e1lisis psicosocial cr\u00edtico de las estrategias gubernamentales de organizaci\u00f3n de la violencia para el control social (Catalunya, Junio 2011 \u0096 diciembre 2012).\u0094........................... ..........................................107 6. Publicaci\u00f3n 2: \u0093Gubernamentalidad policial sobre Catalunya, 2011-2012.\u0094 ............................. Publicaci\u00f3n 3: \u0093Gubernamentalidad de excepci\u00f3n, universidad y crim inalizaci\u00f3n: las movilizaciones sociales en Catalunya, ante el espej o de Chile (2011- 4: \u0093Guerra excepci\u00f3n so bre movimientos sociales en Catalunya\u0094 ............................. ...........................................193 BLOQUE 3. CONCLUSIONES ............................... ...............................215 9. Recapitulando................................... ...............................................217 9.1. Trayectos ..................................... ..............................................217 9.2. En torno a escenarios posibles ................ ..................................219 10. Catalunya, 2011-2012, a modo de conclusiones... ........................221 10.1. La doctrina del choque: la crisis\u0096reordenaci\u00f3 n neoliberal de la vida en el contexto global......................... .........................................221 10.2. El escenario europeo, estatal, local. ........ ................................224 10.3. Proyecci\u00f3n de c\u00e1lculos. ...................... .....................................228 11. En torno a los significados, a modo de reflexio nes........................233 11.1. Presentando los par\u00e1metros y su entramado. ... ......................233 11.2. Lo pol\u00edtico, la pol\u00edtica..................... ...........................................235 11.3. Los instrumentos de cierre de lo/la pol\u00edtica. .............................240 11.4. Guerra, pol\u00edtica, psicolog\u00eda. ................ .....................................247 11.5. Del avance de la insignificancia y la muerte de los significados. ..................................... ................................................255 11.6. Tanatopol\u00edtica ............................... ...........................................261 11.6.1. 11.6.2. \u0093Querido\u0094 .................................. La muerte hermen\u00e9utica..................... ................................273 11.7. El tiempo actual. La esperanza............... .................................275 11.7.1. La fuerza bruta ............................ .......................................275 11.7.2. Abriendo alternativas...................... ....................................277 11.7.3. Producir significados; hacer. .............. ................................282 Referencias. ....................................... ................................................... .285 BLOQUE 4. ANEXOS.................................... ........................................303 Anexo 1 (Publicaci\u00f3n) \u0094Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanc ipatorios. El tratamiento de la identidad policial en torno al 15 M (Catalunya, 2011- 2012)\u0094. ............................................ inicios y sus circunstancias. Empec\u00e9 el camino por el que transita esta tesis hac e veinte a\u00f1os. Era 1994, estaba en Chiapas, M\u00e9xico. El primero de enero de a quel a\u00f1o, el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN) se levant\u00f3 c ontra el mal gobierno, tom\u00f3 militarmente siete cabeceras municipales y dec lar\u00f3 la guerra al Ej\u00e9rcito Federal Mexicano, en demanda de pan, medicina, traba jo, techo, tierra, libertad, justicia, democracia En un primer moment o, el gobierno federal intent\u00f3 exterminar a los insurrectos mediante el us o masivo e indiscriminado de la fuerza militar. Sin embargo, la sociedad civil m exicana sali\u00f3 masiva y decididamente a la calle exigiendo el cese inmediat o de las hostilidades y un di\u00e1logo de paz. El gobierno mexicano no tuvo m\u00e1s op ci\u00f3n que aceptar las exigencias de la sociedad civil y declar\u00f3 un alto a l fuego a mediados de enero, que fue aceptado por el EZLN. La guerra tom\u00f3 otras formas de apariencias m\u00e1s confusas, que no parec\u00edan corresponderse a las representaciones sociales m\u00e1s extendidas en torno a lo que es una guerra: dos partes claramente diferencia das y enfrentadas, soldados uniformados combatiendo en una linea de fr ente, ataques armados a instalaciones militares, etc. Los aviones militares ya no bombardeaban ante los o jos de todos las monta\u00f1as que rodeaban la tur\u00edstica ciudad de San Crist\u00f3bal d e las Casas, que hab\u00eda fungido como centro de atenci\u00f3n, y los soldados fue ron abandonando las posiciones fijas del centro de las ciudades. Pero e l pa\u00eds estaba en shock , y el ambiente en la ciudad de San Crist\u00f3bal era un tenso hervidero apenas contenido, que se volv\u00eda des\u00e9rtico y silencioso en cuanto llegaba la noche. Multitud de personajes p\u00fablicos, pol\u00edticos, escrito res, activistas sociales, periodistas nacionales e internacionales, aventurer os, peculiares personajes dif\u00edciles de clasificar que dec\u00edan ser una cosa per o resultaban ser otra, muchos m\u00e1s p olic\u00edas de evidente inc\u00f3gnito. El ej\u00e9rcito instal\u00f3 retenes fijos en las carreteras de acceso y controlaba qui\u00e9n entraba y sal\u00eda de la ciudad. M\u00e1s all\u00e1 de San Crist\u00f3bal, los retenes militares se hac\u00edan m\u00e1s duros y m\u00e1s numeros os, tanto m\u00e1s cuanto m\u00e1s se acercaban a la zona bajo control del EZLN. E l cerco militar era pr\u00e1cticamente total, en el territorio y en el deven ir cotidiano de la vida, y la violencia suced\u00eda m\u00e1s silenciosa, en situaciones de apariencia aislada, que pod\u00edan pasar m\u00e1s inadvertidas. La situaci\u00f3n segu\u00eda siendo excepcional, el ambiente tenso, susceptible de explosi\u00f3n ante cualq uier peque\u00f1a chispa; pero a la vez, sin embargo, parec\u00eda que la vida segu\u00eda m \u00e1s o menos como siempre, con las intranscendencias de una cotidaneidad. Por devenires diversos, me integr\u00e9 en la comisi\u00f3n d e Derechos Humanos de una coordinaci\u00f3n de ONGs por la paz, la Conpaz , formada al vapor de los acontecimientos, y que en el contexto de emergencia hab\u00eda fungido como un referente para muchos actores en el escenario. Desd e esta coordinaci\u00f3n, hab\u00edan sido organizadas caravanas civiles para romp er cercos militares, y se hab\u00eda realizado un importante trabajo de denuncia d e violaciones a los DD.HH. El principal actor con quien hab\u00eda que enfrentarse de manera m\u00e1s cotidiana, para la mayor parte de violaciones a los DD.HH, par a las m\u00e1s graves, era el ej\u00e9rcito federal. Pocos, de entre quienes entonces ah\u00ed particip\u00e1bamos , disponiamos de una experiencia de trabajo profunda y en primera person a, del singular y del plural, en un contexto b\u00e9lico como el que se hab\u00eda definido a partir del alto al fuego. Poco a poco, y en medio de la vor\u00e1gine de los acont ecimientos, fuimos empezando a incorporar conceptos como \u0093 guerra de baja intensidad \u0094, \u0093contrainsurgencia \u0094, etc. Resultaba dif\u00edcil entender con todo su peso y extensi\u00f3n esos conceptos, darse cuenta de todo cuan to implicaban, de c\u00f3mo moldeaban el contexto en el que est\u00e1bamos, y de c\u00f3m o y qu\u00e9 tan directamente pod\u00edan afectar la vida de cada uno de nosotros, de nuestras organizaciones, el trabajo que realiz\u00e1bamos. De haber sabido, desde lu ego, algunas cosas habr\u00edan sido algo diferentes. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 19 Pronto, un incidente concreto, alguno hab\u00eda de ser, dispar\u00f3 nuestra conciencia de que hab\u00eda mucho que tratar de entender. Un compa \u00f1ero fue detenido, torturado, desaparecido unos d\u00edas y finalmente depo rtado. Esta no fue, lamentablemente, de las situaciones m\u00e1s graves que hubimos de tratar, pero s\u00ed constituy\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n para algunos de no sotros y para la organizaci\u00f3n al respecto de c\u00f3mo le\u00edamos la realida d en que est\u00e1bamos inmersos y de c\u00f3mo hab\u00edamos de desarrollar nuestro trabajo. El an\u00e1lisis de lo sucedido y sus circunstancias mostraba aspectos que indicaban que lo acontecido era producto de un trabajo largo, concie nzudo, organizado y planificado para conseguir unos objetivos. La situa ci\u00f3n nos hizo sentir de golpe y de manera intensa nuestra ingenuidad, nuestra vul nerabilidad y el miedo constante en primera persona. Y eso afect\u00f3 nuestras conductas, en todos los \u00e1mbitos de nuestro vivir. Desde el inicio del conflicto, por la formaci\u00f3n com o psic\u00f3logo, me hab\u00eda interesado por el impacto psicol\u00f3gico que la guerra pod\u00eda tener en las personas y las maneras de afrontarlo. Al empezar a investiga r sobre el tema, pronto pude acceder a bibliograf\u00eda que mostraba que la psicolog \u00eda, desde su uso militar, hab\u00eda realizado un amplio abanico de aportaciones a la guerra en \u00e1mbitos muy variopintos: propaganda, rendimiento en tareas mili tares, influencia del estr\u00e9s, t\u00e9cnicas de interrogatorio, control de multitudes, etc. (Watson, 1978/1982). Era f\u00e1cil encontrar paralelismos, incluso expl\u00edcito s, entre referencias de procedimientos de manuales militares o policiales, y relatos de las experiencias que nos detallaban las personas que ven\u00edan a denunc iar casos de violaci\u00f3n a DD.HH., as\u00ed como de experiencias de sobrevivientes de otros conflictos b\u00e9licos. Los impactos psicol\u00f3gicos se aparec\u00edan como efectos que hab\u00edan sido establecidos como objetivos a conseguir, y que se i ntentaban alcanzar a trav\u00e9s de una secuenciaci\u00f3n de procedimientos quasi estand arizados, eso s\u00ed, adaptados al contexto de aplicaci\u00f3n. Impactos psico l\u00f3gicos que produjeran unos determinados efectos, unas determinadas conduc tas favorables a quienes ejecutaban esos procedimientos; una secuenciaci\u00f3n q ue remit\u00eda buscaba conquistar objetivos: la l\u00f3gica militar. Miedo, derrumbar la voluntad, destruir la persona, proporc ionar informaci\u00f3n, abandonar la participaci\u00f3n social activa en una org anizaci\u00f3n, finalizar la actividad de una organizaci\u00f3n social, etc. Hab\u00eda vo luntad de consecuci\u00f3n de objetivos, no simple producci\u00f3n espont\u00e1nea. Tales e fectos no se reduc\u00edan a las personas m\u00e1s directamente afectadas, sino que se ex tend\u00edan a su entorno y al medio general, afectando al conjunto de la poblaci\u00f3 n. Las conexiones entre unos planteamientos t\u00e9cnicos, los dispositvos de fo rmaci\u00f3n y su operativizaci\u00f3n pr\u00e1ctica pod\u00edan resultar muy directas 1. Pero las experiencias tambi\u00e9n mostraban que los pro cedimientos no eran infalibles, que cab\u00eda la posibilidad de resistencia . Uno de los primeros libros que llegaron a mis manos fue \u0093 Afirmaci\u00f3n y Resistencia, la comunidad como apoyo \u0094 (Riera y Mart\u00edn Beristain, 1993), un libro nacido de la experiencia de trabajo en salud mental en conflictos b\u00e9licos, con vocaci\u00f3n de ser pr\u00e1ctico. Sus enfoques y propuestas eran ampliamente utilizadas e n toda Latinoam\u00e9rica. De sus primeras p\u00e1ginas surgi\u00f3 una de las ideas pri ncipales del trabajo de estos a\u00f1os: \u0093conocer las finalidades de la represi\u00f3n y situarlas en nuestra realidad, como una forma de comprender y dar sentido a muchas de las cosas que suceden a nuestro alrededor. De esta forma pode mos tambi\u00e9n conocer los mecanismos que la represi\u00f3n utiliza y p lantear algunas formas de hacerle frente \u0094 (Riera y Mart\u00edn Beristain, 1993, p. 25) Se trataba pues de conocer en detalle los mecanismo s con que la violencia organizada produc\u00eda esos impactos psicol\u00f3gicos, par a poder enfrentarlos. Conocer para resistir. Conocer para defender los De rechos Humanos. 1Entre los militares mexicanos que se hab\u00edan formado en la Escuela de las Am\u00e9ricas, la tristemente c\u00e9lebre escuela militar del ej\u00e9rcito estad ounidense, figuraban un buen n\u00famero de oficiales destinados en Chiapas, entre ellos el m\u00e1xi mo responsable del ej\u00e9rcito federal mexicano en Chiapas, en el a\u00f1o 1994, el general Mari o Ren\u00e1n Castillo. Entre los cursos realizados: contrainsurgencia, operaciones psicol\u00f3gicas (Wood, 2002: 2 de noviembre). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 21 En aquella situaci\u00f3n, se situ\u00f3 el momento en que, p ara m\u00ed, se condensaron por primera vez los componentes embrionarios de un proc eso que por diversos caminos ha llevado, de momento y entre otras cosas, a la elaboraci\u00f3n de esta tesis: Las violaciones concretas a los Derechos Humanos, la lucha por su defensa y su vigencia en una realidad material y en carnada; la necesidad de entender, de orientarse en un entorno confuso, para actuar y preservar mejor la vida en un contexto peligroso; La necesidad de producci\u00f3n de conocimiento desde l a defensa de los Derechos Humanos como posici\u00f3n situada en un moment o hist\u00f3rico determinado, en un entorno complejo; el conocer des de esa posici\u00f3n, reconoci\u00e9ndola como opci\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica, con unos prop\u00f3sitos claros de defensa de los Derechos Humanos, desde el propio trabajo cotidiano en su defensa; conocer caminando y preguntando, des de el propio vivir y el propio ser; La existencia de un conocimiento, en el que la psi colog\u00eda tiene un peso importante, utilizado desde instancias organizadas de instituciones estatales para producir, de manera orquestada, camb ios que han sido se\u00f1alados como objetivos a completar en las conduct as individuales, grupales, sociales, pol\u00edticas, etc. de actores y fr anjas concretas de la poblaci\u00f3n, a partir de una organizaci\u00f3n de la viole ncia; La existencia de instancias espec\u00edficas de organiz aci\u00f3n de la violencia para la producci\u00f3n material de da\u00f1os que lleven a e fectos definidos como objetivos a conseguir; la fr\u00eda y oculta sofist icaci\u00f3n de sus procedimientos, el imponente desarrollo de su maqui naria de aplicaci\u00f3n, reproducci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n de su conocimiento , a partir de la implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica de sus t\u00e9cnicas en la reali dad, y de la evaluaci\u00f3n de los resultados de aplicaci\u00f3n. La nece sidad de comprender esta sistematicidad. La necesidad de conceptualizar los acontecimientos en un contexto complejo: comprender el hilo conductor de lo e interacciones con otros muchos temas como el poder, el gobierno, lo militar, lo cultural, lo econ\u00f3mico, et c. La necesidad de conocer sobre la violencia organiz ada y cuanto la rodea; de comprender el impacto que provoca su apli caci\u00f3n en las diversas dimensiones de lo psicol\u00f3gico: emociones, actitudes, razonamiento, identidad, etc.; de entender los efec tos conductuales que busca y su relaci\u00f3n con las implicaciones sociales y pol\u00edticas que se persiguen; La posibilidad y necesidad de crear alternativas d e afrontamiento y resistencia, individual y colectiva, a partir de un conocimiento cr\u00edtico que proporcione herramientas de utilidad para la defens a y la vigencia de los DD.HH. Los usos militares de la psicolog\u00eda, sus impactos s obre las personas y su relaci\u00f3n con la defensa y vigencia de los Derechos Humanos se convirtieron en espacio en torno al cual, como parte del activismo, empec\u00e9 a investigar. El prop\u00f3sito y la esperanza era poder elaborar un ente ndimiento, un conocimiento que contribuyera de manera \u00fatil al activismo en def ensa de los Derechos Humanos. Desde entonces, he seguido participando, con mayor o menor intensidad, en diferentes lugares, seg\u00fan las circunstancias, en el activismo de defensa de los Derechos Humanos y en el seguir indagando por entre estas madejas tem\u00e1ticas. Aportando estas perspectivas, trabajando en cuestiones pr\u00e1cticas que se derivan de ella, y aprendiendo de otras expe riencias. En el devenir que conformamos con esas actividades, es que nos embarc amos en los estudios de doctorado y en el proceso de elaboraci\u00f3n de una tesis doctoral al respecto. Todo ello ha sido parte fundamental y enredada del vivir la que est\u00e1 siendo la propia vida: a todo esto le estamos metiendo vida d e nuestra propia existencia, y a la vez todo esto le est\u00e1 dando vida a nuestro m ismo ser. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 23 \u000e\u000f\u0010\u0011\u0012\u0013\u0014 \u0015 El trabajo de investigaci\u00f3n y el pensamiento de gue rra. 1.1. La doctrina militar. En nuestros planteamientos iniciales, hab\u00edamos cons iderado que si dese\u00e1bamos conocer los mecanismos de represi\u00f3n para defender los DD.HH., la instituci\u00f3n militar era, por excelencia, lugar e n el que indagar. Entend\u00edamos el ej\u00e9rcito como una peculiar instituci\u00f3n social co n unos objetivos sociales y voluntad pol\u00edtica para implementarlos eficazmente. Una instituci\u00f3n dotada de numerosos medios materiales, estructuras sociales e spec\u00edficas, personal profesional, t\u00e9cnicas especializadas, dispositivos de formaci\u00f3n, procedimientos de actuaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y toma de decisiones, et c. que adem\u00e1s pon\u00eda en juego elementos de historia, discursos y valores pa ra tratar de legitimar socialmente su accionar. Una forma de organizaci\u00f3n creada, especializada y mantenida durante a\u00f1os con el objetivo expl\u00edcito y normalizado del ejercicio eficaz de mecanismos de dispensaci\u00f3n de violencia. De hecho, los militares se forman, se preparan y or ganizan, de manera constante, para la guerra y han acumulado, como nin guna otra organizaci\u00f3n, instituci\u00f3n o agente de la sociedad, experiencia y conocimiento en torno a la organizaci\u00f3n de la violencia. Para la transmisi\u00f3n d e ese bagaje, se organizan dispostivos institucionales concretos en donde se e nse\u00f1an los elementos necesarios para la ejecuci\u00f3n de esos mecanismos: la s academias militares. Para esta capacitaci\u00f3n, se cuenta con materiales fo rmativos que recogen buena parte de esas t\u00e9cnicas y conocimientos acumul ados: manuales de operaciones, directivas organizativas, libros, revi stas, investigaciones acad\u00e9micas y hasta enciclopedias especializadas. Aquellos documentos aprobados por la instituci\u00f3n so n sancionados como doctrina oficial. La doctrina comprende las ideas c entrales, la c\u00f3mo concebir la guerra, sobre c\u00f3mo luchar pa ra obtener la victoria; son los principios fundamentales en funci\u00f3n de los cual es las fuerzas militares desarrollan sus acciones, en apoyo de los objetivos nacionales; recoge y refina los aprendizajes producidos tras la amplia experien cia colectiva de hacer la guerra y por eso, gu\u00eda las operaciones y los proced imientos de los comandantes y determina la formaci\u00f3n y entrenamient o de sus elementos para hacer la guerra (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1997, p. 254). No hab\u00eda sido f\u00e1cil conseguir algunos de esos mater iales de estudio cuando en aquellos a\u00f1os apenas empezaba a funcionar Internet, pero se pod\u00edan realizar articulaciones. Y es que, como en todo \u00e1mbito de es tudio, este cuerpo de conocimiento tambi\u00e9n est\u00e1 situado en redes sociales que lo discuten, negocian, debaten, consolidan o renuevan en espacios socialme nte creados, como revistas especializadas, foros, etc. Antes y despu\u00e9 s de llegar a convertirse en doctrina oficial, muchos contenidos son debatidos e n esos espacios que atraviesan el mundo globalizado. Posteriormente, Wi kileaks ejemplificar\u00eda el hecho de que el debate en torno a determinados mate riales se ir\u00eda haciendo mucho m\u00e1s f\u00e1cil y podr\u00eda llegar a ser muy amplio. A s\u00ed, a lo largo del tiempo, hemos estudiado documentos doctrinarios de diferent es ej\u00e9rcitos. 1.1.1. Las PSYOP. En este amplio cuerpo de la doctrina y el pensamien to militar, encontramos numerosas referencias al uso militar de la psicolog \u00eda, ya que su papel en los fen\u00f3menos b\u00e9licos actuales se hac\u00eda cada vez m\u00e1s re levante, en tanto que el componente psicol\u00f3gico en algunos de ellos (guerra de guerrillas, conflicto de baja intensidad, contrainsurgencia, etc.) pod\u00eda cob rar incluso mayor peso que los aspectos meramente militares (D\u00edez Alegr\u00eda, 197 2, p.115). El apartado doctrinario espec\u00edfico es el de las den ominadas operaciones psicol\u00f3gicas militares , PSYOP, por su acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s. El Departamento de Defensa de los EE.UU. (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1996, p. 5), las define como: \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 25 \u0093operaciones planeadas que proporcionan informaci\u00f3n e indicadores seleccionados a audiencias ajenas para influir sus emociones, motivaciones, razonamiento objetivo, y en \u00faltima in stancia, influir tambi\u00e9n en la conducta de un gobierno extranjero, o rganizaciones, grupos, e individuos. El prop\u00f3sito de las PSYOP es inducir o reforzar actitudes y conductas ajenas favorables a los objet ivos de quienes las originan \u0094. Seg\u00fan la NATO (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1993, p. G10), las PSYOP son: \u0093actividades psicol\u00f3gicas planeadas, realizadas en t iempos de paz y en guerra, y dirigidas a audiencias enemigas, amigas y neutrales para influir en actitudes y conductas concernientes a la consecu ci\u00f3n de objetivos pol\u00edticos y militares. Incluyen actividades psicol\u00f3 gicas estrat\u00e9gicas, de consolidaci\u00f3n y en el campo de batalla \u0094. Desde un primer momento, nos impresion\u00f3 constatar q ue desde su propia definici\u00f3n, las PSYOP se dirigen a las mentes y los corazones de todas las personas, a la totalidad de sus dimensiones como se res humanos sin consideraci\u00f3n alguna por las diferencias entre civi les y militares, legalidad o ilegalidad, paz y guerra Si no se distingu\u00eda entre paz y guerra, \u00bfcu\u00e1les eran los par\u00e1metros entre los que se desarrollaba la l\u00f3gica de pensamiento y actu aci\u00f3n? Parad\u00f3jicamente, cada vez que encontr\u00e1bamos un espacio m\u00e1s delimitad o que estudiar en el sistema del pensamiento militar, m\u00e1s necesit\u00e1bamos una perspectiva amplia y relacional del conjunto, una perspectiva m\u00e1s comple ja, nociones m\u00e1s gen\u00e9ricas del cuerpo general de pensamiento militar: formas d e conflicto, teor\u00edas de guerra, historia, etc. As\u00ed fuimos ampliando de nuev o el campo de estudio. 1.1.2. Paz y guerra. En la segunda mitad del pasado siglo se produjeron cambios sustanciales en las maneras de concebir y de hacer la guerra llevaron a una diversificaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del quehacer militar hacia \u00e1mbitos propiamente civiles de los que, en principi o, en un r\u00e9gimen democr\u00e1tico y en tiempos de paz, la actividad milit ar deber\u00eda mantenerse apartada. La situaci\u00f3n iba llegando a tal grado que , en la pr\u00e1ctica, se cuestionaban las distinciones tradicionales entre p az y guerra, y los t\u00e9rminos en que se definir\u00eda una gobernabilidad democr\u00e1tica de los Estados. El esfuerzo gubernamental y la paz se supeditaba al esfuerzo b\u00e9 lico, que a su vez invad\u00eda todo espacio, externo o interno, incluso preventiva mente. La guerra se hab\u00eda extendido, inundando poco a poco todo \u00e1mbito y luga r, la vida misma. Esto era lo que planteaban en sus argumentos y teor\u00edas Micha el Hardt y Antonio Negri (2000; 2004). En Multitud, por ejemplo, Hardt y Negri (2004) dedican el prime r cap\u00edtulo a la argumentaci\u00f3n de la indistinci\u00f3n entr e paz y guerra como caracter\u00edstica principal del espacio biopol\u00edtico ac tual y se\u00f1alan que las nuevas estrategias b\u00e9licas se han ido alejando de m\u00e9todos tradicionales de guerra en adaptaci\u00f3n a las nuevas condiciones de la sociedad y a las nuevas formas de trabajo social que deben enfrentar, configur\u00e1ndose como contrainsurgencias (Hardt y Negri, 2004, p. 61). En su cuerpo doctrina rio, el Ej\u00e9rcito de Estados Unidos (1994/2000, p.112) defin\u00eda la contrainsurgen cia como \u0093 aquellas acciones militares, paramilitares, pol\u00edticas, econ\u00f3 micas, psicol\u00f3gicas y c\u00edvicas tomadas por un gobierno para vencer a la insurgenci a\u0094. El uso militar de la psicolog\u00eda ilustraba clarament e esta situaci\u00f3n; pero en la doctrina militar se pod\u00edan encontrar muchos m\u00e1s eje mplos expl\u00edcitos de esa indistinci\u00f3n entre paz y guerra. El diccionario de T\u00e9rminos Militares y Asociados del Departamento de Defensa de los Estados Unidos, el documento JP1-02 (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos., 1994/2000), no conten \u00eda definici\u00f3n alguna ni de guerra, ni de paz. En otras publicaciones m\u00e1s exten sas, como la Joint Doctrine Enciclopedia (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1997, p. 731), se enc ontraba una definici\u00f3n, eso s\u00ed, vaga, de guerra: \u0094 conducir operaciones militares a gran escala, para alcanzar objetivos o intereses naciona les cuando otros instrumentos del poder nacional resultan insuficien tes o inadecuados para alcanzar tales objetivos \u0094. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 27 La guerra era, simplemente, una manera entre otras de ejercer poder para alcanzar objetivos. En otros documentos, encontramo s m\u00e1s elementos conceptuales que iban caracterizando esa indefinici \u00f3n inicial (Benedicto, 2005, p. 54): el \u0093 continuo operacional\u0094 que, seg\u00fan la intensidad de los conflictos, transcurr\u00eda desde la \u0093paz\u0094 a la guerra pasando por el conflicto de baja intensidad; o el \u0093 entorno operativo\u0094 que se refer\u00eda a las circunstancias pol\u00edticas, econ\u00f3micas, culturales, militares, etc. de un deter minado punto en el continuo operacional; el \u0093 teatro de guerra \u0094 y los \u0093 teatros de operaciones\u0094, las diferentes \u00e1reas donde se desarrollaban operaciones militares; o el \u0093 rango de operaciones militares\u0094 , que oscilaba entre la \u0093 guerra \u0094 y las \u0093 operaciones militares diferentes a la guerra \u0094, etc. Toda una serie de conceptos e indefinicione s para que todas las personas y actividades, en todo lugar y momento , pudieran ser consideradas bajo la l\u00f3gica omniabarcante del pensa miento y el accionar de la guerra. 1.1.3. Guerra y efectos psicosociales. El acceso al conocimiento de la doctrina militar no s permiti\u00f3 constatar que el uso militar de la psicolog\u00eda se relacionaba con la organizaci\u00f3n de la violencia y la consecuente producci\u00f3n de da\u00f1os en las personas; con la b\u00fasqueda de todo aquello que pudiera producir impactos psicosociales que condujeran a la consecuci\u00f3n de unos amplios objetivos comportamenta les previamente definidos (Watson, 1978/1982, p.23-24). Nos permiti\u00f3 contrastar con nuestra experiencia que el impacto psicosocial de la violencia de la guerra no era ni mucho menos un impacto natural, casual, espont\u00e1neo, colateral. Al contrario, esa b\u00fasqueda s ocial, objetivada y organizada a trav\u00e9s de unos mecanismos de violencia , de producci\u00f3n de da\u00f1os a las personas, constitu\u00eda un componente caracteriz ador, b\u00e1sico y distintivo, tanto de las acciones que se llevaban a cabo, como de los impactos psicosociales producidos, de la magnitud y profundi dad de los da\u00f1os causados y de los acciones militares que se llevaban a cabo desde los saberes de la psicolog\u00eda persegu\u00edan impactos que produjeran deter minados efectos comportamentales significativos, extensos e intenso s (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1993; 1996). Extensos porque su \u00e1mbito y ti empo de acci\u00f3n pod\u00eda afectar a un gran n\u00famero de personas, llegando a se r todas en una comunidad, en un pa\u00eds o incluso a escala global, en todo tiemp o y lugar, sin importar que est\u00e9 declarado un estado de guerra; intensos porque llegaban a colarse por entre las rendijas de todo \u00e1mbito de la vida person al y social, hasta su m\u00e1s \u00edntima profundidad. Eran acciones de vocaci\u00f3n total , que buscaban actuar en todo el espectro dimensional de los seres humanos. El impacto psicol\u00f3gico y social de estas formas de hacer la guerra (y la \u0093paz\u0094) en las personas, las organizaciones, las comunidade s y los pueblos no ha sido suficientemente considerado desde la sociedad civil (Benedicto, 2005). De hecho, la propia existencia y magnitud de tales uso s y pr\u00e1cticas militares de la psicolog\u00eda es bastante desconocida en los \u00e1mbitos c iviles, tanto entre los profesionales de la psicolog\u00eda, como entre los dife rentes actores de la sociedad civil. No tenemos constancia de que hayan sido anal izadas en profundidad desde una perspectiva de defensa de los Derechos Hu manos, o desde un enfoque psicosocial cr\u00edtico. Desde las definiciones doctrinales, se pod\u00eda observ ar que los impactos y los efectos que se persegu\u00edan ten\u00edan que ver no s\u00f3lo co n emociones y sentimientos. Ten\u00edan que ver con los procesos de obs ervaci\u00f3n, con los procesos cognitivos de lectura de realidad, con la significaci\u00f3n de lo observado y le\u00eddo de la realidad; con la decisi\u00f3n de la propi a conducta, con la adaptaci\u00f3n al contexto y con la supervivencia; con el razonami ento objetivo, con el desarrollo de actitudes, con el fomento de determin adas formas de subjetividad, con las formas de entender y construi r la vida y el mundo. Ten\u00edan que ver con las formas de relaci\u00f3n social, con la c reaci\u00f3n, mantenimiento y actuaci\u00f3n de organizaci\u00f3n social, con las formas de incidencia social en la transformaci\u00f3n de la realidad, con el ejercicio del poder, con procesos complejos conducentes a la consecuci\u00f3n de unos obje tivos pol\u00edticos. Las aportaciones te\u00f3ricas de diversos autores con que n os hab\u00eda nutrido el \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 29 programa de doctorado nos suger\u00edan que ten\u00edan relac i\u00f3n con diversos conceptos estudiados en ciencias sociales: con lo p ol\u00edtico, con la pol\u00edtica, con las relaciones y formas de poder, con la vida y el poder, con lo biopol\u00edtico. 1.2. Planteando la problem\u00e1tica como tesis. Quer\u00edamos contribuir a deshilachar esos procesos y relaciones, as\u00ed que en un momento dado de nuestro trayecto, nos propusimos re alizar una tesis que ayudara a profundizar en el conocimiento del uso mi litar de la psicolog\u00eda y a se\u00f1alar las relaciones con la violaci\u00f3n a DD.HH, pa ra tratar de afrontar mejor las consecuencias psicosociales de esa violencia or ganizada. El proyecto de esa tesis fue discurriendo como cuan do se intenta deshilachar una madeja de hilo completamente enredada para disp onerla de manera que luego pueda ser utilizada para tejer. Una madeja qu e adem\u00e1s envolv\u00eda parcialmente, y que presentaba nudos que era precis o desenredar antes de seguir avanzando. Como de por s\u00ed suele suceder cuan do el tema que se trata es un conjunto complejo, entre hilos y nudos, idas y vueltas, saltos y regresos, preguntas y averiguaciones, \u00edbamos dibujando un cam ino y la tesis avanz\u00f3 lenta pero considerablemente. As\u00ed, elaboramos las perspectivas epistemol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas, y los marcos te\u00f3ricos. De igual manera, construimos una e xtensa relaci\u00f3n de impactos psicosociales que pod\u00eda producir la violen cia organizada. Estructuramos esta relaci\u00f3n a trav\u00e9s de un enrejado que comprend\u00eda por un lado, dimensiones afectivas, cognitivas, identitari as y conductuales y, por otro lado, \u00e1mbitos individuales, familiares, organizacio nales, comunitarios, sociales y pol\u00edticos. Al exponer esos impactos en su lugar d el enrejado, busc\u00e1bamos las relaciones con los dem\u00e1s lugares, como si conform\u00e1s emos una enredadera que cubriese la superficie de lo psicosocial. Asimismo, continu\u00e1bamos investigando el detalle del uso militar de la psicolog\u00eda en el contexto general del pensamiento g uerrero, DD.HH. como productos de lucha por la dignidad. A partir de todo lo anterior, nos plante\u00e1bamos el d esarrollo de un concepto de salud mental como derecho humano, que facilitara la apertura de nuevos espacios y formas alternativas de entendimiento y a frontamiento. Entonces, empezamos a avizorar que un tal planteamiento, aunq ue \u00fatil, requer\u00eda ser profundizado para considerar el conjunto conformado a partir de los impactos psicosociales y de la producci\u00f3n de da\u00f1os y malesta r; entend\u00edamos que los efectos psicosociales superaban el terreno de la sa lud mental y entraban, anegando ambos casilleros de la otrora dicotom\u00eda ex cluyente paz-guerra, en el espacio de la conducci\u00f3n de las conductas de una po blaci\u00f3n, en la gubernamentalidad y la biopol\u00edtica, y hasta en los sentidos de la existencia. El avance en la construcci\u00f3n de estas tramas argume ntales hizo que en el caminar tom\u00e1ramos la decisi\u00f3n de aceptar alguna rut a tangente que iba irrumpiendo en el camino, a la que se pod\u00eda aplicar el marco que est\u00e1bamos generando, y que nos interpelaba con urgencia a ser considerada, a partir de aquel prop\u00f3sito general y primero de resultar de ut ilidad en escenarios concretos. Eso nos facilit\u00f3 participar en algunos d e esos diferentes \u0093entornos operativos\u0094, en diversos lugares y acontecimientos, realizar articulaciones, enriquecerse con otros textos y perspectivas, por s upuesto tambi\u00e9n desde la continuidad en el programa de doctorado. En la \u00falti ma de esas tangentes, es que el proyecto de tesis completa su forma. Nos referimos al escenario de las movilizaciones so ciales de protesta en torno al 15M en Catalunya. Inmersos en este escenario, co n el bagaje de esos a\u00f1os de activismo, estudio e investigaci\u00f3n, nos pareci\u00f3 que algunas situaciones de los acontecimientos que se suced\u00edan pod\u00edan entender se bajo los par\u00e1metros de gubernamentalidad basados en formas de hacer y p ensar la guerra. Es decir, a ra\u00edz de la aparici\u00f3n del movimiento del 15M en mayo de 2011, vimos que la aplicaci\u00f3n del marco de an\u00e1lisis que h ab\u00edamos venido construyendo articulando DD.HH., uso militar de la psicolog\u00eda y gubernamentalidad, pod\u00eda proporcionar una oportunid ad para el entendimiento del peculiar contexto concreto, actual, emergente q ue nos envolv\u00eda: el del \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 31 \u0093teatro de operaciones\u0094 conformado por el escenario de las crisis globales, su cristalizaci\u00f3n en Catalunya y el Estado espa\u00f1ol, el aumento de las protestas sociales, y el tratamiento policial violento, repre sivo, de excepci\u00f3n, que dispensaba el comando gubernamental 1 al movimiento social. Y nos pusimos a investigar y contrastar tal hip\u00f3tesis. En los siguientes puntos aportamos m\u00e1s explicacione s de los componentes de este marco de an\u00e1lisis y del contexto al que lo apl icamos. 1.3. Marco te\u00f3rico. Hemos realizado los art\u00edculos que componen este tra bajo utilizando unas mismas herramientas te\u00f3ricas para el an\u00e1lisis, un m ismo marco te\u00f3rico general de entendimiento. Cada art\u00edculo fue elaborado para ser presentado com o una unidad independiente que hab\u00eda de contener los elementos n ecesarios para la coherencia de los aspectos tratados y, asimismo, ad aptarse a los requerimientos de la publicaci\u00f3n. Es decir, hubimos de plantearnos una ecuaci\u00f3n en que hab\u00edamos de considerar diferencialm ente, por un lado, la adaptaci\u00f3n a los diferentes p\u00fablicos, y por otro, l a inclusi\u00f3n de aquellos elementos del marco general cuya ausencia hubiera p odido dificultar la l\u00f3gica de la argumentaci\u00f3n. Probablemente por ello, al leer los art\u00edculos como conjunto, uno tras otro, se repetir\u00e1n cercanamente referencias al marco general de entendimiento, que entendemos pueden llegar a aparec\u00e9rsele al lector c omo reiterativas. Es por ello que valoramos que hab\u00edamos de apelar aqu\u00ed a su indulgencia y que en este apartado hab\u00edamos de resultar muy breves y lim itarnos a una presentaci\u00f3n 1 Entendemos por comando gubernamental aquellos dispo sitivos de gobierno en cuyos componentes resida legalmente la autoridad, y la resp onsabilidad \u00faltima del establecimiento de los objetivos de gobierno, as\u00ed como de la toma de deci siones en la jerarqu\u00eda de mando para el empleo efectivo de los recursos disponibles y de lo s dispositivos subordinados, incluyendo su organizaci\u00f3n, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y nominal de los aspectos ya tratados e n los art\u00edculos. En todo caso, pensamos en aprovechar tanto este apartado co mo el de las conclusiones generales para desarrollar algo m\u00e1s aq uellos otros aspectos del marco de entendimiento que por esas mismas condicio nes de publicaci\u00f3n de los art\u00edculos como unidades independientes no hubi\u00e9 ramos podido desarrollar suficientemente. Nuestro marco de entendimiento fue desarroll\u00e1ndose en gran medida en torno a los estudios de doctorado, que nos proporcionaron un espacio desde el que profundizar m\u00e1s sistem\u00e1ticamente en el conocimiento de los mecanismos de represi\u00f3n y nos aportaron numerosos elementos te\u00f3ri cos para su an\u00e1lisis. As\u00ed, en lo que vino a ser el ecuador de nuestro proceso en el programa de doctorado que culmina con esta tesis, el trabajo de investigaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de maestr\u00eda, relacionamos elem entos de pensamiento militar y de las propuestas te\u00f3ricas de Michael Har dt y Antonio Negri (2000, 2004), en torno el estado de excepci\u00f3n permanente y guerra global que caracterizan a las formas actuales de gobierno. El an\u00e1lisis realizado en aquel trabajo est\u00e1 en la base de desarrollos posteriores y como tal es parte integrante de esta tesis. Pese a que en el \u00e1mbito militar, la uniformidad pue de ser entendida como caracter\u00edstica distintiva, consideramos no ser\u00eda re comendable entender el pensamiento y la doctrina militar como un bloque un iforme que se produce de una sola vez. Es tambi\u00e9n un complejo proceso hist\u00f3r ico de discusi\u00f3n y construcci\u00f3n entre voces de disciplinada diversidad . Desde nuestro marco epistemol\u00f3gico, utilizamos los relatos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos internos militares desde una perspectiva externa y cr\u00edtica. No es habitual que esos relatos militares sean tratados desde una tal perspectiva. Lo hacemos como una forma modesta e insuficiente de intentar c ompensar y subvertir la situaci\u00f3n relacional de poder y fuerza, de construi r una discusi\u00f3n con un equilibrio diferente, m\u00e1s sim\u00e9trico. En t\u00e9rminos ge n\u00e9ricos, las ideas-clave que nos proporcionaron sus conceptos giraron en torno a la indistinci\u00f3n entre guerra y paz y a c\u00f3mo la guerra, con sus l\u00f3gicas y procedimientos, se extiende e invade intensamente todo \u00e1mbito de la vida en tod o lugar y momento. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 33 En esos argumentos, se encontraban tambi\u00e9n los elem entos te\u00f3ricos de Michael Hardt y Antonio Negri (2000, 2004) quienes sostienen que las actuales l\u00f3gicas, estructuras y formas de soberan\u00eda y poder conforman un estado de guerra civil legal, de guerra general y global, en que las fronteras de la paz y la guerra son erosionadas hasta hacerlas indiscernible s, \u0093 de manera que no es posible imaginar una paz verdadera, ni albergar una esperanza de paz \u0094 (Hardt y Negri, 2004, p. 25). La clave para entender este estado de guerra planet aria, contin\u00faan estos autores, se encontrar\u00eda en la noci\u00f3n de excepci\u00f3n : la guerra era la excepci\u00f3n y la paz, la norma; en las lineas predominantes del p ensamiento moderno, la pol\u00edtica y la guerra se separaban: la guerra se lim itaba a los conflictos entre entidades soberanas, y la pol\u00edtica interna de cada sociedad estar\u00eda exenta de guerra. Sin embargo, en la \u00e9poca actual, la soberan \u00eda de los estados-naci\u00f3n ha declinado form\u00e1ndose una nueva forma de soberan\u00eda, un Imperio global, en que la legalidad internacional es suspendida consta ntemente y \u0093 el estado de excepci\u00f3n se ha convertido en permanente y generali zado\u0094 , invadiendo tanto el panorama interno como las relaciones exteriores (Ha rdt y Negri, 2004, p. 26- 28). El estado de excepci\u00f3n era argumentado en dive rsas tradiciones jur\u00eddicas en funci\u00f3n de que en tiempos de grave crisis o peli gro, se suspend\u00eda la Constituci\u00f3n y se otorgaban poderes extraordinarios a un ejecutivo fuerte para proteger a la rep\u00fablica. Es un argumento un tanto c ontradictorio, en tanto en cuanto para salvar la Constituci\u00f3n, se hace necesar io suspenderla, pero en principio se resuelve tal contradicci\u00f3n en el enten dido de que el periodo de crisis y excepci\u00f3n ser\u00e1 breve. Es decir, cuando el estado de excepci\u00f3n se vuelve indefinido, la contradicci\u00f3n cobra todo su s entido y el concepto se torna completamente diferente (Hardt y Negri, 2004, p. 28 ). Adem\u00e1s del concepto jur\u00eddico, Hardt y Negri (2004, p. 29-30) se\u00f1alan que, a partir del actual escenario estrat\u00e9gico mundial, ha br\u00eda que a\u00f1adir otras excepciones , como la excepci\u00f3n de la ley , la doble vara de medir que disfruta el m\u00e1s poderoso: nadie, ni siquiera el soberano, debie ra estar por encima de la ley, pues tal ser\u00eda el fundamento de la tiran\u00eda que impedir\u00eda la realizaci\u00f3n igualdad y la democracia; sin embargo, contin\u00faan los autores, en \u00faltima instancia, se puede tratar pura y simplement e de una cuesti\u00f3n de poder, no de derecho. Y es que en la relaci\u00f3n de excepci\u00f3n , el poder soberano produce y delimita los espacios en que el orden pol \u00edtico-jur\u00eddico tiene alg\u00fan valor (Agamben , 1995/1998, p. 31). Hardt y Negri (2004) profundizaban sus argumentacio nes se\u00f1alando que tal r\u00e9gimen de guerra gobernaba la vida produciendo y r eproduciendo todos los aspectos de la sociedad (p.124); que en la guerra c ivil legal instaurada por el estado de excepci\u00f3n permanente, el poder extend\u00eda s u control por los cuerpos de la poblaci\u00f3n hasta las profundidades de las conc iencias, as\u00ed como por toda relaci\u00f3n y cuerpo social (Hardt y Negri, 2000, p. 2 5). Con esta linea argumentativa, el an\u00e1lisis de estos autores nos sum erg\u00eda de lleno en el terreno de la discusi\u00f3n sobre el poder y la biopol\u00edtica y s e nos hac\u00eda necesario fijar el uso que hici\u00e9ramos de tales conceptos. Para ello, las aportaciones que al respecto realiza ra Michel Foucault en diversos de sus textos han constituido para nosotro s, sin duda alguna, una caja de herramientas tremendamente \u00fatil, que ha dinamiza do nuestro pensamiento y nos ha estimulado para el an\u00e1lisis. En concreto, fueron especialmente inspiradoras, sus concepciones de poder , de biopol\u00edtica y de gubernamentalidad . Foucault (1976/1995, p. 113) se\u00f1ala que el poder: \u0093 no es una instituci\u00f3n, y no es una estructura, no es cierta potencia de la que algunos estar\u00edan dotados: es el nombre que se presta a una situaci\u00f3n estrat\u00e9gica compleja en una sociedad dada\u0094 ; el poder est\u00e1 siempre presente, produci\u00e9ndose a c ada instante en cada relaci\u00f3n entre cada uno de los puntos del sistema d e relaciones; est\u00e1 sujeto a constantes tensiones, cambios o fijaciones en funci \u00f3n de los muy numerosos y diversos factores din\u00e1micos que pueden dibujar dife rentes distribuciones. Tambi\u00e9n a trav\u00e9s de Foucault (2004/2006; 2003/2005) nos introdujimos a las diversas tecnolog\u00edas del poder soberano, del poder disciplinario, de los mecanismos de seguridad. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 35 Asimismo, nos adentramos en las relaciones entre el poder y la vida a partir de la noci\u00f3n de biopol\u00edtica que Foucault (1976/1995, p. 172-173) define como \u0093 lo que hace entrar a la vida y a sus mecanismos en el dominio de los c\u00e1lculos expl\u00edcitos y convierte al poder-saber en un agente de transformaci\u00f3n de la vida humana \u0094; los seres humanos concebidos como una poblaci\u00f3n , como un objeto que responde a leyes naturales, y que, en funci\u00f3n d e su conocimiento, deb\u00eda ser regulado para conseguir unos objetivos determin ados en su comportamiento: la vida humana sometida a c\u00e1lculos para obtener resultados comportamentales de los seres humanos en funci\u00f3n de un saber-poder que establece objetivos (Foucault, 2004/2006, p.63). La gubernamentalidad ser\u00eda la manera de conducir la conducta de los seres humanos (Foucault, 2004/2007, p.218), y puede entend erse en un sentido amplio, como el conjunto de t\u00e9cnicas y procedimient os empleadas para dirigir el comportamiento humano (Foucault, en Rose et al, 2 006, p.114). Desde la argumentaci\u00f3n en torno a la excepci\u00f3n y la biopol\u00edtica, el pensamiento de Agamben (1995/1998) en torno a Homo Sacer nos condujo al \u00faltimo salto reflexivo de esta tesis, que nos confrontaron a los sentidos de nuestra historia y existencia y que presentamos en nuestras conclusion es. Para elaborar otros pasajes de nuestro trabajo, com o nuestras conclusiones, complementamos tambi\u00e9n con elementos de otros autor es. Entre ellos destacar\u00edamos las ideas para la distinci\u00f3n entre lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica a partir de Chantal Mouffe (2007) y Cornelius Castoriadis (1 986/1998); las concepciones de sistema-mundo de Immanuel Wallerste in (2005); los mecanismos m\u00e1s concretos de la doctrina del shock , de Naomi Klein (2007). Asimismo, a partir de las luchas por la memoria, in corporamos unos pocos elementos que se nos hicieron de gran densidad y pe rmearon nuestro entendimiento: Walter Benjamin (1942/2005), en sus tesis sobre la historia ; Theodor Adorno (1967/1973), la memoria como imperativo categ\u00f3rico ; Hannah Arendt (1964) y Jacques Derrida (1995) y sus reflex iones sobre verdad contexto inicial del 15M. En torno al 15 de mayo de 2011 se produjo en el Est ado espa\u00f1ol una sorprendente ola de intensas movilizaciones sociale s en protesta por la situaci\u00f3n de profundas crisis (econ\u00f3mica, social, p ol\u00edtica, etc.) que atravesaba el pa\u00eds. Las manifestaciones se convert\u00edan en acamp adas que continuaban la protesta en las principales plazas de las ciudades y abrieron un tiempo de gran efervescencia social y pol\u00edtica. El masivo y variop into movimiento romp\u00eda moldes inspir\u00e1ndose en las recientes movilizaciones de la primavera \u00e1rabe. Pronto se le conoci\u00f3 como el movimiento 15M, o de los indignados . En una primera aproximaci\u00f3n al calor de los acontec imientos (Benedicto, 2011) analiz\u00e1bamos que las movilizaciones 15M supusieron muy pronto un grave peligro para el r\u00e9gimen establecido. En apenas cinc o d\u00edas, la noche del 20 de mayo de 2011, miles de personas en todo el pa\u00eds des obedec\u00edan colectiva, expl\u00edcita y conscientemente una orden p\u00fablica, clar a y directa de la autoridad: la prohibici\u00f3n de manifestarse en la jornada de ref lexi\u00f3n previa a las elecciones municipales (Redacci\u00f3n La Vanguardia, 2011: 18 de m ayo; Serna, 2011: 19 de mayo). Pese a tal desobediencia, la autoridad no hi zo cumplir su orden, ni implement\u00f3 como consecuencia medida alguna de maner a inmediata. En ese momento, se produc\u00eda una transformaci\u00f3n sust antiva del conflicto: la desobediencia masiva pon\u00eda en evidencia la (in)capa cidad del sistema para, en un momento decisivo, conducir la conducta de la pob laci\u00f3n, es decir, para gobernar. En otros t\u00e9rminos: la ecuaci\u00f3n general de gobierno hab\u00eda sufrido un cambio sustancial, se hab\u00eda afectado la base misma de la relaci\u00f3n de poder, la crisis no era ya del gobierno en turno, sino de gubernamentalidad . En un medio caracterizado por una crisis tan intens a y extensa como la que envolv\u00eda al pa\u00eds, y que motivaba y legitimaba el mo vimiento del 15M, era razonable esperar que el gobierno intentara reconst ruir, tan pronto como le fuera posible, las condiciones necesarias para recu perar su capacidad de \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 37 conducir las conductas poblacionales, y que, en con secuencia, desarrollara una estrategia para ello. Pronto se pudo empezar a observar que la actuaci\u00f3n gubernamental inclu\u00eda la dimensi\u00f3n material de la represi\u00f3n, pero tambi\u00e9n di mensiones inmateriales, psicosociales. Ambas dimensiones discurr\u00edan entrela zadamente. La dimensi\u00f3n material de la represi\u00f3n se evidenci\u00f3 muy claramente en el intento de desalojo de la plaza Catalunya de Barcel ona el 27 de mayo de 2011, con la violencia policial injustificada (Baquero, 2 011: 8 de junio). Se trataba de desalojar la plaza, de controlar el lugar central d el territorio, la circulaci\u00f3n por el mismo, la conducta material de esa poblaci\u00f3n d\u00edscol a y la expuesta visibilidad de todo ello. Una tarea a realizar con apariencia d e sentido com\u00fan, de raz\u00f3n, de justicia, de legalidad, de necesidad, de opini\u00f3n mayoritaria, de democracia, etc. En definitiva, de legitimidad. Aqu\u00ed entraba en escena la dimensi\u00f3n inmaterial-psicosocial de la represi\u00f3n: se incid\u00eda en las composiciones, an\u00e1lisis y significados de la realidad; en las informaciones y comunicaciones, en los afectos, las identidades, etc. y se produc\u00edan efect os de comportamiento. Como se expone en diversos pasajes de los art\u00edculos que componen esta tesis, destacamos dos acontecimientos de los primeros mome ntos de las movilizaciones por su significativa importancia en el desarrollo de las mismas y por su potencial anal\u00edtico sobre la estrategia gube rnamental. El primero fue el fallido intento de desalojo polic ial de la plaza de Catalunya de Barcelona el 27 de mayo de 2011. Presentado como un a \u0093operaci\u00f3n de limpieza\u0094, a realizar por motivos de salud p\u00fablica y \u0093preventiva\u0094 de riesgos antes posibles enfrentamientos con hinchas de f\u00fatbo l que celebrasen una hipot\u00e9tica victoria europea del F.C. Barcelona, el intento de desalojo consituy\u00f3 una derrota policial en toda regla (Fern\u00e1ndez, 2012: 24 de abril). Ante la violencia policial, acudi\u00f3 mucha m\u00e1s gente y los ef ectivos policiales se vieron superados y hubieron de abandonar la plaza en retir ada. A trav\u00e9s de internet y de los medios de comunicaci\u00f3n, la desproporci\u00f3n de la violencia policial qued\u00f3 expuesta ante la sociedad nacional e internacional, y la acci\u00f3n 2011: 27 de mayo). La crisis de gubernamentalidad se profundiz\u00f3, tanto en su dimensi\u00f3n material, como inmaterial. El segundo acontecimiento tuvo lugar los d\u00edas 14 y 15 de junio, cuando el movimiento social convoc\u00f3 a una movilizaci\u00f3n \u0093 absolutamente pac\u00edfica, noviolenta, masiva y determinada\u0094, que denomin\u00f3 Aturem el Parlament (AcampadaBcn, 2011: 14 junio), y que consisti\u00f3 en f ormar una cadena humana en torno a la sede del Parlament de Catalunya. El p resident de la Generalitat, m\u00e1ximo representante de la autoridad gubernamental competente, a trav\u00e9s de un amplio despliegue comunicativo, clasific\u00f3 lo aco ntecido como \u0093 kale borroka \u0094 (Kiosko.net, 2011: 17 de junio), un t\u00e9rmino que, co mo es bien sabido, en el contexto del conflicto vasco es usado para referirs e a actos que son catalogados y tratados como \u0093terrorismo\u0094. Es decir, el comando gubernamental expres\u00f3 expl\u00edcitamente un cambio cualitativo de esp ecial importancia en su voluntad de tratamiento de la movilizaci\u00f3n social d e protesta: la incluy\u00f3 en el compartimento del terrorismo , de la amenaza a la seguridad del Estado, en donde hechos y autores son tratados principalmente por organismos policiales y militares, con sus perspectivas y sus protocolos de actuaci\u00f3n. Tan expl\u00edcita clasificaci\u00f3n constitu\u00eda un punto de inflexi\u00f3n que se\u00f1alaba que las estrategias de gubernamentalidad se conceb\u00edan y se iban a ejecu tar desde marcos de entendimiento y abordaje de excepci\u00f3n, propios de l a guerra 2. La aparici\u00f3n en las actuaciones gubernamentales de elementos como los descritos, y de los que aportamos mayor detalle a l o largo de los art\u00edculos que componen esta tesis, nos impulsaron a investigar, d esde una perspectiva psicosocial, la posibilidad de correspondencia de l a actuaci\u00f3n gubernamental 2 En los d\u00edas en que cerramos esta tesis (marzo de 20 15), tras un procedimiento judicial largo y con sentencias recurridas en diferentes instancias, e l Tribunal Supremo conden\u00f3 en torno a estos hechos a ocho personas a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n por delitos contra las instituciones del Estado. Como hechos probados que causan tal sentenci a: \u0093 ponerse con los brazos en cruz ante dos parlamentarios gritando las consignas de la reuni\u00f3n\u0094, \u0093recriminaron las pol\u00edticas de gasto y dijeron a un parlamentario que no les repres entaba \u0094. Los argumentos de la sentencia no individualizan la conducta de los condenados en l as acciones condenadas y constituyen as\u00ed una \u0093 desnaturalizaci\u00f3n de la verdadera naturaleza del der echo penal y su conversi\u00f3n m\u00e1s que evidente en una arma de represi\u00f3n contra los movimie ntos populares \u0094 (Perdiguero, 2015: 19 de marzo) \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 39 hacia el movimiento social, con esos par\u00e1metros de gubernamentalidad propios del conflicto b\u00e9lico y de sus marcos de pensamiento . Estos par\u00e1metros son, como presentamos anteriorment e, delineados por unas estrategias generales de organizaci\u00f3n de violencia que son adaptadas para su aplicaci\u00f3n al contexto, que se ejecutan de manera p laneada, y en cuya base est\u00e1 la voluntad de producir, a trav\u00e9s de la violen cia, efectos de gobierno en la poblaci\u00f3n. La acci\u00f3n en torno a los afectos, percep ciones, composiciones de realidades, identidades, significaciones, comunicac iones, etc., es decir, el trabajo inmaterial sobre las variables psicosociale s pod\u00eda constituirse como espacio de batalla decisivo en donde se pod\u00eda dirim ir en gran medida la capacidad gubernamental de conducir las conductas d e la poblaci\u00f3n. 1.5. Nuestro planteamiento general. As\u00ed, en nuestro planteamiento general de investigac i\u00f3n nos preguntamos si efectivamente, pod\u00edamos hablar de una correspondenc ia entre la actuaci\u00f3n policial-gubernamental ante la situaci\u00f3n y moviliza ci\u00f3n social que viv\u00edamos en Catalunya y esos marcos generales estrat\u00e9gicos de g uerra en donde la acci\u00f3n sobre las variables psicosociales desempe\u00f1an un pap el clave y transversal. Nuestro an\u00e1lisis se refiere principalmente a un per iodo cuyo inicio se\u00f1alamos en las movilizaciones en Barcelona, (el intento de desalojo policial en p\u00e7a. Catalunya y la protesta Aturem el Parlament) , y durante el cual ejerce como responsable formal del comando policial-gubernament al el conseller Felip Puig. Su relevo al frente de la Conselleria d\u0092Interior se produjo a finales de diciembre de 2012. Se trata de un periodo en que la vida pol\u00edtico-soci al del pa\u00eds ha sido intensa y las movilizaciones sociales han afectado a pr\u00e1ctica mente todo sector de la sociedad: reformas laborales, recortes en derechos sociales, educaci\u00f3n, sanidad, huelgas generales, etc. El comando guberna mental ha experimentado modificaciones y presiones significativas: eleccion es incertidumbre sobre la Uni\u00f3n Europea y el euro, rescates multimillonarios y nacionalizaci\u00f3n de bancos, etc. Pero se ha mantenido en el prop\u00f3sito de recuperar su capacidad de conducir la conducta de las gentes gobernadas. A partir del seguimiento y la participaci\u00f3n en la c otidianeidad de las movilizaciones, hilvanamos nuestro an\u00e1lisis en torn o a c\u00f3mo a trav\u00e9s de la actuaci\u00f3n de m\u00faltiples dispositivos, los agentes gu bernamentales hab\u00edan podido incidir en los afectos, cogniciones e identi dades de las personas y de la poblaci\u00f3n en su conjunto para tratar de conducir la conducta de la gente de manera tal que resultara funcional a los intereses gubernamentales. Se trataba, en el mismo esp\u00edritu que nos plante\u00e1bam os desde los inicios de esta nuestra trayectoria, de conocer, desde la real idad en que vivimos, los impactos psicosociales y conductuales que produce l a organizaci\u00f3n gubernamental de la violencia, as\u00ed como los mecanis mos con que son inducidos, para poder imaginar herramientas y alter nativas con que enfrentarlos y defender la vigencia de nuestros DD.HH. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 41 \u000e\u000f\u0010\u0011\u0012\u0013\u0014 \u0015 Posici\u00f3n epistemol\u00f3gica. Hemos nutrido nuestra concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica de fuentes diversas que confluyeron en diferentes aspectos y momentos. Nues tras bases epistemol\u00f3gicas parten principalmente de las concep ciones del conocimiento como situado de Donna J. Haraway (1991/1995); nuest ras bases ontol\u00f3gicas se fundamentan en las propuestas del pensamiento co mplejo de Edgar Morin (1990/2007). Por entre sus interrelaciones, contact amos con el socioconstruccionismo, trabajamos desde un enfoque psicosocial y adoptamos, desde nuestra situaci\u00f3n como horizonte \u00e9tico, eleme ntos provenientes de la Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n de Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986), de la noviolencia, y de una concepci\u00f3n de los Derechos Humanos como prod uctos culturales de lucha por la dignidad (Herrera, 2005). A lo largo del proceso de elaboraci\u00f3n de los art\u00edcu los que componen esta tesis, en los di\u00e1logos con pares evaluadores y colegas, he mos tratado en ocasiones que esta nuestra particular combinaci\u00f3n de elemento s epistemol\u00f3gicos y de herramientas te\u00f3ricas puede contener algunos elemen tos que se entienden en principio como de tradiciones epistemol\u00f3gicas y ont ol\u00f3gicas un tanto diferentes. Ciertamente, esas diferencias existen en determinad os aspectos; pero tambi\u00e9n hemos razonado, en base a argumentos de los propios componentes, su cercan\u00eda y encuentro en otros aspectos y la posibil idad de una integraci\u00f3n coherente mediante la relaci\u00f3n de algunos de sus el ementos de manera tal que podamos fortalecer la potencialidad creativa y de e ntendimiento. Es en ese sentido que hemos utilizado e incorporado estas com binaciones; pero tambi\u00e9n, es de reconocer, que es as\u00ed como las hemos experien ciado en nuestra propia trayectoria: en el proceso de conocerlas e integrar las, nos han ido formado a nosotros mismos y ha formado nuestra perspectiva pa ra intentar conocer del mundo. Por supuesto, por los argumentos de las prop ias perspectivas que asumimos y que exponemos en los siguientes puntos, aceptamos \u0016\u0003\u0017\u0019\u0005\u001a \u001b \b 42 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 nuestros planteamientos sobre c\u00f3mo conocemos son in acabados, hist\u00f3ricos, situados, finitos, imperfectos A la hora de exponer esta nuestra posici\u00f3n, hemos e structurado nuestra argumentaci\u00f3n en torno a aspectos habituales de las consideraciones epistemol\u00f3gicas (separaci\u00f3n sujeto-objeto, etc.) pa ra poder se\u00f1alar e hilvanar de forma concisa los elementos relacionales de conc ordancia con los que hemos tejido nuestra perspectiva. 2.1. La complejidad. Etimol\u00f3gicamente, la palabra \u0093complejidad\u0094 es de or igen latino, y proviene de \u0093complectere cuya ra\u00edz \u0093 plectere \u0094 significa trenzar, enlazar . Remit\u00eda al trabajo de la construcci\u00f3n de cestas que consiste en trazar un c\u00edrculo uniendo el principio con el final de las ramitas. Con el el pr efijo \u0093com\u0094 se a\u00f1ad\u00eda un sentido de dualidad de dos elementos opuestos que se enlaza ban \u00edntimamente pero sin anular su dualidad y se utilizaba para referirs e tanto al combate entre dos guerreros, como al entrelazamiento de dos amantes ( IIPC, 2007). Podr\u00edamos decir que algo complejo es un fen\u00f3meno co n una gran cantidad de factores o unidades diferentes entre s\u00ed, que intera ct\u00faan y que se interfieren de muy diversas maneras. Esas maneras de interacci\u00f3n n o s\u00f3lo son muchas, sino complicadas. Pero la complejidad no acaba en la com plicaci\u00f3n, ni en las muchas unidades, ni en todas las interacciones que desaf\u00edan las capacidades de c\u00e1lculo. La complejidad incluye adem\u00e1s la noci\u00f3n de azar, de indeterminaci\u00f3n, de incertidumbre, ya sea en los l\u00edmites de nuestro ent endimiento, ya sea inscrita en los propios fen\u00f3menos. M\u00e1s todav\u00eda, la complejid ad no se reduce a la incertidumbre, es la incertidumbre en el seno de lo s sistemas ricamente organizados (Morin, 1990/2007, p.60). La complejida d est\u00e1 as\u00ed ligada a una cierta mezcla de orden y de desorden, a la unidad d e lo m\u00faltiple, una mezcla \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 43 \u00edntima de antagonismos que conviven en unidad sin p erder su diferencia, en la que el todo est\u00e1 en la parte, y la parte en el todo . Morin (1990/2007, p. 32) nos explica que la complej idad es un tejido (complexus : lo que est\u00e1 tejido en conjunto) de constituyentes heterog\u00e9neos inseparablemente asociados que presenta la paradoja de lo uno y lo m\u00faltiple. La complejidad es el tejido de eventos, acciones, i nteracciones, retroacciones, determinaciones, azares, de constituyentes heterog\u00e9 neos inseparablemente asociados que constituyen nuestro mundo fenom\u00e9nico y que se presenta con los rasgos inquietantes de lo enredado, de lo inext ricable, del desorden, la ambig\u00fcedad, la incertidumbre fundamental. El conocimiento cient\u00edfico fue concebido precisamen te para disipar la aparente complejidad de los fen\u00f3menos y entender el orden si mple por el que se rigen. Desde las concepciones de la metodolog\u00eda cartesiana vivimos bajo el imperio de un \u0093 paradigma de la simplificaci\u00f3n \u0094 basado en los principios de disyunci\u00f3n, reducci\u00f3n y abstracci\u00f3n (Morin, 1990/2007, p. 30). El principio de simplicidad, o bien separa lo que est\u00e1 ligado (disyunci\u00f3n), o bien une lo que es diverso (reducci\u00f3n), ve a lo uno y ve a lo m\u00faltiple, pero n o puede concebir que lo uno puede, al mismo tiempo, ser m\u00faltiple (Morin, 1990/2 007, p. 89). La ciencia construye su objeto extray\u00e9ndolo de su ambiente com plejo para ponerlo en situaciones experimentales no complejas, creyendo q ue el principio de verdad se encuentra en las ideas claras y distintas, es de cir, en el mismo pensamiento disyuntor. Este principio de simplicidad trata de p oner orden persiguiendo el desorden, reduciendo a una ley, a un principio. Con sidera Morin (1990/2007, p. 34) que es necesario tomar conciencia de esta suert e de \u0093 patolog\u00eda moderna del esp\u00edritu \u0094, la hipersimplificaci\u00f3n que ciega la complejidad de lo real, una patolog\u00eda situada en el idealismo, en donde la idea oculta a la realidad que busca traducir y se establece como \u00fanica realidad. La consecuencia es un pensamiento reduccionista, unidimensionalizador y f inalmente, cegador y mutilante que destruye conjuntos aislando los objet os de sus ambientes. Morin (1990/2007, p. 34) se\u00f1ala que es necesario su stituir ese paradigma disyuntor, reductor y unidimensionalizador por otro que \u0017\u0018 \u0016\u0003\u0017\u0019\u0005\u001a simple, que no a\u00edsle los objetos de su ambient e y de sus procesos de comunicaci\u00f3n y articulaci\u00f3n, que permita distinguir sin desarticular, asociar sin identificar o reducir; un paradigma que contenga en s\u00ed el principio de la unitas multiplex , y que escape a la unidad abstracta por lo alto (h olismo) y por lo bajo (reduccionismo). No se trata de rechazar la clarida d, el orden, la determinaci\u00f3n, sino de abrir la perspectiva por considerar esos el ementos insuficientes para producir todo conocimiento. Para pensar la complejidad, Morin (1990/2007, p. 10 5) plantea tres principios b\u00e1sicos: El primero es el principio dial\u00f3gico , que asocia dos t\u00e9rminos a la vez complementarios y antagonistas, permitiendo mantene r la dualidad en el seno de la unidad. El segundo es el principio de recursividad organizacional, por el cual, los productos y los efectos son al mismo tiempo causas y productores de aquello que los produce. Los individuos producen la sociedad que produce los individuos, son a la vez productos y productore s de la sociedad. Este principio rompe con la idea lineal de causa/efecto. Todo lo que es producido vuelve sobre aquello que lo ha producido en un cicl o auto-constitutivo, auto- organizador, y auto-productor. El tercero es el principio hologram\u00e1tico : no solamente la parte est\u00e1 en el todo, sino que el todo est\u00e1 en la parte. Trasciende al reduccionismo que s\u00f3lo considera las partes, y al holismo que \u00fanicame nte repara en el todo. La dificultad del pensamiento complejo es que debe abordar un entramado de numerosas interrelaciones que se retroalimentan y m odifican en una bruma incierta en donde cabe la contradicci\u00f3n. Se hace ne cesario pues considerar las relaciones en y con un contexto que es tambi\u00e9n comp lejo e incluyendo el movimiento, es decir, \u0093ver la trama en devenir como un tejido que teje y se desteje\u0094: ver no s\u00f3lo el entretejido, sino tambi\u00e9n las din\u00e1micas que lo forman, cambian y redefinen, y c\u00f3mo esas din\u00e1micas influyen en la propia observaci\u00f3n, en la propia comprensi\u00f3n y hasta en la entrop\u00eda del sentido para poder facilitar el entendimiento de la necesidad de la permanente r ecreaci\u00f3n (IIPC, 2007). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 45 Al hablar de complejidad, Morin (1990/2007, p.22) s e\u00f1ala que se hace importante tambi\u00e9n disipar dos ilusiones. La primer a es que la complejidad elimina la simplicidad. Bien al contrario, el pensa miento complejo integra lo m\u00e1s posible las formas simplificadoras de pensar, si bi en rechaza las consecuencias reduccionistas. La segunda es confundir complejidad con completud. Si bien el pensamiento complejo aspira a un pensamiento multid imensional, es plenamente consciente de que el conocimiento comple to es imposible, que desde la incertidumbre, siempre mantendr\u00e1 un princi pio de incompletud. La visi\u00f3n compleja nos conduce a intentar otras epi stemolog\u00edas que no nos limiten arbitrariamente en compartimentos disciplin ares separados y estancos. Habremos de mirar polisc\u00f3picamente interrelaciones, interdependencias, influencias, (des)localizar puntos de inicio, movimientos, retroalimentaciones Nos conduce a exp lorar sin mapas otras formas de entender m\u00e1s globales, que consideren m\u00e1s el ambiente, los contextos, los procesos, las interacciones; m\u00e1s sis t\u00e9micas y transdisciplinares, diluyendo algunas de las anteriores fronteras y est ableciendo otras nuevas pero que no olviden sin m\u00e1s los caminos recorridos, los componentes, lo simple, lo separado Sabemos que nuestras fronteras de hoy tambi\u00e9n habr\u00e1n de ser necesariamente superadas al seguir caminando . El mundo es complejo y se nos aparecer\u00e1 siempre com o un mundo entendido por seres biol\u00f3gicos y culturales. Es necesario afr ontar la complejidad antropo- social en vez de obviarla y negarla. En ese sentido , Morin (1990/2007, p.35) recupera la propuesta de Luk\u00e1cs cuando afirma que l o complejo debe ser concebido como elemento primario existente, y por t anto se hace necesario examinar de entrada lo complejo en tanto que comple jo y desde ah\u00ed, desde lo complejo, pasar luego a sus elementos y procesos el ementales. 2.2. Separaci\u00f3n sujeto/objeto. El principio de \u0093unitax m\u00faltiple\u0094 tambi\u00e9n puede apl icarse a la relaci\u00f3n sujeto- objeto. Observador y cosa observada est\u00e1n ligados p or un lazo inseparable, \u000f\u0005\u0016 \b \u0002 \u0017\u0018 \u0016\u0003\u0017\u0019\u0005\u001a \u001b incluso la f\u00edsica, ciencia \u0093dura\u0094 por excelencia, ya ha reconocido (Morin, 1990/2007, p. 58). La ciencia occidental se fund\u00f3 precisamente sobre l a separaci\u00f3n del sujeto y el objeto; sobre la idea de que los objetos, al existi r independientemente del sujeto, pod\u00edan ser explicados como tales, objetivam ente, libres de toda deformaci\u00f3n subjetiva, gracias a los m\u00e9todos cient\u00ed ficos experimentales y de verificaci\u00f3n. El sujeto es excluido por ser indescr iptible seg\u00fan los presupuestos del objetivismo. Esta dualidad se forma en t\u00e9rminos de una disyunci\u00f3n irreductible. As\u00ed separados, sujeto y objeto son co nceptos que Morin considera insuficientes, dado que una realidad puramente obje tiva est\u00e1 privada no s\u00f3lo de sujeto sino tambi\u00e9n de ambiente. Es \u0093la gran paradoja: sujeto y objeto son indisociables, pero nuestro modo de pensar excluye a uno u otro\u0094 (Morin, 1990/2007, p. 67). Se hace necesario reconocer la complejidad en esta relaci\u00f3n sujeto-objeto. El punto de vista complejo cuenta con el mundo y recon oce al sujeto, ligados de manera rec\u00edproca e inseparable que escapa de la dis yunci\u00f3n y que considera la presencia consustancial de un ambiente con el que s e conectan en interdependencia. As\u00ed, \u0093 el mundo est\u00e1 en el interior de nuestro esp\u00edritu, e l cual est\u00e1 en el interior del mundo. En ese proceso, suje to y objeto son constituyentes uno del otro \u0094 (Morin, 1990/2007, p. 69). Haraway (1991/1995, p. 340) tambi\u00e9n considera que n o es posible una separaci\u00f3n total y absoluta entre sujeto y objeto d e conocimiento de forma tal que quien conoce pueda observar la realidad de mane ra fiel, fiable, precisa, inequ\u00edvoca. Esto situar\u00eda al observador en una post ura privilegiada, le otorgar\u00eda una presunci\u00f3n de asepsia y neutralidad para reflej ar la realidad, una realidad que ser\u00eda una, verdadera y siempre de una determina da manera. El objeto entonces no ser\u00eda sino material pasivo para quien c onoce, que se convertir\u00eda en el verdadero y \u00fanico protagonista del acto de co nocimiento. El observador s\u00f3lo reflejar\u00eda lo que el objeto es. El mundo es, d e esa manera, objetificado como cosa, nunca como agente. Eso proporciona a qui en conoce poder para conocer y para dictaminar c\u00f3mo son los objetos y la realidad, para apropiarse \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 47 del mundo. Al hacerlo, reafirma su poder conocedor. El conocimiento acaba convirti\u00e9ndose en, tan s\u00f3lo, aquello que hace el qu e se ha apropiado del mundo, porque, presunta y circularmente, lo conoce de manera objetiva. Frente a ello, los conocimientos situados requieren que el objeto de conocimiento sea representado como un actor y como un agente implicado (Haraway, 1991/1995, p. 341) en un proceso de conoc imiento que, vale la pena insistir en ello, es proceso, que es activo, que es contextualizado y que, por tanto, cuestiona la apropiaci\u00f3n del mundo. Es la no ci\u00f3n de \u0093actor material semi\u00f3tico\u0094 (Haraway, 1991/1995, p. 345). Ser\u00e1 la re laci\u00f3n con los objetos la que proporcione la base para la objetividad. (Haraw ay, 1991/1995, p. 342). 2.3. Objetividad. La objetividad, entendida como as\u00e9ptica y distancia da neutralidad imparcial que provee del \u00fanico acceso privilegiado a una realidad \u00fanica e inmutable, no existe, no se puede escapar al posicionamiento (Mon tenegro y Pujol, 2003, p. 300). No hay pues saber objetivo en el sentido que la ciencia positivista ha pretendido: el observador siempre ha aportado y apo rta, en diferentes maneras, su carga. Una carga producto de numerosos hilos que a la vez la sostienen en una determinada situaci\u00f3n que impone u na perspectiva al observar. Hilos de muy diferentes tipos (hist\u00f3ricos , culturales, temporales, personales, pol\u00edticos, sociales...) que se relacion an de diversas maneras y que condicionan todo cuanto est\u00e1 implicado en el conoce r: qu\u00e9 se quiere conocer, c\u00f3mo se llega a ese conocimiento, qui\u00e9nes conocen, qu\u00e9 conocimiento se produce, etc. La objetividad no es externa a los sujetos que cono cen, ni es propia de la posici\u00f3n que cada uno de ellos pueda ocupar. El con ocimiento est\u00e1 mediado por los sujetos que lo producen (Montenegro y Pujol , 2003, p. 297). Cada identidad de sujeto, cada posici\u00f3n de sujeto que co noce permite una visi\u00f3n de una realidad que es construida. No hay sujetos ni p osiciones que, por s\u00ed mismas, sean las privilegiadas. No hay manera de es tar en todas las \u000f\u0005\u0016 \b \u0002 \u0017\u0018 \u0016\u0003\u0017\u0019\u0005\u001a \u001b \b 48 objetividad ha sido construida y par cial, pero todo ello no impide la posibilidad de objetividad: la objetividad puede surgir de la conexi\u00f3n y articulaci\u00f3n de diferentes sujetos en diferentes si tuaciones, en diferentes posiciones; situar el conocimiento no es entonces u n obst\u00e1culo al conocimiento, al contrario el reconocimiento y expl icitaci\u00f3n de su situaci\u00f3n es condici\u00f3n que permite el di\u00e1logo y la articulaci\u00f3n que posibilitar\u00e1 la objetividad responsable (Haraway, 1991/1995, p. 339). Situaci\u00f3n , di\u00e1logo, articulaci\u00f3n y b\u00fasqueda cr\u00edtica constante se constituyen como elem entos necesarios para conseguir objetividad. Esta objetividad producir\u00e1 un conocimiento ubicado hist\u00f3ricamente y que no ser\u00e1 necesariamente inmutable ni definitivo. Seg\u00fan el momento hist\u00f3rico tambi\u00e9n cambian las propias categor\u00edas desde las qu e hacer conocimiento. La concepci\u00f3n compleja nos hace enfrentarnos existenci almente a lo incierto, y abrirnos la posibilidad a lo inesperado, a lo impos ible y, por tanto, a un conocimiento siempre incompleto, unas \u0093verdades bio degradables\u0094 (Morin, 1990/ 2007, p. 75) de limitada capacidad predictiva . Por todo ello, derivamos se hace necesaria una actitud de humildad respecto al conocimiento producido, aceptando la propia ignorancia y la temporalidad, l a no trascendencia, el momento de un paso en un camino que sigue. Humildad desde la que es tambi\u00e9n posible construir un conocimiento de forma firme, convencida, defendible, razonable, plausible, y tambi\u00e9n con esa complejidad que re\u00fane antagonismos: ante la incertidumbre, no s\u00f3lo angust ia sino sobre todo esperanza. 2.4. Conocimiento situado en redes sociales. Poder y saber. El conocimiento, como la misma realidad, no est\u00e1 al margen de una tarea pr\u00e1ctica, sino que se genera en un proceso de const rucci\u00f3n social entre diferentes actores que interact\u00faan a trav\u00e9s de dive rsos mecanismos: la realidad social es simb\u00f3lica e hist\u00f3rica, ligada a una relac i\u00f3n mediada simb\u00f3licamente, situada en el espacio y el tiempo y que le confiere su sentido y existencia (Ema y Sandoval, 2003, p. 9). Desde perspectivas socioco nstruccionistas, se han \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 49 aportado potentes argumentos a la hora de desmantel ar mitos positivistas, desvelando los numerosos elementos de la construcci \u00f3n social del discurso cient\u00edfico que inciden decisivamente en la producci \u00f3n de conocimiento. Sin embargo, consideramos que tales argumentos no d ebieran hacer olvidar por completo la enorme fuerza de la simplificadora l\u00f3gica positivista. Castoriadis (1986/1998, p. 208) denomina esta l\u00f3gic a como conjuntista- identitaria y atribuye su fuerza a que \u0093 sin duda, y en primer lugar, esta l\u00f3gica \u0091corresponde\u0092 a una dimensi\u00f3n del ser \u0094. Al reconocer tal dimensi\u00f3n como una entre otras dimensiones del ser, se abre a diferent es tipos ontol\u00f3gicos, y posibilita as\u00ed no s\u00f3lo su conocimiento, sino tambi\u00e9 n otros conocimientos, otras forma de entender las realidades y otras formas de conocer: \u0093El tipo ontol\u00f3gico de ser representado por el homb re no puede reducirse a la f\u00edsica o a la biolog\u00eda. Tal vez haya llegado la hora de invertir la manera tradicional de proceder.(...) \u00bfPor qu\u00e9 no pod r\u00edamos nosotros comenzar postulando un sue\u00f1o, un poema, una sinfon\u00ed a como instancias paradigm\u00e1ticas de la plenitud del ser y considerar el mundo f\u00edsico como un modo deficiente del ser en lugar de ver las cosa s de la manera inversa?\u0094 ( Castoriadis, 1986/1998, p. 66). Haraway (1991/1995, p. 363) afirma que no existe ba se para oponerse ontol\u00f3gicamente a lo org\u00e1nico, a lo t\u00e9cnico y a lo textual, pero tampoco para oponer lo m\u00edtico a lo org\u00e1nico, a lo textual o a lo t\u00e9cnico. Castoriadis (1986/1998) afirma no s\u00f3lo que no se oponen, que no se niegan, sino que forman parte indisociable lo uno de lo otro, aquell o que corresponde a la dimensi\u00f3n conjuntista-identitaria y lo correspondie nte a la dimensi\u00f3n imaginaria, la de las significaciones, significacio nes que son hist\u00f3rico sociales. En la dimensi\u00f3n imaginaria, la existencia es signif icaci\u00f3n (Castoriadis, 1986/1998, p. 71). Ineludiblemente inmersos en lo hist\u00f3rico y social, cabe preguntarse respecto al conocer: \u00bfqu\u00e9 se fronteras que propongan o limite n? \u00bfqui\u00e9n y c\u00f3mo las establecen? \u00bfqui\u00e9n define lo problem\u00e1tico? Estas pre guntas nos remiten nuevamente a la situaci\u00f3n del conocimiento y a la i rrenunciable necesidad de considerar la responsabilidad en torno a las utilid ades y aplicaciones del saber que se crea, de los efectos que pueda producir. La ciencia tiene unos ineludibles precedentes, pr\u00e1c ticas, caracteres y efectos pol\u00edticos. Las historias cient\u00edficas traducen y se traducen en luchas pol\u00edticas de su tiempo, ponen en escena luchas por significados y pr\u00e1cticas cotidianas y pol\u00edticas, y son tambi\u00e9n sus modelos o sus \u00e1rbitros (Haraway, 1991/1995, p. 177). La ciencia est\u00e1 situada, se mantiene, se ve e nvuelta en redes sociales, institucionales, de poder, pol\u00edticas. El conocimien to no es el inocente producto de la aplicaci\u00f3n de unas metodolog\u00edas y tecnolog\u00edas as\u00e9pticas: \u0093 las ideolog\u00edas oficiales sobre la objetividad y el m\u00e9todo cient\u00edfi co son malos mentores sobre c\u00f3mo el conocimiento cient\u00edfico es practicado en la realidad. ( ) entre lo que los cient\u00edficos creen o dicen que hacen y lo que ha cen de verdad hay un abismo \u0094 (Haraway, 1991/1995, p. 315). Es un conocimiento construido activamente, que surge de la pr\u00e1ctica diaria de pro ducir y de reproducir la vida de todos los d\u00edas, que cuenta con unos circuitos de producci\u00f3n y de distribuci\u00f3n determinados, que se inscribe en unas relaciones so ciales determinantes hist\u00f3ricamente espec\u00edficas e inscritas en unas rela ciones de poder: \" poder y saber se implican directamente el uno al otro, que no existe relaci\u00f3n de poder sin constituci\u00f3n correlativa de un campo de saber, ni saber que no suponga y no constituya al mismo tiempo unas relaciones de po der \" (Foucault, 1976/2000, p. 34). Entender el conocimiento como situado se aparta de otras concepciones del conocimiento que s\u00f3lo admiten una \u00fanica visi\u00f3n de i ncuestionable autoridad cient\u00edfica y que representa fielmente una realidad esencial. Pero ello no lleva indefectiblemente a posturas relativistas. No todas las posturas tienen las mismas consecuencias pol\u00edticas, ni aportan el mismo conocimiento, ni son por tanto igual de v\u00e1lidas o \u00fatiles. Las posturas relat ivistas eluden su responsabilidad, renuncian a una investigaci\u00f3n cr\u00edt ica. El conocimiento situado, \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 51 parcial, localizado y cr\u00edtico es una alternativa ta nto a posturas esencialistas como relativistas (Haraway, 1991/1995, p. 328). Definido a partir de lo que es considerado como pro blema que necesita ser resuelto, el conocimiento nace con voluntad de cola borar de manera efectiva en la construcci\u00f3n de esa resoluci\u00f3n. La definici\u00f3n de lo problem\u00e1tico, la delimitaci\u00f3n de lo que constituye un \"problema soci al\" es un asunto pol\u00edtico que se produce en el seno de conexiones parciales que p ermiten construir condiciones como problem\u00e1ticas o dignas de cambio ( Montenegro y Pujol, 2003, p.305). Ello nos remite nuevamente a la respo nsabilidad por el conocimiento a producir, una responsabilidad p\u00fablic a y abierta que inicia y se ejerce a partir de la posici\u00f3n y los fundamentos pa rciales desde los que se conoce y act\u00faa; que responde ante el problema, ante quienes lo definieron, y ante quienes tengan acceso a ese conocimiento o a s us efectos; una responsabilidad al respecto de las preguntas a las que deseaba responder y de los efectos para la transformaci\u00f3n que intentaba fa cilitar. En ese sentido, Herrera (2005, p. 59) se\u00f1ala que la fuerza de una teor\u00eda cr\u00edtica se medir\u00e1 por los caminos que nos abra en nuestro p resente a la hora de facilitar encuentros con otros activistas defensore s de la dignidad, y por su virtualidad para aumentar la capacidad de todo ser humano de indignarse ante las injusticias y opresiones que se dan en nuestra cotidianeidad. A esta potencia para abrir espacios de encuentro y aumenta r tal indignaci\u00f3n, Herrera a\u00f1ade, retomando a Horkheimer y su criterio de verd ad de la teor\u00eda social, la capacidad de crear nuevos marcos de composici\u00f3n de los fen\u00f3menos que nos permitan construir nuevas formas de vida y nuevos m odos de reacci\u00f3n cultural ante el presente que vivimos. 2.5. Pensamiento categorial y disoluci\u00f3n de fronter as. Haraway (1991/1995, p. 227; 304) cuestiona categor\u00ed as utilizadas por la ciencia, y, gen\u00e9ricamente, en las tradiciones occid entales por partir de una serie de binomios e irreconciliables que funcionan relacion\u00e1ndose a t rav\u00e9s de una serie de principios (identidad, contradicci\u00f3n, tercero exclu ido) y que han funcionado como ficciones reguladoras de diferentes formas de dominaci\u00f3n, que al apropiarse del mundo \u0093natural\u0094 resultaban fortaleci dos. Haraway (1991/1995, p. 226) se\u00f1ala que desde diversas literaturas de oposi ci\u00f3n, se ha denunciado este efecto epistemol\u00f3gico de dominaci\u00f3n para quienes so n confinados en las estancas cuadr\u00edculas de la taxonom\u00eda o habitan de m anera incierta o temporal por entre sus divisiones. Las dicotom\u00edas son puesta s ideol\u00f3gicamente en entredicho (Haraway, 1991/1995, p. 279). Los l\u00edmite s ya no sirven, las fronteras se van diluyendo y caen por su propio peso, la cr\u00edt ica llega al propio sistema de fronteras: \u0093A y no-A son simult\u00e1neamente verdad\u0094 (H araway, 1991/1995, p. 186). El mundo no est\u00e1 categorizado por la naturaleza, si no a trav\u00e9s de formas de interacci\u00f3n social, y la realidad se introduce en l as pr\u00e1cticas humanas por medio de las categor\u00edas y las descripciones que for man parte de esas pr\u00e1cticas (Potter 1996/1998, p. 130). Ello nos remite de nuev o a la cuesti\u00f3n del poder. La producci\u00f3n de conocimiento, en tanto proceso social , est\u00e1 situada en relaciones hist\u00f3ricas y de poder. Los l\u00edmites a tra v\u00e9s de los cuales se identifica, separa y clasifica lo que es y lo que no es, lo mis mo de lo diferente, lo uno de lo otro, etc., configuran las formas de conocimiento y de poder en un momento hist\u00f3rico determinado; constituyen poder, y a la ve z son instrumentos de un poder que las constituye (Arditi, 1995, p. 11). Pod er y conocer van juntos: es la marca mutua del orden del discurso; qui\u00e9n define qu i\u00e9n puede hablar y qui\u00e9n debe o\u00edr; de qu\u00e9 es necesario hablar y de qu\u00e9 no; q u\u00e9 es aquello relevante o intrascendente, cu\u00e1les son las perspectivas de inte r\u00e9s, qu\u00e9 met\u00e1foras se utilizar\u00e1n (Garc\u00eda Selgas, 1995, p. 28) son cuestio nes que determinar\u00e1n el camino a seguir, que determinar\u00e1n las pr\u00e1cticas par a conocer, para establecer aquello que entra en lo posible, para se\u00f1alar los l \u00edmites de lo que se pueda imaginar y por tanto de lo que efectivamente se lle gue a hacer. Haraway (1991/1995, p. 221) considera que el desvel ar la especificidad hist\u00f3rica, sus circuitos de producci\u00f3n y de distrib uci\u00f3n o los l\u00edmites culturales de \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 53 una determinada categor\u00eda anal\u00edtica, no necesariame nte implica anular esa categor\u00eda, pero s\u00ed plantea de manera aguda la neces idad de poner en el tablero los efectos pol\u00edticos que puede producir, su parcia lidad y su responsabilidad. No se tratar de prohibir el proceso, sino tratar de encauzarlo con deliberada responsabilidad. En opini\u00f3n de Haraway (1991/1995, p. 254; 345), se trata de proponer categor\u00edas con nuevas orientaciones, con c iertos riesgos, aceptando la confusi\u00f3n de los l\u00edmites (\u0093 no tenemos ideas claras y bien establecidas \u0094); pero, sobre todo, de manera responsable: \u0093 los conocimientos situados crecen con la responsabilidad \u0094 (Haraway, 1991/1995, p.186). Se apunta hacia l\u00edmi tes fluidos, de partes y todos que se integran en arqui tecturas de sistemas relacionales, de materializaci\u00f3n y revisi\u00f3n cr\u00edtica y continuada desde diversas posiciones que interaccionan (Haraway, 1991/1995, p . 363). La metaf\u00edsica occidental/cartesiana y quienes viven en un universo clasificatorio operan con el supuesto de que todos los entes son c errados, objetos claros y bien establecidos, a menos que se especifique lo co ntrario, y a su vez, concebir todo objeto como sistema cerrado implica una versi\u00f3 n clasificatoria reduccionista del mundo, y una causalidad unilineal unidireccional. El concepto de sistema abierto tiene valor paradigm\u00e1tico (Morin , 1990/2007, p. 46). Los seres vivos no son entidades cerradas sino sist emas organizando su clausura, es decir su autonom\u00eda, desde, en y a trav \u00e9s de su apertura. Las leyes de organizaci\u00f3n de lo viviente habr\u00e1n de ser consid erando el desequilibrio compensado, un dinamismo estabilizado; la inteligib ilidad estar\u00e1 no s\u00f3lo en el propio sistema, sino en la relaci\u00f3n con el ambiente que tambi\u00e9n constituye al sistema. Nuevas incertidumbres que nos incitan a un a epistemolog\u00eda abierta, \u0093la epistemolog\u00eda no es pontificia ni judicial; es e l lugar tanto de la incertidumbre como de la dial\u00f3gica \u0094 (Morin, 1990/2007, p. 73). Ante la confusa tarea de realizar conexiones parciales pero reales, con la c onciencia de los fracasos, la epistemolog\u00eda tratar\u00eda de reconocer la diferencia e ntre diferencias que pueden resultar agradables o que constituyen polos de sist emas hist\u00f3ricos mundiales de l\u00f3gica simple, las nociones claras y distin tas de una realidad no ambivalente, no contradictoria, estrictamente deter minada no son ya m\u00e1s el fundamento de todas las cosas, sino un pasaje, un m omento entre dos complejidades (Morin, 1990/2007, p. 41). Hay que ac eptar \u0093 una cierta imprecisi\u00f3n y una imprecisi\u00f3n cierta no solamente e n los fen\u00f3menos sino tambi\u00e9n en los conceptos \u0094 (Morin, 1990/2007, p. 60). Hace falta reconocer l a ligaz\u00f3n compleja no s\u00f3lo entre sujeto y objeto, sin o tambi\u00e9n entre los fen\u00f3menos y los conceptos. 2.6. La mirada. As\u00ed, el saber no es neutro: se da en un contexto y tiene unas repercusiones m\u00e1s all\u00e1 de lo meramente intelectual o te\u00f3rico. Las historias cient\u00edficas y de conocimiento tienen demasiado poder como mitos p\u00fabl icos que afectan nuestras vidas como para rehuir la responsabilidad en esa construcci\u00f3n de vida p\u00fablica y de significados p\u00fablicos (Haraway, 1991/1 995, p. 178). Propugnamos un conocimiento construido activamente, responsable , que rinde cuentas de manera transparente, que asume las consecuencias de su creaci\u00f3n, y que tambi\u00e9n las busca. Se trata pues de un conocimiento comprometido y situado pol\u00edticamente. Al entender el saber como situado, consideramos lo m\u00e1s aconsejable y honesto reconocer ese posicionamiento, nombrarlo, responsab ilizarse de \u00e9l, y por qu\u00e9 no, elegirlo, desearlo, afirmarlo, reivindicarlo in cluso. Con responsabilidad. Para completar esa explicaci\u00f3n es que ofrecemos las coor denadas de nuestra mirada. 2.6.1. La noviolencia. Gandhi presentaba la noviolencia como \u0093 un m\u00e9todo pol\u00edtico destinado a resolver problemas pol\u00edticos \u0094 (Muller, 1983, p. 30). Entendemos la noviolencia como una forma de hacer pol\u00edtica y de abordar confl ictos pol\u00edticos, que lucha de manera activa, decidida, rebelde, revolucionaria y radical por la justicia, la \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 55 libertad y la paz para todos los seres humanos. Qui enes la practican renuncian claramente y desde el inicio de su actuar a la viol encia como medio para conseguir los objetivos que se proponen. Es una forma de hacer pol\u00edtica relativamente nueva si la comparamos con el resto de opciones pol\u00edticas que no excluyen la viol encia como metodolog\u00eda para alcanzar objetivos pol\u00edticos. Numerosos activistas de los cinco continentes la han practicado, algunos con mayor notoriedad como T olstoi, Gandhi o Martin Luther King (Casta\u00f1ar, 2013; D\u00edaz del Corral, 1987) . La noviolencia no es concebida de una forma absolut amente homog\u00e9nea, diferentes activistas y diferentes entornos conform an un arco iris que comparte un buen n\u00famero de elementos con diferentes tradicio nes y cuerpos de pensamiento, desde el cristianismo, al hinduismo, e l marxismo, el anarquismo, etc. Gandhi, por ejemplo, no hablaba del amor solam ente como motor de justicia y libertad, sino tambi\u00e9n como argumento qu e destruir\u00eda al capitalismo y al Estado; imaginaba la swaraj , el autogobierno, como un esfuerzo constante para ser independiente del control del gobierno, un a autonom\u00eda e independencia que conducir\u00eda a una anarqu\u00eda ilustra da de peque\u00f1as comunidades autosuficientes en tal estado que devel ar\u00eda que en el Estado ideal no hay Estado; coincid\u00eda con un desobediente c\u00edvico norteamericano del siglo XIX, Henry D. Thoreau, muy cr\u00edtico de la efectivida d democr\u00e1tica de la noci\u00f3n de representatividad (Gandhi, en Kripalani, 1958/19 69, p.140). Diferentes autores y activistas tienen distintos ma tices, interpretaciones, discrepancias, cr\u00edticas o concordancias sobre la pr opiedad privada, la lucha de clases, el capitalismo, el comunismo, la democracia popular, etc. (Arias, 1973/1995). En este apartado, tan s\u00f3lo pretendemos aportar de manera introductoria y gen\u00e9rica aspectos de la noviolencia en las que podr\u00edan coincidir con cierta facilidad. Lo que en todo caso quisi\u00e9ram os destacar es que la noviolencia no es simplemente una renuncia moral a la violencia. La noviolencia no es la lucha contra la violencia. Es luchar por la justicia desde el amor y respeto a todos los seres humanos (Colb\u00e8re, 1971/1973, p. 135). En ese sentido, Jean-Marie Muller, activista franc\u00e9s d e la la acci\u00f3n noviolenta (...) nos hac e solidarios de todos los que se han levantado para esta lucha, cualesquiera que sean los medios a los que hayan decidido recurrir (...). Ciertamente, la noviolencia pone en entredicho la violencia de los pobres, pero la que condena y c ombate es la violencia de los ricos \" (Muller, en Colb\u00e8re, 1971/1973, p. 136). La noviolencia cree en la necesidad de la coherenci a entre medios y fines. Gandhi consideraba tan ineluctable la relaci\u00f3n entr e medios y fines como la que puede haber entre \u00e1rbol y simiente (Gandhi, en Kripalani, 1958/1969, p. 82). Si se busca la justicia, los medios para conse guirla habr\u00e1n de ser justos, y por ello deben ser respetuosos con el adversario y excluir\u00e1n desde el inicio la utilizaci\u00f3n de la violencia. Es una cuesti\u00f3n moral, pero tambi\u00e9n de eficacia para la consecuci\u00f3n de los objetivos fijados. Lo efectiv o dejar\u00e1 de serlo si no responde a los principios perseguidos, mecanismos a ntidemocr\u00e1ticos no conducen sino a la falta de democracia; poco \u00fatil s er\u00e1 la coherencia moral si no se consiguen resultados concretos. La noviolencia e s \u0093una forma de llevar un conflicto social, que es compatible con el amor \u0094 (Miller, en Muller, 1983, p. 42). Moralidad, eficacia, medios, y fines, deben ser nec esariamente coherentes en la pr\u00e1ctica. Por ello la reflexi\u00f3n y el debate ser\u00e1 n constantes y autocr\u00edticos. La noviolencia busca convencer m\u00e1s que vencer, trat a de mover razones y conmover corazones, exponiendo clara y p\u00fablicamente las situaciones de injusticia contra las que se lucha. Adoptar\u00e1 para e llo numerosos y variados m\u00e9todos como la desobediencia civil, la no-cooperac i\u00f3n, la usurpaci\u00f3n civil, la acci\u00f3n directa, etc. (Sharp, 1973/1988). Se aceptar \u00e1n de manera consciente y determinada, pero sin gusto alguno por el martirio, las posibles consecuencias que puedan derivarse de la lucha noviolenta. En pal abras de Henry D. Thoureau: \u0093 bajo un gobierno que encarcela a cualquiera injusta mente, el lugar apropiado para el justo es tambi\u00e9n la prisi\u00f3n \u0094 (Casta\u00f1ar, 2013, p. 68). Razones, corazones, renuncia a la violencia, respet o por el adversario, exposici\u00f3n inequ\u00edvoca de la situaci\u00f3n de injusticia y de sus responsables, aceptaci\u00f3n de las consecuencias, comunicaci\u00f3n clara , etc. forman un conjunto dirigido a sumar simpatizantes que se agreguen en g ran n\u00famero a la lucha \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 57 organizada y que as\u00ed hagan desistir al opresor de m antener la situaci\u00f3n de injusticia. Y es que tambi\u00e9n se es consciente de qu e en la pr\u00e1ctica, quienes oprimen no renuncian f\u00e1cilmente a sus privilegios, ni se mueven simplemente por razones, ni por conmoverse ante sentimientos o llamamientos morales: Martin Luther King constataba que \u0093 no se trataba de una cuesti\u00f3n de l\u00f3gica, sino de poder \u0094, y que se hac\u00eda entonces necesaria una \u0093 fuerza de coacci\u00f3n real \u0094 (Muller, 1983, p. 39), una presi\u00f3n, una fuerza mo ral y material que presione, que obligue a rectificar al opresor por e stablecer un equilibrio de fuerzas que le resulte desfavorable y cuyos potenci ales puedan todav\u00eda resultarle m\u00e1s desfavorables. Una capacidad organiz ativa suficientemente numerosa y determinada ser\u00e1 la que provea de esa fu erza y la haga claramente observable. Ni qu\u00e9 decir que el ejercici o de la noviolencia no est\u00e1 exento de dilemas morales (Muller, 1983, p. 22). Y es que el debate sobre el concepto de \u0093violencia\u0094 es un debate de larga trayectoria, extenso, abierto, que se ha abordado d esde diferentes disciplinas y perspectivas. Es un concepto polis\u00e9mico, complejo, que ha sido definido de muchas maneras. Alain Joxe (1981, p. 11) se pregunt aba precisamente \"\u00bfqu\u00e9 entienden por esa palabra los seres humanos del sig lo XX, y c\u00f3mo han llegado hasta el punto de utilizar una sola palabra para de signar cosas tan diferentes? \u0094. Se planteaba tal interrogante en la introducci\u00f3n de una obra colectiva que coordinaba y que es frecuentemente referenciada al respecto del tema, \u0093 La violencia y sus causas \u0094; esta obra surgi\u00f3 a ra\u00edz de una reuni\u00f3n interdisc iplinar de expertos internacionales celebrada en 1975 y de un programa de investigaci\u00f3n realizado bajo los auspicios de la UN ESCO. En esta introducci\u00f3n, Joxe re\u00fane diversos elementos que encontramos a lo largo de nuestra trayectoria y que nutrieron perspectivas que consid eramos en este trabajo. El primero de ellos es la resoluci\u00f3n 18 C/11.1 de l a Unesco, (Joxe, 1981, p.10), en donde se declara que la paz no es \u00fanicamente la ausencia de conflicto armado sino que entra\u00f1a un proceso de progreso, jus ticia y respeto mutuo entre los pueblos, de manera que la paz fundada en la injusticia, o la violaci\u00f3n de los DD.HH. conduce inevitablemente a la violenci a. Es decir, la violaci\u00f3n a los DD.HH. podr\u00eda entenderse como una violencia pri mera en una cadena de retroacci\u00f3n . Sin embargo, la violencia de los individuos o de los grupos, s\u00f3lo parece preo cupar al medio en donde se produce en tanto en cuanto se manifieste contra un nivel superior de organizaci\u00f3n social y entonces se pueden producir d iversas modalidades de intervenci\u00f3n violenta (Joxe, 1981, p. 15). La violencia no resultar\u00eda unificable: es \u0093 violencia de \u0094 y \u0093 violencia contra \u0094 (Joxe, 1981, p. 13). La violencia se relaciona con el sabe r y el poder, con el modo de producci\u00f3n, con la divisi\u00f3n internacional del traba jo, con el desarrollo de las tecnolog\u00edas y la informaci\u00f3n, etc. En esa perspecti va, Joxe (1981, p. 20) relaciona la violencia con los intentos de controla r las sociedad a trav\u00e9s de la centralizaci\u00f3n de un saber; y se\u00f1ala que la relaci\u00f3 n entre saber y poder, entre violencia y poder, incluso en la esfera de las orga nizaciones militares, puede permitir una utilizaci\u00f3n menos frecuente de la viol encia fisica. Estos sistemas de saber-poder crean violencia al mismo tiempo que se proponen controlarla; conservan como objetivos pr\u00e1cticos y permanentes la defensa de un saber central reservado y la remodelaci\u00f3n de la realidad que ha de integrarse en ese saber. Para tales sistemas, se considera como viole ncia todo lo que se opone a esa centralizaci\u00f3n del saber y de las decisiones ba jo su racionalidad; para todas las fuerzas sociales que se oponen a esa cent ralizaci\u00f3n, violencia es el conjunto de procedimientos que reducen la acci\u00f3n hu mana (por la fuerza, de ser necesario) a elementos intercambiables, integra les y tratables f\u00e1cilmente por ese saber centralizado (Joxe, 1981, p.21). Joxe (1981, p.12) tambi\u00e9n se pregunta, ir\u00f3nicamente , si la violencia es tambi\u00e9n una cualidad, un instrumento profesional de ciertos \u0093oficios\u0094 como militares, polic\u00edas, criminales o revolucionarios, y en su res puesta alude nuevamente a una imposible unicidad del t\u00e9rmino que equiparar\u00eda las distintas herramientas artesanales y virtudes propias de cada uno de esos oficios; de ello, reafirma que se hace necesario considerar la dimensi\u00f3n del c ar\u00e1cter social especifico de las actuaciones y la necesidad de transdisciplinari edad en su tratamiento. Los diversos argumentos nos llevaron a considerar l a \u0093 necesidad de abandonar un concepto limitado de violencia, en el sentido de asimilarlo simplemente a \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 59 algunos tipos de violencia f\u00edsica. La violencia no es solamente un determinado tipo de acto, sino tambi\u00e9n una determinada potencia lidad. No se refiere s\u00f3lo a una forma de \"hacer\" , sino tambi\u00e9n de \"no dejar ha cer\" (Fisas, 1987, p. 66). As\u00ed, a lo largo de nuestra trayectoria nos focaliza mos en la violencia ejercida desde las posiciones ventajosas de saber-poder; la perspectiva por la que nos hemos decantado no se limita a la consideraci\u00f3n de una violencia f\u00edsica expl\u00edcita, sino que se relaciona con las estructura s y situaciones violentas invisibilizadas por naturalizaci\u00f3n; con sus potenci alidades de conducir hacer e impedir hacer; con sus dimensiones significativas e inmateriales, con el control manipulador de la voluntad del otro, con su car\u00e1cte r hist\u00f3rico, organizado, estructural, institucional e instituyente; con la p osibilidad biopol\u00edtica de instituir sociedades y subjetividades; con la injusticia, con la falta de respeto a la dignidad del otro, con violaci\u00f3n a los Derechos Hum anos. 2.6.2. Los Derechos Humanos. Siguiendo la perspectiva de Herrera (2005), entende mos los DD.HH. como productos culturales en la lucha por la dignidad . En tanto productos culturales, es de reconocer su localizaci\u00f3n situada: han surgid o en un contexto hist\u00f3rico concreto y preciso de relaciones, el de la modernid ad occidental capitalista; tienen unos fundamentos epistemol\u00f3gicos que se han relacionado con determinadas formas de concebir el mundo, de relaci \u00f3n y distribuci\u00f3n de poder y de acceso a los bienes materiales e inmateriales que satisfacen necesidades humanas para vivir una vida digna; y han funcionado como categor\u00edas legitimadoras o antagonistas para la consecuci\u00f3n de condiciones reales de vida digna, en relaci\u00f3n con valores de sumisi\u00f3n o de res istencia ante la hegemon\u00eda en momentos hist\u00f3ricos determinados. Herrera (2005, p. 222-223) deriva algunas cuestione s de lo anterior: a) hay que comprender los DD.HH. en el marco de las formas heg em\u00f3nicas de producci\u00f3n de riqueza y de pobreza, conociendo las fases que a traviesa el modelo econ\u00f3mico hegem\u00f3nico; b) es necesario considerar el contexto en el que se enmarcan los DD.HH., las relaciones de fuerza que s e dan entre \u000f\u0005\u0016 \b \u0002 \u0017\u0018 \u0016\u0003\u0017\u0019\u0005\u001a \u001b \b 60 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 sociales existentes y las posibilidades u obst\u00e1culo s puestos a formas organizativas alternativas, valorando si su actuar resulta funcional o antagonista; c) es preciso entender los DD.HH. como categor\u00edas que se relacionan intensamente con los procesos dominantes de divisi\u00f3n social del hacer y elaborar una concepci\u00f3n de DD.HH. que se su stente no s\u00f3lo en formulaciones generales, sino tambi\u00e9n y sobre todo en pr\u00e1cticas sociales concretas y contextualizadas. Desde tales planteamientos se deriva tambi\u00e9n la nec esidad de considerar la trayectoria hist\u00f3rica de los DD.HH. En ese sentido, Mart\u00ednez de Bringas (2004) repasa algunos de los pensadores que m\u00e1s contribuye ron a la construcci\u00f3n de la teor\u00eda moderna de los DD.HH, que caracteriza com o \u0093 una teor\u00eda propietarista e individualista de los DD.HH. basada en el dominio y rentabilizaci\u00f3n de las corporalidades\u0094 (p. 102)\u0094. En el pensamiento de Hobbes puede localizarse un in icio de un proceso de mercantilizaci\u00f3n de la vida, que impulsa una teor\u00eda de los DD.HH. que, a su vez, resultar\u00e1 crucial en la instituci\u00f3n mercantil de la sociedad (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 104). Hobbes entiende la sociedad humana como una analog\u00eda de la sociedad mercantil, una \u0093sociedad po sesiva de mercado\u0094, en donde el trabajo del ser humano no es sino una merc anc\u00eda, una posesi\u00f3n intercambiable. Hobbes perfila as\u00ed un modelo de soc iedad en el que la justicia equilibradora de relaciones sociales queda reducida a la mera exigencia de supeditaci\u00f3n a las reglas de mercado y en donde la competencia ejerce como \u00e1rbitro de lo que es o no admitible. El mercado fun da la moralidad y toda moralidad se infiere necesariamente del mercado; el mercado ser\u00e1 el momento fundante, la base emp\u00edrica de la que derivar derech os y normas (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 103). El criterio de igualdad se basar\u00e1 en una similar subordinaci\u00f3n de todos los hombres a las reglas del mercado, y las desigualdades iniciales ser\u00e1n corregidas por las ju stas estructuras del mercado. Es decir, Hobbes parte de unas condiciones de idealidad incompatibles con la complejidad de las relaciones sociales humanas que impiden competir en situaci\u00f3n de ideal igualdad (Ma rt\u00ednez de Bringas, 2004, p. 102). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 61 Este proceso continuar\u00eda con las aportaciones del m ovimiento de los Levellers en la Inglaterra del siglo XVII. Los Levellers defe nd\u00edan frente a la monarqu\u00eda la existencia de un sagrado derecho natural de los hom bres: el derecho a la propiedad, un derecho anterior al ejercicio de gobi erno y a la propia instituci\u00f3n de soberan\u00eda. La propiedad fue investida como condi ci\u00f3n esencial y fuente de todos los derechos, y adquiri\u00f3 un car\u00e1cter omn\u00edmodo y aprior\u00edstico, desplazando del centro a la corporalidad y la digni dad de las personas por considerarlas sus consecuencias y no sus condicione s de posibilidad (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 104-105). La labor de los Levellers allanar\u00eda el camino a la labor conceptualizadora de John Locke quien establecer\u00eda que todo tomaba signi ficado y sentido desde el momento en que el individuo adquir\u00eda propiedad, dad o que, desde esa adquisici\u00f3n, se le abr\u00edan las posibilidades mercant iles (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 106). El individuo era considerado natural mente el propietario \u00fanico de su persona y capacidades, sin deberle nada a la soc iedad. La propiedad era fundamentada inapelablemente en la ley natural. Des de el derecho natural a la propiedad, derivaban secundaria y accidentalmente e l derecho a la vida y al trabajo. El trabajo se convert\u00eda en una mercanc\u00eda m \u00e1s, y as\u00ed, desde el derecho a la propiedad, Locke acabar\u00e1 admitiendo la legitim idad de la esclavitud (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 106). La vida del pr opietario era considerada una entidad sagrada; el trabajo y la persona de los no propietarios eran mercanc\u00edas disponibles y alienables: el derecho a l a propiedad se priorizaba al derecho a la vida. La vida fue desplazada de su con dici\u00f3n posibilitante, todo se tornaba mercanc\u00eda, todo hab\u00eda de estar sujeto al de spliegue del derecho de propiedad, con sus importantes consecuencias biopol \u00edticas: la descorporalizaci\u00f3n del ser humano en tanto su vida puede resultar disponible al quedar reducida a ser una mera propiedad-mercanc\u00eda fungible (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 106-107). En definitiva, Mart\u00ednez de Bringas (2004, p. 101) s ostiene que la perspectiva de DD.HH. ha sido tratada y naturalizada \u0093 mediante la doble estrategia de la mercantilizaci\u00f3n de los derechos y el tratamiento b iopol\u00edtico humanas (individuales y colectivas )\u0094; pero aclara que ello no implica una cr\u00edtica a los DD.HH. como constructo, sino \u0093 a un imaginario social moderno (liberal-burgu\u00e9s) que preconiza una concepci\u00f3n merc antil, propietarista y competencial de los derechos que bloquea el desarro llo de estos como cobertura y protecci\u00f3n de la dignidad humana \u0094 (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 110). Desde su surgimiento hasta la actualidad, los DD.HH . se han desplegado paralelamente al surgimiento y despliegue del modo de relaciones dominado por el capital (Herrera, 2005, p. 91). Herrera (200 5, p. 220) destaca que el capital es un tipo de relaci\u00f3n social construida y no una inevitable fase hist\u00f3rica objetiva, natural, necesariamente determinada y det erminante del por-venir; asimismo, se\u00f1ala que la conceptualizaci\u00f3n idealizad a y abstracta de los DD.HH., se convirti\u00f3 en uno de los principales ejes de legitimaci\u00f3n de las diferentes formas en que el capital conforma nuevas relaciones de producci\u00f3n, de poder pol\u00edtico, de regulaci\u00f3n de la vida y de ge neraci\u00f3n, mantenimiento y reproducci\u00f3n social de s\u00edmbolos, de imaginarios, de colectividades y de subjetividades. Pero por otro lado, y de manera parad\u00f3jica, frente a la generalizaci\u00f3n de ese peculiar tipo de relaciones sociales, pol\u00edticas, ec on\u00f3micas, culturales y sus consecuentes formas de poder, surgieron procesos y din\u00e1micas hist\u00f3ricas que igualmente denominamos DD.HH., y que tambi\u00e9n han fu ncionado como marcos de acci\u00f3n y pensamiento que han permitido ampliar s ocialmente valores alternativos en reacci\u00f3n a las formas de relaci\u00f3n s ocial dominante del modo de producci\u00f3n capitalista (Herrera, 2005, p. 221). Desde la perspectiva de los DD.HH. como productos c ulturales de lucha por la dignidad, se hace necesario posicionarse ante esta trayectoria parad\u00f3jica, de lo cual se derivar\u00edan, seg\u00fan Herrera (2005, p. 42), va rias implicaciones cr\u00edticas: a) seguir luchando por la dignidad humana para consegu ir el acceso generalizado e igualitario a los bienes necesarios para poder vi vir una vida digna de ser vivida; b) asumir disposiciones cr\u00edticas frente a p ropuestas te\u00f3ricas e \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 63 ideol\u00f3gicas sobre DD.HH. que pretenden capturar las capacidades y voluntad de lucha; y c) proponer v\u00edas alternativas frente a ellas. En relaci\u00f3n a la concrecci\u00f3n de estas implicaciones cr\u00edticas, Mart\u00ednez de Bringas (2004, p. 101) considera que \u0093 las v\u00edctimas constituyen el sujeto socio- hist\u00f3rico de los derechos, aquel por el que estos t ienen sentido y se fundan \u0094 en tanto estos surgieron como consecuencia de sus luch as socio-hist\u00f3ricas de resistencia para mantener una vida digna 1. Asimismo, defiende que la dimensi\u00f3n colectiva debe estar presente en tanto necesidad para la sociabilidad humana y empapar una concepci\u00f3n de los DD.HH. que enfatice su interdependencia e indivisibilidad (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 157). Las perspectivas individualistas y ab stractas sacralizan la autonom\u00eda individual y priman los derechos individu ales, sin consideraci\u00f3n alguna por la intersubjetividad como exigencia de e xistencia humana, por las cosmovisiones colectivas o por el di\u00e1logo intercult ural en la construcci\u00f3n de derechos. El individualismo posesivo del liberalism o burgu\u00e9s ha entendido los derechos m\u00e1s como una protecci\u00f3n defensiva ante la autoridad soberana y los abusos de los otros que no como medios privilegiado s que posibilitan la vida; as\u00ed, se ha querido instaurar una fractura entre uno s derechos de primer grado, los civiles, y otros de segundo grado, los sociales , supeditados y dependientes de los primeros y a los que se asigna una menor exi gencia moral para su implementaci\u00f3n y vigencia, lleg\u00e1ndose a insinuar un a relaci\u00f3n de incompatibilidad entre ambos, y tratando de reducir su interdependencia e indivisibilidad a una mera declaraci\u00f3n formal (Mart \u00ednez de Bringas, 2004, p. 154). Tal jerarquizaci\u00f3n de unos derechos sobre otr os, supone un \u0093regateo ideol\u00f3gico\u0094 una forma de priorizaci\u00f3n que hist\u00f3rica mente ha apuntado a la consumaci\u00f3n de exclusiones de derechos en respuesta a intereses ideol\u00f3gicos concretos; sin embargo, la indivisibilidad y la int erdependencia de los derechos 1 El autor dedica un amplio espacio a explicar su con cepci\u00f3n de la categor\u00eda de v\u00edctima, los procesos de victimaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con los DD.HH . Se fundamenta en gran medida en aportaciones de la filosof\u00eda y de la \u00c9tica de la Liber aci\u00f3n de Enrique Dussel, de manera que no se tratar\u00eda tanto de una definici\u00f3n normativa de qu\u00e9 son las v\u00edctimas, como del dibujo de un \u00e1mbito categorial en donde esa realidad humana se d espliega: \u0093 aquellos que mueren antes de tiempo, cuya vida queda biol\u00f3gicamente recortada y qu eda inhabilitada ab initio para un desarrollo sostenible; aquellos cuyas potencias vitale s est\u00e1n sistem\u00e1ticamente atenazadas por condiciones indignas de vida, tanto a nivel de dist ribuci\u00f3n como de reconocimiento conquista hist\u00f3rica que no admite r etroactividad: la indivisibilidad de los derechos no consiste en una mera adici\u00f3n de conquistas logradas, sino en la integraci\u00f3n de lo conseguido ( Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p.141). El menoscabo de los derechos sociales, (que son der echos colectivos, contextualizados, basados en la solidaridad), olvid a la verdadera misi\u00f3n hist\u00f3rica de la indivisibilidad e interdependencia del conjunto de los DD.HH: mantener y desarrollar la vida humana, restaurar la s dignidades vulneradas reconociendo prioridad a los sin derechos, tratar d e conseguir todos los derechos para todos (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 156). Esto \u00faltimo nos enlaza con la cuesti\u00f3n de la universalidad de los derechos. Herrera (2005, p.100) se muestra en desacuerdo a qu e un particularismo cultural, el hegem\u00f3nico occidental, imponga su pecu liar concepci\u00f3n de los DD.HH. como el despliegue libre y necesario de la r acionalidad. Desde esa abstracci\u00f3n, el producto DD.HH. es universalizado d e manera aprior\u00edstica, despojado de todo contexto, inmunizado a todo repla nteamiento, convertido en producto ideol\u00f3gico que produce resultados funciona les a la extensi\u00f3n legitimada de los intereses hegem\u00f3nicos a la vez qu e dificulta alternativas. Por ello, se hace necesario recaracterizar la noci\u00f3n de universalidad de los DD.HH tan marcada por el discurso hegem\u00f3nico euroc\u00e9ntrico . Mart\u00ednez de Bringas (2004, p. 144-146) se apoya en conceptos de una \u00c9tica de la Liberaci\u00f3n del destacado fil\u00f3sofo argentino Enri que Dussel para caracterizar su propuesta de noci\u00f3n de universalidad de los DD.H H. Dussel prefiere hablar m\u00e1s que de universalidad, de una \u0093 pretensi\u00f3n de universalidad \u0094 que dentro de cada cultura debiera elaborarse por medio del di\u00e1lo go intercultural. Una pretensi\u00f3n de universalidad que no requiere homogen eidad cultural; que estar\u00e1 atravesada por la contingencia y el acontecer hist\u00f3 rico; que es fluyente, imperfecta, necesariamente cambiante y sujeta a rev isi\u00f3n, pero que no admite regresi\u00f3n en las conquistas sociales de derechos co nseguidas a lo largo de luchas hist\u00f3ricas. En ese mismo sentido, Herrera (2 005, p. 29) retoma la propuesta Boaventura de Sousa Santos (2003, p. 37), de una hermen\u00e9utica \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 65 diat\u00f3pica , es decir, de una interpretaci\u00f3n dialogada de las luchas por la dignidad desde las diferentes y plurales formas cul turales de reaccionar frente al mundo, en busca de lugares comunes desde donde c ompartir lo mejor de las diversas aportaciones. La universalidad de los DD.HH. nace del derecho a l a vida y apunta hacia el mantenimiento, promoci\u00f3n y consecuci\u00f3n de una vida plena; se pretende una universalidad estrat\u00e9gica que garantice todos los d erechos para todos, que recupere el potencial liberador de la universalidad , que sit\u00fae en el centro las necesidades de las v\u00edctimas para recomponer la just icia de las relaciones sociales. Una universalidad incluyente, abierta, pl ural que sin recortar la universalidad de los ya incluidos reconozca a los e xcluidos y no se convierta en instrumento de selecci\u00f3n de grupos humanos (Mart\u00edne z de Bringas, 2004, p. 147). Indivisibilidad, interdependencia, universalidad, n o regresi\u00f3n y un sentido fuerte del derecho a la vida son caracter\u00edsticas de los DD .HH. que se integran complejamente, que se necesitan y se nutren de sent ido mutuamente. Los DD.HH. se construyen en tramas sociales a trav\u00e9s de luchas y resistencias, de pr\u00e1cticas hist\u00f3ricas con dimensi\u00f3n pol\u00edtica, que re sponden a decisiones pol\u00edticas concretas en un tablero complejo de inter eses de poder. La negaci\u00f3n de derechos responde a opciones pol\u00edticas que son c onstruidas en base a sus propios axiomas y a sus pretensiones de justificaci \u00f3n \u00e9tica. Habr\u00e1n de ser otras opciones pol\u00edticas las que cambien esas pol\u00edticas d e negaci\u00f3n de derechos (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 151). Y tambi\u00e9n una forma de entender la biopol\u00edtica dife renciada de aquella en que se viene expresando contempor\u00e1neamente como cultura del genocidio y del exterminio, como sistem\u00e1tica vulneraci\u00f3n de derecho s; una comprensi\u00f3n alternativa de la biopol\u00edtica que permita y fomente la producci\u00f3n de la vida (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 115-117). La biopol\u00ed tica tendr\u00e1 tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica, como lugar desde donde co nstruir una reflexi\u00f3n sobre los DD.HH. en la \u00e9poca actual (Mart\u00ednez de Br de la dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica es aspecto ampliamente tratado en la perspectiva de los DD.HH. como produc tos culturales de lucha por la dignidad. Herrera, (2005, p. 33) destaca que el car\u00e1cter epistemol\u00f3gico de los derechos no debe limitarse a discusiones te\u00f3ric as, dado que estamos ante temas que \u0093 adem\u00e1s de su car\u00e1cter epistemol\u00f3gico, tienen un fue rte contenido ontol\u00f3gico, \u00e9tico y, nunca lo olvidemos, pol\u00edtico \u0094. Herrera (2005, p. 126) entiende que nuestras formas de conocimiento surgen en determinados contextos de relaciones y son tambi \u00e9n representaciones simb\u00f3licas a trav\u00e9s de las cuales accedemos cultura lmente a la realidad. Productos culturales que surgen de un contexto y qu e a la vez condicionan la realidad en que se insertan. Es necesario tener pre sente ese circuito de reacci\u00f3n cultural (Herrera, 2005, p. 120). Los DD.H H. son una espec\u00edfica forma de reacci\u00f3n ante un entorno determinado (Herrera, 2 005, p. 127) e inciden en la realidad en que se insertan. Es decir, desde la perspectiva que desarrolla Herre ra, se entiende que los DD.HH. no son producto del despliegue de esencias h umanas inmutables y universales descifradas por un grupo humano ilumina do trascendentalmente, sino que son construidos en el constante hacer y de shacer humano de mundos que cuestiona hegemon\u00edas de dominaci\u00f3n que impiden el acceso a los bienes materiales e inmateriales con los que puedan cubrir sus necesidades y vivir una vida digna todos los seres humanos (Herrera, 2005, p.112; 264). Los DD.HH. \u0093no son algo dado y construido de una vez por todas \u0094 en una determinada declaraci\u00f3n o norma jur\u00eddica: son procesos hist\u00f3ric os de lucha, \u0093 resultado de resistencias contra la violencia que las diferentes manifestaciones del poder del capital han ejercido contra los individuos y los co lectivos \u0094 (Herrera, 2005, p 219) ; son producto de la actividad humana, se cons truyen en realidades que son fruto de relaciones sociales inscritas en relac iones de poder; se crean, cambian y evolucionan, no son inmutables e inamovib les, ni constituyen una lista cerrada y definitiva sancionada por justifica ciones naturalistas del orden hegem\u00f3nico que decretan presuntos fines de la histo ria y quitan ideol\u00f3gicamente la realidad del campo de visi\u00f3n (He rrera, 2005, p. 23; 219). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 67 Desde esta perspectiva se hace necesario luchar con tra concepciones epistemol\u00f3gicas basadas en idealismos abstractos qu e se conforman con declaraciones formales de derechos, que sustituyen la realidad material e inmaterial de relaciones humanas por la simple y pr opia idea de la realidad; concepciones epistemol\u00f3gicas que construyen y natur alizan formas particulares de relaci\u00f3n humana, que ocultan y perpetuan realida des a partir de la ventaja en la asimetr\u00eda de poder; que fundamentan la explot aci\u00f3n e impiden vivir una vida digna a millones de seres humanos. Para Herrer a (2005, p. 228), el capitalismo se entender\u00eda como una de esas formas d e relaci\u00f3n humana cuyas \u0093falacias ideol\u00f3gicas \u0094 habr\u00eda que combatir. Herrera (2005, p. 23) se\u00f1ala que por todo ello se h ace necesario transgredir \u0093las imposibilidades a las que nos conducen los idea lismos en los que se sustenta el sistema ideol\u00f3gico hegem\u00f3nico \u0094, facilitar una potencia cr\u00edtica antagonista antihegem\u00f3nica para fortalecer esa capa cidad, material e inmaterial, creadora de caminos hacia la dignidad. En la medida en que el espacio epistemol\u00f3gico sepa superar cauces hegem\u00f3ni cos de pensamiento posible y se abra m\u00e1s a esa potencia creadora, posi bilitaremos unas perspectivas m\u00e1s creativas que resulten de mayor ut ilidad para la creaci\u00f3n material de nuevas realidades en donde todas podamo s vivir una vida digna. En concreto, para superar esos cauces hegem\u00f3nicos d e pensamiento posible, Herrera (2005, p. 43-59) sugiere tomar algunas \u0093 decisiones iniciales \u0094 para abrir el espacio epistemol\u00f3gico, entre ellas: - Pensar es \u0093pensar de otro modo\u0094 , es decir, crear nuevas maneras de conocer desde las que mostrar p\u00fablicamente las dife rencias y oposiciones con respecto a los \u00f3rdenes hegem\u00f3nicos. Pensar es c rear lo nuevo, resistir a planos de trascendencia (sea un dios, la raz\u00f3n o el mercado), afirmar la indignaci\u00f3n ante lo intolerable y nuestra capacidad de hacer y deshacer mundos. Es cuestionar el marco de relaciones, afirm ando otro posible y diferente que potencie la capacidad humana para hac er y deshacer mundos en caminos de dignidad. - De la utop\u00eda a la heterotop\u00eda . Utop\u00edas, no-lugares, esperanzas de futuros de transformaci\u00f3n radical, lejos en el horizonte, c onvertidas en entes 68 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 espacio, ni tiempo, siempre m\u00e1s lejanos. Las utop\u00eda s no se alcanzan, pero sirven para caminar, para llegar a heterotop\u00edas, a otros lugares. Para que los imposibles no lugares de hoy, puedan ser otros lugares de ma\u00f1ana. La densidad conceptual de la heterotop\u00eda reside, m\u00e1s b ien, en el impulso a situarnos en medio de la historia, de los procesos y desde ah\u00ed considerar todo lo existente como algo en devenir y transforma ci\u00f3n constante. Es decir, la heterotop\u00eda, como un \"otro lugar\" desde el que c onstruir lo radicalmente nuevo, supone reapropiarnos de esa posibilidad de m utaci\u00f3n para conseguir condiciones que nos permitan devenir algo nuevo en el marco de la realidad y de la \u00e9poca hist\u00f3rica en la que vivimos (Herrera, 2005, p. 55). - La indignaci\u00f3n frente a lo intolerable, hacia el encuentro de voluntades cr\u00edticas . Una teor\u00eda cr\u00edtica de DD.HH. debe medirse por su capacidad actual de impulsar socialmente la construcci\u00f3n de heteroto p\u00edas en caminos de dignidad alternativos a los que tradicionalmente ha n dominado los textos y las pr\u00e1cticas de derechos humanos; por su potencial idad a la hora de facilitar y aumentar nuestra indignaci\u00f3n frente a l o que sucede a nuestro alrededor; y por su capacidad de crear nuevos marco s de composici\u00f3n de los estados de hecho o entornos de relaciones que n os permitan construir nuevas formas de vida y nuevos modos de reacci\u00f3n cu ltural ante el presente que vivimos (Herrera, 2005, p. 58-59). La defensa de los DD.HH. nos facilita unas coordena das clave de los lugares espec\u00edficos desde donde nos ubicamos y reconocemos para producir un conocimiento situado; unos lugares y unos principio s \u00e9ticos y pol\u00edticos desde los que mirar el mundo y luchar por cambiarlo. La c oncepci\u00f3n de los DD.HH. como productos culturales de lucha por la dignidad desarrollada por Joaqu\u00edn Herrera (2005) nos facilit\u00f3 la palabra te\u00f3rica, fun damentada y apasionada a una forma de entender los DD.HH. en la que nos hab\u00ed amos formado de manera pr\u00e1ctica en nuestra trayectoria. Asimismo nos propo rciona elementos epistemol\u00f3gicos y te\u00f3ricos que confluyen, que se en trelazan los dem\u00e1s elementos de nuestro marco te\u00f3rico, de manera que c onsideramos se enriquece y fortalece el conjunto. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 69 2.6.3. Psicolog\u00eda social de la Liberaci\u00f3n. Enfoque psicosocial. \u00bfNos hemos preguntado alguna vez seriamente c\u00f3mo se ven los procesos psico-sociales desde la vertiente del domi nado en lugar de verlos desde la vertiente del dominador? \u00bfHemos int entado plantear la Psicolog\u00eda educativa desde el analfabeto, la Psicol og\u00eda laboral desde el desempleado, la Psicolog\u00eda cl\u00ednica desde el margina do? (Mart\u00edn-Bar\u00f3, 1986) Desde Latinoam\u00e9rica, Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3 plante\u00f3 un a Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. Consideraba que las preocupaciones de l os cient\u00edficos sociales no deb\u00edan ser tanto la explicaci\u00f3n del mundo como su t ransformaci\u00f3n, y que en ese sentido, la psicolog\u00eda deb\u00eda hacer algo que con tribuyera significativamente a dar respuesta a los problemas cruciales de las ge ntes. En ese sentido, Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986, p. 7) afirmaba que \u0093 si la necesidad objetiva m\u00e1s perentoria de las mayor\u00eda latinoamericanas la constituye su li beraci\u00f3n hist\u00f3rica de unas estructuras sociales que les mantienen oprimidas, h acia esa \u00e1rea debe enfocar su preocupaci\u00f3n y su esfuerzo la Psicolog\u00eda \u0094. Un enfoque psicosocial es aquel que trata de ayudar a entender los comportamientos, emociones y pensamientos de las pe rsonas, los grupos, las comunidades, los pueblos o las sociedades, sin aisl arlos del contexto general - pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, cultural, situacional, hist\u00f3rico - en que act\u00faan (Mart\u00edn Berist\u00e1in, 1999, p. 9). Este entendimiento es de vocaci\u00f3n pr\u00e1ctica, quiere conducir a una acci\u00f3n m\u00e1s efectiva en la con secuci\u00f3n de los objetivos que se proponen los actores con quienes se trabaja. Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) considera que \u0093 el psic\u00f3logo ha intentado insertarse en los procesos sociales desde las instancias de control. La pretendida asepsia cient\u00edfica ha sido, en la pr\u00e1ctica, un aceptar la p erspectiva de quien tiene el poder y un actuar desde quien domina \u0094. No hay punto neutral y la primera pregunta que la sociedad plantear\u00e1 a la psicolog\u00eda social ser\u00e1 la de las prioridades, la de su situaci\u00f3n en esas relaciones de poder. \u000f\u0005\u0016 \b \u0002 \u0017\u0018 los procesos socio-pol\u00edticos son parte necesaria para el trabajo de la psicolog\u00eda social, para un trabajo de transfo rmaci\u00f3n social en favor de un desarrollo humanizador e integral de los seres huma nos y de liberaci\u00f3n de estructuras opresoras, no en favor de procesos de d eshumanizaci\u00f3n necesarios para el desarrollo de la guerra o para e l mantenimiento de estructuras opresoras de un orden social injusto. As\u00ed, entendemos que se hace necesaria una confronta ci\u00f3n cr\u00edtica, decidida y clara con las fuerzas estructurales que provocan y mantienen la opresi\u00f3n y la explotaci\u00f3n y hacer psicolog\u00eda social involucr\u00e1ndos e en una nueva praxis transformadora, pol\u00edtica por tanto, que tenga en cu enta no s\u00f3lo lo que es , sino lo que puede ser y lo que queremos que sea. Una nue va praxis con una nueva perspectiva a surgir desde abajo, desde las propias mayor\u00edas populares oprimidas; una nueva perspectiva que conduzca a una nueva praxis. En palabras de otras perspectivas que nutren nuestr a posici\u00f3n epistemol\u00f3gica y metodol\u00f3gica: \u0093 ...ya dimos a la psicolog\u00eda tiempo suficiente para romper con sus ra\u00edces, y vimos que no es capaz de abrir m\u00e1s su ontolog\u00eda liberal e individual. Precisamos de una psicolog\u00eda social cap az de respetar las capacidades colectivas expresadas en saberes, pr\u00e1ct icas y acciones organizativas, como la disposici\u00f3n y la competencia para entrar en la lucha por las utop\u00edas, capaz de comprender las redes solidari as, la autogesti\u00f3n y la solidaridad... tal vez es hora de hacernos nuestro propio camino\u0094 ( Spink, 2003a, p. considera que la \u0093 necesidad de unidad de la gente que trata de resistir la intensificaci\u00f3n univ ersal del dominio no ha sido nunca tan aguda como ahora. Pero una desviaci\u00f3n lig eramente perversa en la perspectiva podr\u00eda permitirnos luchar mejor por sig nificados, as\u00ed como por otras formas de poder y de placer en las sociedades tecno l\u00f3gicamente mediadas \u0094. La cuesti\u00f3n se hace nodal para el tema al que se ap roxima este trabajo. En el \u00e1mbito de la psicolog\u00eda aplicada al \u00e1mbito policial o militar, existe un amplio cuerpo de investigaci\u00f3n que convierte en objeto de estudio numerosos \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 71 aspectos de la gente para obtener de ese conocimien to ventajas operativas y de gobierno. Por el contrario, no es tan frecuente encontrar referencias de trabajos en ciencias sociales que convierta alg\u00fan a specto de los dispositivos gubernamentales de organizaci\u00f3n de violencia en obj eto de estudio de la gente para que la gente pueda defender mejor la vigencia de sus Derechos Humanos. En este trabajo vamos a cambiar ese mirar habitual, vamos a invertir su orden. \"La lucha pol\u00edtica consiste en ver desde las dos per spectivas a la vez, ya que cada una de ellas revela al mismo tiempo tanto las dominaciones como las posibilidades inimaginables desde otro lugar estrat \u00e9gico \u0094 (Haraway, 1991/1995, p. 263). Intentaremos actuar en t\u00e9rminos \u00fatiles y s ocialmente inteligentes en el desenmascaramiento de las contradicciones del poder (Spink, 1989). En este mismo nivel epistemol\u00f3gico y en el actual c ontexto de globalizaci\u00f3n neoliberal, Boaventura de Sousa Santos (2003, p. 57 -60) considera que dado que no existe s\u00f3lo una forma de conocimiento, sino varias, es preciso optar por aquella que favorezca la creaci\u00f3n de im\u00e1genes deses tabilizadoras y una actitud de inconformismo frente a ellas. As\u00ed propone constr uir interrogantes poderosos y adoptar una posici\u00f3n apasionada, desde la indigna ci\u00f3n, con la intenci\u00f3n de despertar sentidos fecundos, y de sustentar \u0093 una nueva teor\u00eda y una nueva pr\u00e1ctica de inconformismo desestabilizadora, es dec ir, Introducci\u00f3n metodol\u00f3gica Para construir nuestro marco metodol\u00f3gico nos inspi ramos en las perspectivas del campo-tema y de la investigaci\u00f3n en lo cotidiano desarrolladas en torno al N\u00facleo de Investigaci\u00f3n Organizaciones y Acci\u00f3n Soc ial, de la Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (Brasil) coordin ado por Peter Spink. Partimos desde nuestras bases epistemol\u00f3gicas y ont ol\u00f3gicas: de cada uno de sus componentes, derivamos una serie de elementos q ue fueron constituyendo los principios de nuestra estrategia metodol\u00f3gica. Desde el pensamiento complejo, tomamos en cuenta di versas consideraciones. Morin (1990/2007, p. 76) se\u00f1ala que se requiere for mar un conjunto te\u00f3rico/metodol\u00f3gico/epistemol\u00f3gico, a la vez coher ente y abierto, con una metodolog\u00eda igualmente abierta y espec\u00edfica, que co ntemple la descripci\u00f3n de unidades complejas. Los fen\u00f3menos complejos exigen a quien intenta conocer \u0093una estrategia de pensamiento, a la vez reflexiva, no reductiva, polif\u00f3nica y no totalitaria/totalizante \u0094 (IIPC, 2007), para intentar aprehender las relaci ones cambiantes, los procesos, las interferencias como p artes constitutivas de unos objetos que no son esencias, que son compuestos, y que aunque disponen de cierta autonom\u00eda, est\u00e1n producidos por juegos sist\u00e9 micos (Morin, 1990/2007, p.76). El pensamiento complejo necesita integrar al observador y al conceptualizador en la observaci\u00f3n y conceptualizac i\u00f3n, poner el acento sobre la relaci\u00f3n en detrimento de la sustancia e hipotet izar cotidianamente sobre las formas de la relaci\u00f3n (Morin, 1990/2007, p. 109-110 ). As\u00ed, desde el campo cotidiano del propio quehacer, se trata de adoptar una forma de pensar complejamente como metodolog\u00eda de acci\u00f3n cotidiana (Pakman, en Morin, 1990/2007, p. 14). \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 74 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Desde nuestra concepci\u00f3n del conocimiento como situ ado, se propone la construcci\u00f3n de conocimiento desde posiciones difer enciadas no privilegiadas, sino situadas; posiciones que eran producto de dive rsas conexiones, que pod\u00edan encontrarse y abrir el espacio a pensamiento s cr\u00edticos que permitiesen el continuo interrogar y el ampliar conocimiento. P or ello, la construcci\u00f3n de las conexiones y la articulaci\u00f3n se hicieron parte nece saria de nuestro m\u00e9todo. Esto enlazaba con elementos significativos que en t \u00e9rminos metodol\u00f3gicos obtuvimos tambi\u00e9n desde la perspectiva de los DD.HH . como productos culturales en la lucha por la dignidad. Herrera (20 05, p. 180-184) considera que la funci\u00f3n social del conocimiento exige reconocer a los seres humanos en su vida cotidiana, como entidades con cuerpo, con nece sidades y carencias, y situados en contextos concretos. As\u00ed, se hace neces ario introducir en la investigaci\u00f3n las condiciones sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales en las que el conocimiento y las pr\u00e1cticas sociales se dan . Conocer y hacer se retroalimentan y causan recursivamente, \u00edntimamente entrelazados en la cotidianeidad, material e inmaterial, de la lucha p or la dignidad y por ello, es necesario articularse en los movimientos sociales. Herrera (2005, p. 235-236; 268) propone un \u0093 modelo rizom\u00e1tico de pensamiento y pr\u00e1ctica socio-c ultural \u0094 que facilite la potencia y el encuentro con otros. Retoma el t\u00e9rmino rizoma de Deleuze y Guattari quienes a su vez lo tomaron de l a bot\u00e1nica. El modelo \"rizoma\" es horizontal, tiende a enmara\u00f1arse y entr etejerse con la m\u00e1xima cantidad de ra\u00edces con las que convive, implica una b\u00fasqueda permanente de otras ra\u00edces, de nuevos modos de entrar en contacto y de construir espacios de encuentro. El modelo es, pues, de interconexi\u00f3n de m\u00faltiples formas de explicar e interpretar el mundo, de hacerse en rela ci\u00f3n, de hibridar elementos, de reflexionar y actuar para transformar cr\u00edtica, c reativa y afirmativamente el mundo conjunto. Desde la Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, recibimos asi mismo elementos inspiradores. Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) realizaba una cr\u00edt ica al idealismo metodol\u00f3gico que tradicionalmente acompa\u00f1a al posit ivismo: consideraba que parcializaba la existencia humana y que cegaba a los significados m\u00e1s relevantes por privilegiar el marco te\u00f3rico al an\u00e1l isis de la realidad. La \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 75 Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n hab\u00eda surgido en un con texto de amplia cr\u00edtica en ciencias sociales a los paradigmas positivistas y d eterministas, por su exigencia de una total separaci\u00f3n sujeto-objeto, y de unos m\u00e9 todos estandarizables aplicables independientemente de personas y context os, pero que resultaban incapaces para explicar determinados fen\u00f3menos soci ales; a partir de esos cuestionamientos, surgieron metodolog\u00edas participat ivas, en las que la transformaci\u00f3n de la realidad se consideraba parte del mismo proceso investigativo: la reflexividad, la dialogicidad, la ruptura con la relaci\u00f3n sujeto- objeto, el \u00e9nfasis en saberes pr\u00e1cticos caracteriza r\u00e1n estas aproximaciones (Malo, 2004, p. 32). Estas visiones entroncan con otras iniciativas actu ales (investigaci\u00f3n militante, investigaci\u00f3n activista, etc.) que tratan de articu lar investigaci\u00f3n y acci\u00f3n. Comparten la voluntad de producir una nueva realida d; la cr\u00edtica de toda teor\u00eda desencarnada ; la situaci\u00f3n implicada, de parte; la producci\u00f3n d e conocimiento desde la propia interioridad en di\u00e1logo con la exte rioridad y las pr\u00e1cticas de transformaci\u00f3n, a la forma del \u0093 caminar preguntando \u0094 zapatista; la prioridad concedida a los objetivos y procesos sobre el m\u00e9tod o formalizado, abstra\u00eddo del contexto y de las preocupaciones que motivan la actuaci\u00f3n; la voluntad de producci\u00f3n de conocimiento sobre mecanismos de domi naci\u00f3n (Malo, 2004, p. 34-38). Asimismo, desde un enfoque psicosocial se plantea u n m\u00e9todo de trabajo horizontal, partiendo desde las propias capacidades y recursos, bas\u00e1ndose en las realidades locales, en lo que sucede en el ento rno; para ello, han de construirse relaciones de confianza, a partir del c ompartir en lo colectivo, en lo cotidiano, y especialmente cuando se agudizan los p roblemas (Mart\u00edn Beristain, 1999). Nuestra propuesta parte tambi\u00e9n de una serie de int errogantes y dilemas mantenidos, en torno a lo metodol\u00f3gico en investiga ci\u00f3n en movilizaciones sociales (Le\u00f3n, 2007). \u00bfC\u00f3mo no anteponer los m\u00e9todo s a mundos y gentes? \u00bfc\u00f3mo evitar m\u00e9todos que simplifican o tornan artifi ciosas y absurdas las situaciones? \u00bfc\u00f3mo reconocer la prioridad del respet o a la experiencia y \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 76 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 dignidad de la gente y a las necesidades de las luc has sociales? \u00bfc\u00f3mo realizar investigaciones \u00fatiles y oportunas en el a frontamiento de los problemas que se encaran? \u00bfvale la pena dedicar tiempos a m\u00e9to dos como la escritura de un diario de campo, mientras se produce una vertigi nosa efervescencia pol\u00edtica que todo lo envuelve? \u00bfes realmente tan imprescindib le o \u00fatil en un momento que requiere de acciones concretas y de elaboraci\u00f3n de estrategias urgentes? Pens\u00e1bamos que en determinadas situaciones, incluso para intentar captarlas, pudiera parecer m\u00e1s necesario intentar otras formas de construir narrativas que permitieran alimentar las luchas sociales, formas i nmersas en los espacios de acci\u00f3n, di\u00e1logo y debate que se abren; consider\u00e1bam os que tal vez pudiera resultar de mayor inter\u00e9s y utilidad intentar const ruir un m\u00e9todo situado, acorde a las contingencias y a sus tiempos, m\u00e1s abierto a la complejidad. 3.2. Spink: investigar en lo cotidiano como metodol og\u00eda. 3.2.1. Lo cotidiano. Zibechi (2013) retoma al historiador Fernand Braudel para se\u00f1alar que lo habitual, lo rutinario, la vida cotidiana, el espac io de la gente com\u00fan, es el gran ausente de la historia, y de las propuestas emancip atorias. Spink (2007) recupera algunas experiencias de investigaci\u00f3n de l a psicolog\u00eda social en donde se realiza observaci\u00f3n en lo cotidiano y se\u00f1ala que se ha tendido a encuadrar estas formas en el marco de la etnograf\u00eda o de la observaci\u00f3n participante, pero que quiz\u00e1 sea m\u00e1s adecuado enlaz arlas con marcos que asumen el compromiso pol\u00edtico de la disciplina con la transformaci\u00f3n social, como la psicolog\u00eda comunitaria latinoamericana cont empor\u00e1nea. Spink (2008) considera que lo cotidiano es todo cua nto tenemos: todos vivimos en un d\u00eda a d\u00eda consistente en un flujo de fragment os ordinarios y acontecimientos en micro-lugares. Lo hablado, hecho o escuchado en cafeter\u00edas, pasillos, calles, y otros lugares de en cuentro o de paso proporcionan oportunidades de conocimiento en tanto estos micro- lugares son productores \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 77 de diversos procesos sociales e identitarios como l os temas a debatir, con qui\u00e9n conversamos, c\u00f3mo vivimos, etc. Investigar en lo cotidiano implica aprender a prestar atenci\u00f3n a la propia cotidianeidad, reconociendo que en ella se producen y negocian los sentidos, y aprender a hacerlo como parte ordinaria de la propi a cotidianeidad; no como un investigador participante y mucho menos como un obs ervador distante, sino simplemente como parte de esa cotidianeidad (Spink, 2008). Cuando se investiga en lo cotidiano, quien investiga es part\u00edcipe de las acci ones que se desarrollan en espacios de convivencia m\u00e1s o menos p\u00fablicos, forma parte del flujo de acciones cotidianas como integrante de una comunidad con quien comparte normas y expectativas que permiten tener u na comprensi\u00f3n compartida de esas interacciones Spink (2007). 3.2.2. Spink: campo-tema. Para Spink (2003), el campo-tema es el argumento en el que estamos inscritos. Es un proceso continuo y multitem\u00e1tico en el que pe rsonas y sucesos entran y salen de los lugares, transform\u00e1ndose en versiones y productos que tambi\u00e9n son utilizados por personas en otros di\u00e1logos que p ueden ser lentos o distantes. Campo son tambi\u00e9n los lugares, libros, p ersonas presentes o ausentes, etc. que ser\u00e1 necesario contactar de algu na manera para aprender, investigar, pensar o discutir m\u00e1s. Es un complejo d e redes de sentido interconectadas, un espacio de debate constante y s in fronteras creado, heredado o incorporado por quien investiga y negoci ado en la medida en que busca insertarse en sus telas de acci\u00f3n. Las condic iones materiales tienen un peso importante, tanto en la constituci\u00f3n del campo como en las conversaciones y sentidos que se dar\u00e1n en \u00e9l (Spink , 2003). La noci\u00f3n de campo-tema enlaza con una noci\u00f3n compleja de la rea lidad. Cuando entramos en una cuesti\u00f3n, nos colocamos dent ro del campo tema, y pasamos a ser parte de su cotidianeidad. Se trata d e pronunciarse en t\u00e9rminos de \u0093esto me parece importante y soy parte de esto\u0094 (Spink y Spink, 2007). Lo hacemos como psic\u00f3logos sociales porque pensamos qu e, en tanto que tales, \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 78 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 en algo podemos contribuir al respecto para el bien com\u00fan. El campo-tema es una idea social de la importancia de un conjunto de preocupaciones, que se mantiene presente en la agenda de las cuestiones di arias porque lo tratamos socialmente (Spink, 2008). Dado que el campo no es un lugar espec\u00edfico, deline ado, separado y distante, potencialmente estaremos siempre en m\u00faltiples campo s. Podemos variar en relaci\u00f3n a nuestra centralidad en el campo, y siemp re podremos tener alg\u00fan tipo de acceso a una parte de las acciones que lo p roducen y lo reproducen. Esta potencialidad de movimiento muestra no solamen te las posibilidades, sino tambi\u00e9n las restricciones de acceso a los espacios clave de argumentaci\u00f3n y debate. Algunos lugares, espacios o tiempos pueden ser m\u00e1s centrales al campo-tema que otros, o m\u00e1s accesibles, o conocidos (Spink, 2003). 3.2.3. Investigar en horizontalidad. Declararse parte de un campo-tema implica demostrar la convicci\u00f3n \u00e9tico- pol\u00edtica de que, como psic\u00f3logos sociales, hay disp osici\u00f3n a discutir la relevancia de la propia contribuci\u00f3n horizontalment e, como otro m\u00e1s. Somos parte de una ecolog\u00eda de saberes, en donde cada qui en parte de un punto distinto pensando que tambi\u00e9n tiene algo relevante con que contribuir. Es cuesti\u00f3n de reconocerse como parte de un proceso co ntinuado de negociaci\u00f3n, resistencia e imposici\u00f3n de sentidos colectivos (Sp ink, 2008). Por ello, Spink (2008) propone la inserci\u00f3n horizon tal del investigador en los encuentros sociales cotidianos. Una inserci\u00f3n m\u00e1s c a\u00f3tica, ordinaria y com\u00fan, en el mundo de las acciones sociales; en conexi\u00f3n c on los flujos constantes de personas, conversaciones y objetos, asumi\u00e9ndose com o simplemente uno m\u00e1s entre muchos otros miembros competentes de una comu nidad moral, que busca proporcionar argumentos y actuar para mejorar las situaciones. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 79 3.3. M\u00e9todo de Investigaci\u00f3n de campo en lo cotidia no. \u0093M\u00e9todo, no es nada m\u00e1s que la descripci\u00f3n \u0091c\u00f3mo \u0092, \u0091d\u00f3nde\u0092 y \u0091el qu\u00e9\u0092\u0094 (Spink, 2003). 3.3.1. Retomando a Boaventura de Sousa, Spink (2008) consi dera que la producci\u00f3n intelectual es cada vez m\u00e1s colectiva, abierta e in terconectada, a la forma de un flujo general de fragmentos y nociones en que se forman y disputan sentidos en una ecolog\u00eda de saberes; la psicolog\u00eda social no ser\u00eda sino una entre las muchas formas de narrar lo cotidiano que buscan una descripci\u00f3n razonable de c\u00f3mo enfrentamos colectivamente la vid a, y no habr\u00eda raz\u00f3n alguna por la que considerarse especial. La disponi bilidad al di\u00e1logo podr\u00eda tener m\u00e1s peso que una lista de puntos a verificar para determinar la validez del m\u00e9todo. En ese sentido, Spink (2008) se\u00f1ala que al contrari o de los m\u00e9todos planeados en que se dise\u00f1a a priori un gui\u00f3n de preguntas sob re un tema previamente acordado, el investigador en lo cotidiano se caracteriza frecuentemente por conversaciones espont\u00e1neas en encuentros situados. Investigar en lo cotidiano reconfigura la idea de la metodolog\u00eda . A\u00f1ade m\u00e1s complejidad, comprende muchas y muy diversas cosas en interrelaci\u00f3n. Se van a considerar fuentes informativas antes no consider adas (Spink y Spink, 2007). Se busca no caer en una suerte de \u0093laboratorizaci\u00f3n simb\u00f3lica\u0094 de la vida (Spink y Spink, 2007a) y permitir que lo cotidiano, lo azaroso, y lo espont\u00e1neo de la realidad compleja pueda tener existencia para la investigaci\u00f3n, en vez de ser eliminado arbitrariamente. Para ello, se aprove chan las ventajas de no seguir metodolog\u00edas reductoras tradicionales (Spink y Spink, 2007; Spink, 2008). Nos propusimos construir un m\u00e9todo abierto a la com plejidad de la realidad y del propio proceso metodol\u00f3gico. Consideramos un m\u00e9 todo cuya linealidad estuviera abierta a las recursividades y \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 80 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 retroalimentaciones entre cada una de sus diferente s fases y de las tareas a realizar en cada uno de sus momentos. Un m\u00e9todo pro cesual y relacional con tareas a realizar, que no maqu\u00ednico, siempre con un os pasos de inamovible secuencia necesaria, que reconociese una interconex i\u00f3n interdependiente entre las diferentes tareas del caminar la metodolo g\u00eda. Un m\u00e9todo, en donde se realizasen una serie de acci ones ordenadas que guiasen el proceder, pero que permitiese saltos ant e contingencias en la realidad que pudieran proporcionar oportunidades me todol\u00f3gicas o anal\u00edticas para nutrir el conocimiento a producir. Caminamos p regunt\u00e1ndonos cotidianamente por el propio caminar: recolectamos y ordenamos materiales, (re)elaboramos mapas relacionales y planes de traba jo, definimos l\u00edneas de an\u00e1lisis, buscamos, valoramos, y reordenamos nuevam ente materiales, guardando la memoria del proceso. 3.3.2. El dispositivo. En relaci\u00f3n con los planteamientos de nuestra inves tigaci\u00f3n, y para reconocer la forma de objeto que dar\u00eda entrada al conglomerad o a obtener mediante los diferentes m\u00e9todos, nos result\u00f3 de gran utilidad la noci\u00f3n de dispositivo . Este t\u00e9rmino ha tenido una amplia difusi\u00f3n en el \u00e1mbito de las ciencias sociales, en donde se ha empleado de diversas maneras, precisame nte como funci\u00f3n de soporte, de baliza, de cuadro organizador; la refer encia a la que acuden la mayor\u00eda de los autores es el trabajo de Foucault (Mo ro, 2003, p. 29; 31; 40). Entre ellos, Deleuze (1990) y Agamben (2011), que l as re\u00fane condensa y amplia. Agamben (2011, p. 249) considera que el t\u00e9rmino dis positivo resulta decisivo en el pensamiento de Foucault, en especial cuando se est\u00e1 ocupando de la cuesti\u00f3n de la gubernamentalidad. En una entrevista realizada en 1977, Foucault (1984, p. 128) proporcionaba algunos elemen tos definitorios de su noci\u00f3n de dispositivo: \u0093un conjunto decididamente heterog\u00e9neo, que compren de discursos, instituciones, instalaciones arquitect\u00f3nicas, decis iones \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 81 reglamentarias, leyes, medidas administrativas, enu nciados cient\u00edficos, proposiciones filos\u00f3ficas, morales, fi lantr\u00f3picas; en resumen: los elementos del dispositivo pertenecen t anto a lo dicho como a lo no dicho. El dispositivo es la red que pu ede establecerse entre estos elementos\u0094. Agamben (2011, p. 250) destaca tres aspectos defini torios del dispositivo: 1) la heterogeneidad de sus componentes, sean discursivos o no (instituciones, leyes, medidas polic\u00edacas, proposiciones filos\u00f3fica s, etc.), que tomados en su conjunto quedan conformados como esa red tendida en tre los diversos elementos; 2) su funci\u00f3n estrat\u00e9gica concreta, siem pre inscrita en una relaci\u00f3n de poder; 3) su cualidad de producto del cruce de r elaciones de poder y de saber. Agamben (2011, p. 256) considera que acepciones hab ituales de dispositivo (jur\u00eddicas, t\u00e9cnicas o militares) suelen aparecerse como separadas cuando m\u00e1s bien est\u00e1n articuladas en una herencia que los re\u00fan e: la referencia a una econom\u00eda, a un conjunto de pr\u00e1cticas, saberes, medi das e instituciones cuya finalidad es gestionar, gobernar, controlar y orien tar, seg\u00fan un sentido de lo \u00fatil, los comportamientos, gestos y pensamientos de los s eres humanos. Por ello, ampl\u00eda la acepci\u00f3n de Foucault y denomina dispositivo a \u0093 todo aquello que tiene, de una manera u otra, la capacidad de ca pturar, orientar, determinar, interceptar, modelar, controlar y asegurar los gest os, las conductas, las opiniones y los discursos de los seres vivos \u0094 (Agamben, 2011, p. 257). Ser\u00e1n dispositivos no s\u00f3lo las prisiones, asilos, escuela s, f\u00e1bricas, disciplinas, la confesi\u00f3n o las medidas jur\u00eddicas, sino tambi\u00e9n el bol\u00edgrafo, las computadoras, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y hasta el lenguaje mismo, qu e podr\u00eda ser considerado el dispositivo m\u00e1s antiguo (Agamben, 2011, p. 257). Adem\u00e1s, todo dispositivo, se\u00f1ala Agamben (2011, p. 261), implica un proceso de subjetivaci\u00f3n sin el cual no podr\u00eda funcionar co mo dispositivo de gobierno, aunque se reduzca a un puro ejercicio de violencia El sujeto ser\u00eda aquello que resulta de la relaci\u00f3n entre los seres vivos y los dispositivos. Hoy d\u00eda, la fase \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 82 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 extrema de desarrollo del capitalismo en que vivimo s podr\u00eda caracterizarse como una gigantesca acumulaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de dispositivos (Agamben, 2011, p. 258). La noci\u00f3n de dispositivo nos sirve para perfilar la categor\u00eda general de an\u00e1lisis, la caracterizaci\u00f3n \u00faltima com\u00fan en torno a los obje tos y materiales que tratamos con la metodolog\u00eda; en t\u00e9rminos de la cita de Spink (2003) con que iniciamos este apartado, \u0093 el qu\u00e9 \" de nuestro m\u00e9todo. 3.3.3. Caracter\u00edsticas espec\u00edficas del multim\u00e9todo utilizado. Ante la heterogeneidad de objetos en nuestra cotidi aneidad, la investigaci\u00f3n en lo cotidiano puede requerir un multim\u00e9todo , utilizar muchos m\u00e9todos; pero en cualquier caso se es m\u00e9todico , es decir, se puede repetir para otras personas cuanto se hizo (Spink y Spink, 2007). As\u00ed, como en todo m\u00e9todo, se van a tomar un conglomerado de historias, situaciones y o bjetos; se van a ordenar y sistematizar, se van a procesar, se va a argumentar , y se intentar\u00e1 transformar esta multiplicidad en algo relatable (Spink y Spink , 2007). As\u00ed, en nuestro multim\u00e9todo , la participaci\u00f3n constituy\u00f3 el m\u00e9todo central des de el que partieron el resto de m\u00e9todos; la participac i\u00f3n como experiencia vital encarnada (individual, colectiva, social), en la qu e se habitaron unos espacios sociales concretos y de donde surgieron unas histor ias y objetos, que se recopilaron mediante unos procedimientos para que n os quedasen una serie de materiales a los que, en otros momentos, realizamos un tratamiento con el que les dimos forma para que pudieran ser compartidos, es decir, para que pudieran ser contrastados, discutidos. Este multim\u00e9todo estuvo abierto al enredamiento rizom\u00e1tico de los d iversos m\u00e9todos que lo componen. Es decir, aceptamos que al participar en un acontecimiento del campo-tema (una manifestaci\u00f3n, p or ejemplo), mantuvi\u00e9ramos una conversaci\u00f3n informal con alguien con quien nos articulamos m\u00e1s o menos regularmente, y que en esa conversaci\u00f3n surgiera referencia a otro acontecimiento o documento p\u00fablic o, que buscar\u00edamos, tuvi\u00e9ramos archivados. La retroalime ntaci\u00f3n se incorpora en una secuencia de interrelaci\u00f3n dial\u00f3gica, a la form a de una bola de nieve (Spink y Spink, 2007). El uso de los diversas herramientas de Internet des empe\u00f1\u00f3 un papel decisivo en las movilizaciones sociales y provoc\u00f3 cambios su stanciales en las formas y tiempos de la discusi\u00f3n de sentidos del flujo gener al de fragmentos de la cotidianeidad, en el debate de las descripciones ra zonables sobre c\u00f3mo enfrentamos la vida que refiere Spink (2008). Los r ecursos de Internet permitieron un aumento de la informaci\u00f3n disponible y de las posibilidades de acceso a todas sus componentes. Se facilit\u00f3 una conversabilidad inimaginable pocos a\u00f1os atr\u00e1s mediante otras tecnolog\u00edas, proced imientos y productos. Las fuentes eran abiertas, f\u00e1cil y r\u00e1pidamente accesibl es, ajustadas a los tiempos de unos acontecimientos que se desarrollaban velozm ente, contrastables y comunicables para todo aquel que deseara participar en la discusi\u00f3n de los sentidos. Es decir, muy compartibles y dialogables. C\u00f3digo abierto para la complejidad de la ecolog\u00eda de saberes. En el espacio p\u00fablico de la discusi\u00f3n de sentidos e n el campo-tema, planteamos observar las dimensiones psicosociales d e lo afectivo, lo cognitivo, lo identitario y lo comportamental. Nos basamos en el planteamiento de trauma psicosocial de Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3, quien a su vez retomaba y completaba diversos planteamientos de acercamiento a los efect os psicosociales de la guerra y la represi\u00f3n pol\u00edtica que recog\u00edan constit utivos cl\u00e1sicos de an\u00e1lisis psicol\u00f3gico (Mart\u00edn-Bar\u00f3, 1990, p. 80). Las categor \u00edas no se planteaban como estancas o excluyentes, y reconociendo la complejid ad, se buscaba la posibilidad de relaci\u00f3n y circulaci\u00f3n entre ellas. En este espacio dibujado, observamos actuaciones y aportaciones a las discusiones de sentido sobre la realidad de parte d e agentes responsables de gobierno, policiales, y de movimientos y actores so ciales. Apoyados en la noci\u00f3n de dispositivo, nos preguntar\u00edamos por los e fectos de gobierno de esos discursos contextualizados. \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 84 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 3.4. Procedimientos. Investigaci\u00f3n de campo en lo c otidiano. Investigar en lo cotidiano implica la necesidad de unas trayecto rias en ese cotidiano, sin las cuales, lo cotidiano, valga la r edundancia, no ser\u00eda tan cotidiano. Las trayectorias de lo cotidiano requier en un tiempo de constancia en la presencia e implicaci\u00f3n, para que quienes est\u00e9n en ese d\u00eda a d\u00eda, puedan sentir esa participaci\u00f3n en lo colectivo como propi a del com\u00fan y leg\u00edtima. Ese estar y hacer en lo cotidiano, en los problemas y a legr\u00edas, ser\u00e1 base necesaria sobre la que construir confianzas que permitir\u00e1n se abran nuevos espacios, haceres y saberes comunes y cotidianos que, a su ve z, nos transformar\u00e1n como personas integrantes de lo colectivo. Nuestros m\u00e9todos fueron diversos, y se integraron c omo componentes que eran de nuestra vida cotidiana. Las preguntas fuero n surgiendo desde las necesidades y los problemas de las experiencias con cretas en el camino. En concreto, nuestros m\u00e9todos fueron los siguientes: A) Iniciamos con una participaci\u00f3n activa, observante, y reflexiva , en la cotidianeidad del campo tem\u00e1tico, que mantuvimos co nstante, siempre atenta al desarrollo del flujo informativo, convocatorias, acontecimientos y significaciones de la movilizaci\u00f3n social y de la a ctuaci\u00f3n gubernamental. Partimos, como cualquier otra persona en las movili zaciones, desde nuestras propias redes en lo com\u00fan, desde nuestra historia d e participaci\u00f3n social y pol\u00edtica, a partir de sentirnos interpelados por cu anto suced\u00eda y por los llamamientos a la actuaci\u00f3n. Encontramos en las cal les a viejos compa\u00f1eros, y conocimos a otros nuevos, en un contexto de emergen cia de nuevas redes y cauces de participaci\u00f3n. En Catalunya, nos enredamo s rizom\u00e1ticamente en la materialidad de la cotidianeidad de las movilizacio nes (asambleas, manifestaciones, actividades de organizaci\u00f3n de eve ntos y acontecimientos diversos, etc.); gracias a internet, y pese a la di stancia, mantuvimos virtualmente la presencia de articulaciones en otro s contextos en el d\u00eda a d\u00eda. B) Mediante esta participaci\u00f3n, realizamos las conexiones y articulaciones que nos permitieron el encuentro y la conversaci\u00f3n con diferentes sectores y \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 85 sensibilidades, en espacios diversos, as\u00ed como el c onocimiento de los lugares y las interacciones que conformaban el tejido social que sostiene el campo, y el acceso a las diversas circulaciones de las discusio nes de sentidos. Entendemos la articulaci\u00f3n como \u0093 alcanzar t\u00e9rminos de acuerdo ( ) Articular es significar \u0094 (Haraway, 1992, p. 150). Es una pr\u00e1ctica compleja , impugnable, falible, que se produce en un campo definido por en tidades colectivas, en un compromiso de producci\u00f3n de conocimiento y construc ci\u00f3n del mundo (Haraway, 1992, p. 141). Nos articulamos mediante l os diversos procedimientos que detallamos en este punto, con un a diversidad de organizaciones, colectivos, y espacios de los actor es sociales, emergentes o existentes, de diferentes tendencias y posicionamie ntos, para conocer sus perspectivas: sindicatos, juristas, polic\u00edas, activ istas, acad\u00e9micos, estudiantes, etc. Algunas fronteras (disciplinarias, de posicion es de poder, ante los conflictos, etc.) pod\u00edan desdibujarse desde la info rmalidad de los espacios instersticiales o desde la emergencia de nuevos cau ces de participaci\u00f3n, y facilitar as\u00ed algunos espacios de escucha, de compa rtir (y no compartimentar) informaci\u00f3n, y hasta de di\u00e1logo. Ante la extensa in terpelaci\u00f3n de la emergencia de lo nuevo, hab\u00eda un extendido inter\u00e9s, aunque en ocasiones fuera tan s\u00f3lo t\u00e1ctico o moment\u00e1neo, por escuchar, hablar y tratar de entender. C) Nos articulamos atendiendo tambi\u00e9n las conversaciones espont\u00e1neas en encuentros situados que Spink (2008) se\u00f1ala caracterizan frecuentemente la investigaci\u00f3n en lo cotidiano. Peque\u00f1os momentos del flujo cotidian o, acontecimientos no planeados, fragmentos de convers aciones azarosas o concertadas, de materialidades, de documentos que l legan a nuestras manos, a veces relatos de los medios de comunicaci\u00f3n. Post eriormente, desde nuestras preguntas y seg\u00fan tambi\u00e9n las posibilidade s materiales, las seleccionamos, guardamos y ordenamos los fragmentos para posibliitar su posterior integraci\u00f3n en an\u00e1lisis y los textos. Esa s conversaciones en peque\u00f1os encuentros cotidianos son tambi\u00e9n puestas en valor, pues ah\u00ed tambi\u00e9n se imponen, resisten o negocian los sentidos colectivo s de la propia cotidianeidad, de la que formamos parte (Spink y Sp\u00ecnk, 2007). \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 86 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 D) Sentidos que tambi\u00e9n buscamos al articularnos en espacios colectivos de debate, como conferencias, jornadas o grupos de estudio in tegrados en el movimiento social, en donde mediante la discusi\u00f3n d e bibliograf\u00eda se relacionaban los acontecimientos en curso con diver sas perspectivas te\u00f3ricas. Estos espacios proliferaron en gran n\u00famero, con div ersidad de formas en espacio, tiempo y participantes. Se deseaba produci r un conocimiento en horizontalidad, expl\u00edcitamente, en consonancia con las formas del movimiento social en curso y para ello, se buscaban formas y e spacios que permitieran el intercambio y el di\u00e1logo. Esa voluntad se trasladab a a todos los momentos y m\u00e9todos de los espacios de debate, desde la formula ci\u00f3n de las preguntas, a los textos propuestos para ser trabajados, al repa rto de funciones, a los tiempos de di\u00e1logo tras el planteamiento de las pro blem\u00e1ticas. En estos espacios recog\u00edamos comentarios y aport\u00e1bamos ideas propias; de hecho, en estos espacios se formaban nuestras ideas, en el espacio del com\u00fan, a partir de relacionar teor\u00edas y pr\u00e1cticas. Las reflexiones iban incidiendo en las formas de acci\u00f3n y organizaci\u00f3n en lo cotidiano de las ini ciativas que iban articul\u00e1ndose en torno al movimiento social; y, a s u vez, esa pr\u00e1ctica cotiana nutr\u00eda e informaba la reflexi\u00f3n te\u00f3rica. Iban as\u00ed t ambi\u00e9n cre\u00e1ndose solidaridades, rompi\u00e9ndose l\u00f3gicas capitalistas de producci\u00f3n de conocimiento, y fueron gest\u00e1ndose iniciativas aut\u00f3nomas para la p roducci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del conocimiento que eran denominadas como universidade s libres, autogestionadas, invisibles, cooperativas, indignad as, etc. La contrapartida de la efervesencia ca\u00f3tica y creativa fue, sin embargo , la dificultad para mantener esas iniciativas en el tiempo y evitar su disipaci\u00f3 n, como sucedi\u00f3 en algunos casos. Sin embargo, quedan espacios de tales activi dades, sedimentos de proyecci\u00f3n incierta, pero que mantienen alg\u00fan poten cial. E) Asimismo, nos preguntamos por d\u00f3nde circulaban l as discusiones sobre los sentidos en torno al campo-tema del que form\u00e1bamos parte, y localizamos diferentes espacios informativos de dominio p\u00fablico (Spink y Sp\u00ecnk, 2007). Para ello, result\u00f3 fundamental la participaci\u00f3n cotidian a en los espacios y redes comunicativas de la movilizaci\u00f3n social, con especi al atenci\u00f3n a los diferentes recursos utilizados en internet (facebook, twiter, blogs, etc.). As\u00ed, realizamos una revisi\u00f3n informativa cotidiana : medios de comunicaci\u00f3n convencionales y \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 87 alternativos, de \u00e1mbito locales o internacionales, con diversas posiciones; asambleas, gabinetes de prensa, redes sociales en I nternet, listas de distribuci\u00f3n electr\u00f3nicas, foros, etc. En ocasiones , cuando consideramos que en tanto psic\u00f3logos sociales pod\u00edamos contribuir de manera espec\u00edfica a la discusi\u00f3n de sentidos para el bien com\u00fan, tambi\u00e9n r ealizamos textos que, tras someterlos a discusi\u00f3n en grupo de estudio, pusimos en circulaci\u00f3n amplia por diversos espacios informativos. Ello tambi\u00e9n nos pe rmiti\u00f3 recibir una enriquecedora retroalimentaci\u00f3n. F) A partir de los diversos procedimientos, articula dos en la participaci\u00f3n atenta y cotidiana en los devenires, acontecimientos y esp acios de discusi\u00f3n p\u00fablica, recopilamos, sistematizamos y procesamos una variad a multiplicidad de materiales de dominio p\u00fablico que recog\u00edan sentidos proporcionados por actores gubernamentales-policiales, y del movimient o social sobre diferentes aspectos de la realidad social en curso: noticias p eriod\u00edsticas, portadas de prensa escrita, programas de radio y televisi\u00f3n; co municados p\u00fablicos de movimientos sociales; entrevistas o declaraciones o ficiales de funcionarios p\u00fablicos, resoluciones judiciales, documentos insti tucionales; videos y fotograf\u00edas; di\u00e1logos en redes sociales, carteles d e propaganda, productos diversos de internet, etc. Organizamos y administra mos el material recolectado en un archivo digitalizado, seg\u00fan componentes proce suales de nuestra investigaci\u00f3n, que nos permite guardar la memoria d el proceso. G) Tratamos estos materiales para poder ser compart idos, contrastados, discutidos. Realizamos an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica discursiva de documentos de dominio p\u00fablico . Spink (2007a) adopta una concepci\u00f3n del lenguaje en su uso, como pr\u00e1ctica social, en que considera los aspectos performativos (cu\u00e1ndo, en qu\u00e9 condiciones, de qu\u00e9 modo, con qu\u00e9 efectos) y la s condiciones de producci\u00f3n (contexto social, de interacci\u00f3n y de co nstrucci\u00f3n hist\u00f3rica), en el entendimiento de la producci\u00f3n de sentidos como pro ceso dial\u00f3gico y prestando atenci\u00f3n a los efectos de gubernamentalid ad de los discursos contextualizados. Como t\u00e9cnica anal\u00edtica, Spink (20 07a) propone la realizaci\u00f3n de mapas dial\u00f3gicos , un instrumento de visualizaci\u00f3n con los objetivos de sistematizar el proceso de deconstrucci\u00f3n del discu rso, proporcionar elementos \u0015\u0016\u0003\u0005\u0006\u0005\u0017\u0005\u0018\u0019\u001a . 88 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 para el proceso de interpretaci\u00f3n y facilitar la co municaci\u00f3n de los pasos subyacentes al proceso interpretativo. En base a estos planteamientos, elaboramos nuestros mapas dial\u00f3gicos relacionales, a partir de \u0093fichas de pr\u00e1ctica discu rsiva\u0094 en que sistematiz\u00e1bamos una serie de elementos para el an\u00e1 lisis. La ficha inclu\u00eda campos referentes a propia identificaci\u00f3n de la fic ha; a la localizaci\u00f3n de la fuente original; a la pr\u00e1ctica discursiva en s\u00ed mis ma (agente enunciador; representatividad; fecha; contexto (dialogicidad posibles relaciones; posibles efectos gubernamentalidad; otras observaciones). Re lacionamos preguntas y fuentes, y argumentamos para crear una narrativa qu e transformara esa multiplicidad en algo relatable (Spink y Spink, 200 7). Trasladamos los productos del tratamiento del mater ial a un formato digital adecuado para su manejo en procesador de textos. El uso extensivo de las funciones del procesador de texto inform\u00e1tico (edic i\u00f3n, estructuraci\u00f3n y navegaci\u00f3n interna en documentos) nos ayud\u00f3 enormem ente a realizar la ordenaci\u00f3n para su colocaci\u00f3n en el texto a produci r. H) Consideramos el texto elaborado como producto final del proceso metodol\u00f3gico y procuramos que tambi\u00e9n para el lector resultara f\u00e1cilmente compartible, conversable y discutible, en todos sus componentes. Para ello, optamos, siguiendo a Spink (2008), por un estilo de narrativa recortada con peque\u00f1os ejemplos, como forma de demostrar la impor tancia de los fragmentos en la investigaci\u00f3n social situada e integramos en el propio texto las referencias a nuestras fuentes, incorporadas junto a la bibliog raf\u00eda, con la correspondiente localizaci\u00f3n del documento p\u00fablico en Internet. Se convert\u00edan as\u00ed en un c\u00f3digo abierto f\u00e1cilmente conversable , al alcance de quien quisiera acceder a ellas , que nos permit\u00eda explicarnos razonablemente y rendir cuentas de todo componente de nuestra narraci\u00f3n en el mismo texto. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 89 3.5. Reflexiones metodol\u00f3gicas Consideramos que la investigaci\u00f3n en lo cotidiano se mostr\u00f3 como una perspectiva metodol\u00f3gica que permite crear procedim ientos dialogables que reconocen la complejidad del mundo fen\u00f3menico y que pueden adaptarse a los contextos para producir conocimientos situados eman cipadores, orientados hacia el bien com\u00fan, hacia la construcci\u00f3n responsa ble de un mundo en donde todo ser humano pueda vivir una vida digna de ser v ivida. Construir ese mundo distinto puede necesitar formas de construcci\u00f3n de conocimiento, de actuaci\u00f3n y convivencia distintas a las que actualmente se ej ercen, y se requieren de manera mayoritaria, desde la academia (Le\u00f3n, 2007, p.640). Pese a que estas pr\u00e1cticas metodol\u00f3gicas que trabaj an desde relaciones de poder horizontales son bien recibidas por las comun idades en que se articulan y se genera un conocimiento f\u00e1cilmente contrastable y utilizable, en los circuitos acad\u00e9micos encuentran algunas dificultade s para su di\u00e1logo. Al igual que otras metodolog\u00edas cr\u00edticas (FIC, 2014), encuent ran prejuicios de cerraz\u00f3n epistemol\u00f3gica que impiden su entendimiento y el ac ceso a los espacios de di\u00e1logo; o se les requiere una mayor y m\u00e1s detallad a fundamentaci\u00f3n que obliga a referirse en toda ocasi\u00f3n a discusiones te \u00f3ricas iniciales de base; en caso de sortear tales obst\u00e1culos, se a\u00f1aden unas li mitaciones en las condiciones materiales de las conversaciones (forma tos, extensi\u00f3n de textos, etc.) que materialmente llegan a impedir su exposic i\u00f3n. Es necesario pues intentar abrir esos y otros espacios de conocimient o que permitan su di\u00e1logo. \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 91 \u000e\u000f\u0010\u0011\u0012\u0013 \u0014 publicaciones. Como hemos venido comentando anteriormente, los art \u00edculos que presentamos en esta tesis forman parte de un esfuerzo general d e investigaci\u00f3n y comparten una visi\u00f3n de conjunto, un mismo marco epistemol\u00f3gi co, metodol\u00f3gico y de entendimiento. Sin embargo, al tener que elaborarse como un producto acabado para poder ser le\u00eddo de manera independient e, cada art\u00edculo hab\u00eda de contener los elementos m\u00ednimos del marco com\u00fan nece sarios para una presentaci\u00f3n coherente. Eso nos obligaba a intentar un equilibrio en que hab\u00edamos de considerar tanto la tem\u00e1tica tratada, c omo las particularidades de la publicaci\u00f3n concreta que iba a albergar el art\u00edc ulo (requerimientos de extensi\u00f3n, por ejemplo); en funci\u00f3n de ello, hubimo s de desarrollar diferencialmente ese marco com\u00fan en los diversos ar t\u00edculos. A la hora de presentar el conjunto de la tesis, hemos procurado compensar ese tratamiento diferencial y desarrollar m\u00e1s, bien sea en la intro ducci\u00f3n o en las conclusiones, aquellos aspectos de los apartados de epistemolog\u00eda , metodolog\u00eda y marco de entendimiento que por esas circunstancias no pudier on ser m\u00e1s ampliamente tratados en los art\u00edculos. En nuestro esfuerzo general de investigaci\u00f3n, nos p ropon\u00edamos realizar un contraste anal\u00edtico entre la actuaci\u00f3n policial-gub ernamental ante las movilizaciones sociales en curso y el marco de ente ndimiento adoptado que permitiera dilucidar la posible cristalizaci\u00f3n de e sas estrategias generales de guerra en aspectos concretos de una dimensi\u00f3n psico social espec\u00edfica (afectiva, cognitiva, identitaria, comportamental). De este esfuerzo general, surgieron diversos textos, entre los cuales, los qu e componen finalmente esta tesis. Con el primero de los textos tratamos de ofrecer un resumen del conjunto general de la investigaci\u00f3n a la forma de una visi\u00f3 n panor\u00e1mica. En los dem\u00e1s textos con que finalmente compusimos esta tesis, no s focalizamos \u0012\u0015\u0016 \u0017\u0007\u0018\u0019 \b\u0015\b\u0005\u0002\u001a\u0016\u001b 92 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 principalmente en la dimensi\u00f3n de lo cognitivo, en el espacio psicosocial de la composici\u00f3n de lo que es considerado como real y ve rdadero en la sociedad, y dedicamos cada uno de los art\u00edculos al an\u00e1lisis de la especificidad de algunos de los diversos dispositivos que inciden esta dimen si\u00f3n cognitiva. El primer texto se titula \u0093 Guerra psicol\u00f3gica para la represi\u00f3n del movimiento social en torno al 15M:An\u00e1lisis psicosocial cr\u00edtico de las estrategias gubernamentales de organizaci\u00f3n de la violencia par a el control social (Catalunya, Junio 2011 \u0096 diciembre 2012)\u0094 . Es un art\u00edculo publicado en el libro colectivo digi tal, \u0093 15MP2P. Una mirada transdisciplinar del 15M\u0094 , auspiciado por el Programa de Comunicaci\u00f3n y Sociedad Civil, Internet Interdisciplinary Institut e de la Universitat Oberta de Catalunya (IN3/UOC) elaborado a partir de la celebr aci\u00f3n del 15MP2P (Papers&Productions) Encuentro Transdisciplinar del 15M celebrado en Barcelona del 3 al 5 de julio de 2013 ( http://www.civilsc.net/libro15mp2p ). En \u00e9l, tras facilitar elementos del marco de entend imiento, iniciamos la exposici\u00f3n esbozando brevemente un an\u00e1lisis de los impactos afectivos de la represi\u00f3n material, centr\u00e1ndonos en el miedo. Conti nuamos en los puntos siguientes refiri\u00e9ndonos a la gesti\u00f3n policial-gube rnamental de los aspectos cognitivos de la composici\u00f3n de la realidad y del m anejo de las identidades sociales. Mostramos c\u00f3mo todas esas actuaciones pue den orientar la conducta poblacional y las contrastamos con la estructuraci\u00f3 n de fuerzas y declaraci\u00f3n de estrategias realizadas desde la organizaci\u00f3n pol icial catalana. A partir de todo ello, trat\u00e1bamos de vislumbrar pr\u00f3ximos escena rios. El segundo texto lleva por t\u00edtulo \u0093 Gubernamentalidad policial sobre movimientos emancipatorios: Catalunya, 2011-2012 \u0094 y fue publicado en el Estado espa\u00f1ol, en el n\u00famero de junio de 2013 de Ox imora, Revista Internacional de \u00e9tica y pol\u00edtica (http://revistes.ub.edu/index.php/oximora/article/vi ew/6387 ). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 93 En el art\u00edculo, la composici\u00f3n de la realidad es an alizada como espacio a ser gobernado; un espacio en que responsables policiale s-gubernamentales redefinen conceptos y formas de pensar para cambiar la conducta de la poblaci\u00f3n. Mostramos c\u00f3mo estos agentes utilizaron un peculiar lenguaje con que etiquetaban, clasificaban y significaban en det erminadas categor\u00edas los acontecimientos y los movimientos sociales. Desde e se lenguaje en uso, promov\u00edan determinadas formas de pensamiento y cons tru\u00edan versiones de la realidad pol\u00edtica que convenientemente proyectadas pretend\u00edan establecer todo aquello que hab\u00eda de ser considerado socialmente co mo real y verdadero. Analizamos que estas categor\u00edas, el propio sistema de clasificaci\u00f3n, y las din\u00e1micas de pensamiento derivadas correspond\u00edan a l\u00f3gicas b\u00e9licas e implantaban formas de relaci\u00f3n social funcionales a un esfuerzo de guerra; es decir, se convert\u00edan en potentes herramientas t\u00e1cti cas que orientaban la conducta social de manera funcional al gobierno de la poblaci\u00f3n. Al tercer texto , lo titulamos \u0093 Gubernamentalidad de excepci\u00f3n, universidad y criminalizaci\u00f3n: las movilizaciones sociales en Cat alunya, ante el espejo de Chile (2011-2012)\u0094 y fue publicado en Chile, en agosto de 2014, en el \u00faltimo n\u00famero de la Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignacio Mart\u00edn- Bar\u00f3 ( http://psicologia.uahurtado.cl/wp-content/uploads/2 014/09/27-215-3- de la actuaci\u00f3n guberna mental en aspectos de las dimensiones cognitiva e identitaria. Exploramos el papel central que, bajo una l\u00f3gica de gubernamentalidad de excepci\u00f3n, puede desempe\u00f1ar la universidad en tanto instituci\u00f3n social de producci \u00f3n de conocimiento sobre la realidad, y c\u00f3mo por ello puede ser objeto de difer entes dispositivos de gobierno como la criminalizaci\u00f3n. Situados en el es cenario global del ciclo de movilizaciones sociales a nivel mundial, desde el r econocimiento de la especificidad de cada contexto, analiz\u00e1bamos la act uaciones gubernamentales de criminalizaci\u00f3n de las movilizaciones sociales y estudiantiles habidas en Catalunya y Chile y localizamos elementos relaciona les comunes y concordancias de patrones generales de gubernamenta lidad ante las movilizaciones sociales. \u0012\u0015\u0016 \u0017\u0007\u0018\u0019 \b\u0015\b\u0005\u0002\u001a\u0016\u001b 94 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Al cuarto texto le pusimos por t\u00edtulo \u0093 Guerra jur\u00eddica: gubernamentalidad de excepci\u00f3n sobre movimientos sociales en Catalunya \u0094 y fue publicado en el n\u00famero de diciembre de 2014 de la Revista de Derech o Penal y Criminolog\u00eda de la editorial La Ley de Thomson Reuters, en Argen tina. En este art\u00edculo, analiz\u00e1bamos c\u00f3mo bajo las racion alidades de determinadas formas de gubernamentalidad de excepci\u00f3n, el comand o gubernamental utilizaba instrumentalmente la ley y la administrac i\u00f3n de justicia como peculiares dispositivos de conducci\u00f3n de la conduct a de la poblaci\u00f3n. Tal instrumentaci\u00f3n se produc\u00eda aprovechando algunas de las funciones y especificidades que, como instituci\u00f3n social, prese nta el aparato de justicia, y que inciden en espacios clave de la estrategia gene ral de guerra y gobierno: la composici\u00f3n de la realidad y la orientaci\u00f3n de la c onducta poblacional. En las conclusiones, reflexion\u00e1bamos sobre la incidencia d e tales pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n con la conformaci\u00f3n social de la realidad, de la verdad, la mentira y sus efectos biopol\u00edticos. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 95 Referencias. AcampadaBcn. (2011, 14 junio). Aturar el Parlament. Consultado el 14 de junio de 2011, en http://acampadabcn.wordpress.com/2011/06/14/per-que -aturar-el- parlament/ . Adorno, T. (1967/1973). La educaci\u00f3n despu\u00e9s hwitz. En Autor, Consignas . (R. Bilbao, trad.), (pp.80-95). Buenos Aires: Amo rrortu. Agamben, G. (1995/1998). Homo Sacer. El poder soberano y la nuda vida . Valencia: Pre-Textos. Agamben, Sociol\u00f3gica , n\u00ba 73, 249- 264. Consultado el 24 de octubre de 2013, en http://www.revistasociologica.com.mx/pdf/7310.pdf . Arditi, J (1995). Anal\u00edtica de la postmodernidad. E Haraway, D.J. (1991/1995). Ciencia, aleza . (pp.8-19). Madrid: C\u00e1tedra. Arendt, H. (1964). Verdad y pol\u00edtica . Consultado el 16 de septiembre de 2013, en http://www.upf.edu/materials/polietica/_pdf/H._Aren dt._Verdad_y_polxtica_x1x. pdf . Arias, G. (1973/1995). El proyecto pol\u00edtico de la Noviolencia . Madrid: Nueva Utop\u00eda. Baquero, A. (2011, 8 de junio) .Felip Puig justifica la carga de los Mossos por la \"agresividad de los acampados\" sin aportar pruebas. El Peri\u00f3dico . Consultado el 9 de junio de 2011, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/103 6386.shtml . \u0004 \u0002\b \u000e\u000f\u0010\u0011 96 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Benedicto, R. (2005). Doctrinas militares imperiales: relaciones entre concepciones militares y teor\u00eda imperial de Michael Hardt y Antonio Negri . (Tesis maestr\u00eda no publicada). Facultad de Psicolog \u00eda, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Benedicto, R. (2005a). Deshacer la guerra: teor\u00edas y conceptos para entend er formas actuales de hacer la guerra . Ponencia presentada en el VII Congreso Internacional de Psicolog\u00eda Social de la Liberaci\u00f3n , Liberia, Guanacaste, Costa Rica, del 16 al 19 de noviembre. Consultado el 5 de diciembre 2006, en http://ruben.pangea.org/psiclib/formes_war.htm . Benedicto, R. (2011). Guerra psicol\u00f3gica para la re presi\u00f3n del movimiento de lxs indignadxs en Barcelona. Kaos en la Red . Consultado el 5 de junio de 2012, en http://old.kaosenlared.net/noticia/guerra-psicologi ca-para-represion- movimiento-lxs-indignadxs-barcelona . Benjamin, W. (1942/2005). Tesis sobre la historia y otros fragmentos (trad. Bol\u00edvar Echeverr\u00eda) . M\u00e9xico, D.F.: Editorial Contrahistorias. Consulta do el 10 de diciembre de 2010, en http://www.bolivare.unam.mx/traducciones/Sobre%20el %20concepto%20de%2 0historia.pdf . Casta\u00f1ar, J. (2013) Teor\u00eda revoluci\u00f3n noviolenta . Barcelona: Virus. Castoriadis, C. (1986/1998). Los dominios encrucijadas del laberinto . Barcelona: Gedisa. Colb\u00e8re, L. (1971/1973). Capitalismo, revoluci\u00f3n, n o-violencia. En Arias, G. (ed.). (1973/1995). El proyecto pol\u00edtico de la Noviolencia (pp.117-164). Madrid: Nueva Utop\u00eda. Deleuze, G. (1990). \u00bfQu\u00e9 es un dispositivo?. En: AA. VV. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . Historia de la mentira: Proleg\u00f3menos. Consultado el 11 de septiembre de 2013, en http://flaneurassegut.org/docs/derrida- textos/Historia_de_la_mentira__DERRIDA.pdf . D\u00edaz del Corral, E. (1987). Historia del pensamiento pacifista y no-violento contempor\u00e1neo . Barcelona: Hogar del Libro. D\u00edez Alegr\u00eda, M. (1972). Ej\u00e9rcito y Sociedad . Madrid: Alianza Editorial. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos (1993). Field Manual (FM) 33-1, Psychological Operations (PSYOP) . Washington, D.C.: Department of the Army and US Marine Corps. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos (1994/2000). Joint Publication (JP) 1-02, Dictionary of Military and Associated Terms . Washington D.C.: Joint Chiefs of Staff. Department of Defense. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1996). Joint Publication (JP) 3-53, Psychological Operations . Washington D.C: Joint Chiefs of Staff, Department of Defense. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1997). Joint Doctrine Encyclopedia . Washington D.C.: Joint Chiefs of Staff, Department of Defense. Ema, J.E.; Sandoval, J. (2003). Mirada caleidoscopi ca al construccionismo social. Pol\u00edtica y Sociedad , 40 (Vol. I), 5-14. Consultado el 14 de octubre de 2010, en http://revistas.ucm.es/index.php/POSO/article/view/ POSO0303130005A/23754 . Fern\u00e1ndez, D. (2012, 24 de abril). La vella cantarel la d'Interior: a pals amb la pastanaga. Setmanari Directa . Consultado el 24 de . \u0004 \u0002\b \u000e\u000f\u0010\u0011 unio) \u00bfDe qu\u00e9 hablamos cu\u00e1ndo decimos metodolog\u00edas feministas? Debate-tall er en torno a pr\u00e1cticas en investigaciones feministas. M\u00e1ster de Investigaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Psicosocial , Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Fisas, V. (1987). Introducci\u00f3n al estudio de la Paz y de los conflict os . Barcelona: Lerna. Foucault, M. (1976/1995). Historia de la sexualidad. La voluntad de saber . Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (1976/2000). Vigilar y castigar . Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (1984). Saber y verdad . Madrid: Ediciones de la Piqueta. Foucault, M. (2003/2005). El poder psiqui\u00e1trico. Curso del Coll\u00e8ge de France (1973-1974). Madrid: Akal. Foucault, M. (2004/2006). Seguridad, territorio y poblaci\u00f3n. Curso en el Coll \u00e8ge de France (1977-1978) . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Argentina . Foucault, M. (2004/2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. Curso en el Coll\u00e8ge d e France. (1978-1979). Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mic a Argentina. Garc\u00eda Selgas, F. (1995). Reapropiaci\u00f3n del discurso cient\u00edfico: las resistencias de lo fluido. En Haraway, D.J. (1991/1995). Ciencia, cyborg y mujer, Madrid: Haraway, D.J. (1991/1995). naturaleza . Madrid: C\u00e1tedra. Haraway, D.J. (1992). Las promesas de los monstruos : una pol\u00edtica regeneradora para otros inapropiados/bles. Revista Pol\u00edtica y Sociedad , 30, \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\b \u0002 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 99 121-163. Consultado en http://revistas.ucm.es/index.php/POSO/article/view/ POSO9999130121A/24872 . Hardt, M.; Negri, University Press. Hardt, M.; Negri, A. (2004). Multitud. Guerra y democracia en la era del Imperio . Barcelona: Debate. Herrera, J. (2005). Los Derechos Humanos como productos culturales . Madrid: Los libros de la catarata. IIPC, Instituto Internacional para el Pensamiento C omplejo. (2007). \u00bfQu\u00e9 es Pensamiento Complejo y Complejidad? C\u00e1tedra Itinerante UNESCO \"Edgar Morin\" para el pensamiento complejo . Consultado el 3 de agosto de 2014, en http://www.ciuem.info/inicio/qu%C3%A9-es-pensamient o-complejo-y- complejidad/ . Joxe, A. (1981). Introducci\u00f3n general. En Autor, (c oord). La violencia y sus causas . (pp.9-25) Paris, UNESCO. Consultado el 2 de febre ro de 2015, en http://unesdoc.unesco.org/images/0004/000430/043086 so.pdf . Kiosko.net. (2011, 17 de junio). Peri\u00f3dicos de Espa \u00f1a. Toda la prensa de hoy. Kiosko.net. Consultado el 17 de junio de 2011, en http://kiosko.net/es/2011-06- 17/np/lavanguardia.html . Klein, N. (2007). The disaster capitalism . New York: Metropolitan Books. Kripalani, K. (1969) All men are brothers. Life and thoughts of Mahatma Gandhi. As told in his own words . Paris: UNESCO. Consultado el 12 de http://unesdoc.unesco.org/images/0007/000710/071082 eo.pdf . \u0004 \u0002\b \u000e\u000f\u0010\u0011 100 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Le\u00f3n, A. (2007). El trueque constructivo: buscando formas respetuosas de trabajo con pr\u00e1cticas contrahegem\u00f3nicas. Revista Fermentum , 50, 626-645. Consultado el 16 de julio de 2010, en http://www.saber.ula.ve/handle/123456789/20783 . Malo, M. (2004). Pr\u00f3logo. En AA.VV. (eds.), Nociones Comunes. Experiencias y ensayos entre investigaci\u00f3n y militancia (pp.13-40). Madrid: Traficantes de sue\u00f1os. Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1986). Hacia una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda . 22, 219-231. Consultado el 20 de enero de 2005, e n http://di.uca.edu.sv/deptos/psicolog/hacia.htm . Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1990). La violencia pol\u00edtica y la guerra como causas del trauma psicosocial en El Salvador. En Autor (ed.), Psicolog\u00eda social de la guerra (pp.65-85). San Salvador: UCA. Mart\u00edn Beristain, C. (1999). Reconstruir el tejido social: un enfoque cr\u00edtico d e la ayuda humanitaria. . Barcelona: Icaria. Mart\u00ednez de Bringas, A. (2004). Exclusi\u00f3n y victimaci\u00f3n. El grito de los derechos humanos en la globalizaci\u00f3n . Bilbao: Instituto de Derechos humanos Pedro Arrupe, Universidad de Deusto. Montenegro, M; Pujol, J. (2003). Conocimiento situ ado: Un forcejeo entre el relativismo construccionista y la necesidad de fund amentar la acci\u00f3n. Revista Interamericana de Psicolog\u00eda , 37(2), 295 \u0096 307. Consultado el 10 de enero de 2012, en http://www.psicorip.org/Resumos/PerP/RIP/RIP036a0/R IP03722.pdf . Morin, E. un dispositivo?. Empiria, Revista de Metodolog\u00eda de Ciencias Sociales, 6 , 29-46. Consultado el 18 de diciembre de 2013, en http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/137443 3.pdf . Mouffe, Ch. (2007). En torno a lo polltico . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Muller, J.M. (1983). Estrategia de la acci\u00f3n no violenta . Barcelona: Hogar del Libro. Perdiguero, C. (2015, 19 de marzo) Quatre pinzellad es d'urg\u00e8ncia sobre la sent\u00e8ncia del Parlament. Setmanari Directa . Consultado el 21 de marzo de 2015, en https://directa.cat/actualitat/quatre-pinzellades-d urgencia-sobre- sentencia-del-parlament . Potter, J. (1996/1998). La representaci\u00f3n de la realidad. Discurso, ret\u00f3ric a y construcci\u00f3n social . Barcelona: Paid\u00f3s. P\u00fablico.es. (2011, 27 de mayo). Los Mossos d'Esquad ra desalojan a palos la Plaza de Catalunya. P\u00fablico . Consultado el 28 de mayo de 2011, en http://www.publico.es/espana/378668/los-mossos-d-es quadra-desalojan-a- palos-la-plaza-de-catalunya . Redacci\u00f3n La Vanguardia. (2011, 18 de mayo). La Jun ta Electoral de Madrid proh\u00edbe la acampada de la Puerta del Sol. La Vanguardia . Consultado el 19 de mayo de 2011, en http://www.lavanguardia.com/politica/elecciones- 2011/20110518/54156584684/la-junta-electoral-de-mad rid-prohibe-la- acampada-de-la-puerta-del-sol.html . Riera, F. ; Mart\u00edn Beristain, C. (1993). Afirmaci\u00f3n y Resistencia, la comunidad como apoyo . Barcelona: Valverde, M. (2006). Guberna mentalidad. Astrolabio Nueva \u00c9poca 8, 2012. Consultado el 1 de noviembre 2013, en http://revistas.unc.edu.ar/index.php/astrolabio/art icle/view/2042/1037 . Santos, B. S. (2003) La ca\u00edda del Angelus novus: ensayos para una nueva teor\u00eda social y una nueva pr\u00e1ctica pol\u00edtica . Bogot\u00e1: ILSA. Serna, C. (2011, 19 de mayo). Diga lo que diga la J unta Electoral, la acampada sigue. El Mundo . Consultado el 21 de mayo de 2011, en http://www.elmundo.es/elmundo/2011/05/19/madrid/130 5820613.html . Sharp, G. (1973/1988). La lucha pol\u00edtica noviolenta . Criterios y m\u00e9todos. (Gonz\u00e1lez Bernal, J. trad.). Santiago: Chile Am\u00e9ric a CESOC. Consultado el 20 2015, linguagem: buscando um m\u00ednimo de coer\u00eancia perante o excesso d e oferta de an\u00e1lises discursivas . Trabajo presentado en el seminario del Programa d e Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelon a. Spink, P.(1989). A , 99-107. Spink, P. (2003). ocial: uma perspectiva p\u00f3s-construcionista. Revista Psicologia e Sociedade , 15 (2), 18-42. Consultado el 15 Centro Edels tein de Pesquisas Sociais. Consultado el 7 de marzo de 2015, en http://books.scielo.org/id/hwhw6/pdf/guareschi-9788 599662908-06.pdf . Spink, P. (2008). O Psicologia e Sociedade , 20 (esp), 70-77 . Consultado el La investigaci\u00f3n cualitativa en lo cotidiano . Trabajo presentado en el seminario del Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Spink, M.J. y Sp\u00ecnk, P. (2007a). Documentos de dominio p\u00fablico . Trabajo presentado en el seminario del Programa de Doctorad o en Psicolog\u00eda Social. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. TV3, Televisi\u00f3 de Catalunya. (2011, 27 de mayo). Ho ms: \"El que hem fet avui no \u00e9s estrictament un desallotjament\". TV3.cat . Consultado el de 2011, en http://www.tv3.cat/videos/3547970/Homs-El-que-hem-f et-avui-no-es- estrictament-un-desallotjament . Wallerstein, I. (2005). An\u00e1lisis de Sistemas-Mundo Una introducci\u00f3n . [on-line] Consultado el 5 de abril de 2014, en http://www.manuelugarte.org/modulos/teoria_sistemic a/analisis_de_sistemas_w allerstein.pdf . Watson, P. (1982). Guerra, persona y destrucci\u00f3n. Usos militares de la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda . M\u00e9xico, D.F: Editorial Nueva Imagen. \u0004 \u0002\b \u000e\u000f\u0010\u0011 104 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Wood, D. (2002, 2 de noviembre). La conexi\u00f3n de EU con la guerra sucia. La Jornada . Consultado el 15 de enero de 2014, en http://www.jornada.unam.mx/2002/11/02/017a1pol.php? origen=opinion . Zibechi, R. (2013). Vida material, capitalismo y cam bio social. La Jornada . Consultado el 15 de abril de 2014, en REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. 2013. de Barcelona 1 Resumen: Diversos agentes institucionales de gobierno aplica n sobre los acontecimientos y los movimientos emancipatorios un peculiar lenguaje que etiqueta, clasifica y significa en determinadas categor\u00edas. Desde esas categorizaciones y las din\u00e1micas de pensamiento der ivadas, estos agentes gubernamentales construyen versiones de la realidad pol\u00edtica que proyectan ampliamente con el prop\u00f3sito de establece r todo aquello que pretenden sea considerado socialmente como real y v erdadero. Estas categor\u00edas y formas de pensamiento constituyen herr amientas t\u00e1cticas que orientan la conducta social para el gobierno del co njunto de la poblaci\u00f3n, corresponden a l\u00f3gicas b\u00e9licas e implant an unas formas de relaci\u00f3n social funcionales a un esfuerzo de guerra . Palabras c lave: Movimientos emancipatorios, 15 M, l\u00f3gica de guerra, represi\u00f3n pol\u00edtica, gubernamentalidad. Abstract: Several institutional governmental agents link even a peculiar language that labels, sig nifies and classifies them into certain categories. From dynamics of thought, those governmental agents cons truct versions of reality that are widely projected in order to estab lish everything that they pretend to be considered socially as real and true. These categories and ways of thinking constitute ta ctical tools that guide social behaviour of the whole population for the go vernment, correspond to a logic of war and implant functional forms of s ocial relationship to a war effort. 1 Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. Depart amento de Psicolog\u00eda Social. Facultad de Psicolog\u00eda. Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 160 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. Aceptado: 29/05/2013 INTRODUCCI\u00d3N Seguramente debo ser el \u00fanico que entendi\u00f3 lo que p as\u00f3 el d\u00eda 27, \u00bfno? Y por tanto, aqu\u00ed nos encontramos con una doble l\u00edn ea de acci\u00f3n: la mejor preparaci\u00f3n del sistema de seguridad y tambi\u00e9 n la preparaci\u00f3n y el debate de la misma sociedad. Las dos frases se las debemos al consejero de Interior Felip Puig, el responsable gubernamental \u00faltimo de la Polic\u00eda de la Generalitat de Catalunya, el c uerpo de Mossos d \u0092Esquadra. La primera, la ofreci\u00f3 a la prensa nada m\u00e1s bajarse del helic\u00f3ptero policial con el que decidieron trasladarle a \u00e9l y a otros altos cargos institucionales al Parlamento, a ra\u00edz de la movilizaci\u00f3n social Aturem el parlament , que el 15 de junio de 2011 rodeaba de manera pac\u00edfica el recinto inst itucional en protesta por cambios legislativos que supon\u00edan un importante reco rte de los derechos sociales de la ciudadan\u00eda. Se refer\u00eda el consejero al criticado, y emblem\u00e1ti camente fracasado, desalojo policial del movimiento del 15M de la plaza Catal unya de Barcelona el 27 de mayo de 2011 (P\u00fablico.es; Europa Press, 2011: 15 de junio). La segunda, la realiz\u00f3 en sede parlamentaria dando explicaciones sobre tal es hechos y avanzando cu\u00e1l iba a ser su estrategia futura (Comissi\u00f3 d \u0092Interior, Parlament de Catalunya, 2011: 23 de junio; pp.6). Ambas nos remiten directamente a un espacio clave de la estrategia general d e gobierno ante los movimientos emancipatorios: la definici\u00f3n de l a realidad , de aquello que la sociedad va a establecer como la verdad , ante la que habr\u00e1 que tomar decisiones para actuar de la manera adecuada. Al hablar de esa composici\u00f3n de la realidad, nos referimos a proces os psicosociales como la percepci\u00f3n de informaci\u00f3n; su procesamiento, su selecci\u00f3n y clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n de lo que se entiende por relevante o no; el establecimiento de las l\u00f3gicas, perspectivas y categor\u00edas para la clasificaci\u00f3n de infor maci\u00f3n, y para las formas de relaci\u00f3n de la informaci\u00f3n categorizada; las significacion es otorgadas a la informaci\u00f3n, las cargas valorativas, simb\u00f3licas, y afectivas asociadas; la definici\u00f3n de lo problem\u00e1tico, de sus causas, de las soluciones a implementar , y tomar decisiones; las comunicaciones, el acceso y la difusi\u00f3n de la inf ormaci\u00f3n; la Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f161 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 b\u00fasqueda de nueva informaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n de los resultados, y la vuelta a empezar en c\u00edrculos constantes, recursivos, en retroalimentaci\u00f3n, y en exp ansi\u00f3n. Tambi\u00e9n estar\u00e1n incluidos los procesos para delimitar qui\u00e9nes son los agentes cualificados, v\u00e1lidos, fiables y socialmente investidos de poder y legitimidad, para llevar a cabo todas estas tareas en y para la sociedad: qui\u00e9n ha de des hacer las angustiantes complejidades y confusiones, significar la realidad, f ijarla, proyectarla y, anticip\u00e1ndose y sobreponi\u00e9ndose a la incertidumbre, actuar para prevalecer. Estos procesos se dan en un contexto de relaciones sociales, hist\u00f3ri cas y de poder. Hay agentes diversos en interrelaci\u00f3n, y algunos pueden tener una intencio nalidad, prever escenarios posibles, realizar planes y operar de diferentes maneras en la persecuci\u00f3n de sus objetivos. Es decir, estos procesos se dan en el terreno abierto de lo pol\u00edtico, y algunos de esos actores, como veremos, se conducen bajo par\u00e1metros propios de formas actuales de conducir la guerra. Estos planteamientos son deudores de perspectivas socio-construccion istas, en tanto se considera que la realidad no est\u00e1 ya dada al margen de una tar ea pr\u00e1ctica, contrariamente se genera en un proceso de construcci\u00f3n social entre difer entes actores que interact\u00faan a trav\u00e9s de diversos mecanismos. La realidad so cial es simb\u00f3lica e hist\u00f3rica, ligada a una relaci\u00f3n mediada simb\u00f3licamente, s ituada en el espacio y el tiempo y que le confiere su sentido y existencia (Ema; Sand oval, 2003: pp.9). La elaboraci\u00f3n de conocimiento se ha realizado desde la participaci\u00f3n en el campo tem\u00e1tico en su cotidianeidad. Desde la psicolog\u00eda social, Peter y Mary Jane Spink han venido desarrollando en diferentes textos y experiencias un marco para la investigaci\u00f3n de campo en el \u00e1mbito de lo cotidiano. Al investigar en lo cotidiano (Spink, Mary Jane; Spink, Peter, 2007) somos part\u00edcipes de acciones que se desarrollan en espacios de convivencia p\u00fablicos y formamos parte del fl ujo de acciones, como parte de una comunidad con la que compartimos normas y expectativas y que nos permiten una comprensi\u00f3n compartida de las int eracciones. Spink (2007) expone c\u00f3mo la investigaci\u00f3n en lo cotidiano ha reconocido diferentes metodolog\u00edas, entre ellas, algunas de las empleadas. As\u00ed, se ha realizado un an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica discursiva de diferentes documentos de dominio p\u00fabli co a partir de su recogida sistem\u00e1tica y cotidiana en un periodo en el que se produjero n intensas y extensas movilizaciones sociales en el territorio (15M, elecciones, hu elga general, etc.) bajo un mismo responsable gubernamental de la polic\u00eda. En algun os de estos documentos, se recogen orientaciones conductuales, valoraciones o sen tidos proporcionadas por actores gubernamentales con responsabilidad en la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda a significativos acontecimientos de movilizaci\u00f3n social; en o tros, son voces del movimiento social las que hablan. Asimismo, hemos participad o en buena parte de esos acontecimientos, inmersos en macro y micro eventos, realizando Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 162 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 articulaciones que permit\u00edan el encuentro y la conversaci\u00f3n. La articulaci\u00f3n , entendida como una asociaci\u00f3n significativa entre diversas cosas (Balasc h; Le\u00f3n; Montenegro, 2003), se considera necesaria, en tanto no hay posicio nes de conocimiento privilegiadas. Donna Haraway (1991/1995: 332) se\u00f1ala la articulaci\u00f3n y conexi\u00f3n de conocimientos producidos desde diversas posiciones com o la alternativa para la creaci\u00f3n de conocimiento situado: el conocedor cien t\u00edfico busca su posici\u00f3n de sujeto en la objetividad que le puede abrir la con exi\u00f3n parcial y la implicaci\u00f3n en un di\u00e1logo con otros en contextos particulares y en co ntinua transformaci\u00f3n. Se nos mean encima y la prensa dice que llueve , se dec\u00eda en las acampadas (P\u00e9rez Oliva, 2011: 26 de junio). Qui\u00e9n hace qu\u00e9 cosas, qui\u00e9n lo cuenta, c\u00f3mo lo hace, por qu\u00e9 y para qu\u00e9. De la realidad y de su construcci\u00f3n social, en su materialidad e inmaterialidad, en su virtualidad y en su facticidad. LA REALIDAD , EL PODER La memoria nos proh\u00edbe confundir realidad con facticidad, con hecho s, porque de la realidad forman parte los no-hechos, los que no han llegado a ser y que, para seg\u00fan quienes, no ser\u00edan dignos de que la ciencia y la historia reparase en ellos (Mate, 2011: 27 de enero). En este an\u00e1lisis, se hace necesario reconocer que n o debemos confundir realidad con facticidad, que la realidad desborda los hecho s y que hay m\u00e1s aspectos m\u00e1s all\u00e1 de los hechos que merecen ser tenidos en cuenta a la hora de componernos la realidad. Esa realidad, como conjunto que va m\u00e1s all\u00e1 de los hechos, nos recuerda lo importante de considerar todo su proces o de construcci\u00f3n, sus ausencias, sus vac\u00edos aparentes, sus discursos, sus perceptores , etc. Representar la realidad es, tambi\u00e9n, una cuesti\u00f3n psicosocial, una cues ti\u00f3n donde est\u00e1n presentes las denominadas funciones psi . Entre los cometidos de estas funciones, Foucault (2003/2005: 195) destacaba el papel esencial de intensificar la realidad como poder e intensificar el poder haci\u00e9ndolo valer como re alidad . El poder atraviesa la composici\u00f3n de la realidad. Tanto en su facticidad, como m \u00e1s all\u00e1 de ella: el relato de los hechos, los significados, lo visto y lo n o-visto, lo mostrado y lo oculto, las voluntades, lo planeado pero frustrado, lo elucubrad o, las interpretaciones, las manipulaciones, las farsas, los teatros, las mentiras, las medias verdades, etc. En el ejercicio de gobierno, en las estrategias represivas, en sus t\u00e9cn icas y t\u00e1cticas, en las aplicaciones a situaciones concretas, se van a tener presentes es as y otras muchas plasticidades de los procesos de conformaci\u00f3n de realidad, y de su interrelaci\u00f3n con las diferentes t\u00e9cnicas de ejercicio y aplicaci\u00f3n del pod er, en todo Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f163 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 su desarrollo. En el an\u00e1lisis de la composici\u00f3n de una realidad, p or tanto, es de tener en cuenta ese ejercicio de poder, el arte de gobernar, la racionalidad guber namental, los dispositivos disciplinares y de seguridad, el tratamiento de lo aleatorio, etc. CONCEPTOS PARA EL AN\u00c1LISIS En torno a poder, gubernamentalidad, t\u00e1ctica Para Foucault (1976/1995:113), \u0093el poder no es una instituci\u00f3 n, y no es una estructura, no es cierta potencia de la que algunos estar\u00edan dotados: es el nombre que se presta a una situaci\u00f3n estrat\u00e9gica compleja en una sociedad dada\u0094 . As\u00ed, el poder no es simplemente un lugar o una instituci\u00f3n privilegiad a de donde emana todo lo que se puede hacer. Hay lugares que, efectivamente, concentran poder, posiciones en el entramado desde donde se goza de mayor ventaja que desde otras y de dominio, pero son producto de un sistema de relaciones, es t\u00e1n basados en una situaci\u00f3n relacional. Entendemos por tanto que el poder, en tanto es relacional, sufre t ensiones constantes, cambia seg\u00fan los momentos, los acontecimientos, las vol untades, los proyectos, los relatos que dan cuenta de ellos, las materialidades, los afectos, las identidades, las conductas, las luchas, las resistencias, las dis posiciones de fuerzas El poder est\u00e1 siempre presente, produci\u00e9ndose en cada instante, en to da relaci\u00f3n entre los puntos del sistema relacional, en el mismo relacionarse, en el mismo vivir. Entre los lugares de ventaja en la distribuci\u00f3n relacional de poder, el comando social se hace gobierno y proporciona razones para gobernar: una racion alidad gubernamental para el ejercicio de su pr\u00e1ctica, del arte de gobernar. La gubernamentalidad ser\u00e1 la manera de conducir la conducta de los seres hum anos, y de alguna manera consistir\u00e1 en una grilla de an\u00e1lisis para las relaci ones de poder (Foucault, 2004/2007: 218). Foucault (2004/2007, 19-67) expone que el desarrollo de la raz\u00f3n de gobierno en occidente est\u00e1 muy ligada en su trayectoria al liberalismo econ\u00f3mico y con cibi\u00f3 a los seres humanos como una poblaci\u00f3n, un objeto problem\u00e1tico a manejar para conseguir unos resultados. Para esa gesti\u00f3n, se pregunta c\u00f3mo observar , a trav\u00e9s de qu\u00e9 instrumentos y de qu\u00e9 tipo de c\u00e1lculo, si una acci\u00f3n gubernam ental concreta, puede resultar adecuada o no. De tal planteamiento se derivan varias cues tiones. La primera, sobre \u0093qu\u00e9 hacer\u0094 implica necesariamente tambi\u00e9n \u0093qu\u00e9 no h acer\u0094: la cuesti\u00f3n de la autolimitaci\u00f3n de la acci\u00f3n gubernamental est\u00e1 presente d esde sus inicios en esta racionalidad de gobierno que surge de los propietari os del mercado: no intervenir, dejar hacer . Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 164 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 Segunda, las pr\u00e1cticas de gobierno pasar\u00e1n su examen en funci\u00f3n de su utilidad , es decir, de si la pr\u00e1ctica de gobierno tiene \u00e9xito y se comporta como s e desea respecto a un marco de comprensi\u00f3n que hace descifrable la realidad, y que permite establecer si la pr\u00e1ctica gubernamental es \u00fatil o no en funci\u00f3n de al g\u00fan indicador. Se hace entonces necesaria una inteligibilidad, un r\u00e9gimen de verdad , un conjunto de reglas que permitan respecto a un discurso dado, caracterizar los enun ciados, establecer lo que es verdadero y lo que es falso. Un buen gobierno ser \u00e1 el que act\u00faa en la verdad. Esa verdad, desde sus inicios, se busc\u00f3 en el merca do, lugar de formaci\u00f3n de verdad, en tanto en cuanto hac\u00eda surgir naturalmente la verd ad de los precios, buenos, justos y verdaderos. Los procedimientos de poder y saber toman en cuenta los procesos de la vida y emprenden la tarea de controlarlos y modificarlos. Es la biopol\u00edtica , la vida y sus mecanismos entran en el dominio de los c\u00e1lculos expl\u00edcitos y el po der-saber se convierte en agente de transformaci\u00f3n de la vida humana; sin embargo, la vi da no es exhaustivamente integrada, escapa constantemente de esas t\u00e9cnicas que intent an dominarla o administrarla (Foucault, 1976/1995: 172-173). T\u00e1cticas a Foucault (2003/2005, 83-84), maneras de distr ibuir singularidades, hechos y materialidades, en el espacio y el tiempo; perm itir acumulaciones que puedan concretarse para una eficacia m\u00e1xima en la actividad d e producir aquello que se quiere producir; distribuir fuerzas, i ndividuos, tiempos, etc. en funci\u00f3n de las necesidades de la econom\u00eda. Utilizar dispositivos multiplicadores de poder, que intensifiquen poder dentro de una serie de insti tuciones; lograr que la fuerza del poder sea la m\u00e1s intensa, su distribuci\u00f3n la mejor, s u punto de aplicaci\u00f3n el justo y preciso. Voluntades soberanas que han de ser impuestas. Dispositivos dis ciplinarios que reglamentan todo, que impiden hasta el detalle. Dispositivos de seguridad, conectados con la realidad y sus oscilaciones, que a trav\u00e9s de una serie d e vinculaciones con otros elementos de la realidad, sin impedimentos , permiten que el fen\u00f3meno, naturalmente, quede poco a poco compensado, frenado, li mitado y finalmente, anulado (Foucault, 2004/2006: 57). En el gobierno de la seguridad , se ampl\u00eda el an\u00e1lisis, el contexto, el mercado, y el conocimiento de lo s protagonistas: en vez de imponer reglas de obligado cumplimiento, se tratar\u00e1 de iden tificar y comprender las formas y causas de sus comportamientos, qu\u00e9 c\u00e1lculo h acen cuando se encuentran ante determinadas limitaciones o en libertad (Foucault, 2004/2006: 61). Dejar hacer, dejar pasar, dejadnos hacer dejar una cierta permisividad para que las cosas caminen (Foucault, 2004/2006: 62; 2004/2007:39). La escasez, no debe desaparecer (Foucault, 2004/2006: 63), \u00bfla violencia tampoco? El di spositivo de seguridad debe dejar hacer, no por completo, pero s\u00ed en un cierto n ivel de Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f165 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 permisividad, debe dejar algunos detalles, a los que, a nivel general, n o se les valora como buenos o malos, sino como partes de un proceso necesario e i nevitable, natural (Foucault, 2004/2006: 67). No es s\u00f3lo obtener la obed iencia de las personas de manera directa, sino influir sobre cuestiones aparentemente lejanas de la gente o la situaci\u00f3n, pero que, a trav\u00e9s del c\u00e1lculo, el an\u00e1lisis y la reflexi\u00f3n se ha llegado a la conclusi\u00f3n de que pueden actuar en concreto sobre la realidad (Foucau lt, 2004/2006: 95) y disponer espec\u00edficamente de elementos para que act\u00faen unos con respecto a otros (Foucault, 2004/2006: 69). Construir un medio facilitador. Sacar ventaja de las interacciones, con seguir objetivos. Combinar las tecnolog\u00edas de poder. Poder y saber. Para g obernar es necesario conocer la realidad; y tambi\u00e9n proyectarla, y construirla. En torno a composici\u00f3n de realidad y formas de guerra La dicotom\u00eda excluyente paz-guerra es posiblemente una de las m\u00e1s influyen tes en la estructuraci\u00f3n de nuestro pensamiento a la hora de componernos l a realidad. Plantear que en tiempos de paz, en un estado internacionalmente reco nocido como democr\u00e1tico, se apliquen t\u00e9cnicas de guerra para el tratamiento de los conflictos pol\u00edticos y sociales puede parecer una exageraci\u00f3n. Sin embargo, cuando se l een documentos oficiales de doctrina militar o se revisan los debates actuales en torno a las formas de hacer la guerra, queda fuera de toda duda que no se trat a, en absoluto, de ninguna exageraci\u00f3n (Benedicto, 2005). La guerra ya no es la excepci\u00f3n, y la paz ya no es la norma. La guerra ya no est\u00e1 expulsada del territorio social de la pol\u00edtica. Es la relaci\u00f3n de excepci\u00f3n (Agamben, 1995/1998:31), el poder sob erano crea y define el espacio mismo en que el orden jur\u00eddico pol\u00edtico pued e tener alg\u00fan valor. Estamos ante un estado de guerra general y global que erosiona la distinci\u00f3n entre la guerra y la paz, de manera que no podemos imaginar una paz verdadera, ni albergar una esperanza de paz (Hardt; Negri, 2004: 25). [ ] Ahora, el estado de excepci\u00f3n se ha convertido en permanente y generalizado; la excepci\u00f3n pasa a ser la norma e invade tanto las relaciones exteriores como el panorama interno (Hardt; Negri, 2004: 28). A nivel local, hubo un cierto esc\u00e1ndalo cuando se conoci\u00f3 p\u00fablicamen te el trabajo de fin de maestr\u00eda de un comisario de la polic\u00eda catalana, en activo y con una alta responsabilidad, en que elaboraba una hipot\u00e9tica pol\u00edtica p\u00fabli ca de seguridad sobre el movimiento de okupaci\u00f3n en el barrio barcelon\u00e9s de Gr\u00e0cia (R edacci\u00f3 Directa, 2012: 23 de mayo). En el trabajo, se llegaba a proponer l a provocaci\u00f3n de incidentes a trav\u00e9s de un dejar hacer a peque\u00f1os grupos, o de una violencia policial expl\u00edcita, intensa e indiscriminada. Para tales estrategias, se toma ba como referentes a diversos te\u00f3ricos militares cl\u00e1sicos (Piqu\u00e9, 2009). Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 166 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 El coronel Szafranski, de la fuerza a\u00e9rea de los EE.UU., uno de los m \u00e1s reconocidos impulsores del paradigma de la Guerra de Informaci\u00f3n (I nformation Warfare- IW), define la guerra como un conjunto de actividades letal es y no letales emprendidas para someter la voluntad hostil de un adversario o en emigo. Ese es el prop\u00f3sito de la guerra: someter, no matar, y la m\u00e1xima habilidad es someter al adversario sin matarlo. El adversario ser\u00e1 considerado sometido cuando se comporte de un modo coincidente con el que un determinado nosotros intenta imponerle (Szafranski, 1995). El adversario es tambi\u00e9n definido por el coron el. El adversario es alguien que no coopera con los fin es del l\u00edder. Externamente, es lo acordado sobre el enemigo, o el no a nosotros. Internamente, el adversario puede ser el traidor, e l pusil\u00e1nime, o el compa\u00f1ero de ruta cualquiera que se oponga o sea in suficientemente cooperante con el dirigente que controla los medios de la guerra de informaci\u00f3n. Si los miembros de un grupo no apoyan adecuadamente los prop\u00f3sitos del l\u00edder durante su lucha, \u00e9ste podr\u00e1 r ecurrir a la guerra de informaci\u00f3n interna [ ] para intentar obtener un ma yor apoyo para sus fines de conducci\u00f3n (Szafranski, 1995). La informaci\u00f3n es considerada como espacio en donde se debe realizar principalmente la guerra, y se convierte en foco decisivo del conflicto. La infoesfera es el t\u00e9rmino para designar un nuevo \u00e1mbito de batalla que podr\u00eda equipararse a otros como la tierra, el mar o el aire, y por el que circulan info rmaciones, significaciones, representaciones de la realidad, afectos, orientaciones de conducta, etc. (Benedicto, 2005: 47). El blanco de la guerra informativa es la m ente humana. El sistema de objetivos de la guerra de informaci\u00f3n puede incluir todos los elementos de la epistemolog\u00eda de un adversario. Epistemolog\u00eda significa toda la organizaci\u00f3n, estructura, m\u00e9todos y validez del conocimiento. En t\u00e9rminos simples, implica lo que u n organismo humano, un individuo, o un grupo reconoce como verd adero o real, sin importar que la informaci\u00f3n haya sido adquirida com o un conocimiento o una creencia (Szafranski, 1995). Se trata de la influencia sobre los seres humanos y las decisiones que toman, de emplear la informaci\u00f3n para generar un desequilibrio entre oponentes. Se pretende que cualquier decisi\u00f3n y acci\u00f3n considerada enemiga est\u00e9 fundada en la realidad que se le ha construido e interpuesto al enemigo para provocar su acci\u00f3n. Esto se intenta a trav\u00e9s de la influencia o el control sobre lo que el Col . Boyd, de los marines estadounidenses, denomin\u00f3 ciclo OODA : Observar los acontecimientos, Orientar la valoraci\u00f3n respecto lo observado, Decidir c\u00f3mo proceder y Actuar en con secuencia (Benedicto, 2005: 48). Para implementar esas estrategias se realizan, a partir de dispositivos policiales o militares espec\u00edficos, un buen n\u00famero de operaciones con nomenclatur as diversas (operaciones psicol\u00f3gicas, informativas, de relaciones p\u00fablicas, c\u00ed vico-policiales- militares, de acci\u00f3n integral, etc.), pero tambi\u00e9n se realizan a par tir de la integraci\u00f3n Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f167 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 de actuaciones con administraciones p\u00fablicas civiles, corporaciones de comunicaciones, televisi\u00f3n, radio, prensa escrita, etc. La sociedad es considerada en su conjunto, como un ente en s\u00ed mism o que cuenta con sus mecanismos de composici\u00f3n de realidad. La voluntad de los gobernados, la poblaci\u00f3n civil, es factor clave en la toma de decisiones de los l\u00edderes . Esa voluntad provocar\u00e1 conductas y se formar\u00e1 a partir de unas determinadas composi ciones de la realidad. Por lo tanto, todos estos componentes y sujetos ser\u00e1n considerados objetivo militar de la IW. GOBIERNO DE LA COMPOSICI\u00d3N DE LA REALIDAD Determinados hechos, en determinadas situaciones, no siempre se pr oducen solos, por s\u00ed mismos, espont\u00e1neamente. A veces, si conviene, habr\u00e1 que ayudar a que sucedan o bien dejar que sucedan para que sean vistas y contadas por mucha gente. Por el contrario, a veces, hay cosas que suceden, pero que no convi ene que hayan sucedido , es decir, que no conviene que sean vistas y contadas por mucha gente y que no deben haber sucedido . Y a veces, perversamente, conviene que sucedan y que se nieguen. En cualquier caso, m\u00e1s all\u00e1 de lo que haya sucedido y de s u conveniencia, debe considerarse su narraci\u00f3n y difusi\u00f3n. Si los aconteci mientos no se desarrollaron de manera conveniente, siempre se podr\u00e1n negar o contar de otra manera, restringir su difusi\u00f3n, etc. Estas diversas tecnolog\u00edas de poder se han aplicado de diferentes maneras en la conformaci\u00f3n de la realidad ante acontecimientos, manifestaciones, etc. de movimientos sociales como el 15M. Los procesos de conformaci\u00f3n de realidad social son objetivo policial. Se entiende as\u00ed que las fuerzas policiales requisen tel\u00e9fonos m\u00f3viles, c\u00e1maras, o que a\u00edslen o conduzcan el trabajo de la prensa, etc. (Comissi\u00f3 Co municaci\u00f3 AcampadaBcn, 2011: 15 de junio; Redacci\u00f3n web, 2012: 15 de ju nio). A los altos mandos policiales no les gusta que graben a sus agentes, porque no s e sienten seguros, les manipulan los hechos ( Ben\u00edtez, 2011: 5 de julio) . Esas grabaciones son materia prima, la base para la conformaci\u00f3n de la realidad que luego pued e originar conductas. Son la observaci\u00f3n, son la percepci\u00f3n, la prueba informati va; son la comunicaci\u00f3n, la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n para la composici\u00f3n de realidad del organismo sociedad que lleva a la actuaci\u00f3n. Es factor que contribuye a la derrota policial en plaza Catalunya el 27M: la informaci\u00f3n circulando, la gente acudiendo, agrup\u00e1ndose y desbordando los cordones policiales. Mal c\u00e1lculo poli cial el de aquel d\u00eda, no crearon hechos, no propiciaron situaciones, no dejaron pasar suficientemente. El consejero de Interior dice que aprenden lecciones d e anteriores Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 168 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 movilizaciones (Gonz\u00e1lez, 2012: 14 de mayo). Es de suponer que lu ego aplican esos aprendizajes. Por eso, no ser\u00eda de extra\u00f1ar que, en la movilizaci\u00f3n Aturem el Parlament , infiltrados de las fuerzas de represi\u00f3n entre manifestantes pac\u00edfi cos provocasen violencia sin sentido para justificar una violencia f\u00edsica expl\u00edcita de la fuerza uniformada (Martiarena, 2011: 16 de junio). No ser\u00eda de extra\u00f1ar que el gobierno amenazase a quien dijera o pudiera sugerir tales cosas (Garc\u00eda, 2011a: 16 de junio), que se negaran tales composiciones de realidad y se ofrecieran otras (El M undo.es, 2011:16 de junio; Garc\u00eda, 2011:16 de junio). No ser\u00eda de extra\u00f1ar tampoco que las fuerzas policiales dejasen actuar a sus anchas a peque\u00f1os grupos que ejercen violencia sin sentido para luego criminalizar a todos (EP, 2012: 3 1 de mayo). Dejar hacer. Se hace entendible entonces que algunos diputados se quejaran de que el dispositivo de seguridad en el Parlamento fuera escaso y que con s u dise\u00f1o se les enviara a un \u0093linchamiento colectivo\u0094 (EFE, 2011: 15 de junio) o qu e la presidenta del Parlamento critique la permisividad habida en otros tiempos, de gobiernos, para con los \u0093antisistema\u0094 (Europa Press, 2011: 16 de junio) al i gual que el propio consejero (El Mundo.es; Efe: 2012: 3 de abril). O que se piens e, con fundamento en investigaciones judiciales, que hubo una estrategia planificada (Directa, 2011, 14 de diciembre); o que se implementara un dispositivo policial que parec\u00eda dise\u00f1ado para propiciar fricciones (FAVB, 2011: 5 de octubre), que cre\u00f3 las condiciones para lo que sucedi\u00f3 (Europa Press, 2011: 14 de diciembre) o que desde el movimient o se hablara de im\u00e1genes h\u00e1bilmente construida (EFE, 2011: 3 de octubre). No ser\u00eda de extra\u00f1ar que instituciones y medios de comunicaci\u00f3n emplear an argumentos similares y coincidieran en sinergias, \u0097 la m\u00e1quina de machacar al #15M ya est\u00e1 en marcha (Losada, 2011: 16 de junio); un manual para desacreditar a los \u0093indignados\u0094 (Canicero, 2011: 16 de junio). Tampoco extra\u00f1ar\u00eda que el gobier no insistiera en que no se puede dudar de lo que hace y dice la polic\u00eda, ni siquiera los partidos pol\u00edticos, porque es la polic\u00eda (E-Noticies, 2012: 3 de abril). Ni que por la misma raz\u00f3n, rega\u00f1e a cuantos sectores intelectuales y pol\u00edticos, difier an de sus composiciones de realidad, dado que entran en connivencia con los violentos (El Peri\u00f3dico, 2012: 4 de abril). Quien fija la realidad, es la pol ic\u00eda. Con su perspectiva, con su l\u00f3gica, con sus categor\u00edas. Las de la guerra. En este sentido, las partes del informe policial remitido a los jueces sobre los incidentes durante la huelga del 29 de marzo de 2012 en Barcelona que f ueron publicados en prensa, m\u00e1s que una relaci\u00f3n de hechos que pudieran constituir delitos o de actuaciones policiales en consecuencia, constituye una an\u00e1l isis interpretativo de la protesta en clave de l\u00f3gicas de guerra como las que pr esentamos en puntos anteriores. Este informe policial sit\u00faa los incidentes como ejecutados por c\u00e9lulas independientes que operaban en grupos itinerantes tipo columnas que Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f169 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 atacaban puntos considerados capitalistas en acciones coordinadas y planificadas para establecer un escenario controlado previamente planificado , y que buscaban someter la voluntad de las ciudades, restringir sus derechos de li bre circulaci\u00f3n y de decisi\u00f3n y conducirlos a una situaci\u00f3n de terror y de inseguridad p \u00fablica ; desafiar a los poderes p\u00fablicos y conducirlos a una situaci\u00f3n de guerra urb ana para colapsar su capacidad de gesti\u00f3n y poner en entredicho los pilares b\u00e1sicos que sos tienen nuestra paz p\u00fablica ; da\u00f1ar la imagen de la ciudad de Barcelona, y en definitiva de Catalu\u00f1a, teniendo en cuenta que los citados incidentes han sido globalizado s por los medios de prensa (Efe, 2012: 2 de abril). Guerra urbana, uso del terror como ar ma de guerra, construcci\u00f3n de escenarios, da\u00f1ar im\u00e1genes, sometimiento de voluntad es, desaf\u00edo al comando social, etc. estamos en otras categor\u00edas, en las de guerra asim \u00e9trica, de guerra de informaci\u00f3n en la era de la globalizaci\u00f3n En esas categor\u00edas, s e acomodan los hechos y las personas, para ser explicados, para orientar decisiones y actuaciones, para ser gobernados. \u007f REDEFINIENDO CONCEPTOS : CATEGOR\u00cdAS DE AN\u00c1LISIS , SISTEMAS DE PENSAMIENTO A partir de la movilizaci\u00f3n del 15J, Aturem el Parlament , el comando gubernamental, en pleno y en tromba, empez\u00f3 a utilizar de manera p\u00fab lica sobre la realidad un nuevo sistema de categor\u00edas de clasificaci\u00f3n. Un nuevo sis tema que capturaba la realidad en otra forma de pensamiento y de actuaci\u00f3n. Este si stema de pensamiento y categorizaci\u00f3n determinaba unas formas y unos agentes co ncretos para el tratamiento de la realidad. El comando gubernamental decidi\u00f3 que no se trataba ya de una cuesti\u00f3n de civismo , ordenanzas municipales y juventud inmadura y apasionada. La estrategia de achique del conflicto se hab\u00eda revelado como insuficiente y los probl emas de gubernamentalidad se hab\u00edan incrementado (Benedicto, 2011). Ante ello, el comando social no opt\u00f3 por aceptar la categor\u00eda de lo p ol\u00edtico y, en consecuencia, intentar utilizar procedimientos democr\u00e1ticos para su soluci\u00f3n, sino que opt\u00f3 por la profundizaci\u00f3n del conflicto y el uso de pro cedimientos de violencia organizada. Para ello, habr\u00e1 de convertir la realidad en un conflicto de orden p\u00fablico , que, por tanto, corresponda ser gestionado por la fuerza de la violencia y, tambi\u00e9n por tanto, a trav\u00e9s de los dispositivos gubernamentales esp ecializados en la dispensaci\u00f3n de violencia. La nueva forma de abordar el conflicto trae con sigo unas l\u00f3gicas y unas categor\u00edas de pensamiento que permiten aprehender la realidad y convertir a sus componentes en objetos adecuados para su clasificaci\u00f3n funcional en el tratamiento de la realidad que se ha decidido implementar. Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 170 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 Como se\u00f1ala Jonathan Potter (1996/1998: 130), el mundo n o est\u00e1 categorizado por la naturaleza, sino a trav\u00e9s de formas de interacci\u00f3n social, y la realidad se introduce en las pr\u00e1cticas humanas por medio de las categor\u00edas y las descripciones que forman parte de esas pr\u00e1cticas. La taxonom\u00eda es utilizada tambi\u00e9n como t\u00e1ctica gubernamental: a trav\u00e9s de las categor\u00edas se construir\u00e1 la composici\u00f3n de realidad que se interpondr\u00e1 a la poblaci\u00f3n para reorientar sus conductas, de cara a reacomodar la distribuci\u00f3n de fuerzas, singularidades y materialidades en situaciones concretas para la eficacia m\u00e1xima de la acci\u00f3n policial gubernamental. Las familias con ni\u00f1os se abstendr\u00e1n de acudir a manifestaciones si creen que hab r\u00e1 violencia. El sistema de categor\u00edas y pensamiento ha de abarcar toda la realidad, y no puede dejar componente alguno fuera. Ha de servir para conocer el mundo, de shacer la incertidumbre, anticipar el curso de los acontecimientos, y actuar par a sobrevivir, para prevalecer. Para que los agentes de dispensaci\u00f3n de la violencia puedan desempe\u00f1arse c\u00f3modamente, la realidad ha de ser de violencia, los elementos que la componen, violentos, y las formas de interrelaci\u00f3n, violentas. Y as\u00ed lo ser\u00e1n. Aprehender la realidad implica tratar con funciones cognitivas. Para im plementar el nuevo sistema categorial y de pensamiento, ser\u00e1 necesario realizar algunas peculiares operaciones a partir de algunas de esas funciones cognitivas. Por ejemplo, en unos esquemas cognitivos preexistentes, los de guerra, se colocar\u00e1n los hechos de la realidad (asimilaci\u00f3n). Cuando los hechos no se puedan ajustar con facilidad en la categor\u00eda cognitiva deseada, se cambiar\u00e1 la categor\u00eda (acomodaci\u00f3n). Dado que hablamos de procesos que tambi\u00e9n son sociales, es recomendable que las operaciones sean ejecutadas p\u00fablicamente por personajes e instituciones que puedan resultar de referencia, como las autoridades civiles de gobier no. El 15J, el entramado institucional hegem\u00f3nico, con sus jefes a la cabeza, utiliz\u00f3 para calificar y clasificar lo sucedido una serie de etiquetas que const ituyen denominaciones propias del sistema categorial y de pensamiento a intro ducir, el de la violencia organizada, y en concreto el de determinadas formas de hacer la gu erra en el conflicto asim\u00e9trico: Kale borroka organizada, violentos , violencia extrema, guerrilla urbana, etc. (Rico, Sust, 2011: 16 de junio; Garc\u00eda, 2011: 16 de junio) . La expresi\u00f3n en euskera kale borroka, traducible al castellano como lucha callejera, violencia callejera en el marco del conflicto vasco, es frecuentemente nombr ada como terrorismo de baja intensidad y desde ah\u00ed se posibilita la relaci\u00f3n con toda forma de terrorismo (Elorza, 2011: 25 de agosto). El resultado era un estado de amenaza al sistema democr\u00e1tico (Baquero, 20 11: 16 de junio), que por tanto hab\u00eda de ser tratado por las fuerzas de choque policiales e incluso por los servicios de inteligencia del ministerio de defens a. La portada del diario barcelon\u00e9s La Vanguardia del 17 de junio de 2011 (Kiosko.net , 2011: 17 de Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f171 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 junio) condensa un buen n\u00famero de elementos que ilustran la t ransici\u00f3n de este cambio: - Mas: fue \u0093kale borroka\u0094. - El president subraya que los violentos han de rec ibir un castigo ejemplar. - Los socialistas, Esquerra e Iniciativa consideran escaso el dispositivo policial. - El CNI alert\u00f3 de un intento de asalto de los indi gnados al congreso. - Puig: ha habido una excesiva simpat\u00eda pol\u00edtica e intelectual hacia el 15M. - Pol\u00edticos: vocaci\u00f3n por el bien com\u00fan. - \u00bfIndignados o inc\u00edvicos? -Catalunya ante el espejo: El movimiento antipol\u00edti co espa\u00f1ol - El caos de Grecia erosiona la credibilidad de la deuda espa\u00f1ola. (Kiosko.net, 2011: 17 de junio) Al clasificar los hechos como kale borroka , el m\u00e1ximo representante de la autoridad gubernamental competente sit\u00faa lo sucedido en el compartim ento del terrorismo . Entramos ya en las categor\u00edas de amenaza a la seguridad del Estado, en donde los hechos y sus autores son tratados principalmente por organismos policiales y militares, a su manera, con sus perspectivas y sus catego r\u00edas de pensamiento para el an\u00e1lisis de la realidad y sus protocolos de actuaci \u00f3n. Por otro lado, los servicios de inteligencia estatales dependientes del Minister io de Defensa alertan al gobierno de la posibilidad de un asalto indignado al Congreso y se movilizan cincuenta blindados para disuadir a los manifestantes (B arbeta, 2011: 17 de junio). Estamos en otros par\u00e1metros de gubernamentalidad, en lo s par\u00e1metros del conflicto b\u00e9lico. Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 172 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 La perspectiva del conflicto b\u00e9lico se instala como explicativa y se hace predominante. Una \u00f3ptica epistemol\u00f3gica totalitaria, un reduccionis mo totalitario, dicot\u00f3mico y polarizante, conmigo o contra m\u00ed. El consejero de Int erior explica los hechos en t\u00e9rminos de guerrilla urbana que cuenta con la cobertura de ciudadanos pac\u00edficos , a quienes califica como tropas de infanter\u00eda que desde el actuar no violento provocan la violencia (Comissi\u00f3 d \u0092Interior, Parlament de Catalunya, 2011: 23 de junio; pp. 5, 6). Los hechos, asimilados en las categor\u00ed as deseadas para ser tratados como se desea. Dado que algunos hechos no pod\u00edan ser incluidos con facilidad en las categor\u00edas deseadas, hab\u00eda que redefinir y acomodar alguna categor\u00eda. Una categor\u00eda esen cial para poder manejar adecuadamente el conflicto bajo marcos de organizaci\u00f3n de violencia es precisamente la categor\u00eda violencia . Esta categor\u00eda permite la situaci\u00f3n y calificaci\u00f3n de hechos y agentes en t\u00e9rminos de la dicotom\u00eda violento-pac\u00edfico . Es decir, permiten tratar hechos y personas de la manera deseada. Adem\u00e1s, convenientemente tratados, los actos violentos pueden justificar un uso leg\u00edtimo de la fuerza por parte de los dispositivos del comando gubernamental. Y desde esa presunci\u00f3n de legitimidad, atraer apoyos y hasta apremios a la acci\u00f3n gubernamental en los t\u00e9rminos deseados. El comisario de los antidisturbios de la polic\u00eda catalana es expl\u00edcit o en un programa televisivo de gran audiencia: resistirse no es pac\u00edfico , lo pac\u00edfico es que te levantes y te vayas . En caso contrario, hasta Ghandi habr\u00eda pillado los correspondientes golpes de la polic\u00eda. La violencia de la polic\u00eda es legal . Es decir, en un ripio autorecurrente, es legal porque es de la polic\u00eda. Y tras l a aprehensi\u00f3n de la realidad, la disoluci\u00f3n de la incertidumbre, la anticipaci\u00f3n de la realidad: la polic\u00eda siempre gana (P\u00fablico.es, 2012:15 de abril). No cabe la resistencia, es impo sible; comp\u00f3rtese como le es requerido, renuncie a su voluntad de combatir. La taxonom\u00eda es tambi\u00e9n t\u00e1ctica orientadora de conducta. La refundaci\u00f3n de la categor\u00eda es utilizada para (re)calificar y tratar hechos , m\u00e9todos e identidades. El consejero de Interior es tambi\u00e9n muy expl\u00ed cito: Antes, los violentos tiraban la piedra y escond\u00edan la mano. Ahora tiran la pied ra, se sientan en el suelo y levantan las manos . Para el consejero, la resistencia pac\u00edfica no es sino una maniobra torticera, una tapadera para dificultar y hasta bloquear l a intervenci\u00f3n policial (Carranco; Garc\u00eda, 2011: 17 de junio). La resistencia pac\u00edfica puede romper el sistema categorial y la misma l\u00f3gi ca del pensamiento guerrero. Las acciones y quienes las realizan no pueden ser clasificables por el sistema categorial, y por tanto resultan intratab les por el dispositivo de seguridad que no sabe qu\u00e9 hacer con la situaci\u00f3n qu e tiene delante y puede, incluso, colapsarse. Es necesario forzar todos los compo nentes del proceso cognitivo, hacer que lo que no es, sea. Invertir el sentido com\u00fan , la raz\u00f3n, la Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f173 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 realidad, seg\u00fan la necesidad b\u00e9lica, a discreci\u00f3n, arbitrariamente. Lo pac\u00edf ico es violento; las v\u00edctimas, victimarios. Las declaraciones del consejero encajan en el mismo patr\u00f3n, en la misma l\u00f3gica y estructura de pensamiento que el comandante militar responsable de la prisi\u00f3n de Guant\u00e1namo, el contraalmirante Harry Harris, que calificaba los suicid ios de tres prisioneros como actos de guerra asim\u00e9trica dirigida contra nosotros , realizados por unos hombres que son listos, creativos comprometidos que no tienen ninguna consideraci\u00f3n por la vida, sea la nuestra o la suya misma . El Departamento de Estado estadounidense calific\u00f3 aquel triple suicido como una buena operaci\u00f3n de relaciones p\u00fablicas , orientada a \"llamar la atenci\u00f3n\" (BBCMundo.com, 2006: 11 de junio). La taxonom\u00eda sirve para clasificar a las personas en la polarizaci\u00f3n dicot\u00f3 mica amigo/enemigo, conmigo o contra m\u00ed. No es posible discriminar ent re violentos y pac\u00edficos. El consejero de Interior, en sede parlamentaria, al respect o del desalojo del 27M, fue muy expl\u00edcito: y dentro del movimiento de protesta de los indignados es evidente que se hace imposible discriminar los colectivos o las perso nas, las m\u00e1s activas violentas, las m\u00e1s pasivas, pero que de alguna manera tambi\u00e9n colab oran e intentan obstaculizar una operaci\u00f3n (Comissi\u00f3 d \u0092Interior, Parlament de Catalunya, 2011: 8 de junio; pp. 6). M\u00e1s tarde, el consejero reprochar\u00e1 la cobertura pac\u00edfica de algunos ciudadanos a los violentos en los hechos del 15J (Garc\u00eda, 2011: 16 de junio). Posteriormente, en entrevista televisiva, le dir\u00e1 a un ciudadano que f ue golpeado por la polic\u00eda sin motivo, que se encontraba en un momento inadecuado y como no parece convencerle de la bondad de los golpes recibidos, termina afirm ando que su forma de pensar es la propia de un \"antisistema \" (P\u00fablico.es, 2012: 15 de abril). Posteriormente, a los heridos por la violencia policial en la hu elga general del 29M, les aclara que no les vale el \u0093pasaba por ah\u00ed\u0094 (Efe, 2012: 30 de marzo). La categor\u00eda de la violencia lo invade todo. Invade el ser, el estar, el hacer, el pensar, el tiempo, el espacio Una vez definida, la categor\u00eda violencia no utiliza esas otras categor\u00edas para diferenciar, y por tanto, es indiscriminad a al respecto. Por el mismo mecanismo meton\u00edmico, la violencia indiscriminada queda ju stificada. Discrimina la voluntad de quien dispone del poder de la hegemon\u00eda de la violencia y desde ella impone la conducta a los dem\u00e1s. Quien no obedece en tiempo, espacio, pensamiento, conducta, identidad, etc., quien no colabora suficientemente es enemigo, y por tanto, es el objeto al que debe serle aplicada la violen cia. Los que se quedan, los que est\u00e1n, los que pasan, los que son, son violent os. No debieran estar ah\u00ed. Hab\u00edan de someterse, hab\u00edan de adecuar su comportamiento de un m odo coincidente al que se le hab\u00eda requerido. No se han conducido de tal manera, est\u00e1n. Si est\u00e1n, es porque quieren luchar, son enemigos. Aunque sean s u mismo ser, su mismo espacio de vida, sus mismas condiciones de posibilidad par a la vida. No hay Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 174 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 bien superior, no hay coartada. La culpa es de las v\u00edctimas. Son culpabl es porque son v\u00edctimas. Siempre. Esos planteamientos del consejero de Interior son planteamientos p ropios de la guerra. En 2010, Wikileaks difundi\u00f3 un terrible v\u00eddeo del ej\u00e9rcito estadounidense que mostraba c\u00f3mo los pilotos de un helic\u00f3ptero perpetraban una matanza de un gran n\u00famero de civiles desarmados, pac\u00edficos, a quienes los militare s hab\u00edan tomados por insurgentes, por enemigos. Entre el grupo de civiles s e encontraba un fot\u00f3grafo de la agencia Reuters que result\u00f3 muerto (Efe, 2010: 5 d e abril). Tras las primeras r\u00e1fagas, los muertos y heridos quedaron en la plaza. Dos hombres se acercaron en una peque\u00f1a furgoneta a intentar auxiliar a los heridos y t rasladarlos a un hospital. Los militares insist\u00edan impacientemente en seguir di sparando, dec\u00edan ver armas. Cuando obtuvieron el permiso de la superioridad dispararo n tambi\u00e9n sobre la furgoneta y los hombres que recog\u00edan a los heridos. En su interio r, hab\u00eda dos ni\u00f1os. Apenas unos minutos m\u00e1s tarde, cuando llegan al lugar las tropas terrestres constatan que no hay armas, que todos son civiles y que los ni\u00f1os est\u00e1n m uy malheridos, pero la superioridad, en tanto que civiles iraqu\u00edes, decide trasladarlos a otro hospital, que est\u00e1 m\u00e1s lejano. Uno de los soldados del helic\u00f3ptero comenta: - Bien, es su culpa por traer a sus ni\u00f1os a la batalla: -es cierto, remata su compa\u00f1ero (Efe, 2010: 5 de abril;15 \u009221 \u0092\u0092). Cerrado el tema, sin m\u00e1s. Sin atisbo de que se haya desatado alg\u00fa n afecto, alg\u00fan remordimiento, alguna sensaci\u00f3n de responsabilidad. Sin se\u00f1al alguna de disonancia cognitiva; sin ning\u00fan indicio de cambio en el prop io concepto por el acto tan terrible que acaban de cometer. Han de seguir cometiendo actos similares. Las perspectivas de la violencia de la guerra inundan la realidad, a sus sujetos y a sus objetos. Por cualquier raz\u00f3n peregrina la inminente v\u00edctima pued e ser incluida en la categor\u00eda enemigo. Razones que, como hemos visto, pueden escapar po r completo a su realidad, a su condici\u00f3n o circunstancia, a su proceder , a su pensamiento, a su saber, al tiempo y espacio que habita No es excusa vi vir ah\u00ed, ser civil, ser un ni\u00f1o, intentar auxiliar a heridos graves No es raz\u00f3 n ni tan siquiera no ser aquello por lo que se fue incluido. Todo lo decide el guerrer o, en el momento que considera oportuno y a trav\u00e9s del criterio que le resulte funcio nal. En \u00faltima instancia, lo hace as\u00ed porque puede, es decir, por raz\u00f3n del domini o que le proporciona su ventaja en la capacidad de dispensar violencia. La raz\u00f3n de la violencia es, en s\u00ed misma, inasumible por ileg\u00edtima, y en tanto en cuanto la ilegitimidad puede llegar a socavar su posici\u00f3n de ventaja y dominio. Por eso mismo, su proceder, por definici\u00f3n, ser\u00e1 siempre clas ificado como el correcto, necesario y leg\u00edtimo, y para ello, habr\u00e1 de seguir desplegando s u violencia y manteniendo su hegemon\u00eda. El d\u00eda que no la ostente, ser\u00e1 el de su fin. La materialidad de la realidad y la inmaterialidad de su representaci\u00f3n se necesitan mutuamente para sobrevivir. El guerrero tampoco puede escapar de s\u00ed m ismo, su Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f175 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 l\u00f3gica le atrap\u00f3 y en ella arrastra a todo a su paso hacia el abismo de la destrucci\u00f3n. El consejero de Interior catal\u00e1n, Felip Puig, y los militares estadou nidenses que ametrallan civiles en Irak comparten el mismo patr\u00f3n, la misma l\u00f3gi ca y estructura de pensamiento. Las organizaciones militares exigen una disciplina y lealtad basadas en la r igidez ideol\u00f3gica y la absolutizaci\u00f3n de criterios valorativos y esquemas de int erpretaci\u00f3n de la realidad (Mart\u00edn Beristain, 1999: 25). Este sistema de pens amiento conforma un mundo al rev\u00e9s, a la imagen de sus necesidades, que, en el paroxismo d e su narcisismo, puede llegar al psicoticismo, es decir, a una ruptura en fermiza con la realidad, al delirio y a la sociopat\u00eda. Estamos ante un sistema de pen samiento totalizador, que se extiende a cada espacio de realidad y lo somete a una r educci\u00f3n dicot\u00f3mica, polarizadora y simplificadora de toda dimensi\u00f3n de la r ealidad: hechos, identidades, situaciones, discursos, percepciones, significaciones, proyecciones, etc. Abarca toda dimensi\u00f3n de la realidad. Nada queda fuera. No permite escap atoria a nada ni a nadie. Una rendija es una vulnerabilidad. Todo espacio, ti empo, identidad, actividad es campo de batalla. En el pensamiento totalizador de la guerra, todo es violencia. La vida es guerra, viva la muerte, s\u00f3lo importa la victoria. Es un sistema de pensamiento producto y productor de procesos d e deshumanizaci\u00f3n. Un proceso de deshumanizaci\u00f3n ser\u00eda entendido como el empobrecimiento de importantes capacidades del ser humano en tanto q ue humano, entre las que se encontrar\u00eda la capacidad de pensar l\u00facidamente, la po sibilidad de comunicarse con veracidad, la sensibilidad al sufrimiento ajeno y la esperanza. Estos procesos provocan una serie de cambios en la integralidad del ser hu mano. Entre los cognoscitivos, la desatenci\u00f3n selectiva y el aferramiento a prejuicios; la absolutizaci\u00f3n, idealizaci\u00f3n y rigidez ideol\u00f3gica; el escepticismo evasivo ; la defensa paranoide, el odio y el deseo de venganza (Samayoa, 1990: 50-55; Mart\u00edn Bar\u00f3, 1990:78). La deshumanizaci\u00f3n vuelve sobre s\u00ed misma, produciendo m \u00e1s estragos. Estos sistemas y categor\u00edas de pensamiento se proyectan hacia el conjunto de la sociedad para crear realidad, produciendo polarizaci\u00f3n social, cerrando espacios de debate, invadiendo la esfera de lo pol\u00edtico. Para ello, se utilizar\u00e1n los dispositivos que instituyen realidad en la sociedad. La ley, el aparato legal, ser\u00e1 uno de los primeros dispositivos en que buscar\u00e1 apoyo en tanto es un sistem a categorial para la clasificaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de las conductas y de la realidad. Pero tambi\u00e9n lo ser\u00e1n todos los otros dispositivos sociales que de una manera u otr a, compongan e instituyan realidad: la prensa, la universidad, la administraci\u00f3 n p\u00fablica, etc. De todo ello, podr\u00edan proporcionarse numerosos ejemplos de la vida de las gentes en este tiempo y en este territorio. Desde estas l\u00f3gicas, los agentes de gobier no actuales est\u00e1n transformando las mismas relaciones sociales, la misma vida so cial, la sociedad. Es el poder y la vida de la gente, la biopol\u00edtica en nuestra vi da. Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 176 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 CONCLUSIONES El lenguaje, las categor\u00edas clasificatorias, las din\u00e1micas de an\u00e1lisis y pensamiento aplicadas por diversos agentes de instituciones de gobierno sobre l os acontecimientos y agentes del escenario general para catalogar la realidad y construir las versiones que se proyectar\u00e1n para definir y establecer todo aquello que se pretende sea considerado socialmente como real y verdadero se cons tituyen como verdaderas herramientas t\u00e1cticas para el ejercicio de gobierno, para la condu cci\u00f3n de las conductas de la poblaci\u00f3n. La composici\u00f3n de realidad se torna objetivo principal para orient ar y conducir el comportamiento de la poblaci\u00f3n, que empieza a desbordar los cauces est ablecidos. Ante el surgimiento de un movimiento emancipatorio como el 15M, la l\u00f3gica de gobierno se impregna, hasta confundirse, de l\u00f3gicas de guerra que se aplican internamente, cuestionando fronteras conceptuales b\u00e1sicas que aplicam os sobre nuestra vida. De la aplicaci\u00f3n sobre la realidad de esas categor\u00edas y formas de pensam iento b\u00e9licas, se pueden derivar formas deshumanizantes de relaci\u00f3n social q ue se extender\u00e1n por todo \u00e1mbito social, y que pueden afectar sustancialm ente al conjunto de la sociedad y de la forma de vivir en ella. Esto no quiere decir que la cuesti\u00f3n est\u00e9, ni mucho menos, cerrada y determinada. Lo expuesto en este art\u00edculo es solamente una parte d e los componentes en interacci\u00f3n. Hay m\u00e1s componentes y m\u00e1s interrelaciones cu yos devenires son inciertos y que no se han tratado. Las mentes de las p ersonas son objetivos militares bastante esquivos. Las gobernadas son tambi\u00e9n gent es activas, que piensan, sienten, se organizan, resisten, proponen, construyen, qu e tienen dignidad y luchan por ella La realidad es compleja; y en esa complejidad, tambi\u00e9n s e abre la esperanza. BIBLIOGRAF\u00cdA AGAMBEN, Giorgio. (1995/1998). Homo Sacer. El poder soberano y la nuda vida . Valencia: Pre-Textos. BALASCH, Marcel; LE\u00d3N, Marisela.(2003). Pos iciones de sujeto y articulaciones: Una propuesta para la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n. Psicologia social dels problemes socials. Material did\u00e1ctico (manuscr ito) . Barcelona: Universitat Oberta de Catalunya. BAQUERO, Antonio. (2011, 16 de junio). \u0093Puig pide excusas a los diputados por no garantizar su seguridad\u0094. Consultado el 16-6-2011. El Peri\u00f3dico de Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f177 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. Jordi. (2011, 17 de junio). \u0093El CNI alert\u00f3 de u n intento de asalto de los 'indignados' al Congreso\u0094. Consultado Rub\u00e9n. (2005). Doctrinas militares imperiales: relaciones entre concepciones militares y teor\u00eda imperial de Michael Hardt y Antonio Negri . Trabajo de investigaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Social, doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universitat Aut\u00f2 noma de de lxs indignadxs en Barcelona\u0094. Consultado no volen v\u00ed deos de Carlos. (2011, 16 de junio). \u0093La imparable fuerza de la no violencia. Manual para desacreditar a los \u0091indignados'\u0094. Consultado el 16-6 vi olencia end\u00e9mica alcanza al 8 de junio). Sessi\u00f3 n \u00fam. 7. Diari de sessions del parlament de Catalunya, IX legislatura S\u00e8rie C - N\u00famero 91 Segon per\u00edode. Consultado emanci patorios OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 --- (2011, 23 de junio). Sessi\u00f3 n\u00fam. 8. Diari de sessions del parlament de Catalunya, IX legislatura S\u00e8rie C - N\u00famero 100 Segon per\u00edode . Consultado el En: de diciembre). \u0093Editorial. morts d e Felip EFE. (2010, 5 de abril). \u0093Un v\u00eddeo muestra c\u00f3mo el Ej\u00e9rcito de EEUU mata a un fot\u00f3grafo de Reuters\u0094. Consultado el 10-4-2010. P\u00fablico . junio). \u0093Diputados agredidos por indignad os critican el dispositivo policial de Interior\u0094. Consultado el 16-6-2011. El Puig a los heridos: 'No les vale el yo pasaba por ah\u00ed'\u0094. El Mundo . --- (2012, 2 de abril). Mossos creen que los incidentes buscaban 'da\u00f1ar la imagen' de Catalu\u00f1a\u0094. Consultado --- (2011, 3 de octubre). \u0093El 15-M considera las detenciones u n ataque a todo el movimiento\u0094. Consultado el 12-7-2012. Abc . En: http://www.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=946432 . Mossos denuncian im\u00e1 genes 'manipuladas' de los En: http://www.elmundo.es/elmundo/2011/06/16/barcelona/13082 03935.html MUNDO.es; 3 de abril). \u0093Puig: 'Utilizamos gases l acrim\u00f3genos porque los violentos son 4-4-2012. El Mundo . En: http://www.elmundo.es/elmundo/2012/04/03/barcelona/13334 40139.html . ELORZA, 25 \u0093La estela del terror\u0094 . Consultado . En: 50215.html . EL PERI\u00d3DICO. (2012, 4 de abril). \u0093Puig denuncia la connivencia d e intelectuales y pol\u00edticos con los violentos del 29-M\u0094. Consultado el 5-4-2 012. El Peri\u00f3dico Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 EMA, Jos\u00e9 SANDOVAL, Juan. (2003). caleidoscopi ca al construccionismo social\u0094. Pol\u00edtica y Sociedad , I), (2012, 31 de mayo). \u0093Felip Puig deja actuar a los violentos para despu\u00e9s criminalizarlos\u0094. Consultado el 1-6-2012. diciembre). \u0093La defensa de los acusados de asediar (2011, 5 de octubre). \u0093Comunicat de la Favb davant les detencions pels fets de juny catalunya-pel-sobresement-proc . FOUCAULT, Michel. (1976/1995). Historia de la sexualidad. La voluntad de saber . Madrid: Siglo XXI. --- (2003/2005). El poder psiqui\u00e1trico. Coll\u00e8ge de France (1973-1974). Madrid: Akal. --- (2004/2006). Seguridad, territorio y poblaci\u00f3n. Curso en el Coll\u00e8ge de France (1977-1978) . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Argentina. Gubernamentalidad policial sobre movimientos emanci patorios 180 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 --- (2004/2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. en el Coll\u00e8ge de France. (1978- 1979). Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Argentina. GARC\u00cdA, Lu\u00eds B. (2011, 16 de junio). \u0093Puig admite que sub estim\u00f3 los m\u00e9todos y la \u0091violencia extrema' de los 'indignados'\u0094. Consultado que estudia denunciar a Arcadi Oliveres por calumnias a la polic\u00eda catalana\u0094. de mayo). \u0093Puig descarta que el 15-M siga en plaza Catalunya m\u00e1s all\u00e1 del martes\u0094. Consultado 16-5-2012. El de la naturaleza . Madrid: C\u00e1tedra. HARDT, Michael., NEGRI, Antonio. (2004). Multitud. Guerra y democracia en la era del Imperio . Barcelona: Debate. KIOSKO.net. (2011, 17 de junio). \u0093Peri\u00f3dicos de Espa\u00f1a. Toda la prensa de hoy\u0094. Consultado el 17-6-2011. Kiosko.net. En http://kiosko.net/es/2011-06- 17/np/lavanguardia.html LOSADA, Ant\u00f3n. (2011, 16 de junio). \u0093No m\u00e1s lecciones de dem ocracia\u0094. Consultado el 16-6-2011. MARTIARENA, Asier (2011, junio). \u0093\u0091Pillados' los polic\u00edas infiltrados entre los indignados\u0094. Consultado el BAR\u00d3, Ignacio. (1990). \u0093La violencia pol\u00edtica y la guerra com o causas del trauma psicosocial en El Salvador\u0094. En MART\u00cdN BAR\u00d3, Ignacio (ed.) ( 1990). Psicolog\u00eda social de la guerra . San Salvador: UCA MART\u00cdN BERISTAIN, Carlos. (1999). Reconstruir el tejido social: un enfoque cr\u00edtico de la ayuda humanitaria . Barcelona: Icaria. Rub\u00e9n-A. Benedicto Salmer\u00f3n \u007f181 OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 MATE, Reyes. (2011, 27 de enero). \u0093El deber de memoria\u0094. Cons ultado . En: http://elpais.com/diario/2011/01/27/opinion/1296082805_8 50215.html . P\u00c9REZ OLIVA, Milagros. (2011, 26 de junio). \u0093Indignados con los periodistas\u0094. Consultado el 26-6-2011. El Pa\u00eds. fenomen okupa/antisistema circumscrit al districte de Gr\u00e0cia (Barcelona), com a factor de risc per a la conviv\u00e8ncia i potencial focus de percepci\u00f3 d \u0092inseguretat. Pol\u00edtiques p\u00fabliques de seguretat aplicables per evitar que esdevingui un problema d \u0092ordre p\u00fablic o delinq\u00fcencial i conseq\u00fcentment de soluci\u00f3 \u00fanicament %20de%20sherwood.PDF. POTTER, Jonathan. (1996/1998). La representaci\u00f3n de la realidad. Discurso, ret\u00f3rica y construcci\u00f3n social . Barcelona: Paid\u00f3s. P\u00daBLICO.es. (2012, 15 de abril). \"Resistirse Consultado el En: http://www.publico.es/espana/429624/resistirse-no- es- pacifico . PRESS. (2011, 15 de junio). \u0093Puig presume: \u0091Fui el \u00fanico que entendi\u00f3 lo del 16-6-2011. P\u00fablico. En: http://www.publico.es/espana/382103/puig-presume-fui-el-un ico-que- entendio-lo-del-27-no . REDACCI\u00d3 DIRECTA. (2012, 23 de mayo). A la Directa 274, el full de ruta ocult d'un comandament dels Mossos per acabar amb (2012, 15 de junio). \u0093Los mossos a\u00edslan a la prensa mientras van entrando m\u00e1s diputados\u0094. Consultado el 16-6-2012. Toni. (2011, 16 de junio). \"Mas reconoce que el dispositivo policial no estaba preparado para tanta violencia\u0094. Consultado el 1 6-6-2011. El Peri\u00f3dico de Catalunya sobre movimientos emanci patorios OX\u00cdMORA REVISTA INTERNACIONAL DE \u00c9TICA Y POL\u00cdTICA N\u00daM . 2. PRIMAVERA 2013. ISSN 2014-7708. PP. 159-182 persp ectiva psicosocial\u0094. En MART\u00cdN BAR\u00d3, Ignacio (ed.) (1990). Psicolog\u00eda social de la guerra . San Salvador: UCA. SPINK, Mary Jane. (2007). \u0093Pesquisando em La investigaci\u00f3n cu alitativa en lo cotidiano. Programa de doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. SZAFRANSKI, Richard, Col. USAF. (1995). \u0093Una teor\u00eda de la guerra d e informaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n para el a\u00f1o 2020\u0094. Consultado Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !55 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Gubernamentalidad d e E xcepci\u00f3n, Universidad y C riminalizaci\u00f3n: l as Movilizaciones S ociales e n C atalunya, ante e l E spejo d e C hile ( 2011-2012) Criminalization: t he S ocial M obilizations i n Catalonia, i n f ront t he m irror o f C hile (2 011- 2012) AUTOR Rub\u00e9n A. Benedicto Salmer\u00f3n Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. Departamento de Psicolog\u00eda Social, Facultad de Psicolog\u00eda. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. ruben@pangea.org CITACI\u00d3N Benedicto, R. (2014). Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Criminalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012). Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3, 3(1), 55-84. Recibido: 3 de abril de 2014 Aceptado: 9 de julio de 2014 RESUMEN Estamos en tiempos de importantes cambios globales que afectan la vida de cada pa\u00eds y generan resistencias. Estos cambios son implementados desde formas de gubernamentalidad de excepci\u00f3n que se relacionan con l\u00f3gicas b\u00e9licas. En estas l\u00f3gicas, la universidad, en todas sus dimensiones, desempe\u00f1a un significativo papel que se mantiene bajo control, y la criminalizaci\u00f3n es un dispositivo frecuentemente utilizado para conducir las conductas de la poblaci\u00f3n. En este art\u00edculo se analiza la actuaci\u00f3n gubernamental sobre la criminalizaci\u00f3n de las movilizaciones sociales y la universidad. Para esto se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n de campo en el \u00e1mbito cotidiano de la movilizaci\u00f3n social de Catalunya (2011 - 2012) realizada en torno al 15M, tambi\u00e9n conocida como la movilizaci\u00f3n de Los Indignados , y nos encontramos frente a un espejo respecto de la situaci\u00f3n que se vive en Chile con las movilizaciones estudiantiles. Se localizaron elementos relacionales en el escenario global com\u00fan y, reconociendo especificidades de cada contexto, se pudo se\u00f1alar la concordancia entre los patrones generales de las formas gubernamentales de cada pa\u00eds. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 56 PALBRAS CLAVE Gubernamentalidad de excepci\u00f3n, universidad, movimientos sociales, criminalizaci\u00f3n. ABSTRACT We are in times of major global changes that affect social living in every country and generate resistance. These changes are implemented by forms of governmentality exception which correlate with military logics. In these logics, university, in all its dimensions, plays a significant role, which is kept under criminalization is a device frequently used to conduct the behaviour of the population. In this paper, we analyze the governmental action on criminalization of social protests and university. For this, was developed a field research in everyday life of the social mobilization around 15M, also known as Los Indignados, in Catalonia (2011-2012), and we found ourselves in front to a mirror in what respect to the situation that is lived in Chile, with the student mobilization. We locate relational elements in each context, we note patterns in the forms of governmentality. KEYWORDS Governmentality of exception, university, social movements, criminalization. TABLA DE CONTENIDOS 1. Introducci\u00f3n 2. Marco de entendimiento 2.1. Epistemolog\u00eda 2.2. Metodolog\u00eda: investigaci\u00f3n de campo en lo cotidiano 2.3. Poder, gubernamentalidad, verdad 2.4. Tiempos de crisis y excepcionalidad 2.5. L\u00f3gicas de guerra y gobierno 3. Guerra de Informaci\u00f3n, composici\u00f3n de realidad y universidad 4. Procedimientos de gubernamentalidad y criminalizaci\u00f3n 4.1. Diversidad procedimental 4.2. Criminalizaci\u00f3n 5. Catalunya: calle la intelectualidad c r\u00edtica 6. Conclusiones 7. Referencias Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !57 las Mo Rub\u00e9n Benedicto 1. INTRODUCCI\u00d3N \"Se pueden esconder donde quieran, porque les vamos a encontrar. Ya sea en una cueva o en una cloaca, que es donde se esconden las ratas, o en una asamblea que no representa a nadi e, o detr\u00e1s de una silla de una universidad\". \"Entre los violentistas y los carabineros, yo le creo a los carabineros\". La primera de estas declar aciones la pronunci\u00f3 un alto mando de los Mossos d'Esquadra , la polic\u00eda de Catalunya, el comisario Piqu\u00e9, ante sus superiores pol\u00edticos y sus subordinados, en uniforme de gala, durante una celebraci\u00f3n institucional. El comisario usaba tales t\u00e9rminos en su composici\u00f3n de la realidad local, seg\u00fan la cual, unas supuestas guerrillas urbanas pretend\u00edan destruir, a trav\u00e9s de la violencia , el modelo de sociedad elegido democr\u00e1ticamente. De esta forma les advert\u00eda que la polic\u00eda ir\u00eda \" a por ellos \"1, que les detendr\u00eda y lo pagar\u00edan caro (EFE, 20 de abril de 2012). La segunda declaraci\u00f3n fue realizada por un diputado de la coalici\u00f3n del gobierno de Chile para referirse a las explicaciones iniciales dadas por la polic\u00eda chilena, las cuales rechazaban toda responsabilidad en la muerte del joven de 16 a\u00f1os Manuel Guti\u00e9rrez Reinoso, la que fue causada por el disparo de un suboficial de Carabineros durante las jornadas de paro nacional del a\u00f1o 2011 (Orbe, 26 de agosto de 2011). En Catalunya, es el contexto de las movilizaciones sociales en torno al 15M, (movimento de los indignados) ; en Chile, es el contexto de la movilizaci\u00f3n estudiantil por una educaci\u00f3n superior p\u00fablica y gratuita. Ambos movimientos comparten un peculiar momento hist\u00f3rico global e interaccionan con otras grandes movilizaciones sociales de diferentes lugares (primavera \u00e1rabe, Occupy, etc.) que, m\u00e1s all\u00e1 de sus peculiaridades, han sido interpretadas como un nuevo ciclo mundial de luchas que demandan una democracia real y global (Herreros & Rodr\u00edguez, 2012). Wallerstein (3 de junio de 2012) sit\u00faa estas protestas en la crisis estructural del sistema-mundo capitalista; una \u00e9poca que Hardt y Negri (2000, 2004) consideran caracterizada por una nueva l\u00f3gica de mando basada en un r\u00e9gimen de guerra que gobierna la vida a nivel global. Las declaraciones con que iniciamos este art\u00edculo, en sus contextos, re\u00fanen los elementos que se relacionan en este estudio: gubernamentalidad de excepci\u00f3n, implicaci\u00f3n universitaria y criminalizaci\u00f3n de la protesta. Igualmente, remiten a un espacio clave de la estrategia general de gobierno ante los movimientos sociales: la definici\u00f3n !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! !!!!!!!!!! 1 Se trata de la declaraci\u00f3n textual que hizo el decl arante y que gener\u00f3 gran pol\u00e9mica, por su connotac i\u00f3n guerrera, similar incluso a c\u00e1nticos del f\u00fatbol local. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 58 de la realidad, de aquello que la sociedad establece como \"la verdad\", ante la que toma decisiones y act\u00faa. La universidad est\u00e1 reconocida socialmente como el centro de producci\u00f3n de conocimiento leg\u00edtimo, en donde la sociedad reflexiona el sentido de sus acciones (Sisto, 2007). Su labor incide, entonces, en el \u00e1mbito estrat\u00e9gico para el ejercicio del comando gubernamental, convirti\u00e9ndose as\u00ed, en un espacio en disputa. Las universidades est\u00e1n inmersas en la competitividad econ\u00f3mica global, transform\u00e1ndose en corporaciones empresariales de producci\u00f3n intelectual orientadas al mercado (Montenegro & Pujol, 2013). De esta manera, en el \"capitalismo acad\u00e9mico\" o \"capitalismo cognitivo\" la fuente principal de riqueza es el conocimiento, ocurriendo tanto en Europa, en el llamado Proceso Bolonia, como en Am\u00e9rica Latina (Galcer\u00e1n, 2013). Wallerstein (2012) se\u00f1ala que la privatizaci\u00f3n de las universidades puede describirse como un ejemplo m\u00e1s del caos global actual. Sisto (2007) se\u00f1ala que \"Chile ha sido reconocido como ejemplo de transformaciones ya ocurridas \" (p. 8) y que, considerando sus particularidades, puede servir como ejemplo paradigm\u00e1tico para entender c\u00f3mo se instala, en Am\u00e9rica Latina, esta transformaci\u00f3n. El sistema de educaci\u00f3n chilena fue dise\u00f1ado durante la dictadura de Augusto Pinochet, al amparo del terrorismo de Estado, y se ha mantenido hasta la actualidad siendo modificada solo en detalles menores. Bajo este escenario, la mayor\u00eda de los estudiantes debe endeudarse por grandes cantidades de dinero y por muchos a\u00f1os para poder pagar sus estudios y tratar de ingresar a un mercado laboral altamente precarizado (Sisto, 2013). Sin embargo, la movilizaci\u00f3n estudiantil chilena marc\u00f3 un hito importante en la pol\u00edtica del pa\u00eds, ya que no solo cuestion\u00f3 la pol\u00edtica privatizadora universitaria, sino que tambi\u00e9n las bases mismas del sistema pol\u00edtico. De esta forma abri\u00f3 un nuevo periodo de luchas populares y transform\u00f3 culturalmente al pa\u00eds (Sisto, 2013). Este an\u00e1lisis se centrar\u00e1 en la trama argumental de las interrelaciones entre las formas del sistema gubernamental de excepci\u00f3n, las actuales movilizaciones sociales y la universidad en el actual contexto mundial. Se considerar\u00e1 a la universidad en las siguientes dimensiones: a) espacio de producci\u00f3n inmaterial, de conocimiento, significados y an\u00e1lisis; b) espacio de producci\u00f3n de movilizaci\u00f3n social, de conductas colectivas, de incidencia pol\u00edtica en el contexto general; c) espacio decisivo, de necesario y adecuado gobierno, en todas sus dimensiones e interacciones, para un comando gubernamental de excepci\u00f3n regido seg\u00fan l\u00f3gicas b\u00e9licas; d) espacio heterog\u00e9neo, conformado por diversas actividades de diferentes actores (estudiantes, profesores, etc.), que tambi\u00e9n interact\u00faan en el Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !59 las Mo Rub\u00e9n Benedicto escenario general sin necesariamente escindir sus m\u00faltiples y simult\u00e1neas dimensiones de ciudadanos, trabajadores, etc. Se entender\u00e1 que estas pueden causarse e interferirse mutuamente: la producci\u00f3n inmaterial de an\u00e1lisis puede crear movilizaci\u00f3n, la acci\u00f3n material de movilizaci\u00f3n puede crear significados, la movilizaci\u00f3n interna puede incidir en el conjunto de la sociedad y viceversa. Adem\u00e1s, es necesario tener en cuenta un \u00faltimo componente: la criminalizaci\u00f3n. Este dispositivo ilustra interrelaciones entre los diversos factores que integran este conducto argumental, ya que ha sido utilizado para categorizar a la protesta social en diferentes contextos, comprende la interacci\u00f3n de trabajos materiales e inmateriales, se interrelaciona con diferentes dispositivos gubernamentales y opera en espacios de construcci\u00f3n de realidad y producci\u00f3n de conductas. Se considerar\u00e1 como base la situaci\u00f3n en Catalunya y, como su espejo, la de Chile, ya que, pese a sus diferencias, los contextos de ambas movilizaciones comparten circulaciones entre los marcos universitarios y sociales, inscribi\u00e9ndose en una misma ola de cambios globales en zonas perif\u00e9ricas similares del actual sistema-mundo. Se iniciar\u00e1 presentando los componentes epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos del marco de entendimiento; asimismo, se utilizar\u00e1n los siguientes conceptos b\u00e1sicos para nuestro an\u00e1lisis: poder, gubernamentalidad, sistema-mundo, guerra global, l\u00f3gicas b\u00e9licas, entre otros. Posterioremente, analizaremos el c\u00f3mo y el por qu\u00e9 el espacio universitario, en sus diversas dimensiones, es convertido en objeto de gobierno, al que tambi\u00e9n se aplican formas de criminalizaci\u00f3n. Para finalizar, se se\u00f1alar\u00e1n las conclusiones pertinentes. 2. MARCO DE ENTENDIMIENTO 2.1. EPISTEMOLOG\u00cdA Este trabajo se nutre de propuestas de Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) en \"Hacia una Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n\" (PL). En particular recoge el esfuerzo por la liberaci\u00f3n hist\u00f3rica de estructuras sociales que mantienen oprimidas a las mayor\u00edas populares, la consideraci\u00f3n de una nueva praxis, que se plantee el problema del poder, y una alineaci\u00f3n diferenciada de las instancias de control. Burton (2013) considera que la PL \"es demasiado valiosa para pertenecer solo a una regi\u00f3n del mundo\" (p. 167) y usa el t\u00e9rmino segunda psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n para referirse a una praxis trans-global. Esta idea se complementa con la propuesta de Boaventura de Sousa Santos (2003) de Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 60 una hermen\u00e9utica diat\u00f3pica : el conocimiento para la emancipaci\u00f3n no aspirar\u00eda a convertirse en una teor\u00eda unificadora, sino a interpretar las luchas por la dignidad de cada lugar en un di\u00e1logo horizontal entre diferentes formas culturales de reaccionar frente al mundo, buscando lugares comunes para compartir aprendizajes entre diferentes pr\u00e1cticas emancipatorias. En este sentido, se entiende el conocimiento como situado (Haraway, 1991, 1995). Sin posiciones privilegiadas de conocimiento, la objetividad se busca en la apertura a la conexi\u00f3n parcial y en la implicaci\u00f3n en un di\u00e1logo con otros en contextos particulares y en continua transformaci\u00f3n. La defensa de los derechos humanos (DD.HH.) se constituye como un posicionamiento base de este trabajo, concibi\u00e9ndolos como un producto cultural de lucha por la dignidad (Herrera, 2005), intentando cepillar la historia a contrapelo. Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1989) se\u00f1alaba que \"la objetividad de las instituciones sociales es tambi\u00e9n producida por la actividad humana\" (p. 58) al escribir sobre la construcci\u00f3n social de la realidad. La realidad se genera en un proceso de construcci\u00f3n social entre los diferentes actores que interact\u00faan a trav\u00e9s de diversos mecanismos; es hist\u00f3rica, \"ligada a un tipo de relaci\u00f3n simb\u00f3licamente mediada, y espacio temporalmente situada, la cual le confiere su sentido y existencia\" (Ema y Sandoval, 2003, p. 9). A su vez, se entiende por composici\u00f3n de realidad el proceso de construcci\u00f3n de una diversidad de materialidades y procesos psicosociales que, en su interacci\u00f3n compleja, forman la lectura de conjunto que un determinado agente puede otorgar al mundo. Se incluyen, adem\u00e1s, los procesos para delimitar qui\u00e9nes son los agentes cualificados y socialmente investidos de poder y legitimidad para realizar todas estas tareas en y para la sociedad. Las descripciones del mundo funcionan como justificaciones de modos de acci\u00f3n espec\u00edficos y las construcciones de sujeto pueden ser entendidas como recursos para la acci\u00f3n que contribuyen a estabilizar determinadas descripciones factuales (Sisto, 2007). Tales interacciones evocan la noci\u00f3n de complejidad que Morin (1990, 2007) describe como el tejido de numerosos factores, diferentes entre s\u00ed, que, inseparablemente asociados, interact\u00faan interfiri\u00e9ndose de muy diversas maneras, con cierta dosis de indeterminaci\u00f3n. Plantea algunos principios b\u00e1sicos, como el de recursividad organizacional (productos y efectos son simult\u00e1neamente causas y productores de aquello que los produce) o el hologram\u00e1tico (la parte est\u00e1 en el todo y el todo est\u00e1 en la parte). 2.2. METODOLOG\u00cdA : INVESTIGACI\u00d3N DE CAMPO EN LO COTIDIANO Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) criticaba el idealismo metodol\u00f3gico, que tradicionalmente acompa\u00f1a al positivismo, por parcializar la existencia Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !61 las Mo Rub\u00e9n Benedicto humana, cegando los significados m\u00e1s importantes al anteponer el marco te\u00f3rico al an\u00e1lisis de la realidad. Ante ello, en este art\u00edculo se plantea utilizar una metodolog\u00eda no reductora. Durante las movilizaciones del 15M, se investig\u00f3 la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda catalana, y, como en Chile, nos encontramos con la criminalizaci\u00f3n de la universidad. Est\u00e1bamos inscritos en un mismo argumento, en lo que Spink (2003) conceptualiza como campo-tema : un complejo de redes de sentido interconectadas, un proceso continuo y multitem\u00e1tico, en el que personas y sucesos, entran y salen de lugares, circulando por puntos m\u00e1s o menos centrales, transform\u00e1ndose en versiones y productos que tambi\u00e9n son utilizados por individuos en diversos di\u00e1logos. La investigaci\u00f3n de campo en lo cotidiano considera la participaci\u00f3n en acciones que se desarrollan en espacios de convivencia p\u00fablicos, donde todos son miembros de una comunidad con quien comparten normas y expectativas que les permiten una comprensi\u00f3n compartida de las interacciones (Spink & Spink, 2007). Para abrirse a la complejidad de la realidad, la investigaci\u00f3n en lo cotidiano ha reconocido diferentes m\u00e9todos y fuentes informativas antes no consideradas (Spink, 2007a). Pueden utilizarse, tambi\u00e9n, diferentes m\u00e9todos dentro de una secuencia de interrelaciones dial\u00f3gicas. En todo caso, siendo siempre m\u00e9todico, es decir, pudiendo repetir lo realizado a otras personas (Spink & Spink, 2007). Los m\u00e9todos utilizados se describen a continuaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 participaci\u00f3n activa, observante y reflexiva en la cotidianeidad del campo tem\u00e1tico, atenta al desarrollo del flujo informativo, convocatorias, acontecimientos y significaciones de la movilizaci\u00f3n social y la actuaci\u00f3n gubernamental. En Catalunya, se observ\u00f3 rizom\u00e1ticamente la materialidad de la cotidianeidad de las movilizaciones (actividades organizativas, manifestaciones, entre otros), en especial la movilizaci\u00f3n estudiantil chilena, llegando a ella a trav\u00e9s de diferentes v\u00ednculos, ya que se vivi\u00f3 y trabaj\u00f3 en una universidad p\u00fablica de ese pa\u00eds, generando lazos que, gracias a Internet, permiten mantener presentes articulaciones en el d\u00eda a d\u00eda. Esta participaci\u00f3n posibilit\u00f3 las conexiones y articulaciones que nos permitieron el encuentro, la conversaci\u00f3n y la articulaci\u00f3n con la cotidianeidad de las movilizaciones en otros lugares y con diferentes sectores y sensibilidades en espacios diversos y, a la vez, conocer el tejido social que sostiene el contexto estudiado y tener acceso a las diversas circulaciones de las discusiones sobre los sentidos de la realidad vivida. La articulaci\u00f3n, en palabras de Haraway (1992), se entiende como \"alcanzar t\u00e9rminos de acuerdo (...) Articular es significar\" (p.150). En este sentido, la Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 62 articulaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica compleja, impugnable, que se produce en un campo definido por entidades colectivas, en un compromiso de producci\u00f3n de conocimiento y construcci\u00f3n del mundo (Haraway, 1992). Nos articulamos con una variedad de organizaciones, colectivos y espacios de actores sociales, emergentes o existentes, de diferentes posicionamientos: sindicatos, juristas, polic\u00edas, activistas, acad\u00e9micos, estudiantes, entre otros. Se atendieron las conversaciones espont\u00e1neas en encuentros situados que, seg\u00fan Spink (2008), caracterizan frecuentemente la inves tigaci\u00f3n en lo cotidiano . Estas conversaciones en peque\u00f1os encuentros cotidianos son tambi\u00e9n puestas en valor, pues ah\u00ed tambi\u00e9n se negocian, imponen o resisten los sentidos colectivos de la propia cotidianeidad de la que somos parte (Spink y Sp\u00ecnk, 2007). Los sentidos tambi\u00e9n se buscaron en espacios colectivos de debate, como jornadas o grupos de estudio integrados en el movimiento social, en donde se relacionaban los acontecimientos en curso con diferentes posicionamientos te\u00f3ricos mediante la revisi\u00f3n y discusi\u00f3n de bibliograf\u00eda. Se localizaron diferentes espacios informativos de dominio p\u00fablico por donde circulaban las discusiones sobre los sentidos en torno al campo- tema estudiado (Spink & Spink, 2007) y se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n informativa cotidiana en medios de comunicaci\u00f3n convencionales y alternativos, de \u00e1mbito locales o internacionales, con diversas posiciones como redes sociales de Internet, listas de distribuci\u00f3n electr\u00f3nicas, foros, entre otros. A partir de los diversos procedimientos, se recopil\u00f3, sistematiz\u00f3 y proces\u00f3 una multiplicidad de materiales de dominio p\u00fablico que recog\u00edan sentidos proporcionados por actores gubernamentales-policiales, universitarios y del movimiento social sobre diferentes aspectos de la realidad en el contexto pertinente: noticias period\u00edsticas, radio y televisi\u00f3n, comunicados de movimientos sociales, entrevistas a funcionarios p\u00fablicos, documentos institucionales, resoluciones judiciales, videos y fotograf\u00edas, di\u00e1logos en redes sociales, carteles y propagandas. Se organiz\u00f3 y administr\u00f3 el material en un archivo digitalizado, seg\u00fan el momento de la investigaci\u00f3n, que nos permite guardar la memoria del proceso. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) han desempe\u00f1ado un papel decisivo en las actuales movilizaciones sociales, ya que son fuentes abiertas y accesibles para la composici\u00f3n de la realidad que facilitaron una conversabilidad inimaginable mediante otras tecnolog\u00edas, procedimientos y productos. Las TIC facilitaron y, a la vez, hicieron diferente y complejizaron la gesti\u00f3n de cuanto material se recopil\u00f3 para analizar. Facilit\u00f3 el acceso a numerosas fuentes y las triangulaciones sobre diferentes aspectos cualitativos de las mismas, haci\u00e9ndolas m\u00e1s dialogables y ajustadas a los tiempos de unos acontecimientos que se desarrollaban velozmente. Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !63 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica discursiva de documentos de dominio p\u00fablico y se elaboraron mapas dial\u00f3gicos siguiendo las propuestas de Spink (2007a), que adoptan una concepci\u00f3n del lenguaje en su uso, como pr\u00e1ctica social. A partir de estos mapas, se visualizaron elementos relacionales para iniciar el proceso de interpretac i\u00f3n y se argument\u00f3 para crear una narrativa que transformara esa multiplicidad en algo relatable (Spink & Spink, 2007). El uso extensivo de las funciones del procesador de texto inform\u00e1tico (edici\u00f3n, estructuraci\u00f3n y navegaci\u00f3n interna en documentos) ayud\u00f3 enormemente a realizar el orden del texto a producir. El texto se consider\u00f3 como el producto final del proceso metodol\u00f3gico y se procur\u00f3 que resultara f\u00e1cilmente compartible, conversable y discutible en todos sus componentes. Siguiendo los conceptos de Spink (2008), se opt\u00f3 por un estilo de narrativa recortada con peque\u00f1os ejemplos, como forma de demostrar la importancia de los fragmentos en la investigaci\u00f3n social situada. Se integr\u00f3 en el propio texto las referencias a nuestras fuentes, incorporadas junto a la bibliograf\u00eda, con la correspondiente localizaci\u00f3n del documento p\u00fablico en Internet. De esta forma, se convierten, as\u00ed, en un c\u00f3digo abierto f\u00e1cilmente conversable, al alcance de cualquiera , que nos permite rendir cuentas razonablemente de los componentes de nuestra narraci\u00f3n en el mismo texto. 2.3. PODER , GUBERNAMENTALIDAD , VERDAD Considerando diversos planteamientos sobre el poder y, pese a algunos matices, Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1989) se decanta por el paradigma estrat\u00e9gico de Foucault como el m\u00e1s adecuado para \"explorar el funcionamiento del poder a todos los niveles, para seguir los procesos de acumulaci\u00f3n del poder desde sus or\u00edgenes, para examinar los movimientos de cambio social desde la base o la construcci\u00f3n de alternativas sociales desde 'los marginados de la tierra'\" (p. 105). El poder no es simplemente un lugar o instituci\u00f3n central de donde surge todo cuanto se puede hacer: \"es el nombre que se presta a una situaci\u00f3n estrat\u00e9gica compleja en una sociedad dada\" (Foucault, 1976, 1995, p. 113). La relaci\u00f3n de poder se produce en cada instante e interrelaci\u00f3n, es omnipresente, sufre tensiones constantes, cambia seg\u00fan acontecimientos, voluntades, materialidades, resistencias, entre otros. Existen lugares en el tejido relacional desde donde se dispone de mayor ventaja y dominio; pero est\u00e1n basados en una situaci\u00f3n relacional. Desde estas posiciones ventajosas, el comando gubernamental proporciona sus razones para gobernar. Foucault (2004, 2007) explica que en occidente, la racionalidad de gobierno se construy\u00f3 ligada al liberalismo econ\u00f3mico y convirti\u00f3 a los seres humanos en un nuevo objeto problem\u00e1tico que se deb\u00eda manejar para conseguir resultados: la poblaci\u00f3n . Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 64 La gesti\u00f3n poblacional requer\u00eda preguntarse si una acci\u00f3n gubernamental resultaba adecuada o no, en funci\u00f3n de su utilidad ; nec esitaba, adem\u00e1s, un conjunto de reglas que permitiese realizar tal evaluaci\u00f3n, establecer lo verdadero y lo falso, o sea, un r\u00e9gimen de verdad . De esta forma, un buen gobierno ser\u00e1 el que act\u00fae en la verdad, m\u00e1s precisamente, \"el mercado debe decir la verdad, debe decir la verdad con respecto a la pr\u00e1ctica gubernamental\" (Foucault, 2004, 2007, p. 50). La gubernamentalidad ser\u00e1 el conjunto de t\u00e9cnicas y procedimientos para dirigir el comportamiento humano, \"la manera de conducir la conducta\" (Foucault, 2004, 2007, p.218) de la poblaci\u00f3n. Un an\u00e1lisis de gubernamentalidad puede plantear preguntas como \u00bfqui\u00e9n o qu\u00e9 debe ser gobernado? \u00bfpor qu\u00e9, c\u00f3mo y con qu\u00e9 fines? 2.4. TIEMPOS DE CRISIS Y EXCEPCIONALIDAD Wallerstein (2005) considera que la unidad de an\u00e1lisis pertinente para comprender adecuadamente los fen\u00f3menos hist\u00f3ricos actuales es el sistema-mundo, por ello resulta necesario conectar estos fen\u00f3menos, m\u00e1s all\u00e1 del marco de los Estados, a las din\u00e1micas del sistema-mundo global que influyen determinantemente en su curso y desenlace. El sistema-mundo se estructura de manera jer\u00e1rquica, polarizada y desigual en zonas centrales, peque\u00f1as, semiperif\u00e9ricas y perif\u00e9ricas que condicionan las posibilidades de evoluci\u00f3n de cada pa\u00eds. La ubicaci\u00f3n en cada zona puede variar, como hist\u00f3ricamente ha sucedido en Espa\u00f1a, que ha circulado por espacios semiperif\u00e9ricos y perif\u00e9ricos y en Am\u00e9rica Latina que es \"la periferia m\u00e1s antigua de toda la historia entera de la econom\u00eda- mundo y del sistema-mundo capitalista\" (Aguirre, 2003, p. 51 ). En su \"doctrina del shock \", Klein (2007) se\u00f1ala que actualmente estar\u00eda instaur\u00e1ndose un nuevo r\u00e9gimen feudal global para redistribuir la riqueza mundial en beneficio de una peque\u00f1a \u00e9lite. El mercado regular\u00eda todo \u00e1mbito de la vida. En los c\u00e1lculos de gobierno para el re-equilibrio deseado, se otorga un valor nulo a la vida de las personas que componen la gran franja poblacional desconectada del aparato productivo y de consumo. No producen beneficio, no entran en el mercado, su vida es desechable. Se descarta su integraci\u00f3n pero, dada su segura resistencia, habr\u00e1n de ser controladas mediante una violencia organizada. Pobres desechables. Miseria planificada . Violencia represiva. Es biopol\u00edtica : la vida y sus mecanismos entran \"en el dominio de los c\u00e1lculos expl\u00edcitos y convierte al poder-saber en un agente de transformaci\u00f3n de la vida humana\" (Foucault, 1976, 1995, p.173). Klein (2007) sit\u00faa a Chile como primer pa\u00eds en donde se experimentaron estas transformaciones, bajo la dictadura de Pinochet, de la mano de los disc\u00edpulos de Milton Friedman y su universitaria Escuela de Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !65 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Chicago. Las mismas recetas neoliberales que deterioraron la vida de grandes franjas poblacionales de Am\u00e9rica Latina, se imponen desde 2008 en el sur de Europa (Zibechi, 2012, 24 de febrero). Hardt y Negri (2004) definen la situaci\u00f3n actual como un estado de guerra general y global; un estado de excepci\u00f3n permanente que, convertido en norma, hace indistinguible la paz de la guerra e invade tanto el panorama interno como las relaciones exteriores. Las pol\u00edticas de defensa se convierten en pol\u00edtica de seguridad que, sin distinguir entre ej\u00e9rcito y polic\u00eda, \"obliga a configurar activa y constantemente el entorno mediante la actividad militar-policial (...), asume la tarea de producir y transformar la vida social en el plano m\u00e1s general y global\" (Hardt & Negri, 2004, p. 42). Estos autores (2000, 2004), adem \u00e1s se\u00f1alan que la producci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de riqueza se basan cada vez m\u00e1s en lo inmaterial. El trabajo material no desaparece, pero las caracter\u00edsticas del trabajo inmaterial son priorizadas, ya que son decisivas para la creaci\u00f3n de riqueza, transformando a la sociedad en su conjunto. El trabajo inmaterial produce bienes inmateriales (informaci\u00f3n, conocimientos, ideas, emociones, entre otros) adem\u00e1s de comunicaci\u00f3n, relaciones sociales y cooperaci\u00f3n. Se distinguen tres tipos de este trabajo: el comunicativo, el anal\u00edtico-simb\u00f3lico, el de resoluci\u00f3n de problemas y, el de producci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de afectos. Esta tendencia caracterizar\u00eda el actual tr\u00e1nsito de una sociedad disciplinaria a una sociedad de control, en la que los criterios y comportamientos de los aparatos normalizadores se interiorizan a\u00fan m\u00e1s en cada sujeto y se distribuyen a trav\u00e9s de sus cuerpos y mentes mediante las pr\u00e1cticas m\u00e1s comunes y cotidianas de la vida social. El control es m\u00e1s sutil, sin apariencia de existencia, trae vestimenta de raz\u00f3n y de un acuerdo sobre la realidad. En este contexto, la universidad desarrolla un importante papel tanto por la centralidad de la ciencia y tecnolog\u00eda en la reproducci\u00f3n del capital, como por la generaci\u00f3n de discursos de legitimaci\u00f3n dirigidos a la sociedad (Montenegro & Pujol, 2013). 2.5. L\u00d3GICAS DE GUERRA Y GOBIERNO En junio de 2011, en Barcelona, el movimiento social convoc\u00f3 una cadena humana \" una acci\u00f3n absolutamente pac\u00edfica, no violenta, masiva y determinada\" en torno a la sede del Parlamento de Catalunya, en protesta por recortes presupuestarios que provocar\u00edan una mayor exclusi\u00f3n social (acampadabcn, 2011a). La m\u00e1xima autoridad del gobierno local calific\u00f3 la movilizaci\u00f3n como \" kale borroka \" (Gonz\u00e1lez, 2011, 16 de junio). Esta expresi\u00f3n, proveniente del euskera, se refiere a una lucha o violencia callejera que, en el marco del conflicto vasco, es clasificada como Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 66 \"terrorismo de baja intensidad \", categor\u00eda desde la cual se facilita la relaci\u00f3n-equiparaci\u00f3n con toda forma de terrorismo (Elorza, 2011, 25 de agosto). Caracterizado gubernamentalmente de esta forma, lo acontecido entr\u00f3 en la categor\u00eda de terrorismo , como una amenaza a la seguridad del Estado, en donde hechos y autores son tratados por dispositivos policiales y militares, seg\u00fan sus l\u00f3gicas y procedimientos. En Chile, el t\u00e9rmino \"criminalizaci\u00f3n de la protesta social\" fue utilizado por primera vez para referirse a una situaci\u00f3n violatoria de DD.HH. en 2003, en el marco del informe del Relator Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de pueblos ind\u00edgenas, para calificar la respuesta del Estado chileno a leg\u00edtimas demandas del pueblo mapuche (Acevedo, 2013, 5 de marzo). Para desestabilizar su movilizaci\u00f3n se le atribu\u00eda el car\u00e1cter de delito a sus manifestaciones, mediante leyes especiales como la \"Ley Antiterrorista \"; tal estrategia estar\u00eda extendi\u00e9ndose hacia otros sectores de la poblaci\u00f3n chilena que se manifiestan masivamente contra la injusticia social (Acevedo, 2013, 5 de marzo). Desde una perspectiva militar, el terrorismo es considerado como un m\u00e9todo de guerra de un conflict o asim\u00e9trico , aquel que enfrenta a dos fuerzas militares dis\u00edmiles. Para tratar este tipo de conflictos, la poblaci\u00f3n civil fue convertida en objetivo militar, dado que su apoyo puede facilitar o dificultar la toma de decisiones de los jefes militares, desarroll\u00e1ndose la estrategia de contrainsurgencia : \"aquellas acciones militares, paramilitares, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, psicol\u00f3gicas y c\u00edvicas tomadas por un gobierno para vencer a la insurgencia\" (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1994, 2000, p. 112). En la doctrina militar estadounidense es posible encontrar elementos conceptuales que van caracterizando la indistinci\u00f3n entre paz y guerra. El \"continuo operacional\" , por ejemplo, var\u00eda seg\u00fan la intensidad de los conflictos, transcurriendo desde la paz, por conflictos de baja intensidad, hasta la guerra. Las fronteras entre uno u otro estadio pueden solaparse y distinguirse seg\u00fan el grado de violencia, las operaciones a realizar o las circunstancias generales del contexto. El comandante militar debe actuar conforme a la situaci\u00f3n en el continuo , utilizando desde la influencia sutil hasta el control expl\u00edcito y total. El entorno operativo comprender\u00eda el conjunto de condiciones, circunstancias e influencias (pol\u00edticas, econ\u00f3micas, culturales, militares, entre otras) que pueden afectar el empleo de fuerzas militares y las decisiones del comandante; en funci\u00f3n del grado de control y oposici\u00f3n que sostengan los dispositivos militares y la aplicaci\u00f3n de la ley, el entorno operativo podr\u00e1 calificarse como permisivo, incierto u hostil (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1993, 1994, 2000). En el \u00e1mbito del conocimiento militar, la teor\u00eda de Information Warfare (IW) (Guerra de Informaci\u00f3n) concibe a la guerra como un conjunto de actividades letales y no letales que se ejecutan para someter la voluntad hostil de un adversario. La IW puede desarrollarse por o contra Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !67 las Mo Rub\u00e9n Benedicto grupos estatales o no estatales sin reconocer necesariamente un estado de guerra, siendo su prop\u00f3sito, no necesariamente matar al enemigo, sino someterlo, consigui\u00e9ndolo cuando se comporta de modo coincidente con aquel que se le intenta imponer. De esta forma, el enemigo ser\u00e1 cualquiera que no coopere suficientemente con el dirigente que controla los medios de IW. El sistema de objetivos de IW se dirige a la epistemolog\u00eda del adversario, a todo aquello que un organismo humano considere real o verdadero, ya sea conocimiento o creencia (Szafranski, 1995). El teatro de guerra ser\u00e1 la informaci\u00f3n, el principal \u00e1mbito de batalla ser\u00e1 la infoesfera : un conjunto de redes y sistemas que enlazan informaci\u00f3n, al que la sociedad accede para componer la realidad, tomar decisiones y ejecutar cualquier tarea. El objetivo principal es la mente humana, se busca que toda acci\u00f3n enemiga no est\u00e9 fundada en la realidad, sino en la realidad que se le ha construido para provocar su acci\u00f3n mediante el control de todos los procesos basados en la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la influencia o dominio sobre el denominado ciclo OODA : Observar, Orientar la lectura de lo sucedido, Decidir c\u00f3mo proceder y Actuar (Stein, 1996). No se opera sobre este cicl o \u00fanicamente con lo que se dice sino, tambi\u00e9n, con lo que se hace, siendo, en la conducci\u00f3n de la guerra, la contradicci\u00f3n entre decir y hacer la mayor debilidad (L ind, 2004). Estas formas de pensamiento militar se diseminan a nivel global, alcanzando a Chile y al Estado espa\u00f1ol. La base militar de Fuerte Aguayo, cerca de Valpara\u00edso, alberga un centro de entrenamiento construido con donaciones del Comando Sur de las fuerzas armadas estadounidenses. Militares y polic\u00edas de 16 pa\u00edses reciben formaci\u00f3n sobre estabilidad civil, t\u00e1cticas de infanter\u00eda ligera para polic\u00edas, antiterrorismo, entre otros. Organizaciones de DD.HH. expresaron su preocupaci\u00f3n por el hecho de que polic\u00edas recibieran entrenamiento militar y de que militares pudieran reprimir a la poblaci\u00f3n civil. Les inquietaba que se convirtiera al ciudadano en enemigo simplemente por estar enmarcado en una protesta social y que este entrenamiento pudiera tener como objeto enfrentar, de una manera nueva y m\u00e1s violenta, las protestas ciudadanas (P\u00e9rez-Guerra, 2012, 26 de Mayo). Una inquietud similar ante esta formaci\u00f3n policiaco-militar surgi\u00f3 tambi\u00e9n en el Estado espa\u00f1ol cuando la televisi\u00f3n p\u00fablica present\u00f3, en un noticiario nacional, ejercicios de la Gendarmer\u00eda Europea realizados en instalaciones de la Guardia Civil espa\u00f1ola. Las im\u00e1genes mostraban a comandos asaltando casas, desactivando explosivos o reduciendo terroristas, adem\u00e1s de sujetos ense\u00f1ando sus manos vac\u00edas a las fuerzas policiales mientras coreaban \"estas son nuestras armas\" (Alberola, 2011) una de las consignas m\u00e1s ampliamente utilizadas por manifestantes del 15M en todo el pa\u00eds. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 68 Estos intercambios de conocimient o y formaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n del pensamiento policiaco-militar de excepci\u00f3n son tratados como parte naturalizada de redes estatales del sistema mundial de gobierno. As\u00ed, la revista Carabineros de Chile (2013) cuenta la participaci\u00f3n del General Director de Carabineros en la Cumbre de la Asociaci\u00f3n de Gendarmer\u00edas y Fuerzas Policiales con Estatuto Militar Europeas y Mediterr\u00e1neas, que tuvo lugar en Espa\u00f1a, para reforzar v\u00ednculos internacionales. En la Guerra de Informaci\u00f3n de la sociedad de control, la guerra es una forma de gubernamentalidad para alcanzar objetivos de gobierno que se extiende a todo \u00e1mbito de la vida. La primac\u00eda del trabajo inmaterial proporciona ventaja militar para someter al enemigo. Como si la sociedad fuera un \u00fanico organismo vivo, se busca obtener control o cooperaci\u00f3n de todos los dispositivos sociales a trav\u00e9s de los cuales elabora su composici\u00f3n de la realidad. Este trabajo inmaterial se basa en un amplio trabajo material, que incluye una calculada dosis de violencia sobre las personas y los bienes necesarios para la vida. Se trata de someter al \"enemigo\", de conducir su conducta, de lograr su cooperaci\u00f3n, es decir, que acepte trabajar m\u00e1s por menos salario y prestaciones sociales, pagar y endeudarse m\u00e1s por su educaci\u00f3n y perder derechos hist\u00f3ricos de lucha por la dignidad. La causa de todo podr\u00e1 ser una crisis o la vida misma; en todo caso, el mercado dir\u00e1 la verdad. En democracia \u00bfQui\u00e9n hablar\u00e1 de guerra? 3. IW, COMPOSICI\u00d3N DE REALIDAD Y UNIVERSIDAD Bajo la l\u00f3gica b\u00e9lica de la gubernamentalidad de excepc i\u00f3n, la conformaci\u00f3n de la percepci\u00f3n y significaci\u00f3n de la realidad desempe\u00f1a un papel importante en la aparici\u00f3n y conducci\u00f3n de las conductas a imponer. Estos procesos de composici\u00f3n social de realidad requieren de tareas inmateriales de an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de conocimiento. Del diagn\u00f3stico de las situaciones, se derivan las decisiones sobre qu\u00e9 es necesario hacer para solucionar los problemas, y qui\u00e9n y c\u00f3mo debe hacerlo. Siendo la producci\u00f3n de conocimiento un conjunto de operaciones pol\u00edticas que sanciona institucionalmente y legitima socialmente formas de saber que act\u00faan como mecanismos de poder, la universidad se convierte en una instituci\u00f3n hist\u00f3rica y pol\u00edticamente localizada, donde para pensar sobre ella es necesario esclarecer su entramado pol\u00edtico, tanto a nivel interno como en relaci\u00f3n con su entorno (Montenegro & Pujol, 2013). Por la investidura social de su aportaci\u00f3n a estas tareas, las voces universitarias entran en el terreno del establecimiento de lo real o verdadero, de la toma de decisiones, de la orientaci\u00f3n de conducta del organismo social. Ese terreno es el teatro de operaciones de la IW, el \u00e1mbito de la instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen de verdad para la gubernamentalidad. Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !69 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Por otro lado, la educaci\u00f3n ocupa un lugar central como factor de segmentaci\u00f3n y formaci\u00f3n biopol\u00edtica de la poblaci\u00f3n, de los futuros posibles para sus integrantes, de las posibilidades para su gobierno. En el campo de la educaci\u00f3n y la universidad, se desarrolla una de las batallas m\u00e1s re\u00f1idas y decisivas para reacomodar el comando y la reproducci\u00f3n de la vida social. La universidad, en tanto produce conocimiento, est\u00e1 en el \u00e1mbito de la creaci\u00f3n de riqueza econ\u00f3mica, ocupando uno de los lugares centrales en el actual modo de producci\u00f3n. Ser\u00e1 punto de aplicaci\u00f3n de las formas de mando y control que caracterizan el capitalismo cognitivo y adoptar\u00e1 el objetivo de redefinir la fuerza productiva y su comando. No es un espacio libre, sino un espacio donde se hace la lucha (Do, 2008). El principio hologram\u00e1tico del pensamiento complejo (Morin, 1990, 2007) aplicado a la doctrina del shock (Klein, 2007) nos puede ayudar a comprender la situaci\u00f3n. Si entendemos que la parte y el todo comparten estructura, considerando necesaria una dosis de violencia organizada para desarbolar resistencias e implementar determinadas transformaciones en la sociedad, entonces, tambi\u00e9n en la universidad, se dispensar\u00e1n diversas formas de violencia para imponer el modelo. La universidad ha de resultar funcional, especialmente en momentos decisivos. Klein (2007) explica que Friedman consideraba que, ante las resistencias que generaban las reformas neoliberales, solamente una impactante crisis, creada o sobrevenida, real o percibida como tal, permitir\u00eda un verdadero cambio. El estado de shock (miedo, confusi\u00f3n y paralizaci\u00f3n) producido en la poblaci\u00f3n abrir\u00eda la oportunidad para implantar y consolidar r\u00e1pidamente las reformas planeadas antes de que apareciera resistencia alguna. Cuando estas crisis ocurren, las acciones a tomar dependen de las ideas presentes en el medio y por ello debe intentarse que las ideas presentes sean las adecuadas. El experimento-pa\u00eds fue Chile. La crisis, en forma de gran violencia, represi\u00f3n y muerte, la impuso Pinochet; las ideas, los disc\u00edpulos de Friedman de la Universidad de Chicago, los Chicago Boys . En Catalunya el shock se produce mediante crisis financiera, desempleo y recortes en protecci\u00f3n social, entre otras formas. La indignaci\u00f3n surgi\u00f3 con fuerza en el 15M y el organismo social se sumi\u00f3 en una intensa discusi\u00f3n sobre lo que era real y lo que era verdadero de esas \"crisis\", y sobre sus causas y posibles soluciones. En las movilizaciones sociales aparecieron voces universitarias que desmontaron rigurosamente diagn\u00f3sticos y actuaciones gubernamentales. Reputados profesores universitarios ofrec\u00edan sus an\u00e1lisis en pleno epicentro de las protestas, apoyando movilizaciones emblem\u00e1ticas de desobediencia civil en oposici\u00f3n a leyes injustas que implementaban pol\u00edticas gubernamentales neoliberales (Redacci\u00f3n, 2011, 14 de junio; Acampadabcn, 2011b). Cuando estas voces universitarias se\u00f1alaron a banqueros, pol\u00edticos, instituciones Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 70 gubernamentales y hasta al mismo sistema capitalista como culpables de las crisis y sus consecuencias, dificultaron la posibilidad efectiva del gobierno para conducir las conductas de la poblaci\u00f3n en momentos clave. En t\u00e9rminos de IW, interfirieron hostilmente en los procesos OODA y se insertaron como enemigos en el \"campo de batalla\". 4. PROCEDIMIENTOS DE GUBERNAMENTALIDAD Y CRIMINALIZACI\u00d3 N 4.1. DIVERSIDAD PROCEDIMENTAL La IW busca controlar la infoesfera con el fin de explotarla, a la vez que se protegen las fuerzas amigas de la acci\u00f3n hostil llevada a cabo en el \u00e1mbito de la informaci\u00f3n (Stein, 1996). Es decir, un comando gubernamental que adopte estrategias de IW intentar\u00e1 que sus ideas dominen la infoesfera y evitar\u00e1 que ideas disfuncionales influyan en el medio. Las acciones para alcanzar el dominio informativo son muy variadas y combinan trabajos materiales e inmateriales: explotaci\u00f3n de informaci\u00f3n, enga\u00f1o, ataques f\u00edsicos, entre otros (Stein, 1996). A modo de ejercicio anal\u00edtico, se podr\u00eda considerar una manifestaci\u00f3n popular como una forma de hacer presentes y comunicar ideas, la cual requiere de la base material de un espacio p\u00fablico y de muchos individuos acumulados en espacio y tiempo. En la dimensi\u00f3n inmaterial, podr\u00eda tratarse de interferir la toma de decisiones de potenciales manifestantes, intentando que las personas de la franja poblacional se\u00f1alada -el estudiantado- no est\u00e9n dispuestas completamente a comunicarse ni a acudir a la manifestaci\u00f3n. Para ello, se pueden elevar los costos de tal decisi\u00f3n, cambiando leyes o reglamentos, penalizando conductas y/o aplicando sanciones de graduada severidad. En Chile, en el a\u00f1o 2012, hubo 11.000 cancelaciones de matr\u00edcula a estudiantes por participar en movilizaciones (V\u00e9jar, 2012). Otro curso de acci\u00f3n posible podr\u00eda consistir en disponer fuerzas materiales que impidieran el acceso al espacio p\u00fablico. Esto no podr\u00eda realizarse de cualquier manera, ya que no podr\u00edan utilizarse determinados medios, dado que es necesario considerar el entorno operativo y el continuo operacional . Por ejemplo, no ser\u00eda conveniente desplegar fuerzas militares en el centro de la capital para impedir un acto comunicativo del organismo universitario (la manifestaci\u00f3n estudiantil). El alcalde de Santiago realiz\u00f3 tal propuesta, pero el ministro de defensa chileno se apresur\u00f3 a descartarla argumentando que el orden p\u00fablico se garantizaba mediante la acci\u00f3n policial (La Gaceta, 2011, 17 de agosto). El entorno est\u00e1 definido como democr\u00e1tico y una inadecuada evocaci\u00f3n de la dictadura militar podr\u00eda suscitar ideas de ilegitimidad de la acci\u00f3n gubernamental que agudizar\u00edan las conductas de protesta en el organismo universitario y la poblaci\u00f3n en general. Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !71 las Mo Rub\u00e9n Benedicto La consideraci\u00f3n social de legitimidad es un requerimiento en las acciones a emprender por un comandante (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1993). Toda acci\u00f3n material se incorpora a la infoesfera y, por tanto, las intervenciones han de ser valoradas para que esa incorporaci\u00f3n se realice con una significaci\u00f3n adecuada que oriente hacia conductas relacionables con los objetivos generales. Una forma de construir e incorporar esa noci\u00f3n de legitimidad a las acciones de IW puede ser quit\u00e1ndosela al oponente, entonces, la acci\u00f3n gubernamental podr\u00eda resultar, incluso, encomiable y suscitar apoyo en el medio social. Para resultar veros\u00edmil, se debe demostrar fiabilidad como fuente de informaci\u00f3n (Potter, 1996, 1998). Mentir o manipular, y ser descubierto en ello, hace perder fiabilidad y legimitidad y, por ello, acusaciones en tal sentido podr\u00edan aplicarse sobre referentes estudiantiles, tales como que han sido adiestrados y maquillados, convertidos en objetos que \"demuestra la habilidad del Partido Comunista\" (Azoca, 2011, 7 de octubre, para. 1) o que pertenecen a sectores extremistas que no quieren acordar ni construir nada (Chapochnic k & Villalobos, 2011, 2 de julio). Son \"estudiantes mezclados con lumpen que hizo destrozos de una envergadura pocas veces vistas\" (Efe, 2011, 8 de agosto, para. 3). L\u00edderes de partidos en el gobierno declaran que \"los enemigos est\u00e1n al frente y nos dan una guerra, tarde, ma\u00f1ana y noche\" (Upi, 2011, 6 de Agosto) y emplazan a decidirse entre las categor\u00edas de \"ciudadanos\" o \"violentistas y v\u00e1ndalos\" (Upi, 2011, 3 de octubre). De esta forma, se resignifican hechos, se descalifica al rival posicion\u00e1ndolo como sospechoso, se intenta desacreditar, para deslegitimar mensajes, disminuir la capacidad de influencia y orientar conductas. En la IW se trata de componer una realidad generando confusi\u00f3n en el otro bando y aumentando la claridad en el propio (Jensen, 1995). Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1990) se\u00f1ala a la mentira como caracter\u00edstica principal de la guerra que altera y conforma las relaciones sociales. Los organismos institucionales se convierten en lo contrario de su raz\u00f3n de ser, elaboran una \"historia oficial\" que ignora aspectos centrales de la realidad y distorsiona o inventa otros. Para implantarla, realiza un intenso despliegue propagand\u00edstico que implica a los m\u00e1s altos cargos, donde se denosta y persigue a quien exprese p\u00fablicamente la realidad, a quien desenmascare la \"mentira institucionalizada\". Stein (1996) admite que el enga\u00f1o est\u00e1, efectivamente, incluido en la IW, y apunta que el moldeado informativo es m\u00e1s amplio: la informaci\u00f3n puede ser re-combinada o transformada sin fin, a trav\u00e9s de diferentes medios. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 72 En Chile, los medios de comunic aci\u00f3n masivos presentan habitualmente las noticias referidas al movimiento estudiantil de manera negativa, asoci\u00e1ndolo a violencia y a un rechazo al di\u00e1logo (V\u00e9jar, 2012). Aunque las marchas estudiantiles tengan objetivos claros referidos a la mejora del sistema educativo, la violencia aparece frecuentemente en las concentraciones y los medios centran su atenci\u00f3n en ella, mostrando a quienes producen da\u00f1os y destrucci\u00f3n, y asoci\u00e1ndolos al movimiento estudiantil, lo cual no es necesariamente as\u00ed (Gonz\u00e1lez, 2012, 13 de octubre). Ha sido p\u00fablica la presencia de encapuchados que provocan violencia y que son descubiertos como infiltrados policiales, un programa de televi si\u00f3n grab\u00f3 incluso tales actuaciones. Ante la pol\u00e9mica surgida, Carabineros neg\u00f3 los hechos argumentando que tales procedimientos no figuraban en sus protocolos, despu\u00e9s, sin embargo, el General Director reconoci\u00f3 su utilizaci\u00f3n como medio preventivo (Codd ou, 2012). En Catalunya, el video Qui s\u00f3n els violents? ident ific\u00f3 a polic\u00edas infiltrados como provocadores de incidentes, convirti\u00e9ndose en un fen\u00f3meno informativo. El conseller d'Interior , responsable gubernamental de la polic\u00eda catalana, afirm\u00f3 que el video era falso, pero reconoci\u00f3 a polic\u00edas infiltrados entre los manifestantes con el objetivo de obtener informaci\u00f3n de primera fuente, y se\u00f1al\u00f3 que estos agentes habr\u00edan sido \"vendidos\" en internet con una actitud \"criminal\" para \"estigmatizarlos\" y dejarlos \"inhabilitados\" (Martiarena, 2011, 16 de junio). Tiempo despu\u00e9s, se conoci\u00f3 p\u00fablicamente el trabajo de titulaci\u00f3n del comisario Piqu\u00e9 en el m\u00e1ster en pol\u00edticas p\u00fablicas de seguridad de la Universitat Oberta de Catalunya (Redacc i\u00f3n Directa, 2012, 23 de mayo). Tras presentar una serie de modelos militares, propon\u00eda aplicar sobre un movimiento social peculiares for mas de actuaci\u00f3n policial: provocaci\u00f3n mediante uso desproporcionado, incongruente e inoportuno de la fuerza por unidades policiales uniformadas y de civil, detenciones injustificadas y violentas en redadas preventivas implementadas en base a cualquier excusa sin necesidad de realidad para propiciar una batalla campal, dejar hacer a grupos violentos da\u00f1os suficientemente significativos para resultar socialmente inaceptables y justificar as\u00ed intervenciones policiales de respuesta, entre otros . Todos los planes policiales requer\u00edan que la poblaci\u00f3n estuviera convencida en la desaprobaci\u00f3n de lo sucedido y en la autor\u00eda del movimiento social, aunque esa relaci\u00f3n hechos-autores no fuera cierta. Tambi\u00e9n propon\u00eda debates p\u00fablicos en medios de comunicaci\u00f3n, convenientemente dirigidos a la producci\u00f3n de cambios legislativos que convirtieran en delito determinadas conductas (Piqu\u00e9, 2009). 4.2. CRIMINALIZACI\u00d3N Desde la de sacreditaci\u00f3n, pasamos a la criminalizaci\u00f3n: un proceso de construcci\u00f3n social, un conjunto de actos sociales, pol\u00edticos y jur\u00eddicos, que Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !73 las Mo Rub\u00e9n Benedicto llevan a convertir una conducta que antes era l\u00edcita en il\u00edcita, y que puede incluir la creaci\u00f3n de normas y la aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica criminal espec\u00edfica (Tapia, 2010). En Catalunya, las reformas legales son parte fundamental de la estrategia policial declarada (Sala de premsa, 2012, 3 de abril) y en Chile, el gobierno promueve una Ley de Resguardo del Orden P\u00fablico, la \"ley Hinzpeter\" (V\u00e9jar, 2012). En criminolog\u00eda, el labelling approach ha estudiado qu\u00e9 efectos produce aplicar la etiqueta de \"criminal\" a quienes se adosa tal etiqueta, as\u00ed como el problema de definir la desviaci\u00f3n a la norma como cualidad atribuida a comportamientos e individuos, en el curso de la interacci\u00f3n social. Los comportamientos son considerados desviados o criminales por la interpretaci\u00f3n que se les otorga, un significado social atribuido dentro de la interacci\u00f3n, seg\u00fan normas no solo jur\u00eddicas , sino tambi\u00e9n culturales y \u00e9ticas. Estos planteamientos permitieron considerar la distribuci\u00f3n del poder de definici\u00f3n y orientaron el estudio hacia quienes en la sociedad detentan mayor poder de definici\u00f3n: las agencias de control social (Baratta, 1982, 2004). Se considera que para la clasificaci\u00f3n de una acci\u00f3n o actor como desviado \"no solo interesa el esquema de calificaci\u00f3n , o sea la norma, sino tambi\u00e9n el proceso de calificaci\u00f3n\" (Lamnek, 1977, 2002, p.58). No todo comportamiento medido como desviado en las normas establecidas es definido y etiquetado como tal, existen mecanismos de selecci\u00f3n y \"los grupos cuya posici\u00f3n social les proporciona armas y poder est\u00e1n en mejores condiciones para imponer sus reglas\" (Sack, en Lamnek, 1977, 2002, p. 59). Este fen\u00f3meno de selecci\u00f3n se refiere tanto a la fijaci\u00f3n y definici\u00f3n de las normas, como a su aplicaci\u00f3n, y puede orientarse tanto por normas ya existentes como de nueva generaci\u00f3n (Lamnek, 1977, 2002). Etiquetar como criminal un hecho o sujeto cambia la identidad social de quien es calificado de esta forma y provoca efectos de comportamiento e interacci\u00f3n social (Baratta, 1982, 2004). Un proceso de estigmatizaci\u00f3n acompa\u00f1a a la definici\u00f3n de lo considerado desviado y \"para ser marcado como criminal, basta con cometer una sola acci\u00f3n criminal\" (Becker, en Lamnek, 1977, 2002, p. 60). En este sentido, son condenados en su hacer y en su ser, hacen eso que hacen y que est\u00e1 mal porque son as\u00ed, se les aplica un principio de unidad causal entre el ser y el hacer, entre acto y actor; una concepci\u00f3n de la personalidad como esencial, estable y permanente en el tiempo; una construcci\u00f3n de identidad coherente con los hechos, que permite que se infieran mutuamente e, incluso, predecir reincidencias (Cubells, 2002). As\u00ed, en Chile, los dispositivos policiales establecen y filtran en prensa el \"Perfil criminol\u00f3gico: violentistas y encapuchados\" con las caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas de participantes en manifestaciones estudiantiles: son irresponsables porque sus conductas son guiadas por ideales pol\u00edticos, tienen baja tolerancia a la frustraci\u00f3n porque son incapaces de asumir respuestas normativas del orden social establecido (Carabineros Chile, Departamento O.S.9., 2011). Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 74 El proceso de estigmatizaci\u00f3n llega al extremo de producir la deshumanizaci\u00f3n de la v\u00edctima, la desposesi\u00f3n de toda caracter\u00edstica y dignidad humana. No siendo seres humanos, no es necesario reparo alguno en su consideraci\u00f3n y tratamiento, y, de esta forma, llega tambi\u00e9n al organismo universitario. Una funcionaria del gobierno chileno escribi\u00f3 en twitter \" se mata a la perra y se acaba la leva \", refiri\u00e9ndose a una l\u00edder estudiantil; la frase evoca memorias, fue pronunciada por Pinochet respecto de la muerte de Salvador Allende (Gago, 2011, 19 de agosto). Objetos inanimados o animales: violentas ratas enemigas escondidas en las universidades, junto a perroflautas 2 en asambleas y plazas. Un ex-secretario gubernamental de universidades, profesor de derecho de la Universitad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB), exigi\u00f3 que la polic\u00eda catalana \" no pretenda estigmatizar la universidad \" (Efe, 2012, 21 de abril, para. 6). Las marcas indelebles del estigma convierten necesariamente a la persona o grupo social portador, de manera incuestionable, en una entidad reprochable en s\u00ed misma, merecedora de cuanto negativo le acontezca: son culpables de cuanto les suceda. La culpabilizaci\u00f3n de las v\u00edctimas, inducida socialmente, ha sido un elemento frecuente de las estrategias represivas para justificar las agresiones, quitar toda la responsabilidad a los agresores y desplazarla hacia quienes sufren los da\u00f1os: es una forma de mantener la impunidad, un instrumento de control social (Mart\u00edn Beristain, 1999). 5. CATALUNYA : CALLE LA INTELECTUALIDAD CR\u00cdTICA Desde los primeros acontecimientos del 15M, el conseller d'Interior manifest\u00f3 su peculiar visi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre intelectualidad y orden p\u00fablico: \" Ha habido un exceso de simpat\u00eda pol\u00edtica, intelectual y medi\u00e1tica con este movimiento de los denominados indignados. Los doctores honoris causa no suelen asumir la responsabilidad del orden p\u00fablico \" (Barbeta & Espinasa, 2011, 17 de junio, para. 12). El d\u00eda anterior, el conseller hab\u00eda amenazado con denunciar penalmente a un profesor de la UAB por apuntar la posibilidad de que, como se hab\u00eda documentado en ocasiones anteriores, polic\u00edas infiltrados hubieran provocado acciones violentas (Garc\u00eda, 2011, 16 de junio). Meses despu\u00e9s, tras una serie de actos en apoyo a tres estudiantes universitarios detenidos durante una huelga general, el conseller condenaba una cierta convivencia intelectual de sectores pol\u00edticos, intelectuales y acad\u00e9micos, que proporcionaban cobertura a los violentos al cuestionar permanentemente la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda, algo que no suced\u00eda en sociedades avanzadas (Efe, 2012, 4 de abril). !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! !!!!!!!!!! 2T\u00e9rmino utilizado para referirse despectivamente a un tipo de persona joven, que suele llevar perros y tocar la flauta. Fue muy usado para simplificar y denostar el perfil soc ial de quienes participaban en el 15M. Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !75 las Mo Rub\u00e9n Benedicto La consideraci\u00f3n criminal se ahonda en tanto la movilizaci\u00f3n estudiantil se comunica y relaciona estrecha y fluidamente con el conjunto de la movilizaci\u00f3n social. Estudiantes secundando huelgas generales, iniciando alternativas de vida e institucionalidad, universidades libres en edificios okupados 3 que animan el movimiento social en curso, como la Universitat Lliure La Rimaia , espacio aut\u00f3nomo surgido en Barcelona al calor de las movilizaciones estudiantiles contra la reordenaci\u00f3n neoliberal universitaria del Plan Bolonia, desalojado tras a\u00f1os de criminalizaci\u00f3n y un enga\u00f1oso procedimiento judicial (Rodr\u00edguez, 2012, 9 de mayo). El escrutinio policial abord\u00f3 la cotidianeidad de la universidad. Mandos policiales se contactaron con autoridades universitarias para recabar informaci\u00f3n sobre supuestos grupos violentos de estudiantes y sobre diversas actividades que, seg\u00fan criterio policial, podr\u00edan suponer alteraciones del orden p\u00fablico. Entre ellas, un \"Curso de capacitaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n y denuncia de la tortura\" que tuvo lugar en la Facultad de Derecho y que resultaba de \" inter\u00e9s policial en el marco de las investigaciones sobre movimientos sociales en Barcelona\" (Observatori del Sistema Penal i els Drets Humans [OSPDH-UB], 2012, p. 19). Las operaciones m\u00e1s aparatosas de criminalizaci\u00f3n del mundo universitario pueden ser aquellas en que las fuerzas antidisturbios irrumpieron en instalaciones de la UAB o de la Universitad de Girona (UdG), para reprimir protestas estudiantiles (OSPDH-UB, 2012). Menos visibles resultan las operaciones de informaci\u00f3n, donde agentes de la Unitat Central d'Informaci\u00f3 en Ordre P\u00fablic , unidad creada tras el surgimiento del 15M, se infiltraron en la Facultad de Letras de la UdG, entraron en la cafeter\u00eda, realizaron seguimientos a estudiantes que hab\u00edan participado en protestas, vigilaron reuniones y recabaron informaci\u00f3n de actividades organizativas de movilizaciones. Sus informes se incorporaron en posteriores procesos judiciales (Rodr\u00edguez, 2012, 28 de junio). La amplitud e intensidad de la incidencia policial en la vida universitaria, la voluntad de control de todos sus \u00e1mbitos, materiales e inmateriales, se puede ejemplificar con el operativo policial desarrollado a finales de mayo del a\u00f1o 2012 en la UAB. En esos d\u00edas, la universidad estaba en huelga contra las reformas, se celebraban elecciones de rector(a), y el equipo de gobierno saliente pretend\u00eda despedir a 216 profesores y expedientar a siete estudiantes. Un grupo de profesores y estudiantes se tomaron las instalaciones del rectorado y consiguieron impedirlo (Borras, 2012, 23 de mayo). !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! !!!!!!!!!! 3 Se hace referencia al movimiento social Okupa. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 76 La tercera y \u00faltima jornada de huelga era el d\u00eda de las elecciones a rector/a. Es decir, el momento en que el \" organismo universidad \" tomar\u00eda decisiones que determinar\u00edan su comando en los pr\u00f3ximos tiempos. Desde una perspectiva de IW que considera a la universidad como un escondrijo de enemigos, se trata de un momento crucial para asegurar la instauraci\u00f3n de un comando gubernamental institucional que coopere con los fines de conducci\u00f3n del comando gubernamental de la sociedad. Sindicatos estudiantiles que apoyaban la huelga hab\u00edan manifestado con claridad que no se dificultar\u00eda la votaci\u00f3n. Sin embargo, las fuerzas policiales tomaron f\u00edsicamente el territorio de la universidad para \"garantizar el normal desarrollo de las elecciones a rector \" (Europa Press, 2012, 24 de mayo). El despliegue incluy\u00f3 suficientes agentes antidisturbios para rodear el campus, as\u00ed como agentes de informaci\u00f3n, muchos encapuchados y sin identificaci\u00f3n visible, que grababan con videoc\u00e1maras a quienes llegaban en transporte p\u00fablico, rastreando estudiantes susceptibles de participar en actividades pol\u00edticas (Rodr\u00edguez, 2012, 24 de mayo). La prensa general daba cuenta de la presencia policial en la universidad, se\u00f1alando que la jornada de elecciones se desarrollaba \"con cierta normalidad\" (ACN, 2012, 24 de mayo). La normalidad de la excepci\u00f3n. 6. CONCLUSIONES Los procesos desarrollados en Am\u00e9rica Latina y Europa con la aplicaci\u00f3n de las recetas neoliberales y la actuaci\u00f3n de los movimientos sociales pueden presentar, en su complejidad, ciertas similitudes referentes a aspectos destituyentes del modelo imperante, pero resulta necesario ponderar algunas consideraciones: en Europa \"el Estado es una realidad m\u00e1s asentada, m\u00e1s poderosa que sabe manejar mejor a la gente (...) ha sabido generar un sistema represivo m\u00e1s sutil, que reprime sin matar\" (Zibechi, en Fern\u00e1ndez, 2012, p. 194). Un escenario global y complejo, un mismo patr\u00f3n general, unas tecnolog\u00edas de poder y gubernamentalidad compartidas, pero tambi\u00e9n especificid ades seg\u00fan cada contexto. Cuando miramos la actuaci\u00f3n gubernamental en la realidad de Catalunya, nos vimos reflejados en el espejo de Chile, en lo com\u00fan, en similitudes y diferencias, en la historia, en posibles futuros, aclarando que la intensidad y extensi\u00f3n de la violencia f\u00edsica dispensada por los dispositivos policiaco-militares estatales es mayor en Chile. Basta observar superficialmente algunos de los medios t\u00e9cnicos y m\u00e9todos de actuaci\u00f3n policial desplegados y sus efectos. El veh\u00edculo policial con ca\u00f1\u00f3n de agua, el guanaco, es un medio t\u00e9cnico habitual en Chile; su correspondiente en el Estado espa\u00f1ol, el botijo , no era utilizado por constituir un icono de la represi\u00f3n en la dictadura franquista, aunque, lamentablemente, ya se aprob\u00f3 su vuelta (Crowbard, 2013, 17 de diciembre). En Chile, polic\u00edas en Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !77 las Mo Rub\u00e9n Benedicto tareas de orden p\u00fablico han utilizado irregularmente subametralladoras Uzi, un armamento m\u00e1s cercano al considerado de guerra, con el resultado de muerte de un menor, Manuel Guti\u00e9rrez, (Coddou, 2012). En el Estado espa\u00f1ol no ha habido afortunadamente ninguna muerte en las protestas, pero un sindicato policial denunc i\u00f3 que se instru\u00eda a los antidisturbios para disparar las balas de goma apuntado al cuerpo de las personas y pregunt\u00f3 al gobierno si estaba buscando un muerto para justificar posteriores acciones de represi\u00f3n hacia quienes se manifestaban contra sus pol\u00edticas (Agencias, 2012, 29 de noviembre). Un aviso a navegantes, en t\u00e9rminos psicosociales, la posibilidad de m\u00e1s shock , m\u00e1s violencia para producir m\u00e1s miedo, m\u00e1s confusi\u00f3n en la composici\u00f3n de realidades, m\u00e1s orientaci\u00f3n conductual, es una cuesti\u00f3n de c\u00e1lculo. Estamos ante un complejo esquema general de gubernamentalidad de excepci\u00f3n, en t\u00e9rminos militares, dir\u00edamos que se aplica una doctrina similar, adaptada a diferentes entornos operativos de un punto del continuo operacional . En este tiempo hist\u00f3rico, en un escenario global, bajo par\u00e1metros de gubernamentalidad similares, el conocimiento y la universidad desempe\u00f1an un papel significativo. Lo que sucede en la universidad no es una cuesti\u00f3n limitada a una cuadr\u00edcula aislada de la vida social, sino que puede pensarse como fractal de una l\u00f3gica global que nos interpela en nuestras diversas dimensiones como seres humanos y que afecta las posibilidades hist\u00f3ricas de construir formas emancipadoras de vivir en com\u00fan. El saber est\u00e1 ligado al poder, y es por ello un elemento imprescindible en la construcci\u00f3n de un poder colectivo emancipador. Es tiempo, en la construcci\u00f3n de conocimiento, en la vida de la universidad y de la sociedad, de una nueva praxis diferenciada de las instancias de control, alejada de la complicidad con lo dado otorgada por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, que nos ayude a liberarnos hist\u00f3ricamente de estructuras sociales que nos mantienen oprimidos, tareas que Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) se\u00f1alaba como principales para una PL. La extensa intensidad de explotaci\u00f3n biopol\u00edtica sobrecoge. Sin embargo, la impredictibilidad de lo complejo abre grietas a la esperanza de nuestra acci\u00f3n colectiva. Somos personas con historia y dignidad, afrontamos activamente los problemas, tenemos potencia para crear mundos nuevos que traemos en nuestros corazones. Nuestras mentes y acciones son objetivos esquivos para las l\u00f3gicas guerreras, y solo tendr\u00e1n nuestra obediencia si se la entregamos. Pese a todos los medios desplegados a lo largo de la historia, las luchas por la dignidad no han sido erradicadas. La vida sigue abierta; la tortilla siempre puede dar la vuelta. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 9-2703 ! 78 7. (2013, 5 de marzo). Criminalizaci\u00f3n de la protesta social en Chile. Leyes para frenar la movilizaci\u00f3n. Le Monde Diplomatique, edici\u00f3n Chile . Extra\u00eddo de: http://www.lemondediplomatique.cl/Leyes-para-frenar-la- movilizacion.html ACN (2012, 24 de mayo). Les eleccions al rectorat de la UAB, marcades per la protesta i la pres\u00e8ncia policial. El Punt Avui . Extra\u00eddo de: http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/2-societat/5-societat/543276- les-eleccions-al-rectorat-de-la-uab-marcades-per-la-protesta-i-la- presencia-policial.html Agencias (2012, 29 de noviembre). El SUP denuncia que se instruye a los antidisturbios para agredir a los ciudadanos. Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola . Extra\u00eddo de: http://www.rtve.es/noticias/20121129/mando- antidisturbios-instruye-agentes-para-disparen-pelotas-ciudadanos- segun-sup/578781.shtml Aguirre, C. (2003). Immanuel Wallerstein. Cr\u00edtica del sistema-mundo capitalista. M\u00e9xico: Ediciones Era. Alberola, O. (2011). Telediario-15 Extra\u00eddo de: http://www.rtve.es/alacarta/videos/telediario/telediario-15-horas-08- 10-11/1218545/ Azoca, V. de octubre). Miguel Otero, redactor de \"ley antitomas: la marcha de ayer prueba que es urgente que saquemos la ley\". El Criminolog\u00eda penal . En A. B\u00fanster (trad.). M\u00e9xico: Siglo XXI. Barbeta, J. & Espinasa, M. (2011, 17 de junio). Felip Puig: 'Ha habido un exceso de simpat\u00eda intelectual con los La Vanguardia . Extra\u00eddo de: http://www.lavanguardia.com/politica/20110617/54172385547/felip- puig-ha-habido-un-exceso-de-simpatia-intelectual-con-los- (2012, mayo). professorat de la UAB impedeixen amb una de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !79 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Burton, M. (2013). \u00bfExiste la psic olog\u00eda de la liberaci\u00f3n fuera de Am\u00e9rica Latina? Revista de . Extra\u00eddo de: http://yonovotexel.blogspot.com.es/2011/11/el-informe-extra- ordinario-de.html Carabineros de Chile. (2013). Reforzando nuestros v\u00ednculos internacionales. Revista Carabineros de Chile, 703, 6-8. Extra\u00eddo de: http://www.revistacarabineros.cl/ediciones /EDIC%20703_NOVIEMBRE %202013.pdf Coddou, A. (2012). Violencia policial. Informe anual sobre DD.HH. en Chile 2012 . Extra\u00eddo de http://www.derechoshumanos.udp.cl/wp- content/uploads/2012/11/9-violencia-policial.pdf Crowbard, R. (2013, 17 de bre). botijo.html Construcci\u00f3n social del delito: un estudio etnogr \u00e1fico en la pr\u00e1ctica del derecho penal (Tesis doctoral, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona). Extra\u00eddo de: http://www.tdx.cat/handle/10803/5425 Chapochnick, M. & Villalobos, J. (2011, 2 de julio). Joaqu\u00edn Lav\u00edn: \"Los que marcharon no representan a todos los estudiantes\". La Tercera. Extra\u00eddo de: http://diario.latercera.com/2011/07/02/01/contenido/reportajes/25- 74888-9-joaquin-lavin-los-que-marcharon-no-representan-a-todos- los-estudiantes.shtml 303-311. Extra\u00eddo de: http://www.ephemerajournal.org/sites/default/files/8-3do.pdf Efe (2011, 8 de agosto). Las protestas estudiantiles en Chile dejan 396 detenidos y 55 carabineros heridos. El Mundo . Extra\u00eddo de: http://www.elmundo.es/america/2011/08/10/noticias/1312982260.html Efe (2012, 4 de abril). Puig arremete contra personas de relevancia p\u00fablica que simpatizan con las 'guerrillas urbanas'. Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola . Extra\u00eddo de: http://www.rtve.es/noticias/20120404/puig- arremete-contra-personas-relevancia-publica-simpatizan-guerrillas- urbanas/513521.shtml Efe (2012, 20 de abril). Un comisario avisa a los violentos de que los Mossos van a por ellos y lo pagar\u00e1n caro. La Vanguardia . Extra\u00eddo de: http://www.lavanguardia.com/politica/20120420/54285030362/comisa rio-avisa-violentos-mossos-van-a-por-ellos-lo-pagaran-caro.html Efe (2012, 21 de abril). Tildadas de \"incendiarias\" las palabras del comisario de Mossos sobre guerrillas y universidad. La Vanguardia . Extra\u00eddo de: http://www.lavanguardia.com/politica/20120421/54284682912/tildada s-incendiarias-palabras-comisario-mossos-guerrillas-universidad.html Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social o Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 80 Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1993). Field Manual (FM) 33-1, Psychological Operations (PSYOP) . Washington D.C.: Department of the Army and US Marine Corps. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1994/2000). Joint Publication (JP) 1-02, Dictionary of Military and Associated Terms . Washington D.C.: Joint Chiefs of Staff. Department of Defense. Elorza, A. (2011, 25 de agosto). La estela del terror. El Pa\u00eds. Extra\u00eddo de: http://elpais.com/diario/2011/08/25/opinion/1314223212_850215.html Ema, J.E. & Sandoval, J. (2003). Mirada caleidos c\u00f3pica al construccionismo social. Pol\u00edtica y 5-14. Ext ra\u00eddo de: http://revistas.ucm.es/index.php/POSO/article/view/POSO0303130005A /23754 Europa Press. (2012, 24 de mayo). Los Mossos impiden el bloqueo de la UAB para garantizar la jornada de elecciones. Europa Press . Extra\u00eddo de: http://www.europapress.es/catalunya/noticia-mossos-impiden- bloqueo-uab-garantizar-jornada-elecciones-20120524125221.html Fern\u00e1ndez, J.L. (2012). Entrevist a a Ra\u00fal Zibechi. Papeles de relaciones ecosociales y global , 118, Ext ra\u00eddo de: http://www.fuhem.es/media/ecosocial/File/revista- papeles/118/entrevista_a_Raul_Zibechi_J.L._Fernandez_Casadevante.p df Foucault, M. (1976/1995). Historia de la sexualidad. La voluntad de saber . En U. Gui\u00f1az\u00fa (trad.) Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (2004/2007). Nacimient o de la biopol\u00edtica. Curso en el Coll\u00e8ge de France . (1978-1979) . En H. Pons (trad.) Buenos Aires: FCE- Argentina. Gago, V. (2011, 19 de agosto). La jaur \u00eda tiene quien la gu\u00ede. Las12. Extra\u00eddo de: http://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/las12/13-6692- 2011-08-21.html Galcer\u00e1n, M. (2013). Entre la academia y el mercado. Las Universidades en el contexto del capitalismo basado en el conocimiento. Athenea Digital , 13 (1), 155-167. Ext ra\u00eddo de: http://atheneadigital.net/article/view/1038-Galceran/674 Garc\u00eda, L. (2011, 16 de junio). Puig anuncia que estudia denunciar a Arcadi Oliveres por calumnias a la polic\u00eda catalana. La Vanguardia. Extra\u00eddo de: http://www.lavanguardia.com/politica/20110616/54171347984/puig- anuncia-que-estudia-denunciar-a-arcadi-oliveres-por-calumnias-a-la- policia-catalana.html Gonz\u00e1lez, P. (2012, 13 de octubre). Dirigentes estudiantiles reconocen que presencia de violentistas en sus concentraciones distorsiona los objetivos del movimiento por una mejor educaci\u00f3n. Cambio21 . Extra\u00eddo de: http://www2.cambio21.cl/cambio21/site/artic/20121012/pags/2012101 2182000.html Gonz\u00e1lez, R. (16 de junio de 2011). Artur Mas denuncia \"kale borroka\" y exige un \"castigo ejemplar\". P\u00fablico Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !81 las Mo Rub\u00e9n Benedicto http://www.publico.es/espana/382301/artur-mas-denuncia-kale- D.J. (1991/1995). cyborg y mujeres, la reinvenci\u00f3n de la naturaleza . En M. Talens (t rad.) Madrid: C\u00e1tedra. Haraway, D.J. (1992). Las promesas de los monstruos: una pol\u00edtica regeneradora para otros inapropiados/bles. Pol\u00edtica Cambridge: Harvard University Press. Hardt, M. & Negri, A. (2004). Multitud. Guerra y democracia en la era del Imperio . Barcelona: Debate. Herrera, J. (2005). Los derechos humanos como productos culturales. Cr\u00edtica del humanismo abstracto . Madrid: Los libros de la Catarata. Herreros, T. & Rodr\u00edguez, A. (2012). Revoluci\u00f3n 2.0: derechos emergentes y reinvenci\u00f3n de la democracia. En Universidad N\u00f3mada. (ed.) Democracia Distribuida. Miradas de la Universidad N\u00f3mada al 15M (pp.123-147 ). Extra\u00eddo de: guerra de informaci\u00f3n: principos de una guerra de tercera ola. Air & Space Power Journal International Espa\u00f1ol . Verano, 1995, pp.42-51. Extra\u00eddo de: http://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational/apj- s/1995/verano95/sjensen.html Klein, of disaster capitalism . New York: Metropolitan Books. La Gaceta. (2011, 17 de agosto). El Ej\u00e9rcito no reprimir\u00e1 a estudiantes en Chile. La Gaceta. Extra\u00eddo de: http://www.lagaceta.com.ar/nota/450681/ejercito-no-reprimira- estudiantes-chile.html Lamnek, S. (1977/2002). Teor \u00edas de cr\u00edtica . En I. del Corril (trad.) M\u00e9xico: Siglo XXI. Lind, W.S. (2004). Generation War. Antiwar. Extra\u00eddo de: http://www.antiwar.com/lind/?articleid=2662 Martiarena, A. (2011, 16 de junio). 'Pillados' los polic\u00edas infiltrados entre los indignados. Yahoo Noticias . Extra\u00eddo de: http://cl.noticias.yahoo.com/blogs/hablemos-de- pol%C3%ADtica/pillados-los-polic-infiltrados-entre-los-indignados- 133556223.html Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1986). Hacia una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda , 22 , 219-231. Extra\u00eddo de: http://www.uca.edu.sv/deptos/psicolog/hacia.htm Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1989). Sistema, grupo y poder. Psicolog\u00eda social desde Centroam\u00e9rica . San Salvador: UCA Editores. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 82 Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1990). Guerra y salud mental. En Autor (Ed.), Psic olog\u00eda social de la guerra (pp.24-40). San Salvador: UCA. Mart\u00edn Beristain, C. (1999). Reconstruir el tejido social: un enfoque cr\u00edtico de la ayuda humanitaria . Barcelona: Icaria. Montenegro, M. & Pujol, J. (2013). La f\u00e1brica de conocimientos: in/corporaci\u00f3n del capitalismo cognitivo en el contexto universitario. Athenea Digital , 13 (1), 139-154. Ext ra\u00eddo de: http://atheneadigital.net/article/view/1031-Montenegro Morin, E. En M. Pakman (trad.) Barcelona: Gedisa. Orbe. (2011, 26 de agosto). Cardemil: \"Entre los violentistas y los carabineros, yo le creo a los carabineros\". La Tercera . Extra\u00eddo de: http://www.latercera.com/noticia/politica/2011/08/674-388997-9- cardemil-entre-los-violentistas-y-los-carabineros-yo-le-creo-a-los- carabineros.shtml Sistema Humans. (2012). Criminalitzaci\u00f3 de la dissid\u00e8ncia, expansi\u00f3 del sistema penal situacions d'ab\u00fas policial com respostes davant la crisi econ\u00f2mica Universidad de Barcelona. Extra\u00eddo de: http://www.idhc.org/cat/documents/Incidencia/CoE/20120606_Informe OSPDH.pdf P\u00e9rez-Guerra, A. (2012, 26 de mayo). Escuela de represi\u00f3n urbana: funciona en Chile y la financia Estados Unidos. Kaos en la Red . Extra\u00eddo de: okupa/antisistema circumscrit al districte de Gr\u00e0cia (Barcelona), com a factor de risc per a la conviv\u00e8ncia i potencial focus de percepci\u00f3 d'inseguretat. Pol\u00edtiques p\u00fabliques de seguretat aplicables per evitar que esdevingui un problema d'ordre p\u00fablic o delinq\u00fcencial i de: http://www.setmanaridirecta.info/sites/default/files/la%20s%C3%AD ndrome%20de%20sherwood.PDF Potter, J. (1996/1998). La representaci\u00f3n de la realidad. Discurso, ret\u00f3rica y construcci\u00f3n social . En G. S\u00e1nchez (trad.). Barcelona: Paid\u00f3s. Redacci\u00f3n. (2011, 14 de junio). Blinden el davant la concentraci\u00f3 http://www.elpuntavui.cat/ma/article/2-societat/5-societat/423999- blinden-el-parlament-davant-de-la-concentracio-dels- indignats.html?cca=1 Redacci\u00f3n Directa. (2012, 23 de mayo). A la Directa 274, el full de ruta ocult d'un comandament dels Mossos per acabar amb Directa . Extra\u00eddo de: http://www.setmanaridirecta.info/noticia/directa-274-full-ruta-ocult- dun-comissari-dels-mossos-acabar-amb-els-antisistema Gubernamentalidad de Excepci\u00f3n, Universidad y Crimi nalizaci\u00f3n: las Movilizaciones Sociales en Catalunya, ante el Espejo de Chile (2011-2012) ! ! !83 las Mo Rub\u00e9n Benedicto Rodr\u00edguez, J. (2012, 9 de mayo). La Universitat Lliure La Rimaia \u00e9s desallotjada http://www.setmanaridirecta.info/noticia/els-mossos- desallotgen-universitat-lliure-rimaia-malgrat-que-jutjat-havia-arxivat- cas Rodr\u00edguez, J. (2012, 24 de mayo). El cercle policial al campus de Bellaterra tensa la jornada d'eleccions per escollir nou rector. Directa . Extra\u00eddo de: http://www.setmanaridirecta.info/noticia/cercle-policial-al- campus-bellaterra-tensa-jornada-deleccions-escollir-nou-rector Rodr\u00edguez, J. (28 de junio de 2012). Documents judicials mostren la infiltraci\u00f3 dels Extra\u00eddo de: http://www.setmanaridirecta.info/noticia/documents-judicials- mostren-infiltracio-dels-mossos-als-campus-universitaris Sala de premsa. de de El Gover n impulsar\u00e0 mesures per combatre la Catalunya . Extra\u00eddo de: http://premsa.gencat.cat/pres_fsvp/AppJava/acordgovernidioma/detal l.do?id=2541 Santos, B.S. (2003). La ca\u00edda del Angelus novus: ensayos para una nueva teor\u00eda social y una nueva pr\u00e1ctica pol\u00edtica . Bogot\u00e1: ILSA. Sisto, V. (2007). Managerialismo Entre la privat izaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n de lo p\u00fablico en Chile: movimientos estudiantiles y el debate acerca del devenir de la universidad. Horizont es Sociol\u00f3gicos, 1 , 62-78. Spink, P. (2003). perspectiva p\u00f3s-construcionista. produ\u00e7\u00e3o de sentidos na perspectiva linguagem: buscando um m\u00ednimo de coer\u00eancia perante o excesso de oferta de an\u00e1lises discursivas . Trabajo presentado en el seminario del Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Spink, M.J. & Spink, P. (2007). La inves tigaci\u00f3n cualitativa en lo cotidiano . Trabajo presentado en el seminario del Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda Social Ignaci o Mart\u00edn-Bar\u00f3, Vol. 3, N\u00ba 1, Juio 2014 ISSN 071 9-2703 ! 84 Stein, G.J. (1996). La guerra de informaci\u00f3n. Air & Space Power Journal International Espa\u00f1ol . Verano 1996, 48-58. Extra\u00eddo de: http://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational/apj- s/1996/2trimes96/stein.html Szafranski, R. (1995). Una teor\u00eda de la guerr a de informaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n para el a\u00f1o 2020 . Extra\u00eddo de: http://alecarg.com.ar/afcea/wp- content/uploads/2013/08/UNA.pdf Tapia, S. (2010). Ausencia de reflexi\u00f3n criminol\u00f3gica en Ecuador: La persecuci\u00f3n de Alfaro Vive \u00a1Carajo! Extra\u00eddo de: http://www.cedema.org/uploads/Tapia_Silvana-2010.pdf . Upi. (2011, 6 de agosto). Carlos Larra\u00edn: \"\u00a1No nos va a doblar la mano una manga de in\u00fatiles subver sivos!\". Emol Chile . Extra\u00eddo 3 de octubre). UDI: \"Oposici\u00f3n debe definir si respalda a la ciudadan\u00eda o a los violentistas\". El Mostrador . Extra\u00eddo de : http://www.elmostrador.cl/pais/2011/10/03/udi-oposicion-debe- definir-si-respalda-a-la-ciudadania-o-a-los-violentistas-2/ V\u00e9jar, P. (2012). Criminalizaci\u00f3n de la movilizaci\u00f3n estudiantil en Chile en el a\u00f1o 2011. Extra\u00eddo de: http://educacionparatodos.cl/wp/wp- content/uploads/2012/10/Informe-RADDE-20131.pdf Wallerstein, I. (2005). An\u00e1lisis de Sistemas-Mundo Una introducci\u00f3n . Extra\u00eddo de: http://www.manuelugarte.org/modulos/teoria_sistemica/analisis_de_s istemas_wallerstein.pdf Wallerstein, I. (2012, 10 de marzo). La educaci\u00f3n superior bajo ataque. La Jornada. Extra\u00eddo de: http://www.jornada.unam.mx/2012/03/10/index.php?section=opinion &article=022a1mun Wallerstein, I. (2012, 3 de junio). La lucha mundial de clases: la geograf\u00eda de la protesta. La Jornada . Extra\u00eddo de: http://www.jornada.unam.mx/2012/06/03/opinion/026a1mun Zibechi, R. (2012, 24 de febrero). Dos continentes contra el neoliberalismo. La Jornada . I. Introducci\u00f3n. \u2014 II. Marco de entendimien to. \u2014 III. La ley y la justicia: conducir conductas, establecer verda des, en tramas hist\u00f3ricas y guerreras. \u2014 IV. El aparato judicial. Composici\u00f3n e instituci\u00f3n de la realidad. \u2014 V. Conclusiones. Bala nce en la lucha jur\u00eddica. \u2014 VI. Referencias bibliogr\u00e1/f_icas. Resumen Estamos inmersos en un tiempo hist\u00f3rico de implantaci\u00f3n de profundas e intensas transfor- maciones globales que producen movilizaciones sociales de resistencia. Para controlar la protesta social, se est\u00e1 profundizando la instauraci\u00f3n de formas de gubernamentalidad de excepci\u00f3n basadas en l\u00f3gicas de guerra. En ese contexto y bajo esos marcos de entendimiento, la ley y la administraci\u00f3n de justicia, en tanto dispositivos d e conducci\u00f3n de la conducta de la poblaci\u00f3n, est\u00e1n siendo peculiarmente utilizadas por el comando gubernamental. Esta instrumentaci\u00f3n se produce aprovechando algunas de las funciones y especi- /f_icidades que, como instituci\u00f3n social, presenta el aparato de justicia, y que inciden en espacios clave de la estrategia general de guerra y gobier- no: la composici\u00f3n de la realidad y la orientaci\u00f3n de la conducta poblacional. Para ilustrar nuestro an\u00e1lisis tomamos base en el escenario y los acon- tecimientos de la intensa movilizaci\u00f3n social en Catalunya, en los a\u00f1os 2011-2012. I. Introducci\u00f3n Un comisario avisa a los violentos de que los Mossos van a por ellos y lo pagar\u00e1n caro (...). De forma vehemente, ha advertido a los violentos de que el sistema que pretenden destruir tiene un \"arma muy poderosa\" , que es el derecho, por lo que se les detendr\u00e1 y se les aplicar\u00e1 la ley que no les gusta. (EFE, 2012: 20 de abril). La noticia se refiere al discurso que realiz\u00f3, con todo el peso de la institucionalidad, un alto mando de los Mossos d'Esquadra, la polic\u00eda de la Generalitat, el gobierno aut\u00f3nomo de Cata- lunya, en el acto oficial de la celebraci\u00f3n de la festividad del cuerpo de polic\u00eda, ante sus man- dos pol\u00edticos, sus subordinados en uniforme de gala y la prensa. Estas declaraciones, realizadas en un contexto local (Catalunya y el movimiento de los indigna- dos (1)) inserto en el nuevo ciclo de movilizacio- nes sociales globales inaugurado con la primavera \u00e1rabe, nos sirven como fractal que remite, con un car\u00e1cter singularmente expl\u00edcito, al campo tem\u00e1tico que vamos a tratar en este texto: el uso de la ley y el aparato de justicia como un arma , como instrumento de una forma de gubernamen- talidad basada en la organizaci\u00f3n de la violencia, en l\u00f3gicas de guerra. De la misma manera, este contexto local nos servir\u00e1 como re/f_lejo fractal de una estructura global general. (*) Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social. De- partamento de Psicolog\u00eda Social. Facultad de Psicol og\u00eda. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (UAB). (1) Las movilizaciones de los indignados, el 15M, se ex- tendieron por todo el Estado espa\u00f1ol a partir del 1 5 de mayo de 2011 en protesta por las profundas crisis desatadas en el pa\u00eds. El movimiento se interconect\u00f3 con otras grandes mo- vilizaciones sociales en diferentes lugares (primav era \u00e1rabe, movimiento estudiantil chileno, Occupy Wall Street, etc.) que, m\u00e1s all\u00e1 de sus particularidades, son interpre tadas por diversos autores como un nuevo ciclo mundial de luc has en demanda de una democracia real y global (Antentas, 2013; Herreros, Rodr\u00edguez, 2012). Wallerstein (2012: 3 de junio) las encuadra en la crisis estructural del sistema-mundo capita- lista; una \u00e9poca que Hardt y Negri (2000, p. 4; 2004, p. 124) consideran caracterizada por una nueva l\u00f3gica de mando de un r\u00e9gimen de guerra que gobierna la vida a nive l global. \u0014\u0019\u0001\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u000e\u0001\"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015 Las movilizaciones sociales son frecuentemen- te encajadas por los comandos gubernamentales en categor\u00edas de amenaza a la seguridad del Estado y del terrorismo (2). En ese comparti- mento, problem\u00e1ticas y autores son tratados principalmente por dispositivos policiales y militares, con sus perspectivas categor\u00edas de an\u00e1lisis y protocolos de actuaci\u00f3n. Se trata de par\u00e1metros de gubernamentalidad propios del con/f_licto b\u00e9lico, concebidos e implementados a partir de marcos de entendimientos de la guerra. Estas perspectivas envolver\u00e1n en su recorrido a la ley y a la administraci\u00f3n de justicia por el papel que \u00e9stas desempe\u00f1an en la composici\u00f3n social de la realidad y la prescripci\u00f3n/conducci\u00f3n de conducta. El derecho y la psicolog\u00eda social con/f_luyen con otras disciplinas en este espacio tem\u00e1tico. Para desarrollar nuestro an\u00e1lisis, presentaremos en primer lugar nuestro marco de entendimiento, que comprender\u00e1 un breve esbozo de nuestra posici\u00f3n epistemol\u00f3gico-metodol\u00f3gica y de los conceptos en que nos basamos (poder, guber- namentalidad, pensamiento militar, biopol\u00edtica, estado de excepci\u00f3n). Continuaremos re/f_lexio- nando sobre el papel de la ley y la justicia en la conducci\u00f3n de conductas de la poblaci\u00f3n y en la composici\u00f3n e instituci\u00f3n social de la verdad de la realidad y /f_inalizaremos presentando nuestras conclusiones. II. Marco de entendimiento II.1. Complejidad situada en los DD.HH. Wallerstein (2005) considera que la realidad social en que vivimos y que determina nuestras opciones es la de un sistema-mundo que actual- mente presenta una inevitable crisis terminal; para comprender adecuadamente los fen\u00f3menos hist\u00f3ricos actuales, ser\u00eda necesario conectarlos, m\u00e1s all\u00e1 del marco de los Estados nacionales, a las din\u00e1micas del sistema-mundo global que in/f_luyen (2) El presidente del gobierno auton\u00f3mico catal\u00e1n, por ejemplo, las cali/f_ic\u00f3 como \"kale borroka\" (kiosko.net , 2011: 17 de junio). Esta expresi\u00f3n euskera es traducible como \"lucha\" o \"violencia callejera\" , y en el marco del con/f_licto vasco es frecuentemente clasi/f_icada como \"terrorismo de baja intensidad\" , categor\u00eda desde la que se posibil ita la relaci\u00f3n con toda forma de terrorismo (Elorza, 2011 : 25 de agosto[0]). determinantemente en su curso y su desenlace espec\u00ed/f_icos. Considerar tales interconexiones nos remite al reconocimiento de lo complejo como elemento primario existente (Morin, 1990/2007, p. 35). En- tendemos la complejidad como un conjunto en- tramado a partir de constituyentes heterog\u00e9neos (eventos, acciones, interacciones, determinacio- nes, azares, etc.) que inseparablemente asociados conforman nuestro mundo fenom\u00e9nico, y que se nos aparecen con rasgos de complicaci\u00f3n, des- orden o incertidumbre (Morin, 1990/2007, p. 32). Para pensar la complejidad, Morin (1990/2007, ps. 105-108) plantea algunos principios b\u00e1sicos, entre los que se cuenta el principio hologram\u00e1tico: no solamente la parte est\u00e1 en el todo, sino que el todo est\u00e1 en la parte, trascendiendo el reduccionismo, que s\u00f3lo considera las partes, y el holismo, que \u00fanicamente se re/f_iere al todo. En nuestros planteamientos, coincidimos tam- bi\u00e9n con perspectivas socioconstruccionistas. La de/f_inici\u00f3n de la realidad se lleva a cabo a trav\u00e9s de un proceso de construcci\u00f3n social, inserto hist\u00f3ricamente y mediado simb\u00f3licamente, en el que interact\u00faan diversos actores a trav\u00e9s de diferentes mecanismos (Ema, Sandoval, 2003, p. 9). Esto implica que al conocer la realidad, al de/f_inirla, tambi\u00e9n se hace realidad ; y que en la medida en que estas construcciones son humanas, las relaciones de dominaci\u00f3n no son expresi\u00f3n de inevitables naturalezas inmutables, sino resulta- do de pr\u00e1cticas pol\u00edticas humanas modi/f_icables (Ema, 2006, p. 50). La metodolog\u00eda utilizada se enmarca en los presupuestos de investigaci\u00f3n en lo cotidiano . Esta metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n implica ser part\u00edcipe de acciones desarrolladas en espacios p\u00fablicos de convivencia, formar parte del caudal de acciones que ah\u00ed se desarrollan, en tanto que integrantes de una comunidad con la que tenemos en com\u00fan normas y expectativas que nos permiten un entendimiento compartido de las interacciones (Spink y Spink, 2007). Desde la psicolog\u00eda social se han reconocido diferentes m\u00e9todos para investigar en lo cotidia- no ; entre ellas, se cuenta el an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica discursiva de documentos de dominio p\u00fablico (Spink, 2007). Hemos recolectado y clasificado sistem\u00e1tica y cotidianamente documentos de \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0014\u001a\u00013VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC dominio p\u00fablico que recog\u00edan declaraciones p\u00fablicas referentes a significativos aconteci- mientos de movilizaci\u00f3n social tanto de actores gubernamentales responsables de actuaciones policiales o judiciales, como de integrantes del movimiento social. Asimismo, la participaci\u00f3n cotidiana en acontecimientos y actividades de la movilizaci\u00f3n social nos ha permitido el encuen- tro, la conversaci\u00f3n y la articulaci\u00f3n. La articulaci\u00f3n no es una cuesti\u00f3n simple, sino una pr\u00e1ctica compleja a trav\u00e9s de la que se establecen conexiones entre diferentes actores. La entendemos como \" alcanzar t\u00e9rminos de acuer- do (...) Articular es signi/f_icar \" (Haraway, 1992, p. 150). Es una pr\u00e1ctica no inocente, impugnable, falible; quienes se articulan est\u00e1n posicionados en un campo constre\u00f1ido por entidades colecti- vas; el compromiso y la entrega con un colectivo emergente se constituyen como condiciones de confluencia entre pr\u00e1cticas de producci\u00f3n de conocimiento y de construcci\u00f3n del mundo (Ha- raway, 1992, p. 141). El yo que conoce es siempre parcial e imper- fecto, pero es capaz de unirse a otro sin pre- tender ser el otro; la objetividad del conocedor cient\u00edfico se busca en la conexi\u00f3n parcial y en la implicaci\u00f3n en el di\u00e1logo con otros en contextos particulares y que se transforman constante- mente (Haraway, 1991/1995, p. 332). Nos arti- culamos en un conocimiento situado, siguiendo presupuestos emancipadores de la psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n de Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) que propugna una psicolog\u00eda alineada con las necesidades hist\u00f3ricas de las mayor\u00edas popu- lares, diferenciada de las instancias de control. Procuramos cepillar a contrapelo la historia en que estamos inmersos, desde la defensa de los Derechos Humanos. Herrera (2005, ps. 28, 244) define \u00e9stos como productos culturales de lucha por la dignidad cuya universalidad radica en la idea de dignidad humana , en los modos plurales y diferenciados con que hist\u00f3ricamente los seres humanos han luchado para arrancar a los poderes hegem\u00f3nicos parcelas de dignidad, para transformar sus condiciones de existencia y conseguir un lugar en el mundo desde el que construir condiciones sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3- micas y culturales que les permitieran desarro- llar sus actitudes y aptitudes para empoderarse en aras de la dignidad humana y sentir que su vida es una vida digna de ser vivida .II.1. Poder, gubernamentalidad Para Foucault (1976/1995, p. 113), \" el poder no es una instituci\u00f3n, y no es una estructura, no es cierta potencia de la que algunos estar\u00edan dotados: es el nombre que se presta a una situa- ci\u00f3n estrat\u00e9gica compleja en una sociedad dada \" . As\u00ed, el poder es relacional y, por tanto, sufre tensiones constantemente, cambia seg\u00fan los acontecimientos, las materialidades, las volun- tades, las disposiciones de fuerzas, las luchas, las narraciones que dan cuenta de todo ello, etc. El poder est\u00e1 siempre presente en toda relaci\u00f3n, entre los diversos lugares del sistema relacional, y se produce en todo momento, en el mismo relacionarse y vivir. Ciertamente, existen lugares desde donde se dispone de mayor ventaja; pero no por ello dejan de ser espacios producidos por un sistema de relaciones, por una situaci\u00f3n y distribuci\u00f3n relacional. Desde esas posiciones de ventaja en el entramado relacional, el comando gubernamental presenta los argumentos para su pr\u00e1ctica, y conforma as\u00ed una racionalidad gubernamental para el ejercicio del gobernar. La gubernamentalidad ser\u00e1 la manera de conducir la conducta de los seres humanos (Foucault, 2004/2007, p. 218). La raz\u00f3n de gobierno en occidente, desde sus inicios, se desarroll\u00f3 de manera muy cercana al li- beralismo econ\u00f3mico. En su despliegue, entendi\u00f3 a los seres humanos como un nuevo objeto pro- blem\u00e1tico que hab\u00eda que gestionar para conseguir los resultados deseados: la poblaci\u00f3n . Para realizar tal gesti\u00f3n apropiadamente, se hac\u00eda necesario preguntarse por los instrumentos precisos para realizar correctamente las tareas de observaci\u00f3n y los c\u00e1lculos en torno a ese nuevo objeto; s\u00f3lo as\u00ed se podr\u00eda valorar si resultaba adecuado llevar a cabo o no una determinada acci\u00f3n gubernamental. Es decir, lo que se plantea es qu\u00e9 hacer y dejar de hacer en funci\u00f3n de una utilidad , que, a su vez, ser\u00e1 valorada a partir de unos criterios e indica- dores de/f_inidos de acuerdo a una inteligibilidad, a un conjunto de reglas que permita evaluar los enunciados en t\u00e9rminos de lo que es verdadero y lo que es falso, de un r\u00e9gimen de verdad . El buen gobierno ser\u00e1 aquel que act\u00fae en la verdad. Y esa verdad se localiz\u00f3 en el mercado , considerado espacio por excelencia de su formaci\u00f3n, en tanto y en cuanto hac\u00eda aparecer naturalmente los precios verdaderos, buenos y justos (Foucault, 2004/2007, ps. 19-67). \u0015\u0011\u0001\u0001 yC CRIM INOLOG\u00cdA Y de la verdad, la ley. Las sentencias judiciales tam bi\u00e9n establecen socialmente la verdad de lo sucedido y, adem\u00e1s, las consecuencias que de- ben seguirse de esa verdad; es decir establecen, instituyen y proyectan realidad, crean un medio facilitador, conducen conductas. Entramos en un espacio signi/f_icativo de gran complejidad, en donde convive difusamente aquello que podemos entender como las verdades, las mentiras, los enga\u00f1os, los errores, las cons- trucciones simb\u00f3licas humanas, lo (in)material, la realidad, etc. Por entre sus interacciones, circula n efectos de poder y de gobierno. Obviamente, no vamos a agotar el potencial problem\u00e1tico de esos conceptos, ni de sus interacciones y efectos, pero s\u00ed habremos de considerarlo en modesta medida, desde nuestras perspectivas de partida. De momen- to, tan s\u00f3lo se\u00f1alamos la intimidad de unos lazos entre verdad, aparato de justicia y gobierno que a continuaci\u00f3n relacionaremos con los par\u00e1metros la guerra. II.2. Pensamiento militar: en torno a la verdad, la realidad y la conducci\u00f3n de las conductas En el variopinto pensamiento militar podemos encontrar una serie de conceptos que pueden contribuir al entendimiento de las interrelaciones que se pueden dar en ese espacio signi/f_icativo en torno a la verdad y la conducci\u00f3n de las conductas. La verdad de la realidad es cuesti\u00f3n fundamen- tal para algunas teor\u00edas actuales sobre las formas de hacer la guerra. Una de las m\u00e1s nombradas y seguidas es la de la Guerra de Informaci\u00f3n (Infor- mation Warfare - IW). Uno de sus te\u00f3ricos, el coronel de la fuerza a\u00e9- rea estadounidense Szafranski (1995), de/f_in\u00eda la guerra como un conjunto de actividades letales y no letales que se llevan a cabo para someter la voluntad hostil de un enemigo. Para realizar tales actividades, que pod\u00edan ser conducidas por o contra grupos no-estatales, no se hace necesaria una declaraci\u00f3n de guerra, ni una condici\u00f3n reco- nocida extensamente como de \"estado de guerra\" . El prop\u00f3sito de la guerra no es matar al enemigo, sino someterlo; y se le considerar\u00e1 sometido cuando su conducta resulte coincidente con aquel comportamiento que se le intenta imponer. El ene- migo ser\u00e1 todo aquel que se oponga o no coopere su/f_icientemente con los /f_ines del dirigente que controla los medios de IW. Para este paradigma de guerra, la informaci\u00f3n es el teatro decisivo en donde se dirime el resultado de la guerra. La infoesfera ser\u00e1 el \u00e1mbito \u2014equi- parable a los de tierra, mar o aire\u2014 en donde se desarrollar\u00e1n los principales combates. A trav\u00e9s de ella, la sociedad, entendida como un organismo, accede a las informaciones y los datos necesarios para tomar decisiones y actuar; por ella circular\u00e1n composiciones de realidad, afectos, orientaciones de conducta, etc. En la IW, se tratar\u00e1 de in/f_luir sobre los seres humanos y las decisiones que to- man, empleando la informaci\u00f3n para generar un desequilibrio entre oponentes. La voluntad de los gobernados, la poblaci\u00f3n civil, es factor clave en la toma de decisiones de los l\u00edderes, y por tanto, e s objetivo militar de la IW (Benedicto, 2005, p. 48). Se pretender\u00e1 que lo que llegue a hacer el respon- sable de cualquier decisi\u00f3n y acci\u00f3n considerada enemiga no est\u00e9 fundado en la realidad sino en la realidad que se le ha construido para provocar su acci\u00f3n . En \u00faltima instancia, se desea lo que ya planteaba el conocido estratega chino Sun Tzu: afectar la voluntad de combatir del enemigo . Para ello, se buscar\u00e1 la in/f_luencia o el control sobre lo que el coronel Boyd, de los marines estadouniden- ses, denominaba ciclo OODA: Observar, Orientar la decisi\u00f3n respecto lo sucedido, Decidir c\u00f3mo proceder y Actuar (Benedicto, 2005, p. 48). La conformaci\u00f3n de la verdad , de la realidad queda por tanto establecida como lugar clave en la estrategia general: \"El sistema de objetivos de la guerra de informa- ci\u00f3n puede incluir todos los elemento de la epistem o- log\u00eda de un adversario. Epistemolog\u00eda signi/f_ica toda la organizaci\u00f3n, estructura, m\u00e9todos y validez del conocimiento. En t\u00e9rminos simples, implica lo que un organismo humano, un individuo, o un grupo reconoce como verdadero o real, sin importar que la informaci\u00f3n haya sido adquirida como un co- nocimiento o una creencia \" (Szafranski, 1995, p. 4). As\u00ed, debe quedar su/f_icientemente clara cu\u00e1l es la \" verdad \" y qui\u00e9n la establece. Tal clari/f_icaci\u00f3n debe resultar su/f_icientemente entendida y asu- mida por sus receptores. Para ello, se emplear\u00e1n una serie de t\u00e9cnicas y se ejecutar\u00e1n una serie de operaciones militares: \"Las t\u00e9cnicas de PSYOP son usadas para planear y ejecutar actividades de proyecci\u00f3n de verdad para informar a grupos extranjeros y poblaci\u00f3n persuasivamente. El prop\u00f3sito de las t\u00e9cnicas de \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0015\u0012\u0001 3VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC PSYOP es asegurar que los objetivos reciben y consideran la informaci\u00f3n diseminada \" (Ejcto. EE.UU., 1996. p. I-5). Seg\u00fan el ej\u00e9rcito de los EE.UU. (1996, p. 5), las operaciones psicol\u00f3gicas o PSYOP son: \"operaciones planeadas para proporcionar in- formaci\u00f3n e indicadores seleccionados a audiencias extranjeras para in/f_luir sus emociones, motivacio- nes, razonamiento objetivo, y en \u00faltima instancia, la conducta de un gobierno extranjero, organizaciones, grupos, e individuos. El prop\u00f3sito de las PSYOP es inducir o reforzar actitudes y conductas ajenas favorables a los objetivos de quienes las originan \" . La doctrina de los diferentes ej\u00e9rcitos pueden tener muchos puntos en com\u00fan, pero cada una presenta sus caracter\u00edsticas particulares y desa- rrolla sus propios modelos, dado que adapta sus operaciones psicol\u00f3gicas al contexto en que se act\u00faa. El nombre con que van denominando a lo largo del tiempo a este tipo de operaciones podr\u00eda aportarnos indicios de esas diferencias y de los conceptos implicados: \"Psychological Operations\" , los estadounidenses; \" Acci\u00f3n (D\u00edez Alegr\u00eda, 1972, p. 121); \"Political Warfare\" los ingleses (Pastor, 1977, p. 290). La \"guerra pol\u00edtica\" es tambi\u00e9n concebida como una estrategia general que compromete a todas las instituciones del Estado. En la l\u00f3gica de su discurso, surge porque los enemigos asim\u00e9tricos contemplan el empleo de \" todas las formas de lucha \"; entre esas formas, se contar\u00eda la \" guerra jur\u00eddica o judicial \" , que constituir\u00eda una de las armas psicol\u00f3gicas principales con las que los enemigos buscar\u00edan minar la moral y la voluntad de lucha de las fuerzas estatales (Puente, 2011, p. 51). Seg\u00fan doctrinas de \" acci\u00f3n integral \" , en la \"guerra pol\u00edtica a nivel t\u00e1ctico \" los terroristas in- /f_iltran el poder judicial y crean un marco jur\u00eddico propicio a sus /f_ines para poner trabas a la acci\u00f3n de la fuerza p\u00fablica (Ortiz, 2005, p. 157). Es decir, bajo estos presupuestos, el derecho y el aparato de justicia son utilizados como arma de guerra y son conformados como espacio de batalla, en donde se desarrolla la \" guerra jur\u00eddica \" , en ingl\u00e9s \" lawfare \" . Una organizaci\u00f3n que se de- /f_ine sin \u00e1nimo de lucro, /T_he Lawfare Project (s.f.) proporciona algunos elementos de c\u00f3mo puede ser concebida desde sectores conservadores estadounidenses: \"es el abuso de las leyes occidentales y los sistema s judiciales para conseguir /f_ines pol\u00edticos o militares estrat\u00e9gicos\"; (...) \"consiste en la manipulaci\u00f3n negativa de las leyes nacionales e internacionales de derechos humanos para conseguir prop\u00f3sitos diferentes o contrarios a aquellos para los que fueron originalmente for- malizadas\"; (...) \"una forma de guerra asim\u00e9trica emergente en aumento que debe ser contrarrestada t\u00e1ctica y estrat\u00e9gicamente \" . En la guerra asim\u00e9trica, una fuerza militarmente m\u00e1s d\u00e9bil utiliza sus limitados recursos de manera ingeniosa para compensar los puntos fuertes de una fuerza militar m\u00e1s poderosa. El terrorismo puede ser una de sus formas (Small, 2000). La derrota en la guerra de Vietnam constitu- y\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n que dio mucho que pensar a los militares estadounidenses. Ten\u00edan que evaluar c\u00f3mo hab\u00edan sido vencidos por una fuerza militar asim\u00e9trica. Los militares estadounidenses valoraron que sus enemi- gos hab\u00edan innovado las ense\u00f1anzas de Mao Zedong: con su propaganda no s\u00f3lo hab\u00edan conseguido captar el apoyo de la poblaci\u00f3n civil vietnamita, sino tambi\u00e9n el de la opini\u00f3n p\u00fablica estadounidense. As\u00ed, hab\u00edan conseguido ser peces en el oc\u00e9ano de la gente y dificultado la toma de decisiones de los comandantes en jefe estadounidenses. La poblaci\u00f3n civil y su apoyo al esfuerzo b\u00e9lico fueron convertidas en objetivo militar principal en el desarrollo de la nueva estrategia con que abordar el conflicto asim\u00e9trico, la contrainsurgencia : \"aquellas acciones militares, paramilitares, po- l\u00edticas, econ\u00f3micas, psicol\u00f3gicas y c\u00edvicas tomadas por un gobierno para vencer a la insurgencia \" (Ej\u00e9rcito EE.UU., 1994/2000, p. 112). Como puede observarse a partir de las anterio- res de/f_iniciones, para el pensamiento militar no hay ya distinci\u00f3n entre guerra y pol\u00edtica, entre paz y guerra, entre civil y combatiente, etc. La guerra diluye toda frontera, no hay espacio exento de la acci\u00f3n guerrera, que invade todo \u00e1mbito y se extiende intensamente por todo el espectro de la vida. La guerra se hace forma de gobierno de la vida y de la muerte, de los cuerpos de los seres humanos y hasta m\u00e1s all\u00e1, de sus almas. \u0015\u0013\u0001\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u000e\u0001\"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015 DOCTRINA DP yC CRIM INOLOG\u00cdA En los a\u00f1os sesenta, el general espa\u00f1ol D\u00edaz de Villegas (1963, ps. 403-407) se re/f_iere a la acci\u00f3n psicol\u00f3gica como un arma modern\u00edsima, de alcan- ce m\u00e1ximo, que act\u00faa en forma global, en todos los tiempos, sin descanso; un arma \" vital en la paz para moldear la moral propia, instruir al pueblo, preparar al ciudadano y al soldado \" cuya inciden- cia atravesaba los cuerpos: \" el arma psicol\u00f3gica es el arma del esp\u00edritu, act\u00faa sobre el alma directa- mente \" . Este general dedicaba una amplia atenci\u00f3n al estudio de la Doctrina de Guerra Revolucionaria (DGR) que el ej\u00e9rcito franc\u00e9s hab\u00eda desarrollado en sus guerras coloniales en Indochina y Argelia, y en donde la acci\u00f3n psicol\u00f3gica desempe\u00f1a un importante papel. Estas doctrinas militares se diseminaron r\u00e1pi- damente a nivel global por las redes estatales del sistema-mundo, a trav\u00e9s de intercambios formati- vos de o/f_iciales, asesor\u00edas, publicaciones, etc. As\u00ed, la DGR francesa lleg\u00f3 a Argentina a /f_inales de los a\u00f1os cincuenta (Summo, Pontoriero, 2012). Las fronteras entre realidad, ficci\u00f3n, verdad o mentira, para la conducci\u00f3n de las conductas de la poblaci\u00f3n son traspasadas por la acci\u00f3n organizada de las PSYOP . El manual del ej\u00e9rcito argentino \"RC-5-1. Operaciones Sicol\u00f3gicas\" , muy expl\u00edcito en sus m\u00e9todos, resaltaba la \"acci\u00f3n compulsiva\" \u2014que transitaba entre el miedo y el terror para sustituir la raz\u00f3n\u2014, violencias de \"hechos f\u00edsicos\" y \"medios ocultos\" (Meyer, 2009: 26 de julio). En aplicaci\u00f3n de este manual, los militares argentinos enga\u00f1aban a los ciudadanos con informaci\u00f3n falsa, tal y como establece el auto judicial en que se solicita la extradici\u00f3n del ex militar argentino Ricardo Miguel Cavallo (Garz\u00f3n, 2000, 12 de septiembre). El auto proporciona ejemplos, con nombres y apellidos, de aplicaci\u00f3n expl\u00edcita, procedimental y burocr\u00e1tica, de este manual. Entre los procedi- mientos, se encuentran notas de prensa que pre- sentan una realidad a difundir socialmente para gobernar el comportamiento de la ciudadan\u00eda, complementadas con notas internas que aclaran las contradicciones con la verdadera realidad, para instruir la anodina complicidad de los aparatos policiales y de administraci\u00f3n de justicia: \"Se decidi\u00f3 en ese momento al llegar la Polic\u00eda de la Pcia. de Bs. As. y tropa del ejercito regular, montar un operativo de acci\u00f3n sicol\u00f3gica \u2014como era costumbre\u2014 con el personal militar que hab\u00eda arribado al lugar. Se trasportan varios cuerpos uniformados, aparentando estar muertos, que es personal de la propia tropa, y en una camilla se transporta a M\u00f3nica Mor\u00e1n hasta completar cinco. A esto obedece el comunicado publicado en forma o/f_icial y con conocimiento del Comandante del Vto. Cuerpo en la Nueva Provincia. Por ello es que se realiza una sola diligencia judicial de entrega de cad\u00e1ver \" . El general argentino responsable de la acci\u00f3n psicol\u00f3gica anterior reconoci\u00f3 el enga\u00f1o a la po- blaci\u00f3n como pr\u00e1ctica habitual para su control, ajustada a protocolos de actuaci\u00f3n de la organi- zaci\u00f3n militar, y entreg\u00f3 como justi/f_icaci\u00f3n de su propia actuaci\u00f3n el manual de acci\u00f3n psicol\u00f3gica (Garz\u00f3n, 2000, 12 de septiembre). N\u00f3tese que esta misma acci\u00f3n judicial, que reconoce y separa la verdad de la mentira, bajo la \u00f3ptica de guerra jur\u00eddica , constituye una acci\u00f3n de guerra jur\u00eddica . En su \"Historia de la mentira\" , Jacques Derrida (1995, p. 3) apunta que mentir es querer enga\u00f1ar al otro, que para mentir ha de haber intencionalidad y que la verdad sobre una historia tiene ella misma una historia. Asimismo, nos muestra que verdad, mentira y pol\u00edtica se enredan complejamente en la historia, en conveniencias pol\u00edticas, en c\u00e1lculo s y valores. Hannah Arendt (1964) hablaba de la mentira organizada dominando el campo de lo p\u00fablico. Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1990, ps. 73-74) destacaba a la mentira institucionalizada como una caracter\u00edstica principal de la guerra, que to- maba diversas formas: enga\u00f1o intencional en el discurso p\u00fablico; ocultamiento de hechos; crea- ci\u00f3n de \" historia o/f_icial \" que ignora, distorsiona, inventa o falsea aspectos cruciales de la realidad; silencios e intensos despliegues propagand\u00edstico institucionales; instituciones corruptas que son precisamente lo contrario de su raz\u00f3n de ser; persecuci\u00f3n a quien desenmascara la mentira. II.3. El estado de excepci\u00f3n, biopol\u00edtica y biopoder La indistinci\u00f3n entre paz y guerra, entre guerra y pol\u00edtica del pensamiento militar ejemplifica de manera singularmente expl\u00edcita el estado de guerra general y global con que Michael Hardt y Antonio Negri (2004, p. 25) caracterizan el momento actual. Un estado de excepci\u00f3n perma- nente y generalizado, convertido en norma (Hardt y Negri, 2004, p. 28). Vivimos en una \"guerra civil legal\" instaurada a trav\u00e9s del estado de excepci\u00f3n, \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0015\u0014\u0001 3VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC que suspende el orden jur\u00eddico y a la vez crea las condiciones jur\u00eddicas para que el poder disponga de los ciudadanos en tanto que vidas desnudas. El estado de excepci\u00f3n se convierte en un dispo- sitivo biopol\u00edtico principal: la vida natural de las personas, la nuda vida, queda a disposici\u00f3n del poder pol\u00edtico (Costa, en Agamben, 2005, ps. 6-7). La biopol\u00edtica: la vida y sus mecanismos entran en el dominio de los c\u00e1lculos expl\u00edcitos del poder- saber que se convierte en agente de transforma- ci\u00f3n de la vida humana (Foucault, 1976/1995, ps. 172-173). La vida natural del ser humano, como ser vivo (zo\u00e9), pero tambi\u00e9n su forma de vida, su vida cuali/f_icada como sujeto pol\u00edtico (bios), pues ambas se hicieron indiscernibles (Agamben, 1995/1998, ps. 238-239). Hardt y Negri (2004, ps. 124; 137; 177) destacan c\u00f3mo en el actual tr\u00e1nsito hacia una sociedad de control el trabajo inmaterial resulta hegem\u00f3nico y su producci\u00f3n (de ideas, afectos, conocimientos, cooperaci\u00f3n, etc.) resulta biopol\u00edtica en tanto tie n- de a la creaci\u00f3n, la regulaci\u00f3n y la reproducci\u00f3n d e la propia vida social, afectando su totalidad con car\u00e1cter general, de manera tal que se confunden cada vez m\u00e1s las tradicionales distinciones entre lo pol\u00edtico, lo econ\u00f3mico, lo social y lo cultural. El poder extiende su control por los cuerpos de la poblaci\u00f3n hasta las profundidades de las conciencias, as\u00ed como por toda relaci\u00f3n y cuerpo social (Hardt y Negri, 2000, p. 25). Asimismo, se expresa a s\u00ed mismo como autoridad e integra lo imaginario y simb\u00f3lico en su funcionamiento en la trama biopol\u00edtica (Hardt y Negri, 2000, p. 32). El biopoder administra, produce y reproduce la vida; regula la vida social desde su interior, inter- pret\u00e1ndola, absorbi\u00e9ndola, rearticul\u00e1ndola; se hace efectivo cuando cada individuo lo incorpora y reactiva con su acuerdo (Hardt y Negri, 2000, p. 25). La biopol\u00edtica produce la sociedad de forma inmanente, crea sujetos, relaciones y formas so- ciales mediante formas colaborativas de trabajo; el biopoder tambi\u00e9n afecta toda la vida social, pero se sit\u00faa por encima de la sociedad, a t\u00edtulo de autoridad soberana que impone su orden. As\u00ed funciona el actual r\u00e9gimen de guerra, que no s\u00f3lo amenaza con la muerte sino que gobierna la vida produciendo y reproduciendo todos los aspectos de la sociedad (Hardt y Negri, 2004, p. 124). Es necesario tener en cuenta la estrecha relaci\u00f3n entre el biopoder y la guerra en la realidad, y quiz\u00e1 deber\u00eda hablarse de un \"complejo militar-vital\" (Hardt y Negri, 2004, p. 65). La guerra del biopoder se vincula a los cambios en el modo de producci\u00f3n (Hardt y Negri, 2004, p. 64). Su desarrollo t\u00e9cnico hace posible la destrucci\u00f3n masiva de toda vida, a nivel planetario. As\u00ed, afecta, corrompe y pervierte directamente la estructura de la vida; el biopoder soberano que controla tales medios de destruc- ci\u00f3n dispone directamente de la muerte no s\u00f3lo de individuos o grupos, sino de la propia huma- nidad (Hardt y Negri, 2004, p. 40). Sin embargo, no puede dedicarse \u00fanicamente a la producci\u00f3n de la muerte, no puede permitirse la eliminaci\u00f3n de la vida de todos sus s\u00fabditos; al menos ha de preservar su capacidad de producir y consumir. Adem\u00e1s de acarrear la muerte, la guerra global ha de producir la vida y regularla, ha de tener un car\u00e1cter constructivo (Hardt y Negri, 2004, p. 42). Como indicador del car\u00e1cter activo y constitu- yente de la guerra, Hardt y Negri (2004, ps. 42-43) se\u00f1alan el desplazamiento de la pol\u00edtica de \"defen- sa\" a la pol\u00edtica de \"seguridad\": en la guerra contr a el terrorismo, la seguridad obliga a con/f_igurar activa y constantemente el entorno mediante la actividad militar-policial . La \"seguridad\" se torna forma de biopoder , en tanto asume la tarea de producir y transformar la vida social en un plano m\u00e1s general y global; la guerra, sin distinci\u00f3n ent re ej\u00e9rcito y polic\u00eda, se constituye como mecanismo activo que crea y refuerza el orden. De/f_inida en t\u00e9rminos de biopoder y seguridad, la guerra ha de cumplir una funci\u00f3n constituyen- te, ordenadora y reguladora, que mantenga las jerarqu\u00edas sociales, que promocione una forma de vida social. Su marco legal cambia. La guerra, convertida en fundamento de la pol\u00edtica, ha de contener formas legales y construir procedimien- tos de legalidad. Ha de ser legalmente reguladora y ordenadora. Si antes estaba regulada por estruc- turas legales, ahora es reguladora: construye e impone su propio marco legal de referencia (Hardt y Negri, 2004, p. 44). III. La ley y la justicia: conducir conductas, establecer verdades, en tramas hist\u00f3ricas y guerreras Hemos visto c\u00f3mo la ley est\u00e1 en un contexto de (re)producci\u00f3n (bio)pol\u00edtica y es asumida como instrumento del biopoder de la guerra para la re- gulaci\u00f3n de la vida social. La ley, producto y form a principal de ejercicio de poder, es un instrumento de gobierno, de conducci\u00f3n de conductas. De \u0015\u0015\u0001\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u000e\u0001\"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015 DOCTRINA DP yC CRIM INOLOG\u00cdA obligado cumplimiento por parte de todo aquel ser humano que la propia ley declare bajo su imperio. Establece lo posible y lo prohibido, lo que se puede y no se puede hacer, las formas de hacerlo, qui\u00e9n manda y qui\u00e9n debe obedecer, as\u00ed como las consecuencias de cualquier quebranto. Clasifica, orienta, produce y coacciona con- ductas; ordena la conducta personal y social, canaliza las conductas en lo posible y con sus pe- nas disuade de realizar lo prohibido, que se torna imposible. La Justicia, como \u00f3rgano regulador de comportamientos, establece lo \" normal \" y, a partir de ah\u00ed, persigue construir sujetos que no se aparten de esa \" normalidad \" (Cubells e I\u00f1iguez- Rueda, 2008, p. 20). Es pues un dispositivo de so- metimiento, de producci\u00f3n de disciplinamiento, de reglamentaci\u00f3n de los cuerpos, de creaci\u00f3n de subjetividad. Como sistema de categor\u00edas, clasi/f_ica las conductas, y a quienes las realizan, en t\u00e9rmi- nos de conducta adecuada, de qui\u00e9n colabora su/f_icientemente con los /f_ines de conducci\u00f3n de la hegemon\u00eda que lidera. La ley de/f_ine, por tanto, en gran medida, qui\u00e9n es el enemigo. Asimismo, la ley y el aparato de justicia son prin- cipales dispositivos sociales de composici\u00f3n de realidad, de establecimiento de lo real y verdadero . El aparato de justicia establece/instaura la verdad de la realidad problem\u00e1tica: qui\u00e9n hizo qu\u00e9 y qu\u00e9 debe suceder a continuaci\u00f3n; la /f_ija, la instituye y la proyecta hacia el futuro, produciendo realidad y avisando a navegantes. En su ensayo \"Verdad y pol\u00edtica\" , Arendt (1964, p. 32) se\u00f1alaba a las instituciones judiciales entre aquellas instituciones p\u00fablicas, \" instauradas y sostenidas por los poderes establecidos, donde contrariamente a todas las normas pol\u00edticas, la verdad y la veracidad constituyen el criterio m\u00e1s alto de su discurso y empe\u00f1o \" . As\u00ed, muchas verdades inc\u00f3modas saldr\u00edan de los tribunales, refugios de la verdad. Pero, \u00bfha de decirse siempre la verdad? Fiat veritas, et pereat mundus , \"que se haga justicia y desaparezca el mundo\" . \u00bfSe debe hacer justicia aun cuando est\u00e9 en juego la supervivencia del mundo? Arendt aportaba a su re/f_lexi\u00f3n palabras de Spinoza, seg\u00fan las cuales no habr\u00eda \"ninguna ley m\u00e1s alta que la seguridad de [su] propio \u00e1m- bito\" . Al parecer, el pensamiento militar que pre- sentamos anteriormente no sigui\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de este punto la re/f_lexi\u00f3n de Arendt. Hoy, en la sociedad securitizada, todo tipo de injusticias pueden ser justi/f_icadas a partir un miedo generalizado (Hardt y Negri, 2012, p. 26). En la pr\u00e1ctica jur\u00eddica, el va lor de verdad es frecuentemente reemplazado por el valor de uso en su adecuaci\u00f3n a las /f_inalidades o intereses humanos; es decir, puede que no se trate tanto de que una sentencia emitida por un tribunal se corresponda a la realidad, como de que resulte ventajosa o \u00fatil (Cubells e I\u00f1iguez-Rueda, 2008, p. 20). Las leyes establecen pautas de interacci\u00f3n y de conducta social e individual, poseen una capacidad para crear unas realidades y no otras y son re/f_lejo y producto de una situaci\u00f3n t\u00e1ctica de poder, que habr\u00edamos de relacionar con los niveles estrat\u00e9gicos e hist\u00f3ricos de esa situaci\u00f3n de poder. Derrida (1995, p. 12) ejempli/f_ica con la categor\u00eda de \"crimen contra la humanidad\" que los conceptos jur\u00eddicos son actos \"realizativos [performativos]\" , invenciones, objetos que no son realidades naturales \"en s\u00ed\" , sino que est\u00e1n situados en entramados de otros objetos o ins- tancias jur\u00eddicas, que a su vez tambi\u00e9n se crean y existen en el tiempo y la historia. Cuando algunos de estos realizativos tienen \u00e9xito producen una verdad cuya fuerza se impone. Creaciones de Estados y fronteras, violencias realizativas que, si las condiciones internacionales lo permiten, crean un derecho all\u00e1 donde \u00e9ste hab\u00eda cesado o no era su/f_icientemente fuerte; un derecho que luego crear\u00e1 lo que se tendr\u00e1 por una verdad de derecho, p\u00fablica, dominante y jur\u00eddicamente incuestionable. La prescripci\u00f3n de comporta- miento otorgar\u00e1 ventaja a quienes ostentan la supremac\u00eda a la hora de elaborar la prescripci\u00f3n, a sus formas de comportamiento, para mantener ese dominio. Hardt y Negri (2004, p. 43) se\u00f1alaban que la guerra ya no era una situaci\u00f3n excepcional sino un mecanismo activo que crea y refuerza el orden glo- bal; que la noci\u00f3n de seguridad no distingue entre lo interno y lo externo, entre ej\u00e9rcito y polic\u00eda; q ue quien habla de \"seguridad\" justi/f_ica una actuaci\u00f3n constante en el \u00e1mbito nacional e internacional. Asimismo, plantean la necesidad de reconocer que las judicaturas, a pesar de sus pretensiones de independencia, son siempre poderes pol\u00edticos (Hardt y Negri, 2012, p. 94). As\u00ed, podemos entender que quienes, en un contexto determinado, sea interno o externo, est\u00e9n en posici\u00f3n ventajosa de poder, podr\u00e1n aprovechar los mecanismos de gubernamentalidad de anteriores /f_ijaciones insti- tucionales y tendr\u00e1n numerosas ventajas Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0015\u0016\u0001 3VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC su conveniencia t\u00e1ctica, cambiar o no cambiar las categor\u00edas de la ley; aplicar leyes o no aplicarlas; exigir su cumplimiento o ser condescendiente en su incumplimiento; aparentar conocimiento o ignorancia; hacer visibles o invisibles sus con- tradicciones; considerarlas naturales o extraordi- narias, decisivas o intrascendentes, revisables o eternas... Ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil, desde donde se disfruta de esa ventaja relacional, instaurar socialmente unos adecuados discursos legitimadores de la ley e inducir y naturalizar una visi\u00f3n de la realidad fun - cional a esas conveniencias t\u00e1cticas y a las segura s incoherencias entre el ideal te\u00f3rico abstracto de la ley y la tozuda realidad. Las obligaciones y las consecuencias derivadas del (in)cumplimiento de la ley no ser\u00e1n las mismas para todos los actores implicados. La ley naturaliz a la distribuci\u00f3n de poder, le proporciona un manto cotidiano de apariencia de justicia y de presun- ci\u00f3n de legitimidad, una cobertura b\u00e1sica para el comando social en el ejercicio del gobierno. El derecho, como dijera el comisario policial, es un \"arma muy poderosa \" . Desde estas consideraciones, seguir lo prescrito podr\u00eda resultar un tanto absurdo en determinados momentos para cualquier posici\u00f3n que quisiera cambiar radicalmente la situaci\u00f3n estrat\u00e9gica en un contexto; pero incumplir la ley puede desanimar po- tenciales adhesiones o su mantenimiento en tiempo y espacio puede resultar inviable. Se hacen nece- sarios una serie de c\u00e1lculos t\u00e1cticos y estrat\u00e9gico s. Por otro lado, la ley tambi\u00e9n de/f_ine qu\u00e9 se pue- de hacer para combatir al enemigo, al disidente o delincuente. En esa prescripci\u00f3n del propio comportamiento del comando gubernamental, necesaria para proporcionar una cobertura cre\u00edble a la necesaria presunci\u00f3n de legitimidad y de jus- ticia, se abre, sin embargo, una grieta al comando gubernamental que origin\u00f3 el aparato legal. Las personas gobernadas tienen derechos que deben ser respetados, o cuando menos, que deben ser percibidos como respetados. Quienes gobiernan deben aparentar que son los primeros en cumplir las normas de comportamiento. Hasta en las for- mas m\u00e1s tradicionales de guerra hay cosas que no se pueden hacer. Son los espacios para la batalla hermen\u00e9utica: est\u00e1 en juego una interpretaci\u00f3n de los hechos que justi/f_ique no ya la pr\u00e1ctica de la guerra sino el olvido de la violencia que tenga lugar. Tan importante como la justi/f_icaci\u00f3n de la guerra como justa es el olvido de los sufrimientos producidos: si \u00e9stos aparecen como injusti/f_icados, la legitimaci\u00f3n de la guerra se ver\u00eda seriamente cuestionada. Desacreditar a las v\u00edctimas es la me- jor forma de hacerlas invisibles y que se acepte la guerra como un gesto humanizador (Mate, 2006). Por de/f_inici\u00f3n, el Estado de derecho debe respetar los Derechos Humanos de sus ciudadanos. Sin embargo, desde una perspectiva securitaria, los derechos reconocidos en una sociedad de- mocr\u00e1tica, que podr\u00edamos considerar se cuentan entre sus fortalezas identitarias instituyentes y constituyentes, no son sino delicados espacios, abiertos y vulnerables, dado que el enemigo, los terroristas, \" usan nuestros derechos democr\u00e1ticos no solo para penetrar sino tambi\u00e9n para defender- se. Si los tratamos con nuestras leyes, ganan mucha s protecciones. Si simplemente les disparamos, las noticias de televisi\u00f3n los har\u00e1n aparecer como v\u00edctimas \" (Lind et al., 1989). La ley y la justicia se con/f_iguran como arma de guerra y como espacio de batalla. As\u00ed, los agentes guerreros actuar\u00e1n sobre ellas con l\u00f3gicas similare s a las que aplicar\u00edan en cualquier otro territorio u objeto en donde desarrollen su actividad. El es- pacio legal y jur\u00eddico habr\u00e1 de ser cartogra/f_iado y reconocido, gestionado y recon/f_igurado, en toda su amplitud y potencial, para desarrollar programas de actuaci\u00f3n que se adapten a las especi/f_icidades del entorno operativo y a los objetivos planteados. Uno de los programas que han sido m\u00e1s de- talladamente conocidos fue el COINTELPRO, programa de acci\u00f3n encubierta desarrollado por el FBI en los Estados Unidos contra los disidentes internos en las d\u00e9cada de los 1960 y principios de los 1970, que fue investigado p\u00fablicamente por el Congreso y el Senado estadounidenses. Entre sus procedimientos se contaba el uso extralegal de la fuerza y la violencia, y el acoso a trav\u00e9s del sistema legal. A trav\u00e9s de este \u00faltimo \u00e1mbito de acci\u00f3n, se cambiaban leyes, se elaboraban re- glamentos discriminatorios para poder imponer multas, se fabricaban pruebas, se implementaban dispositivos de vigilancia irregulares, se realizab an citaciones policiales, se produc\u00edan falsos arrestos, se incoaban procedimientos judiciales, se encar- celaba injustamente, etc. (Glick, 1989, ps. 53-57). Summo y Pontoriero (2012, ps. 287-296) se\u00f1alan que en Argentina, la llegada de la DGR francesa supuso la instalaci\u00f3n en el corpus legislativo la n o- \u0015\u0017\u0001\u0001 Derecho interno\" que incorporaba a las Fuerzas Armadas a la esfera de la seguridad interio r . Seg\u00fan esta doctrina, el control de la poblaci\u00f3n era objetivo principal, dado que ese \"enemigo inte- rior\" se mimetizaba entre la multitud. Las fuerzas policiales, de seguridad, quedaban subordinadas al mando de las fuerzas armadas. Entre las t\u00e9cni- cas de combate a emplear se inclu\u00edan medidas de acci\u00f3n psicol\u00f3gica y una serie de pr\u00e1cticas ilegale s. La implementaci\u00f3n de tal doctrina militar requiri\u00f3 de la adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de defensa, de l a elaboraci\u00f3n de un marco jur\u00eddico en consonancia, que contemplara la seguridad interna como un pro- blema en el marco de una \"guerra revolucionaria\" con implicaciones mundiales. La propia ley part\u00eda de una an\u00e1lisis geopol\u00edtico mundial en que no se distingu\u00eda paz y guerra y que de/f_in\u00eda la situaci\u00f3n como una lucha por la sobrevivencia de sistemas pol\u00edticos antag\u00f3nicos, llevada a cabo por todos los instrumentos del poder , fueran militares, pol\u00edticos o psicosociales. Con la /f_igura legal de la \"conmoci\u00f3n interior\"; las ideas de la doctrina militar frances a se desbordaron en el \u00e1mbito jur\u00eddico. Summo y Pontoriero (2012, ps. 300-301) consideran que la implementaci\u00f3n de estas normativas constituyeron un factor clave para la instalaci\u00f3n bajo la dictadu ra militar del estado de excepci\u00f3n permanente tal y como lo conceptualiza Agamben: la suspensi\u00f3n del orden jur\u00eddico declarada con un objetivo de preservar una seguridad interior se convierte en t\u00e9cnica de gobierno. En la relaci\u00f3n de excepci\u00f3n, el poder soberano crea y de/f_ine el espacio mismo en que el orden jur\u00eddico-pol\u00edtico puede tener alg\u00fan valor (Agam- ben, 1995/1998, p. 31). En Catalunya, el comando gubernamental adopta como t\u00e9cnica de gobierno un tratamiento del espacio legal y jur\u00eddico de tales caracter\u00edsticas, adaptado a la coyuntura del momento del pa\u00eds. El conseller d'Interior, responsable pol\u00edtico gubernamental de la polic\u00eda catalana, declara que actuar\u00e1 con todo lo que le permita el ordenamiento jur\u00eddico vigente y lo superar\u00e1: \" tensaremos la ley al m\u00e1ximo (...) hasta all\u00e1 donde permita la ley y un poco m\u00e1s \" (ACN, 2011: 2 de mayo; R\u00edos, 2011: 29 de mayo). El nuevo pensamiento gubernamental pretender\u00e1 adecuar la ley en consonancia (3). (3) El Departament d'Interior, organismo gubernamen tal catal\u00e1n competente en materia de seguridad, publicit\u00f3 a trav\u00e9s de prensa y redes sociales, como puntos principales de su estrategia general, las iniciativas legales que pensaba El correlato psicosocial para la producci\u00f3n y la conducci\u00f3n de conductas de los cambios legis- lativos es explicitado por el conseller d'Interior: quiere una reforma del C\u00f3digo Penal \"para que haya m\u00e1s gente que tenga m\u00e1s miedo al sistema y que no sea tan osada\" . Endurecer castigos para disuadir m\u00e1s (P\u00fablico.es y Agencias, 2012: 3 de abril). Para el Observatori del Sistema Penal i els Drets Humans de la Universitat de Barcelona, tales reformas constituyeron un aumento de la crimi- nalizaci\u00f3n de la protesta social (OSPDH-UB, 2012, p. 25). El observatorio llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre la equiparaci\u00f3n de comportamientos muy diferentes con la \u00fanica /f_inalidad de aumentar la penalidad y permitir decretos de prisi\u00f3n preventiva; asimismo, alert\u00f3 sobre la utilizaci\u00f3n preventiva de sanciones administrativas para limitar el derecho de reu- ni\u00f3n y participaci\u00f3n y sobre c\u00f3mo algunos de los m\u00e1ximos responsables policiales utilizaban un lenguaje propio del denominado \" derecho penal del enemigo \" (OSPDH-UB, 2012, ps. 29-30). IV . El aparato judicial. Composici\u00f3n e institu- ci\u00f3n de la realidad El aparato judicial desarrolla una importante cantidad de trabajos inmateriales para el orga- nismo sociedad, unos trabajos que es necesario considerar en este an\u00e1lisis. Es dispositivo por ex- celencia para establecer la verdad, la realidad, en especial cuando hay disputas sobre ella, y derivar consecuencias f\u00e1cticas con base en esa realidad establecida. El aparato de justicia resuelve las situaciones problem\u00e1ticas del establecimiento de lo real y de sus consecuencias. Resolver problemas es un proceso que implica toda una serie de tareas cognitivas. Implica detectar situaciones con todos emprender (Mossos d'Esquadra, Generalitat de Catalu nya, 2012: 4 de abril; Sala de premsa, Generalitat de Catalunya, 2012: 3 de abril). Entre ellas, la promoci\u00f3n de modi/f_icacio- nes del C\u00f3digo Penal y de la Ley de Enjuiciamiento Criminal para tipi/f_icar delitos y endurecer penas. As\u00ed, por ejemplo, la resistencia pac\u00ed/f_ica, recategorizada policialmente como violencia (P\u00fablico.es, 2012: 15 de abril), pasar\u00eda a ser considerada como \"atentado a la autoridad\" . Tambi\u00e9n se planeaba impulsar la revisi\u00f3n de leyes org\u00e1nicas para mo- di/f_icar el derecho de reuni\u00f3n y redactar un proyecto de ley de regulaci\u00f3n del espacio p\u00fablico que permitiera restringir derechos a personas con antecedentes, a trav\u00e9s de \u00f3rdenes de alejamiento y con/f_inamientos temporales. \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0015\u0018\u00013VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC sus actores implicados, esclarecer sus prop\u00f3sitos, y determinar las acciones desarrolladas por cada quien; definir estas situaciones como proble- m\u00e1ticas, analizarlas, comprenderlas, valorarlas, signi/f_icarlas, establece r responsabilidades, determinar consecuencias, /f_ijar formas de abordaje y soluci\u00f3n, etc. En de/f_initiva, el aparato judicial determina lo que son las cosas y lo que habr\u00e1 de hacerse con ellas. Por un lado, establecer y /f_ijar realidad . Y a partir de ese estableci- miento y /f_ijaci\u00f3n de realidad, determinar realidad. De \"hechos brutos\" a \"hechos jur\u00eddicos\" , mediante un proceso de construcci\u00f3n discursiva, y no tanto con la pretendida objetividad del \"tal y como ocu- rrieron\" (Cubells e I\u00f1iguez-Rueda, 2008, p. 1). Representada y sancionada la realidad, de/f_inida la verdad, establecida como lo real y verdadero, se determinan las consecuencias de aquello que fue de/f_inido como real. Es decir, tambi\u00e9n construye realidad . Y a continuaci\u00f3n, la proyectan hacia el futuro dado que la /f_ijan, la mantienen, la sedimen- tan, la instituyen como realidad en la sociedad. Nadie puede tomarse la justicia por su mano. La adminis traci\u00f3n de justicia se nos presenta como objetiva e imparcial en el descubrimiento de la \"verdad\" sobre los hechos juzgados (Cubells e I\u00f1iguez-Rueda, 2008, p. 2). En la instituci\u00f3n de la verdad en la sociedad, el aparato de justicia es el \u00fanico agente social e institucional habilitado e investido con la autoridad necesaria y de/f_initiva de establecer lo que ha sucedido, y de solucionar en consecuencia seg\u00fan la ley. Con sus resoluciones interpretativas, se decreta la /f_inalizaci\u00f3n de los problemas. Cuando menos, idealmente, y mien- tras no cambie sustancialmente la distribuci\u00f3n de poder en la sociedad. El aparato judicial es pues dispositivo de poder que construye, establece, /f_ija, determina, proyecta e instituye realidad. La Guerra de Informaci\u00f3n tiene por objetivo la \" epistemolog\u00eda del adversario \" (Szafranski, 1995, p. 4), categor\u00eda que daba cabida a todo aquello que pudiera estar implicado en los procesos a trav\u00e9s de los cuales cualquier organis- mo humano reconoce algo como verdadero o real, pues, con base en ese reconocimiento, se pretende imponer en el otro una serie de conductas de co- laboraci\u00f3n con los /f_ines de conducci\u00f3n del l\u00edder. Desde una perspectiva de Guerra de Informaci\u00f3n, el aparato judicial constituye un instrumento y un espacio de batalla. La lucha por la percepci\u00f3n, composici\u00f3n, signi- /f_icaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la realidad se mantienen tam bi\u00e9n en las resoluciones judiciales sobre he- chos sociales con/f_lictivos. En Catalunya, uno de los ejemplos m\u00e1s ilustradores se re/f_iere precisamente a uno de los acontecimientos m\u00e1s signi/f_icativos acaecidos durante las movilizaciones sociales: el intento de desalojo de la acampada en la plaza Catalunya de Barcelona el 27 de mayo de 2011 (4). Seg\u00fan el Departament d'Interior, lo sucedido hab\u00eda sido una \" operaci\u00f3n de limpieza \" de ob- jetos contundentes y peligrosos que se hallaban en el campamento de los indignados . El resto del mundo hab\u00eda visto un desalojo violento de ma- nifestan tes pac\u00ed/f_icos que hab\u00edan sido golpeados por la polic\u00eda de manera desproporcionada, injus- ti/f_ic ada, ileg\u00edtima, intolerable, punible, etc\u00e9tera. El juez, sin escuchar m\u00e1s voces que las de los responsables policiales imputados, dict\u00f3 el sobre- seimiento de la causa judicial en un auto seg\u00fan el cual cuanto sucedi\u00f3 aquel d\u00eda en plaza Catalunya fue razonablemente proporcionado, correcto y justi/f_icado: los agentes policiales actuaron con proporcionalidad, porque golpeaban en brazos, (4) Ese d\u00eda, el comando gubernamental intent\u00f3 desal ojar con la fuerza policial el coraz\u00f3n de las protestas en Barcelo- na, la acampada que se desarrollaba en la plaza cen tral de la ciudad. La operaci\u00f3n policial utiliz\u00f3 fuerzas antidisturbios y se present\u00f3 en prensa no como una respuesta al desaf\u00edo de gubernamentalidad, ni como un \"desalojo\" , sino como una \"operaci\u00f3n de limpieza\" , a realizar p\u00fablica\" . Asimismo, el comando gu berna- mental la defendi\u00f3 como una \"operaci\u00f3n preventiva\" para retirar objetos peligrosos ante el riesgo de posibl es confron- taciones violentas entre indignados ocupantes de la p laza y seguidores del Bar\u00e7a en la segura celebraci\u00f3n en el mismo espacio de la hipot\u00e9tica victoria del F .C. Barcelon a en la /f_inal de la Champions League que se jugar\u00eda el d\u00eda despu\u00e9s del operativo.Las fuerzas policiales se desempe\u00f1aron contra los manifestantes pac\u00ed/f_icos con extrema violencia y hasta nombraron en sus comunicaciones por radio la posibi lidad de utilizar munici\u00f3n real. Las im\u00e1genes de la viole ncia policial desproporcionada circularon tan r\u00e1pidamente por internet, que los c\u00e1lculos gubernamentales fallaron. Lleg\u00f3 m\u00e1s y m\u00e1s gente que confront\u00f3 a las fuerzas policiales, de tal manera que \u00e9stas se vieron superadas y tuvieron que huir. El desalojo fracas\u00f3 estrepitosamente ante los ojos de todo el mundo, constituyendo una derrota policial en toda regla. La brutalidad de la violencia gubernamental y su ilegitimidad quedaron en evidencia. Como resultado, se profundiz\u00f3 la crisis de gubernamentalidad y el movi miento de los indignados sali\u00f3 fortalecido. V\u00edctimas de la s golpizas policiales denunciaron judicialmente los hechos (P\u00fablico. es, 2011: 27 de mayo). \u0015\u0019\u0001\u0001 Derecho DP yC CRIM INOLOG\u00cdA gl\u00fateos y piernas, y no en partes sensibles. Y si hubo alg\u00fan agente que agredi\u00f3, no se le pudo identi/f_icar; y si se le pudo identi/f_icar, sucede que a quien no se puede identi/f_icar es a sus v\u00edctimas (Rodr\u00edguez, 2012: 1 de marzo; Albalat, 2012: 3 de marzo). El movimiento social volvi\u00f3 a pedir una investigaci\u00f3n rigurosa, dado que el archivo de la denuncia implicaba propiciar la impunidad poli- cial (EFE, 2012: 3 de marzo). Composici\u00f3n /f_inal de hechos, realidad signi- /f_icada, valorada, /f_ijada e instituida como tal: fue una operaci\u00f3n de limpieza, fue proporcionada, justi/f_icada, legal. El poder y la verdad. La verdad ser\u00e1 la de quien domina en la situaci\u00f3n estrat\u00e9- gica de poder. Una \" historia o/f_icial \" que ignora y distorsiona aspectos cruciales de la realidad, mentira institucionalizada en t\u00e9rminos de Mart\u00edn- Bar\u00f3 (1990, ps. 73-74). La raz\u00f3n de la fuerza, de la capacidad de ejercer m\u00e1s violencia, aunque sea desproporcionada e ileg\u00edtima, se instala como forma v\u00e1lida de gobierno, como la forma decisiva de gobierno y de establecimiento del r\u00e9gimen de verdad. Proyecci\u00f3n de realidad futura, aviso a navegantes: se seguir\u00e1 actuando igual, o peor, con profesionalidad y con impunidad. Orientaci\u00f3n de conducta y actuaci\u00f3n: no hay alternativa; colabo- ren adecuadamente con los /f_ines de conducci\u00f3n de los l\u00edderes; obedezcan, som\u00e9tanse, decidan cambiar su comportamiento. Sean como han de ser, normales . V . Conclusiones. Balance en la lucha jur\u00eddica V.1. En torno a verdad, mentira, realidad y guerra jur\u00eddica A la hora de re/f_lexionar en torno al da\u00f1o que el poder pol\u00edtico puede producir a la verdad, Arendt (1964) distingue entre la verdad /f_ilos\u00f3/f_ica y la verdad de hecho o factual, pero se centra en esta \u00faltima en tanto su inter\u00e9s en la pregunta es pol\u00edtico y los actos y acontecimientos constitu- yen la textura del campo pol\u00edtico. As\u00ed, entiende la verdad en el sentido en que com\u00fanmente se puede entender. La verdad de hecho es pol\u00edtica por naturaleza, est\u00e1 en relaci\u00f3n con otras personas, se re/f_iere a acontecimientos y situaciones en que hay muchos implicados, se establece por testimonio directo, depende de declaraciones. Considera Arendt que esta verdad factual es muy fr\u00e1gil frente a la embestida del poder pol\u00edtico, y que el con/f_lict o entre verdad y pol\u00edtica habr\u00eda surgido en torno a l a verdad pol\u00edtica frente al error o la opini\u00f3n, tal v ez porque nadie habr\u00eda imaginado la posibilidad de una dimensi\u00f3n de la mentira organizada como la de nuestros d\u00edas, dominando el campo p\u00fablico. La opini\u00f3n es requisito de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica y es dif\u00edcil oponerle una verdad de presunci\u00f3n natural, que cerrar\u00eda la discusi\u00f3n pol\u00edtica. Por otro lado, la verdad de hecho no es m\u00e1s evidente que la opini\u00f3n, y resulta relativamente f\u00e1cil des- acreditar una verdad factual inc\u00f3moda como si se tratara de una opini\u00f3n. Hechos y opiniones pertenecen al mismo campo: la libertad de opi- ni\u00f3n es una farsa si no hay informaci\u00f3n objetiva y los hechos mismos no est\u00e1n en discusi\u00f3n; pero tampoco pueden establecerse hechos sin interpretaci\u00f3n. Estas incertidumbres son reales, pero no podr\u00edan \" justi/f_icar que se borren las l\u00edneas divisorias entre hecho, opini\u00f3n e interpretaci\u00f3n, o como una excusa para que el historiador mani- pule los hechos como le plazca \" (Arendt, 1964. p. 12). Lo que de/f_inir\u00eda la verdad de hecho, contin\u00faa Arendt, es que su opuesto no es el error, ni la ilusi\u00f3n, ni la opini\u00f3n, sino la falsedad deliberada o mentira. Cornelius Castoriadis (1986/1998, p. 70) a/f_irma que el ser vivo organiza para s\u00ed una parte o estrato del mundo f\u00edsico y la reconstruye para formar su propio mundo. No puede transgredir ni ignorar las leyes f\u00edsicas, pero pone nuevas leyes, sus leyes. El ser humano s\u00f3lo existe en la sociedad y por la sociedad y de manera hist\u00f3rico-social. El ser no es necesariamente deber ser; no hay aritm\u00e9tica sin mito ni mito sin aritm\u00e9tica; no hay \"verdad integral\" , pero tal y como contin\u00faa apuntando Castoriadis (1986/1998, p. 92), esto no quiere deci r que en la historia nunca haya habido una verdad efectiva y que quede borrada la distinci\u00f3n entre lo verdadero y lo falso. La exigencia de verdad o de justicia es creaci\u00f3n nuestra y tambi\u00e9n lo es la distancia y diferencia que hay entre esta exigencia y lo que realmente somos. Pero tambi\u00e9n somos ca- paces de responder efectivamente a esa exigencia que nosotros mismos nos hemos puesto. No habr\u00e1 verdad, pero s\u00ed hay mentira: \"...\u00fanicamente un mito podr\u00eda fundar la ad- hesi\u00f3n de la sociedad a sus instituciones. Como ustedes saben, esta era una idea de Plat\u00f3n: 'la divina mentira' . Pero la cuesti\u00f3n es simple; desde el momento en que se habl\u00f3 de divina mentira, la mentira es mentira y el adjetivo cali/f_icativo 'divino ' nada cambia \" (Castoriadis, 1986/1998, Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0015\u001a\u00013VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC La realidad, por su parte, no puede identi/f_icar- se completamente con facticidad, con hechos (Mate, 2011: 27 de enero). Tambi\u00e9n forman parte de ella los no hechos, lo que no lleg\u00f3 a ser, y es necesario considerar todo su proceso de cons- trucci\u00f3n, sus ausencias y vac\u00edos aparentes, sus discursos y destinatarios. La realidad desborda los hechos. Derrida (1995, ps. 2; 12) se\u00f1ala la complicaci\u00f3n de una historia de la mentira, pero enfatiza que, para bien y para mal, la dimensi\u00f3n realizativa hace la verdad e imprime su dimensi\u00f3n irreduc- tiblemente hist\u00f3rica a la veracidad y a la mentira. En nuestro momento hist\u00f3rico actual, se esta- r\u00edan produciendo cambios en la mentira. Arendt (1964) se\u00f1ala que la tradicional mentira pol\u00edtica se refer\u00eda generalmente a secretos verdaderos, pero que las mentiras pol\u00edticas modernas se ocupan e/f_icazmente de cuestiones conocidas de casi todos: gracias a los medios masivos de co- municaci\u00f3n, las sustituciones de hechos pueden llegar a ser mucho m\u00e1s p\u00fablicas que sus origina- les y pueden construir pol\u00edtica sobre la base de \"no-hechos\" . La mentira tradicional se refer\u00eda al ocultamiento y se dirig\u00eda a ciudadanos particula- res; la mentira moderna, sin embargo, se destina a la destrucci\u00f3n y a todos los ciudadanos, intenta cambiar el contexto en su totalidad. Son mentiras tan grandes que exigen una acomodaci\u00f3n de toda la estructura de hechos, la con/f_iguraci\u00f3n de otra realidad, con un car\u00e1cter completo, /f_inal, desconocido en tiempos anteriores: ah\u00ed operan grandes intereses que generan marcos mentales, gobiernos que aprenden t\u00e9cnicas y m\u00e9todos empresariales de propaganda. Entre la mentira, la acci\u00f3n y el cambio del mundo existir\u00eda una innegable a/f_inidad que, seg\u00fan Arendt (1964, p. 29), producir\u00eda \" el resultado de una consistente y total sustituci\u00f3n de las mentiras por la verdad de hecho; no es que las mentiras vayan a ser acep- tadas en adelante como verdad, y la verdad se difame como una mentira, sino que el sentido por el que establecemos nuestro rumbo en el mundo real \u2014y la categor\u00eda de verdad contra falsedad est\u00e1 entre los medios mentales para conseguir este /f_in\u2014 queda destruido. Para este problema no hay remedio \" . M\u00e1s que tensiones entre diferentes formas de vida dentro de una realidad com\u00fan y com\u00fanmente reconocida, lo que se pone en juego es la propia realidad com\u00fan y objetiva, lo cual constituye un problema pol\u00edtico de primer orden. Las posiciones socioconstruccionistas sostie- nen que \"la objetividad\" y \"la verdad\" son trucciones narrativas sometidas a un criterio de convencionalidad (Cabruja et al., en Ema, 2006, p. 47). Nuestro inter\u00e9s, en la misma l\u00ednea de Rose (1991), no ha sido tanto la verdad /f_ilos\u00f3/f_ica, como las formas en que los sistemas de verdad se esta- blecen, c\u00f3mo se producen y eval\u00faan los enuncia- dos con aparatos de verdad: los conceptos, reglas, autoridades, procedimientos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas a trav\u00e9s de las cuales, las verdades son realizadas. En ese sentido, interpretamos los argumentos expuestos: verdades y mentiras enredadas en la historia, en redes pol\u00edticas y de poder; construida s en la acci\u00f3n de seres humanos que comparten unos criterios convencionales para de/f_inir esa ver- dad efectiva de su contexto en com\u00fan y conformar la realidad. La mentira organizada a gran escala por determinados agentes humanos es dirigida hacia el medio, hacia el conjunto del contexto co- m\u00fan y hacia sus fundamentos convencionales so- bre lo real, de manera tal que estar\u00eda destruyendo la fundamental capacidad humana de acercarse al mundo, de signi/f_icarlo para poder actuar sobre \u00e9l y desarrollar en \u00e9l la vida. Consideramos que as\u00ed estar\u00eda actuando el com- plejo de dispositivos y discursos del pensamiento militar expuesto anteriormente, como una forma de organizaci\u00f3n de la mentira en el momento hist\u00f3rico actual. La verdad en s\u00ed misma y las consideraciones en torno a ella \u2014como su forma de producci\u00f3n, o las distinciones respecto a la mentira\u2014 ser\u00edan irrelevantes en \u00faltima instancia. Solamente tendr\u00edan importancia desde un punto de vista t\u00e1ctico-estrat\u00e9gico. La verdad, la composici\u00f3n de lo real, de una manera similar a como lo expresa Foucault (2003/2005, p. 82), ser\u00eda una herramienta t\u00e1cti- co-estrat\u00e9gica, una plataforma para conseguir distribuir las singularidades de manera tal que se posibilitaran las acumulaciones funcionales en el tiempo y el espacio, y se pudiera aplicar as\u00ed f\u00e1cilmente su fuerza en el momento y lugar ade- cuados, en el punto id\u00f3neo y de la manera m\u00e1s apropiada, para conseguir la m\u00e1xima e/f_icacia en la actividad a producir y alcanzar los objetivos deseados. El derecho y el aparato de justicia, en tanto dispositivos privilegiados de construcci\u00f3n social de verdades, estar\u00edan insertos en tales dis- quisiciones t\u00e1ctico-estrat\u00e9gicas en torno a lo Criminolog\u00eda \u0001\u000e\u0001\"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015 DOCTRINA DP yC CRIM INOLOG\u00cdA y verdadero. La justicia no es ciega. El aparato disciplinar estatal judicial est\u00e1 inmerso, integrado situado en redes hist\u00f3ricas de poder, y constituye tam bi\u00e9n un espacio de lucha, en donde se com- bate una guerra jur\u00eddica. Tales din\u00e1micas pueden resultar inagotables. Derrida (1995, p. 2) se\u00f1ala que siempre ser\u00e1 imposible probar estrictamente que alguien ha mentido , aun cuando est\u00e9 incluso probado que no dij o la verdad. Siempre se podr\u00e1 decir que se trata de una equivocaci\u00f3n, un error de buena fe, un malentendido, que nunca hubo intenci\u00f3n de enga\u00f1o. Al respecto, podr\u00edamos traer a colaci\u00f3n al- gunas consideraciones de Castoriadis (1981/1986 ps. 20-21) ante la guerra. La vida pol\u00edtica est\u00e1 necesariamente basada en la opini\u00f3n. Pero no todas las opiniones son iguales. Se trata de poner en juego la facultad humana de orientarse en la historia y en la vida, de saber discernir, en el caos de los hechos, informaciones, tendencias, argu- mentos, objeciones, de lo contado y no contado. Esta aptitud se desarrolla notablemente con la ex- periencia, con el inter\u00e9s, con el trato con el objet o, con la posibilidad de discusiones libres; pero no puede reducirse a procedimientos \"racionales\": es \"comprender de qu\u00e9 se trata\" , como lo puede hacer en sus diagn\u00f3sticos un cl\u00ednico experimentado. Castoriadis (1981/1986 ps. 13; 18) se\u00f1ala tambi\u00e9n que es necesario ver claro, comprender lo que hay y concebir la situaci\u00f3n mundial teniendo en cuen- ta y en primera l\u00ednea, la perspectiva de la guerra. V .2. En el gobierno del momento hist\u00f3rico... En Catalunya, el conseller d'Interior (Comissi\u00f3 d'Interior, Parlament de Catalunya, 2011: 23 de ju- nio, p. 4) en comparecencia parlamentaria, situaba los acontecimientos de la movilizaci\u00f3n social en el contexto de un cambio de ciclo para las socie- dades occidentales: estar\u00edamos en los inicios de un nuevo orden econ\u00f3mico, social, institucional, en el que habr\u00eda que descubrir un nuevo modelo de vida a la vez que capear con una crisis econ\u00f3- mica y /f_inanciera inconmensurable. Un modelo de vida: de estructuras econ\u00f3micas, de relaciones empresariales, de estado del bienestar, de cultura, y por supuesto, de modelo de seguridad y orden p\u00fablico. Y en ese sentido, requer\u00eda la implicaci\u00f3n de todos, ciudadanos e instituciones. Naomi Klein (2007) considera que este cambio de ciclo es global y corresponde a la creaci\u00f3n de un nuevo orden feudal que pretende redistribuir la riqueza mundial a favor de una peque\u00f1a \u00e9lite que desea aumentar sus bene/f_icios. Todo deber\u00e1 ponerse en el mercado. En las previsiones de este reajuste, las clases medias se diluir\u00e1n entre los p o- bres permanentes; en los c\u00e1lculos de gobierno se otorgar\u00e1 un valor cero a la vida de todas las perso - nas incluidas en aquella franja de la poblaci\u00f3n que quedar\u00e1 desconectada del aparato de producci\u00f3n y consumo. No producen bene/f_icios, no tienen cabida en el mercado, su vida es desechable. \u00danicamente ser\u00e1 necesario controlar con la fuerza la posible amenaza que pueda constituir su resis- tencia y falta de colaboraci\u00f3n. Pobres desechables. Miseria plani/f_icada. Violencia represiva . No es una crisis: es una reordenaci\u00f3n global y permanente de la vida social de acuerdo a los presupuestos del neoliberalismo. En t\u00e9rminos de Derrida (1995, p. 12), dir\u00edamos que en este pa\u00eds que vivimos, la violencia realiza- tiva fundadora de la verdad de derecho, p\u00fablica, dominante y jur\u00eddicamente incuestionable, se habr\u00eda establecido en el levantamiento fascista de 1936, sus cuarenta a\u00f1os de dictadura y su transici\u00f3n gatopardista al r\u00e9gimen actual. Los argumentos son demasiado numerosos, baste con recordar la continuidad a d\u00eda de hoy y a diferencia de otros pa\u00edses del entorno en donde el fascismo s\u00ed fue derrotado, de la impunidad institucionalizada de los cr\u00edmenes del fascismo en el Estado espa- \u00f1ol, la instituyente ausencia de verdad, justicia y reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas del franquismo. Ante esa institucionalidad, v\u00edctimas del franquismo han acudido a los tribunales argentinos, funda- mentados en principios de justicia universal, en los procedimientos conocidos como la Querella argentina por cr\u00edmenes de lesa humanidad y/o genocidio (CEAQUA, 2012). Vicen\u00e7 Navarro (2012, 6 de febrero) apunta que el posicionamiento con- servador y tolerante del fascismo de instancias judiciales como el Tribunal Supremo ser\u00eda motivo de enjuiciamiento en muchos pa\u00edses democr\u00e1ti- cos y muestra la baja calidad democr\u00e1tica de las instituciones del pa\u00eds. El comando gubernamental tambi\u00e9n sufre y jue- ga con las tensiones y las alianzas en sus relacion es de poder en un contexto de gobierno m\u00e1s amplio que el de la lucha contra el movimiento social. El poder gubernamental no es simplemente un objeto en s\u00ed mismo, sino una situaci\u00f3n relacional que permite hacer cosas de manera ventajosa, por ejemplo, negocios. Y para mantener esas ventajas \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0016\u0012\u0001 3VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC relacionales, circulan favores, lealtades, interese s, recompensas, etc. Las circulaciones se realizan en complejos conglomerados de redes relacionales. En plena agitaci\u00f3n social, gobierno y jueces se enredan en luchas de poder (5). Es un escenario siempre complejo, con tensiones entre los di- versos comandos y grupos de poder, que, seg\u00fan circunstancias, intereses y oportunidades, realizan alianzas y rupturas ante el p\u00fablico de fondo que ha de constituir su fuente de poder y base de apoyo. El poder del dinero y los negocios, por entre la legalidad y la ilegalidad, los palacios o las cloacas. Es la guerra, con un particular entorno operativo, el de la ilusi\u00f3n de democracia, pero la guerra. Y en la guerra, considera el guerrero que debe imponer y mantener su dominio en el territorio y conducir los acontecimientos que circulen a trav\u00e9s de \u00e9l. El guerrero, adem\u00e1s, por la signi/f_icaci\u00f3n que otorga a sus peculiares caracter\u00edsticas propias y formaci\u00f3n, se considera el agente m\u00e1s capacitado en la sociedad para tratar esa realidad. Por tanto, considera que debe hacerlo, siempre. Incluso a pesar de la propia sociedad a la que dice proteger (Benedicto, 2005, p. 57). Muchas veces pensar\u00e1 incluso que es incomprendido por parte de una sociedad ingrata que no valora su/f_icientemente sus sacri/f_icios ante los peligros que debe afrontar para garantizar el bien com\u00fan de su protecci\u00f3n. En la l\u00f3gica de la guerra jur\u00eddica y del comando guerrero-policial sobre el territorio y los aconteci - mientos, no siempre las cosas salen como quieren los guerreros. En ese desagradecido entorno ope- rativo, se encuentran actores y condicionantes, como leyes o jueces, que no saben componerse correctamente la realidad y que a trav\u00e9s de facto- res como la guerra jur\u00eddica y la reivindicaci\u00f3n de derechos ciudadanos di/f_icultan sus tareas. La polic\u00eda necesita marcar y proyectar poder, y para eso ha de mantener la iniciativa y transmitir la imagen, a la sociedad que pretende proteger y a sus oponentes, de que lleva la iniciativa. La l\u00f3gica (5) Encontramos situaciones como que un juez se aper- sona en el comando central de un cuerpo policial, a compa- \u00f1ado de miembros de otro cuerpo policial, para recopilar informaci\u00f3n por falta de colaboraci\u00f3n institucional en casos de corrupci\u00f3n policial que afectaban a altos mandos poli- ciales (Albalat, 2012: 16 de julio; Simarro, 2012: julio); o como que el gobierno conceda indultos a polic\u00edas que los jueces revocan (Gim\u00e9nez San Miguel, 2012: 7 de mayo). del dominio y el gobierno guerrero prima sobre las dem\u00e1s l\u00f3gicas de gobierno, que son conveniente- mente supeditadas. En un entorno operativo de apariencia de paz y democracia, la polic\u00eda debe someterse al juez, y tal apariencia de sometimiento ser\u00e1 mantenida mientras el juez colabore su/f_icientemente con el guerrero. El polic\u00eda facilitar\u00e1, como parte de su esfuerzo b\u00e9lico, la colaboraci\u00f3n funcional del aparato judicial, que considerar\u00e1 uno de sus ins- trumentos de guerra. En el detalle, podr\u00e1 construir pruebas (6), hilvanar discursos, propiciar sucesos \"espont\u00e1neos\" , manipular atestados, etc. no resulta dif\u00edcil ninguna de las diferentes opciones, que no son sino una per-versi\u00f3n del trabajo que deben realizar, de su forma habitual de funcionamiento. Pero si por una u otra causa, el juez o el actor social en cuesti\u00f3n no se comporta como los gue- rreros desean, si no sirve de manera adecuada a sus intereses, entonces, cuando la situaci\u00f3n lo requiera, los guerreros actuar\u00e1n como mejor con- sideren. Si es necesario, desechar\u00e1n al actor social poco colaborativo, ya sea seg\u00fan sus c\u00e1lculos sobre los equilibrios necesarios en la ecuaci\u00f3n de polic\u00ed a y de gobierno, ya sea seg\u00fan su orgullo, soberbia, o narcisismo herido: son ellos quienes componen la realidad y quienes la dominan y conducen. Nadie m\u00e1s. El enemigo no puede dejarle en evidencia ante una instancia disciplinar superior, ante nadie . Nada de presentaciones voluntarias ante el juez que ningunean a la polic\u00eda: es el guerrero quien persigue y somete al enemigo (7). Ese es el terreno (6) Agentes de la Divisi\u00f3n de Informaci\u00f3n de la polic\u00eda catalana obligaron a personas detenidas durante las movi- lizaciones sociales a participar en sesiones fotogr\u00e1 /f_icas con el prop\u00f3sito de \"construir pruebas\" que les incriminasen, disfraz\u00e1ndolas con gafas de sol, gorras, etc. para q ue se parecieran a las personas que aparec\u00edan en los vide os y fotograf\u00edas que constaban en diligencias judiciales . Este procedimiento es completamente ilegal (Rodr\u00edguez, 2011: 13 de octubre). (7) Un sorprendente incidente se produjo con ocasi\u00f3n de la presentaci\u00f3n voluntaria de algunos manifestan tes ante el juez de guardia en los juzgados centrales, para evi- tar su arresto. Una cincuentena de polic\u00edas antidisturbios irrumpieron en la cafeter\u00eda de las dependencias judiciales, detuvieron a varios de las manifestantes que acababan de presentarse ante el juez, y retuvieron a tres periodistas y varios abogados. El juez de guardia acudi\u00f3 al lugar visible- mente irritado y emplaz\u00f3 a los mandos policiales a presen- tarse a su despacho para recibir explicaciones (EFE, 2011: 6 de octubre). Pocos d\u00edas despu\u00e9s, el Tribunal Superior de \u0016\u0013\u0001\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u000e\u0001\"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015 DOCTRINA DP yC CRIM INOLOG\u00cdA donde se juega soberan\u00eda real, el comando efec- tivo sobre la realidad; es la necesidad del escarni o p\u00fablico ejempli/f_icador para inocular miedo en la poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n para fortalecer el propio lugar del ejecutor; es el terreno del paso de la ley a la excepci\u00f3n que se convertir\u00e1 en regla; es el paso al estado de excepci\u00f3n para el mantenimiento de la arbitrariedad del guerrero y del dominio del comando social al que sirve. Si es necesario, se su s- pender\u00e1 el ordenamiento vigente para garantizar su vigencia; est\u00e1n en juego la seguridad y el orden . La teor\u00eda de la necesidad no es otra cosa que una teor\u00eda de la excepci\u00f3n; la necesidad no tiene ley, lleva consigo una dispensa que justi/f_ica la transgresi\u00f3n, aunque implique siempre una valo- raci\u00f3n extrajur\u00eddica, ya sea pol\u00edtica o moral; hech o y derecho se tornan indecidibles; estar fuera, y si n embargo pertenecer es la estructura del estado de excepci\u00f3n; la \"dictadura comisarial\" de/f_iende la Constituci\u00f3n vigente (Agamben, 2005, ps. 61-70). El comisario Piqu\u00e9, el alto mando de la polic\u00eda catalana que catalog\u00f3 el derecho como arma muy poderosa , proporcion\u00f3 m\u00e1s ejemplos expl\u00edcitos de la presencia f\u00e1ctica de este pensamiento de excepci\u00f3n. En un trabajo universitario, dise\u00f1\u00f3 una eventual \"pol\u00edtica p\u00fablica de seguridad\" sobre un movimiento social barcelon\u00e9s (Redacci\u00f3 Directa, 2012: 23 de mayo). Con base en diversos te\u00f3ricos cl\u00e1sicos militares, el comisario (Piqu\u00e9, 2009) pro- pon\u00eda la provocaci\u00f3n de incidentes a partir de un dejar hacer a peque\u00f1os grupos, o de una expl\u00edcita violencia policial intensa e indiscriminada. Asi- mismo, planeaba fomentar debates pol\u00edticos, que convenientemente conducidos desde un segundo plano por el mando policial, llegaran a producir un marco normativo adecuado a sus objetivos. Incluso planteaba gestionar diferencialmente identidades sociales sobre la base de y para la Justicia de Catalunya y el Consejo General del Pode r Judicial condenaron por \"desproporcionada\" esta actuaci\u00f3n poli- cial, cali/f_icada tambi\u00e9n por los jueces como \"un cla ro abuso en el ejercicio de la fuerza\" que supon\u00eda \"un menosprecio de los derechos de las personas y del respeto que merecen los tribunales de justicia como garantes de esos derechos\" . Los jueces recordaron a los mandos policiales que deben tener autorizaci\u00f3n del juez para entrar en un edi/f_ic io judicial (Agencias, 2011: 11 de octubre). El conseller, sin embargo, consider\u00f3 que se trataba tan s\u00f3lo de unos \"problemas de comunicaci\u00f3n\" , por los que se disculpaba, personalmente, en la sede judicial (Efe, 2011: 11 de octubre). adecuaci\u00f3n de franjas de poblaci\u00f3n a la normativa creada, para el mantenimiento del orden. Mantenimiento y (re)producci\u00f3n biopol\u00edtica. Crear unos modelos de sujetos funcionales a trav\u00e9s del aparato judicial y evitar otros, prevenir la aparici\u00f3n de otros modelos de subjetividad. La incertidumbre del caos de la guerra no impide la previsi\u00f3n biopol\u00edtica. Desde los c\u00e1lculos de gobier - no, se pueden anticipar espacios y momentos en donde se desarrollar\u00e1n incidentes, donde presu- miblemente tendr\u00e1n lugar sabotajes y alborotos por grupos antisistemas. Y el instrumento de guerra jur\u00eddica \"aparato estatal judicial\" facilitar\u00e1 razonamientos que sostengan y amparen razona- mientos propios de un peligroso derecho penal preventivo (OSPDH-UB, 2012, p. 31). Las interpretaciones de los resultados de un combate jur\u00eddico ser\u00e1n tambi\u00e9n objeto y espacio para la continuaci\u00f3n de la guerra de informaci\u00f3n. El tiempo y la oportunidad tambi\u00e9n son compo- nentes, valga la redundancia, signi/f_icativos en la signi/f_icaci\u00f3n de lo acontecido. A veces, hay que perder para ganar. As\u00ed se a/f_irma en algunos debates sobre las operaciones psicol\u00f3gicas militares en la teor\u00eda de Guerra de Cuarta Generaci\u00f3n (Lind, S., 2004). Los balances son siempre provisionales. Las derrotas y victo- rias est\u00e1n y se ponen en movimiento a lo largo del tiempo. Su importancia, o incluso su misma conceptualizaci\u00f3n como tales, depender\u00e1n de c\u00f3mo se valoren unos resultados en funci\u00f3n de los objetivos a conseguir en un momento dado. En ese sentido, no es de extra\u00f1ar las disonancias entr e las interpretaciones de los hechos en momentos concretos y sus /f_ijaciones judiciales posteriores. El mundo al rev\u00e9s. Los contrarios pueden no resultar dicot\u00f3micos. Hay que considerar no s\u00f3lo resultados, sino tambi\u00e9n los procesos. Una vic- toria hoy, demasiado abultada, puede provocar una derrota, m\u00e1s abultada todav\u00eda, pero inversa, ma\u00f1ana. Demasiado amedrentamiento y abuso de fuerza y poder, puede provocar una inesperada insurrecci\u00f3n que la hegemon\u00eda no pueda detener. La complejidad abre las grietas a la esperanza y a la prudencia: la tortilla puede dar la vuelta. VI. Referencias bibliogr\u00e1/f_icas ACN. (2011, 2 de mayo). Felip Puig sobre els violents a les manifestacions: \"Tensarem al m\u00e0xim\" . Ara. de julio de 2013, en http://www.ara.cat/societat/Felip- Puig-violents-manifestacions-Tensarem-llei- maxim_0_473352908.html. Agamben, G. (1995/1998). Homo Sacer. El poder soberano y la nuda vida. Valencia: Pre-Textos. Agamben, G. (2005). Estado de excepci\u00f3n. Bue- nos Aires: Adriana Hidalgo editora. Agencias. (2011, 11 de octubre). El CGPJ condena por \"desproporcionada\" la actuaci\u00f3n de los Mossos en la Ciutat de la Justicia. El Peri\u00f3dico de Catalun - ya. Consultado el 29 de mayo de 2012, en http:// www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/ cgpj-mossos-indignados-ciutat-justicia-1178355. Albalat, J.G. (2012, 3 de marzo). El juez archiva la causa contra los Mossos por el desalojo de los indignados de plaza de Catalunya. El Peri\u00f3dico de Catalunya. Consultado el 19 de mayo de 2012, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/ sociedad/juez-archiva-causa-contra-los-mossos- por-las-cargas-plaza-catalunya-1472981. Albalat, J.G. (2012, 16 de julio). Un juez busca en la sede de los Mossos de Sabadell cintas de un caso de tr\u00e1/f_ico de drogas. El Peri\u00f3dico de Catalun- ya. Consultado el 16 de julio de 2012, en http:// www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/ juez-busca-sede-mossos-sabadell-cintas-caso- tra/f_ico-drogas-2086741. Antentas, J.M. (2013, julio). La indignaci\u00f3n global y sus avatares. Ponencia presentada en el XI Congreso Espa\u00f1ol de Sociolog\u00eda, Madrid. Consultado el 20 de enero de 2014 en http://www.fes-web.org/uploads/ /f_iles/modules/congress/11/papers/1508.pdf. Arendt, H. (1964). Verdad y pol\u00edtica. Consulta- do el 16 de septiembre de 2013, en http://www. upf.edu/materials/polietica/_pdf/H._Arendt._ Verdad_y_polxtica_x1x.pdf. Benedicto, R. (2005). Doctrinas militares impe- riales: relaciones entre concepciones militares y teor\u00eda imperial de Michael Hardt y Antonio Negri. Tesis de Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Social no publica- da, departamento de Psicolog\u00eda Social, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Castoriadis, C. (1981/1986). Ante la guerra. Las realidades. Barcelona: Tusquets Editores. Castoriadis, C. (1986/1998). Los dominios del hombre. Las encrucijadas del laberinto. Barce- lona: Gedisa. CEAQUA, Coordinadora Estatal de Apoyo a la Querella Argentina. (2012). Dossier de actividad. Consultado el 18 de abril de 2013 en http://www. ceaqua.org/dossier-de-actividad. Comissi\u00f3 d'Interior, Parlament de Catalunya. (2011, 23 de junio). Sessi\u00f3 n\u00fam. 8. Diari de ses- sions del parlament de Catalunya, IX legislatura S\u00e8rie C - N\u00famero 100 Segon per\u00edode. Consultado el 12 de junio de 2012, en http://www.parlament. cat/activitat/dspcc/09c100.pdf. Cubells, J. e I\u00f1iguez-Rueda, L. (2008). La cons- trucci\u00f3n de hechos en el discurso jur\u00eddico: An\u00e1lisi s del caso de los \"robos en cajeros autom\u00e1ticos en la ciudad de Barcelona\" . Revista Espa\u00f1ola de In- vestigaci\u00f3n Criminol\u00f3gica, Art\u00edculo 4, N\u00famero 6. Consultado el 8 de abril de 2009, en http://www. criminologia.net/pdf/reic/ano6-2008/a62008art4. pdf. Derrida, J. (1995). Historia de la mentira: Prole- g\u00f3menos. Consultado el 11 de septiembre de 2013, en http:///f_laneurassegut.org/docs/derrida-textos/ Historia_de_la_mentira__DERRIDA.pdf. D\u00edaz de Villegas, J. (1963). La guerra revolucio- naria. La t\u00e9cnica de la revoluci\u00f3n y la acci\u00f3n psi- col\u00f3gica. El arma secreta del marxismo. Madrid: Ediciones Europa. D\u00edez Alegr\u00eda, M. (1972). Ej\u00e9rcito y Sociedad. Madrid: Alianza Editorial. EFE. (2011, 6 de octubre). Los antidisturbios irrumpen en la Ciutat de la Justicia para detener a varios indignados. La Vanguardia. Consultado el 29 de mayo de 2012, en http://www.lavan- guardia.com/politica/20111006/54227144955/ los-antidisturbios-irrumpen-en-la-ciutat-de-la- justicia-para-detener-a-varios-indignados.html. EFE. (2011, 11 de octubre). Puig de/f_iende la ac- tuaci\u00f3n de los Mossos en la Ciutat de la Justicia a nte las condenas de los jueces. La Vanguardia. Consul- tado el 29 de mayo de 2012, en INOLOG\u00cdA EFE. (2012, 3 de marzo). Los indignados piden la reapertura del proceso penal del 27-M y convo- can una concentraci\u00f3n de protesta. El Peri\u00f3dico de Catalunya. Consultado el 4 de marzo de 2012, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/ sociedad/15m-convoca-concentracion-protesta- proximo-miercoles-pide-reabra-proceso-penal- 27-m-1485303. EFE. (2012, 20 de abril). Un comisario avisa a los violentos de que los Mossos van a por ellos y l o pagar\u00e1n caro. La Vanguardia. Consultado el 23 de abril de 2012, en http://www.lavanguardia.com/ politica/20120420/54285030362/comisario-avisa- violentos-mossos-van-a-por-ellos-lo-pagaran- caro.html. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos (1994/2000). Joint Publication (JP) 1-02, Dictionary of Military and Associated Terms. Washington D.C.: Joint Chiefs of Sta. Department of Defense. Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1996). Joint Pub- lication (JP) 3-53, Psychological Operations. Washington D.C: Joint Chiefs of Sta, Department of Defense. Consultado el 13 de julio de 2000, en http://www.fas.org/man/doctrine.htm. Elorza, A. (2011, 25 de agosto). \"La estela del terror\" . El Pa\u00eds. Consultado el 7 de junio de 2012, en http://elpais.com/diario/2011/08/25/opi- nion/1314223212_850215.html. Ema, J.E. (2006). Del sujeto a la agencia. Un an\u00e1lisis psicosocial de la acci\u00f3n pol\u00edtica. Tesis Doctoral. Departamento de Psicolog\u00eda Social. Universidad Complutense de Madrid. Consulta- do el 5 de septiembre de 2013, en https://www. dropbox.com/s/bgdmmfg8swimry6/jeematesis. pdf?m. Ema, J.E. y Sandoval, J. (2003). Mirada caleidos- c\u00f3pica al construccionismo social. Pol\u00edtica y Socie - dad, n\u00ba 40 (I), 5-14. Consultado el 14 de octubre de 2010, en: http://revistas.ucm.es/index.php/ POSO/article/view/POSO0303130005A/23754. Foucault, M. (1976/1995). Historia de la sexua- lidad. La voluntad de saber. Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (2003/2005). El poder psiqui\u00e1trico. Curso del Coll\u00e8ge de France (1973-1974). Madrid: Akal. Foucault, M. (2004/2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. Curso en el Coll\u00e8ge de France. (1978- 1979). Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica Argentina. Garz\u00f3n, B. (2000, 12 de septiembre). Auto soli- citando la extradici\u00f3n de Ricardo Miguel Cavallo. Sumario 19/97-L por delito de terrorismo y geno- cidio. Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. cinco Audiencia Nacional. Consultado el 15 de septiem- bre de 2009, en http://www.derechos.org/nizkor/ arg/espana/cavallo2.html#D%C9CIMO.-%20 El%20prop%F3sito. Gim\u00e9nez San Miguel, L. (2012, 7 de mayo). El indulto no impide que los Mossos tortura- dores entren en prisi\u00f3n. P\u00fablico. Consultado el 8 de mayo de 2012, en http://www.publico.es/ espana/439261/el-indulto-no-impide-que-los- mossos-torturadores-entren-en-prision. Glick, B. (1989). War at home. Covert action against u.s. activists and what we can do about it. Boston: South End Press. Haraway, D.J. (1991/1995). Ciencia, cyborg y la reinvenci\u00f3n de la naturaleza. Madrid: C\u00e1tedra. Haraway, D.J. (1992). Las promesas de los mons truos: una pol\u00edtica regeneradora para otros inapropiados/bles. Pol\u00edtica y Sociedad, n\u00ba 30, 121-163. Consultado el 3 de octubre de 2013, en http://revistas.ucm.es/index.php/POSO/article/ view/POSO9999130121A/24872. Hardt, M. y Negri, A. (2000). Imperio. Cam- bridge, Massachussets: Harvard University Press. Consultado el 23 de octubre de 2003 en http:// www.chilevive.cl. Hardt, M. y Negri, A. (2004). Multitud. Guerra y democracia en la era del Imperio. Barcelona: Debate. Hardt, M. y Negri, A. (2012). Declaraci\u00f3n. Ma- drid: Akal. Herrera, J. (2005). Los Derechos Humanos como productos culturales. Madrid: Los libros de la catarata. Herreros, T. y Rodr\u00edguez, A. (2012). Revoluci\u00f3n 2.0: derechos emergentes y reinvenci\u00f3n de la democracia. En Universidad N\u00f3mada. (Ed.). De- \"\u00900\u0001*7\u0001\u0001/y\u0001\u0012\u0012\u0001\u0001%*$*&.#3&\u0001\u0013\u0011\u0012\u0015\u0001\u000e\u0001 Derecho Penal y Criminolog\u00eda \u0001\u0016\u0016\u00013VC\u00a8O\u0001\"\u000f\u0001#FOFEJDUP\u00014BMNFS\u00b2O DP yC mocracia Miradas de 123-147). Extra\u00eddo de: http:// www.universidadnomada.net/IMG/pdf/Demo- cracia_distribuida_ebook.pdf. Kiosko.net. (2011, 17 de junio). Peri\u00f3dicos de Espa\u00f1a. Toda la prensa de hoy. Kiosko.net. Con- sultado el 17 de junio de 2011. En http://kiosko. net/es/2011-06-17/np/lavanguardia.html. Klein, N. (2007). /T_he shock doctrine: the capitalism. New York: Metropolitan Books. Lind, W.S. (2004). Psyops In Fourth Generation War. Consultado el 04 de mayo de 2005, en http:// www.antiwar.com/lind/?articleid=2662. Lind, W.S.; Nightengale, Changing Face of War: Into the Fourth Generation. Marine Corps Gazette, october 1989, 22-26. Consultado el 01-04- 05, en http://www.d-n-i.net/fcs/4th_gen_war_ga- zette.htm. Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1986). Hacia una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda, n\u00ba22, 219- 231. Consultado el 20 de enero de 2005 en http:// di.uca.edu.sv/deptos/psicolog/hacia.htm. Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1990). La violencia pol\u00edtica y la guerra como causas del trauma psicosocial en El Salvador. En I. Mart\u00edn-Bar\u00f3 (ed.), Psicolog\u00eda social de la guerra (ps. 65-85). San Salvador: UCA. Mate, R. (2006). \u00bfExiste una responsabilidad hist\u00f3rica? Instituto Cervantes. Consultado el 24 de octubre de 2013, en http://www.cervantes.es/ima- genes/image/lengua/bicentenario_independen- cias/reyes_mate_ponencia_texto_completo.pdf. Mate, R. (2011, 27 de enero). El deber de me- moria. El Pa\u00eds. Consultado el 29 de diciembre de 2011, en http://elpais.com/diario/2011/01/27/ opinion/1296082805_850215.html. Meyer, A. (2009, 26 de julio). Un manual para represores. P\u00e1gina 12. Consultado el 10 de sep- tiembre de 2009, en http://www.pagina12.com.ar/ diario/elpais/1-128874-2009-07-26.html. Morin, trad.). Barcelona: Gedisa. Mossos d'Esquadra, Generalitat de Catalun- ya. (2012, 4 de abril). S\u00edntesi de les iniciatives del Departament d'Interior per combatre la viol\u00e8ncia urbana. Consultado el 27 de mayo de 2012, en http://www.facebook.com/note. php?note_id=340576969333814. Navarro, V . (2012, 6 de febrero). Verg\u00fcenza y esc\u00e1ndalo internacional: el comportamiento del Tribunal Supremo. Consultado el 29 de mayo de 2012, en http://www.vnavarro.org/?p=6889. Ortiz Tob\u00f3n, E. (2005). Guerra pol\u00edtica a nivel t\u00e1ctico. El eslab\u00f3n de la acci\u00f3n integral, 2\u00aa ed. Bogot\u00e1: Mayor Ortiz Tob\u00f3n, Mayor Cuellar Bravo. OSPDH-UB, Observatori del Sistema Penal i els Drets Humans de la Universitat de Barcelona. (2012). Criminalitzaci\u00f3 de la dissid\u00e8ncia, expansi\u00f3 del sistema penal i situacions d'ab\u00fas policial com respostes davant la crisi econ\u00f2mica a Informe dirigit al Comit\u00e8 Europeu per a la Preven- ci\u00f3 de la Tortura i altres tractes o penes inhumans o degradants. Consultado el 25 de junio de 2012, en http://www.ub.edu/ospdh/pdf/portada/infor- me%20cat_6juny_0.pdf. Pastor, D. (1977). Las t\u00e9cnicas de los servicios de inteligencia. Barcelona: Planeta. Piqu\u00e9, D. (2009). El fenomen okupa/antisis- tema circumscrit al districte de Gr\u00e0cia (Barce- lona), com a factor de risc per a la conviv\u00e8ncia i potencial focus de percepci\u00f3 d'inseguretat. Pol\u00edtiques p\u00fabliques de seguretat aplicables per evitar que esdevingui un problema d'ordre p\u00fablic o delinq\u00fcencial i \u00fanicament policial. La S\u00edndrome de Sherwood. Setmanari Directa. Consultado el 24 de mayo de 2012, en http://www.setmanaridirecta.info/sites/ default//f_iles/la%20s%C3%ADndrome%20de%20 sherwood.PDF . Publico.es. (2011, 27 de mayo). Los Mossos d'Esquadra desalojan a palos la Plaza de Ca- talunya. P\u00fablico. Consultado el 28 de mayo de 2011, en http://www.publico.es/espana/378668/ los-mossos-d-esquadra-desalojan-a-palos-la- plaza-de-catalunya. P\u00fablico.es. (2012, 15 de abril). \"Resistirse no es pac\u00ed/f_ico\" . P\u00fablico. Consultado el 17 de abril de 2012, en: http://www.publico.es/espana/429624/ resistirse-no-es-paci/f_ico. $3*.*/0-0(\u008c\" P\u00fablico.es y Agencias. (2012, 3 de abril). Puig quiere endurecer el C\u00f3digo Penal \"para que haya m\u00e1s miedo al sistema\" . P\u00fablico. Consultado el 12 de abril de 2012, en http://www.publico. es/espana/428181/puig-quiere-endurecer-el- codigo-penal-para-que-haya-mas-miedo-al- sistema. Puente Torres, L.F ., Brig. Gral. (2011). La gue- rra invisible, los derechos humanos como arma de guerra y lucrativo negocio. Revista Fuerzas Armadas, num 218, junio 2011. Consultado el 15 de julio de 2012, en http://www.acadeum.org/ index.php?option=com_docman&task=doc_ download&gid=217&Itemid=7. Redacci\u00f3 Directa. (2012, 23 de mayo). A la Direc- ta 274, el full de ruta ocult d'un comandament dels Mossos per acabar amb les activistes antisistema. Setmanari Directa. Consultado el 24 de mayo de 2012, en http://www.setmanaridirecta.info/no- ticia/directa-274-full-ruta-ocult-dun-comissari- dels-mossos-acabar-amb-els-antisistema. R\u00edos, P . (2011, 29 de mayo). Puig, al l\u00edmite de la ley. El Pa\u00eds. Consultado el 5 de junio de 2011, en http://elpais.com/diario/2011/05/29/catalun- ya/1306631247_850215.html. Rodr\u00edguez, J. (2011, 13 de octubre). Els Mos- sos 'van construir proves' contra les indignades detingudes pels fets del Parlament. Setmanari Directa. Consultado el 12 de julio de 2012, en http://setmanaridirecta.info/noticia/els-mossos- van-construir-proves-contra-les-indignades- detingudes-pels-fets-del-parlament. Rodr\u00edguez, J. (2012, 1 de marzo). Sobtat arxiu de la investigaci\u00f3 sobre les c\u00e0rregues dels Mossos el 27 de maig a pla\u00e7a Catalunya. Setmanari Directa. Consultado el 3 de marzo de 2012, en http:// setmanaridirecta.info/noticia/sobtat-arxiu- investigacio-sobre-les-carregues-dels-mossos- 27-maig-placa-catalunya. Rose, N. (1991). Governing of the private self. London: Routledge. Sala de premsa, Generalitat de Catalunya. (2012, 3 de abril). El Govern impulsar\u00e0 mesures per combatre la viol\u00e8ncia urbana. Consultado el 6 de abril de 2012, en http://premsa.gencat.cat/ pres_fsvp/AppJava/acordgovernidioma/detall. do?id=2541. Simarro, M. (2012, 16 de julio). El jutge del Cas Maced\u00f2nia ordena l'escorcoll de la seu central dels Mossos. Setmanari Directa. Consultado el 17 de julio de 2012, en http://www.setmanaridirecta. info/noticia/jutge-del-cas-macedonia-ordena- lescorcoll-seu-central-dels-mossos. Small, S.C. (2000). Small arms and asymmetric threats. Military Review. Noviembre-Diciembre 2000, 33-41. Consultado el 09 de mayo de 2005 en http://calldbp.leavenworth.army.mil/eng_mr_ Spink, M.J. (2007). Sociedade, n\u00ba 91, 7-14. de en http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102- 71822007000100002&script=sci_arttext. Spink, M.J. y Spink, P . (2007). Seminario La in- vestigaci\u00f3n cualitativa en lo cotidiano. Programa de doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Summo, M. y Pontoriero, E. (2012). Pensar la \"guerra revolucionaria\": doctrina antisubversiva francesa y legislaci\u00f3n de defensa en la Argentina (1958-1962) Cuadernos de Marte, a\u00f1o 2, n\u00ba 3, julio, 285-305. Consultado el 5 de junio de 2013 en http://www. iigg.sociales.uba.ar/revistacuadernosdemarte. Szafranski, R. (1995). \"Una teor\u00eda de la guerra de informaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n para el a\u00f1o 2020\" . Afcea. Consultado el 4 de mayo de 2005, en http://www. afcea.org.ar/publicaciones/teoria.htm. The Lawfare Project. (s.f.). What is Lawfare? Asymmetric Warfare by Abusing Laws. Consultado el 16 de julio de 2012, en http://www.thelawfare- project.org/what-is-lawfare.html. Wallerstein, I. (2005). An\u00e1lisis de Sistemas-Mun- do Una introducci\u00f3n. Extra\u00eddo de: http://www. manuelugarte.org/modulos/teoria_sistemica/ analisis_de_sistemas_wallerstein.pdf. Wallerstein, I. (2012, 3 de junio). La lucha mundial de clases: la geograf\u00eda de la protesta. La Jornada. Consultado el 20 de junio de 2012, en 9.1. Trayectos Al iniciar el recorrido de nuestra trayectoria, nos pregunt\u00e1bamos si las actuaciones gubernamentales-policiales sobre las mo vilizaciones sociales que se suced\u00edan en torno al 15M en Catalunya pod\u00edan ent enderse bajo par\u00e1metros de gubernamentalidad basados en formas de hacer y p ensar la guerra. Para tratar de respondernos, nos propusimos una inv estigaci\u00f3n en la que nos planteamos estudiar el contexto general en el curso de las movilizaciones sociales y analizar la incidencia de la actuaci\u00f3n d e diversos agentes gubernamentales en los afectos, cogniciones e ident idades de las personas y de la poblaci\u00f3n en su conjunto. Esto para conocer s u incidencia con relaci\u00f3n a la producci\u00f3n de conductas en la gente y a la funci onalidad de las mismas respecto de los intereses gubernamentales. En el primero de los art\u00edculos que presentamos, y q ue contiene el resumen general del proceso de investigaci\u00f3n en que enmarca mos el resto de art\u00edculos, expon\u00edamos brevemente c\u00f3mo el conjunto de la estrat egia policial respecto de las movilizaciones actuales en Catalunya encajaba e n el marco de entendimiento de la l\u00f3gica de la guerra, de las est rategias de contrainsurgencia y de la teor\u00eda de Guerra de Informaci\u00f3n. En esos pa r\u00e1metros de gubernamentalidad, no se distingue la paz de guerra , de manera tal que la guerra se hace la excepcional forma de gobierno de todo momento, lugar y vida. Consider\u00e1bamos que el an\u00e1lisis de las actuaci ones policiales, y de su incidencia en las diferentes dimensiones psicosocia les para la conducci\u00f3n de la conducta de la poblaci\u00f3n nos hab\u00eda proporcionado su ficientes elementos para poder sostener tal conclusi\u00f3n. Esta es la conclusi\u00f3 n general que defendemos tambi\u00e9n en esta tesis. \u0014 \u0004\u0015\u0016\b\u0017\u0006\u0005\u0015\u0003\u0018\u0002 218 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Los aspectos tem\u00e1ticos de los dem\u00e1s art\u00edculos que c onforman esta tesis se refieren a componentes espec\u00edficos a partir de los cuales hemos nutrido el camino anal\u00edtico que nos ha permitido llegar a esas conclusiones. En concreto, se localizan principalmente en el an\u00e1lisis de las a ctuaciones del comando gubernamental-policial en una dimensi\u00f3n sociocognit iva, que entendimos como aquella referida a procesos y dispositivos que pone en juego la sociedad para elaborar su composici\u00f3n de la realidad. Desde esa s ituaci\u00f3n en la dimensi\u00f3n sociocognitiva, en los art\u00edculos tendimos lazos rel acionales hacia el resto de dimensiones afectivas, identitarias y comportamenta les. El espacio de conclusiones nos remite a las tareas que nos abre esta tesis. La elaboraci\u00f3n de estos componentes de nuestra investi gaci\u00f3n en forma de art\u00edculos independientes, su presentaci\u00f3n y publica ci\u00f3n nos ha ofrecido la oportunidad de hacer dialogable nuestro an\u00e1lisis en diferentes foros, con p\u00fablicos diversos. Los art\u00edculos, convertidos en he rramientas, nos han proporcionado la oportunidad de abrir espacios para el debate de los aspectos tratados y de los planteamientos generales en que e st\u00e1n enmarcados. A lo largo del propio proceso de elaboraci\u00f3n de este tra bajo, hemos llevado a cabo charlas, participado en grupos de estudio, escrito textos, etc. Precisamente por ello, nos gustar\u00eda elaborar nuevas discusiones y productos con diversos formatos (art\u00edculos, libro, talleres, etc.) en que desarrollar con detenimiento y ante nuevas interlocuciones diferent es aspectos relativos a la dimensi\u00f3n psicosocial afectiva o identitaria, como por ejemplo, el art\u00edculo contenido en el anexo de esta tesis, u otros en tor no al uso del miedo como instrumento de la gubernamentalidad de excepci\u00f3n. Nuestra idea ser\u00eda que esos nuevos debates y produc tos, junto con los ya elaborados, constituyan herramientas que faciliten la apertura o fortalecimiento de espacios colectivos que permitan el encuentro y la reflexi\u00f3n colectiva para el afrontamiento de los impactos psicosociales de las actuaciones represivas. El prop\u00f3sito que animaba nuestra trayectoria era inten tar conocer los mecanismos de represi\u00f3n para poder afrontar mejor sus impactos y defender la vigencia de nuestros derechos humanos. Para que este conocimien to pueda ser efectivo, ha de ser compartido, colectivizado. Eso nos emplaz a a continuar en la \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 219 realizaci\u00f3n de actividades en tal sentido en el mov imiento social: charlas, talleres, seminarios, apoyo psicosocial, m\u00e1s invest igaci\u00f3n, etc. Desde nuestra participaci\u00f3n en los movimientos soci ales, desde la base del trabajo ya realizado, nuestro prop\u00f3sito es dedicarn os a fortalecer los espacios ya abiertos y dinamizar nuevas articulaciones y con exiones que permitan seguir construyendo espacios para el afrontamiento colecti vo de los impactos psicosociales de la violencia organizada. Es una ta rea que consideramos necesaria, dado el escenario que pensamos puede ace rcarse. 9.2. En torno a escenarios posibles Una previsi\u00f3n de posibles escenarios futuros, aunqu e siempre resulte inexacta, es tambi\u00e9n un ejercicio que se nos hace necesario r ealizar como parte de las tareas de finalizaci\u00f3n de este trabajo. En un senti do como el que Deleuze (1990, p. 160) se\u00f1alaba sobre el trabajo posible co n un dispositivo: \u0093 no se trata de predecir, sino de estar atento a lo desconocido que llama a nuestra puerta \u0094. Prever escenarios posibles es parte del trabajo cog nitivo y colectivo necesario para poder prepararse, evitar peligros y da\u00f1os y re alizar afrontamientos que puedan resultar efectivos. Prever escenarios es una tarea situada en un moment o del continuo del tiempo. Este ejercicio lo haremos a partir del camb io en el comando gubernamental de la polic\u00eda catalana, hito con que decidimos cerrar el per\u00edodo investigado y a partir del cual se iniciaba un nuev o periodo. Durante la huelga general del 14 de noviembre de 2012, un proyectil l anzado por los mossos de manera indiscriminada contra manifestantes pac\u00edfico s que ya se dispersaban, mutil\u00f3 un ojo a una mujer. El conseller neg\u00f3 toda implicaci\u00f3n policial, pero las evidencias surgieron, inapelables. El comisario de los antidisturbios, el comisario Sergi Pla, tuvo que dimitir por ocultar i nformaci\u00f3n 1. El conseller Puig, aprovechando el cambio de gobierno tras una convoca toria electoral, fue 1 En marzo de 2015, el juez concluy\u00f3 la investigaci\u00f3 n y decide que dos polic\u00edas vayan a juicio como acusados de las lesiones producidas a Ester Qu intana. (Vargas, Albalat, 2015: 14 de marzo) \u0014 \u0004\u0015\u0016\b\u0017\u0006\u0005\u0015\u0003\u0018\u0002 220 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 cambiado de la conselleria de Interior a la de Empresa y Trabajo. Nuestra previsi\u00f3n de escenarios parte de aquel momento. Mientras escrib\u00edamos los art\u00edculos, los acontecimie ntos, obviamente, se suced\u00edan y transformaban r\u00e1pidamente los escenarios : la masiva movilizaci\u00f3n de la Diada , la fiesta nacional de Catalunya del 11 de septiem bre de 2012, el movimiento por la indepedencia, nuevas elecciones e n Catalunya, consulta por el derecho a decidir, etc. Las \u00e9lites en los comand os gubernamentales de Catalunya y del Estado espa\u00f1ol parecen enfrentadas; los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n salpican a todos los partidos y a todas las instituciones del estado, hasta su misma jefatura, la monarqu\u00eda; el sistema b ancario en la cuerda floja, etc. El malestar en aumento y las movilizaciones so ciales, cada vez m\u00e1s intensas. Las bases de los c\u00e1lculos de gubernamenta lidad est\u00e1n muy removidas y parece que van a removerse mucho m\u00e1s to dav\u00eda. Ante la incertidumbre y la impredictibilidad de est e contexto tan cambiante, ante la necesidad de preguntarse por los posibles pr\u00f3xim os escenarios, se nos hizo necesario situarnos en un contexto m\u00e1s amplio en es pacio y tiempo. As\u00ed, nuestra previsi\u00f3n no se va a limitar a la inmediate z coyuntural local, sino que se va a situar tambi\u00e9n ante un tiempo hist\u00f3rico, m\u00e1s l argo, en una dimensi\u00f3n m\u00e1s reflexiva, precisamente a partir de las preocupacio nes que se fueron despertando del an\u00e1lisis de nuestra investigaci\u00f3n. De esta manera, para completar este bloque de nuest ras conclusiones, hemos organizado los argumentos en los dos siguientes pun tos a continuaci\u00f3n. En el primero de ellos, el punto 10 de esta tesis, nos focalizamos en las previsiones referidas m\u00e1s concretamente al contexto de Catalunya, entendi\u00e9ndolo desde su inserci\u00f3n hist\u00f3rica en el es cenario global actual. En el segundo punto a continuaci\u00f3n, el punto 11, se r\u00e1 donde nos situemos en un plano temporal y conceptual m\u00e1s amplio, para dar cabida a esas inquietudes de nuestras conclusiones de car\u00e1cter m\u00e1s reflexivo al respecto de las implicaciones significativas que consideramos puede n derivarse de cuanto hemos investigado. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 221 \u0001 \u000e\u000f\u0010\u0011\u0012 \u0013\u0014 Catalunya, 2011-2012, a de conclusiones. 10.1. La doctrina del choque: la crisis\u0096reordenaci\u00f3 n neoliberal de la vida en el contexto global. Estamos en un momento hist\u00f3rico de transformaciones globales y profundas. El marco general est\u00e1 cambiando a una velocidad vertig inosa. En su informe anual sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos, A mnist\u00eda Internacional se\u00f1alaba que 2011 hab\u00eda sido un a\u00f1o turbulento y de cisivo para el activismo, un a\u00f1o de protestas sin precedentes, en demanda de libertad, justicia, dignidad. Tras la primavera \u00e1rabe, las protestas se hab\u00edan extendido por todo el mundo y continuaban en el a\u00f1o siguiente. Sin emb argo, las reivindicaciones populares no se hab\u00edan traducido en decisiones pol\u00ed ticas de los gobiernos que se hab\u00edan mostrado pasivos ante los abusos. Por eso , el informe hablaba de un \u0093fracaso de la comunidad internacional\u0094 (Le\u00f3n, 2012 : 24 de mayo). En algunos de los art\u00edculos que presentamos, hemos hecho referencia a la estrategia de gobierno que Klein (2007) denomin\u00f3 co mo \u0093 la doctrina del shock \u0094. Para esta autora, estamos ante un nuevo proyecto gl obal neoconservador. Las reformas planeadas consisten en transferir grandes espacios de creaci\u00f3n de riqueza de lo p\u00fablico a lo privado, a las grandes c orporaciones. La salud, las pensiones, la educaci\u00f3n, la vivienda todo lo neces ario para la vida pasar\u00eda a estar sujeto a la ley del libre mercado, todo se ha br\u00eda de comprar y vender. Siguiendo a Klein (2007) estas medidas se implement ar\u00edan de manera organizada y vertiginosa a partir de colocar a la s ociedad en un estado de \u0093shock \u0094, de miedo y confusi\u00f3n, que minimizara las resiste ncias. Como resultado, los ricos se har\u00edan cada vez m\u00e1s ricos, y los pobres, cada vez m\u00e1s pobres, de manera tal que estos \u00faltimos no podr\u00edan acceder (comprar) a los bienes necesarios para una vida digna: una vivienda adecuada, atenci\u00f3n a su salud, educaci\u00f3n, etc. La situaci\u00f3n llegar\u00eda a un p unto en que al no poder \u0001\u0015\u0016\u0015\u0005\u0006\u0003\u0017\u0015\u0018 \u0019\u0014\u0013\u0013\u001a\u0019\u0014\u0013\u0019\u0018 \u0015 \u001b\u0002 \u0002 \u0004\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 222 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 las franjas pobres de la poblaci\u00f3n re sultar\u00edan in\u00fatiles para el mercado, y se les otorgar\u00eda un valor nulo a sus vid as, de manera que resultar\u00edan desechables . As\u00ed, se estar\u00eda creando un nuevo orden feudal que h abr\u00eda de resultar en una nueva redistribuci\u00f3n de la riqueza mundial en el qu e una peque\u00f1a \u00e9lite maximizar\u00eda sus beneficios globales, y las clases m edias desaparecer\u00edan desintegr\u00e1ndose entre los pobres permanentes. El re ducido grupo olig\u00e1rquico vivir\u00eda en una burbuja de gran prosperidad, a expen sas de la mayor\u00eda restante condenada a la miseria. Para su control, la violencia de la represi\u00f3n . Estamos ante una pol\u00edtica econ\u00f3mica-gubernamental de cuya r acionalidad se derivan no s\u00f3lo masivas violaciones de derechos humanos, sino tambi\u00e9n la atrocidad de condenar a millones de seres humanos a una miseria planificada (Klein, 2007, p.15; 95; 444; Clonan, 2007). Son los par\u00e1metros de l c\u00e1lculo de gubernamentalidad: violencia represiva, pobres desechables, miseria planificada . Un peculiar c\u00e1lculo poblacional, biopol\u00edtico. La doctrina del shock es una forma de explicar unas t\u00e9cnicas y planes de gobierno de nuestro tiempo hist\u00f3rico que nos result a muy ilustrativa para entender nuestro momento actual. No estamos tanto e n una presunta crisis econ\u00f3mica s\u00f3lo superable tras unos inevitables y du ros pero pasajeros sacrificios. Estamos en una reordenaci\u00f3n global y p ermanente de la vida social de acuerdo a los presupuestos del neoliberalismo. S e aplica promoviendo una guerra colonial, o aprovechando una cat\u00e1strofe natu ral como el hurac\u00e1n Katrina en Nueva Orl\u00e9ans, no importa que sea el centro de l a metr\u00f3poli. Para inducir el estado de shock , no siempre son necesarios espectaculares golpes de estado y dictaduras militares. Hoy d\u00eda, e n un estado de excepci\u00f3n permanente, en apariencias de democracia basta alud ir a la seguridad (Hardt y Negri, 2004, p. 42-43). Lo com\u00fan, en este sistema-m undo (Wallerstein, 2005), m\u00e1s all\u00e1 de diferencias seg\u00fan circunstancias y pa\u00eds es, es que se apliquen estrategias similares para contener a aquellos sect ores que quedaron desconectados de la econom\u00eda formal de modo permane nte y estructural, a los pobres: inmigrantes, desocupados, habitantes de los barrios populares de las \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 223 ciudades, etc. (Zibechi, s.f., p. 4-5). En ese punt o de su argumentaci\u00f3n, Zibechi, retoma la definici\u00f3n del totalitarismo mod erno que presenta Agamben (2003, p. 25) como \u0093 la instauraci\u00f3n, a trav\u00e9s del estado de excepci\u00f3n, de una guerra civil legal, que permite la eliminaci\u00f3n f\u00edsi ca no s\u00f3lo de los adversarios pol\u00edticos sino de categor\u00edas enteras de ciudadanos que por cualquier raz\u00f3n resultan no integrables en el sistema pol\u00edtico \u0094. En ese tiempo hist\u00f3rico m\u00e1s amplio del contexto glo bal, el ejercicio del gobierno parece se basar\u00e1, cada vez m\u00e1s y m\u00e1s expl\u00ed citamente en una l\u00f3gica b\u00e9lica y en el uso de la fuerza militar. Wallerstei n (2004, p. 424) se\u00f1ala que, una vez abandonada la idea de un estado benefactor que hab\u00eda de integrar a los de abajo y que les prove\u00eda de esperanzas en un mundo mejor, el resultado es que \u0093 las clases peligrosas vuelven a serlo \u0094. Seg\u00fan Zibechi (s.f), los principales desaf\u00edos al si stema dominante han surgido en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas de las barriadas pobres. Por ello, contin\u00faa, los gobiernos, organismos financieros globales y las fu erzas armadas de los Estados se han puesto como el objetivo m\u00e1s importan te el control de los pobres urbanos. Las publicaciones en torno al pensa miento estrat\u00e9gico y al an\u00e1lisis financiero dedican amplios espacios a trat ar las problem\u00e1ticas de maras y pandillas, y a los desaf\u00edos de la guerra ur bana. Aparecen, c\u00f3mo no, conceptos como \u0093guerra asim\u00e9trica\u0094, \u0093contrainsurgen cia\u0094, \u0093guerra de cuarta generaci\u00f3n\u0094 1 etc. Se considera que el combate directo puede pro porcionar victorias a corto plazo, pero a la larga, por s\u00ed so las, resultan insuficientes y hasta pueden provocar el aumento de la resistencia. Para obtener la seguridad a largo plazo, se habr\u00e1 de complementar el uso de l a fuerza con la instrumentaci\u00f3n de nuevas formas de control y disci plinamiento, a trav\u00e9s del 1 As\u00ed, por ejemplo, Wiiliam Lind (2009, 23 de noviem bre), exponente de la teor\u00eda de \u0093Guerra de Cuarta Generaci\u00f3n\u0094 y del conservadurismo cultural, se\u00f1ala que, desde esta perspectiva, se espera que los gangs , las bandas urbanas jueguen un papel principal por que \u0093se espera que las bandas luchen\u0094. Asimismo, destaca que este tipo de amenazas se encuentran tambi\u00e9n en territorio estadounidense y ejemplifica tal argumen to con una noticia del Washington Post (Vick, 2009: 15 de noviembre) sobre c\u00f3mo la polic\u00eda de Sal inas, una localidad californiana, busc\u00f3 asesoramiento de veteranos en constrainsurgencia de las guerras de Irak y Afganist\u00e1n para afrontar el problema de las \u0093bandas hispanas\u0094. Al f inal del art\u00edculo (Vick, 2009: 15 de noviembre), uno de los asesores de la Escuela Naval de postgrado, se preguntaba si se estaba ante la posibilidad de extender el modelo a nivel n b\u00e1sicos y la implementaci\u00f3n, m ilitar, de lineas de acci\u00f3n, tambi\u00e9n econ\u00f3micas, que antes correspond\u00edan al gobi erno y la sociedad civil, para potenciar la expansi\u00f3n de la l\u00f3gica de mercado . Para el urbanista estadounidense Mike Davis (2007, 8 de enero), \u0093 los suburbios de las ciudades del tercer mundo son el nuevo escen ario geopol\u00edtico decisivo \u0094. Las poblaciones pobres de las periferias urbanas se r\u00e1n, en t\u00e9rminos militares, \u0093el centro de gravedad estrat\u00e9gico y operacional \u0094 (Zibechi, s.f., p.4). El brazo armado ocupar\u00e1 el lugar del soberano, reconstruir\u00e1 el estado y pondr\u00e1 en marcha, vertical y autoritariamente, los mecanismos biopol\u00edticos que aseguren la continuidad de la dominaci\u00f3n. La militarizaci\u00f3n de la sociedad se observa claramente en escenarios extremos como Irak, las fa velas de Rio de Janeiro o las barriadas de Puerto Pr\u00edncipe en Hait\u00ed (Zibechi, s.f., p.4). Como se\u00f1alamos en nuestros art\u00edculos, la formaci\u00f3n y entrenamiento militar de las fuerzas de los diversos pa\u00edses se realiza en dispositivos de redes interestatales militares, en donde se forma y entrena a fuerzas policiales/milit ares que han de enfrentar en los diversos escenarios globales conflictos similar es: poblaci\u00f3n civil en movilizaciones de protesta (P\u00e9rez Guerra, 2012: 26 de Mayo). 10.2. El escenario europeo, estatal, local. Recientemente, la propia Klein (Prensa Latina, 2013 ) consider\u00f3 como \u0093un ejemplo cl\u00e1sico\u0094 de su teor\u00eda de la doctrina del sh ock, la actual situaci\u00f3n en Grecia en donde el uso de la violencia legal, la br utalidad policial, y la manipulaci\u00f3n informativa de grandes medios de prens a, posibilitan la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas ultracapitalistas, que perjudican a la mayor\u00eda de los ciudadanos 2. En la reordenaci\u00f3n global, tambi\u00e9n est\u00e1 incluida la poblaci\u00f3n europea. En junio de 2010, Jose Durao Barroso, ex primer ministro de Portugal y presidente de la Comisi\u00f3n Europea, (el m\u00e1s alto funcionario del gobi erno europeo), se reuni\u00f3 2 En las elecciones griegas de enero de 2015, el par tido de izquierda Syriza obtuvo la victoria con la promesa de un cambio sustancial en las pol\u00edt icas de recortes y ajustes estructurales impuestas por la Uni\u00f3n Europea (S\u00e1nchez Vallejo, 20 15: 26 de enero). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 225 con los representantes de la Confederaci\u00f3n de Sindi catos de Europa (ETUC) y les advirti\u00f3 que \u0093 si no se implantan los paquetes de medidas de auste ridad, en esos pa\u00edses podr\u00eda desaparecer la democracia como l a conocemos actualmente. No hay otra alternativa \u0094 (Dieterich, 2010: 7 de julio). Las democracias en Europa podr\u00edan colapsar por su situa ci\u00f3n de endeudamiento. En Espa\u00f1a, Grecia y Portugal podr\u00edan instalarse dic taduras militares, como las que ten\u00edan hac\u00eda apenas treinta a\u00f1os. Todo un ultim\u00e1tum al movimiento obrero: o aceptan s umisamente la redistribuci\u00f3n, o se la impondremos con la violenci a militar. Como complemento, un reporte de la consultora Merrill Ly nch-Capgemini que se\u00f1ala que en la peor crisis capitalista mundial desde la Gran Depresi\u00f3n, los m\u00e1s ricos del mundo se hicieron m\u00e1s ricos y aument\u00f3 el n\u00famero de millonarios en un 17% \u0001(Phillips, 2010: 14 de junio; Groves, 2010: 15 de j unio). En el Estado espa\u00f1ol, el gobierno de turno se suped ita a los intereses del gran capital europeo, se conduce autoritariamente y lleg a a servirse ya del procedimiento jur\u00eddico del estado de excepci\u00f3n para atajar, manu militari , huelgas de trabajadores, como lo hizo en el conflic to con los controladores a\u00e9reos en diciembre de 2010 (Le\u00f3n, 2013: 16 de febr ero). El gobierno del Estado espa\u00f1ol implementaba cuanto ajuste estructural se le ha recetado desde las instituciones econ\u00f3micas europea s e internacionales: recortes, cr\u00e9ditos a la banca, modificaci\u00f3n de la C onstituci\u00f3n para priorizar el pago de la deuda, etc. (Europa Press, 2012: 14 de n oviembre; Sanz, 2014: 24 de noviembre). Sin embargo, en el verano de 2012, n o hab\u00eda manera de satisfacer a los mercados y la prima de riesgo sube hasta m\u00e1ximos hist\u00f3ricos que ponen al estado al borde de la intervenci\u00f3n eur opea, del \u0093rescate\u0094. El Banco Central Europeo se desentendi\u00f3: su director, Mario Draghi sentenci\u00f3 que la instituci\u00f3n no estaba para solucionar proble mas financieros nacionales. El gobierno espa\u00f1ol no hizo declaraciones p\u00fablicas, pero fue un vicesecretario general del gobernante Partido Popular quien habl\u00f3: \u0093 alguien puede que no quiera que Espa\u00f1a y los pa\u00edses del sur pertenezcan al mismo club que los pa\u00edses del norte de Europa \u0094 (P\u00fablico, Efe, 2012: 226 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 El cap\u00edtulo referido al Estado espa\u00f1ol del informe de Amnist\u00eda Internacional de 2011 expone las cargas de los Mossos d\u0092Esquadra en p\u00e7a Catalunya el 27M como ejemplo de brutalidad en la represi\u00f3n de la ci udadan\u00eda y de la falta de actuaci\u00f3n estatal ante los abusos en un contexto de \u0093fracaso\u0094 de la comunidad internacional para dar respuesta a un a\u00f1o de movili zaciones sociales \u0093sin precedentes\u0094. Preocupa tambi\u00e9n que las medidas del gobierno conservador limitando el derecho a la salud, la educaci\u00f3n, la l ibertad religiosa y de expresi\u00f3n provoquen una crisis de derechos humanos. Para esta ong, los recortes y pol\u00edticas de ajuste de los presupuestos gubernament ales no pueden constituir una excusa para acotar el acceso a la atenci\u00f3n sani taria, realizar desahucios forzosos sin alternativas, disminuir la protecci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia machista, etc. (Le\u00f3n, 2012: 24 de mayo). Vienen tiempos dif\u00edciles para la gente de abajo, y cada vez habr\u00e1 m\u00e1s gente abajo. El conflicto no s\u00f3lo no se ha achicado, sino que se ha profundizado: en 2014, en el Estado espa\u00f1ol los desahucios siguen en aumento (P\u00e9rez, 2014: 10 de octubre); los suicidios por causa de la crisi s, tambi\u00e9n (P\u00fablico, 2014: 9 de octubre). Sin embargo, los organismos del gobierno econ\u00f3mico internacional prescriben recetas de profundizaci\u00f3n de sus reforma s que incluyen bajada de salarios y cotizaciones sociales (Europa Press, 201 4: 10 de octubre). Y el gobierno proclama que la \u0093recuperaci\u00f3n\u0094 lleg\u00f3 para quedarse en este a\u00f1o (D\u00edaz, 2014: 1 de agosto). El c\u00e1lculo biopol\u00edtico y sus par\u00e1metros, con su valoraci\u00f3n de resultados. Las arquitecturas que han sostenido un momento hist \u00f3rico se pueden derrumbar: en estos a\u00f1os, en el Estado espa\u00f1ol, alg unos de esos pilares construidos desde la nada ejemplar transici\u00f3n a la democracia de finales de los 70s se andan cimbreando: el estado de las autonom\u00eda s, la unidad territorial del pa\u00eds, sacudida por el proceso por la independencia en Catalunya; la jefatura del estado, la corona, corro\u00edda por los esc\u00e1ndalos de c orrupci\u00f3n y los desmanes del antiguo monarca en activo; el pacto de silencio c\u00f3mplice por la impunidad del franquismo, puesto en evidencia por el m\u00e1ximo \u00f3 rgano de la judicatura precisamente por su empe\u00f1o en ocultarlo; el descr\u00e9d ito y desafecci\u00f3n ciudadana por unos partidos pol\u00edticos aislados de l a gente, enredados en sus \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 227 propias l\u00f3gicas y din\u00e1micas de control, corrupci\u00f3n y enriquecimiento cortoplacista; el desballestamiento de los fundamen tos del estado de bienestar, la salud, la educaci\u00f3n, y los derechos sociales, et c. En la ca\u00edda de las estructuras, se construyen los andamios de la nueva arquitectura. Las pol\u00edticas gubernamentales contra la crisis significan el desm antelamiento del estado de bienestar en el Estado espa\u00f1ol y la ruptura del pac to social y pol\u00edtico sobre el que se asentaba el r\u00e9gimen instaurado a partir de 1 978. Ya se est\u00e1 hablando de proceso destituyente y se plantea uno constituye nte (Viejo, 2013: 19 de febrero). En los diversos escalones del comando, pareciera qu e nadie quiere quedar fuera de los lugares decisivos que resulten de las reordenaciones de poder. El r\u00edo baja y discurre revuelto. Surgen desconfianzas en el eje del comando, algunas quiz\u00e1 m\u00e1s aparentes que reales, alianzas in estables y coyunturales 3. Las luchas internas parecieran repetirse fractalmen te en cada caj\u00f3n disciplinar, en cada red que interconecta. Entre las direcciones gubernamentales de Catalunya y el Estado espa\u00f1ol; entre las del Estado espa\u00f1ol y la Uni\u00f3n Europea; entre los partidos pol\u00edticos de cada \u00e1mbit o. Todas las cajas contenedoras, instituciones canalizadoras, piezas d el puzzle estrat\u00e9gico, est\u00e1n tambi\u00e9n en re-definici\u00f3n. Y en los adentros de cada uno de los grupos dominantes, hay, por supuesto, inconfesables tensio nes que salen judicialmente a la luz, a veces en forma de tesorer os de partido en gobierno 3 En el asunto conocido como \u0093Camargate\u0094, la l\u00edder d el Partido Popular (conservador y defensor de la unidad de Espa\u00f1a; en la oposici\u00f3n en Cataluny a, pero en el gobierno en el Estado espa\u00f1ol) se reuni\u00f3 en un conocido restaurante barce lon\u00e9s con la exnovia del hijo mayor del exPresident de la Generalitat, Jordi Pujol, y mantu vieron una conversaci\u00f3n sobre el dinero que, en grandes cantidades de efectivo y posiblemente co mo fruto de pr\u00e1cticas de corrupci\u00f3n, la familia del expresident sacaba del pa\u00eds. La convers aci\u00f3n fue grabada por una agencia privada de detectives; las polic\u00edas estatales y auton\u00f3micas se enredaron en investigaciones, vigilancias y contravigilancias al servicio de sus respectivos comandos gubernamentales; hubo diversas investigaciones judiciales, y el esc\u00e1ndalo pas\u00f3 en numerosas ocasiones por diversas instancias del Parlament de Catalunya (Tom\u00e1s, 2013: 27 de juni o). Este esc\u00e1ndalo se sit\u00faa en el origen de la pol\u00e9mica en torno a la fortuna del expresiden te Pujol y familia que cimbre\u00f3 las bases \u00e9ticas y pol\u00edticas de la institucionalidad gobernan te en Catalunya e incidi\u00f3 en gran medida en las discusiones sobre el proceso por la independenc ia (El Peri\u00f3dico, 2014: 25 de julio), no as\u00ed en los acuerdos sobre las pol\u00edticas econ\u00f3micas de r ecortes sociales y de privatizaci\u00f3n de lo \u001b\u0002 \u0002 \u0004\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 sobres con grandes cantidades de diner o en efectivo a altos cargos con cuentas en Suiza 4. La situaci\u00f3n es incierta, compleja, y as\u00ed, las disy untivas que pudieran parecer excluyentes, conviven en el Estado espa\u00f1ol y en Cat alunya. El comando gubernamental catal\u00e1n, ya en 2014, explicita que \" tenemos que acostumbrarnos a gobernar la incertidumbre \" (Hinojosa, 2014: 7 de octubre). Hay suficientes elementos para considerar que algun os de los ejes del comando se andan resquebrajando; pero tambi\u00e9n es ev idente que todav\u00eda tienen suficiente capacidad para seguir golpeando c on dureza durante un buen tiempo. Tal vez la fuerza del comando gubernamental no es tanta por s\u00ed misma, como por la debilidad constituyente del colectivo d e los gobernados, tal vez no se cuestiona tan extensamente el mando, ni la heter onom\u00eda del mismo (Taibo, 2014: 21 de enero; Ib\u00e1\u00f1ez, 2015: 21 de enero). Hay voces por procesos constituyentes, que ya se est\u00e1n naciendo, y las cif ras de movilizaci\u00f3n han sido las mayores en los \u00faltimos a\u00f1os (Adell, 2013), pero las pol\u00edticas neoliberales siguen vigentes: pareciera que la tensi\u00f3n entre las diversas fuerzas puede hacer extender los procesos durante a\u00f1os, que las m ovilizaciones puedan adoptar formas cambiantes, y que los resultados se mantengan abiertos 5, tal vez en c\u00edrculos de tensi\u00f3n constantes. 10.3. Proyecci\u00f3n de c\u00e1lculos. Las estrategias represivas se enraizar\u00e1n en este co ntexto de reordenaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, del comando gubernamental y de la vid a. Las instituciones que se encargan de idear y definir ese tipo de estrategias del gobierno de la seguridad vienen, aunque a veces no se tenga tan presente, de una historia que determina en gran medida su funcionamiento, sus per spectivas y sus productos. 4 El caso B\u00e1rcenas remueve los cimientos del gobiern o estatal (Romero et. al., 2013: 31 de enero); 5 La victoria electoral del partido Syriza en Grecia , y los paralelismos que se establecen con la situaci\u00f3n en el Estado espa\u00f1ol, tambi\u00e9n apunta a la apertura en la evoluci\u00f3n de los acontecimientos (S\u00e1nchez Vallejo, 2015: 26 de enero ). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 229 Algunas de estas instituciones de seguridad est\u00e1n a ncladas en estructuras muy burocratizadas y procedimientos operativos r\u00edgidos poco imaginativos que infravaloran el an\u00e1lisis, y pueden no estar muy pre paradas para manejar las caracter\u00edsticas cambiantes y din\u00e1micas de algunos d e los fen\u00f3menos de los tiempos que habitamos (Montero G\u00f3mez, 2004). Para a lgunos autores (Vandergriff, 1999), los cambios en las formas de c onflicto b\u00e9lico avanzan en ocasiones m\u00e1s r\u00e1pidamente de lo que la cultura corp orativa de los dispositivos de seguridad permite en materia de organizaci\u00f3n, pr ocedimientos, formaci\u00f3n de personal, etc. Desde argumentos como los anteriores , que enfatizan la poca movilidad y flexibilidad de los dispositivos de seg uridad, podr\u00eda ser razonable esperar en el futuro m\u00e1s de lo mismo, es decir, m\u00e1s represi\u00f3n, m\u00e1s estrategia de contrainsurgencia, con peque\u00f1as innovaciones des plegadas a trav\u00e9s de cambios lentos. Si miramos otros escenarios en otros pa\u00edses 6, podemos pensar que se puede profundizar mucho todav\u00eda en estas estrategias, muc ha m\u00e1s violencia por extender, m\u00e1s intensidad en el da\u00f1o, m\u00e1s gentes y e spacios sociales por afectar, mucho m\u00e1s caos por crear. La guerra es for ma de gobierno, e incluso en el caos, los negocios pueden seguir no solo func ionando, sino creciendo. Los ejemplos son numerosos. La guerra se puede pres entar como un asunto de legalidad y lucha contra una delincuencia organi zada, pero igualmente se convierte en una forma de gobierno que provoca cris is de grandes dimensiones. Si consideramos en conjunto los factores que hemos ido refiriendo hasta el momento (las redistribuciones en el escenario globa lizado; el tipo de 6 En M\u00e9xico, la llamada guerra contra el narcotr\u00e1fic o del presidente Calder\u00f3n provoc\u00f3 en apenas seis a\u00f1os una de las peores crisis de violen cia en Am\u00e9rica Latina. Una movilizaci\u00f3n de 50 mil militares y polic\u00edas, que dej\u00f3 m\u00e1s de 70 mil muertos y 250 mil desplazados, y decenas de miles de hu\u00e9rfanos, viudas y familias rotas, sin ninguna justicia, las propias autoridades dan la cifra de 27 mil desaparecidos, superando las cif ras de la la guerra sucia que las dictaduras militares del cono sur implementaron en los 70 y 80 (AFP, 2013: 21 de febrero; Human Rights Watch, 2013: 21 de febrero; Sicilia, 2012: 3 de dic iembre; Del Moral Espinosa, 2012: 4 de diciembre). Pero este dram\u00e1tico balance no movi\u00f3 un \u00e1pice la linea de gobierno. El presidente destacaba que el pa\u00eds gozaba de una econom\u00eda s\u00f3lida : pese a la crisis econ\u00f3mica, y mientras otras naciones estaban en riesgo de quiebra, el PIB mexicano aumentaba a\u00f1o tras a\u00f1o y no se hab\u00eda tenido que recortar en prestaciones sociales (Camarena, 2011: 3 de septiembre). El Fondo Monetario Internacional prev\u00e9 que M\u00e9xico se c onvierta, antes de 2017 en la primera econom\u00eda de habla hispana, superando a la econom\u00eda espa\u00f1ola (Jim\u00e9nez, 2012: 10 ha ido probando en otros p a\u00edses considerados en otro escal\u00f3n fuera del club ; los resultados econ\u00f3micos obtenidos sin consideraci\u00f3n de otros efectos producidos en la vid a de las personas; la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales y de s eguridad que comparten una misma estructura general, etc.), observamos su enca je coherente, y la posibilidad de una continuidad y hasta una profundi zaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de las estrategias represivas se nos aparece como m\u00e1s factible. As\u00ed, desde las l\u00f3gicas de gobierno que hemos presen tado en los art\u00edculos, una hip\u00f3tesis podr\u00eda ser que en los escenarios que se a vecinan, caso de superar cierto umbral de resistencia a los cambios, nos enc ontremos con una profundizaci\u00f3n y extensi\u00f3n de las formas de violenc ia organizada institucional que hasta ahora se han podido observar en nuestro c ontexto. Es decir, m\u00e1s violencia en la calle, con m\u00e1s medios humanos y t\u00e9cnicos, m\u00e1s indiscriminada, con m\u00e1s producci\u00f3n de miedo; m\u00e1s me ntiras, m\u00e1s institucionalizadas; m\u00e1s cinismos, m\u00e1s persecuci\u00f3n ideol\u00f3gica por connivencia intelectual con los violentos , mayor intoxicaci\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n; m\u00e1s trabajo de inteligencia, m\u00e1s identificaciones d e personas y actores sociales que disientan, m\u00e1s criminalizaci\u00f3n; m\u00e1s gu erra jur\u00eddica, m\u00e1s detenciones y procesamientos, mayores penas de c\u00e1rc el, m\u00e1s injusticia, m\u00e1s presi\u00f3n sobre las organizaciones y movimientos soci ales, m\u00e1s multas; m\u00e1s conductas criminalizadas, mayor control de las comu nicaciones, m\u00e1s restricciones al uso del espacio p\u00fablico. Incluso, seg\u00fan ese nivel de resistencias que se pre sentase, cabr\u00eda la posibilidad de que, en una secuenciaci\u00f3n paulatina de acciones y campa\u00f1as, se promoviera la polarizaci\u00f3n social y empezasen a aparecer acciones de privatizaci\u00f3n de la seguridad, o incluso de guerra sucia, con la aparici\u00f3n de grupos civiles de autodefensa o de grupos de choque de ultraderecha y procesos de paramilitarizaci\u00f3n para llegar all\u00e1 don de las fuerzas uniformadas no pudieran llegar; asimismo, podr\u00eda aprovecharse u n aumento de la inseguridad en la vida cotidiana, de la actuaci\u00f3n d e la delincuencia com\u00fan y de la criminalidad organizada que surgiera ante el des cuido de otras \u00e1reas de seguridad p\u00fablica (Card\u00fas, 2012: 27 de febrero). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 231 La vida pol\u00edtica se ir\u00eda supeditando cada vez m\u00e1s a lo securitario-policial, la vida policializada pudiera llegar a quedar naturalizada. Lo pol\u00edtico s er\u00eda simplificado en t\u00e9rminos polarizados y excluyentes. Los derechos sociales y las prestaciones del estado de bienestar ser\u00edan recondu cidos como d\u00e1divas generosas que se otorgan por los poderosos en un ma rco de caridad (Benedicto, 2013: 16 de enero). Adem\u00e1s, como analiz amos en nuestros art\u00edculos, en tanto son de considerar las peculiari dades de cada contexto, la variabilidad de los componentes y valores de la ecu aci\u00f3n de gubernamentalidad, tambi\u00e9n cabr\u00eda la aplicaci\u00f3n de argumentos distractores, reconductores hacia callejones sin salida, apuestas por el cansancio de las movilizaciones sociales ante hechos consumados, o a ctuaci\u00f3n de Ongs como elementos de contrainsurgencia para canalizar y con trolar a la oposici\u00f3n pol\u00edtica (Williams, 2011). Es decir, las diversas o pciones no excluyen las otras, y podr\u00eda esperarse una combinaci\u00f3n calculada de tod as las posiblidades de acci\u00f3n gubernamental. En el tiempo largo, la combinaci\u00f3n de las diversas estrategias promover\u00edan la resignaci\u00f3n el conformismo, la fragmentacion y la n aturalizaci\u00f3n de un devenir en que cualquier intercambio social, cualquier bien necesario para el desarrollo de una vida digna ser\u00eda mercantilizado y por tanto s\u00f3lo podr\u00edan tener acceso a ellos quienes pudieran pagarlo al precio de un merc ado controlado por las corporaciones que ejercieran el dominio en el medio . M\u00e1s miseria, m\u00e1s desempleo, peores condiciones de trabajo, m\u00e1s humil laci\u00f3n y m\u00e1s rabia. Las conquistas sociales se podr\u00e1n ir sacrificando silen ciosamente en nombre de la seguridad y del empleo para la supervivencia. La po blaci\u00f3n poco a poco se redistribuir\u00eda en el territorio, organizando tejido s sociales que resultaran funcionales a la forma de vida neoliberal. Negocios , seguridad y un estilo de vida. Estamos hablando en t\u00e9rminos de t\u00e9cnicas, de c\u00e1lcul os y de racionalidades para conducir las conductas de una poblaci\u00f3n y comp oner y mantener un determinado orden general de relaciones sociales y de distribuci\u00f3n de la riqueza. Es decir, estamos en t\u00e9rminos de gobierno, de numerosas variables de \u0001\u0015\u0016\u0015\u0005\u0006\u0003\u0017\u0015\u0018 \u0019\u0014\u0013\u0013\u001a\u0019\u0014\u0013\u0019\u0018 \u0015 \u001b\u0002 \u0002 \u0004\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 232 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 poder y resistencias, de voluntades y de proyectos pol\u00edticos, de complejidad e incertidumbre. Estamos en t\u00e9rminos de biopol\u00edtica y biopoder. Desd e posiciones de gobierno, se intenta conducir las vidas de las personas, es d ecir, nuestras vidas, nuestros cuerpos, nuestras mentes, nuestras formas de ser y de relacionarnos, en este tiempo que habitamos. Estamos en tiempos de imposic i\u00f3n de una biopol\u00edtica del neoliberalismo, que tambi\u00e9n se aplica a este te rritorio y poblaci\u00f3n, y que podr\u00eda llevar a consecuencias negativas m\u00e1s profund as de las que actualmente estamos viviendo. Todo ello, en definitiva, nos hac e pensar que, ante un determinado nivel de resistencia, es posible una pr ofundizaci\u00f3n de los mecanismos de represi\u00f3n que hemos observado en los an\u00e1lisis de los art\u00edculos. Pero estar\u00e1 por ver tambi\u00e9n si esas resi stencias consiguen prevalecer. La vida en este territorio cambi\u00f3, ciertamente. Cam bios profundos que van a desplegarse durante a\u00f1os y que afectan directamente a nuestras subjetividades y a nuestro vivir cotidiano. En los planes de las oligarqu\u00edas en el poder gubernamental y econ\u00f3mico, la poblaci\u00f3n, noso tros, era considerada como un objeto m\u00e1s, cuantificable, tendente a la pa sividad y la inercia 7. Actualmente, en los c\u00e1lculos de gobierno, ya empiez a a considerarse a la poblaci\u00f3n como ente susceptible de comportarse como agente activo, que construye alternativas colectivamente, desde su capacidad de significar el mundo 8. Ello no implica un reconocimiento de la dignidad de las personas; tan solo implica incluir esa capacidad como un nuevo fa ctor de la ecuaci\u00f3n y un objetivo en el c\u00e1lculo de gobierno. 7Como expresara Eduardo Matte P\u00e9rez, un pol\u00edtico lib eral chileno de principios de siglo pasado, cuyos descendientes siguen cont\u00e1ndose entre las poc as familias que controlan el PIB de su pa\u00eds, \u0093m\u00e1s all\u00e1 de los due\u00f1os del capital, s\u00f3lo hay masa influenciable y vendible que no pesa ni como opini\u00f3n ni como prestigio\u0094 (Punto Final, 2003: 31 de enero). 8 El fil\u00f3sofo y ensayista Rafael Agullol (2015, 6 de marzo) destacaba recientemente que la sustituci\u00f3n, en la \u00faltima reforma educativa, de la l\u00f3gica filos\u00f3fica en la ense\u00f1anza escolar, por la \u0093l\u00f3gica del emprendedor\u0094 sancionaba el fin de un a determinada manera de entender el acceso al conocimiento; el mundo pol\u00edtico habr\u00eda ac eptado sin titubeos las oscilaciones de la oferta y la demanda; la expulsi\u00f3n de la cultura de la palabra, de la mirada reflexiva y de la interrogaci\u00f3n ser\u00eda un proceso colectivo que afecta r\u00eda a todos los \u00e1mbitos, desde los medios de comunicaci\u00f3n, a las universidades, y a los propios ciudadanos, que habr\u00edan dejado de \u0093relacionar su libertad con la b\u00fasqueda de la verdad , el bien y la belleza que caracterizaba la libertad humanista e ilustrada. La utilidad, la apa riencia y la posesi\u00f3n parecen, hoy, valores m\u00e1s s\u00f3lidos en la supuesta conquista de la felicida d\u0094. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 233 \u0001 \u000e\u000f\u0010\u0011\u0012 \u0013\u0013 a los significados, a modo de reflexiones. 11.1. Presentando los par\u00e1metros y su entramado. \"una cosa es el debate pol\u00edtico y la otra es poner en duda la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda\" As\u00ed argumentaba el Conseller d\u0092Interior Puig (E-not\u00edcies, 2012: 3 de abril) su sorpresa por la participaci\u00f3n de diversos diputados , concejales y representantes sindicales en un acto a favor de la liberaci\u00f3n de dos estudiantes detenidos durante la jornada de huelga general de m arzo. En su cr\u00edtica, el conseller no parec\u00eda concebir que representantes de partidos pol\u00edticos o de agentes institucionales pudieran cuestionar la actu aci\u00f3n de la polic\u00eda; dec\u00eda poder \u0093 llegar a entenderlo por parte de determinadas perso nas que llegan a ejercer la violencia \", pero no por parte de partidos o agentes instituc ionales. Y es que, continuaba el conseller, eso de poner en du da la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda no sucede en \u0093 sociedades avanzadas \u0094 (EFE, 2012: 4 de abril). Las declaraciones del Conseller d\u0092Interior contiene n una expl\u00edcita y densa carga de profundidad significativa que nos permite inicia r la exposici\u00f3n de otras reflexiones, que fragu\u00e1ndose en el devenir anal\u00edtic o, consideramos incluir en nuestras conclusiones por diversas razones. Entre esas razones, encontr\u00e1bamos que estas reflexi ones hab\u00edan sido suscitadas en el an\u00e1lisis de las situaciones espec\u00ed ficas estudiadas en los art\u00edculos de esta tesis, pero desbordaban tal espec ificidad: se entroncaban complejamente con aspectos de nuestra memoria y de la trayectoria que nos hab\u00eda llevado hasta el lugar que habit\u00e1bamos en las tem\u00e1ticas tratadas, inundaban sus significaciones, volv\u00edan sobre los ma rcos conceptuales que hab\u00edamos utilizado para el an\u00e1lisis y nos proyectab an interrogantes sobre sido posible situar en los art\u00edculos el es pacio para tales reflexiones, pues aunque estas se avizoraban en algunos detalles de los art\u00edculos, conformaban su cuerpo al reconocerse en el presente de su conjunto relacional, junto a las tramas interpretativas de n uestra trayectoria pasada, y en el mismo preguntarse sobre los sentidos e implicaci ones futuras de los resultados de nuestro investigar. Se trataba pues de dar un siguiente paso que conclu yera el trabajo, que completara finalmente el c\u00edrculo: se trataba de pre guntarse qu\u00e9 significaba, qu\u00e9 implicaba cuanto hab\u00edamos analizado, qu\u00e9 sentidos \u00fa ltimos se pod\u00edan derivar y alimentar. Nuestras preocupaciones se relacionaban con las imp licaciones del resquebrajamiento de la dicotom\u00eda entre la paz y la guerra, con la intensa actividad de un poder de guerra que pretend\u00eda exten derse por toda actividad, lugar y momento, por todo el espectro de la Vida, h asta intentar alcanzar la interioridad del ser humano: \u00bfquedaba entonces espa cio para la paz y la pol\u00edtica? Si ese poder de guerra, de producci\u00f3n de muerte y d estrucci\u00f3n, utilizaba masivamente los saberes de la psicolog\u00eda en su inte nto de conducir los afectos, las composiciones de la realidad y de s\u00ed mismos con que los seres humanos nos relacionamos con el mundo y en nuestra vida en com\u00fan, un tanto sobrecogidos, nos pregunt\u00e1bamos \u00bfqu\u00e9 espacios de po sibilidad, de esperanza, ten\u00edamos para que esas nuestras significaciones de la realidad fueran realmente nuestras? \u00bfqu\u00e9 margen de posibilidad ten\u00ed amos, desde esos procesos de construcci\u00f3n de nuestras significacione s, de vivir nuestra propia vida, de hacer de nuestra propia vida, una vida dig na de ser vivida? Parad\u00f3jicamente, al intentar cerrar el c\u00edrculo, ini ci\u00e1bamos uno nuevo que conformaba la vuelta final que envolv\u00eda nuestro tra bajo. Para la elaboraci\u00f3n y exposici\u00f3n de estas reflexiones, hubimos de incorpo rar otros instrumentos te\u00f3ricos que aportaran la precisi\u00f3n de los concepto s a usar en la relaci\u00f3n con los marcos ya considerados sobre la guerra y la bio pol\u00edtica. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 235 As\u00ed, en los apartados a continuaci\u00f3n, incorporamos los espacios en donde poder desarrollar suficientemente aquellos aspectos te\u00f3ricos requeridos para sostener la argumentaci\u00f3n de nuestra reflexi\u00f3n fina l. Procuramos que esos espacios resultaran tan escuetos como fuera posible , pero en ocasiones, optamos por una explicaci\u00f3n m\u00e1s amplia que permitie ra dar cabida a detalles significativos que nos posibilitaran afinar relacio nes posteriores en el conjunto del hilo argumentativo. Por ello, ante la eventuali dad de que alg\u00fan pasaje resulte m\u00e1s extenso de lo esperado por alg\u00fan lector , nos vemos de nuevo en la tesitura de apelar a la indulgencia de su confianza y paciencia. En concreto, nuestra argumentaci\u00f3n transitar\u00e1 en pr imer lugar por las concepciones en torno a \u0093lo pol\u00edtico\u0094 y \u0093la pol\u00edtic a\u0094 y su relaci\u00f3n con la conformaci\u00f3n de significados, la psicolog\u00eda y la gu erra. A continuaci\u00f3n, incorporar\u00e1 a la trama relacional una dimensi\u00f3n bio /tanatopol\u00edtica, y por \u00faltimo, para finalizar, pese a lo desolador que pueda parec er en primera instancia todo lo expuesto, nos abrimos a la esperanza. Las opiniones del responsable pol\u00edtico de los dispo sitivos policiales con que iniciamos este punto encajan f\u00e1cilmente en la polar izaci\u00f3n guerrera de la dicotom\u00eda excluyente amigo/enemigo, y sit\u00faan unos p eculiares l\u00edmites para aquello que se puede discutir, para qui\u00e9n puede dis cutir unos determinados temas, para los cauces de su discusi\u00f3n y hasta para los significados que es posible construir. En definitiva, el responsable po l\u00edtico policial est\u00e1 intentando establecer un peculiar espacio de lo pol\u00edtico y de la pol\u00edtica. 11.2. Lo pol\u00edtico, la pol\u00edtica Mouffe (2007, p. 16) distingue entre \" lo pol\u00edtico \" y \" la pol\u00edtica \": \u0093concibo \u0091lo pol\u00edtico\u0092 como la dimensi\u00f3n de antagonismo que cons idero constitutiva de las sociedades humanas, mientras que entiendo a \"la pol \u00edtica\" como el conjunto de pr\u00e1cticas e instituciones a trav\u00e9s de las cuales se crea un determinado orden, organizando la coexistencia humana en el contexto d e la conflictividad derivada de 129) se\u00f1ala que cuando una configurac i\u00f3n hegem\u00f3nica se aparece como natural e inevitable, cuando se consid era que la contingencia y las relaciones de poder han sido definitivamente el iminadas, se arranca \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 de \u0093 la pol\u00edtica \u0094, convirti\u00e9ndose esta en mera gesti\u00f3n del orden. E sta operaci\u00f3n pol\u00edtica b\u00e1sica de ocultaci\u00f3n de \u0093lo pol\u00edtico \u0094 sostendr\u00eda las crisis contempor\u00e1neas de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 y podr\u00eda venir acompa\u00f1ada de la introducci\u00f3n en las relaciones sociales, mediante estrategias de propaganda, de una l\u00f3gica securitaria que dificultar\u00eda el debate y la discusi \u00f3n en la esfera p\u00fablica, pero que parad\u00f3jicamente, reintroducir\u00eda \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 en forma de antagonismo universal: los otros, diferentes, en disenso, equiv aldr\u00edan a terrorismo o inseguridad; el nosotros, a democracia y seguridad. La distinci\u00f3n amigo/enemigo, la formaci\u00f3n de un \u0093no sotros\u0094 opuesto a un \u0093ellos\u0094, constituir\u00eda para Carl distinci \u00f3n espec\u00edfica que caracterizar\u00eda \u0093lo pol\u00edtico \u0094; s\u00f3lo podr\u00eda entenderse \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 en el contexto de una agrupaci\u00f3n amigo/enemigo y por tanto no habr\u00eda luga r para el pluralismo dentro de una comunidad pol\u00edtica (Mouffe, 2007, p. 18; 21) . La l\u00f3gica de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 se refiere a la imposibilidad de erradicar el con flicto, las relaciones de poder y la contingencia; a la imposib ilidad de un fundamento \u00faltimo y esencial de cualquier orden social, es dec ir, a su contingencia. Toda objetividad es resultado de unas relaciones de fuer za y de poder, y no la expresi\u00f3n de un fundamento esencial, natural e indi scutible. \u0093 Lo pol\u00edtico \u0094 se refiere a la imposibilidad de cierre de cualquier o rden social. Cuestiona por tanto los cierres que pretende \u0093la pol\u00edtica \u0094. \u0093 La pol\u00edtica \u0094 trata de gobernar a \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, pero esta tarea resulta imposible; las relacione s de poder se hacen presentes en todo \u00e1mbito, y esa presencia inerradic able de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 posibilita el surgimiento de momentos de ruptura y subversi\u00f3n de un orden particular (Ema, 2006, p.120-122). No hay \u0093 pol\u00edtica \u0094 sin \u0093 lo pol\u00edtico \u0094; pero \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 puede existir fuera de \u0093 la pol\u00edtica \u0094, puede producirse en cualquier tipo de relaci\u00f3n s ocial. \u0093 Lo pol\u00edtico\u0094 adem\u00e1s de condici\u00f3n de posibilidad de \u0093la pol\u00edtica\u0094 es su amenaza, su \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 237 condici\u00f3n de imposibilidad, lo que impide que todo el gobierno del conflicto se produzca dentro de sus fronteras\u0094 (Ema, 2006, p. 130). \u0093La pol\u00edtica \u0094 como subsistema institucional que pretende regula r el conflicto y producir orden; \u0093lo pol\u00edtico \u0094 como aquello que muestra su contingencia, que subvierte ese orden y que nunca puede ser erradicad a (Ema, 2006, p. 147). Para poder estabilizar y ordenar esa contingencia, son necesarias pr\u00e1cticas de fuerza-violencia que fijen las posibilidades de exi stencia (Ema, 2006, p. 128). Negaciones de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 de \u0093 la pol\u00edtica \u0094: interpretamos que con la violencia se buscar\u00eda despolitizar el debate, zanjar de una v ez \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, la apertura de diferentes posiciones respecto a una tem\u00e1tica impla ntando una sola versi\u00f3n; pero tambi\u00e9n se pretender\u00eda cerrar \u0093 la pol\u00edtica \u0094, el orden institucional de regulaci\u00f3n del conflicto, solidificando ese orden a partir precisamente de la clausura de lo pol\u00edtico, ejerciendo la violencia pa ra instaurar un \u00fanico significado que buscar\u00eda ser trascendente. Sin emba rgo, en los m\u00e1rgenes del sistema pol\u00edtico formal, fuera de \u00e9l, \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 encontrar\u00e1 otros veh\u00edculos de expresi\u00f3n, romper\u00e1 con aquello establecido para que todo siga igual e intentar\u00e1 politizar aquello despolitizado de \u0093 la pol\u00edtica \u0094, hasta que cambie la misma l\u00f3gica hegem\u00f3nica que manten\u00eda tal despolitizaci\u00f3n (Ema, 2 006, p. 129). La propia definici\u00f3n de aquello que es \u0093 pol\u00edtico \u0094 es una cuesti\u00f3n pol\u00edtica, \u0093 una actividad pol\u00edtica que tiene repercusiones pol\u00edtica s, que afecta el modo en que nos relacionamos y vivimos en relaciones conflictiv as y de pode r\u0094 (Ema, 2006, p. 102). Interpretamos que el conseller d\u0092Interior , con esas sus declaraciones que reproduc\u00edamos para iniciar este apartado, parec e querer cerrar no s\u00f3lo los m\u00e1rgenes de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, de lo que es debatible y problematizable (la act uaci\u00f3n de la polic\u00eda y la legitimidad del uso de la violen cia por parte de la polic\u00eda gubernamental no han de ser cuestiones problematiza bles, seg\u00fan el conseller, en las sociedades avanzadas) sino tambi\u00e9n de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 (diputados y partidos pol\u00edticos, en tanto que agentes del orden institucional, no debieran problematizar en tales cuestiones). Las palabras del conseller no son solamente una interpretaci\u00f3n de unos hechos, sino que podr\u00edan relacionarse con lo que De rrida (1995, p. 12) denomina una \u0093 interpretaci\u00f3n realizativa \u0094: y de su puesta en pr\u00e1 ctica en los mismos objetos interpretados; cuando los realizativos tien en \u00e9xito, producen una verdad cuya fuerza se impone; la dimensi\u00f3n realizativa hac e la verdad, y si las condiciones de fuerza lo permiten, crean un derecho : \u0093al crear el derecho, esta violencia realizativa -que no es ni legal ni ilegal - crea lo que luego se tendr\u00e1 por una verdad de derecho, verdad p\u00fablica dominante y j ur\u00eddicamente incuestionable\u0094 (Derrida, 1995, p.12). Es decir, el conseller d\u0092Interior pretende crear su significaci\u00f3n indiscutible, su verdad, su derecho, incluso su legitimidad, desde e l alto lugar que ocupa en la estructura de mando del cuerpo de polic\u00eda y del gob ierno; lo hace por raz\u00f3n de su poder, desde pr\u00e1cticas de facto , de fuerza y violencia, en base a una distinci\u00f3n de amigo/enemigo propia de un estado de excepci\u00f3n. A nuestro juicio, sin embargo, los efectos y consec uencias de tales intentos de cierre, intensos, profundos, no acaban ah\u00ed. Continu amos nuestra argumentaci\u00f3n. Calveiro (1998, p. 713) explica que Castoriadis dis tingue \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 en un sentido un tanto diferente. Con \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 (Castoriadis, 1997, p.267-271), se refiere al poder expl\u00edcito, presente en toda sociedad, que permite establecer y sancionar un orden y, con \u00e9l, una norma obligatoria de manera expl\u00edcita y efectiva. Ese poder no se basa e xclusivamente en una dimensi\u00f3n coercitiva sino que, adem\u00e1s, pone en jueg o mecanismos que garantizan la interiorizaci\u00f3n por los individuos de las normas y significaciones instituidas. De esa manera, se da por sentada la le gitimidad del poder pol\u00edtico y se dificulta la posibilidad de preguntarse por ella . Pese a que la instituci\u00f3n es siempre una creaci\u00f3n de la sociedad, \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 no lo explicita de esta manera, sino que funda la instituci\u00f3n y su legitimi dad en factores exteriores a la sociedad, como dioses, tradiciones, etc. (Castoriad is, 1997, p. 196-197). \u0093La pol\u00edtica\u0094 , en oposici\u00f3n a \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 , implica una institucionalidad que promueve su propio cuestionamiento, que reconoce ex pl\u00edcitamente que la instituci\u00f3n social y la ley se fundan en la propia sociedad, que son obra humana expuesta a su propia capacidad cr\u00edtica y se renunci a a toda pretensi\u00f3n de legitimaci\u00f3n externa m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed misma (Castoria dis, en Calveiro, 1998, p. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 239 714). As\u00ed, en distinci\u00f3n a \u0093lo pol\u00edtico\u0094 como lo re ferido al poder expl\u00edcito en toda sociedad, \u0093 hay que decir que la pol\u00edtica -no confundir con las intrigas de palacio o con la buena gesti\u00f3n del poder instituido, que ex isten en todas partes- concierne a la instituci\u00f3n expl\u00edcita global de la s ociedad, y las decisiones concernientes a su futuro. Tambi\u00e9n es creada por pr imera vez en estos dos dominios hist\u00f3ricos 1, como la actividad l\u00facida, o que se pretende l\u00facid a2, o que se pretende tan l\u00facida como sea posible, que aspira a la instituci\u00f3n expl\u00edcita global de la sociedad\u0094 (Castoriadis, 1997, p. 199). En \u0093 la pol\u00edtica\u0094 , la sociedad se instituye abierta y expl\u00edcitamente con la creaci\u00f3n de instituciones que permiten participar en la luch a de poder y en la formulaci\u00f3n de la ley, mediante la deliberaci\u00f3n y la toma de de cisiones colectiva; la instituci\u00f3n puede ser puesta en cuesti\u00f3n, y as\u00ed es posible la autonom\u00eda, la \u0093reabsorci\u00f3n de \u0091lo pol\u00edtico\u0092, como poder expl\u00edcito, en \u0091la pol\u00edtica\u0092, actividad l\u00faicida y deliberante que tiene como objeto la inst ituci\u00f3n expl\u00edcita de la sociedad\u0094 (Castoriadis, 1990, p. 90). Las sociedades en que e xiste \u0093 la pol\u00edtica\u0094 se constituyen como aut\u00f3nomas, no buscan su fundame nto en elementos externos a ellas mismas; por ello, junto con \u0093 la pol\u00edtica\u0094 como espacio en el que se pregunta sobre la instituci\u00f3n social, en la Grec ia antig\u00fca, habr\u00eda surgido la filosof\u00eda como espacio de b\u00fasqueda de la verdad, en tendida esta por tanto como creaci\u00f3n humana en un \u0093 movimiento interminable del pensamiento, poniendo constantemente a prueba sus l\u00edmites consta ntemente y volviendo a sobre s\u00ed mismo (reflexividad) y la crean como filos of\u00eda democr\u00e1tica \u0094 (Castoriadis, 1990, p. 80). Pol\u00edtica y verdad camin ar\u00edan inseparables, en paralelo (Castoriadis, 1997, p. 271; Calveiro, 1998 , p. 714). Ib\u00e1\u00f1ez (2001) retoma tambi\u00e9n a Castoriadis para con siderar \u0093 la pol\u00edtica\u0094 como fen\u00f3meno que se contrapone a \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 . Como sucede con las relaciones de poder, \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 estar\u00eda presente en todos los tipos de sociedad y se refiere a \u0093las instancias de poder que se oponen a la entrop\u00eda social, que mantienen la cohesi\u00f3n social y que controlan y producen los sign ificados que constituyen a 1 Se refiere a la Grecia Antigua (del siglo VII al V), y a la Europa occidental del primer renacimiento siglos XI y XII. (Castoriadis, 1997, p . 198; 200) 2 Pol\u00edtica como actividad colectiva; l\u00facida como como miembros de una sociedad particula r, definiendo la naturaleza y la forma que toma el v\u00ednculo social en esa socied ad \u0094 (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 163). La ley, el nomos , surge de la propia sociedad, pero sin embargo, lo m\u00e1s frecuente es que sea situado en posici\u00f3n exterior o trascendente respecto de la propia sociedad, que se sit\u00fae fuera de ella misma e l origen y la instituci\u00f3n de la ley que la rige, que se fomente la ilusi\u00f3n de que l as sociedades son heter\u00f3nomas . Esa fuente trascendente puede ser un dios, la nat uraleza, la raz\u00f3n, la historia, etc. (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 164). \u0093La pol\u00edtica\u0094 puede surgir cuando se reconoce precisamente que l a ley que rige e instituye la sociedad surge de su propio seno. Es entonces cuando aparece la idea de la autonom\u00eda de la sociedad: cuando \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 se muestra como obra humana, propia de la misma sociedad, por lo que pue de ser cuestionado y es potencialmente modificable; es decir, cuando se rom pe su \u0093 clausura del significado \u0094. \u0093 La pol\u00edtica\u0094 surge solo cuando resulta pensable que es posible influir en \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 ; la autonom\u00eda resulta pues condici\u00f3n necesaria para su existencia como acci\u00f3n deliberada sobre \u0093 lo pol\u00edtico\u0094, s\u00f3lo habr\u00e1 \u0093 pol\u00edtica\u0094 en una sociedad que se sepa aut\u00f3noma (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 164). 11.3. Los instrumentos de cierre de lo/la pol\u00edtica. Ambas concepciones sobre \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y \u0093 la pol\u00edtica \u0094, aunque diferentes, nos resultan compatibles y de utilidad para nuestro an\u00e1 lisis. Ambas coinciden, entre otras cuestiones, en el nudo conflictivo omnipresen te de \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 , de las relaciones de poder y en su dimensi\u00f3n de producci\u00f3n humana; por otro lado, nos proporcionan caracter\u00edsticas diferentes pero co mplementarias de entendimiento sobre \u0093 la pol\u00edtica\u0094 , como instituciones que concretan, canalizan y reproducen un orden con mayor o menor grado de auto nom\u00eda y producci\u00f3n de significados o de heteronom\u00eda y clausura de signifi cados. Coinciden tambi\u00e9n en la centralidad de \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 . Calveiro, (1998, p. 715) se\u00f1ala que para Castoriadis, el ser humano es pol\u00edt ico en primer lugar, no s\u00f3lo \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 241 social, y su libertad remite principalmente a la pa rticipaci\u00f3n en el establecimiento de la ley: \u0093 si queremos ser libres, debemos hacer nuestro nomos \u0094 (Castoriadis, 1990, p. 82). En ese sentido, Ema ( 2006, p. 101) se\u00f1ala la omnipresencia de \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 , la posibilidad de un punto de vista pol\u00edtico sobr e cualquier pr\u00e1ctica social y la necesaria apertura r adical a \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 como dimensi\u00f3n constitutiva de toda objetividad. La ilus i\u00f3n de heteronom\u00eda que apunta Castoriadis 3 corresponder\u00eda con la domesticaci\u00f3n de \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 que Ema, (2006, p. 102) se\u00f1ala se realiza hoy d\u00eda por d iferentes mecanismos despolitizadores. Los argumentos para ocultar la dimensi\u00f3n de conflic to y de las relaciones de poder existentes son diversos. \u0093 La pol\u00edtica \u0094 pretende restringir a una serie limitada de pr\u00e1cticas, espec\u00edficas y diferenciadas, idealmente orientadas hacia la consecuci\u00f3n del bien com\u00fan y la regulaci\u00f3n de lo s conflictos en la esfera p\u00fablica entre los miembros de una comunidad pol\u00edtic a de un Estado-Naci\u00f3n; sin embargo, tales t\u00e9rminos son cuestionados hoy d\u00eda po r la incapacidad de la pol\u00edtica en la consecuci\u00f3n de ese bien com\u00fan, y pue de hablarse de una crisis de legitimidad y eficacia de \u0093 la pol\u00edtica \u0094, que m\u00e1s bien ser\u00eda percibida como un subsistema institucional muy formalizado que permit e a unos pocos mantener sus privilegios (Ema, 2006, p. 110). En consonancia con la calificaci\u00f3n de \u008ei\u009eek del mundo actual como post pol\u00edtico , Ema (2006, p. 145) se\u00f1ala que la configuraci\u00f3n ideol\u00f3gica predominante promueve una suerte de pacto social invisible seg\u00fan el cual decisiones sociales element ales ya no son percibidas como susceptibles de ser discutidas como pol\u00edticas, sino como administrativas, culturales o dom\u00e9sticas, y llegado el caso, calific adas como delincuencia, terrorismo, psicopatolog\u00eda, etc. Ib\u00e1\u00f1ez (2001, p. 1 65) coincide en se\u00f1alar el momento actual de nuestra sociedad como uno de cons tante eclosi\u00f3n de nuevas fuentes de heteronom\u00eda que apuntan a la muer te de \u0093la pol\u00edtica\u0094. Podemos interpretar entre estos par\u00e1metros los acon tecimientos en torno al surgimiento del 15M: \u0093 el 15M, como las primaveras \u00e1rabes, es un movimient o 3 \u0093 Casi siempre y en todas partes, las sociedades han vivido en la heteronom\u00eda instituida. En esta situaci\u00f3n, la representaci\u00f3n instituida de una fuente extrasocial del nomos constituye una parte integrante \u0094 revoluci\u00f3n democr\u00e1tica, radicalmente (inventor) de democracia y de democratizaci\u00f3n radical. Pero ante todo el 15M es u n proceso de politizaci\u00f3n masiva de multitudes, de reapropiaci\u00f3n de lo pol\u00edti co por parte de cientos de miles de personas \u0094 (S\u00e1nchez Cedillo, 2012: 28 de febrero). Ante ello , como ya hemos expresado, era razonable esperar, desde los p rimeros momentos, una reacci\u00f3n de la institucionalidad (Benedicto, 2011). Con el resquebrajamiento de la legitimidad del sistema pol\u00edtico que visibiliza el 15M, el r\u00e9gimen barajaba diversas opciones, entre las que, posteriormente, D \u00edez (2104, 12 de marzo) destacar\u00eda las posibilidades de una restauraci\u00f3n au toritaria, de un gran pacto de salvaci\u00f3n nacional o de una canalizaci\u00f3n y norma lizaci\u00f3n de la protesta. Es decir, de una manera u otra, se planteaban algunas formas e instrumentos para intentar cerrar/reconducir el espacio que el 15M ha b\u00eda abierto en torno a lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica. En este apartado, vamos a se\u00f1alar precisamente algu nos de esos mecanismos de clausura, y procuraremos ilustrarlos a pie de p\u00e1 gina con ejemplos referidos a situaciones espec\u00edficas en que, con su uso por al g\u00fan componente de los dispositivos gubernamentales de dispensaci\u00f3n de vio lencia, se pretendi\u00f3 abrir/cerrar el debate pol\u00edtico en torno a qui\u00e9n, c \u00f3mo y cuando puede ejercer leg\u00edtimamente la violencia o, simplemente, la acci\u00f3 n pol\u00edtica. Entre esos mecanismos de clausura, hablaremos a con tinuaci\u00f3n de la reducci\u00f3n de la pol\u00edtica a una t\u00e9cnica de gesti\u00f3n r ealizada por expertos; la alusi\u00f3n a la necesidad de la raz\u00f3n, de la econom\u00eda, del Estado; hablaremos tambi\u00e9n brevemente de la distinci\u00f3n p\u00fablico-privado , o de la adopci\u00f3n de formas funcionales de individuaci\u00f3n o de considerac i\u00f3n de lo social. Ema (2006) se\u00f1ala que \u0093a d\u00eda de hoy el conflicto parece haberse ocultado bajo la idea de \u0091gesti\u00f3n\u0092\u0094 (p. 114); as\u00ed, no habr\u00eda diferencias pol\u00edticas, sin o modos de hacer bien las cosas, a partir de buenas ideas, apo l\u00edticas, que propondr\u00edan unos t\u00e9cnicos , por supuesto tambi\u00e9n apol\u00edticos (Ema, 2006, p.114 ). Se aceptar\u00eda impl\u00edcitamente el orden social y econ\u00f3mic o como ya dado, como natural, como horizonte cerrado de lo posible. Una \u00e9lite que aplicar\u00eda t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de lo social y econ\u00f3mic o sustituir\u00eda la participaci\u00f3n colectiva y pol\u00e9mica para la elaboraci\u00f3n del sentid o de los conflictos sociales: \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 243 se niega \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y \u0093 la pol\u00edtica \u0094 ya no puede asumir la elaboraci\u00f3n de los antagonismos (Ema, 2006, p. 117; 129). Mouffe (2007, p.17) se\u00f1ala, sin embargo, que las cu estiones pol\u00edticas no son simples asuntos t\u00e9cnicos que hayan de ser resueltos por expertos , dado que siempre implica que tomemos decisiones entre opcion es alternativas en conflicto. Para Castoriadis (1997), \u0093 el reinado de los pol\u00edticos profesionales, de los expertos \u0094 que se produce hoy d\u00eda es contrario a una socieda d democr\u00e1tica que \u0093 en tanto sociedad reflexiva, debe apelar constantem ente a la actividad l\u00facida y a la opini\u00f3n ilustrada de todos los ciudad anos \u0094 (p. 92). Castoriadis (1997) se\u00f1ala que en el mundo antiguo d e la pol\u00edtica griega, aunque los expertos existen, \u0093 la pol\u00edtica es el dominio de la doxa, de la opini\u00f3n , no hay episteme pol\u00edtico ni techn\u00e9 pol\u00edtico\u0094 (p. 204); \u0093 la pol\u00edtica \u0094 no es un cuesti\u00f3n referida a la verdad ( episteme ), ni una cuesti\u00f3n de especialistas en un dominio donde se pueda utilizar un saber especializ ado en el que se puede distinguir unos como mejores que otros ( techn\u00e9 ), sino un espacio de opini\u00f3n (doxa ), en la que todos pueden participar en la toma de decisiones de manera equivalente y que remite a la noci\u00f3n de justicia (C alveiro, 1998, p. 716). \u0093 No hay epistem\u00e9, saber cierto y asegurado, en pol\u00edtica , ni techn\u00e9, pol\u00edtica que pertenezca a especialistas. No hay, en pol\u00edtica, m\u00e1 s que la doxa, opini\u00f3n, y esta doxa es, dig\u00e1moslo al pasar, la \u00fanica justific aci\u00f3n posible, m\u00e1s all\u00e1 de lo meramente procedimental, de la regla mayoritaria\u0094 (Castoriadis, 1997, p.233) 4. Una verdadera democracia debe formar ciudadanos cap aces de gobernar y de ejercer la democracia directamente. Desde ese princ ipio de democracia directa, no hay ni podr\u00e1 haber especialistas en cuestiones p ol\u00edticas: el saber t\u00e9cnico- 4 El ajuste al procedimiento, a lo t\u00e9cnico, fue util izado para intentar clausurar la discusi\u00f3n en torno a los mecanismos, oportunidad y legitimaci\u00f3n del ejercicio de la violencia policial. Como ya expusimos en los art\u00edculos, durante el juicio po r la violencia policial del intento de desalojo de p\u00e7a. Catalunya del 27 de mayo de 2011, los mando s policiales, los t\u00e9cnicos, argumentaron que la actuaci\u00f3n policial hab\u00eda sido \u0093proporcionada \u0094 porque se \u0093ajust\u00f3 al protocolo\u0094 y a las \u00f3rdenes de actuar con \u0093la m\u00ednima fuerza indispensab le\u0094 (Garc\u00eda, 2012: 11 de febrero; Casanovas, 2012: 26 de enero). El juez acept\u00f3 ese c riterio y estableci\u00f3 que lo sucedido hab\u00eda sido razonablemente proporcionado, correcto y justi ficado: los agentes policiales actuaron con proporcionalidad porque siguiendo el protocolo, gol peaban en brazos, gl\u00fateos y piernas, y no en partes sensibles (Rodr\u00edguez, 2012: 1 de marzo; A lbalat, 2012: 3 de marzo). Lo jur\u00eddico, el dik\u00e9, junto al nomos (legislaci\u00f3n) y t\u00e9los (gobierno) formar\u00edan parte de los componentes y funciones de lo pol\u00edtico y la pol\u00edtic a (Castoriadis, la sabidur\u00eda pol\u00edtica, pertenece a la com unidad pol\u00edtica, y la techn\u00e9 est\u00e1 ligada a una actividad t\u00e9cnica determinada, reconoc ida en su dominio. Surge tambi\u00e9n la cuesti\u00f3n de la elecci\u00f3n del especialista , en donde se pone en juego otro principio: el buen juez de un especialista no es otro especialista, sino el usuario. De una espada, el evaluador habr\u00e1 de ser u n guerrero y no un herrero; de las cuestiones comunes, la polis (Castoriadis, 1986/1998, p. 118). Es decir, si volvemos a las declaraciones del conseller d\u0092Interior con que iniciamos este cap\u00edtulo 11, la evaluaci\u00f3n de las ac tuaciones policiales, en tanto cuesti\u00f3n com\u00fan, corresponder\u00eda a la polis , y no al conseller portavoz de los t\u00e9cnicos, no a la polic\u00eda . Asimismo, la raz\u00f3n tambi\u00e9n ha sido tra\u00edda a escena como base para la delimitaci\u00f3n de espacios de consenso universal, com pletamente inclusivos, libres de desacuerdo y de antagonismo. En esta cree ncia racionalista, el liberalismo contiene una omisi\u00f3n constitutiva que n iega \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 (Mouffe, 2007, p. 17-18; Mouffe, 1993/1999 p. 191; Ema, 2006 , p. 119). Tal creencia implica confundir completamente la naturaleza de \u0093 la pol\u00edtica\u0094 y negar tambi\u00e9n el papel predominante de las pasiones entre las fue rzas que mueven la conducta de los seres humanos (Mouffe, 1993/1999 p. 190) 5. La aplicaci\u00f3n de tales presupuestos t\u00e9cnicos o raci onalistas a la econom\u00eda refuerzan un determinado orden pol\u00edtico, (el de las leyes del mercado econ\u00f3mico capitalista), y lo presentan como natural izado \u00fanico horizonte posible, de manera tal que tambi\u00e9n se reduce enorme mente el espacio para la pol\u00edtica y el conflicto (Ema, 2006, p. 117; 128). La primac\u00eda otorgada a lo econ\u00f3mico constituye una gran fuente de heteronom\u00eda; los actuales discursos de \u0093no interven ci\u00f3n\u0094 a partir de unas 5 Uno de los ejemplos m\u00e1s nombrados al respecto es l a entrevista a Zygmunt Bauman publicada por el peri\u00f3dico El Pa\u00eds con el titular \u0093El 15-M es emocional, le falta pen samiento\u0094 (Verd\u00fa, 2011: 17 de octubre). Desde una dicotom\u00eda r az\u00f3n-emoci\u00f3n, el 15M era tildado de irreflexivo, \u0093no saben por qu\u00e9 protestan\u0094 (Brown, 2 011: 19 de octubre). Curiosamente, en su comparecencia parlamentaria para explicar la actuac i\u00f3n policial en torno a la movilizaci\u00f3n Aturem el Parlament en junio de 2011, el conseller d\u0092Interior (Comissi\u00f3 d\u0092Interior, Parlament de Catalunya, 2011: 23 de junio; pp. 4) se serv\u00eda de a rgumentos deudores de las ideas de Bauman: situaba lo sucedido en el contexto de un ca mbio de ciclo para las sociedades occidentales en que de la relajaci\u00f3n de una \u0093 sociedad l\u00edquida \u0094 de \u0093 valores l\u00edquidos \u0094 ( sic ), habr\u00edamos pasar a un sistema \u0093 tensionado \u0094 con \u0093 nuestros valores \u0094. Ante esos modelos cambiantes, hab\u00eda que cambiar tambi\u00e9n el modelo de seguridad y orden p\u00fablico. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 245 inexorables leyes econ\u00f3micas constituyen un obst\u00e1cu lo para la existencia de la pol\u00edtica, por lo que Ib\u00e1\u00f1ez (2001, p. 165) se muest ra partidario de seguir a Castoriadis en su insistencia de trabajar para que lo econ\u00f3mico, el mercado y el consumo abandonen el espacio de los valores domi nantes en favor de la pol\u00edtica y de la autonom\u00eda 6. Otra variante reductora de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 es la de colocar en su centro al Estado como forma pr\u00e1cticamente exclusiva de participaci\u00f3n en la sociedad, la equiparaci\u00f3n entre Estado y pol\u00edtica. El Estado com o identificaci\u00f3n del poder, como cauce inexcusable de la conflictividad, como i nstancia neutral que busca por definici\u00f3n el bien com\u00fan, como monopolio de la violencia leg\u00edtima 7 (Ema, 2006, p. 107; 111). Sin embargo, son muchos los act ores pol\u00edticos que desbordan los l\u00edmites del Estado y sus institucione s, de manera tal que ya no es posible identificar al Estado con toda \u0093 la pol\u00edtica \u0094 (Ema, 2006, p. 112; 115). Las luchas feministas mostraron que la distinci\u00f3n p\u00fablico-privado tampoco puede ya sostener definiciones de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 que la limiten a aquello identificado \u00fanicamente con lo p\u00fablico. Las fronter as entre lo que es p\u00fablico y privado, de aquello que es politizable, han sido co nceptualizado como 6 Desde un inicio, en sus primeras consignas, las mo vilizaciones en torno al 15M se posicionaron claramente al respecto contra la claus ura significativa del gobierno de los mercados: \u0093 no somos mercanc\u00eda en manos de pol\u00edticos y banquero s\u0094 (DRY, 2011: 15 de mayo). En el punto 10.2., ya mencionamos al respect o un claro ejemplo del uso de este mecanismo de cierre, que inclu\u00eda tambi\u00e9n el uso de la violencia gubernamental: si no se aceptaban las pol\u00edticas econ\u00f3micas, la Uni\u00f3n Europe a amenazaba con dictaduras militares a los pa\u00edses del sur de Europa (Dieterich, 2010: 7 de julio). 7 Una de las situaciones m\u00e1s ilustrativas al respect o la proporcion\u00f3 el jefe de la polic\u00eda catalana, el comisario Trapero, nada menos que en l a primera ocasi\u00f3n en que el m\u00e1ximo jefe policial de la jerarqu\u00eda de mando del cuerpo de Mos sos d\u0092Esquadra comparec\u00eda ante el legislativo catal\u00e1n. Tal comparecencia se produc\u00eda en la \u0093Comisi\u00f3n de estudio de los modelos de seguridad y orden p\u00fablico y del uso de material antidisturbios en acontecimientos de masas\u0094 (Parlament de Catalunya, 2013: 27 de junio). Estas comisi\u00f3n parlamentaria fue creada a partir de las movilizaciones sociales en protesta por el u so policial de balas de goma para reprimir las protestas populares. El uso policial de este armame nto hab\u00eda producido heridas muy graves a diversas personas que resultaron mutiladas de uno o jo, como Ester Quintana, cuya denuncia a finales de 2012, adem\u00e1s de la dimisi\u00f3n del jefe de los antidisturbios, propici\u00f3, como ya nombramos anteriormente, el relevo del conseller d\u0092 Interior y una investigaci\u00f3n que inculpa a dos polic\u00edas (Vargas, Albalat, 2015: 14 de marzo). En ese contexto, el comisario se dirigi\u00f3 a los repr esentantes parlamentarios para indicarles que, seg\u00fan argumentos de obediencia debida, era nec esario aumentar la protecci\u00f3n jur\u00eddica a los agentes de la unidad antidisturbios que act\u00faan cumpliendo \u00f3rdenes y conforme a los protocolos, para eximirles de responsabilidades pen ales. Para completar su argumentaci\u00f3n reflexion\u00f3 en torno a la polic\u00eda, la violencia y su legitimidad: \u0093 La polic\u00eda usa la fuerza, nunca la violencia. La violencia es ejercida por individuos aislados, en un uso ileg\u00edtimo de la fuerza. Es un matiz importante que coloca a cada uno en su lug ar \u0094 (Carranco, ha subvertido as\u00ed la equiparaci\u00f3n e ntre p\u00fablico y pol\u00edtico. La distinci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado es ya una distinci\u00f3n pol\u00edtica que var\u00eda seg\u00fan las correlaciones de fuerza concretas. El cue stionamiento de fronteras no proviene \u00fanicamente de politizaciones emancipado ras; las nociones de biopoder y la biopol\u00edtica han mostrado c\u00f3mo las rel aciones pol\u00edticas atraviesan la vida de manera cotidiana hasta los espacios m\u00e1s \u00edntimos (Ema, 2006, p. 108; 114; 115). El actual modelo requiere de una individualizaci\u00f3n a ultranza del ser social que borre la distinci\u00f3n entre p\u00fablic o y privado, que privatice lo p\u00fablico. Lo p\u00fablico es definido en t\u00e9rminos de preo cupaciones individuales (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 167). El individuo, como referent e fundamental, niega \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y excluye la comprensi\u00f3n de identidades colectiva s, propias de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 (Mouffe, 2007, p. 18; Mouffe, 1993/1999, p. 190). Las explicaciones individualistas despolitizan mediante la psicologiz aci\u00f3n 8, la reducci\u00f3n a t\u00e9rminos individuales e intraps\u00edquicos de fen\u00f3menos sociopol\u00edticos (Ema, 2006, p. 118). Pero, siguiendo a Ema (2006), tambi\u00e9n lo social es utilizado para ocultar la dimensi\u00f3n de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094. Las pr\u00e1cticas sociales, no controvertidas, que s e presentan como lo normal y natural 9, como lo cotidiano, cuya realizaci\u00f3n y repetici\u00f3n no es pol\u00e9mica, que son dadas por sentad as, sostienen un orden social concreto y conforman las \u0093formas sedimentada s de objetividad\u0094 (Laclau, en Ema, 2006, p. 131-132). \u0093 Lo pol\u00edtico \u0094, lo sujeto a controversia, permite mostrar que estas formas sedimentadas de objetivida d son resultado de 8 El Conseller d\u0092Interior, en su comparecencia parla mentaria para explicar la actuaci\u00f3n policial ante la movilizaci\u00f3n Aturem el Parlament, se\u00f1alaba que las movilizaciones se produc\u00edan en un contexto de cambios que produc\u00edan \u0093 inseguridad, precariedad, angustia, preocupaciones personales \u0094 (Comissi\u00f3 d\u0092Interior, Parlament de Catalunya, 201 1: 23 de junio; pp. 4). 9 En referencia a la movilizaci\u00f3n de Aturem el Parlament , el conseller d\u0092Interior trat\u00f3 de proyectar comno sentido com\u00fan la idea de que \u0093 mucha gente ha tomado conciencia de que los malos son malos y que la polic\u00eda est\u00e1 legitimada pa ra actuar contra ellos \u0094 (Barbeta, Espinasa, 2011: 17 de junio). Meses despu\u00e9s, en abril de 2012, a\u00f1adir\u00eda: \u0093 no se puede poner en la misma balanza a la polic\u00eda y a los violentos. No es este el equilibrio . Quien lo hace mal son los violentos. La polic\u00eda siempre est\u00e1 al lado de la democracia, de la gente normal \". Estas declaraciones las realiz\u00f3 tras la actuaci\u00f3n policial durante la huelga general, en que los antidisturbios dispararon balas de goma y utilizaron gas lacrim\u00f3geno de manera indiscr iminada contra los manifestantes, gente normal donde la hubiera. La polic\u00eda no hab\u00eda utiliz ado este armamento en mucho tiempo en Catalunya, pero lo problem\u00e1tico, seg\u00fan declaraba el conseller en la misma entrevista, era que el sistema de seguridad no daba suficiente miedo, q ue no se hab\u00edan cortado actitudes que cuestionaban la propiedad privada, el anarquismo en la historia de Barcelona, etc. (Redacci\u00f3, 2012, 3 de abril). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 247 relaciones de poder, que no son naturales sino natu ralizadas. La distinci\u00f3n entre \u0093 lo social \u0094, o no controvertido, y \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, o susceptible de ser discutido, es el resultado en un momento dado de un a tensi\u00f3n continua entre naturalizaci\u00f3n y politizaci\u00f3n, un movimiento que es ya por tanto una pr\u00e1ctica pol\u00edtica (Ema, 2006, p. 131-132). \u0093Lo social\u0094 tiene un momento de instituci\u00f3n originaria, y en e l momento en que esta instituci\u00f3n tiene \u00e9xito se produce un \u0093olvido de los or\u00edgenes\u0094 que oculta su contingencia radical en un sistema de posibilidades que fueron desestimadas por una violencia originaria, por la relaci\u00f3n de po der que implant\u00f3 tal instituci\u00f3n de \u0093 lo social\u0094 . Este olvido se sedimenta, se da por sentado, se n aturaliza, asume lo instituido como objetividad, y oculta que es resultado de determinadas relaciones de poder, es decir, su cond ici\u00f3n pol\u00edtica y contingente. Las fronteras entre \u0093 lo social\u0094 y \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 son por tanto variables, dependientes de la tensi\u00f3n entre la sedimentaci\u00f3n y la politizaci\u00f3n, pero son necesarias para la constituci\u00f3n de la realidad soci al (Ema, 2006, p. 132-134). Tambi\u00e9n para Mouffe (2007, p. 24), \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 se referir\u00e1 a actos de instituci\u00f3n hegem\u00f3nica y \u0093 lo social\u0094 al campo de las pr\u00e1cticas sedimentadas, que se dan por sentadas, pero que sin embargo ocultan los acto s originales de su instituci\u00f3n pol\u00edtica contingente. La diferenciaci\u00f3n entre uno y otro no se podr\u00e1 realizar sin referencias contextuales. Posteriormente, en el apartado 11.6.5. \u0093 Tanatopol\u00edtica local \u0094, hablaremos de la violencia originaria que contribuy\u00f3 a instituir lo social en este pa\u00eds. En este momento de nuestra trama argumental, una vez presen tadas las nociones en torno a lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica as\u00ed como algunas de las formas que toman los mecanismos para el cierre del debate de sus conteni dos, estamos en disposici\u00f3n de profundizar en el an\u00e1lisis de su rel aci\u00f3n actual con la conformaci\u00f3n de significados, la psicolog\u00eda y la gu erra. lo largo de este trabajo c\u00f3mo el pens amiento militar actual cuestiona una de nuestras creencias m\u00e1s extendidas, la de la distinci\u00f3n entre la paz y la guerra; la guerra, como el tiempo excepcio nal de la violencia, y la paz, como el tiempo habitual de la pol\u00edtica. A partir de las reflexiones que realizamos en los apartados anteriores en torno a \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, \u0093 la pol\u00edtica \u0094 y sus mecanismos de clausura, podemos avanzar en el plant eamiento de algunas de las controversias presentes en nuestro trabajo. Analizaremos en este punto la relaci\u00f3n de esos meca nismos con que se intenta clausurar lo pol\u00edtico y la pol\u00edtica con los par\u00e1met ros de guerra y con el papel de los usos militares de la psicolog\u00eda y sus implicaci ones. Mostraremos que el uso militar de la psicolog\u00eda no s\u00f3lo puede ejemplificar expl\u00edcitamente los mecanismos b\u00e9licos que pretenden clausurar y conduc ir el debate pol\u00edtico, sino que adem\u00e1s desempe\u00f1a un significativo papel en su c onjunto. Y es que la actividad psicol\u00f3gica militar busca realizar una in tensa interferencia en \u00e1mbitos relacionados con las actividades requeridas para la instituci\u00f3n de la pol\u00edtica, para el despliegue de sus debates, para la producci \u00f3n colectiva de significados, tales como la reflexividad, la lucidez, la formaci\u00f3 n de colectividad, la libertad, el pensamiento, etc.. En punto posteriores, analizarem os las implicaciones de estas interferencias. Como expusimos anteriormente, una violencia origina l resolver\u00eda el antagonismo de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, fundando y sosteniendo unas relaciones de poder, una \u0093 pol\u00edtica\u0094 concreta, una institucionalidad, una objetividad, unas relaciones econ\u00f3micas y sociales, una cotidianeidad dada por s entada, unas formas de individuaci\u00f3n, unos significados naturalizados, etc . Pero, \u00bfhasta qu\u00e9 punto esa relaci\u00f3n de fuerza y vio lencia original se produce tan solo en el origen de una resoluci\u00f3n de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094? \u00bfHasta qu\u00e9 punto delimita y se distingue del espacio de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 o se oculta tambi\u00e9n en ella? \u00bfqu\u00e9 papel desempe\u00f1a esa violencia y su organizaci\u00f3 n en el cierre de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y \u0093 la pol\u00edtica \u0094? \u00bfcu\u00e1l es la especificidad hist\u00f3rica de la produc ci\u00f3n actual de violencia y de relaciones de fuerza origi narias? \u00bfcu\u00e1l es el papel de la violencia posterior, la dispensada de manera organi zada e institucional desde las posiciones de ventaja otorgadas por la violenci a originaria, en el mantenimiento, aseguramiento y reproducci\u00f3n de la i nstitucionalidad surgida? \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 249 \u00bfse limita esa violencia a diferentes materialidade s, a las estructuras sociales o tambi\u00e9n podr\u00eda localizarse en los componentes inmat eriales y de las significaciones que circulan por la sociedad? En ta l caso, esos componentes materiales e inmateriales de la violencia organizad a \u00bfinteract\u00faan de alguna forma? Senghaas (1972/1974, p. 5-8) explica que en las teo r\u00edas sociales cl\u00e1sicas se supon\u00eda que la sociedad civil y el ej\u00e9rcito eran fu ndamentalmente inconciliables. Un concepto tradicional del militar ismo se podr\u00eda referir a una uni\u00f3n de lo pol\u00edtico con lo militar, a un predomini o de lo militar sobre lo pol\u00edtico. Mientras el aparato militar est\u00e1 relativamente limi tado dentro de la sociedad civil y esos l\u00edmites son visibles, tal concepto de militarismo puede tener sentido y puede corresponderse con lo acontecido en diverso s episodios hist\u00f3ricos. Pero cuando, como en estos tiempos que vivimos, se plantean unas doctrinas militares en que la pol\u00edtica pierde su primac\u00eda res pecto a la decisi\u00f3n de los planes militares; cuando los procesos de toma de de cisi\u00f3n pol\u00edtica son considerados espacio de acci\u00f3n militar; cuando los imperativos militares resultan decisivos en marcar la cultura, la imagen de s\u00ed misma y del mundo que tiene una sociedad; cuando importantes esferas de l a pol\u00edtica, el ej\u00e9rcito, la ciencia y la econom\u00eda se fusionan, el concepto de m ilitarismo (y de su cr\u00edtica) tal vez debiera hacerse m\u00e1s amplio. Es de se\u00f1alar tambi\u00e9n que cuando no hay tal separac i\u00f3n entre lo civil y lo militar, cuando converge lo pol\u00edtico y lo militar, el aparato militar/policial puede tener tambi\u00e9n una ventaja operativa para la acci\u00f3n en la pol\u00edtica , tanto a nivel exterior como interior (Senghaas, 1972/1974, p. 174 ). Es decir, por la cantidad y especificidad de los medios materiales, tecnol\u00f3gi cos y organizativos de que dispone, el aparato militar/policial puede estar en mejor posici\u00f3n que muchos otros actores sociales para producir y dirigir los debates y significaciones en el \u00e1mbito pol\u00edtico, para producir las \u0093interpretacione s realizativas\u0094 (Derrida, 1995) a las que anteriormente aludimos 10 . Es decir, estos argumentos apuntar\u00edan ya a 10 En los art\u00edculos que componen esta tesis hemos hec ho referencia en diversas ocasiones a actuaciones p\u00fablicas de un alto mando de la polic\u00eda catalana que resultaban de utlidad para ejemplificar diversos argumentos. Nuevamente, tambi \u00e9n en de que el an\u00e1lisis cr\u00edtico del mili tarismo no debiera reducirse a cuantificar la materialidad de sus dispositivos y e l gasto militar en los presupuestos p\u00fablicos, sino que tambi\u00e9n deber\u00eda pre star especial atenci\u00f3n a su incidencia en el debate pol\u00edtico y la producci\u00f3n de significaciones en la sociedad. Pero adem\u00e1s, por otro lado, nos encontramos con el hecho de que el desarrollo t\u00e9cnico ha hecho posible la destrucci\u00f3n, f\u00edsica y m asiva, de toda vida, a nivel planetario. La bomba at\u00f3mica, los inmersos arsenale s de las grandes potencias trajeron discursos sobre \u0093el equilibrio del terror\u0094 o \u0093la destrucci\u00f3n mutua asegurada\u0094, y fueron mostrando la incapacidad de co ntrol racional de los procesos de la guerra (Castoriadis, 1986/1998. p. 3 6). Los poderes que controlan tales medios de destrucci\u00f3n dispon\u00edan de la muerte no s\u00f3lo de individuos o grupos, sino de la propia humanidad. E sto afecta, corrompe y pervierte directamente la estructura de la vida (Ha rdt y Negri, 2004, p. 40) : la bomba at\u00f3mica signific\u00f3 un profundo cuestionamiento de los presupuestos de la ciencia y la modernidad; la ciencia no s\u00f3lo pod\u00ed a aportar a la humanidad su desarrollo y la soluci\u00f3n a sus problemas, sino tamb i\u00e9n y hasta m\u00e1s prontamente, la destrucci\u00f3n del planeta y la aniqui laci\u00f3n de la humanidad; la raz\u00f3n, los principios de la propia modernidad entra ron en crisis. La bomba at\u00f3mica amenazaba de manera total la misma existencia f\u00edsica del ser humano como especie, del planeta, de las bases f\u00edsicas de la vida. Es decir, tal amenaza de destrucci\u00f3n total afecta la p ropia posibilidad de ejercer violencias originarias para dirimir \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, para instaurar y mantener \u0093 la pol\u00edtica \u0094 heter\u00f3noma. Esto pod\u00eda situar en un punto de para lizaci\u00f3n el ejercicio de la violencia, la propia actividad militar. La gu erra y la violencia organizada universitario en que el comisario Piqu\u00e9 (2009) dise \u00f1aba una eventual \u0093pol\u00edtica p\u00fablica de seguridad\u0094 resulta ilustrador; recordemos que, en b ase a diversos cl\u00e1sicos militares, el comisario propon\u00eda diferentes cursos de acci\u00f3n poli cial para gestionar un movimiento social barcelon\u00e9s. Entre sus m\u00faltiples propuestas, se enco ntraba la provocaci\u00f3n de incidentes a partir de dejar hacer a peque\u00f1os grupos, o de ejecutar una expl\u00edcita violencia policial intensa e indiscriminada; pero tambi\u00e9n, despu\u00e9s del component e realizativo de propiciar o aprovechar situaciones dadas, se planeaba la posiblidad de act uar en el \u00e1mbito interpretativo fomentando en medios de comunicaci\u00f3n debates pol\u00edticos, que, c onvenientemente conducidos desde un discreto segundo plano por el mando policial, llega ran a concretarse en un marco normativo adecuado a los objetivos policiales. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 251 del biopoder necesitaban encontrar otros derroteros por donde seguir: El Ej\u00e9rcito de la Rep\u00fablica de Venezuela (s.f., p. 2), cita un documento del Estado Mayor del Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol del a\u00f1o 1963: \"En el momento actual y m\u00e1s a\u00fan en el futuro, en qu e los adelantos en el campo de la ciencia unidos a los perfeccionamientos t\u00e9cnicos han tra\u00eddo al campo de batalla unas armas de poder tan destruc tivo que impiden recurrir a ellas para dirimir diferencias entre nac iones, salvo en conflictos localizados en el espacio y sin llegar al arma at\u00f3m ica en una posible escalada, hay unas acciones psicol\u00f3gicas, cuya t\u00e9cn ica cada vez es m\u00e1s sutil y refinada y cuyo empleo por los gobiernos pa ra contrarrestar la acci\u00f3n pol\u00edtica de otros, es lo que se ha populariz ado como Operaciones Psicol\u00f3gicas. Es la principal arma pol\u00edtica y milit ar con que cuentan los Estados y nuestra doctrina la califica de \u0091TOTAL Y PERMANENTE\u0092 \". La evoluci\u00f3n de la guerra hab\u00eda llegado a un punto l\u00edmite de crisis 11 . Frente a la amenaza de destrucci\u00f3n total, frente a la constanci a de la imposibilidad de prevalecer, aparec\u00eda la posiblidad de la futilidad y del sinsentido de un esfuerzo b\u00e9lico que no pod\u00eda seguir avanzando al haber llega do al final de su espacio de actuaci\u00f3n. El uso militar de la psicolog\u00eda, mediant e las operaciones psicol\u00f3gicas, promet\u00eda la eficaz continuidad de la guerra que hab\u00eda de permitirle salir fortalecida de ese momento de crisis. Desde e l control sobre la vida y la muerte biol\u00f3gicas a trav\u00e9s de la destrucci\u00f3n f\u00edsica , la guerra extendi\u00f3 su campo de acci\u00f3n sobre los espacios sociales, psicol\u00f3gicos y pol\u00edticos que significan y orientan la vida y la muerte, para ejercer en ellos su dominio. Manteniendo la tensi\u00f3n sobre la dimensi\u00f3n f\u00edsica y biol\u00f3gica de la existencia, la guerra saltaba con determinaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n de lo significativ o. Esa dimensi\u00f3n del ser humano que no puede reducirse a lo biol\u00f3gico o f\u00edsi co, que tiene que ver con lo hist\u00f3rico-social, a la que Castoriadis (1986/1998) denominaba \u0093 dimensi\u00f3n imaginaria, en donde la existencia es significaci\u00f3n\u0094 (p. 66; 71). 11 Castoriadis (1997, p. 112) puntualiza el sentido d el t\u00e9rmino krisis como el de un \u0093momento de decisi\u00f3n\u0094, y se remite tambi\u00e9n a los escritos hipoc r\u00e1ticos en que la crisis de la enfermedad era un momento parox\u00edsitico, de peligro, en que el enfe rmo o mor\u00eda o reviv\u00eda por una reacci\u00f3n provocada por la pol\u00edtica se convert\u00eda en aquello que se pensaba constitu\u00eda su negaci\u00f3n, la guerra. En el escenario hist\u00f3rico de la guerra fr\u00eda , las grandes potencias nucleares desarrollaron todav\u00eda m\u00e1s su aparato mili tar. En el bloque sovi\u00e9tico, Castoriadis (1986/1998. p. 21) se\u00f1ala c\u00f3mo la vida social se subordin\u00f3 a la acumulaci\u00f3n de fuerza militar de manera tal que la fuerza bruta se convirti\u00f3 no s\u00f3lo en el medio de acci\u00f3n central sino en un fin e n s\u00ed mismo, en un valor central de la sociedad, en su significaci\u00f3n dominante . El depositario de esta fuerza bruta era una subsociedad militar, el ej\u00e9rci to, una gran burocracia militar ligada profundamente con la tecnolog\u00eda, el gran com plejo industrial y las significaciones imaginarias sociales y que conform\u00f3 una nueva formaci\u00f3n hist\u00f3rico-social, una estratocracia (stratos =ej\u00e9rcito), que de facto domin\u00f3 y gobern\u00f3 la vida interna de la sociedad en base a es e principio significador de la fuerza bruta por s\u00ed misma (Castoriadis, 1986/1998. p. 59; 61; 62). En el bloque estadounidense, m\u00e1s all\u00e1 de su conocido discurso al terminar su mandato en 1961 sobre el complejo industrial-militar, el presi dente Eisenhower, quien tambi\u00e9n era militar, se empe\u00f1\u00f3 en rechazar los inte ntos militares de conseguir la supremac\u00eda sobre el poder civil (Senghaas, 1972/ 1974, p. 175). La invasi\u00f3n militarista del espacio hist\u00f3rico socia l, de la pol\u00edtica, de la dimensi\u00f3n significativa podr\u00e1 ejemplificarse en num erosos escenarios. Y en esa invasi\u00f3n, extensa e intensa, la psicolog\u00eda dese mpe\u00f1a un papel importante, que puede resultar el decisivo 12 . La psicolog\u00eda se militariza, su condici\u00f3n militar prevalece sobre otras consideraciones. Disueltas la s fronteras entre la paz y la guerra, la acci\u00f3n psicol\u00f3gica militar materializa l a voluntad de actuaci\u00f3n de manera pr\u00e1ctica y cotidiana sobre los todos de todo s: todo tiempo, todo lugar, todo momento, toda identidad, todo proceso, toda Vi da 13 . Un ilustrador ejemplo de esos escenarios lo encontr amos en las d\u00e9cadas de los setenta y ochenta del pasado siglo, con la conocida Doctrina de Seguridad Nacional que el presidente estadounidense Reagan implement\u00f3 en Am\u00e9rica 12 La psicolog\u00eda y su relaci\u00f3n con la vida social, ci vil y militar, fueron alteradas por la experiencia de la II Guerra Mundial, que transform\u00f3 las formas de concebir la organizaci\u00f3n de los seres humanos e intervenir sobre ella (Rose, 19 89, p. 15-20). 13 Recu\u00e9rdense las definiciones de las operaciones ps icol\u00f3gicas militares que tratamos en el punto 1.1.1. \u0093Las psyop\u0094. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 253 Latina como plan estrat\u00e9gico. Tras la derrota de Vi etnam, este plan, plasmado en los Documentos de Santa Fe, establec\u00eda como pilares de la vida social y pol\u00edtica en el continente una serie de dispositivos militares regionales de coordinaci\u00f3n operativa y formaci\u00f3n, incluyendo doct rinas militares comunes, acciones en los \u00e1mbitos ideol\u00f3gicos, culturales, re ligiosos, informativos, educativos, etc. Las mentes de la humanidad, conver tidas en objetivo de guerra (Sierra, 1997, p. 69-95). En el espacio de esta Doctrina de Seguridad Nacional , Le\u00f3n Rozitcher (1990, p. 105-135) sit\u00faa el manual de acci\u00f3n psicol\u00f3gica d el ej\u00e9rcito argentino, en base al cual reflexiona respecto al campo de la pol \u00edtica. En el tiempo de la paz, en el tiempo donde imperar\u00eda la pol\u00edtica como campo de debate y libre decisi\u00f3n ciudadana, las fuerzas militares se dedican, como f undamento estrat\u00e9gico, a la organizaci\u00f3n de la totalidad de la vida civil, impo nen un universo cultural y hasta construyen una verdad hist\u00f3rica (Rozitcher, 1 990, p. 112). La estrategia militar ya no se refiere \u00fanicamente al empleo de la s armas f\u00edsicas en cada pa\u00eds; se dirigir\u00e1 a cuantos piensen o promuevan ideas que puedan llegar a negar el orden aterrorizante establecido y ocupar\u00e1 todo \u00e1mbi to: \u0093 ya no habr\u00e1 \u00e1reas en la cultura abiertas a la comunicaci\u00f3n, discusi\u00f3n y ela boraci\u00f3n de ideas ( ) toda la cultura se ha convertido lisa y llanamente en lugar del terror aplicado por las fuerzas armadas. Esta actividad ejecutora es la que se describe en las operaciones psicol\u00f3gicas\u0094 (Rozitcher, 1990, p. 116). La guerra busca zanjar lo pol\u00edtico, hasta pretender cerrar incluso la potencialidad de llegar a reconocer algo problem\u00e1ti co y discutible en lo social establecido por la fuerza del poder expl\u00edcito; busc a tambi\u00e9n clausurar tal potencialidad en las significaciones de la pol\u00edtica , en tanto busca delimitar, mantener y reproducir la institucionalidad sin camb io sustantivo, sin reabsorci\u00f3n de lo pol\u00edtico, sin actividad reflexiva, libre, l\u00fac ida y deliberante, sino desde la fuerza y la acci\u00f3n psicol\u00f3gica militar. En esas tar eas de b\u00fasqueda de la clausura, el uso militar de la psicolog\u00eda resulta n o solo expl\u00edcito y ejemplificador, tambi\u00e9n transversal; es producto y productor, y en su interpretar realizativo interrelaciona componentes que act\u00faan tanto en la m aterialidad de lo f\u00edsico como en la inmaterialidad de invade en la pol\u00edtica el cuerpo y la ment e de los seres humanos. Los medios psicol\u00f3gicos se usan en la pol\u00edtica interior del Estado antes de recurrir a los medios f\u00edsicos, antes de visibilizar el fundame nto guerrero de la pol\u00edtica; s\u00f3lo hay una apariencia de paz mientras se vence y domina de otro modo; pero si este modo no funciona, se recurre sin m\u00e1s a los medios f\u00edsicos. La lucha psicol\u00f3gica se hace permanente, universal y total, ha de quebrar la voluntad de lucha antes de que esta pueda comenzar (Rozitcher, 1990, p. 114). Todo nivel de la vida civil queda regulado por la e strategia militar. Sobre el poder militar descansan las leyes de la econom\u00eda y el libre mercado; es la raz\u00f3n \u00faltima de la permanencia de los poderes estab lecidos y la acci\u00f3n psicol\u00f3gica se impone como forma normal de vida del sistema, impidiendo el movimiento propio de la sociedad (Rozitcher, 1990, p. 120). Se impide el trabajo pol\u00edtico en donde las clases sometidas elab oran sus respuestas a sus problemas, encuentran su singularidad y forman su f uerza y objetividad. En esa elaboraci\u00f3n colectiva es en donde reside la especif icidad del poder pol\u00edtico y el acceso a la verdad social y colectiva. La clase de los sometidos, considerada enemigo interior, se convierte en blanco de la acci \u00f3n psicol\u00f3gica militar y se le quiere arrebatar hasta su poder discriminador de la realidad (Rozitcher, 1990, p. 121). La acci\u00f3n psicol\u00f3gica militar desvirt\u00faa el proceso de construcci\u00f3n de cualidades y poderes humanos y al hacerlo, muestra un fundamento humano y social de todo poder hist\u00f3rico, y un lugar fundamen tal de fuerza pol\u00edtica: la subjetividad del ser humano (Rozitcher, 1990, p. 12 4). Castoriadis (1997) reconoce en los antig\u00fcos griegos la \u0093 franqueza brutal \u0094 de reconocerse siguiendo \u0093 la ley del m\u00e1s fuerte \u0094, una ley que se acompa\u00f1a impl\u00edcitamente por la idea de que el derecho s\u00f3lo e xiste entre iguales, entre aquellos miembros de una colectividad que supo inst aurarse de manera suficientemente fuerte para poder ser independiente y en cuyo interior, los hombres pudieron erigirse con la capacidad para rei vindicar y obtener derechos; para explicarlo, retoma la expresi\u00f3n de H er\u00e1clito: \u0093 La guerra es padre de todas las cosas, es ella la que mostr\u00f3 (ed eixe: revel\u00f3 una naturaleza preexistente) qui\u00e9nes son los dioses y qui\u00e9nes son los hombres, es ella la que cre\u00f3 (epoiese: los hizo) a unos libres y a otros es clavos \u0094 (p. 210). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 255 En estos tiempos que vivimos, no nos ha resultado f \u00e1cil encontrar un reconocimiento con tanta franqueza de tal significa ci\u00f3n del papel de la guerra en la construcci\u00f3n del mundo. Pero la encontramos, en los numerosos documentos de los t\u00e9cnicos de la guerra que hemos tratado en la realizaci\u00f3n de esta tesis. Es de reconocer tambi\u00e9n que tal sign ificaci\u00f3n nos conmovi\u00f3 desde un buen principio, y nos plante\u00f3 interrogante s sobre las implicaciones que podr\u00eda tener para la vida la perseverante siste maticidad de la acci\u00f3n guerrera, en especial a trav\u00e9s del uso militar de l a psicolog\u00eda, en la dimensi\u00f3n de las significaciones. Sobre ello, es que reflexio namos en los puntos a continuaci\u00f3n. 11.5. Del avance de la insignificancia y la muerte de los significados. Es en \u0093 lo pol\u00edtico\u0094 donde se da la producci\u00f3n de significado. La produ cci\u00f3n de significado no se reduce a lo ling\u00fc\u00edstico ni a lo r acional, sino que comprende materialidades, cuerpos, afectos, deseos e implica posibilidades de acci\u00f3n (Ema, 2006, p. 150); tambi\u00e9n est\u00e1 ligada a la dispo sici\u00f3n de jerarqu\u00edas, normas y posibilidades de acci\u00f3n que organizan lo social e n un campo de relaciones y posiciones de poder que conforma una \u0093configuraci\u00f3n ideol\u00f3gica\u0094 (Ema, 2006, p. 136-137). Esta configuraci\u00f3n supondr\u00eda un contex to de limitaciones y posibilidades materiales y de significado de las ac ciones a la vez que marcar\u00eda un imaginario \u00e9tico hacia el que dirigirse, un hori zonte. Las pr\u00e1cticas sociales, las que conforman lo social, reproducen el orden so cial dado, sin modificar el marco de las relaciones de poder. Este marco est\u00e1 e ntrelazado con un trasfondo del sentido de la acci\u00f3n , semi\u00f3tico y material, que permite la producci\u00f3n de significado de las acciones sociales y que a su vez es reproducido con cada pr\u00e1ctica social (Ema, 2006, p. 135). Podr\u00edamos decir que las actuales estrategias de gue rra, la acci\u00f3n psicol\u00f3gica militar, incidir\u00edan directamente en todos esos espa cios, de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y \u0093 lo social \u0094, dificultando la producci\u00f3n de significados de \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, imponiendo una configuraci\u00f3n ideol\u00f3gica y unas pr\u00e1cticas socia les, asentando un cerrados, de significaciones fijadas qu e no producen otros significados, que reproducen aquellos funcionales, que impiden dislocaciones significativas, que clausuran circuitos de signific aci\u00f3n, que promueven la insignificancia. Al cerrar los horizontes de los de seos y anhelos, s\u00f3lo hay reglas que ejecutar, no modos de vida por construir, deja de haber \u00e9tica y pol\u00edtica (Ema, 2006, p. 150). La acci\u00f3n psicol\u00f3gica militar clausura no ya la int errogaci\u00f3n sobre la instituci\u00f3n social, sino la potencialidad y la posibilidad de t al interrogaci\u00f3n. Proporciona externamente los fundamentos de la sociedad, zanja de ra\u00edz todo posible cuestionamiento o duda sobre las significaciones so ciales, e impide, en t\u00e9rminos de Castoriadis (1990, p.80, 84-85), la pro ducci\u00f3n aut\u00f3noma de la verdad como movimiento interminable del pensamiento ; por consiguiente, todo atisbo de autonom\u00eda social e individual: el campo s ocial no puede alterarse, ni desde sus instituciones, ni desde su imaginario, ni a partir de individuos capaces de moverse en la interrogaci\u00f3n constante so bre la formaci\u00f3n y el funcionamiento de la ley. Ni en el \u00e1mbito social, n i en \u00e1mbito individual, se va a permitir una autonom\u00eda, ni del actuar reflexivo ni de las dem\u00e1s instancias ps\u00edquicas, que permita elucidar el deseo y escapar de la repetici\u00f3n. Sin libertad, sin voluntad pol\u00edtica, sujeto a una determinaci\u00f3n e xterna que le retrotrae a posiciones infantiles, la posibilidad de autonom\u00eda desaparece incluso como horizonte, y el ser humano pierde su dimensi\u00f3n pol\u00ed tica (Calveiro, 1998, p. 714, 715). Las estrategias actuales de guerra buscan negar \u0093 lo pol\u00edtico \u0094, dar por zanjada toda definici\u00f3n de \u0093 la pol\u00edtica \u0094 que no asegure la clausura sobre el qu\u00e9, qui\u00e9n y d\u00f3nde se puede dirimir lo p\u00fablico, que no arranque de ra\u00edz la potencialidad de autonom\u00eda; enquistan lo social y lo individual; tra s llegar a su l\u00edmite de destrucci\u00f3n material, se internan en la destrucci\u00f3n inmaterial; por entre el avance de la insignificancia y la muerte de los sig nificados, la guerra anega los espacios y nos preguntamos si ello podr\u00e1 conducir a la imposibilidad de producir significados, a la amputaci\u00f3n de la misma capacidad de crear significados, atrapada en un c\u00edrculo recursivo de p roducci\u00f3n de aquello que produce la guerra: violencia, destrucci\u00f3n y muerte.\u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 257 Para Castoriadis, la reflexi\u00f3n y la participaci\u00f3n p ol\u00edticas resultan inherentes a lo humano, constituyen al ser humano en tanto que tal ( Calveiro, 1998, p. 715) . Es decir, el ser humano, en tanto ser pol\u00edtico, nec esita crear significaciones y necesita significaciones para ser. Los seres vivos organizan para s\u00ed una parte del mundo f\u00edsico y la reconstruyen para formar su p ropio mundo (Castoriadis, 1986/1998, p. 70). Es decir, le dan un orden, un si gnificado que les permiten poder relacionarse con \u00e9l y, as\u00ed, desarrollar su vi da. Somos nosotros quienes creamos la significaci\u00f3n, quienes damos forma al ca os con nuestro pensamiento, nuestra acci\u00f3n, nuestras obras (Castor iadis, 1997, p. 244). La apertura significativa permite la interacci\u00f3n con e l mundo y la vida. Hasta cierto punto, la situaci\u00f3n es la misma en el caso de la so ciedad: las sociedades tambi\u00e9n instauran sus propios mundos en el que se i ncluyen (Castoriadis, 1986/1998, p. 69). Castoriadis (1986/1998, p. 76) disiente del uso que Varela realiza de la palabra \u0093autonom\u00eda \u0094 al respecto del ser vivo y del mundo biol\u00f3gico, y lo diferencia de la noci\u00f3n de autonom\u00eda en el mundo hist\u00f3rico social. V arela considera que la autonom\u00eda del ser vivo es su cerco de organizaci\u00f3n, de informaci\u00f3n, de conocimiento a partir del que configura su s\u00ed mismo y se relaciona con todo aquello exterior a \u00e9l; este exterior se gobierna po r leyes y sentidos que son dados por el ser vivo de una vez por todas y cuyo c ambio, de llegar, parece aleatorio. Eso es precisamente lo que Castoriadis i dentifica con la heteronom\u00eda en lo hist\u00f3rico social. En el totalitarismo, la may or \u0093autonom\u00eda\u0094 posible es el \u0093cerco\u0094 m\u00e1s completo posible del sentido y de la in terpretaci\u00f3n, es decir la heteronom\u00eda m\u00e1s completa posible desde la perspecti va de Castoriadis, que prefiere proporcionar a la autonom\u00eda, m\u00e1s que un se ntido de cerco , un sentido de apertura . Apertura y cierre de manera complementaria. En ese sentido, para intentar entender con m\u00e1s detalle esa relaci\u00f3n de cerco-aper tura, nos resultaron de utilidad las formas inspiradoras del pensamiento co mplejo que propon\u00eda Morin (1990/2007), entre las que se cuenta la noci\u00f3n de sistema abierto : un sistema que no dispone de fuente energ\u00e9tica propia, que nec esita del y que en los sistemas vivientes es tam bi\u00e9n un intercambio organizacional-informacional . Sistemas que dependen del intercambio y desequilibrio para su estructura y existencia. Ese intercambio se da a trav\u00e9s de informaciones, de ordenaciones del mundo, de signif icados. El desequilibrio nutricional permite a los seres vivos un aparente e quilibrio, en estabilidad y continuidad; sin embargo, librado a su propio equil ibrio, el organismo se degradar\u00eda r\u00e1pidamente. As\u00ed en ese intercambio cons tante y fr\u00e1gil se encuentra un punto parad\u00f3jico: el organismo mantiene sus estr ucturas, pero cambia sus constituyentes, se autoorganiza, cambia para seguir siendo. En un sentido, el sistema debe cerrarse al mundo exterior a fin de ma ntener sus estructuras y su medio interno que, si no, se desintegrar\u00edan; pero e s su apertura lo que permite su clausura (Morin, 1990/2007, p. 44). Los seres vi vos no son entidades cerradas sino sistemas organizando su clausura, es decir su autonom\u00eda, desde, en y a trav\u00e9s de su apertura. Las leyes de organiza ci\u00f3n de lo viviente habr\u00e1n de ser considerando el desequilibrio compensado, un dinamismo estabilizado; la inteligibilidad estar\u00e1 no s\u00f3lo en el propio sist ema, sino en la relaci\u00f3n con el ambiente que tambi\u00e9n constituye al sistema. Podemos interpretar que los usos militares de la psicolog\u00eda intentar\u00edan clausurar es e circuito abierto de intercambio en las significaciones, convirti\u00e9ndolo en un sistema cerrado limitado. Ib\u00e1\u00f1ez, (2001, p.165; 166) muestra su acuerdo con C astoriadis al considerar que si una sociedad cierra el paso a modelos altern ativos, si obstruye y anula la posibilidad de ser otra de la que es, esa sociedad instituye una clausura del significado que pone en peligro de extinci\u00f3n a la \u00e9 tica y a la pol\u00edtica. Castoriadis (1997, p. 254) se\u00f1ala que, probablemente, \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 y \u0093 la pol\u00edtica \u0094 encuentren \u00edntimas correlaciones en todas las sociedades, en d onde autonom\u00eda y heteronom\u00eda se confunden, y que estamos m\u00e1s condici onados de lo que nos gusta pensar, pues las personas ni siquiera acostum bramos a elegir las cuestiones a las que habremos de responder, ni los t\u00e9rminos en que se plantean, y as\u00ed el debate racional tampoco parece r esultar tan definitivo como para disolver \u0093 lo pol\u00edtico \u0094 en un espacio abierto de \u0093 la pol\u00edtica \u0094, que es posible que siga siendo bastante opaca (Calveiro, 1998, p. 7 18). En ese sentido, Ib\u00e1\u00f1ez (2001, p. 166, 167) se\u00f1ala que no se trata s \u00f3lo de hacer lo que \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 259 queremos, sino adem\u00e1s, de decidir lo que queremos; que no se trata de ser totalmente libres de satisfacer unos deseos de los cuales otros son due\u00f1os. Deducimos de todo ello que para el intercambio y es tructuraci\u00f3n interna de cualquier organismo, se necesitan no s\u00f3lo significa ciones, sino significaciones en apertura. La significaci\u00f3n en apertura es necesa ria tanto para la propia vida de la significaci\u00f3n, como para la vida f\u00edsica y bio l\u00f3gica del ser vivo y de la sociedad. Matar las significaciones, clausurar la c apacidad de significar o ce\u00f1irla de manera heter\u00f3noma a unos m\u00e1rgenes fijos inmutables, es condenar a la muerte f\u00edsica y biol\u00f3gica del ser vivo y de la sociedad. Calveiro (1998, p. 717) resume el desolador panoram a de las sociedades occidentales actuales que presentaba Castoriadis (1 997): sociedades \u0093 en las cuales reina un vac\u00edo total de significaciones \u0094 (p. 79), que se dec\u00edan democr\u00e1ticas pero que distaban mucho de serlo, que se limitaban a una serie de procedimientos para acallar la protesta, hacer d esaparecer el conflicto en favor de oligarqu\u00edas liberales; con el dinero como valor predominante, las comunidades destruidas y la solidaridad reducida a medidas administrativas (p. 79); la divergencia banalizada y los ciudadanos, co nvertidos en telespectadores pasivos (p.108-109), presentando escasa resistencia y la sociedad marchando en una \u0093 carrera hacia el abismo \u0094 ( p. 120). En estos a\u00f1os, en este pa\u00eds, en las plazas se repit e una y otra vez: \u0093 le llaman democracia y no lo es \u0094. Aquellas oligarqu\u00edas han decidido reajustar m\u00e1s a su favor la presunta desaparici\u00f3n del conflicto pol\u00edti co y para la represi\u00f3n de la movilizaci\u00f3n social, como hemos visto en este traba jo, su institucionalidad pol\u00edtica despliega violentas estrategias guerreras que act\u00faan incidiendo en las dimensiones materiales e inmateriales, tratando tam bi\u00e9n de volatilizar la capacidad de producci\u00f3n de significados de los gobe rnados y con ella, su dimensi\u00f3n pol\u00edtica. En la actualidad de este tiempo hist\u00f3rico, las protestas a las pol\u00edticas de \u0093rescate\u0094 econ\u00f3mico a Grecia han sido referente y espejo de la atenci\u00f3n europea y de los movimientos sociales en e l Estado espa\u00f1ol, y de nuevo, ante las encrucijadas y las movilizaciones, el pensamiento \u0093 Lo que hace a Grecia \u0094 reaparece como elocuente actualidad global (Radar-P\u00e1gina 12, 2010: 9 de mayo ). Para Castoriadis (2006), la experiencia fundamental que hizo a Grecia, la originalidad de su cultura, fue el desvelamiento de l sinsentido irremisible, del Abismo imposible de ocultar que muestra que los sentidos \u00faltimos que les damos a las cosas, a nuestras maneras de vivir y al mismo mundo, contienen componentes arbitrarios y convencionales. Tan impor tante como el reconocimiento del Abismo , resulta la decisi\u00f3n y voluntad de soportarlo y enfrentar su experiencia, de asumir conscientemente que el universo, el mundo humano y la propia existencia carecen de fundamento y se originan y sostienen en el caos. La palabra griega Khaos, seg\u00fan diferentes apreciaciones cl\u00e1sicas, remite a una grieta o apertura originaria a donde t odo retorna en un ciclo interminable e indeterminable de excesos, cat\u00e1strof es, destrucci\u00f3n e injusticias, propios del mismo existir, que debe ser destruido p or el mismo principio que lo produjo; esa comprensi\u00f3n del mundo como incomprensi ble posibilit\u00f3 las dos grandes aportaciones griegas: la filosof\u00eda y la pol \u00edtica (Aldama, Garagalza, 2009, p. 106-109; Castoriadis, 2006). La guerra, con la amenaza at\u00f3mica, sit\u00fa\u00f3 a la human idad, parafraseando a Benjamin (1942/2005), en un instante de peligro ; un momento de peligro al borde de la destrucci\u00f3n total, que hizo insoslayabl e la experiencia del sinsentido, del abismo sin fondo. La muerte, la des parici\u00f3n en general, pone en juego nociones dif\u00edcil de pensar y soportar, como l a continuidad y la separaci\u00f3n entre el ser y el no-ser, o la creaci\u00f3n y la destru cci\u00f3n, que cuestionan aquello que presuntamente \u0093no puede ser\u0094, pero sobre todo, en \u00faltima instancia, los modos de pensar (Castoriadis, 1986/1998, p. 185). La posiblidad de destrucci\u00f3n at\u00f3mica total mostr\u00f3 d e nuevo el Abismo , pero en esta ocasi\u00f3n dir\u00edase que no condujo, como en la Gre cia cl\u00e1sica, a la filosof\u00eda y la pol\u00edtica; bien al contrario, en su ciclo ca\u00f3tico de excesos y destrucci\u00f3n, la guerra se lanz\u00f3 decididamente, con sus operaciones psicol\u00f3gicas, hacia las dimensiones significativas. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 261 El accionar militar en las dimensiones significativ as, por el da\u00f1o que produce en la capacidad humana de crear significados, por l a clausura que implica en su producci\u00f3n, por el impedimento de su renovaci\u00f3n, constituye una suerte de bomba at\u00f3mica inmaterial que puede destruir la dime nsi\u00f3n pol\u00edtica y significativa del ser humano y con ella su misma ex istencia f\u00edsica. La amputaci\u00f3n de la capacidad significativa, de la posibilidad de producir significados a un grupo humano implicar\u00e1 su destruc ci\u00f3n, su muerte no s\u00f3lo significativa, sino tambi\u00e9n, en \u00faltima instancia, b iol\u00f3gica. Es causar a los miembros de ese grupo lesiones graves para su integ ridad f\u00edsica y mental; es someterlos intencionalmente a condiciones de existe ncia que pueden acarrear su destrucci\u00f3n f\u00edsica, total o parcial; y eso, \u00bfpod r\u00eda interpretarse en el delito de genocidio? (OACDH, 2012). Cuando esa producci\u00f3n de muerte corresponde a una e strategia dise\u00f1ada por un poder militar para afectar a una franja de la po blaci\u00f3n, cuando un poder gubernamental dise\u00f1a e implementa esas pol\u00edticas es trat\u00e9gicas de muerte para gobernar una poblaci\u00f3n \u00bfpodr\u00edamos hablar de tanatop ol\u00edtica? \u00bfpodemos pensar que estamos en el tiempo actual en un contex to tanatopol\u00edtico? 11.6. Tanatopol\u00edtica 11.6.1. El biopol \u00edtico. Agamben (1995/1998, p. 155-156) se\u00f1ala que algunos acontecimientos fundamentales de la historia pol\u00edtica de la moderni dad s\u00f3lo adquieren su verdadero significado cuando se restituyen al conte xto biopol\u00edtico com\u00fan al que pertenecen. Desde esa perspectiva, contin\u00faa, el cam po de concentraci\u00f3n, fundado en cuanto tal exclusivamente en el estado d e excepci\u00f3n, aparece como el paradigma oculto del espacio pol\u00edtico de la modernidad, como insuperado espacio biopol\u00edtico cuyas metamorfosis y disfraces tendremos que 189) considera que en todo E stado moderno, se produce una l\u00ednea en donde la decisi\u00f3n sobre la vid a se hace decisi\u00f3n sobre la muerte y la biopol\u00edtica se puede transformar en tan atopol\u00edtica. Esa l\u00ednea ya no es tanto una frontera fija que divide dos zonas cla ramente separadas, sino una l\u00ednea movediza tras la cual quedan cada vez m\u00e1s y m \u00e1s amplias zonas de la vida social, en las que el soberano se relaciona ca da vez m\u00e1s estrechamente con el jurista, el m\u00e9dico, la ciencia, etc. El programa biopol\u00edtico del nazismo, su pol\u00edtica pa ra dar forma a la vida del pueblo, mostr\u00f3 su faz tanatopol\u00edtica. Lo que tuvo l ugar en los campos de concentraci\u00f3n supera todo concepto jur\u00eddico de crim en, y produjo la m\u00e1s absoluta condici\u00f3n inhumana que jam\u00e1s se haya produ cido. El campo de concentraci\u00f3n se mostr\u00f3 como nomos de lo moderno, c omo matriz oculta del espacio pol\u00edtico en que vivimos todav\u00eda (Agamben,19 95/1998, p. 211; 212). Los primeros campos de concentraci\u00f3n, sin embargo, fueron creados en Cuba por el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, que extendi\u00f3 a toda una po blaci\u00f3n civil un estado de excepci\u00f3n en una guerra colonial (Agamben,1995/1998 , p. 212). Es decir, el campo de concentraci\u00f3n no surge ni del derecho ordi nario, ni de la transformaci\u00f3n del derecho penitenciario, sino del estado de excepci\u00f3n y la ley marcial. Eso se hizo m\u00e1s evidente en los campos naz is (Agamben,1995/1998, p. 212). El campo de concentraci\u00f3n es espacio que se abre cu ando el estado de excepci\u00f3n empieza a convertirse en regla, cuando la suspensi\u00f3n temporal se hace permanente, y el espacio queda constantemente fuera del orden jur\u00eddico, al margen de las reglas del derecho, con las que nu nca tuvo nada que ver. As\u00ed, el jefe de la Gestapo pudo afirmar: \u0093 No existe ninguna orden ni ninguna instrucci\u00f3n en el origen de los campos: \u00e9stos no ha n sido instituidos, sino que un buen d\u00eda estaban ah\u00ed \u0094 (Agamben,1995/1998, p. 215). Fundamentados en la proclamaci\u00f3n del estado de exce pci\u00f3n, los juristas nazis pon\u00edan como base jur\u00eddica del internamiento la Schutzhaft , o custodia protectora , una medida de polic\u00eda preventiva que permit\u00eda pon er bajo custodia a \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 263 determinados individuos, con la \u00fanica motivaci\u00f3n fo rmal de evitar un peligro a la seguridad del estado (Agamben,1995/1998, p. 212; 213). El estado de excepci\u00f3n se mantuvo hasta el final de l tercer reich: no era ya una situaci\u00f3n provisional ante un peligro real, sino qu e se confund\u00eda con la propia norma, era la situaci\u00f3n permanente. Tan peculiar re sultaba la situaci\u00f3n que hasta los mismos juristas nazis la caracterizaron c on una expresi\u00f3n parad\u00f3jica: era un \u0093 estado de excepci\u00f3n querido\u0094 (Agamben,1995/1998, p. 214). Lo parad\u00f3jico del campo de concentraci\u00f3n no queda a h\u00ed; lo que en \u00e9l se excluye, lo que es sacado fuera, se incluye por med io de su propia exclusi\u00f3n. Es imposible distinguir entre norma y aplicaci\u00f3n, e ntre excepci\u00f3n y regla: hecho y derecho resultan indiferenciables; pero sin embar go, se decide constantemente sobre todo ello, de manera que todo se hace posible en ellos y sus moradores quedan despojados de toda condici\u00f3n p ol\u00edtica. El poder tiene frente a \u00e9l la vida sin mediaci\u00f3n alguna. La pol\u00edtica es entonces, literalmente, la decisi\u00f3n sobre lo impol\u00edtico, es decir, sobre la nu da vida (Agamben,1995/1998, p. 216 \u0096 217). Cada vez que se d\u00e9 un espacio de tales caracter\u00edsti cas, independientemente de los cr\u00edmenes que all\u00ed se cometan, de sus denomin aciones o peculiaridades, habr\u00e1 de reconocerse el campo de concentraci\u00f3n (Aga mben,1995/1998, p. 221). El campo es el nuevo regulador de la inscripc i\u00f3n de la vida en el orden jur\u00eddico. As\u00ed, el sistema pol\u00edtico alberga en su in terior una localizaci\u00f3n dislocante que lo desborda y en la que puede incorporar cualq uier forma de vida o norma. El campo es el signo de que el sistem a no puede funcionar sin convertirse en una m\u00e1quina letal; es la matriz ocul ta de la pol\u00edtica en que vivimos y que hemos de aprender a reconocer en toda s sus transformaciones (Agamben, 1995/1998, p. 223). 11.6.2. \u0093 Querido \u0094 Agamben (1995/1998, p. 217) se\u00f1ala que es necesario indagar sobre los diversos dispositivos que hacen posible privar a se res humanos de todos hasta el punto de poder realizar contra el los cualquier tipo de acci\u00f3n sin que siquiera se considere delito. En ese sentid o de se\u00f1alamiento de esos dispositivos, se nos hizo importante reflexionar, p or su implicaci\u00f3n con las reflexiones de este nuestro trabajo, en torno a su afirmaci\u00f3n de que el estado de excepci\u00f3n, \u0091 en cuanto es \u0093querido\u0094\u0092 (Agamben, 1995/1998, p. 216), inaugura el nuevo paradigma jur\u00eddico-pol\u00edtico del estado de excepci\u00f3n y el campo de concentraci\u00f3n sobre el que se basa el poder soberan o. Nos preguntamos c\u00f3mo es que se pueda dar ese compon ente de \u0093 querido \u0094. Querer algo requiere de un ser que quiera, un ser c on alguna forma de conciencia y de conocimiento, que interaccione con un exterior. Ese ser y su conciencia deber\u00e1n recoger informaci\u00f3n y ordenar, r epresentar y significar tanto ese exterior como la interacci\u00f3n producida; y desde esa significaci\u00f3n, es que estar\u00e1 en disposici\u00f3n de poder desear ese algo concreto como forma de incidencia en interacciones posteriores, en el tiem po. Podemos entonces, y no seremos los primeros, pensarlo en t\u00e9rminos inversos : para que esas conciencias quieran algo, un determinado estado de excepci\u00f3n por ejemplo, resultar\u00e1 necesario realizar una serie de tareas, u n trabajo inmaterial de significaci\u00f3n; ese trabajo, en tanto significativo, ser\u00e1 tambi\u00e9n pol\u00edtico e hist\u00f3rico. Estas consideraciones nos pueden mostrar la central idad de las tareas significativas, tambi\u00e9n en la pol\u00edtica, convertida en bio/tanatopol\u00edtica, y nos habr\u00e1n de permitir resultar m\u00e1s precisos en la refl exi\u00f3n, considerar qui\u00e9n, c\u00f3mo, a trav\u00e9s de qu\u00e9 trabajos y con qu\u00e9 dispositiv os realiza esos trabajos para significar. A lo largo de este trabajo, hemos empezado a hablar de todo ello: Guerra de Informaci\u00f3n (IW), operaciones psico l\u00f3gicas militares (PSYOP), etc. El cerco del campo de concentraci\u00f3n tambi\u00e9n ha de s er significativo, tambi\u00e9n se ha de dar en la dimensi\u00f3n significativa. El camp o de concentraci\u00f3n, como paradigma biopol\u00edtico, as\u00ed lo requiere: el cierre d e la dimensi\u00f3n significativa, su destrucci\u00f3n selectiva es la que asegura a sus morad ores la condena sin remedio a la vida desnuda. Cercados, acumulados, de spose\u00eddos, sin condici\u00f3n \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 265 pol\u00edtica; convertidos en seres a los que la humilla ci\u00f3n, el horror y el miedo han privado de toda conciencia y personalidad hasta lle varlos a la absoluta apat\u00eda, seres que pasan al otro mundo sin memoria ni lament o (Agamben,1995/1998, p. 234, 235). Para convertir en vida desnuda, es ne cesario reducir significados y conciencias, hasta su desposesi\u00f3n, hasta los l\u00edmi tes de la posibilidad de su creaci\u00f3n y mantenimiento. Los cierres de la dimensi \u00f3n significativa son tambi\u00e9n estructura, son dispositivos de excepci\u00f3n que hemos de saber reconocer. El cerco en lo significativo es tambi\u00e9n de campo de co ncentraci\u00f3n, es tambi\u00e9n dispositivo en donde, valga la redundancia, tambi\u00e9n reside la matriz biopol\u00edtica del campo de concentraci\u00f3n. 11.6.3. El salto tanatopol\u00edtico. Vidas desechables. La inclusi\u00f3n por exclusi\u00f3n. La exclusi\u00f3n de la vida , la muerte, incluida en la pol\u00edtica de la vida, sobre la vida. La pol\u00edtica de la muerte como tecnolog\u00eda de poder. Tanatopol\u00edtica. La amenaza de la muerte, y la muerte misma quedaron incluidas en la pol\u00edtica sobre la vida de la Alemania nazi, para resultar fu ncionales al establecimiento del orden; pero adem\u00e1s se produjo muerte en cantida des cada vez mayores, de manera tal que la protecci\u00f3n de la vida qued\u00f3 ca da vez m\u00e1s condicionada a la consumaci\u00f3n cada vez m\u00e1s extendida de la muerte. Ese es el espacio en donde Roberto Esp\u00f3sito (2006, p. 18) sit\u00faa el salto a la tanatopol\u00edtica. As\u00ed puede entenderse que la medicina alemana fuera la m \u00e1s desarrollada de su \u00e9poca y a la vez el aliado m\u00e1s incondicional del ex terminio nazi. La sanaci\u00f3n y el asesinato era consideradas por la visi\u00f3n biom\u00e9di ca nazi como las dos vertientes necesarias de un mismo proyecto encamina do a la pureza racial alemana, de manera tal que \u00fanicamente el asesinato de la mayor cantidad posible de personas iba a permitir restablecer la s alud de quienes representaban la verdadera Alemania (Esp\u00f3sito, 2006 , p. 184). La categor\u00eda de la inmunizaci\u00f3n como protecci\u00f3n negativa de la vida permite pasos en el paradigma biopol\u00edtico; ella salva, asegura el organ ismo individual o colectivo, introduciendo una peque\u00f1a cantidad de la sustancia pat\u00f3gena para reducir su desarrollo (Esp\u00f3sito, 2006, p. 74). Introducir muer te, de otros, para A la ofensiva contra los jud\u00edos se le daba un a caracterizaci\u00f3n biol\u00f3gico- inmunitaria, de manera que a los m\u00e9dicos nazis, tal exterminio hasta se les hac\u00eda compatible con su juramento hipocr\u00e1tico 14 (Esp\u00f3sito, 2006, p. 230). En el paroxismo nazi final, la vida de algunos, y en \u00falti ma instancia de uno, es posibilitada por la muerte de todos (Esp\u00f3sito, 2006 , p. 185). Existencias humanas que son valoradas negativamente , que no tienen valor alguno. Agamben (1995/1998, p. 172; 175) detalla el trayecto del concepto de Wertlosen , \u0093vida sin valor\u0094 o \u0093indigna de ser vivida\u0094; vidas para las que no se observa sentido alguno, que no merecen la pena vivi rse, y sobre las que se plantea la posibilidad jur\u00eddica de autorizar la sup resi\u00f3n. Categor\u00eda jur\u00eddica de \u0093vida sin valor\u0094; aquella vida que deja de revestir valor jur\u00eddico y que puede ser suprimida sin cometer homicidio 15 . En la biopol\u00edtica moderna, la vida sin valor se col oca en la encrucijada entre el cuidado del cuerpo biol\u00f3gico de la naci\u00f3n y la deci si\u00f3n soberana sobre esa vida suprimible: \u0093 es el punto en que la la biopol\u00edtica se transforma necesariamente en tanatopol\u00edtica \u0094 (Agamben,1995/1998, p. 180). En la \u00e9poca de la bi opol\u00edtica, el poder soberano de dar muerte sin cometer homicid io se convierte en poder decidir sobre el momento en que la vida deja de ser pol\u00edticamente relevante (Agamben,1995/1998, p. 180). 11.6.4. Tanatopol\u00edtica actual. El campo de concentraci\u00f3n, instalado como nomos bio pol\u00edtico en todo el planeta, ha transformado en nuda vida a todas las p oblaciones del Tercer Mundo (Agamben,1995/1998, p. 229). 14 As\u00ed lo argument\u00f3 el m\u00e9dico nazi Fritz Klein ante el tribunal que le juzgaba: \u0093Obviamente, soy un m\u00e9dico y deseo preservar la vida. Y por respeto hacia la vida humana extirpar\u00eda un ap\u00e9ndice gangrenoso de un cuerpo enfermo. El jud\u00edo es el ap\u00e9ndice gangrenoso en el cuerpo de la humanidad\u0094 (Esp\u00f3sito, 2006, p. 230). 15 En 1940, el gobierno nazi aprueba una disposici\u00f3n autorizando \u0093la eliminaci\u00f3n de la vida indigna de ser vivida\u0094 con particular referencia a los enfermos mentales incurables (Agamben, 1995/1998, p. 176; 177). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 267 Pobres desechables en una miseria planificada. Ante riormente ya referimos c\u00f3mo Klein (2007) se\u00f1ala que en los c\u00e1lculos para l a reordenaci\u00f3n neoconservadora del planeta se le ha otorgado un va lor nulo a la vida de todos aquellos seres humanos que quedaron desconectados d el mercado. En la redistribuci\u00f3n de la riqueza seg\u00fan el nuevo orden, y dado que no compran, ni producen beneficios, son vidas sin valor, desechabl es, indignas de ser vividas. Se est\u00e1 matando mucha m\u00e1s vida de la que se protege . En t\u00e9rminos del eslogan del movimiento Occupy Wall Street , se estar\u00eda preservando la forma de vida del 1%, frente a la del 99%. Ya no es el cuerp o de ninguna naci\u00f3n. Es el mercado: es la tanatopol\u00edtica del mercado del neoli beralismo. Pero el poder soberano no puede dedicarse a la pura producci\u00f3n de muerte, porque no puede permitirse la eliminaci\u00f3n de todos los s\u00fabditos, porque se destruir\u00eda a s\u00ed mismo; adem\u00e1s de traer la muerte, l a guerra global tambi\u00e9n ha de producir la vida y regularla (Hardt y Negri, 200 4, p. 42). La producci\u00f3n de muerte en el campo de concentraci\u00f3n global deber\u00e1 s er calculada y gestionada seg\u00fan lo aceptable, en un gobierno de la seguridad. El entorno ser\u00e1 configurado mediante la actividad militar y policia l; la noci\u00f3n de seguridad, como forma de biopoder, asumir\u00e1 la tarea de produci r y transformar la vida social en el plano general (Hardt y Negri, 2004, p. 42). En la especificidad de nuestra \u00e9poca, ya sin distinci\u00f3n interior-exterior, ni entre ej\u00e9rcito y polic\u00eda, la aplicaci\u00f3n constante de violencia organizada es con vertida en condici\u00f3n necesaria para el funcionamiento del control; la fu erza letal pasa a ser fundamento de la pol\u00edtica misma (Hardt y Negri, 200 4, p. 43). Hemos recordado en diversos pasajes de este trabajo que en la actua l sociedad de control, el trabajo inmaterial resulta hegem\u00f3nico por su car\u00e1ct er decisivo para la creaci\u00f3n de riqueza y su producci\u00f3n es biopol\u00edtica en tanto regula y reproduce la propia vida social (Hardt y Negri, 2004, p. 124; 137; 177) . Ideas, afectos, comunicaci\u00f3n, s\u00edmbolos, an\u00e1lisis, informaci\u00f3n, cono cimiento, etc.: bases de la significaci\u00f3n. Es por ello tambi\u00e9n que la tanatopol\u00edtica habr\u00e1 de extenderse en la dimensi\u00f3n significativa. En la Guerra de Informaci\u00f3n como par adigma, las operaciones psicol\u00f3gicas (PSYOP) ejemplifican con claridad la producci\u00f3n de significados. Para algunas de el las, se reconoce un objetivo principal de orientar y reeducar a la poblaci\u00f3n de acuerdo a las pol\u00edticas, metas y misiones del mando, y se destaca su capacidad par a promover el establecimiento de la ley, el orden y la disciplina 16 (Ej\u00e9rcito de Estados Unidos, 1993). Una suerte de condicionamiento maquinizado, embrutecido, deshumanizado. La guerra, la dispensaci\u00f3n de muerte, se produce co n car\u00e1cter general y afecta a la restante vida social en su totalidad; se extie nde por entre las conciencias y los cuerpos, se convierte en la vida social misma y se reproduce como tal. El bio/tanatopoder que no puede matar toda vida porque se destruir\u00eda a s\u00ed mismo convierte a la vida en muerte. El modelo b\u00e9lico se transforma en la actualidad. La pol\u00edtica de Seguridad Democr\u00e1tica en Colombia, llevada a cabo entre los a \u00f1os 2002-2010, puede ilustrar esa transformaci\u00f3n. De matar para vivir, s e pasa a matar, tambi\u00e9n, para disciplinar los cuerpos individuales y normalizar l a poblaci\u00f3n. El enemigo no representa tanto un peligro biol\u00f3gico, como pol\u00edtic o y/o social; se aniquila para obtener determinados resultados sobre la poblaci\u00f3n, para conducir la conducta de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s del miedo. Se trata de pro ducir formas de comportamiento y estilos de vida funcionales al fun cionamiento del sistema de poder (Criscione, 2011, p. 27). La tanatopol\u00edtica s e habr\u00eda constituido como una tecnolog\u00eda normal de gobierno en la Colombia de la seguridad democr\u00e1tica, el hacer morir se produjo en el marco de la gubernamen talidad; las pr\u00e1cticas tanatopol\u00edticas tendr\u00edan una triple funcionalidad: aniquilar f\u00edsicamente al sujeto peligroso o anormal; disciplinar los cuerpos indivi duales de los sujetos que no son aniquilados y normalizar el conjunto de la pobl aci\u00f3n a trav\u00e9s del miedo establecido a partir de su generalizaci\u00f3n y sistema tizaci\u00f3n (Criscione, 2011, p. 29, 30). 16 Las PSYOP condicionan (textual, si bien la cursiva es propia) a la pobla ci\u00f3n para aceptar voluntariamente controles impuestos y restricciones (Ej\u00e9rcito Estados Unidos, 1993, p. 3-9); y deben considerar no solo sus efectos psicol\u00f3gicos i nmediatos, sino tambi\u00e9n aquellos en generaciones futuras (Ej\u00e9rcito Estados Unidos, 1993 , p. 3-12 ). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 269 de la gubernamentalidad tanatopol\u00edtca , tambi\u00e9n habr\u00e1 de considerarse la centralidad del contexto concreto e n donde se dispensar\u00e1 la violencia. Seg\u00fan ese lugar central o perif\u00e9rico, pu ede resultar m\u00e1s o menos aceptable una mayor o menor cantidad y cualidad de la violencia a dispensar (Criscione, 2011, p. 27). Como vimos anteriormente, en la actual reordenaci\u00f3n del sistema-mundo, los centros y periferias parecen estar siendo redefinidos, y tal reacomodaci\u00f3n parece querer desplazar a los est ados del sur de Europa fuera del club central (P\u00fablico, Efe, 2012: 23 de j ulio). La consideraci\u00f3n del contexto, nos remite tambi\u00e9n a la consideraci\u00f3n de la historia tanatopol\u00edtica. Tal y como se\u00f1alara Agamben (1995/1998, p. 212), la historia militar de este pa\u00eds sabe de los inicios del campo de concentraci\u00f3n como paradigma biopol\u00edtico: en 1896, en Cuba, el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol fue el responsable de la primera aparici\u00f3n de un campo de concentraciones y de la extensi\u00f3n a una poblaci\u00f3n el estado de excepci\u00f3n en una guerra colo nial. La guerra colonial en Cuba acab\u00f3 en derrota sin paliativos y signific\u00f3 un a humillaci\u00f3n irresoluble para una franja de militares espa\u00f1oles, que pocos a\u00f1os m \u00e1s tarde vieron en otra guerra colonial, la de Marruecos, una posibilidad d e compensar el orgullo corporativo herido (Alcaraz, 1999, p. 18; Alcaraz, 2006, p. 15). Sin embargo, el narcisismo sin fondo de aquellos mi litares, los llamados africanistas , no conoc\u00eda, al parecer, l\u00edmite que les satisficie ra. Hab\u00edan de conseguir mayores logros, salvar a la patria, hasta de s\u00ed misma: \" salvar\u00e9 a Espa\u00f1a del marxismo, cueste lo que cueste. No dudar \u00e9 en matar a media Espa\u00f1a si es necesario para pacificarla \" expresaba el general Franco a los pocos d\u00edas de encabezar la sublevaci\u00f3n fascista que en 1936 inici\u00f3 la guerra contra la II Rep\u00fablica espa\u00f1ola. \u0093 Hay que sembrar el terror, hay que dejar sensaci\u00f3n de dominio eliminando sin escr\u00fapulos ni v acilaci\u00f3n a todos los que no piensan como nosotros \u0094, proclamaba el general Emilio Mola, estratega del levantamiento (Armengou, Bellis, 2005). El llamado Ej\u00e9rcito de \u00c1frica atraves\u00f3 el estrecho de Gibraltar y avanz\u00f3 por la pen\u00ednsula ejecutando la guerra colonial de Marruecos: incursiones r\u00e1pidas, consolidaci\u00f3n militar lenta, para asegurar la que d enominaban \u0093 desinfecci\u00f3n\u0094 del pa\u00eds, que requer\u00eda, como m\u00e9todo sistem\u00e1tico, la exterminaci\u00f3n del uno por ciento de la poblaci\u00f3n (Armengou, Bellis, 2005). La violencia y el terror dispensados en la guerra e spa\u00f1ola (1936-1939) respondieron a un c\u00e1lculo de gobierno para eliminar enemigos, conducir conductas y normalizar la poblaci\u00f3n de manera acord e al proyecto pol\u00edtico de instauraci\u00f3n del r\u00e9gimen fascista 17 . La guerra, planteada como una \u0093cruzada salv\u00edfica de la civilizaci\u00f3n cristiana\u0094 constituy\u00f3 el dispositivo inmunitario de los sublevados. Trataban de extirpar los \u0093ap\u00e9ndices gan grenosos\u0094 de la \u0093Anti Espa\u00f1a\u0094, en donde anidaba el \u0093virus\u0094 que amenzaba c on la degradaci\u00f3n y la corrupci\u00f3n de la \u0093Verdadera Espa\u00f1a\u0094, era necesario salvar y preservar la \u0093pureza\u0094 de la \u0093raza hisp\u00e1nica\u0094 y regenerar el \u0093cue rpo de la naci\u00f3n\u0094. El psiquiatra militar Antonio Vallejo N\u00e1gera, con sus ideas sobre la Eugenesia de la Hispanidad , pretender\u00eda aportar una presunta cientificidad a tales argumentos (Cayuela, 2010, p.42-47). Vallejo N\u00e1gera inici\u00f3 el camino de la psiquiatrizac i\u00f3n de la disidencia con sus estudios en torno al \u0093 biopsiquismo del fanatismo marxista \u0094 realizados desde el Gabinete de Investigaciones Psicol\u00f3gicas de la Insp ecci\u00f3n de Campos de Concentraci\u00f3n del Ej\u00e9rcito, sobre prisioneros de ca mpos de concentraci\u00f3n y prisioneras pol\u00edticas republicanas (Bandr\u00e9s, Llavon a, 1996). Se inspiraba en los conceptos biologicistas de la Alemania nazi, en don de se hab\u00eda formado, pero su concepto de \u0093raza\u0094 se diferenciaba en algunos as pectos. La \u0093raza hisp\u00e1nica\u0094, la de la \u0093verdadera Espa\u00f1a\u0094, se basar\u00eda en la lengua, la cultura, el respeto a la moral cat\u00f3lica y las tradiciones patri as (Cayuela, 2010, p. 63-64). Se refer\u00eda no tanto a un grupo biol\u00f3gico, como a un a determinada forma de sociedad y gobierno, caballeresca, aristocr\u00e1tica y basada en la disciplina militar. La raza de la hispanidad se fundamentar\u00eda en una base biol\u00f3gica que predispondr\u00eda a unas cualidades psicol\u00f3gicas distin tivas como el estoicismo, 17 Durante la guerra, uno de sus coroneles declaraba a la prensa internacional: \u0093habremos restablecido el orden cuando hayamos ejecutado a do s millones de marxistas\u0094 (Tu\u00f1\u00f3n de Lara, en Reig Tapia, 1986, p.61). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 271 los valores guerreros, el car\u00e1cter apasionado, idea lista, sobrio, indiferente ante la posibilidad de la muerte, etc.; sus valores defi nidores se concretaban en un complejo afectivo b\u00e1sico vinculado a un \u0093yo ideal\u0094 compuesto por la religiosidad, el patriotismo, la responsabilidad mo ral, etc.; la hispanidad era pues un sentimiento espiritual diferencial que hab\u00ed a de ser extendido, un \u0094esp\u00edritu universal que no es asimilable, que ha sid o creado por nuestros padres, leg\u00e1ndonoslo a t\u00edtulo de patrimonio, cuya c ustodia nos est\u00e1 encomendada \u0094 (Vinyes, 2001, p. 233-234). Vallejo N\u00e1gera no ve\u00eda con desagrado el exterminio de d\u00e9biles e inferiores org\u00e1nicos y ps\u00edquicos, es decir, de sus adversarios pol\u00edticos; sin embargo, la normativa doctrinal cat\u00f3lica, que deb\u00eda incorporar, suscitaba ciertas parad\u00f3jicas reservas en sus propuestas eugen\u00e9sicas. Por eso, se decantaba por implementar una \u0093eugenesia positiva\u0094, para \u0093multipl icar los selectos y dejar que perezcan los d\u00e9biles\u0094, que, a la vez, liquidara mor almente al enemigo (Vallejo N\u00e1gera, en Vinyes, 2001, p. 237): \u0093La civilizaci\u00f3n moderna no admite tan crueles post ulados en el orden material, pero en el moral no se arredra en llevar a la pr\u00e1ctica medidas incruentas que coloquen a los tarados biol\u00f3gicos en condiciones que imposibiliten su reproducci\u00f3n y transmisi\u00f3n a la pr ogenie de las taras que los afectan. El medio m\u00e1s sencillo y f\u00e1cil de s egregaci\u00f3n consiste en internar en penales, asilos y colonias a los tarado s, con separaci\u00f3n de sexos\u0094 . La segregaci\u00f3n de marxistas, inferiores mentales, p sic\u00f3patas antisociales, fracasados y resentidos sociales -categor\u00edas equipa rables para Vallejo, en tanto individuos peligrosos para el cuerpo de la na ci\u00f3n-, inclu\u00eda tambi\u00e9n a los ni\u00f1os de familias republicanas, que eran arrancados de sus madres y entregados a familias pol\u00edticamente afines, o a cen tros de la red asistencial falangista o cat\u00f3lica, en donde se promov\u00eda una \u0093 exaltaci\u00f3n de las cualidades biops\u00edquicas raciales y eliminaci\u00f3n de los factores ambientales que en el curso de las generaciones conducen a la degeneraci\u00f3n del biotipo \u0094 (Vinyes, 2001, p. 238). La segregaci\u00f3n fue un proyecto de reeducaci\u00f3n masiva de los perdedores de la guerra: s\u00f3lo en tre 1944 y 1945 m\u00e1s de 30 mil ni\u00f1os fueron asumidos por las instituciones fra nquistas; para ello, se cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Iglesia cat\u00f3lica y del am paro de un marco legal que desfigur\u00f3 un conjunto de pr\u00e1cticas de sustracci\u00f3n v iolenta con mantos de misericordia y de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os: tener a alguno de los progenitores fusilado, prisionero, desaparecido, exiliado, fugit ivo o clandestino colocaba a los hijos en una zona de riesgo de desaparici\u00f3n o p\u00e9rdida (Vinyes et al., 2002, p. 60-62). Vallejo N\u00e1gera le dio una importante vuelta de tuer ca a las teor\u00edas de eugenesia biol\u00f3gica y racista de la Alemania nazi y de la Italia fascista, al saltar desde lo biol\u00f3gico a lo psicol\u00f3gico y lo cultural: la eliminaci\u00f3n de un grupo social se realizaba, tambi\u00e9n, desde los valores, ar rebatando la descendencia y evitando que se transmitieran los valores a la sigu iente generaci\u00f3n; el modelo es relacionable con el robo de beb\u00e9s en la \u00faltima d ictadura en Argentina (Capuano, en Aranguren, 2013: 4 de noviembre). Con Vallejo N\u00e1gera, la tanapol\u00edtica irrumpe tambi\u00e9n, con su met\u00f3dica siste maticidad, en la dimensi\u00f3n de los significados. El rastro de la influencia de los planteamientos de Vallejo N\u00e1gera traspas\u00f3 fronteras geogr\u00e1ficas y temporales, sin haber aband onado en origen lugares de protagonismo y privilegio, tanto en las disciplinas psi como en las posiciones de gobierno, hasta la actualidad (Maestre, 2014: 2 de marzo; Palerm, 2013). La organizaci\u00f3n tanatopol\u00edtica de la violencia en este pa\u00eds tiene pues una amplia, sofisticada y sedimentada experiencia en c\u00e1lculos d e dispensaci\u00f3n de violencia y terror para eliminar enemigos, disciplinar indivi duos, acondicionar medios sociales y normalizar poblaciones por generaciones. Santiago Alba Rico (2006, 9 de junio) la denomin\u00f3 como \u0093 pedagog\u00eda del mill\u00f3n de muertos \u0094. Tras la victoria de Franco en la guerra espa\u00f1ola, s iguieron 40 a\u00f1os de dictadura, con sus mecanismos de conducci\u00f3n de conductas que sedimentaron en lo social el cierre de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica en la sociedad espa\u00f1ola; no es posible obviar que tales mecanismos del franquismo destruyeron mucho m\u00e1s que las pol\u00edticas econ\u00f3micas, educativas o sanitari as del r\u00e9gimen republicano: Cayuela (2010, p. 491) se\u00f1ala que lo m\u00e1s tr\u00e1gico de los 40 a\u00f1os de biopol\u00edtica \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 273 franquista , fue tal vez la \u0093 reproducci\u00f3n de toda una serie de actitudes, de comportamientos, de visiones del mundo, en fin, de ciertas \u0091formas de subjetivaci\u00f3n\u0092 que perpet\u00faan, a\u00fan hoy, las carencia s democr\u00e1ticas de la sociedad espa\u00f1ola \u0094 . Violencias originarias, sedimentaci\u00f3n de lo soc ial. En los par\u00e1metros de esta l\u00f3gica tanatopol\u00edtica, no s\u00f3lo cabe la posibilidad de que \u0093 se produzcan \u0094 da\u00f1os de manera colateral; es, sobre todo, una ob ligaci\u00f3n central, \u0093 hay que \u0094 producir da\u00f1os y muerte en cantidad adecuada. Esa producci\u00f3n de da\u00f1os y muerte en los seres humanos r esponde a un c\u00e1lculo de gobierno de la poblaci\u00f3n. Producir una violencia ca lculada, una cantidad ajustada de da\u00f1os y muerte, junto a unos determinad os significados, para producir unas condiciones en el medio, un volumen s uficiente de miedo por ejemplo, que conduzca a unas conductas, y no otras, en unas franjas de la poblaci\u00f3n que son consideradas peligrosas pero care ntes de valor. Es la misma l\u00f3gica que sigue presente en dispositivos policiale s 18 . En la actualidad, la l\u00f3gica tanatopol\u00edtica, inmunit aria, excepcional, concentracionaria, se extiende tambi\u00e9n hacia la dim ensi\u00f3n significativa, pol\u00edtica. Producir da\u00f1os para evitar males mayores: hay que d esahuciar familias, despedir trabajadores y rescindir derechos sociales para rescatar bancos, pagar intereses, generar confianza en los inversore s, tener trabajo o salvar el sistema; hay que demoler el Estado del bienestar pa ra salvarlo. Es necesario, no hay alternativa, no hay discusi\u00f3n, se acab\u00f3 la p osibilidad de producir significados, se sigue buscando cerrar la dimensi\u00f3n pol\u00edtica. 11.6.6. La muerte hermen\u00e9utica. 18 El comisario Pla de los Mossos d\u0092Esquadra, respon sable de los antidisturbios de la polic\u00eda catalana, uilizaba esta l\u00f3gica para argumen tar el uso de las balas de goma en su gesti\u00f3n del orden p\u00fablico ante las movilizaciones s ociales en torno al 15M. El comisario defend\u00eda este armamento porque su potencial de gene rar da\u00f1os severos de manera indiscriminada genera un p\u00e1nico que hace que los ma nifestantes corran para evitar que les toque a ellos (Fern\u00e1ndez, 2012: 9 de abril). Otro r elevante alto mando policial, el comisario Piqu\u00e9 (2009, p.19) caracterizaba en un trabajo acad \u00e9mico a los integrantes de determinados movimientos disidentes como \u0093 ide\u00f3logos del anarquismo insurreccionalista o indep endentista, pasando por artistas fracasados, delincuentes ocult os, gente sin tener donde vivir o personas con problemas de adaptaci\u00f3n esta l\u00f3gica no es exclusiva de estos t iempos. Desde una perspectiva poscolonial, Criscione (2011, p. 13; 14 ) se pregunta si los quinientos a\u00f1os de historia colonial no han sido un a clara expresi\u00f3n del \u0093hacer morir\u0094 a las otredades coloniales para hacer vivir al hombre blanco; si en la esclavizaci\u00f3n y exterminio de millones de ind\u00edgenas y africanos no se encontrar\u00e1 tambi\u00e9n el verdadero nomos de la moderni dad. Una genealog\u00eda de la tanatopol\u00edtica habr\u00eda de considerar, por tanto, los procesos coloniales en Am\u00e9rica, \u00c1frica y Asia. Podr\u00edamos ampliar tal vez a\u00fan m\u00e1s el espectro. En t \u00e9rminos de Walter Benjamin, a los vencidos de la historia, a las v\u00edct imas permanentes de los sistemas de dominaci\u00f3n; a los oprimidos que una y o tra vez han resistido y luchado en contra de la dominaci\u00f3n, pero que termin aron siendo derrotados por los se\u00f1ores (Benjamin, 1942/2005; L\u00f6wy, 2007: 12 de mayo). Benjamin ya supo desvelar que el asesino sab\u00eda que para conseguir sus fines hab\u00eda de matar dos veces a las v\u00edctimas: una muerte f\u00edsica y una muerte metaf\u00edsica. El asesino hab\u00eda de quitarle el signifi cado a la muerte f\u00edsica de su v\u00edctima y hasta la posibilidad de que se crearan ta les significados. Hab\u00eda de invisibilizar a las v\u00edctimas por completo para cons eguir la extinci\u00f3n. El asesino no s\u00f3lo mata, sino que se esfuerza y monta toda una estrategia para quitar importancia, significaci\u00f3n, a lo que ha ocurrido, p ara que se vea como normal; el criminal no descansa hasta matar hermen\u00e9uticamente a las v\u00edctimas (Mate, 2011; Becerra, 2010). Son los miedos de los victimarios y sus c\u00f3mplices. Las tornas pueden cambiar, los vencidos de la historia pueden volver a pedir j usticia, o peor a\u00fan, a clamar venganza y acabar con el estado de cosas de los civ ilizadores en la barbarie de la historia. De su miedo, a una suerte de lecci\u00f3n a prendida. Pareciera que el pensamiento t\u00e9cnico militar-polici al revis\u00f3 sus conclusiones reinterpretando el deber de memoria, el imperativo categ\u00f3rico de Adorno: a la luz de la barbarie, es necesario repensarlo todo pa ra hacerle justicia al pasado y que la barbarie no se vuelva a repetir (Adorno, 1 967/1973; Mate, 2011). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 275 Pareciera que los t\u00e9cnicos militares y policiales d e ese pensamiento tanatopol\u00edtico han entendido el deber de memoria de otra forma: a la luz de la barbarie, repensaron todo y entendieron que no deb\u00edan volver a resultar vulnerables en ese flanco . Muerte f\u00edsica, combate f\u00edsico; muerte significati va, combate en los significados. Hab\u00edan de combatir en los significados, de manera que como dijera su multicitado estratega Sun Tzu (2 000), vencieran al enemigo antes de iniciar el combate, desde su voluntad de c ombatir. Para que no hubiera significaci\u00f3n, no hab\u00eda de haber capacidad de significaci\u00f3n. No aprendieron que no deb\u00edan matar; aprendieron que ten\u00edan que matar m\u00e1s eficazmente. La tanatopol\u00edtica hab\u00eda de desplegarse tambi\u00e9n en la dimensi\u00f3n de los significados. Y se hab\u00eda de integrar en la o rganizaci\u00f3n de los dispositivos de producci\u00f3n de muerte. As\u00ed, la sistematizaci\u00f3n de la muerte hermen\u00e9utica toma cuerpo en el pensamiento y el accionar militar en la Guerra de Informaci\u00f3n, la contrainsurgencia, las operaciones psicol\u00f3gicas, etc. Es parte de la matriz bio/tanatopol\u00edtica actual; son los gob iernos de su seguridad. 11.7. El tiempo actual. La esperanza. \u0093En la cima del monopolio de la violencia leg\u00edtima, encontramos el monopolio de la palabra leg\u00edtima; y este est\u00e1, a su vez, orde nado por el monopolio de la significaci\u00f3n v\u00e1lida. El Amo de la significaci\u00f3n si enta c\u00e1tedra por encima del Amo de la violencia\u0094 Cornelius Castoriadis 19 . 11.7.1. La fuerza bruta Castoriadis (1981/1986, p. 233, 234) considera que toda sociedad se construye una representaci\u00f3n del conjunto humano en el que es t\u00e1 situado, de las dem\u00e1s sociedades, del pasado y del futuro. Esas significa ciones son factores reales de la historia real, que determinan lo esencial de la vida, de su devenir. En estas construcciones del mundo, la fuerza bruta, el hecho bruto y brutal de que haya 19 Castoriadis, y de que juegue un papel importante si no de cisivo en los asuntos humanos, siempre ha ocupado un lugar. En algunas so ciedades como la griega antigua, hubo un reconocimiento de ese predominio d e la fuerza bruta y de la muerte, y por tanto del sinsentido radical de la ex istencia humana, que les llev\u00f3 a levantarse precisamente contra ello. En l\u00edneas ge nerales, toda sociedad ha realizado alguna suerte de entretejido de significa ciones entre los hechos \u00faltimos del reconocimiento del predominio de la fue rza en la vida, de la terminaci\u00f3n de la vida en la muerte. La fuerza bruta y organizada lleg\u00f3 a la dimensi\u00f3n d e las significaciones. Castoriadis (1981/1986, p. 246) se\u00f1ala que la destr ucci\u00f3n de las significaciones tiende a ser destrucci\u00f3n del pensamiento; se puede operar durante alg\u00fan tiempo con un lenguaje reducido a su dimensi\u00f3n inst rumental, pero no se puede pensar. Si el pensamiento no ha muerto todav\u00ed a es tan s\u00f3lo en la medida en que vive contra el r\u00e9gimen; oculto, alime nt\u00e1ndose de pasado y de futuro. Benjamin (1942/2005) se refer\u00eda al momento de pelig ro como aquel en que la Historia pasa a convertirse en instrumento de la cl ase dominante. Boaventura de Sousa Santos (2003, p. 82-83) retoma a Benjamin para afirmar que hoy d\u00eda tambi\u00e9n estamos viviendo una \u00e9poca de peligro, y qu e ese peligro reside en el ascenso del fascismo como r\u00e9gimen social. El fascis mo social convive c\u00f3modamente con los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, se expa nde local y globalmente, y consiste en un conjunto de procesos sociales a trav\u00e9s de los cuales extensas franjas de la poblaci\u00f3n son margina das y expulsadas de cualquier forma de contrato social. Poblaci\u00f3n desechable, los seres humanos no normaliz ados, aquellos que en su l\u00f3gica de mercado no debi\u00e9ramos ser, quienes no ent ramos en la l\u00f3gica de su mercado. En este pa\u00eds, el fascismo no fue derrotado como r\u00e9g imen pol\u00edtico; en sede parlamentaria, dejan claro que no se acab\u00f3 ni se de rog\u00f3 la dictadura, sino que, la transici\u00f3n habida fue de la ley a la ley (Garcia Cuevas, 2013, 2 de octubre). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 277 Una transici\u00f3n gatopardista, a cambio de la continu aci\u00f3n de la impunidad y el olvido, del borrado del horror original que defini\u00f3 lo pol\u00edtico, que determin\u00f3 la institucionalidad de la pol\u00edtica y que sediment\u00f3 un as formas de lo social. El borrado del horror que marc\u00f3 todos los significados , s\u00f3lo puede producir realidades vaciadas de sus sentidos, el avance de u na insignificancia que aumenta d\u00eda con d\u00eda en su vac\u00edo. As\u00ed, contin\u00faa el progreso , ocultando los actos de barbarie que lo originan y sostienen, y mantenie ndo una alerta material y significativa. La historia utilizada como instrumento de dominaci\u00f3 n. El Conseller Puig recuerda la historia del anarquismo en Barcelona y se lamenta: \u0093 hemos llegado hasta aqu\u00ed porque no hemos sabido cortar las actitu des que pon\u00edan en duda el valor de la propiedad privada \" (Garc\u00eda, 2012: 3 de abril); su director de polic\u00ed a continuar\u00e1 recordando que la capital catalana tiene \u0093 una historia de lucha de movimientos obreros y anarquismo. Aqu\u00ed hay un sustr ato que debemos tener controlado \u0094 (Cadena Ser, 2012: 3 de mayo). Meses despu\u00e9s, des de otra casilla del engranaje, reconvertido como Conseller d\u0092Empresa i Ocupaci\u00f3 , asegura que la crisis ya forma parte del pasado, que hay qu e adaptarse al nuevo escenario y modelo econ\u00f3mico que van a seguir dibuj ando, eso s\u00ed, aprendiendo del pasado, para no repetir errores (E-not\u00edcies, 20 13, 23 de septiembre). M\u00e1s barbarie, es el progreso, hay que subirse a su tren , no hay m\u00e1s opci\u00f3n. 11.7.2. Abriendo alternativas \u00bfHay alguna esperanza? \u00bfD\u00f3nde? Tras plantearse esas preguntas, Castoriadis (1986/1 998, p. 25) apunta que en historia no es posible hacer predicciones y que eso implica que no se puede establecer que la humanidad acept\u00f3 por siempre jam\u00e1 s esclavitud alguna, por m\u00e1s sutil o disfrazada que sea. Pero, asimismo, tambi\u00e9n destaca una precondici\u00f3n es encial en la visi\u00f3n griega del mundo y la vida humana. Para explicarla, se\u00f1ala que ante la tercera de las preguntas 20 con que Kant resumi\u00f3 los intereses del ser humano, (\u00bfqu\u00e9 me es l\u00edcito esperar?), \u0093 hay una respuesta griega clara y precisa y es un ro tundo y 20 Las dos primeras, \u00bfqu\u00e9 puedo correcta\u0094 (Castoriadis, 1986/1998, p. 114). Castoriadis (1986/1998) se muestra cr\u00edtico de la co ncepci\u00f3n de la tradici\u00f3n cristiana o religiosa que subyace en la esperanza q ue piensa Kant, y que corresponder\u00eda a la ilusi\u00f3n de que hay alguna corre spondencia fundamental entre nuestros deseos o decisiones y el mundo: \u0093 la esperanza es esa suposici\u00f3n ontol\u00f3gica, cosmol\u00f3gica y \u00e9tica seg\u00fan la cual el mundo no es simplemente algo que est\u00e1 fuera del invidividuo, si no un cosmos ( ) un orden total que nos incluye a nosotros mismos, que incluy e nuestras aspiraciones y nuestros esfuerzos como sus elementos centrales y o rg\u00e1nicos. Traducido en t\u00e9rminos filos\u00f3ficos, esta hip\u00f3tesis es: el ser es fundamentalmente bueno Castoriadis (1986/1998) considera que tal \u0093monstruo sidad filos\u00f3fica\u0094 constituy\u00f3 dogma filos\u00f3fico fundamental hasta para Marx, y le contrapone la perspectiva griega expresada en el mito de Pandora 21 :\u0093 la esperanza queda siempre prisionera en la caja de Pandora \u0094 (p. 114); nada hay que esperar de una vida tras la muerte, ni de ning\u00fan dios ben\u00e9volo, y por e so, \u0093 el hombre se encuentra en libertad de obrar y pensar en \u0091este\u0092 mundo \u0094 (Castoriadis, 1986/1998, p. 115). Relaciona su interpretaci\u00f3n del mito con una idea f undamental griega: el caos, el vac\u00edo, la nada, el sinsentido, el completo desor den del que habr\u00eda surgido el universo y que posteriormente habr\u00eda dado lugar a u n orden, el cosmos; a lo largo de las diversas concepciones del caos , se enfatizaron diferentes sentidos para sus elementos: apeiron , (la indeterminaci\u00f3n, lo indefinido), ser\u00eda el elemento del ser; y la adikia o hybris , (el exceso, la injusticia), constituir\u00eda la existencia particular de los diversos seres (Castor iadis, 1986/1998, p. 115; Aldama, Garagalza, 2009, p. 108-109). Ante todo ell o, \u0093 los seres particulares deben hacerse mutuamente justicia y reparar su inju sticia por obra de su descomposici\u00f3n y desaparici\u00f3n \u0094 (Castoriadis, 1986/1998, p. 115) 21 Pandora, al abrir el \u00e1nfora, hizo que todos los ma les llegaran al mundo; cuando se dio cuenta de lo que estaba sucediendo, quiso cerrarla pero ya hab\u00eda salido todo su contenido, excepto la esperanza; Castoriadis lo interpreta en un sentido de desenga\u00f1o tr\u00e1gico, de escepticismo entre el cosmos y nuestros anhelos y de la posiblidad de vida tras la muerte (Aldama, Garagalza, 2009, p. 107). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 279 As\u00ed, si el mundo fuera \u00fanicamente caos, no habr\u00eda p osibilidad de pensamiento; pero si el mundo estuviera completamente sometido a un orden, a unas leyes llenas de sentido, s\u00f3lo cabr\u00eda un saber \u00fanico. Si l as leyes humanas estuvieran dictadas por un orden \u00fanico (Dios, naturaleza, \u0093ley es de la historia\u0094, etc.) no tendr\u00eda cabida ni el pensamiento pol\u00edtico, ni acci\u00f3 n pol\u00edtica instituyente alguna, pues resultar\u00eda absurdo preguntarse sobre una ley b uena y los seres humanos no podr\u00edan crear orden alguno por s\u00ed mismos estable ciendo leyes. Para Castoriadis (1986/1998) este tipo de postulados que atribuyen un orden natural, \u0093racional\u0094 y \u0093lleno de sentido\u0094 al mundo y a las cu estiones humanas est\u00e1n ligadas a la heteronom\u00eda, disimulan \u0093 el hecho fundamental de que la historia humana es creaci\u00f3n \u0094 (p. 116) y dejan de lado la cuesti\u00f3n de la respon sabilidad. As\u00ed, la esperanza en que nos situamos se basa en la acci\u00f3n humana, en la acci\u00f3n pol\u00edtica que reconoce sin ambages los horror es del sinsentido y la injusticia en el mundo, que se hace responsable de sus propias significaciones, y que asume la responsabilidad hist\u00f3rica, personal y colectiva, de enfrentar esa injusticia, desde y hacia la autonom\u00eda, para constr uir otro mundo, otra forma de existencia en que la vida sea digna de ser vivida p ara toda la humanidad. Desde esa esperanza, nos proyectamos desde el prese nte hacia el porvenir. Y en el momento de esa proyecci\u00f3n esperanzada, enfati zamos las consideraciones sobre el pasado que contienen los s iguientes p\u00e1rrafos. \u0093Gracias al empuje en el pasado/presente de la socie dad habita un porvenir que est\u00e1 siempre por hacer \u0094 (Castoriadis, 1990, p. 76); toda sociedad se proyecta en un porvenir incierto y aleatorio, cuya creaci\u00f3n se realiza en el presente, en base al modelado que ese presente, a p artir de su imaginario, realiza del pasado y que, a la vez, constituir\u00e1 una re-interpretaci\u00f3n constante de lo que se est\u00e1 creando (Castoriadis, 1990, p.88) Benjamin (1942/2005), en su tesis VI, se\u00f1alaba que en el instante de peligro debe conocerse el pasado para redimirlo. Se trata d e evitar la insignificancia hermen\u00e9utica, descubrir en el pasado luces que den sentido a aquello que parece inerte y muerto de Adorno (1967/1973) impl ica pensar la realidad, la pol\u00edtica, la moral y la est\u00e9tica teniendo en cuenta el hecho de que la barbarie ha tenido lugar. El deber de memoria hace necesario reconocer y hacer visible la l\u00f3gica hist\u00f3rica de invisibilizaci\u00f3n de las v\u00edctima s de la historia; es necesario que desde todos los \u00e1mbitos se construya la histori a desde la fuerza interpretativa de la significaci\u00f3n de las v\u00edctimas. La memoria es tambi\u00e9n principio de construcci\u00f3n de realidad, del momento futuro (Mate, 2006, p. 7; Ares, 2011: 21 de julio; Mate, 2011). Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) propon\u00eda como una de las primera s tareas urgentes para una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n la recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica, para encontrar los sentidos de las propias ra\u00edces y recu perar aquellos aspectos que sirvieron ayer y pudieran servir hoy para la libera ci\u00f3n. Solo una pol\u00edtica que sea capaz de superar la escis i\u00f3n biopol\u00edtica fundamental de Occidente podr\u00e1 poner fin a la guerra civil que divide a los pueblos y a las ciudades de la tierra (Agamben, 1995/1998, p. 229). En la construcci\u00f3n de esos porvenires inciertos en pasados/presentes, en la globalidad del sistema-mundo, se han interconectado y retroalimentado los esfuerzos materiales y significaciones de diferente s movimentos sociales y pol\u00edticos. En el 15M, el zapatismo ha sido reconocido en diver sos foros y ocasiones como uno de sus m\u00e1s significativos inspiradores en su genealog\u00eda, en aspectos bien diversos, desde su pensamiento pol\u00edtico (\u0093 mandar obedeciendo \u0094); lo anecd\u00f3tico de la presencia de sus esl\u00f3ganes en las plazas (\u0093 vamos despacio porque vamos lejos \u0094); o su precedente en el uso de internet y formas comunicativas, etc. (Fundaci\u00f3n de los Comunes, 2014 :19 de mayo; Lara, 2013: 14 de enero; Serrano, 2014). Las luchas de los pueblos ind\u00edgenas de Abya Yala, t ambi\u00e9n conocida como Am\u00e9rica, han sido una referencia reiterada en la co nstrucci\u00f3n de esos porvenires que tambi\u00e9n inspira e ilustra la materia lidad de alternativas de esperanza en los sentidos que proponemos. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 281 Situados en la historia de quinientos a\u00f1os de colon izaci\u00f3n, supieron sobrevivir en resistencia, con sus contradicciones, desde su c osmovisi\u00f3n y modos de nombrar y significar el mundo. En la Universidad de la Tierra (Chiapas, Mexico) sostienen que el sistema actual se tiene que acabar como los otros; que a la resistencia le corresponde la esperanza de que otro mundo es posible, y que pese a estar inmersos en las contradicciones del mu ndo, es posible realizar otro camino en la vida, distinto del marcado por es e mundo dominado por criterios de ganancia, mercantilizaci\u00f3n, explotaci\u00f3 n, dominio y desprecio del otro diferente. Conscientes de una circunstancia en el contexto regional y mundial que les pretende situar en unos m\u00e1rgenes ex ternos a la historia, reafirman que el sistema de la econom\u00eda mundial es hist\u00f3rico y tiene l\u00edmites, que ya est\u00e1n llegando. Y ante lo que se puede aveci nar, desde su lugar y mirada, observan el mundo y se previenen, reforzand o su capacidad cognitiva, organizativa y pr\u00e1ctica para resistir (Paget-Clarke , 2005, 3 de septiembre). Apuestan por la autonom\u00eda. La noci\u00f3n de autonom\u00eda que se practica en las comun idades ind\u00edgenas chiapanecas supone una forma de gobierno propio, en el que se manda obedeciendo. Se trata de que la gente com\u00fan gobiern e su propia vida, desde su misma vida cotidiana, concreta y real, en el esp acio p\u00fablico abierto, como iguales, libres para hablar, actuar y decidir al re specto de sus vidas de cada d\u00eda, en una relaci\u00f3n de poder horizontal entre suje tos en colectivo (Esteva, 2009; Matas, Benedicto, Santiago, 2010). La autonom\u00eda tiene que ver con la capacidad de establecer normas de actuaci\u00f3n, es par te del proceso de conformaci\u00f3n de sujetos sociales y pol\u00edticos, que, emancip\u00e1ndose, dictan sus propias normas de conducta. El poder de la gente se manifiesta en el mismo ejercicio del poder, no s\u00f3lo en su origen. Se trata de vivir en democracia. El r\u00e9gimen de autonom\u00eda hace bastante superfluo al pod er estatal. La comunidad aparece como alternativa de ejercicio de poder del pueblo, para que la gente tome en sus manos su destino sin rendirlo ni reduci rlo en relaciones de s\u00fabditos de la voluntad de alejados y corruptos pod eres econ\u00f3micos y gubernamentales (Esteva, 2009; Matas, Benedicto, Sa ntiago, 2010). La autonom\u00eda es tambi\u00e9n la forma de vivir y organizars e que ha venido funcionando durante mucho tiempo en la vida comunit aria de manera real, tolerada en diversas medidas por lo s poderes estatales seg\u00fan sus c\u00e1lculos biopol\u00edticos de gobierno; siempre expu esta a la invasi\u00f3n administrativa de la vida cotidiana o al \u0093imperio d e la ley\u0094 del reino del libre mercado y de gobiernos corruptos; constantemente en riesgo de disoluci\u00f3n, funcionando a contrapelo, en resistencia. (Esteva, 2009; Matas, Benedicto, Santiago, 2010). En autonom\u00eda, construir nuestras significaciones; y construir significaciones para la vida, para la vida en autonom\u00eda. Frente a l a tanatopol\u00edtica, una biopol\u00edtica de la vida, que permita y fomente la vi da digna de ser vivida (Mart\u00ednez de Bringas, 2004, p. 111-124), hacia una biopol\u00edtica del buen vivir . El buen vivir, la vida buena de la Paz de las personas , de la comunidad, del medio ambiente; individual, intersubjetiva, colectiva, es piritual; basada en el respeto al otro, a la palabra, al acuerdo, al entendimiento; e n una integraci\u00f3n arm\u00f3nica entre sociedad y naturaleza; en la felicidad y la a legr\u00eda compartida, sin miedo; en donde germina el trabajo y el cuidado y respeto por los otros y el entorno; en el conocimiento, en la rectitud, en la justicia, en la autonom\u00eda (Paoli, 2001). El buen vivir, como forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtica, co mo horizonte estrat\u00e9gico, como forma de vida colectiva y social. Sin duda, es ta es una de las v\u00edas que sentimos se nos abren para una mayor profundizaci\u00f3n . 11.7.3. Producir significados; hacer. \"La palabra sin acci\u00f3n es vac\u00eda, la acci\u00f3n sin la palabra es ciega, la palabra y la acci\u00f3n fuera del esp\u00edritu de la comunidad es muerte\" Pensamiento Nasa, Cxhab Wala Kiwe Consideramos que las anteriores formas de entender y practicar la autonom\u00eda satisfacen los criterios de Castoriadis (1990, p. 9 0) de \u0093 reabsorci\u00f3n de \u0091lo pol\u00edtico\u0092, como poder expl\u00edcito, en \u0091la pol\u00edtica\u0092, actividad l\u00faicida y deliberante que tiene como objeto la instituci\u00f3n expl\u00edcita de la so ciedad\u0094 ; igualmente, sus criterios para una filosof\u00eda democr\u00e1tica, es decir, para una b\u00fasqueda y creaci\u00f3n \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 283 de significaciones que reflexivamente ponga a prueb a sus l\u00edmites constantemente (Castoriadis, 1990, p. 80). La pol\u00edtica requiere, para ser posible, de la exist encia de un espacio p\u00fablico, y un quehacer colectivo (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 169). Tambi \u00e9n de un ritmo, de un tiempo: en las relaciones entre velocidad y poder, hoy d\u00eda, la precariedad y el corto plazo como horizonte temporal marcan la condi ci\u00f3n de un presente que favorece una individidualizaci\u00f3n fragmentadora (Ib\u00e1 \u00f1ez, 2001, p.169). Para la construcci\u00f3n de esos mundos posibles es nec esario abrir espacios de encuentro para la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n colectiva, a la vez que vivamos y desarrollemos otras formas de relaci\u00f3n y vida: hace r y decir, palabra y acci\u00f3n colectivas. Espacios en autonom\u00eda, que consideren e strat\u00e9gicamente el tiempo largo de la historia, los aprendizajes de la memoria invisibilizada, y la producci\u00f3n de significados como una tarea vital ent re todas las dem\u00e1s tareas igualmente vitales a realizar en un contexto comple jo para la construcci\u00f3n de una biopol\u00edtica de vida buena, de vida digna de ser vivida, en el respeto y vigencia de todos los derechos humanos para todos l os seres humanos y la naturaleza. Es pues, tambi\u00e9n, necesario incidir del iberadamente en la producci\u00f3n de significados y dar la batalla en la c onstrucci\u00f3n de un imaginario radical (Ib\u00e1\u00f1ez, 2001, p. 169). Castoriadis (1981/1986 p. 18) se\u00f1alaba que durante muchos a\u00f1os ser\u00e1 necesario comprender con claridad la situaci\u00f3n mund ial teniendo en cuenta y en primera l\u00ednea, la perspectiva de la guerra. En e se contexto complejo, se dar\u00e1 necesariamente una interrelaci\u00f3n conflictiva c on formas tanatopol\u00edticas de producci\u00f3n de vida que es muerte. Se hace necesario conocer sus din\u00e1micas y formas de actuaci\u00f3n, desde lo m\u00e1s gen\u00e9rico a lo m\u00e1s concreto, para estar en mejor disposici\u00f3n de intentar afrontarlas eficazmen te. Consideramos ser\u00e1 \u00fatil y necesario que en aquellos espacios colectivos de co nstrucci\u00f3n de alternativas se abran espacios sociales con tal prop\u00f3sito y se c onsideren de manera transversal las perspectivas de la guerra y de su estos a\u00f1os, ya hemos venido participando en diferentes \u00e1mbitos en la realizaci\u00f3n de actividades dedicadas a la actuaci\u00f3n y los cuidados ante los impactos inmateriales de la violencia en la defensa de los Derechos Humanos. Somos conscientes que hay mucha tarea por realizar y que para poder realizarla es necesario todav\u00eda abrir muchos espaci os significativos, sociales, colectivos, comunitarios, organizativos, etc. Es ta rea concreta que se nos abre por delante y para la que esperamos que esta tesis sirva como un instrumento m\u00e1s. Pensamos que el porvenir hist\u00f3rico cercano en este pa\u00eds se nos puede complicar m\u00e1s. Bajo el paradigma tanatopol\u00edtico del campo de concentraci\u00f3n, del estado de excepci\u00f3n global y permanente, el emp uje militar y policial en la invasi\u00f3n de la dimensi\u00f3n significativa constituye, sin duda, una amenaza de muerte a la capacidad humana de relacionarse con el mundo y sobrevivir. Sin embargo, recordamos que el antagonismo y conflicto en lo pol\u00edtico resultan irreductibles. En esa medida, tambi\u00e9n lo resulta la creaci\u00f3n y producci\u00f3n de significados para la emancipaci\u00f3n. Tenemos esperanz a en la acci\u00f3n colectiva constructora de autonom\u00eda. Hasta el d\u00eda de hoy, pese a los ingentes, abusivos y desmedidos esfuerzos materiales y organizativos, no ha sido posible hace r desaparecer por completo la resistencia de los seres humanos en sus luchas p or la dignidad. El cierre total de las significaciones ha resultado imposible . Las resistencias surgen, las memorias de los vencidos reaparecen. Pese a todos los medios desplegados desde poderes d ominantes a lo largo de la historia, nunca han conseguido extirpar por comp leto la resistencia de las luchas por la dignidad. Nuestra mente, nuestro cora z\u00f3n, nuestro ser y hacer son objetivos esquivos, que en principio nunca tend r\u00e1n si no les son entregados. Vienen tiempos dif\u00edciles, pero el escen ario sigue abierto y la tortilla puede dar la vuelta. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 285 Referencias. Adell, R. (2013). Re-movilizaci\u00f3n social en context o de crisis. En XI Congreso Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda . Madrid, 10 de julio. Consultado el 20 de febrero de 2015, en http://www.fes- web.org/uploads/files/modules/congress/11/papers/21 21.doc . Adorno, T. (1967/1973). La educaci\u00f3n despu\u00e9s de Aus chwitz. En Autor, Consignas . (R. Bilbao, trad.), (pp.80-95). Buenos Aires: Amo rrortu. AFP. (2013, 21 de febrero). Human Rights Watch: Gue rra contra el narcotr\u00e1fico sumi\u00f3 a M\u00e9xico en crisis de desapariciones. La Naci\u00f3n . Consultado el 21 de febrero de 2013, en http://www.lanacion.cl/human-rights-watch-guerra-co ntra- el-narcotrafico-sumio-a-mexico-en-crisis-de-desapar iciones/noticias/2013-02- 21/195036.html . Agamben, G. (1995/1998). soberano y la nuda vida . Valencia: Pre-Textos. Agamben, G. (2003). Estado de excepci\u00f3n . Buenos Aires: Adriana Hidalgo Editora. Agullol, R. (2015). Vida sin cultura. El Pa\u00eds . Consultado el 22 de marzo de 2015, en http://elpais.com/m/elpais/2015/03/02/opinion/14253 10111_943827.html . Alba Rico, S. (2006, 9 de junio).La pedagogia del m ill\u00f3n de muertos. Rebeli\u00f3n . Consultado el 26 de julio de 2013, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=32765 . Albalat, J.G. (2012, 3 de marzo). El juez archiva l a causa contra los Mossos por el desalojo de los indignados de plaza de Catalunya . El Peri\u00f3dico de Catalunya . Consultado el 19 de mayo de 2012, en 286 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 http://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/jue z-archiva-causa-contra-los- mossos-por-las-cargas-plaza-catalunya-1472981 . Alcaraz C\u00e1novas, de una \u00e9poca: 1923-1975 . Madrid: Catriel. Alcaraz C\u00e1novas, I. (2006). Marruecos en la guerra civil espa\u00f1ola. Los siete primeros d\u00edas de la sublevaci\u00f3n y sus consecuencias . Madrid: Catriel. Aldama, J.A. , L. d e Anaximandro. Ontology Studies 9, pp.103-111. Consultado el 10 de abril de 2015, en www.ontologia.net/studies/2009/alonso-garagalza_200 9.pdf . Aranguren, G. (2013, 4 de noviembre). El mapa de la ideolog\u00eda franquista que funcion\u00f3 como cimiento de la dictadura. Tiempo argentino . Consultado el 6 de noviembre de 2013, en http://tiempo.infonews.com/nota/84603/el-mapa-de-la - ideologia-franquista-que-funciono-como-cimiento-de- la-dictadura . Ares, B. (2011, 21 de julio). Reyes Mate: \u0093Existe u n deber de memoria, porque al conocimiento se le escapa mucha realidad\u0094. Entre vista a Reyes Mate, fil\u00f3sofo de la memoria. Revista de Letras . Consultado el 24 de octubre de 2013, en http://www.revistadeletras.net/reyes-mate-existe-un -deber-de-memoria- porque-al-conocimiento-se-le-escapa-mucha-realidad/ . Armengou, del silencio . [video]. Televisi\u00f3 de Catalunya. Consultado el 10 octubre 2011, en http://www.tv3.cat/3alacarta/#/videos/178600768 . Bandr\u00e9s, J.; Llavona, R. (1996). La psicologia os campos de concentracion de Franco. Psicothema , Vol. 8, n\u00ba 1, pp. 1-11. Consultado el 30 de mayo de 2014, en http://www.psicothema.com/pdf/1.pdf . Barbeta, J.; Espinasa, M. (2011, 17 de junio). Feli p Puig: \"Ha habido un exceso de simpat\u00eda intelectual con los indignados\". La Vanguardia . Consultado el 10 de \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 Becerra Mayor, D. (2010). La muerte hermen\u00e9utica de Miguel Hern\u00e1ndez. Revista de cr\u00edtica literaria marxista , n\u00ba. 4, 2010, pp. 37-43. Consultado el 24 de octubre de 2013, en http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/349236 1.pdf . Benedicto, R. (2011). Guerra psicol\u00f3gica para la re presi\u00f3n del movimiento de lxs indignadxs en Barcelona. Kaos en la Red . Consultado el 5 de junio de 2012, en: http://old.kaosenlared.net/noticia/guerra-psicologi ca-para-represion- movimiento-lxs-indignadxs-barcelona . Benedicto, R. (2013, 16 de enero). Sector social, c risis, poder y capitalismo: un marco general de entendimiento. Rojo y Negro . Consultado el 26 de febrero de 2013, en http://rojoynegro.info/articulo/acci%C3%B3n-sindica l/sector-social- crisis-poder-capitalismo-un-marco-general-entendimi ento . Benjamin, W. (1942/2005). Tesis sobre la historia y otros fragmentos (trad. Bol\u00edvar Echeverr\u00eda) . Editorial Contrahistorias: M\u00e9xico, D.F. Edici\u00f3n e lectr\u00f3nica. Consultado el 10 de diciembre de 2010, en http://www.bolivare.unam.mx/traducciones/Sobre%20el %20concepto%20de%2 0historia.pdf . Brown, J. (2011, 19 de octubre) \"No saben por qu\u00e9 p rotestan\" Zygmunt Bauman y la supuesta emocionalidad del 15-M: una br eve respuesta. Rebeli\u00f3n . Consultado el 25 octubre de 2011, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=137799 . Cadena Ser. (2012, 3 de mayo). \u0093Barcelona tiene una historia de lucha de movimientos obreros y anarquismo. Aqu\u00ed hay un sustr ato que debemos tener controlado\" Manel Prat en 'Hoy por Hoy'. Cadena Ser . Consultado el 4 de mayo de Metapol\u00edtica . Vol 2, n\u00ba8, octubre-diciembre, pp. 711-720. Consultado de septiembre de 2013, en http://es.scribd.com/doc/154565231/Metapolitica-No- 8-de-1998 . Camarena, S. (2011, 3 de septiembre). Calder\u00f3n mant endr\u00e1 la guerra contra el 'narco' hasta el final de su mandato. El Pa\u00eds . Consultado el 17 de diciembre de 2012, en http://elpais.com/diario/2011/09/03/internacional/1 315000807_850215.html . Card\u00fas, P. (2012, 27 de febrero). Xavier ' L'extrema dreta arriba all\u00e0 on la gent d\u0092uniforme no pot arribar. Vilaweb . Consultado el 17 de marzo de 2012, en http://www.vilaweb.cat/noticia/3989208/20120227/xav ier-vinader-lextrema- dreta-arriba-alla-gent-duniforme-pot-arribar.html . Carranco, R. (2013, 28 de junio). El jefe de los Mo ssos pide blindaje jur\u00eddico para los antidisturbios. El Pa\u00eds . Consultado el 30 de junio de 2013, en http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/06/27/catalunya/13 72325812_535545.html . Casanovas, A. (2012, 26 de enero). El intendente de los Mossos dice que \"solo transmit\u00eda \u00f3rdenes\". El Peri\u00f3dico de endente-los-mossos-dice- que-solo-transmitia-ordenes-1357448 . Barcelona: Tusquets Editores. Castoriadis, C. (1986/1998). Los dominios del hombre. Las encrucijadas del laberinto . Barcelona: Gedisa. Castoriadis, C. (1990). Comunidad. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 289 Castoriadis, de la insignificancia . Buenos Aires: Eudeba. Castoriadis, C. (2006). Lo que hace a Grecia. 1. De Homero a Her\u00e1clito . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica: Buenos Aires. Cayuela, S. (2010). La biopol\u00edtica en la Espa\u00f1a franquista . Tesis doctoral. Departamento de Filosof\u00eda, Universidad de Murcia. C onsultado el 17 de septiembre de 2013, en http://www.tdx.cat/bitstream/handle/10803/10839/Cay uelaSanchezSalvador.pdf ?sequence=1 . Clonan, T. (2007, 1 de enero). Klein: The Sho ck Doctrine: Book Review. The Irish Times . Consultado el 8 de diciembre de 2012, en http://arrow.dit.ie/cgi/viewcontent.cgi?article=106 2&context=aaschmedart . Comissi\u00f3 d\u0092Interior, Parlament de Catalunya. (2011, 23 de junio). Sessi\u00f3 n\u00fam. 8. Diari de sessions del parlament de Catalunya, IX le gislatura S\u00e8rie C - N\u00famero 100 Segon per\u00edode . Consultado el 12 de junio de 2012, en http://www.parlament.cat/activitat/dspcc/09c100.pdf . Criscione, G. (2011 ). Las pr\u00e1cticas tanatopol\u00edticas en los tiempos de la seguridad democr\u00e1tica (2002-2010). Aniquilamiento, disciplina y normalizaci\u00f3n. Trabajo de Grado de la Maestr\u00eda en Estudios Latinoa mericanos. Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales. Po ntificia Universidad Javieriana. Consultado el 17 de octubre de 2013, en http://repository.javeriana.edu.co/bitstream/10554/ 1425/1/CriscioneGiacomo201 1.pdf . Davis, M. (2007, 8 de enero). Los suburbios de las ciudades del tercer mundo son el nuevo escenario geopol\u00edtico decisivo. Rebeli \u00f3n. Consultado el 15 de mayo de 2014, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=44406 . \u000e \u0003\u0004\b\u000f\u0007 290 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Deleuze, G. (1990). \u00bfQu\u00e9 es un dispositivo?. En AA. VV (1990), Michel Foucault, fil\u00f3sofo (pp. 155-163). Gedisa. Barcelona. Derrida, J. (1995). Historia de la mentira: Proleg\u00f3menos. Consultado el 11 de septiembre de 2013, en http://flaneurassegut.org/docs/derrida- textos/Historia_de_la_mentira__DERRIDA.pdf . De Sousa Santos, B. (2003). La ca\u00edda del Angelus Novus:ensayos para una nueva teor\u00eda social y una nueva pr\u00e1ctica pol\u00edtica . Bogot\u00e1: ILSA. Del Moral Espinosa, A. (2012, 4 de diciembre). La o tra herencia: los desaparecidos. Sinembargo.mx . Consultado el 17 de diciembre de 2012, en http://www.sinembargo.mx/04-12-2012/449258 . D\u00edaz, P. (2014, 1 de agosto). Rajoy se atribuye la recuperaci\u00f3n y no mueve ficha sobre Catalunya. P\u00fablico . Consultado el 11 de octubre de 2014, en http://www.publico.es/politica/536839/rajoy-se-atri buye-la-recuperacion-y-no- mueve-ficha-sobre-catalunya . \u0001 D\u00edez, A. (2104, 12 de marzo). \"Podemos\", un fen\u00f3men o medi\u00e1tico que pretende ser pol\u00edtico. Rebeli\u00f3n . Consultado el 20 de abril de 2014, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=181945 . \u0001 Dieterich, H. (2010, 7 de julio). Uni\u00f3n Europea ame naza con dictaduras militares. Rebeli\u00f3n. Consultado el 23 de mayo de 2012, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=108909 . DRY, Democracia Real Ya. (2011, 15 de mayo). Manifi esto Democracia Real Ya. Consultado el 20 de mayo de 2014, en http://www.democraciarealya.es/manifiesto-comun/ . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 291 EFE. (2012, 4 de abril). Puig arremete contra perso nas de relevancia p\u00fablica que simpatizan con las \"guerrillas urbanas\". RTVE . Consultado el 10 de abril de 2012, en http://www.rtve.es/noticias/20120404/puig-arremete- contra-personas- relevancia-publica-simpatizan-guerrillas-urbanas/51 3521.shtml . Ej\u00e9rcito de la Rep\u00fablica de Venezuela. (s.f.). Apuntes de Operaciones Psicol\u00f3gicas . Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n. Ej\u00e9rcito. Escuela Superio r del Ej\u00e9rcito \u0093Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u0094, Ministerio de la Defens a de la Rep\u00fablica de Venezuela. Consultado el 9 de agosto de 2004, en http://www.ese.mil.ve/manuales.htm . Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. (1993). Field Manual (FM) 33-1, Psychological Operations (PSYOP) . Department of the Army and US Marine Corps. Washington, D.C. El Peri\u00f3dico. (2014, 25 de julio).El 'expresident' Jordi Pujol reconoce que tuvo una herencia millonaria no regularizada en el extra njero. El Peri\u00f3dico. Consultado el 10 de agosto de 2014, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/politica/exp resident-jordi-pujol-reconoce- que-tuvo-una-herencia-millonaria-regularizada-extra njero-3409123 . Ema, J.E. (2006). Del sujeto a la agencia. Un an\u00e1lisis psicosocial de la acci\u00f3n pol\u00edtica . Tesis Doctoral. Departamento de Psicolog\u00eda Social . Universidad Complutense de Madrid. Consultado el 5 de septiembr e de 2013, en https://www.dropbox.com/s/bgdmmfg8swimry6/jeematesi s.pdf?m . E-not\u00edcies. (2012, 3 de Abril). Puig acusa a ICV y ERC de \"poner en duda\" la actuaci\u00f3n de los Mossos. E-noticies. Consultado el 6 de abril de 2012, en http://sociedad.e-noticies.es/puig-acusa-a-icv-y-er c-de-poner-en-duda-la- actuacion-de-los-mossos-63300.html . E-not\u00edcies. (2013, 23 de septiembre). ue la crisi s'ha acabat. E- Not\u00edcies . Consultado el 197.html . Buenos Aires: Amorrortu. Esteva, G. (2009). Otra autonom\u00eda, otra democracia . Consultado el 23 de septiembre de 2010, en http://gustavoesteva.org/09/images/stories/pdf/OTRA %20AUTONOM%C3%8D A,%20OTRA%20DEMOCRACIA%2004%2009.pdf . Europa Press (2012, 14 de noviembre) Bruselas se f\u00ed a de Espa\u00f1a en 2012 y 2013, pero no en 2014. The Huffington Post . Consultado el 15 de enero de 2013, en http://www.huffingtonpost.es/2012/11/14/bruselas-se -fia-de- espana_n_2130154.html . Europa Press. (2014, 10 de octubre). El FMI receta a Espa\u00f1a continuar con la moderaci\u00f3n salarial. P\u00fablico . Consultado el 11 de octubre de 2014, en http://www.publico.es/dinero/549442/el-fmi-receta-a -espana-continuar-con-la- moderacion-salarial . Fern\u00e1ndez, D. (2012, 9 de abril). Pilotes fora: 6 u lls i un mort. Setmanari Directa . Consultado el 20 de abril de 2012, en http://www.setmanaridirecta.info/noticia/denunciade s-ue-interior-les-segueix- adquirint . Fundaci\u00f3n de los Comunes (2014, 19 de mayo). Coyunt ura y estrategia El 15M, tres a\u00f1os despu\u00e9s. Diagonal Peri\u00f3dico. Consultado e l 6 de junio de 2014, en https://www.diagonalperiodico.net/blogs/fundacionde loscomunes/coyuntura-y- estrategia-15m-tres-anos-despues.html . Garc\u00eda, J. (2012, 11 de febrero). Molinero orden\u00f3 u sar la fuerza en el desalojo de la plaza de Catalunya. El Pa\u00eds . Consultado el 14 de febrero de 2012, en http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/02/10/catalunya/13 28879885_163924.html . Garc\u00eda, L. (2012, 3 de abril). Felip Puig ve necesa rio reformar el C\u00f3digo Penal porque \"el sistema judicial no da miedo a los viole ntos\". La Vanguardia . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 293 Consultado en http://www.lavanguardia.com/politica/20120403/54280 941143/puig-avala- cambiar-codigo-penal-el-sistema-judicial-no-da-mied o-a-los-violentos.html . Garcia Cuevas, M.J. (2013, 2 de octubre). Grup Parl amentari del i\u00f3 ordin\u00e0ria. Parlament.cat. de 2013, en http://www.parlament.cat/web/actualitat/canal- parlament/sequencia/videos?p_cp1=6766165&p_cp2=6766 735&p_cp3=676669 8. Groves, J. (2010, 15 de junio). Nightmare vision fo r Europe as EU chief warns 'democracy could disappear' in Greece, Spain and Po rtugal. DailyMail. Consultado el 23 de 1286480/EU-chief-warns-democracy-disappear-Greece-S pain-Portugal.html . Hardt, M.; Negri, A. (2004). Multitud. y democracia en la era del Imperio . Barcelona: Debate. Hinojosa, S. (2014, 7 de octubre). Mas cree que nad ie puede asegurar c\u00f3mo acabar\u00e1 el proceso. La Vanguardia . Consultado el 10 de octubre de 2014, en: http://www.lavanguardia.com/politica/20141007/54416 854013/mas-nadie- puede-asegurar-como-acabara-proceso.html . Human Rights Watch. (2013, 21 de febrero). Los desa parecidos de M\u00e9xico: el persistente costo de una crisis ignorada. Resumen e jecutivo. Consultado el 21 de febrero de 2013, en http://www.hrw.org/node/113783/section/3 . Ib\u00e1\u00f1ez, T. (2001). De \u00ablo pol\u00edtico\u00bb a \u00abla pol\u00edtica\u00bb ,y a la inversa. En enero). Anarquismo y nacion alismo. Rojo y Negro . Consultado el 2 de febrero de 2015, en http://www.rojoynegro.info/articulo/cultura-libre/a narquismo-nacionalismo . Jim\u00e9nez, M. (2012, 10 octubre). La econom\u00eda de M\u00e9xi co superar\u00e1 a la espa\u00f1ola, relegada al puesto 16. El Pa\u00eds . Consultado el 17 de diciembre de 2012, en http://economia.elpais.com/economia/2012/10/09/actu alidad/1349808692_5157 21.html . Klein, N. of disaster capitalism . Metropolitan Books: New York. Lara, A.L. (2013, 14 de enero). Clinamen, spoiler y el inconsciente zapatista. Madrilonia.org. Consultado el 10 de mayo de 2013, en http://www.madrilonia.org/2013/01/clinamen-spoiler- y-el-inconsciente- zapatista/ . Le\u00f3n, M. (2013, 16 de febrero). \u00bf\u0093Dictadura de los mercados\u0094?. Rebeli\u00f3n. Consultado el 20 de febrero de 2013, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=163890 . Le\u00f3n, S. (2012, 24 de mayo). Amnist\u00eda evidencia el \"fracaso\" de la comunidad internacional. P\u00fablico . Consultado el 24 de mayo de 2012, en http://www.publico.es/internacional/434240/amnistia -evidencia-el-fracaso-de-la- comunidad-internacional . Lind, W.S. (2009, 23 de noviembre). On War #323: Mi lestone. Global Guerrillas . Consultado el 14 de octubre de 2014, en http://globalguerrillas.typepad.com/lind/2009/11/on -war-323-milestone.html . L\u00f6wy, M. (2007, 12 de mayo). El punto de vista de l os vencidos en la historia de Am\u00e9rica Latina: reflexiones metodol\u00f3gicas a partir de Walter Benjam\u00edn. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 295 Rebeli\u00f3n . Consultado el 14 de noviembre de 2013, en http://www.rebelion.org/docs/8801.pdf . Maestre, A. (2014, 2 de marzo). Vallejo N\u00e1gera, el Mengele de Franco, y la estirpe desigual de Rajoy. La Marea. Consultado el 18 de diciembre de 2014, en http://www.lamarea.com/2014/03/02/vallejo-nagera-el -mengele-de-franco-y- la-estirpe-desigual-de-rajoy/ . Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1986). Hacia una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda , 22, 219-231. Consultado el 20 de enero 2005, en http://di.uca.edu.sv/deptos/psicolog/hacia.htm . Mart\u00ednez de Bringas, A. (2004). Exclusi\u00f3n y victimaci\u00f3n. El grito de los derechos humanos en la globalizaci\u00f3n . Bilbao: Instituto de Derechos humanos Pedro Arrupe, Universidad de Deusto. Matas, J; Benedicto, R; Santiago, C. (2010). La ex periencia organizativa del IX Congreso de Psicolog\u00eda Social de la Liberaci\u00f3n, Chi apas, 2008: valoraciones y propuestas hacia la autonom\u00eda en Psicolog\u00eda Social de la Liberaci\u00f3n. X Congreso Internacional de Psicolog\u00eda Social de la L iberaci\u00f3n . Caracas, Venezuela, 11, 12 y 13 de noviembre. Mate, R. (2006). \u00bfExiste una responsabilidad hist\u00f3r ica?. Instituto Cervantes . Consultado el 24 de octubre de 2013, en http://www.cervantes.es/imagenes/image/lengua/bicen tenario_independencias/r eyes_mate_ponencia_texto_completo.pdf . Mate, R. (2011). Memoria o dimensi\u00f3n espacial del tiempo . Conferencia inaugural del Espacio urbano, memoria y ciudadan\u00eda, Restauraciones, transmisiones y resignificaciones del patrimonio de mocr\u00e1tico. Barcelona, 15 de marzo de 2011. CEFID-UAB, Memorial Democr\u00e0tic, Gene ralitat de Catalunya. Montero G\u00f3mez, A. (2004). Psicolog\u00eda del terrorismo e inteligencia contraterrorista. Papeles del psic\u00f3logo, n\u00ba88, mayo-agosto, pp. 39-47 . \u000e \u0003\u0004\b\u000f\u0007 296 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 Consultado 11 de noviembre de 2012, en http://www.papelesdelpsicologo.es/vernumero.asp?id= 1158 . Morin, E. (1990/2007). Introducci\u00f3n al pensamiento complejo . (M. Pakman, trad.). Barcelona: Gedisa. Mouffe, Ch. (2007). En torno a lo pol\u00edtico . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Mouffe, Ch. (1993/1999). El retorno de lo pol\u00edtico. Comunidad, ciudadan\u00eda,pluralismo, democracia radical . Barcelona: Paid\u00f3s. OACDH, Oficina del Alto Comisionado para los Derech os Humanos (2012). Resoluci\u00f3n 260 A (III), de 9 de diciembre 1948 de l a Asamblea General de Naciones Unidas. Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y la Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio. Consultado el 7 de noviembre de 2013, en http://www2.ohchr.org/spanish/law/genocidio.htm . Paget-Clarke, N. (2005, 3 de septiembre). Entrevist a con Raymundo S\u00e1nchez Barraza. Una Universidad Sin Zapatos. Sistema Ind\u00edg ena Intercultural de Educaci\u00f3n no Formal. San Crist\u00f3bal de Las Casas, Ch iapas, Mexico. In Motion Magazine . Consultado el 20 de septiembre de 2012, en http://inmotionmagazine.com/global/rsb_int_esp.html . Palerm, A. (2013) Vallejo N\u00e1gera, el \"m\u00e9dico loco\" del franquismo: historia de un monstruo espa\u00f1ol. Le Monde diplomatique en espa\u00f1ol . n\u00ba. 207, p. 26. Paoli, A. (2001). Lekil kuxlejal. Aproximaciones al ideal de vida entre los tseltales. Revista Chiapas , n\u00ba 12. Consultado el 2 de abril de 2012 , en http://www.revistachiapas.org/No12/ch12paoli.html . Parlament de Catalunya. (2013, 27 de junio). Convoc at\u00f2ria Comissi\u00f3 d'Estudi dels Models de Seguretat i Ordre l'\u00das d e de Masses. Parlament.cat de junio de 2013, en http://www.parlament.cat/web/actualitat/ordre-dia?p _od0=74410007 . P\u00e9rez, J. (2014, 10 de octubre). El drama de la cri sis crece: las ejecuciones hipotecarias suben 4% y los desalojos forzosos por esta causa un 21%. P\u00fablico . Consultado el 11 de octubre de 2014, en http://www.publico.es/dinero/549265/el-drama-de-la- crisis-crece-las- ejecuciones-hipotecarias-suben-4-y-los-desalojos-fo rzosos-por-esta-causa-un- 21 . P\u00e9rez Guerra, A. (2012, 26 de Mayo). Escuela de rep resi\u00f3n urbana: Funciona en Chile y la financia Estados Unidos. Kaos en la Red . Consultado el 4 de junio de 2012, en http://kaosenlared.net/america-latina/item/19488-es cuela-de- represi%C3%B3n-urbana-funciona-en-chile-y-la-financ ia-estados-unidos.html . Phillips, L. (2010, 14 de junio). Union chief, Barr oso fear Europe \u0091returning to 1930s\u0092. EU Observer . Consultado el 23 de mayo de 2012, en: http://euobserver.com/19/30271 . Piqu\u00e9, D. (2009). El fenomen okupa/antisistema circ umscrit al districte de Gr\u00e0cia (Barcelona), com a factor de risc per a la c onviv\u00e8ncia i potencial focus de percepci\u00f3 d\u0092inseguretat. Pol\u00edtiques p\u00fabliques de seguretat aplicables per evitar que esdevingui un problema d\u0092ordre p\u00fablic o delinq\u00fcencial i S\u00ed ndrome de Sherwood. Setmanari Directa. Consultado el 24 de mayo de 2012, en http://www.setmanaridirecta.info/sites/default/file s/la%20s%C3%ADndrome%20 de%20sherwood.PDF . Prensa Latina. (2013, 27 de abril). Naomi Klein con sidera a Grecia un ejemplo de \"la doctrina del shock\". Rebeli\u00f3n . Consultado el 1 de mayo de 2013, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=167325 . P\u00fablico. (2014, 9 de octubre). La crisis multiplica las afecciones mentales ante la \"indiferencia de los poderes p\u00fablicos\" P\u00fablico . Consultado el 11 de octubre \u000e . P\u00fablico; Efe. (2012, 23 de julio). El PP alerta de una conspiraci\u00f3n europea contra Espa\u00f1a. P\u00fablico . Consultado el 19 de febrero de 2013, en http://www.publico.es/espana/439905/el-pp-alerta-de -una-conspiracion- europea-contra-espana . Punto Final. (2003, 31 de enero). Los due\u00f1os de Chi le, un libro esclarecedor. Revista Punto Final, ed. 533 . Consultado el 4 de marzo de 2013, en http://www.puntofinal.cl/533/losduenos.htm . Radar-P\u00e1gina 12. (2010, 9 de mayo). Lo que hace a G recia. Radar. P\u00e1gina 12 . Consultado el 20 de abril de 2012, en http://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/radar /9-6139-2010-05-09.html . Redacci\u00f3. (2012, 3 de abril). Felip Puig: e sistema de seguretat no acaba dissuasiu, no fa por\u0094. El Punt avui . Consultado el 4 de http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politic felip-puig-el-nostre-sistema-de-seguretat-no-acaba- sent-prou-dissuasiu-no-fa- Ideolog\u00eda e historia: sobre la represi\u00f3n franquista y la guerra civil. Madrid: Akal. Rodr\u00edguez, J. (2012, 1 de marzo). Sobtat arxiu de l a investigaci\u00f3 sobre les c\u00e0rregues dels Mossos el 27 de maig a pla\u00e7a Catalun ya. Setmanari Directa . Consultado el 3 de de 2012, en http://setmanaridirecta.info/noticia/sobtat-arxiu-i carregues-dels-mossos-27-maig-placa-catalunya . Romero, J.M; (2013, 31 de enero).Las cuentas secretas de B\u00e1rcenas. El Pa\u00eds . Consultado el 1 de febrero de 2013, en \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 299 http://politica.elpais.com/politica/2013/01/30/actu alidad/1359583204_085918.ht soul. The shaping of the private self . London: Free Association Books. Rozitcher, L. (1990). Efectos psicosociales de la r epresi\u00f3n. En Mart\u00edn Bar\u00f3, I. (1990). Psicolog\u00eda social de la guerra . (pp. 105-137). San Salvador: UCA. S\u00e1nchez Cedillo, R. (2012, 28 de febrero): El 15M c omo la insurrecci\u00f3n del cuerpo-m\u00e1quina. Rebeli\u00f3n . Consultado el 3 de marzo de 2012, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=145402 . S\u00e1nchez Vallejo, M.A. (2015, 26 de enero). Syriza g ana las elecciones en Grecia y promete acabar con la austeridad. El Pa\u00eds . Consultado el 27 de enero de 2015, en http://internacional.elpais.com/internacional/2015/ 01/25/actualidad/1422185411 _230504.html . Sanz, L.A. (2014, 24 de noviembre) S\u00e1nchez quiere ' corregir' en la Constituci\u00f3n el art\u00edculo sobre austeridad que aval\u00f3 Zapatero. El Mundo . Consultado el 25 de noviembre de 2014, en http://www.elmundo.es/espana/2014/11/24/5473876a268 e3e51048b4578.html . Senghaas, D. (1972/1974). Armamento y militarismo . M\u00e9xico, D.F.: Siglo XXI Editores. Serrano, E. (2014). El 15M como medio: autoorganiza ci\u00f3n y comunicaci\u00f3n distribuida. En: Eunate Sicilia, J. (2012, 3 de diciembre). Carta abierta a Enrique Pe\u00f1a Nieto. Proceso . Consultado el 17 de diciembre de 2012, en http://www.proceso.com.mx/?p=326867 . Sierra, F. (1997). Comunicaci\u00f3n e insurgencia . Hondarribia:Iru. Sun Tzu (2000). El arte de la guerra . Colecci\u00f3n cl\u00e1sicos de Oriente. M\u00e9xico, DF: Grupo Editorial Tomo. Taibo, C. (2014, 21 de enero). Sobre Podemos. Rebeli\u00f3n . Consultado el 25 de enero de 2014, en http://www.rebelion.org/noticia.php?id=179750 . Tom\u00e1s, N. (2013, 27 de junio). #camargate: La conve rsaci\u00f3n de La Camarga llega a Twitter. El Peri\u00f3dico de Catalunya. Consult ado el 30 de junio de 2013, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/redes/camarg ate-conversacion- camarga-llega-twitter-2441350 . Vandergriff, D.E. Major. R., (1999) Digital Wars: View from the Frontlines . Novato, California: Presidio Press. Consultado el 4 de marzo de 2014, en http://www.dnipogo.org/fcs/culture_wars.htm . Vargas, V; Albalat, J. (2015, 14 de marzo) \u0093Mi luch a es de todos\u0094. El Peri\u00f3dico de Catalunya . Consultado el 20 de marzo de 2015, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/est er-quintana-lucha-todos- 4016812 . Verd\u00fa, V. (2011, 17 de octubre). \"El 15-M es emocio nal, le falta pensamiento\". El Pa\u00eds . Consultado el 10 de abril de 2014, en http://politica.elpais.com/politica/2011/10/17/actu alidad/1318808156_278372.ht ml . Vick, K (2009, 15 de noviembre). Calif. city tries counterinsurgency to stem gang problem. The Washington Post . Consultado el 4 de marzo de 2014, en \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007\b\u0002\u0003 \u0007 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 301 http://www.washingtonpost.com/wp- dyn/content/article/2009/11/14/AR2009111400915.html . Viejo, R. (2013, 19 de febrero). Del partido al mov imiento. Diagonal . Consultado el 20 de febrero de 2013, en http://www.diagonalperiodico.net/la-plaza/del- partido-al-movimiento.html . Vinyes, R. (2001). Construyendo a Ca\u00edn. Diagnosis y terapia del disidente: las investigaciones psiqui\u00e1tricas militares de Antonio Vallejo N\u00e1gera con presas y presos pol\u00edticos Ayer, 44, pp. 227-252. Consultado el 18 de diciembre de 2 014, en http://www.ahistcon.org/PDF/numeros/ayer44_SexenioD emocratico_Serrano.p df . Vinyes, R; Armengou, M; ni\u00f1os perdidos del franquismo . Barcelona: Plaza y Jan\u00e9s. Wallerstein, I. (2004). Capitalismo hist\u00f3rico y movimientos antisist\u00e9micos . Madrid: Akal. Wallerstein, I. (2005). An\u00e1lisis de Sistemas-Mundo Una introducci\u00f3n . Consultado el 16 de diciembre de 2012, en http://www.manuelugarte.org/modulos/teoria_sistemic a/analisis_de_sistemas_w allerstein.pdf . Williams, K. (2011) The other the COIN: cou nterinsurgency and community policing. Interface: a journal for and about social movements , 3 (1), pp. 81-117. Consultado el 3 de abril de 2014, en http://www.interfacejournal.net/wordpress/wp- content/uploads/2011/05/Interface-3-1-Williams.pdf . Zibechi, R. (s.f.). Las periferias urbanas, \u00bfcontra poderes de abajo?. Consultado el 12 de enero de en policial sobre movimientos emancipatorios. El tratamiento de la identidad poli cial en torno al 15M (Catalunya, 2011-2012). Rub\u00e9n\u0096A. Benedicto Salmer\u00f3n. 1 Resumen La actual reordenaci\u00f3n neoliberal de la vida ha gen erado intensas protestas sociales a nivel global. Para reconducirlas, se imp lementan formas de gubernamentalidad basadas en l\u00f3gicas de guerra, ent re cuyos objetivos y \u00e1mbitos de acci\u00f3n se encuentran los espacios de la identidad. En este art\u00edculo, analizaremos la acci\u00f3n gubernamen tal-policial de tratamiento social de su propia identidad policial corporativa en el escenario del 15M, el movimiento de los indignados , en Catalunya (2011-2012). Desde una investigaci\u00f3n de campo en lo cotidiano de la movilizaci\u00f3n social, se\u00f1alamos una intensa actividad gubernamental-polic ial de gesti\u00f3n de identidades sobre la poblaci\u00f3n, y concluimos consid erando que la identidad constituye un espacio clave de gobierno y, por tant o, de resistencia. Palabras clave: Movimientos emancipatorios, 15M, l\u00f3gica de guerra, Guerra de Informaci\u00f3n (IW), represi\u00f3n pol\u00edtica, gubernamen talidad de excepci\u00f3n, alma, identidades. Abstract. Current neoliberal reordering of life has generated intense social protests action areas include the spaces of identity. In this article, we discuss the police-governmental action of social treatment of their own police corporate social we note strong i a resistance. da vida tem gerado intensas protestas sociais no n\u00edvel global. Para reconduzi-las, s\u00e3o implementa das formas governamentalidade baseadas em l\u00f3gicas e identidade no cen\u00e1 do 15M, o movimento dos/as indignados/as, na Catalunha (2011-2012). Desde uma pesquisa de campo no cotidiano da mobiliz a\u00e7\u00e3o social, assinalamos uma intensa atividade governamental-pol a pol\u00edtica, governament alidade de exce\u00e7\u00e3o, alma, identidades. 0. Introducci\u00f3n. Los Mossos deben tomar \u0093actitudes que se proyecten en la sociedad\u0094 \u0093los Mossos son la primera l\u00ednea de defensa de un m odelo de sociedad que, aunque con deficiencias, ha sido elegido democr\u00e1tic amente\u0094 \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 309 En tales t\u00e9rminos se expresaba el responsable pol\u00edt ico de los Mossos d\u0092Esquadra , la polic\u00eda de Catalunya, el conseller d\u0092Interior 2 Felip Puig, y uno de sus altos mandos, el comisario Piqu\u00e9, durante la ce lebraci\u00f3n institucional del cuerpo policial, el Dia de les Esquadres . El auditorio, formado por sus subordinados en uniforme de gala, dedic\u00f3 una fuerte ovaci\u00f3n al comisario, que hab\u00eda enmarcado su declaraci\u00f3n en una composici\u00f3n d e la realidad local en que unas supuestas \u0093 guerrillas urbanas \u0094 pretend\u00edan destruir el modelo de sociedad democr\u00e1tica; les advert\u00eda con vehemencia q ue la polic\u00eda catalana iba \"a por ellos \", que iba a detenerles y que lo iban a \" pagar caro \u0094 (Lara, 2012: 20 de abril). Estas declaraciones se realizan en el contexto de C atalunya, en el periodo de las movilizaciones sociales del 15M, el movimiento de los indignados que protesta por las intensas crisis que sacuden al pa\u00ed s. Un movimiento social pac\u00edfico, que se incluye en el nuevo ciclo de lucha s a nivel global surgido en 2011 a partir de las movilizaciones de la primavera \u00e1rabe, y que se enmarca en un tiempo hist\u00f3rico caracterizado como un estado de guerra general y global, un estado de excepci\u00f3n permanente, en que las front eras entre paz y guerra han quedado desdibujadas, tanto a nivel interno com o externo (Hardt y Negri, 2004, p. 25; 2012, p. 5-9). Uno de los acontecimientos m\u00e1s significativos en la s movilizaciones sociales del 15M en Catalunya fue la realizaci\u00f3n de una cade na humana en torno a la sede del Parlament de Catalunya los d\u00edas en que se planeaba aprobar una ley que significaba el desmantelamiento de buena parte de la acci\u00f3n gubernamental para la atenci\u00f3n de derechos sociales . El movimento social convoc\u00f3 a \u0093 una acci\u00f3n absolutamente pac\u00edfica, noviolenta, masi va y determinada\u0094 a la que puso por nombre \u0093 Aturem el Parlament\u0094 3(AcampadaBcn, 2011, 14 de junio) . El president de la Generalitat, m\u00e1xima autoridad d el comando gubernamental local, se apresur\u00f3 a califica r cuanto aconteci\u00f3 como \u0093kale borroka \u0094 (Gonz\u00e1lez, 2011: 16 de junio). Esta expresi\u00f3n pro viene del euskera y es utilizada para referirse a una lucha c allejera, que en vasco, ha sido catalogada como \u0093 terrorismo de baja intensidad \u0094, categor\u00eda desde donde se posibilita su equiparaci\u00f3n con toda forma de terrorismo (Elorza, 2011: 25 de agosto). Este etiquetaje colocaba a los acontecimientos en e l compartimento del terrorismo, de la amenaza a la seguridad , un espacio en donde hechos y actores son tratados por los dispositivos militares y policiales, con sus particulares perspectivas y procedimientos de actua ci\u00f3n. En esos mismos d\u00edas, en la capital del Estado, el Centro Nacional de Int eligencia del Ministerio de Defensa, alertaba p\u00fablicamente de la posiblidad de un asalto al Congreso por parte de los \u0093 autodenominados indignados \u0094; el gobierno destac\u00f3 cincuenta veh\u00edculos blindados, para disuadirlos (Barbeta, 201 1: 17 de junio). Estas formas de tratamiento gubernamental de la mov ilizaci\u00f3n social pueden interpretarse en las din\u00e1micas del r\u00e9gimen de guerr a general y global que caracteriza la \u00e9poca actual, en donde las pol\u00edticas de defensa se desplazan hacia pol\u00edticas de seguridad que propugnan actuar con anticipaci\u00f3n ante las amenazas: en la guerra contra el terrorismo, \u0093 la seguridad obliga a configurar activa y constantemente el entorno mediante la acti vidad militar-policial \u0094; utilizando indistintamente ej\u00e9rcito o polic\u00eda, y la guerra pasa a ser el fundamento de la pol\u00edtica misma (Hardt y Negri, 200 4, p. 42-43). Hardt y Negri (2000; 2004) consideran asimismo que esta es una \u00e9poca de tr\u00e1nsito hacia una sociedad de control en donde los aparatos normalizadores saltan los muros institucionales y circulan por ent re sus espacios intersticiales, a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas m\u00e1s comunes y cotidianas de la vida social, de manera que sus criterios y comportamientos se gener alizan y distribuyen a trav\u00e9s de cuerpos y mentes, interioriz\u00e1ndose a\u00fan m\u00e1 s en cada sujeto. El control es m\u00e1s sutil, trae ropajes de convencimient o t\u00e1cito, de acuerdo razonado sobre la realidad, y se realiza en gran me dida mediante un intenso trabajo inmaterial. De hecho, el trabajo inmaterial (aquel que produce bienes inmateriales como informaci\u00f3n, emociones, conocimie ntos, ideas, relaciones y cooperaci\u00f3n social, etc) estar\u00eda transformando el t rabajo material y a la sociedad en su conjunto porque sus caracter\u00edsticas resultan decisivas para la creaci\u00f3n de riqueza (Hardt y Negri, 2004, p. 92). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 311 La escena con que iniciamos este art\u00edculo, con sus discursos y en su contexto, nos sirve para ilustrar con singular claridad diver sos componentes del an\u00e1lisis que trazaremos en este art\u00edculo. Desde el escenario concreto de Catalunya, analizaremos c\u00f3mo en este actual contexto de profun das crisis, desde planteamientos de guerra y seguridad globales, agen tes gubernamentales- policiales despliegan, gestionan y proyectan social mente una serie de trabajos inmateriales en torno a los procesos de definici\u00f3n propia para inducir y legitimar un tratamiento guerrero de represi\u00f3n de la protesta . En este art\u00edculo nos enfocaremos en el trabajo realizado con la identida d policial, desde el propio comando policial, para el gobierno de la poblaci\u00f3n. Iniciaremos el despliegue de nuestra argumentaci\u00f3n exponiendo nuestro marco general de entendimiento, con sus elementos epistem ol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos y la contextualizaci\u00f3n de conceptos que utilizaremo s como base para el an\u00e1lisis (poder, gubernamentalidad, identidad/subjetividad, guerra, etc.). Posicionado nuestro marco, nos centraremos en el an\u00e1lisis de c\u00f3 mo agentes gubernamentales-policiales han gestionado algunas d e sus propias dimensiones identitarias institucionales sobre la p rotesta social y la poblaci\u00f3n general, en el contexto del movimiento de los indignados en Catalunya. En nuestras conclusiones, se\u00f1alamos que la identidad p olicial es gestionada, hacia adentro y hacia fuera del propio c\u00edrculo corporativ o, en relaci\u00f3n a otros actores, acontecimientos y din\u00e1micas del contexto, como un e spacio e instrumento de ejercicio del comando, de gubernamentalidad poblaci onal, ante la que cabe la resistencia. 1. Marco de entendimiento. 1.1. Epistemolog\u00eda y metodolog\u00eda. Nuestro posicionamiento inicial se inspira en propu estas de Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) para una Psicolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n (PL): la psico log\u00eda deb\u00eda comprometerse en una nueva pr\u00e1xis teniendo en cuenta la cuesti\u00f3n del poder, y actuando en los procesos sociales desde lugares diferentes a la s instancias de control, junto a las mayor\u00edas populares en sus esfuerzos de afront amiento la necesidad de liberaci\u00f3n hist\u00f3rica de l as estructuras sociales que les oprimen. Consideramos que la realidad es construida socialme nte: los sistemas sociales no son fruto de un orden natural, sino de una histo ria que realizan los seres humanos (Mart\u00edn-Bar\u00f3, 1989/1993, p. 49). La socieda d es una realidad objetiva, producida por el ser humano, que a su vez , es producto social; la objetividad de las instituciones sociales es constr uida por la actividad humana (Mart\u00edn-Bar\u00f3, 1989/1993, p. 58; 60). Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1986) criticaba el idealismo metodol\u00f3g ico que antepone el marco te\u00f3rico al an\u00e1lisis de la realidad, por parcializar la existencia humana y cegar a sus significados m\u00e1s importantes. Por ello, nos pla nteamos utilizar una metodolog\u00eda no reductora. En la investigaci\u00f3n de campo en lo cotidiano , somos part\u00edcipes de acciones que se desarrollan en espacios de convivencia p\u00fablicos, formamos parte del flujo de acciones, como miembros de una comunidad con quien compartimos normas y expectativas que nos permiten una comprensi\u00f3n compa rtida de las interacciones (Spink y Spink, 2007). En la investigaci\u00f3n en lo cotidiano tienen cabida diversos procedimientos y fuentes informativ as antes no consideradas (Spink, 2007); pueden utilizarse tambi\u00e9n diferentes m\u00e9todos en una secuencia de interrelaci\u00f3n dial\u00f3gica, pero en todo caso, se e s m\u00e9todico , es decir, se puede repetir para otras personas cuanto se hizo (S pink y Spink, 2007). As\u00ed, nuestros m\u00e9todos fueron: 1) Participaci\u00f3n activa, observante, y reflexiva , en la cotidianeidad del campo tem\u00e1tico, atenta al desarrollo del flujo info rmativo, convocatorias, acontecimientos y significaciones de la movilizaci\u00f3 n social y la actuaci\u00f3n gubernamental. As\u00ed, nos sumergimos y enredamos hori zontalmente en la materialidad de la cotidianeidad de las movilizacio nes (actividades organizativas, manifestaciones, eventos y acontecim ientos diversos, etc.). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 313 2) La participaci\u00f3n en la cotidianeidad de la movilizaci\u00f3n social nos pos ibilit\u00f3 realizar las conexiones que nos permitieron el encuentro, la conversaci\u00f3n y la articulaci\u00f3n en espacios diversos, con diferentes sectores y se nsibilidades, de diferentes maneras, como forma de tejer y caminar n uestro m\u00e9todo. La articulaci\u00f3n consiste en \u0093 alcanzar t\u00e9rminos de acuerdo ( ) Articular es significar \u0093 (Haraway, 1992, p. 141; 150) y constituye una alt ernativa para la creaci\u00f3n de conocimiento situado: la objetividad se abre al conocedor cient\u00edfico mediante la conexi\u00f3n parcial y la implicaci\u00f3n en di \u00e1logos con otros actores, en contextos particulares en transformaci\u00f3n constante, en un campo definido por entidades colectivas, a partir de un compromiso de producci\u00f3n de conocimiento y construcci\u00f3n del mundo (Haraway, 1991/1995, p. 33 2). Nos articulamos para un conocimiento situado en la PL y en la defensa de los Derechos Humanos, entendidos como productos culturales de lucha por l a dignidad (Herrera, 2005), que procuraba cepillar a contrapelo la historia en que est\u00e1bamos inmersos. De esta manera, nos articulamos con una variedad de organizaciones, colectivos, y espacios de los actores sociales, eme rgentes o pre-existentes, de diferentes tendencias y posicionamientos: sindicato s, juristas, polic\u00edas, activistas, acad\u00e9micos, estudiantes, etc. Ello nos permiti\u00f3 conocer el tejido social que sosten\u00eda el campo, y tener acceso a las diversas circulaciones de las discusiones de sentidos. 3) Localizamos diferentes espacios informativos de dom inio p\u00fablico por donde circulaban las discusiones sobre los sentidos en torno al campo tem\u00e1tico del que form\u00e1bamos parte (Spink y Sp\u00ecnk, 2007) y realizamos una revisi\u00f3n informativa cotidiana : medios de comunicaci\u00f3n convencionales y alternati vos, de \u00e1mbito local o internacional, con diversas posic iones; redes sociales en Internet, listas de distribuci\u00f3n electr\u00f3nicas, foro s, etc. 4) Desde la participaci\u00f3n y la articulaci\u00f3n, atendi mos las conversaciones espont\u00e1neas en encuentros situados que Spink (2008) se\u00f1ala caracterizan frecuentemente la investigaci\u00f3n en lo cotidiano : peque\u00f1os momentos del flujo cotidiano, acontecimientos no planeados, fragmentos recordados de conversaciones formales e informales, azarosas o co ncertadas, de documentos que llegan a nuestras manos, a veces relatos de los medios de fragme ntos, seg\u00fan tambi\u00e9n las posibilidades materiales. Esas conversaciones e n peque\u00f1os encuentros cotidianos son puestas en valor, dado que ah\u00ed tambi \u00e9n se negocian, imponen o resisten los sentidos colectivos de la propia cotid ianeidad, de la que somos parte (Spink y Sp\u00ecnk, 2007). 5) Tambi\u00e9n buscamos esos sentidos en espacios colectivos de debate, como conferencias, ciclos tem\u00e1ticos, o grupos de estudio i ntegrados en el movimiento social, en donde se relacionaba los acontecimentos en curso con diferentes posicionamientos te\u00f3ricos mediante la revisi\u00f3n y di scusi\u00f3n de la obra de diferentes autores. 6) A partir de los diversos procedimientos, recopilamos, sistematizamos y procesamos una multiplicidad de materiales. Estos materiales cumpl\u00edan los criterios de ser de dominio p\u00fablico y recoger senti dos proporcionados por diversos actores gubernamentales-policiales y del m ovimiento social en torno a aspectos problem\u00e1ticos de la realidad social en des arrollo, al respecto de la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de los agentes imp licados en el objeto de nuestro an\u00e1lisis: noticias period\u00edsticas, radio y t elevisi\u00f3n; comunicados p\u00fablicos de movimientos sociales; entrevistas o declaracione s oficiales de funcionarios p\u00fablicos, resoluciones judiciales, documentos insti tucionales; videos y fotograf\u00edas; di\u00e1logos en redes sociales, carteles y propagandas, productos diversos de internet, etc. Organizamos y administramos el material recolectado en un archivo digitalizado, seg\u00fan componentes procesuales de nues tra investigaci\u00f3n, guardando la memoria del proceso. El uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la co municaci\u00f3n (TIC) desempe\u00f1\u00f3 un papel decisivo en las movilizaciones sociales y provoc\u00f3 cambios sustanciales en las formas y tiempos de los proceso s de composici\u00f3n social de la realidad. Entre esos cambios, se cuenta el hecho de que las fuentes para la composici\u00f3n de la realidad en que se basaba la actu aci\u00f3n social estaban abiertas, y resultaban muy accesibles y muy f\u00e1ciles y r\u00e1pidas de contrastar, comunicar y dialogar en los tiempos ajustados de un os acontecimientos que se desarrollaban vertiginosamente. Es decir, se produc \u00eda una conversabilidad \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 315 inimaginable mediante otras tecnolog\u00edas, procedimie ntos y productos. De igual- manera, las TIC facilitaron \u0096y a la vez hicieron di ferente y complejizaron- la - gesti\u00f3n de cuanto material recopilamos para analiza r. 7) Tratamos estos materiales . Realizamos an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica discursiva de documentos de dominio p\u00fablico . Spink (2007a) adopta una concepci\u00f3n del lenguaje en su uso, como pr\u00e1ctica social, en qu e considera los aspectos performativos (cu\u00e1ndo, en qu\u00e9 condiciones, de qu\u00e9 m odo, con qu\u00e9 efectos) y las condiciones de producci\u00f3n (contexto social, de interacci\u00f3n y de construcci\u00f3n hist\u00f3rica), en el entendimiento de la producci\u00f3n de sentidos como proceso dial\u00f3gico y prestando atenci\u00f3n a los efecto s de gubernamentalidad de los discursos contextualizados. Como t\u00e9cnica anal\u00edt ica, Spink (2007a) propone la realizaci\u00f3n de mapas dial\u00f3gicos , un instrumento de visualizaci\u00f3n con los objetivos de sistematizar el proceso de deconstrucc i\u00f3n del discurso, proporcionar elementos para el proceso de interpret aci\u00f3n y de facilitar la comunicaci\u00f3n de los pasos subyacentes al proceso in terpretativo. En base a estos planteamientos, elaboramos nuestros mapas dial\u00f3gicos relacionales, y \u0093fichas de pr\u00e1ctica discursiva\u0094 en que sistematiz\u00e1bamos una serie de elementos para el an\u00e1lisis. La ficha inclu \u00eda campos referentes a propia identificaci\u00f3n de la ficha; a la localizaci\u00f3n de la fuente original; a la pr\u00e1ctica discursiva en s\u00ed misma (agente enunciador; represen tatividad; fecha; contexto (dialogicidad posibles relaciones; posibles efect os gubernamentalidad; otras observaciones). Trasladamos los productos del tratamiento del mater ial a un formato digital adecuado para su manejo en procesador de textos. El uso extensivo de las funciones del procesador de texto inform\u00e1tico (edic i\u00f3n, estructuraci\u00f3n y navegaci\u00f3n interna en documentos) result\u00f3 de gran a yuda para su ordenaci\u00f3n y colocaci\u00f3n en el texto a producir. 8) Como parte final del tratamiento de nuestros dat os, consideramos el texto como producto final del proceso metodol\u00f3gico y procuramos que resultara f\u00e1cilmente compartible y conversable, en todos sus componentes. As\u00ed, m\u00e1s que una transformaci\u00f3n masiva de los materiales, procur en nuestra narrativa. Siguiendo a Spink (2008) optamos por un estilo de n arrativa recortada con peque\u00f1os ejemplos. Integramos en el propio texto la s referencias a nuestras fuentes, junto a la bibliograf\u00eda, con la correspond iente localizaci\u00f3n del documento p\u00fablico en Internet. Se convert\u00edan as\u00ed en un c\u00f3digo abierto f\u00e1cilmente conversable, al alcance de quien quisier a acceder a ellas , que nos permit\u00eda explicarnos razonablemente y rendir cuentas de todo componente de nuestra narraci\u00f3n en el mismo texto. 1.2. Poder. Gubernamentalidad. A partir de su planteamiento sobre la necesidad de tener en cuenta la cuesti\u00f3n del poder, Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1989/1993, p. 105; 114) con sidera atentamente diversos planteamientos de Foucault sobre el poder y se decanta por su paradigma estrat\u00e9gico como adecuado para \u0093 explorar el funcionamiento del poder a todos los niveles, para seguir los procesos de acumulaci\u00f3n del poder desde sus or\u00edgenes, para examinar los movimientos d e cambio social desde la base o la construcci\u00f3n de alternativas sociales des de \u0093los marginados de la tierra \u0094\u0094 Para Foucault (1976/1995, p. 113) el poder, \u0093 es el nombre que se presta a una situaci\u00f3n estrat\u00e9gica compleja en una sociedad dada \u0094; no es una instituci\u00f3n, una estructura o una cierta potencia de determinada s personas, sino una situaci\u00f3n relacional. El poder est\u00e1 siempre present e, produci\u00e9ndose en todo momento, en toda interacci\u00f3n de un punto con otro d el tejido relacional tejido relacional. El poder ser\u00eda inherente a toda relaci\u00f3 n social, se dar\u00eda en todos los \u00e1mbitos de la vida social, pero no todos los podere s ser\u00edan equiparables y debieran ser considerados en su concreci\u00f3n social e hist\u00f3rica (Mart\u00edn-Bar\u00f3, 1989/1993, p. 101). La gubernamentalidad , entendida como la manera de conducir la conducta de los seres humanos, ser\u00eda una propuesta de grilla de an\u00e1lisis para las relaciones de poder (Foucault, 2004/2007, p. 218); constituir\u00ed a el \u0093 ensamble formado por instituciones, procedimientos, an\u00e1lisis y reflexion es, los c\u00e1lculos y t\u00e1cticas que permiten el ejercicio de esta muy espec\u00edfica aunque compleja forma de poder\u0094 \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 317 (Foucault, en Rose et al. 2006, p. 119) y puede ent enderse en sentido amplio como las t\u00e9cnicas y procedimientos para dirigir el comportamiento humano. Un an\u00e1lisis de gubernamentalidades procura identifi car estilos de pensamiento, condiciones de formaci\u00f3n, principios generados, ali anzas entre artes de gobierno, tratando de responder a preguntas como \u00bfq ui\u00e9n gobierna qu\u00e9? fin es? (Rose et al. 2006, p. 116-119). Desde esta perspectiva, el an\u00e1lisis puede generarse desde las peque\u00f1as y cotidianas t\u00e9cnicas y herramientas guber namentales, tales como entrevistas, expedientes, diarios, manuales, etc. ( Rose et al. 2006, p. 124) Esta racionalidad conforma, para su ejercicio, un n uevo objeto: la poblaci\u00f3n . Los seres humanos son considerados como colectivida d natural de seres vivos, un objeto con caracter\u00edsticas diferenciadas que req uiere de unos conocimientos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas para su gobierno (Rose et al . 2006, p. 114-115). Quienes habitan un territorio no son concebidos \u00fani camente como individuos obedientes de leyes impuestas por soberanos, a mode lar disciplinariamente, sino tambi\u00e9n como sujetos que interact\u00faan en un cam po de relaciones entre personas, cosas y eventos. El gobierno act\u00faa sobre esas relaciones considerando sus leyes naturales y las presiones ex ternas a que se encuentran sometidas, y para ello, debe conocer las leyes que regulan los procesos de la poblaci\u00f3n, y gobernarlos a partir de ese conocimien to (Rose et al. 2006, p. 120). El lenguaje y otros sistemas de significaci\u00f3n pueden considerarse como un elemento entre otros para volver gobernable la r ealidad (Rose et al. 2006, p. 123). Estas consideraciones permear\u00e1n el an\u00e1lisis que vam os a realizar de la gesti\u00f3n gubernamental de la identidad policial. 1.3. Identidad, poder, subjetividad. I\u00f1\u00edguez (2001, p. 1) apunta que la identidad es una cuesti\u00f3n amplia y diversamente tratada en psicolog\u00eda social, que cons tituye un dilema entre la especificidad de la propia persona y la semejanza c on los otros, entre la identificaci\u00f3n y la diferenciaci\u00f3n con las dem\u00e1s pe rsonas; su conceptualizaci\u00f3n y relativo al contexto sociohist\u00f3rico en que se produce. En la cultura de Occidente, est\u00e1 fu ertemente arraigada la separaci\u00f3n entre la identidad personal y la identid ad social, una idea en la que la psicolog\u00eda tambi\u00e9n ha participado; sin embargo, tambi\u00e9n se plantea la disoluci\u00f3n de la falsa separaci\u00f3n entre lo individu al y lo social, recuperando su relaci\u00f3n intr\u00ednseca en lo denominado como psicosoci al (Pujal, 2004, p. 100). En esta l\u00ednea psicosocial, Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1990, p. 32 ) se\u00f1ala que es en las relaciones sociales donde nos construimos hist\u00f3rica mente como personas y como comunidad humana. Para Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1983/2005) , la identidad tiene cuatro caracter\u00edsticas fundamentales: 1) est\u00e1 refer ida a un mundo, un contexto objetivado que constituye una realidad de sentido c onocida y valorada; de esta forma, la identidad constituir\u00eda un enraizamiento e n un mundo de significaciones, as\u00ed como en una determinada red de relaciones sociales; 2) se afirma en la relaci\u00f3n interpersonal, frente a los d em\u00e1s y con ellos; 3) es relativamente estable, y 4) es producto tanto de la sociedad como de la acci\u00f3n del propio individuo (p. 121). Es decir, somos sere s de la historia, formados en la confluencia de fuerzas sociales que operan sobre las personas y frente a las cuales, la persona act\u00faa y se hace a s\u00ed misma; somo s en y a partir de relaciones de poder, producto de particulares estad os y procesos de relaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de poder en espacios hist\u00f3ricos concre tos. Identidad, individuo, sujeto, subjetividad son noci ones estrechamente entramadas. Butler, (1997/2001, p. 21-22) se\u00f1ala qu e frecuentemente, se presenta al \u0091 sujeto \u0092 como intercambiable con la \u0091 persona\u0092 o el \u0091 individuo\u0092 , pero que, sin embargo, no debieran identificarse de mane ra estricta; no ser\u00eda posible hacer referencia a los individuos o a su devenir si n referencia previa a su condici\u00f3n de sujetos y resultar\u00eda m\u00e1s conveniente c onsiderar al sujeto como una estructura en formaci\u00f3n. Butler (1997/2001, p. 12) considera que el poder ad em\u00e1s de sujetar al individuo, lo forma en su interioridad: \u0093la \u0093 sujeci\u00f3n\u0094 [subjetivaci\u00f3n] es el proceso de devenir subordinado al poder, as\u00ed como el proces o de devenir sujeto \u0094. El poder, presionando al sujeto a la subordinaci\u00f3n, \u0093 asume una forma ps\u00edquica que constituye la identidad del sujeto \u0094 (Butler, 1997/2001, p. 13). Siguiendo a \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 319 Foucault en el entendimiento del poder como algo qu e forma al sujeto, que le proporciona la condici\u00f3n de su existencia y la tray ectoria de su deseo, el poder no ser\u00eda solo algo a lo que oponerse, sino tambi\u00e9n algo que contenemos en los seres que somos (Butler, 1997/2001, p. 12). Los ide ales inculcados, normativos y normalizadores, pueden constituir formas de ident idad ps\u00edquica hist\u00f3ricamente espec\u00edficos, denominados por Foucaul t como \u0093 alma \u0094, respecto a los cuales se materializa el cuerpo (Butler, 1997/2 001, p. 97; 104). 1.4. Gobierno de las identidades y racionalidades d e guerra y excepci\u00f3n. Rose (1989/1999, p. 1) se\u00f1ala que nuestras personal idades, subjetividades y relaciones son objetos del poder y est\u00e1n intensamen te gobernadas. Nuestros pensamientos, sentimientos y acciones, que pueden a parec\u00e9rsenos como aquello m\u00e1s genuinamente constituyente del yo m\u00e1s \u00ed ntimo, est\u00e1n socialmente organizados y administrados hasta en sus m\u00e1s peque\u00f1 os detalles. El interior de los ciudadanos entrar\u00eda en los c\u00e1lculos de las fuer zas pol\u00edticas al respecto de los problemas que enfrenta un pa\u00eds. Los gobiernos d e todo espectro pol\u00edtico preparan maquinarias, establecen burocracias y prom ueven iniciativas para actuar sobre las capacidades y predisposiciones men tales de los ciudadanos y regular as\u00ed su conducta: el \u0093 alma \u0094 de los ciudadanos entra directamente en el discurso pol\u00edtico y en la pr\u00e1ctica de gobierno; la subjetividad se ha transformado a la medida de sistemas pol\u00edticos y re laciones de poder (Rose, 1989/1999, p. 4). El alma se hizo pensable en t\u00e9rminos de una inteligencia o una personalidad; la evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica permiti\u00f3 calcular la subjeti vidad y vincular tipos de acci\u00f3n con tipos de efectos, de manera que se pudo actuar sobre las personas, hacerlas d\u00f3ciles. Las tecnolog\u00edas de la subjetivida d contemplan numerosas y diversas variables y permiten que las estrategias d e poder se cuelen por los intersticios del alma humana (Rose, 1989/1999, p. 8 ). Rose (1989/1999, p. 15) inicia su argumentaci\u00f3n ref iri\u00e9ndose precisamente a usos militares de la psicolog\u00eda. Desde la Segunda G uerra Mundial, la mente de civiles y militares se incluy\u00f3 en los planes de bat alla; la psicolog\u00eda y social, civil y militar cambiaron susta ncialmente por la experiencia de la guerra y transformaron las concepciones sobre la organizaci\u00f3n de los seres humanos y la intervenci\u00f3n sobre ella (Rose, 19 89/1999, p. 16-20). La guerra en Vietnam supuso otro parteag\u00fcas. Los mi litares estadounidenses valoraron que, pese a contar con una tremenda super ioridad en medios militares, su derrota se hab\u00eda producido porque el enemigo hab\u00eda sabido captar el apoyo tanto de su propia poblaci\u00f3n civil como de la opini\u00f3n p\u00fablica estadounidense, cuyas movilizaciones contra la guer ra habr\u00edan dificultado la toma de decisiones de sus comandantes en jefe. Como consecuencia de esta evaluaci\u00f3n, toda poblaci\u00f3n civil fue convertida en objetivo militar clave: sus pensamientos, sentimientos, voluntades, y por supue sto, sus adscripciones identitarias fueron asociadas a comportamientos nec esarios de apoyo al esfuerzo b\u00e9lico. En base a tales planteamientos, se desarroll\u00f3 la doctrina de contrainsurgencia , que se define como \u0093 aquellas acciones militares, paramilitares, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, psicol\u00f3gicas y c\u00edvicas tomadas por un gobierno para vencer a la insurgencia \u0094 (Ej\u00e9rcito EE.UU., 1994/2000, p. 112). Hardt y Negri (2004) destacan precisamente los conc eptos de contrainsurgencia y de guerra asim\u00e9trica en la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de la racionalidad de la gubernamentalidad guerrera de ex cepci\u00f3n que caracteriza el actual estado de guerra permanente y global. El terrorismo, esa categor\u00eda en donde el comando gu bernamental coloca a la movilizaci\u00f3n social en torno al 15M, es considerada en \u00f3pticas militares como una forma de hacer la guerra en el conflicto asim\u00e9t rico, que es aquel que enfrenta fuerzas militares disimilares. En la guerr a asim\u00e9trica, la fuerza militar que en principo se aparece como m\u00e1s d\u00e9bil o limitad a, dispone y utiliza sus recursos y caracter\u00edsticas de manera que le otorgue n alguna forma de ventaja con que neutralizar los puntos fuertes que proporci onan mayor poder\u00edo a su oponente y derrotarlo (Small, 2000). La guerra ampl\u00eda su espectro de actuaci\u00f3n y estable ce con claridad la necesidad de desarrollar trabajos inmateriales y de establecer unas \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 321 definiciones identitarias claras para la actuaci\u00f3n sobre las diferentes franjas de poblaci\u00f3n, seg\u00fan el comportamiento requerido. En la teor\u00eda de la Guerra de la Informaci\u00f3n (Information Warfare- IW), la guerra es definida como un conjunto de acciones letales y no letales conducidas para so meter la voluntad hostil de un enemigo; no es necesaria una declaraci\u00f3n formal de guerra, y se puede llevar a cabo por/contra cualquier grupo sea estata l o no. La finalidad no es necesariamente matar al enemigo, sino someterlo, es decir, que se comporte de la manera que se le desea imponer. El enemigo es toda aquella entidad que no coopere suficientemente con los fines del l\u00edder que controla los medios de IW (Szafranski, 1995). Es decir, en el conflicto so cial, ser\u00e1 todo aquel que se manifieste en contra de las pol\u00edticas gubernamental es. El sistema de objetivos de la IW se dirige a la epistemolog\u00eda del enemigo , a todo aquello que reconozca como real o verdadero, s ea creencia o conocimiento, e incluye todos los procesos implicad os en ese reconocimento: m\u00e9todos de obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n, su estructu raci\u00f3n y validaci\u00f3n como conocimento, etc. (Szafranski, 1995). Se trata de i nterponer una falsa realidad sobre el objetivo humano para propiciar unas determ inadas conductas; se busca controlar su circuito OODA (observaci\u00f3n, orie ntaci\u00f3n, decisi\u00f3n, acci\u00f3n), que las decisiones del enemigo no est\u00e9n fundadas en la realidad, sino en la realidad que se le ha construido para provocar su a cci\u00f3n (Stein, 1996). Una poblaci\u00f3n a gobernar puede ser considerada como un \u00fanico organismo, como un sistema social que construye su composici\u00f3n de la realidad. Los espacios a donde acudan los integrantes de la pobla ci\u00f3n para buscar elementos con que componerse la realidad constituye n un nuevo \u00e1mbito de guerra: la infosfera . Es el espacio conformado por el conjunto de redes de comunicaci\u00f3n (televisi\u00f3n, radio, redes sociales,etc ) que conectan datos y sujetos, y por donde circulan informaciones, signif icaciones, afectos, descripciones de hechos, distribuciones de identida des, orientaciones de conducta, etc. (Stein, 1996; Vlahos, 1998). Trabajo inmaterial para la conducci\u00f3n de conductas, para la producci\u00f3n de los comportamientos efectiva, el pensamiento policia co-militar de excepci\u00f3n requiere ser diseminado globalmente mediante dispos itivos de formaci\u00f3n que se tratan como parte naturalizada de redes estatale s del sistema mundial de gobierno. A trav\u00e9s de diferentes programas de inter cambio de oficiales, los conocimientos se extienden por todo el orbe 4. En el conjunto de dispositivos en torno a la formac i\u00f3n t\u00e9cnica especializada se (re)produce tambi\u00e9n una formaci\u00f3n de identidades co rporativas policiales y militares, una suerte de \u0093 individualizaci\u00f3n esquem\u00e1tica y centralizada \u0094 (Foucault, 2003/2005, p. 60) distintiva. Asimismo, se va conformando un peculiar cuerpo social: los mandos policiales son i ndoctrinados en nociones r\u00edgidas del bien y el mal, en visiones pol\u00edticas, c ulturales y formas de vida funcionales al poder dominante; adem\u00e1s, se realizan valiosos contactos: m\u00e1s que las materias de clase, lo fundamental son las r elaciones que se establecen, las alianzas estrat\u00e9gicas (Gill, 2005, p. 149). La polic\u00eda de Catalunya se integra en estos circuit os de conocimiento y producci\u00f3n de subjetividades: el Departament d\u0092Inte rior 5 (2013, 3 de abril) destacaba del curr\u00edculum del nuevo comisario jefe d e los Mossos d\u0092Esquadra , el hecho de que en el a\u00f1o 2012 hab\u00eda realizado en l a academia del FBI estadounidense \u0093 el prestigioso curso Latin American Law Enforcement Executive Development Seminar (LALEEDS) \u0094, un curso destinado a oficiales de polic\u00eda latinoamericanos de limitada fluencia en le ng\u00fca inglesa, para mejorar sus habilidades en gesti\u00f3n, investigaci\u00f3n, liderazg o, etc. (OEA, 2013). Las tramas gubernamentales de guerra y excepci\u00f3n ci rculan en las realidades globales desdibujando las lineas separadoras de cat egorias que tradicionalmente estructuraban nuestro pensamiento de manera dicot\u00f3mica y excluyente: las fronteras de los estados, de la paz y la guerra, de lo civil y lo de los cuerpos, y la in terioridad de las mentes de individuos y poblaciones. Analizaremos a continuaci \u00f3n si en estos momentos hist\u00f3ricos, estas l\u00f3gicas llegaron hasta las mismas identidades, en nuestra cotidianeidad concreta m\u00e1s cercana. 2. IW e identidades: denegar y afirmar la identidad policial. Cualquiera que tenga forma puede ser definido, y cualquiera que pueda ser definido, puede ser venc ido. (Sun Bin, 1999, p. 163) Hemos visto que la composici\u00f3n de la realidad confo rma un espacio estrat\u00e9gico en las racionalidades de guerra. Para completar la composici\u00f3n de la realidad, es necesario establecer las identidades de los dife rentes agentes que act\u00faan en el teatro de operaciones, y caracterizar su deta lle. Es necesario determinar qui\u00e9n hace qu\u00e9, definir amigos y enemigos, y establ ecer las actuaciones gubernamentales destinadas a unos y otros de cara a conseguir los comportamientos requeridos por los objetivos de gue rra y gobierno. En la IW, mediante un variado repertorio de trabajo s materiales e inmateriales, se busca controlar la infoesfera con el fin de expl otarla, a la vez que se protegen las fuerzas amigas de la acci\u00f3n hostil que lleve a cabo el enemigo en el \u00e1mbito informativo (Stein, 1996). Uno de sus pri ncipios de actuaci\u00f3n es generar confusi\u00f3n en el otro bando y aumentar la claridad en el propio (Jensen, 1995). Es decir, un comando gubernamental que adopt ase estrategias de IW intentar\u00eda que sus ideas dominasen la infoesfera y evitar\u00eda que ideas disfuncionales estuvieran presentes en el medio. Los principios de IW se aplicar\u00edan tambi\u00e9n a la dim ensi\u00f3n de la identidad. Las descripciones identitarias presentes en el medio ha br\u00edan de resultar funcionales para poder controlar y explotar la infoesfera ident itaria, diferenci\u00e1ndolas, a la manera de un espejo, en la dicotom\u00eda amigo/enemigo. En el espacio amigo, se habr\u00eda de clarificar la ide ntidad del enemigo: se habr\u00eda de conocer al adversario, se le definir\u00eda y dar\u00eda f orma, se intentar\u00eda saber qui\u00e9n es, c\u00f3mo es, c\u00f3mo act\u00faa, etc. Por eso, la propia id entidad deber\u00eda enemigo; es m\u00e1s, al enem igo, se le tratar\u00eda de confundir sobre la identidad que est\u00e1 enfrentando. En el propio bando, la identidad propia tambi\u00e9n hab r\u00eda de estar clarificada: se construir\u00eda y proyectar\u00eda una adecuada caracterizac i\u00f3n de la propia identidad, de afirmaci\u00f3n hacia el interior, que facilitara el comando interno y protegiera de la acci\u00f3n enemiga; asimismo, hacia el exterior se p royectar\u00edan caracterizaciones identitarias propias que propicie n determinados efectos de conducta en el enemigo. Es decir, por un lado, denegar al adversario la pro pia identidad; por otro, afirmar y proyectar identidades propias funcionales a los objetivos de guerra. Vamos a ver algunos aspectos de esa gesti\u00f3n en el e scenario configurado por el movimiento del 15M en Catalunya. 2.1. Denegaci\u00f3n: el n\u00famero de placa La consigna \u0093\u00bfd\u00f3nde est\u00e1 tu n\u00famero de placa? \u0094 ha sido una de los m\u00e1s coreadas por los manifestantes en todo el pa\u00eds dura nte las movilizaciones. Seg\u00fan diversas normativas estatales 6, los miembros de las fuerzas y cuerpos de seguridad del estado est\u00e1n obligados a permanece r debidamente identificados en todo momento, y para ello deben ex hibir en las prendas de su uniforme, en lugar bien visible, su n\u00famero de ident ificaci\u00f3n personal. En Catalunya, la ley de la Policia de la Generalitat- Mossos d\u0092Esquadra 7, determina que los agentes han de acreditar siempre su identidad . El decreto de la Generalitat 217/2008 de 4 de noviembre obliga a todos los agentes de los Mossos d\u0092Esquadra a llevar en su uniforme, en todo momento, claramen te visible y rotulado, su n\u00famero de identificaci\u00f3n pro fesional. La \u00fanica excepci\u00f3n es la del uniforme de gala. El decreto pretende pro fundizar en el derecho de los ciudadanos a poder identificar en todo momento a lo s polic\u00edas; la obligaci\u00f3n de estos de identificarse se configura como el derecho del ciudadano a poder identificar en todo momento al polic\u00eda. Este derech o a la identificaci\u00f3n policial constituye una f\u00f3rmula de defensa y garant\u00eda de los ciudadanos frente irregulares y dific ulta que una actuaci\u00f3n tal pueda quedar impune ante la imposibilidad de identi ficar al presunto responsable (S\u00edndic de Greuges, 2011, p. 210). Sin embargo, los agentes antidisturbios de la polic \u00eda catalana no acostumbran a portar visible su n\u00famero de identificaci\u00f3n profes ional durante sus actuaciones, y por ello, el S\u00edndic de Greuges (defe nsor del pueblo institucional) requiri\u00f3 al Departament d\u0092Interior para que se respetase el derecho ciudadano. El gobierno catal\u00e1n respondi\u00f3 que los antidisturbio s s\u00ed que van identificados, pero que llevan unos chalecos que impiden que el n\u00fa mero quede visible y se pueda leer. Estos chalecos son de protecci\u00f3n antiba la y antitrauma y no son \u0093parte de la uniformidad \u0094, sino que es \u0093 equipo de protecci\u00f3n \u0094 que est\u00e1 en los veh\u00edculos policiales para su uso en caso de necesid ad. La funda de estos chalecos es ign\u00edfuga, alarga el tiempo de protecci\u00f3 n en casos de lanzamiento de objetos inflamables, y por eso no llevan la veta adherente en donde ir\u00eda colocado el n\u00famero de identificaci\u00f3n, ya que esa ve ta est\u00e1 hecha de materiales pl\u00e1sticos altamente inflamables. El S\u00edndic les sugi ri\u00f3 otras soluciones, como imprimir el n\u00famero de identificaci\u00f3n en el casco (S \u00edndic de Greuges, 2011, p. 210). Pero no le hicieron caso. Efectivamente, las denuncias a los Mossos se compli can al trabajar estos sin identificaci\u00f3n (Rodr\u00edguez, 2011: 1 de junio). Las a gresiones policiales quedan en la impunidad y la garant\u00eda del derecho ciudadano queda reducida a lo formal, vaciada de contenido efectivo, porque no se puede identificar al agente agresor. As\u00ed sucedi\u00f3 expl\u00edcitamente en el procedimi ento judicial al respecto del desalojo de la Acampada en plaza. Catalunya el 27 d e mayo de 2011 (27M), uno de los acontecimientos m\u00e1s significativos de la s movilizaciones (Rodr\u00edguez, 2012: 1 de de identidad policial genera confusi\u00f3 n en el enemigo, y lo protege de su acci\u00f3n en los tribunales. El derecho, definido por el comisario Piqu\u00e9 como un \u0093 arma muy poderosa \u0094 (Efe, 2012: 20 de abril), es un arma que se deniega al enemigo. En el nuevo paradigma jur\u00eddi co-pol\u00edtico, resulta imposible distinguir entre hecho y derecho, entre n orma y excepci\u00f3n, pero el poder soberano decide normal y constantemente sobre ello (Agamben, 1998/2006, p. 216). Las argumentaciones de la polic\u00eda catalana en torno al n\u00famero de identificaci\u00f3n policial se difundieron mediante actuaciones de pol \u00edtica comunicativa, que tambi\u00e9n incluyeron el programa televisivo de un pop ular periodista que combina la cr\u00edtica pol\u00edtica con el humor. La situaci\u00f3n fue escenificada en las instalaciones de la polic\u00eda catalana por el propio jefe de los antidisturbios de los Mossos d\u0092Esquadra, el comisario Sergi Pla, en di\u00e1lo go con el periodista: el n\u00famero de identificaci\u00f3n profesional no est\u00e1 visibl e, una contrariedad, el chaleco lo impide... Si de todas maneras, un ciudad ano en ejercicio de su derecho de manifestaci\u00f3n, desea tambi\u00e9n ejercer su derecho a identificar al polic\u00eda, puede hacerlo, s\u00f3lo tiene que solicitarlo, y los agentes se lo proporcionar\u00e1n sin problema. \u0093Esto sabe usted que n o es as\u00ed\u0094 le comenta el entrevistador; \u0093\u00bfc\u00f3mo que no?\u0094 finge sorprenderse e l comisario, \u0093que no me entere yo\u0094, bromea; si es el caso, que se lo digan a \u00e9l, afirma sonriente; el n\u00famero profesional ha de estar en la uniformidad, p ero no hay ninguna ley que obligue a un agente a llevarlo visible, contin\u00faa ya m\u00e1s serio; insiste tanto y tan cerradamente, que el presentador acaba por decirle \u0093para ust\u00e9 la perra gorda \u0094; \u0093pos fale \u0094, contesta de nuevo sonriente, m\u00e1s, el comisario d e los antidisturbios; aunque reconoce que se equivocan constantemente, la polic\u00eda ejerce la violencia legal, ejerce lo que la ley dice en repre sentaci\u00f3n de la sociedad, y por eso, \u0093 la polic\u00eda siempre gana \u0094 (\u00c9vole, 2012: 15 de abril; 14\u009230\u0092\u0092). No hay posibilidad de resistencia. La realidad, la ley y l a identificaci\u00f3n son definidas por quien dispone de los medios para el ejercicio de la fuerza: el polic\u00eda. Como se apunta desde la teor\u00eda del etiquetaje en criminolog \u00eda, para hay mecanismos de selecci\u00f3n y \u0093 los grupos cuya posici\u00f3n social les proporciona armas y poder est\u00e1n en mejores cond iciones para imponer sus reglas \u0094(Sack, en Lamnek, 1977/2002, p. 59). 2.2. Afirmaci\u00f3n: el bien y el mal. \u0093S\u00edganme los buenos\u0094 9 Rose (1989/1999, p. 10-11) se\u00f1ala que \u0093 el gobierno del alma depende de que nos reconozcamos a nosotros mismos ideal y potencia lmente como cierto tipo de personas\u0094 : unos juicios normativos entre lo que somos y debe r\u00edamos ser, producir\u00edan un descontento a superar siguiendo los consejos de unos expertos que incitar\u00edan a una suerte de alianza entre objeti vos personales y aquellos institucionalmente valorados; el gobierno contempor \u00e1neo operar\u00eda mediante una infiltraci\u00f3n delicada y minuciosa de los deseos de regulaci\u00f3n interna en el propio interior de nuestra experiencia como sujetos y, parad\u00f3jicamente, al situar a nuestra subjetividad en el centro de nuest ras valoraciones \u00e9ticas y pol\u00edticas, creer\u00edamos estar eligiendo, libremente, nuestra libertad. Montero G\u00f3mez (2004) se\u00f1ala que las nociones sobre el bien y el mal se traducen en gu\u00edas morales de conducta que orientan el comportamiento de las personas y enmarcan sus valoraciones y sus respuest as a las conductas ajenas; por ello, prosigue, para defender la ley, e s imprescindible que sus defensores consideren que est\u00e1n en el lado del Bien , y que criminales y terroristas ocupan el lado del Mal; la l\u00ednea diviso ria entre bien y mal, ser\u00eda el Estado de Derecho; el inconveniente de esta ineludi ble distribuci\u00f3n moral es que sesga la aproximaci\u00f3n a fen\u00f3menos criminales co mplejos. Desde los primeros acontecimientos, el conseller d\u0092Interior intent\u00f3 proyectar socialmente esta identificaci\u00f3n sobre el bien y el mal para tratar de justificar la violencia policial sobre las movilizaciones sociale s: \u0093 mucha gente ha tomado conciencia de que los malos son malos y que la poli c\u00eda est\u00e1 legitimada para actuar contra ellos \u0094 (Barbeta y Espinasa, lo largo del periodo analizado, el conseller repetir\u00eda frecuentemente esta categorizaci\u00f3n, presentada como normalidad: \u0093 no se puede poner en la misma balanza a la polic\u00eda y a los violentos. No es este el equilibrio. Quien lo hace mal son los violentos. La polic\u00eda siempre est\u00e1 al lado de la democracia, de la gente normal \" (Redacci\u00f3, 2012: 3 de abril). La constituci\u00f3n de la subjetividad de los sujetos normales constituye un tema pol\u00edtico clave: se requiere producir sujetos no mer amente obedientes, sino sujetos obligados a ser libres de maneras espec\u00edfic as, que imaginen ser aut\u00f3nomos, que consideren se realizan a s\u00ed mismos l levando a cabo los fines del gobierno; que se conduzcan a s\u00ed mismos, dando c uenta de las vicisitudes de sus vidas en t\u00e9rminos de su libertad. La liberta d no se opone al gobierno: al contrario, resulta central para las estrategias de gobierno del alma (Rose et al. 2006, p. 124-126). Esa distribuci\u00f3n de identidades se apoya en formas de ordenaci\u00f3n del mundo, en las que hemos sido socializados y que damos por naturales. Al hablar del terror durante la dictadura chilena, Lira (1990, p. 150) se\u00f1alaba que la mayor\u00eda de la gente hab\u00eda sido socializada en la creencia d e que la autoridad protege sus vidas y pertenencias y no al rev\u00e9s; por ello la violencia oficial, a pesar de que era la principal fuente de terror en el pa\u00eds, n o era clasificada como terror, sino como una violencia reactiva y necesaria para a segurar la paz y el orden. Sin embargo, cuando las personas son expuestas a la violencia colectiva sufren un impacto en creencias b\u00e1sicas como que el mundo es bueno y tiene un orden; o como que ella misma, en tanto que perso na, es digna de respeto y tiene cierto control del medio (P\u00e1ez, 2009). Estas creencias se vieron cuestionadas en el escena rio de la represi\u00f3n de las movilizaciones en torno al 15M, especialmente tras las im\u00e1genes que atestiguaron ante todo el mundo la desproporci\u00f3n e incongruencia de la violencia policial durante el desalojo de manifesta ntes pac\u00edficos en P\u00e7a. Catalunya el 27M (P\u00fablico.es, 2011: 27 de mayo). El propio conseller d\u0092Interior reconoc\u00eda el deterioro de la imagen institucional d e la polic\u00eda y del gobierno \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 329 catal\u00e1n como resultado de la actuaci\u00f3n policial ant e las movilizaciones sociales, y declaraba, con todo el peso instituyente, en sesi \u00f3n de la comisi\u00f3n de Interior del parlamento: \u0093Lamento profundamente el mal a la imagen de los M ossos en que esta operaci\u00f3n como se ha desarrollado ha resul tado \u0094 (Comissi\u00f3 d\u0092Interior, 2011: 8 de junio; p. 9). En la misma sesi\u00f3n, el con seller reconoc\u00eda que necesitaba corregir aspectos en la imagen de su cue rpo policial: \u0093 con el orden p\u00fablico ( ) siempre \u0096 siempre \u0096 lo repito, pueden h aber problemas. Y mi prop\u00f3sito y m\u00e1s all\u00e1, y entiendo la dial\u00e9ctica, es que la imagen de los Mossos d\u0092Esquadra quede, lo m\u00e1s pronto posible, enderezada y recuperada en la medida en que se haya podido alterar \u0094 (Comissi\u00f3 d\u0092Interior, 2011: 8 de junio; p. 23). La se condens\u00f3 y explicit\u00f3 en el mismo pr ograma televisivo en que se entrevistaba al jefe de los antidisturbios. El prog rama, titulado \u0093 Poli bueno-poli malo \u0094, se emiti\u00f3 en cobertura nacional, en horario de g ran audiencia. Ante la c\u00e1mara y mediante un tel\u00e9fono m\u00f3vil, el periodista suscit\u00f3 un di\u00e1logo confrontador entre el conseller d\u0092Interior y un ciudadano agredido por la polic\u00eda en el desalojo de plaza Catalunya. El ciudadano se quejaba de las agresiones policiales recibidas, -le rompieron un brazo-, sin haber hecho nada m\u00e1s que pasar por all\u00ed cuando sal\u00eda de su trabajo, haciendo fotos. Explicaba que por eso y porque ni se han reconocido los hechos, ni se han asumido responsabilidades, \u00e9l, como mucha gente, ha dejado de creer en las fuerzas de seguridad y en el aparato de justicia. El conseller le respondi\u00f3 que estaba en un lugar y momento inadecuado, que el \u0093 pasaba por ah\u00ed \u0094 no serv\u00eda de excusa y acab\u00f3 tild\u00e1ndolo de \u0094; (\u00c9vole, 2012: 15 de abril; P\u00fablico.es, 2012: 15 de abril). De la televisi\u00f3n a Internet, el video se reprodujo viralmente. Morin (1990/2007, p. 21) se\u00f1ala que los modos simpl ificadores del conocimento mutilan m\u00e1s de lo que expresan sobre los fen\u00f3menos a los que se aproximan, y pueden producir m\u00e1s ceguera que elucidaci\u00f3n. En las epistemolog\u00edas policiales que simplifican el mundo entre los \u0093 buenos \u0094 y los \u0093 malos \u0094, las identidades de los agentes sociales y sus acciones quedan repartid as aprior\u00edsticamente en esas dos \u00fanicas categor\u00edas dicot\u00f3micas y excluyente s, produciendo sesgos de conocimiento. Los \u0093 buenos \u0094 son los polic\u00edas; por tanto, siempre, los buenos; los buenos, la po lic\u00eda, s\u00f3lo pueden hacer cosas buenas, y por tanto, lo que hayan hecho estar \u00e1 bien hecho, aunque pueden cometer errores, precisamente por bondadosos , que por tanto, no merecer\u00e1n severidad en su condena. Aquellos a quien es persigue la polic\u00eda son los malos ; y por tanto, si la polic\u00eda persigue a alguien es que, seguro, es malo, \u0093 algo habr\u00e1 hecho\u0094 y eso hecho o por hacer, solo puede ser algo malo y mal hecho. Tales expresiones no s\u00f3lo constituyen ju stificaciones de las agresiones, sino tambi\u00e9n una forma de culpabilizaci \u00f3n de las personas afectadas y de poner en circulaci\u00f3n un mensaje para el control del enemigo interno: \u0093al que no se mueva, no le va a pasar nada \u0094 (Riera y Beristain, 1993, p. 27). Un cuestionamiento de la actuaci\u00f3n de los buenos s\u00f3lo puede provenir de los malos , de los violentos, no de \u0093 seg\u00fan quien \u0094: as\u00ed, el conseller manifestaba sorpresa porque representantes de partidos pol\u00edtico s parlamentarios, incluido el principal partido de la oposici\u00f3n, apoyasen a estud iantes detenidos: \" una cosa es el debate pol\u00edtico y la otra es poner en duda la actuaci\u00f3n de la polic\u00eda \" (E- noticies.es, 2012: 3 de abril); eso, afirma el conseller , no sucede en \u0093 las sociedades avanzadas \u0094 (Efe, 2012: 4 de abril). Nuevamente, la relaci\u00f3n de excepci\u00f3n: el poder soberano crea y define el espac io mismo en que el orden jur\u00eddico pol\u00edtico puede tener alg\u00fan valor (Agamben, 1998/2006, p. 31). La actuaci\u00f3n de la polic\u00eda, la del bien, situada fu era del espacio significativo del debate pol\u00edtico, fue colocada en el Dia de les Esquadres , la celebraci\u00f3n institucional y de afirmaci\u00f3n identitaria del cuerp o policial a la que nos referimos al inicio del art\u00edculo, en el \u00e1mbito de lo religios o y lo divino. El acto incluy\u00f3 una misa oficiada por el arzobispo de Barcelona, que in ici\u00f3 su homilia afirmando que \"los miembros de los Mossos hab\u00e9is querido celebrar este d\u00eda en la vertiente de la fe\"; en el desarrollo de su argumentaci\u00f3n, el arzobispo asegur\u00f3 a los integrantes de la polic\u00eda catalana que \"e l se\u00f1or est\u00e1 presente en vuestras actuaciones \". El conseller d\u0092Interior fue el primero en comulgar; afuera, un grupo de indignados, algunos disfrazados de sacerdo tes y repartiendo pan \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 331 \u00e1cimo, ped\u00edan su dimisi\u00f3n mientras coreaban consign as como \" nuestras hostias no hacen da\u00f1o \"10 (S\u00e1enz, 2011: 4 de junio). En esta intensa jornada de festividad institucional policial, el departament d\u0092 Interior otorg\u00f3 200 medallas. Cabe destacar entre estos reco nocimientos la condecoraci\u00f3n, entre sonoros aplausos, a un sargent o de la Brigada M\u00f2bil , de los antidisturbios, en reconocimiento a su \u0093efectiva gesti\u00f3n del orden p\u00fablico \u0094; tambi\u00e9n la condecoraci\u00f3n otorgada al subdirector de la oficina antifraude de Catalunya, pese a estar imputado en una causa judic ial que investiga una trama de corrupci\u00f3n policial relacionada con el nar cotr\u00e1fico, causa en que tambi\u00e9n estaba imputado, acusado de protecci\u00f3n de n arcotraficantes, el jefe de la unidad anticorrupci\u00f3n de la polic\u00eda catalana, un subinspector cuyo valor fue ensalzado en el mismo acto de celebraci\u00f3n (Kaosenla Red.net, 2011: 4 de junio). Las ceremonias de exhibici\u00f3n, como estrategias del poder disciplinario para objetivar a los sujetos (Villalpando, 2013, p. 102) . El establecimiento de la notoriedad y visibilidad ritualizada del examen, en donde \u0093 vienen a unirse la ceremonia del poder y la forma de la experiencia, e l despliegue de la fuerza y el establecimiento de la verdad \u0094 (Foucault, 1976/2000, p. 189). La entrega de distinciones como forma de ensalzamiento de determi nadas actuaciones que se convertir\u00e1n en modelos internos de referencia; u na manera de afirmaci\u00f3n y proyecci\u00f3n de la moral y la identidad corporativa h acia la sociedad. En momentos de cr\u00edtica social a la actuaci\u00f3n polici al, se premia a sectores internos cuestionados en el exterior por acatar las indicaciones del comando gubernamental; como contrapartida, aquellos comport amientos internos que superan las acciones posibles delimitadas para la i dentidad social policial a instaurar son deslegitimados y sancionados. Un mosso declar\u00f3, en una carta an\u00f3nima que circul\u00f3 ampliame nte, que lloraba de indignaci\u00f3n y rabia al ver c\u00f3mo se apaleaba a ci udadanos que se manifiestaban de manera pac\u00edfica (Mosso d\u0092Esquadra, 2011: a esta carta en sede parlamentaria tild \u00e1ndola de falsa (Comissi\u00f3 d\u0092Interior, 2011: 8 de junio; p. 9) . En Madrid, un polic\u00eda local, reconoci\u00e9ndose como polic\u00eda, manifest\u00f3 su apoyo al movimiento del 15M en una asamblea p\u00fablica y exhort\u00f3 a sus compa\u00f1eros de profesi\u00f3n a \u0093 colgar el uniforme durante un tiempo y pensar \u0094; los responsables institucionales le sancionaron sin empleo y sueldo por \u0093 abuso de atribuciones \u0094, y en prensa, se le etiquet\u00f3 identitariamente como clase el \u0093polic\u00eda indignado de agosto). Mart\u00edn-Bar\u00f3 (1989/1993, p.99) se\u00f1alaba que el poder establec\u00eda los comportamientos requeridos, las acciones posibles a l interior de cada identidad social; cuando un integrante de una categor\u00eda socia l desborda el marco impuesto, deja de ser lo que era y es denominado co n otro calificativo. Los cambios de calificativo no son simplemente una modi ficaci\u00f3n nominal, sino la verificaci\u00f3n (en tanto comprobar y \u0093hacer verdadero \u0094) de una alteraci\u00f3n b\u00e1sica del sujeto en cuanto parte de una relaci\u00f3n social, un cambio debido \u00fanica y exclusivamente al poder de quien posee la mayor fue rza coercitiva. 3. Infiltrados. 3.1. Por entre fronteras difusas... \u0093Lanzamos el mensaje de que hay muchos polic\u00edas de p aisano, es decir, de que a este que lleva el brazalete le ves, pero a ot ros muchos no\u0094 . (Baquero y Navarro, 2012: 2 de mayo). Con estas explicaciones, los mandos de la polic\u00eda c atalana hac\u00edan p\u00fablico el fin disuasorio de una t\u00e1ctica policial en que experimen taron masiva y expl\u00edcitamente con la gesti\u00f3n de la identidad polic ial para producir conductas en una poblaci\u00f3n, es decir, para producir efectos de g ubernamentalidad. Fue en ocasi\u00f3n de la celebraci\u00f3n de las movilizacio nes del 1\u00ba de mayo de 2012 en Barcelona, a pocos d\u00edas de la reuni\u00f3n del Banco Central Europeo en la ciudad, y ante tal reuni\u00f3n, el Secretario de Estado de Seguridad declaraba que \"no podemos permitir que por la broma de la piedra o del c\u00f3ctel molotov suba la \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 333 prima de riesgo \" (Carranco, 2012: 5 de mayo). La polic\u00eda catalana despleg\u00f3 ostensiblemente numerosos polic\u00edas de civil, identi ficados tan s\u00f3lo por una banda pl\u00e1stica en el brazo, f\u00e1cilmente colocable/ex tra\u00edble (Benedicto, 2012: 16 de mayo). Lanzar un mensaje para componer socialmen te una realidad y producir comportamientos en franjas poblacionales, con una adscripci\u00f3n a una categor\u00eda identitaria como base sustentadora puede considerarse un esquema t\u00e1ctico que encaja f\u00e1cilmente en las perspectivas d e Guerra de Informaci\u00f3n. Los polic\u00edas infiltrados circulan, m\u00e1s o menos difu sa y ambiguamente, seg\u00fan intereses y circunstancias (es decir, seg\u00fan c\u00e1lculo s de gubernamentalidad), por entre los hilos separadores de diversas fronteras, siempre con un pie a cada lado. Esas fronteras son no solamente las de aquell o que definen la identidad, de lo que se es o no se es, sino tambi\u00e9n las de los sentidos de aquello que se hace o no se hace; son las fronteras de aquello que se establece como real y verdadero, las fronteras b\u00e1sicas para cualquiera qu e trata de conocer y aproximarse al mundo, de saber qu\u00e9 es lo que est\u00e1 p asando y qu\u00e9 puede hacer ante ello. Es decir, la infiltraci\u00f3n act\u00faa en pleno epicentro de los objetivos de Guerra de Informaci\u00f3n. As\u00ed, los infiltrados policiales han tenido especial y constante relevancia a lo largo de las movilizaciones sociales, por los incid entes que han desatado, por el papel jugado por sus provocaciones -y la denunci a social de las mismas- en la composici\u00f3n general de la realidad, en la caract erizaci\u00f3n de los diversos actores, en el desarrollo de los acontecimientos, e n la proyecci\u00f3n de escenarios, en la legitimaci\u00f3n de las movilizacione s sociales, etc. Como ejemplo, basta recordar el papel de la infiltr aci\u00f3n policial en la movilizaci\u00f3n Aturem el parlament . 15 de junio; P\u00fablico.es., 2011: 15 de junio) denunci\u00f3 que el Departament d\u0092Interior hab\u00eda infiltrado numerosos polic\u00edas de paisano que hab\u00edan originado incidentes violentos, y con la den uncia acompa\u00f1\u00f3 un video \u0093qui son els violents? \u0094. A trav\u00e9s de internet, el video se convirti\u00f3 en f en\u00f3meno informativo: trending topic en twitter, fue visiona do, copiado, distribuido cientos de miles de veces, dio la vuelta al mundo y dej\u00f3 en evidencia la actuaci\u00f3n de los polic\u00edas infiltrados entre los indignados\u0094 (Martiarena, 2011: 16 de junio). El conseller d\u0092Interior compareci\u00f3 ante la prensa para afirmar que el vide o era falso, pero reconoci\u00f3 que efectivamente algunos de los sujetos en cuesti\u00f3n eran polic\u00edas de paisano, \u0093 y de los mejores que hay \u0094, infiltrados entre los manifestantes para obtener informaci\u00f3n de primera m ano (Garc\u00eda, 2011: 16 de junio). Sindicatos policiales expresaron su malesta r por la \u0093 manipulaci\u00f3n\u0094 ; para el conseller los agentes hab\u00edan sido \" vendidos \" en la red con una actitud \"criminal \" para \" estigmatizarlos \" y que quedasen \" inhabilitados \" (El Mundo.es, 2011: 16 de junio). Otro conocido ejemplo fue el de polic\u00edas infiltrado s localizados en las manifestaciones al acabar apaleados por sus propios colegas de las fuerzas antidisturbios, y que, en el suelo y recibiendo gol pes, se identificaba al grito de \u0093que soy compa\u00f1ero, co\u00f1o \u0094; la circunstancia y la frase en concreto fue obje to de numerosas bromas en la infoesfera, cuestionaron el origen de los actos violentos en las movilizaciones sociales y la legit imidad de la actuaci\u00f3n policial (P\u00fablico.es, 2012: 26 de septiembre). Hay cosas que dif\u00edcilmente se pueden observar desde determinados lugares, y se hace entonces necesario cambiar el lugar desde d onde se mira, sin ser visto. Desde un planteamiento de IW, es necesario o btener toda la informaci\u00f3n para componerse la realidad adecuadamente y poder t omar las decisiones de actuaci\u00f3n correctas; es necesario conseguir un teat ro de operaciones transparente. De diversas formas, los infiltrados p oliciales traspasan fronteras y se internan en territorio enemigo, como una avanzad illa en misiones de reconocimiento y vigilancia. Es el argumento que, c on diferentes f\u00f3rmulas verbales y puestas en escena, suelen utilizar las a utoridades para explicar su utilizaci\u00f3n: est\u00e1n ah\u00ed para saber, no provocan viol encia, tan solo se ven obligados a mimetizarse en el entorno (Medina, 2012 : 26 de septiembre). Foucault (1976/2000, p. 217) explica c\u00f3mo el poder policial, desde su organizaci\u00f3n en el Estado, para realizar su detalla da labor de actuar sobre \u0093todo lo que pasa \u0094, se apropia de \u0093 instrumentos de una vigilancia permanente, exhaustiva, omnipresente, capaz de hacerlo todo vis ible, pero a condici\u00f3n de volverse ella misma invisible \u0094. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 335 La infiltraci\u00f3n policial en manifestaciones es una forma de actuaci\u00f3n policial tan habitual que, desde su \u00f3ptica, como declarara expl\u00ed citamente el secretario general del principal sindicato del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda del Estado espa\u00f1ol, puede considerarse parte intr\u00ednseca y nece saria de cualquier protocolo de actuaci\u00f3n normalizado, en cualquier pa rte del mundo: \u0093 ya s\u00e9 que el Gobierno lo niega, pero s\u00ed que tenemos infiltrad os. La Polic\u00eda, la Guardia Civil y toda la polic\u00eda del mundo en todos los movi mientos violentos \u0094 (Villa, 2012: 26 de septiembre). En Catalunya, sindicatos policiales establecen que es \u0093 normal \u0094 que la brigada de informaci\u00f3n se infiltre cuando hay una multitud, y consideran que disentir de esa percepci\u00f3n de normalidad indicar\u00eda la existenci a de una manipulaci\u00f3n con \u00e1nimo de da\u00f1ar la imagen de la instituci\u00f3n (El Mund o.es, 2011: 16 de junio). La normalidad de una realidad que no es. Una realidad negada ofi cialmente por la superioridad, pero reconocida por el subordinado. L a realidad de la confusi\u00f3n y la confusi\u00f3n de la realidad en la Guerra de Informa ci\u00f3n, con base en el reconocimiento de la identidad policial y de las co nductas asociadas, y requeridas, a tal adscripci\u00f3n identitaria. En esa l\u00ednea, el comisario Piqu\u00e9 (2009) de los Moss os d\u0092Esquadra, en un trabajo acad\u00e9mico para la obtenci\u00f3n de un master en pol\u00edticas p\u00fablicas de seguridad , propon\u00eda hipot\u00e9tica pero expl\u00edcitamente el uso de fuerzas policiales uniformadas y no uniformadas para la provocaci\u00f3n de incidentes violentos cuya autor\u00eda quedara asociada a la identidad del movimie nto social, aunque esa correspondencia no fuera real, para facilitar as\u00ed u na intervenci\u00f3n policial de \u0093respuesta\u0094. Es decir, elevaba una gesti\u00f3n t\u00e1ctica de identidades a la categor\u00eda de dispositivo gubernamental de papel principal par a llevar a cabo una pol\u00edtica p\u00fablica de seguridad, en base a unos planteamientos donde la composici\u00f3n de realidad ocupa un lugar central y que encajan f\u00e1cil mente en paradigmas como el de Guerra de Informaci\u00f3n. Ello lleva a considerar que la amplitud del acciona r de infiltrados policiales y de sus efectos sociales y de gobierno superan, por sup uesto sin excluir, la especificidad de la situaci\u00f3n t\u00e1ctica concreta. La existencia de policial habla tambien de la existe ncia de laboriosos procesos y esfuerzos organizativos que se mantienen regularmen te en el tiempo; procesos en que se determinan objetivos t\u00e1cticos y estrat\u00e9gi cos que requieren de la realizaci\u00f3n de un buen n\u00famero de actividades para s er alcanzados, as\u00ed como de un personal que ha debido ser previamente reclut ado, seleccionado y formado en una serie de conocimentos y competencias para poder llevar a cabo esas actividades. Es decir, la infiltraci\u00f3n po licial habla de unos dispositivos y unas l\u00f3gicas de gubernamentalidad en torno a la gesti\u00f3n de la identidad policial. Tales aspectos resultan de clar o inter\u00e9s para un an\u00e1lisis de gubernamentalidad. Por ello, el siguiente apartado de nuestro an\u00e1lisis ahonda en esa direcci\u00f3n. 3.2. T\u00e9cnica de gubernamentalidad y efectos psicoso ciales. La infiltraci\u00f3n es considerada como una t\u00e9cnica de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de fuentes humanas , incluida en la categor\u00eda de Humint, Human intelligence ; una t\u00e9cnica compleja y de riesgo que consistir\u00eda en la introducci\u00f3n de un agente de inteligencia en una organizaci\u00f3n, e n la que permanecer\u00eda encubierto bajo una identidad supuesta. El agente h abr\u00eda de asumir y representar con eficacia esa identidad psicol\u00f3gica supuesta; habr\u00eda de saber desplegar una biograf\u00eda ficticia, un perfil b\u00e1sico de personalidad, un repertorio conductual, un estilo de relaci\u00f3n interpersonal, et c. para mantener con verosimilitud la identidad falsa ante el grupo infi ltrado, a la vez que protege psicol\u00f3gicamente los elementos constituyentes de su identidad real; el autoconcepto policial del agente y el c\u00f3digo moral de la identidad real habr\u00edan de ser reforzados para proteger del impacto negativ o de la presi\u00f3n de la clandestinidad en el autoconcepto y disminuir la po siblidad de emergencia de conflictos de lealtades (Montero G\u00f3mez, 2007). Las formas que adopte una infiltraci\u00f3n, en sus medi os, recursos, o procedimientos estar\u00e1n muy relacionadas con sus obj etivos finales y el contexto en que se realice. En el Estado espa\u00f1ol, e l uso de agentes encubiertos para realizar investigaciones est\u00e1 regu lado por la ley org\u00e1nica 5/1999 de 13 de enero. Esta ley solamente contempla la utilizaci\u00f3n de agentes encubiertos con condici\u00f3n jur\u00eddica de polic\u00eda judic ial, es decir, se excluye a los \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 337 no-polic\u00edas de la legalizaci\u00f3n, e introduce unos de terminados requisitos en los procedimientos de manera tal que algunos profesiona les consideran que la ley les provoca inseguridad jur\u00eddica y restringe mucho el uso de agentes encubiertos por los servicios de polic\u00eda (Montero G \u00f3mez, 2007). Desde la ret\u00f3rica de una t\u00e9cnica as\u00e9ptica que se si t\u00faa por definici\u00f3n del lado del bien, se obvian aspectos inc\u00f3modos. Cuando se c epilla la historia a contrapelo, a pesar de los velos de confusi\u00f3n, se c onstata que los agentes infiltrados hacen m\u00e1s cosas que recopilar informaci \u00f3n. Su quehacer, en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de impactos psicosociales co n efectos de conducci\u00f3n de conductas, es decir, de tareas y procesos de gub ernamentalidad, es mucho m\u00e1s amplio. No es f\u00e1cil que el detalle de estas t\u00e9cnicas llegue al dominio p\u00fablico. Uno de los programas de acci\u00f3n encubierta gubernamentales que han sido m\u00e1s detalladamente conocidos ha sido el COINTELPRO, des arrollado por el FBI en los Estados Unidos contra los disidentes internos e n las d\u00e9cada de los 1960 y principios de los 1970 11 . Desde aquellos movimientos sociales se pudo constat ar que la sola presencia social de la infiltraci\u00f3n, es decir, de una posibli dad de confusi\u00f3n en torno a la identidad, cumpl\u00eda una funci\u00f3n estrat\u00e9gica crucial: promov\u00eda una paranoia que minaba la confianza entre activistas y disuad\u00eda a t rav\u00e9s del miedo a potenciales apoyos. Este efecto se aumentaba a trav\u00e9s de la dif usi\u00f3n encubierta de rumores que exageraban la percepci\u00f3n del grado en q ue un grupo particular estaba infiltrado. No era solo la informaci\u00f3n que u n infiltrado pod\u00eda conseguir; la sola posibilidad de una presencia hostil en el inte rior del instalaba el miedo. Por eso, mientras las id entidades de los agentes encubiertos eran ocultadas, se publicitaba ampliame nte el hecho de que hubiera una extensa red de informantes en el interi or de la izquierda norteamericana. (Glick, 1989, p. 41). Estas experie ncias pueden permitir aprendizajes a otros movimientos sociales en otros contextos, en que como el nuestro, la presencia de la infiltraci\u00f3n policial h a sido frecuente en el hacer y debatir social para la composici\u00f3n de la realidad. En los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha podido detectar un cierto n\u00famero de polic\u00edas infiltrados en diversas organizaciones y movimiento s sociales en Catalunya: en el antimilitarismo, en el independentismo, en la so lidaridad con el zapatismo, en la okupaci\u00f3n, en el anarquismo, en el sindicalismo, en el movimiento estudiantil, en las movilizaciones altermundistas, etc. (Fern\u00e1ndez, 2006; 2012: 3 de agosto). Desde el surgimiento del 15M, se han publicado en i nternet numerosos videos y fotograf\u00edas que atestig\u00fcan la presencia y la acci \u00f3n de polic\u00edas infiltrados en las manifestaciones populares. El movimiento social ha realizado de manera cooperativa una intensa labor de an\u00e1lisis de las im \u00e1genes de los videos filmados en muchas y diferentes movilizaciones, pud iendo localizar numerosos casos de infiltraci\u00f3n policial, tanto en grandes ca pitales como en peque\u00f1as ciudades. En Valls, por ejemplo, se denunci\u00f3 a una persona que, como otras, participaba activa y propositivamente en las asambl eas, pero que induc\u00eda confrontaciones en la preparaci\u00f3n de una protesta c ontra la visita del conseller d\u0092Interior . La agente apareci\u00f3 fotografiada posteriormente en el recinto de acceso restringido, en plena celebraci\u00f3n policial d e entrega de medallas, hablando por tel\u00e9fono animadamente entre sus compa\u00f1 eros (Sensesecrets, s.f.). La virtualidad de presencia policial provoca dora en debates y tomas de decisiones colectivas, esa presencia gen\u00e9rica pero que no puede ser concretada, suscita pol\u00e9micas en que voces discrepa ntes son acusadas de pertenecer a la polic\u00eda, provocando que se puedan d istraer energ\u00edas del trabajo pol\u00edtico, desanimar apoyos, disgregar el movimiento (AcampadaBcn, 2011: junio). \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 339 Est\u00e1n, ven, te ven, saben, pueden hacer; pero no se les ve, ni se sabe de ellos, ni se les puede hacer nada. Omnivigilancia, omnivis ibilidad, omnisciencia, omnipotencia, e impunidad. Es la apariencia de un t eatro de operaciones transparente para la fuerza propia, invisible para el enemigo. Pero adem\u00e1s, es la interiorizaci\u00f3n del ojo vigilante pan\u00f3ptico de l a sociedad de control, la interiorizaci\u00f3n de las conductas inoculadas y su de spliegue voluntario, d\u00f3cil, funcional. Viejos mecanismos adaptados a los nuevos tiempos. Foucault (1976/2000) se\u00f1alaba que desde siglos atr\u00e1s, la pol ic\u00eda, adem\u00e1s de constituir un instrumento para el control pol\u00edtico de los movi mientos de oposici\u00f3n, a\u00f1ad\u00eda una funci\u00f3n disiciplinaria compleja que un\u00eda el pod er absoluto del soberano a las m\u00e1s peque\u00f1as instancias de poder en la sociedad ; entre las instituciones cerradas disciplinares, la polic\u00eda extend\u00eda \u0093 una red intermedia, que act\u00faa all\u00ed donde aquellas no pueden intervenir, disciplinando los espacios no disciplinarios; pero que cubre, une entre ellos, ga rantiza con su fuerza armada: disciplina intersticial y metadisciplina\u0094 (p. 218) . Sin embargo, cabe tambi\u00e9n la resistencia. Fue bien conocido el caso del polic\u00eda nacional que se infiltr\u00f3 en las asambleas del 15M d e Sevilla, Lu\u00eds Garc\u00eda Torres, seg\u00fan constaba en un documento nacional de identidad. Fue reconocido por su pasado de camarero de discoteca, cuando preparaba sus oposiciones de ingreso a la polic\u00eda. Integrantes de l movimiento le confrontaron y cuando le acompa\u00f1aban a su casa para que les corr oborara su versi\u00f3n, un control policial \u0093rutinario\u0094 se llev\u00f3 a \u0093Luis\u0094 por \u0093estar en busca y captura\u0094. Dej\u00f3 su bicicleta, que posteriormente fue p\u00fablica y aleg remente subastada en apoyo de los detenidos en una huelga general (El becario en bici, 2012: 4 de junio; Artacho, 2012: 20 de octubre; Fern\u00e1ndez, 2012: 3 de agosto). La resistencia en el \u00e1mbito identitario, en el hace r, el sentir y el significar, tambi\u00e9n se da desde el humor y la alegr\u00eda, a pesar del miedo. Durante la manifestaci\u00f3n del 1\u00ba de mayo de 2012 en Barcelona, los polic\u00edas con su brazalete visible, el rostro oculto por pasamonta\u00f1a s y actitud intimidatoria formaron una cadena que cortaba una calle al paso d e la manifestaci\u00f3n. No se dieron cuenta que estaban situados justo frente a l a recepci\u00f3n de un conocid\u00edsimo espect\u00e1culo pornogr\u00e1fico de la ciudad, el Bagdad , haciendo fila para entrar. Fueron ampliamente fotografiados, sin que, por supuesto, nadie les advirtiera de la ins\u00f3lita y rid \u00edcula escena que conformaban; al d\u00eda siguiente, la foto aparec\u00eda en los peri\u00f3dico s (Baquero y Navarro, 2012: 2 de mayo); y en twitter, los chistes abundaban: que si estaban muy tensos, y quer\u00edan entrar para relajarse; que si con los recor tes en las pol\u00edticas de seguridad, necesitaban un pluriempleo; que s\u00ed, que se lo quiten todo, etc. (Benedicto, 2012: 16 de mayo). A los pocos d\u00edas, el movimiento social, lanzo una campa\u00f1a \u0093 contra la represi\u00f3n, creatividad: brazaletes ciudad anos \u0094 en la que se animaba a utilizar en las siguientes moviliz aciones otro brazalete, del que se inclu\u00eda un recortable imprimible, con simila r formato al policial, pero con otro texto, en catal\u00e1n y castellano: \u0093soy ciudadano y ejerzo mi derecho a denunciar la injusticia; no soy polic\u00eda, ni tampoco persona violenta\u0093 (12m15mBCN, 2012: 8 de mayo). Y por otro lado, frag ilidades internas del propio comando: un sindicato policial se queja de q ue esa t\u00e1ctica de brazaletes les pone en peligro, exije que no se repita y calif ica de a sus mandos de negligentes (La Vanguardia, 2012: 2 de mayo). Son los imponderables asim\u00e9tricos en la Guerra de I nformaci\u00f3n en torno a la identidad policial: las ecuaciones del c\u00e1lculo de g ubernamentalidad no parecen poder aprehender por completo que donde hay poder, hay resistencia (Foucault, 1976/1995, p. 116), y tal impredictibili dad implica la posibilidad de que los efectos obtenidos puedan volverse en contra de los objetivos de conducci\u00f3n de conductas. 5. Conclusiones. La identidad como espacio e instru mento de lucha En torno a los dispositivos disciplinarios, Foucaul t (2003/2005, p. 82) llamaba la atenci\u00f3n sobre la cuesti\u00f3n de la acumulaci\u00f3n de ser es humanos: la necesidad de acumular y distribuir los individuos seg\u00fan las n ecesidades de la acumulaci\u00f3n de capital, para su m\u00e1xima utlizaci\u00f3n, en su multip licidad, en el tiempo y el espacio. Se requer\u00eda establecer clasificaciones, ca tegor\u00edas, que permitieran esas acumulaciones de singularidades en espacio y t iempo, para en el momento, lugar, punto id\u00f3neos, y con la forma de ap licaci\u00f3n m\u00e1s adecuada, conseguir una eficacia m\u00e1xima de la fuerza en la ac tividad a producir. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 341 Los mismos razonamientos son aplicables a los espac ios configurados por la identidad en la represi\u00f3n pol\u00edtica, la guerra o el gobierno de una poblaci\u00f3n. La identidad y su proyecci\u00f3n social como categor\u00eda fac ilitadora de diferentes formas de acumulaci\u00f3n de seres humanos, para desarr ollar actividades concretas, funcionales a objetivos determinados seg \u00fan las necesidades de la guerra y el gobierno. Tanto en un escenario t\u00e1ctico , como en un proyecto estrat\u00e9gico a largo plazo. Esas acumulaciones, su p resencia o ausencia, pueden conformar los equilibros de las relaciones y distribuciones de poder en un escenario dado. La identidad est\u00e1 \u00edntimamente relacionada a la acci \u00f3n pol\u00edtica, facilita o deniega la identificaci\u00f3n con el otro, el encuentro, la sol idaridad, y el apoyo mutuo, la acci\u00f3n colectiva (Sabucedo et al., 2010, p. 190-191 ), es decir, la adhesi\u00f3n en un com\u00fan, la acumulaci\u00f3n de fuerza. Ya sea una mani festaci\u00f3n ciudadana, una huelga general, una votaci\u00f3n, o la acci\u00f3n violenta organizada del cuerpo de choque de una instituci\u00f3n armada, en la que el umbr al de utilizaci\u00f3n de las singularidades que la componen ha sido maximizado a trav\u00e9s de extensos recursos materiales, formaci\u00f3n y entrenamiento espe c\u00edfico, uso de tecnolog\u00edas exclusivas, etc. Por otro lado, en las racionalidades de gobierno de la guerra las descripciones del mundo juegan un papel central por orientar a la acci\u00f3n y justificar modos de acci\u00f3n espec\u00edficos. En esas tareas de composici\u00f3n d e la realidad se hace necesario considerar tambi\u00e9n qui\u00e9nes son los agente s adecuados para llevarlas a cabo: las construcciones de sujeto pueden entenderse como recursos para la acci\u00f3n que contribuyen a estabiliz ar determinadas descripciones factuales (Sisto, 2007, p. 13-14). La identidad policial es por todo ello gestionada c omo un espacio e instrumento de lucha entre otros para lograr el dominio en un c ontexto. Sin abandonar las cuadr\u00edculas de la formaci\u00f3n disciplinar del sujeto policial, la identidad policial salta m\u00e1s all\u00e1 de los muros de comisar\u00edas y academi as policiales y se cuela por los espacios intersticiales de una sociedad de cont proyectarse socialmente, enred\u00e1nd ose en la cotidianeidad de la vida social como un elemento significativo de la s interrelaciones de un contexto social complejo en intensa conmoci\u00f3n. Denegar la identidad policial al enemigo, confundir le; afirmar una identidad propia, proyectarla para facilitar la identificaci\u00f3 n del resto de la poblaci\u00f3n, e inducir su adhesi\u00f3n a la propia actuaci\u00f3n, acumulan do fuerzas; identidades en categor\u00edas en lucha: \u0093 bien vs. \u0093 gente normal \u0094; la diferencia como no adhesi\u00f3n propia del enemigo; el cierre de l a disensi\u00f3n pol\u00edtica; la coacci\u00f3n vigilante omnipresente de ojos invisibles, impunes, omnipotentes. Gesti\u00f3n de identidades como tecnolog\u00eda de poder par a la acumulaci\u00f3n de fuerzas y el gobierno de las conductas. Tal y como se reflexionaba desde la experiencia de otros movimientos sociales, el juego de identidades policiales genera confusi\u00f3n en las composiciones de realidad. Instala y extiende las din\u00e1micas del mied o y la desconfianza, dificulta las comunicaciones y el entendimiento, promueve la fragmentaci\u00f3n, propicia la deserci\u00f3n de espacios sociales, provoca, orienta, i nduce conductas funcionales a los objetivos policiales. A nivel individual y co lectivo; t\u00e1ctico y estrat\u00e9gico. Producir y salvaguardar las identidades funcionales y, simult\u00e1neamente, destruir las identidades enemigas. El esfuerzo guerrero trata de romper los tejidos so ciales que considera enemigos; intenta controlar a ese enemigo interno, intimidando a la poblaci\u00f3n, e implantando la impunidad como realidad; en \u00faltima instancia, trata de transformar a la poblaci\u00f3n en colaboradora para man tener su dominio en el tiempo: \u0093el soberano, por medio de una prudente polic\u00eda, ac ostumbra al pueblo al orden y a la obediencia \u0094 (Foucault, 1976/2000, p. 218). La defensa a ultranza de modelos identitarios polic iales de excepci\u00f3n, su proyecci\u00f3n y ensalzamiento social en amalgamas de c elebraciones institucionales, rituales religiosos y polarizacion es identificatorias entre el bien y el mal con reminiscencias divinas, resulta preocupa nte habida cuenta de los antecedentes del nacionalcatolicismo franquista en la historia de este pa\u00eds y de \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 343 la impunidad sus cr\u00edmenes. La memoria como imperati vo categ\u00f3rico, como condici\u00f3n del pensamiento que en el presente inform a la proyecci\u00f3n del futuro a construir (Adorno, 1967/1973), alerta sobre una g ubernamentalidad que cierra de tales maneras la discusi\u00f3n pol\u00edtica y dis para las alarmas sobre las subjetividades producidas y el tratamiento que podr \u00eda llegar a dispensarse hacia quienes se opongan al comando gubernamental o no encajen en sus categor\u00edas. Sin embargo, la impredictibilidad de lo complejo ab re grietas a la esperanza. Las identidades son objetivos esquivos para las rac ionalidades guerreras. El poder que origina al sujeto no se reproduce mec\u00e1nic amente, no mantiene una relaci\u00f3n de continuidad con el poder asumido por el sujeto, que puede tomar formas y direcciones distintas y acabar actuando en contra del poder que hizo posible esa asunci\u00f3n; es el dilema de la potencia, que desborda al poder que lo habilita (Butler, 1997/2001, p. 23-24; 32). La acci \u00f3n policial-guerrera sobre la identidad devela as\u00ed algo que no siempre es visuali zado: \u0093 la subjetividad, individual y colectiva, de los seres humanos como l ugar irrenunciable y fundamental de la resistencia y del cambio\u0094 (Rozitcher, 1990, p. 124). La tortilla siempre puede dar la vuelta. Referencias. 12m15mBCN. (2012, 8 de mayo). Contra la repressi\u00f3, creativitat! Bra\u00e7alets ciutadans. Consultado el 10 de mayo de 2012, en https://ca- es.facebook.com/12m15mbcn/posts/286613364763880 . AcampadaBcn. (2011, 14 de junio). Aturar el Parlame nt. Consultado el 14 de junio de 2011, en http://acampadabcn.wordpress.com/2011/06/14/per-que - aturar-el-parlament/ . AcampadaBcn. (2011, junio). Foro continuitat. Lo si ento pero esto se nos cae. #6431. Consultado el 12 de diciembre de despu\u00e9s de Aus chwitz. En: Autor, Consignas . (R. Bilbao, trad., p.80-95). Buenos Aires: Amorro rtu. Agamben, G. (1998/2006). Homo Sacer. El poder soberano y la nuda vida . (A. Rights Dimensions of US Training of Foreign Military and P olice Forces. Consultado el 8 de febrero de 2014, en http://www.amnestyusa.org/sites/default/files/pdfs/ schools.pdf . Artacho, F. (2012, 20 de octubre). Sortean la bicic leta del polic\u00eda que se infiltr\u00f3 en el 15-M de Sevilla. Kaos en la Red . Consultado el octubre en http://kaosenlared.net/component/k2/item/34724-sort ean-la-bicicleta-del- polic%C3%ADa-que-se-infiltr%C3%B3-en-el-15-m-de-sev illa.html . A,; Navarro, de mayo). 'Secret as' con brazalete . El Peri\u00f3dico de Catalunya . Consultado el 2 de mayo de 2012, en http://www.elperiodico.com/es/noticias/sociedad/sec retas-con-brazalete- 1734906 . Barbeta, J. (2011, 17 de junio). El CNI alert\u00f3 de u n intento de asalto de los 'indignados' al Congreso. La Vanguardia . Consultado el 17 de junio de 2011, en http://www.lavanguardia.com/politica/20110617/54172 385797/el-cni-alerto-de- un-intento-de-asalto-de-los-indignados-al-congreso. html . Barbeta, J.; de junio). Feli p Puig: \"Ha habido un exceso de simpat\u00eda intelectual con los indignados\". La Vanguardia . Consultado el 10 de julio habido-un-exceso-de-simpatia-intelectual-con-los-in dignados.html . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 345 Barroso, (2012, 7 de agosto). Anulada la sanci\u00f3n al \u0091poliflauta\u0092 del 15-M. El Pa\u00eds . Consultado el 11 de noviembre de 2012, en http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/08/06/madrid/13442 49254_270915.html . Benedicto, R. (2012, 16 mayo ). La Banda de los Mos sos d\u0092Esquadra. Gubernamentalidad del miedo para las movilizaciones ciudadanas, Catalunya\u0094. Kaos en la Red . Consultado el 20 de de 2013 en http://www.kaosenlared.net/component/k2/item/18497- la-banda-de-los-mossos- d%E2%80%99esquadra-gubernamentalidad-del-miedo-para -las- movilizaciones-ciudadanas-catalunya-mayo-2012.html . Butler, . (J. Cruz, trad.). Madrid: C\u00e1tedra. Carranco, R. (2012, 5 de mayo). Ulloa asegura que l a violencia callejera habr\u00eda disparado la prima de riesgo. El Pa\u00eds . Consultado el 6 de mayo de 2012, en http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/05/04/catalunya/13 36128408_534805.html . Comissi\u00f3 Comunicaci\u00f3 AcampadaBcn. (2011, 15 de juni o). Nota informativa 14/15J. Consultado el 20 de junio de 2011, en http://imagenes.publico.es/resources/archivos/2011/ 6/15/1308157227451COM UNICADO15J.pdf . Comissi\u00f3 d\u0092Interior, Parlament de Catalunya. (2011, 8 de junio). Sessi\u00f3 n\u00fam. 7. Diari de sessions del parlament de Catalunya, IX le gislatura S\u00e8rie C - N\u00famero 91 Segon per\u00edode . Consultado el 9 de noviembre de 2012, en http://www.parlament.cat/activitat/dspcc/09c091.pdf . Departament d\u0092Interior, Generalitat de Catalunya. ( 2013, 3 de abril). Josep Llu\u00eds Trapero, nou comissari en cap dels Mossos d'Esquadr a. Consultado el 11 de febrero de 2014, de abril). Puig arremete contra perso nas de relevancia p\u00fablica que simpatizan con las \u0091guerrillas urbanas\u0092. Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola . Consultado el 5 de 2012, en: http://www.rtve.es/noticias/20120404/puig-arremete- contra-personas- relevancia-publica-simpatizan-guerrillas-urbanas/51 3521.shtml . Efe. (2012, 20 de abril). Un comisario avisa a los violentos de que los Mossos van a por ellos y lo pagar\u00e1n caro. La Vanguardia . Consultado el 23 de abril de 2012, en http://www.lavanguardia.com/politica/20120420/54285 030362/comisario-avisa- violentos-mossos-van-a-por-ellos-lo-pagaran-caro.ht ml . Ej\u00e9rcito de Estados Unidos (1994/2000). Joint Publication (JP) 1-02, Dictionary of Military and Associated Terms . Washington D.C.: Joint Chiefs of Staff. Department of Defense. El becario en bici. (2012, 4 de junio). Lu\u00eds Garc\u00eda Torres, el supuesto polic\u00eda infiltrado en el 15-M y en los movimientos sociales de Sevilla. Kaos en la Red . Consultado el 4 de junio de 2012, en http://kaosenlared.net/component/k2/item/20466-luis -garc%C3%ADa-torres-el- supuesto-polic%C3%ADa-infiltrado-en-el-15-m-y-en-lo s-movimientos-sociales- de-sevilla.html . El Mundo.es. Los Mossos denunc ian im\u00e1genes 'manipuladas' de los 'indignados'. El Mundo.es . Consultado el 16 de junio de 2011, en http://www.elmundo.es/elmundo/2011/06/16/barcelona/ 1308203935.html . Elorza, A. (2011, 25 de agosto). La estela del terr or. El Pa\u00eds . Consultado el 7 de junio de 2012, en http://elpais.com/diario/2011/08/25/opinion/1314223 212_850215.html . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 347 E-noticies.es. (2012, 3 de Abril). Puig acusa a ICV y ERC de \"poner en duda\" la actuaci\u00f3n de los Mossos. E-noticies. Consultado el 6 de abril de 2012, en http://sociedad.e-noticies.es/puig-acusa-a-icv-y-er c-de-poner-en-duda-la- actuacion-de-los-mossos-63300.html . \u00c9vole, J. (2012, 15 de abril). Poli bueno-poli malo . La Sexta Tv . Consultado el 16 de abril de 2012, en http://www.lasexta.com/sextatv/salvados/completos/s alvados__poli_bueno__po li_malo/601343/1 . Fern\u00e1ndez, D. (2006). Cr\u00f2niques del retalls de la claveguera p olicial . Barcelona: Virus. Fern\u00e1ndez, D. (2012, 3 de agosto). Una d\u0092infiltrats . Setmanari Directa . Consultado el 11 de noviembre de 2012, en http://www.setmanaridirecta.info/noticia/una-dinfli trats . Foucault, M. (1976/1995). Historia de la sexualidad. La voluntad de saber . (8\u00aa edici\u00f3n, U. Gui\u00f1az\u00fa, trad.). Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (1976/2000). Vigilar y castigar . (12\u00aa edici\u00f3n, A. Garz\u00f3n, trad.). Madrid: Siglo XXI. Foucault, M. (2003/2005). El poder psiqui\u00e1trico . Curso del Coll\u00e8ge de France (1973-1974) . (H. Pons, trad.). Madrid: Akal. Foucault, M. (2004/2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. en el Coll\u00e8ge d e France . (1978-1979) . (H. Pons, trad.). Buenos Aires: FCE-Argentina. Garc\u00eda, L. (2011, 16 de junio). Puig admite que sub estim\u00f3 los m\u00e9todos y la \"violencia extrema\" de los 'indignados'. La Vanguardia. Consultado el 17 de junio de Escuela de las Am\u00e9ricas. Entrenamiento militar, vio lencia pol\u00edtica e impunidad en las Am\u00e9ricas . Santiago Chile: LOM Ediciones/Cuatro Vientos. Glick, B. (1989). War at home. Covert action against u.s. activists a nd what we can do about it . Boston: South End Press. Gonz\u00e1lez, R. (2011, 16 de junio). Artur Mas denunci a \"kale borroka\" y exige un \"castigo ejemplar\". P\u00fablico . Consultado el 20 de un-castigo-ejemplar . (M. Talens, trad.). Madrid: C\u00e1tedra. Haraway, D.J. (1992). Las promesas de los monstruos : una politica regeneradora para otros inapropiados/bles. Pol\u00edtica y Sociedad , n\u00ba 30, 121-163. Consultado el 3 de en http://revistas.ucm.es/index.php/POSO/article/view/ POSO9999130121A/24872 . Hardt, M.; Press. Hardt, M.; Negri, A. (2004). Multitud. Guerra y democracia en la era del Imperio . Barcelona: Debate. Hardt, M.; Negri, A. (2012). Declaraci\u00f3n . Madrid: Akal. Herrera, J. (2005). Los Derechos Humanos como productos culturales . Madrid: Los libros de la catarata. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 349 I\u00f1\u00edguez, L. (2001). Identidad: De lo Personal a lo Social. Un recorrido conceptual. En Eduardo Crespo (Ed.), La constituci\u00f3n social de la subjetividad . (p. 209-225). Madrid: Catarata. Consultado el 21 de agosto de 2014 en https://www.academia.edu/194185/IDENTIDAD_de_lo_per sonal_a_lo_social._ Un_recorrido_conceptual . Jensen, O. (1995). La guerra de informaci\u00f3n: princi pos de una guerra de tercera ola. Air & Space Power Journal International Espa\u00f1ol . Verano, 1995, pp.42-51. Consultado el 20 de marzo de 2011, en http://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational /apj- s/1995/verano95/sjensen.html . KaosenlaRed.net (2011, 4 de junio). Esc\u00e1ndalo: El G obierno Catal\u00e1n condecora a los antidisturbios de los Mossos. Kaos en la Red . Consultado el 25 de junio de 2011, en http://www.kaosenlared.net/noticia/escandalo-gobier no- catalan-condecora-antidisturbios-mossos . Lamnek, S. edici\u00f3n, I. del Corril, trad.) M\u00e9xico: Siglo XX I. Lara, A. (2012, 20 abril). Interior activa la web p ara que los ciudadanos delaten a los violentos. La Raz\u00f3n . Consultado el 1 de noviembre de 2012, en http://www.larazon.es/detalle_hemeroteca/noticias/L A_RAZON_451635/1992- interior-activa-la-web-para-que-los-ciudadanos-dela ten-a-los-violentos . La Vanguardia. (2012, 2 de mayo). Los Mossos acusan a Interior de poner en peligro a agentes de paisano al llevar brazaletes i dentificativos. La Vanguardia . Consultado el 4 de Guerra psicol\u00f3gica: intervenci\u00f3n p ol\u00edtica de la subjetividad colectiva. En I. Mart\u00edn-Bar\u00f3, (ed). Psicolog\u00eda Social de la Guerra (p.138-158) . San Salvador: UCA Editores. Martiarena, A. (2011, 16 de junio). \u0091Pillados\u0092 los polic\u00edas infiltrados entre los indignados\u0094. Yahoo Noticias . Consultado el 16 de junio de 2011, en http://cl.noticias.yahoo.com/blogs/hablemos-de-pol% C3%ADtica/pillados-los- polic-infiltrados-entre-los-indignados-133556223.ht ml . Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1983/2005). Acci\u00f3n e ideolog\u00eda. Psicolog\u00eda social desde Centroam\u00e9rica . San Salvador: UCA Editores. Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1986). Hacia una psicolog\u00eda de la liberaci\u00f3n. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda , 22, 219-231. Consultado el 20 de enero 2005, en http://di.uca.edu.sv/deptos/psicolog/hacia.htm . Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1989/1993). Sistema, grupo y poder. Psicolog\u00eda social desde Centroam\u00e9rica . San Salvador: UCA Editores. Mart\u00edn-Bar\u00f3, I. (1990). Guerra y salud mental. En A utor, (ed). Psicolog\u00eda social de la guerra: trauma y terapia (p.24-40). San Salvador: UCA Editores. Medina, F. (2012, 26 de septiembre) El secretario g eneral del SUP: \u0093hab\u00eda polic\u00edas infiltrados, pero ellos no provocaron los choques\u0094. El Plural . Consultado el 28 de septiembre de 2012, en http://www.elplural.com/2012/09/26/el- secretario-general-del-sup-hab%C3%ADa-polic%C3%ADas -infiltrados-pero- ellos-no-provocaron-los-choques/ . Montero G\u00f3mez, A. (2004). Psicolog\u00eda del terrorismo e inteligencia contraterrorista. Papeles del psic\u00f3logo, n\u00ba88, mayo-agosto, pp. 39-47 . Consultado el 11 de 2012, en http://www.papelesdelpsicologo.es/vernumero.asp?id= 1158 . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 351 Montero G\u00f3mez, A. (2007). Doctrina de infiltraci\u00f3n para inteligencia contraterrorista. Athena Paper, Vol. 2, No 3, art\u00edculo 1/4. Fundaci\u00f3n Athena Intelligence. Consultado el 11 de noviembre de 2012 , en http://kms1.isn.ethz.ch/serviceengine/Files/ISN/472 53/ipublicationdocument_sin gledocument/6e2bde67-8c33-459a-b2a1- 0cd6f2204c97/es/Vol2+No+3+Art+1.pdf . Pakman, trad.). Barcelona: Gedisa. Mosso d\u0092Esquadra. (2011, 30 de mayo). Carta an\u00f3nima de un Mosso d'Esquadra [sobre las cargas contra el pueblo pac\u00edf ico e indefenso en Barcelona]. Kaos en la Red . Consultado el 25 de junio de 2012, en www.kaosenlared.net/noticia/carta-anonima-mosso-des quadra-sobre-cargas- contra-pueblo-pacifico-inde . OEA, Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, Departamen to de Seguridad P\u00fablica. (2013). \u0093U.S. Government Law Enforcement T raining Programs in the Americas\u0094 . Inventario de Programas de Capacitaci\u00f3n Policial, Cuarta Reuni\u00f3n de Ministros en Materia de Seguridad P\u00fablica de las Am\u00e9ricas (MISPA IV). Consultado el 11 de febrero 2014, en http://www.oas.org/dsp/documents/MISPAIV/paises/Uni ted%20States.pdf . P\u00e1ez, D. (2009). Implicaciones psico-sociales de la violencia colectiva. VIII Seminario Fernando Buesa. El Impacto en la salud de la violencia colectiva. Consultado el 22 de septiembre de 2009, en http://www.fundacionfernandobuesa.com/curso2009.htm . Piqu\u00e9, D. (2009). El fenomen okupa/antisistema circ umscrit al districte de Gr\u00e0cia (Barcelona), com a factor de risc per a la c onviv\u00e8ncia i potencial focus de percepci\u00f3 d\u0092inseguretat. Pol\u00edtiques p\u00fabliques de seguretat aplicables per evitar que esdevingui un problema d\u0092ordre p\u00fablic o delinq\u00fcencial i \u00fanicament policial. La S\u00ed ndrome de Sherwood. Consultado el 24 de mayo Movimiento 15-M se desvincula de los \"actos violentos\" de Barcelona. P\u00fablico. Consultado el 16 de junio de 2011, en http://www.publico.es/espana/382143/el-movimiento-1 5-m-se-desvincula-de- los-actos-violentos-de-barcelona . Publico.es. (2011, 27 de mayo). Los Mossos d'Esquad ra desalojan a palos la Plaza de Catalunya. P\u00fablico . Consultado el 28 de mayo de 2011, en http://www.publico.es/espana/378668/los-mossos-d-es quadra-desalojan-a- palos-la-plaza-de-catalunya . P\u00fablico.es. (2012, 15 de abril). \"Resistirse no es pac\u00edfico\". P\u00fablico . Consultado el 17 de abril de 2012, en http://www.publico.es/espana/429624/resistirse-no- es-pacifico . P\u00fablico.es. (2012, 26 de septiembre). \"Que soy comp a\u00f1ero, co\u00f1o\". P\u00fablico. Consultado el 27 de septiembre de 2012, en http://www.publico.es/443002/que- soy-companero-cono . Pujal, M. (2004). La identidad (el self). En: Ib\u00e1\u00f1e z, T. (coord.). Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda social. Barcelona: UOC. Redacci\u00f3. (2012, 3 de abril). Felip Puig: \u0093El nostr e sistema de seguretat no acaba dissuasiu, no fa por\u0094. El Punt avui . Consultado el 4 de 2012, en http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politic felip-puig-el-nostre-sistema-de-seguretat-no-acaba- sent-prou-dissuasiu-no-fa- por.html . Riera, F., Mart\u00edn Beristain, Afirmaci\u00f3n y Resistencia, la comunidad como apoyo . Barcelona: Virus. \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0007 . \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 353 Rodr\u00edguez, P. (2011, 1 de junio). Las denuncias a l os Mossos se complican al ir sin identificaci\u00f3n. P\u00fablico . Consultado el 30 de septiembre de 2011, en http://www.publico.es/espana/379461/las-denuncias-a -los-mossos-se- complican-al-ir-sin-identificacion . Rodr\u00edguez, J. (2012, 1 de marzo). Sobtat arxiu de l a investigaci\u00f3 sobre les c\u00e0rregues dels Mossos el 27 de maig a pla\u00e7a Catalun ya. Setmanari Directa . Consultado el 3 de marzo de 2012, en http://setmanaridirecta.info/noticia/sobtat-arxiu-i nvestigacio-sobre-les- carregues-dels-mossos-27-maig-placa-catalunya . Rose, N. (1989/1999). Governing shaping of the private self . London: Free Association Books. Rose, N; O\u0092Malley, P.; Valverde, M. (2006). Guberna mentalidad. Astrolabio Nueva \u00c9poca 8, 2012. Consultado el 1 de noviembre 2013, en http://revistas.unc.edu.ar/index.php/astrolabio/art icle/view/2042/1037 . Rozitcher, L. (1990). Efectos psicosociales de la r epresi\u00f3n. En I. Mart\u00edn-Bar\u00f3 (ed). Psicolog\u00eda social de la guerra: trauma y terapia ( p.105-135). San Salvador: UCA M. (2010). Ident idad colectiva movilizada. Revista de Psicolog\u00eda Social, ,25 (2), pp. 189-201. Consultado el 28 de agosto de 2014, en http://cv.uoc.edu/~gcv101_80_510_01_04_w01/Identida d_colectiva_movilizada .pdf . S\u00e1enz, M. (2011, 4 de junio). Felip Puig se lleva a los Mossos de misa. El Pa\u00eds . Consultado el 2 de junio de d'esquadra a acampadavalls. Consultado el 12 de diciembre de 201 2, en http://vimeo.com/24486753 . S\u00edndic de Greuges (2011). Informe anual al Parlamen t. Consultado el 2 de noviembre de 2012, en http://www.sindic.cat/site/files/240/pag_210a211_id entificacio_mossos.pdf . Sisto, V. (2007). Managerialismo y la universidad. N\u00f3madas , 27 , 8-21. Consultado el 4 de febrero de 2012, en http://biblioteca.clacso.edu.ar/ar/libros/colombia/ iesco/nomadas/27/nomadas27. pdf . Small, S.C. (2000). Small arms and asymmetric threa ts. Military Review . Noviembre-Diciembre 2000, 33-41. Consultado el 9 de mayo de 2005, en http://calldbp.leavenworth.army.mil/eng_mr_img/2001 , n\u00ba 91 (1), 7-14. Consultado el en http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102- 71822007000100002&script=sci_arttext . Spink, M.J. (2007a). A produ\u00e7\u00e3o de linguagem: buscando um m\u00ednimo de coer\u00eancia perante o excesso d e oferta de an\u00e1lises discursivas . Trabajo presentado en el seminario del Programa d e Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelon a. Spink, P. (2008). O pesquisador conversador no coti diano. Psicologia e Sociedade , 20 (esp), 70-77. Consultado el (2007). La investigaci\u00f3n cualitativa en lo cotidiano . Trabajo presentado en el seminario del Programa de Doctorado en Psicolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Stein, G.J. (1996). La guerra de informaci\u00f3n. Air & Space Power Journal International Espa\u00f1ol . Verano 1996, 48-58. Consultado el 20 de marzo de 2014, en http://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational /apj- s/1996/2trimes96/stein.html . Sun Bin. (1999). El arte de la guerra II . Madrid: EDAF. Szafranski, R. (1995). Una teor\u00eda de la guerra de informaci\u00f3n. Preparaci\u00f3n para el a\u00f1o 2020 . Consultado el 20 de marzo de 2014, en : http://alecarg.com.ar/afcea/wp-content/uploads/2013 /08/UNA.pdf . Villa, L. (2012, 26 de septiembre). \"Ya s\u00e9 que el G obierno lo niega, pero s\u00ed que tenemos infiltrados\". P\u00fablico . Consultado el 15 de noviembre de 2012, en http://www.publico.es/442995/ya-se-que-el-gobierno- lo-niega-pero-si-que- tenemos-infiltrados . Villalpando, I. (2013). El examen en las escuelas r eligiosas de los siglos XVIII y XIX. Multidisciplina , 14, 99\u0096122 . Consultado el 20 2014, en http://www.acatlan.unam.mx/multidisciplina/file_dow nload/147/multi-2013-04- 05.pdf . Vlahos, M. (1998) El surgimiento de la infoesfera y su impacto en las operaciones militares. Afcea Argentina . Consultado el 14 de mayo de 2014, en http://argentina.afceachapters.org/wp-content/uploa ds/2013/11/EL- SURGIMIENTO.pdf . Watson, P. (1978). Guerra, persona y destrucci\u00f3n. Usos militares de la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda . (A. Lom\u00f3naco, trad.). M\u00e9xico, a vueltas con los principios, los finales y los c\u00edrculos. Al principio de esta tesis, desde los agradecimient os y la explicaci\u00f3n de la portada, ya dec\u00edamos que a veces resulta dif\u00edcil si tuar d\u00f3nde est\u00e1 el inicio y d\u00f3nde est\u00e1 el final, que quiz\u00e1 la cuesti\u00f3n ten\u00eda qu e ver m\u00e1s con c\u00edrculos que con l\u00edneas rectas, y que por eso, y para intentar h acer algo m\u00e1s inteligible la escritura, de algunas de esas cuestiones que dec\u00edam os de buen principio, tambi\u00e9n escribir\u00edamos al final. Y pues aqu\u00ed llegamos al final de esta vuelta, y pue s habremos de cumplir cabalmente la palabra inicial. Estamos algo diferen tes, porque ya hicimos este camino y el camino cambia a quienes se caminan, y l es mezcla la palabra. Tras un corto tiempo, algo m\u00e1s relajados pero con la emo ci\u00f3n reciente, nos ponemos a escribir de esos principios, como cuando al borde del camino se descansa en una fuente, que son lugares de encuentr o y vida, rememorando el viaje compartido con los compa\u00f1eros, antes de despe dirse con un abrazo y de retomar cada quien sus nuevos caminos, en la espera nza de volver a compartir nuevos tiempos y espacios de encuentro. Empezamos con la portada y sus fotos. La primera fue realizada durante el retrato del Con sejo de Ancianos de la Comunidad del Ejido Morelia, nos permitieron retrat arnos junto a ellos. Era el 10 de abril de 1994, fecha de conmemoraci\u00f3n del 75 aniversario del asesinato de Emiliano Zapata, y se aprobaba, por unanimidad d e la Asamblea General de la comunidad, la nueva \u0093 Ley Interna de Autogobierno del Ejido \u0094. En la nueva ley, el Consejo de Ancianos quedaba rei nstaurado como \u00f3rgano supremo de vigilancia de las dem\u00e1s autoridades ejid ales y para \u0093mantener la autonom\u00eda del GOBIERNO INTERNO DEL EJIDO \u0094. Los ancianos son los sabios de la comunidad. El acuerdo de la comunidad se publicaba en nacional, para el conocimi ento de las autoridades del gobierno federal, estatal y municipal y a los efect os legales a que diera lugar. Morelia era entonces una comunidad emblem\u00e1tica. En los primeros d\u00edas del levantamiento zapatista en enero de 1994, el Ej\u00e9rci to Federal Mexicano hab\u00eda irrumpido en la comunidad con una gran violencia: s aque\u00f3 las casas, reuni\u00f3 en el centro de la comunidad a todos los hombres y los golpe\u00f3 con sa\u00f1a; junto a la peque\u00f1a iglesia tortur\u00f3 a tres hombres mayores, ref erentes de la comunidad, de manera que todos pudieran oir su sufrimiento; la polic\u00eda judicial se llev\u00f3 presos a m\u00e1s de treinta hombres; a los torturados, se los llev\u00f3 el ej\u00e9rcito en una ambulancia militar y los desaparecieron; sus re stos fueron recuperados meses m\u00e1s tarde, en los d\u00edas del inicio de las prim eras negociaciones de paz. En esos mismos d\u00edas de las primeras negociaciones d e paz fue realizada la segunda fotograf\u00eda en febrero de 1994, en la selva chiapaneca. Recoge la escena de entrega de un entonces significativo pris ionero de guerra, un general del Ej\u00e9rcito Federal Mexicano, exgobernador del Est ado de Chiapas. Lo entregaba el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacio nal (EZLN) a las instancias de intermediaci\u00f3n y a la Cruz Roja Internacional. H ab\u00eda sido bien tratado y estaba en buen estado de salud. El general hab\u00eda sido juzgado por un Tribunal de Ju sticia Zapatista que encontr\u00f3 al general y exgobernador culpable de los \u0093delitos de violaci\u00f3n a los derechos humanos ind\u00edgenas, robo, despojo, secuestr o, corrupci\u00f3n y asesinato\u0094 en perjuicio de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena chiapaneca y fue condenado \u0093 a cadena perpetua, haciendo trabajos manuales en una comunidad ind\u00edgena de Chiapas y a ganarse de esta forma el pan y medios n ecesarios para su subsistencia\u0094. Como mensaje \u0093 al pueblo de M\u00e9xico, y a los pueblos y gobierno del mundo\u0094, el Tribunal le conmuta la pena de cadena perpetua y \u0093lo deja libre f\u00edsicamente y, en su lugar, lo condena a vivir hasta el \u00faltimo de sus d\u00edas con la pena y la verg\u00fcenza de haber recibido el perd\u00f3n y la bondad d e aquellos a quienes tanto tiempo humill\u00f3, secuestr\u00f3, despoj\u00f3, rob\u00f3 y asesin\u00f3\u0094 Son im\u00e1genes cuyas historias nos remit\u00edan de un man era muy directa no s\u00f3lo al inicio de nuestro caminar, sino tambi\u00e9n al mero centro de los enredados \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0003\u0006\u0007\b \u0004 \u0005 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 359 nudos tem\u00e1ticos que tratamos en esta tesis: guerra, militares y polic\u00edas, gobierno, comunidad, justicia, derechos humanos, pa z, autonom\u00eda, dignidad... Por all\u00e1, tambi\u00e9n en esos tiempos es que o\u00ed por vez primera de unas otras formas de concebir del tiempo y del ser. Y ah\u00ed fue cosa de tratar de ir entendiendo, como mejor pod\u00eda, de un tiempo y un se r que no s\u00f3lo ven\u00eda de antes de uno, sino que tambi\u00e9n se extend\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de uno mismo; un tiempo y un ser que se compart\u00eda con quienes hab\u00edan estado antes y con quienes habr\u00edan de venir despu\u00e9s; un tiempo y un ser de cic los de vida en la historia, un devenir que no era solo lineal, sino circular. Por eso, hab\u00eda que cuidar y alimentar amorosa y res ponsablemente el ciclo de vida y todo aquello que lo hac\u00eda posible. Por eso h ab\u00eda que plantar \u00e1rboles de aguacate, que tardan tanto en crecer, aunque uno ya no llegara a comer sus frutos. Esa era sabidur\u00eda que tra\u00edan los mayores, q ue la hab\u00edan aprendido de sus mayores y que la hab\u00edan de traspasar a los j\u00f3ve nes que les siguieran; y estos, a su vez, hab\u00edan de conservar ese saber y al imentarlo con sus cuidados y sus esfuerzos, procurando que cada vez salieran m ejor los pasos, para ofrecerlos a quienes le siguieran a ellos. Para ser y para vivir hab\u00eda que respetar a los mayores y a su sabidur\u00eda, hab\u00eda que aprender con humildad, hab\u00eda que recordar, volver a pasar por el coraz\u00f3n, en cada presente, su memoria y su sentido, para construir un futuro de v ida. As\u00ed, volviendo al final de aquellas primeras vuelta s iniciales, con el coraz\u00f3n y la mente de esos tiempos agitados, se me ocurri\u00f3 pregu ntar a uno de mis mayores, que tambi\u00e9n sab\u00edan de revoluci\u00f3n y de guer ra, de la guerra en Espa\u00f1a contra el fascismo, de luchar por una vida d igna para todos y de sus tremendos costes, de la muerte, de la persecuci\u00f3n y del exilio en Francia. Conservo su carta, claro que s\u00ed. Me dec\u00eda que seg\u00fan c\u00f3mo, ya en aquellos momentos de su caminar vital, prefer\u00eda escribir, que as\u00ed no le interrump\u00edan al ha blar y pod\u00eda expresar mejor lo que pensaba. Hab\u00edan sido mucho ruidos y muchos sile ncios; tantas mentiras naturalizadas, tantos oprobios morales de calificat ivos degradantes, tantos sufrimientos en sus carnes y en sus mentes, tantas injusticias, tantos \u0093 miles de seres que pagaron con la vida la defensa de sus ide as, y otros que pudieron salvarse, no tienen siquiera la importancia de la cantidad, que no se sabe \u0001. No renegaba de nada, y tampoco hac\u00eda ostentaci\u00f3n; s eis hermanos pelearon en la guerra: uno pag\u00f3 con la vida, otro acab\u00f3 pris ionero; cuatro tuvieron que salir al campo de concentraci\u00f3n y al exilio en Fran cia; siempre se hab\u00edan reconocido como gente \u0093 del mont\u00f3n\u0094 , que simplemente hab\u00eda cumplido su responsabilidad en su momento hist\u00f3rico; hab\u00edan evo lucionado las ideas, pero hab\u00eda cuestiones que no se pod\u00edan olvidar ni perdon ar. En esa oscuridad silenciosa de tantos a\u00f1os, a los pocos que quedaban como \u00e9l, se les hac\u00eda bien importante que empezaran a iluminarse algunas reduc idas y lejanas ventanas, lo ve\u00eda contento: \u0093 los peque\u00f1os riachuelos hacen los grandes r\u00edos. Es permitido so\u00f1ar \u0094. Ah\u00ed tomamos m\u00e1s fuerzas y sentidos de vida, y tambi \u00e9n compromisos. Se conectaban ciclos en el volver la mirada, en las pr eguntas, en los silencios, en las palabras, en el transcurrir de los c\u00edrculos en la historia. Y as\u00ed se fueron y volvieron algunas cartas, algunos significados, de un lado para el otro. En ese ir y venir, les cont\u00e9 de una historia de los lugares d e las primeras vueltas, pero que era tambi\u00e9n de la historia de las anteriores: l a historia de la noche y las estrellas . As\u00ed, mal resumida, viene a decir que en la noche, i nadvertidos, se caminan los hombres y mujeres verdaderos. Despu\u00e9s de una serie de intentos fallidos de los dioses por solucionar el problema que hab\u00eda con la tristeza y la luz en la noche, los hombres y mujeres verdaderos tomaron el problemas en sus manos y sacaron un buen acuerdo para que la noche quedara cabal, con oscuridad pero con la luz de estrellas. Ellos y ellas fueron quienes hicieron acuerdo de ap agar su luz, porque si no, con la luz de tanta persona que se propon\u00eda como es trella, todos andaban deslumbrados, nadie descansaba, y ni la noche era n oche, ni durante el d\u00eda pod\u00edan hacer nada por el cansancio. Los hombres y mujeres verdaderos no s\u00f3lo hicieron e l buen acuerdo de apagar su luz, sino que lo mantuvieron, y fue as\u00ed que en l a noche hab\u00eda oscuridad, pero tambi\u00e9n luz de unas estrellas que pudieron bri llar gracias a las que se \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0003\u0006\u0007\b \u0004 \u0005 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 361 apagaron; y as\u00ed es que pudo haber noche y d\u00eda, y el mundo y la vida pudieron seguirse. Hay quien se piensa que fueron los dioses quienes s olucionaron el problema, pero pues no, fueron los hombres y mujeres verdader os que por responsabilidad para con todos y con la vida, apaga ron su luz y siguieron camin\u00e1ndose en silencio; aunque nadie les viera y t omara en cuenta, por su hacer era que el mundo y la vida se segu\u00edan. Y as\u00ed contaron que es de por s\u00ed la historia, que algunos han de estar apagados para qu e brillen otros; pero que los que brillan lo hacen por los apagados; que si n o, pues nadie brilla. As\u00ed se me hac\u00eda que hab\u00edan hecho tambi\u00e9n nuestros m ayores. En esos pensares me enred\u00e9 tambi\u00e9n cuando en esta t esis llegu\u00e9 al principio que era final, en el punto de los agradecimientos y de la dedicatoria de este trabajo, que son sus sentidos tambi\u00e9n. Son muchas p ersonas a las que agradecer sus luces, las encendidas y las apagadas. Y entonces, se me hizo que capaz iba a pasar como en la historia de la noc he y las estrellas, y que entonces eso de agradecer y dedicar iba a perder su sentido. Pens\u00e9 que tal vez era cuesti\u00f3n de poner el acento e n las luces apagadas, sin poner foco a nadie en concreto, porque de por s\u00ed, a ver si resultaba en molestias, que nadie hab\u00eda pedido exhibiciones ante todo el mundo y menos en este balc\u00f3n con estos temas. Y tambi\u00e9n estaban mis pudores. Pero pues si no dec\u00eda nada, tampoco quedaba la cosa bien As\u00ed que para intentar equilibrar la confusi\u00f3n, pens \u00e9 que, en lo p\u00fablico, no hubiera m\u00e1s nombres individuales que los que ya hab \u00edan tenido que salir por los diversos requerimientos p\u00fablicos y disciplinari os, y los nombres de lo com\u00fan y colectivo que hab\u00edan echado alg\u00fan cable directo. Y, para esas personas que mis mayores dec\u00edan \u0093 del mont\u00f3n \u0094, para las estrellas de los hombres y mujeres verdaderos que apagaron su luz para sostener el cielo y caminarnos todos en la vida, va dedicado el conjunto todo. Adem\u00e1s, a lo largo de los escribires, dejamos algunas se\u00f1ales pa ra que si alguna de esas estrellas apagadas las vieran, pudieran reconocer e l homenaje. Tal vez as\u00ed se hac\u00eda m\u00e1s confusi\u00f3n, no s\u00e9 pero bueno, ya ni modos, as\u00ed qued\u00f3, y pues en espacio m\u00e1s \u00edntimo, a cada quien ir\u00e9 a ag radecerle y dedicarle. Con algunas personas estar\u00e1 algo m\u00e1s dif\u00edcil, pues a\u00fan estando, ya no est\u00e1n. Eso devuelve, de nuevo, a los principios, a la port ada, a los tallos del IX Congreso de psicolog\u00eda social de la liberaci\u00f3n, tam bi\u00e9n en Chiapas. En su iniciar, hicimos una ceremonia colectiva, en que ca da quien record\u00f3 a sus muertos y luego en un papelito los pusimos al com\u00fan . Nos guiaron en el ritual cargos tradicionales ind\u00edgenas de un significativo pueblo cercano, seg\u00fan su costumbre y sabidur\u00eda; para quien quiso participar, el reconocer la presencia de nuestros muertos en nuestras vidas y anhelos fue un a manera de incluir la dimensi\u00f3n espiritual en la tareas que \u00edbamos a real izar, de retomar nuestra historia, de hacerla presente y compartirla para ca minar hacia el futuro, como una forma de afirmar la vida, de cuidarla y hacerla crecer. Sentir y pensar: conocer tambi\u00e9n desde el coraz\u00f3n. Es una forma de hacer y conocer que posibilita sent idos, que permite significar: al iniciar, hacer presentes a quienes perviven en e l coraz\u00f3n, aunque ya no est\u00e1n aqu\u00ed. Lo adapto a las circunstancias como mej or s\u00e9 y puedo, y es que a veces, como en el caminar en los c\u00edrculos, los inic ios y finales andan medio desdibujados, y entonces, lo que sucede es que la m emoria se hace condici\u00f3n de pensamiento. As\u00ed, por estas vueltas finales de agradecimientos y dedicatorias, sent\u00ed que pod\u00eda ser buen tiempo para recordar a mis muertos, de nombrarlos, a ellos s\u00ed, para que est\u00e9n bien presentes. Nombrar a mi padre, a su padre y a su madre, mis ab uelos; a mis t\u00edos-abuelos que lucharon contra el fascismo y que pagaron tan a ltos costos; a las hermanas y hermanos de mi madre, y a su padre y su madre, mi s abuelos, cuya historia nos robaron tanto tiempo, y que, tal vez por eso, s urgi\u00f3 tan presente, por fin, en estos tiempos de hacer este trabajo. Para se\u00f1alizar esa presencia, como expresi\u00f3n final de los art\u00edculos y de las conclusiones de esta tesis, recordamos que la tortilla puede dar la vuelta . \u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0003\u0006\u0007\b \u0004 \u0005 \u0001\u0001\u0001\u0002\u0002 363 As\u00ed dec\u00eda mi abuela Elena, ansiando la derrota de l os fascistas, cuando en la noche escuchaba en la radio, bien bajito el volumen , noticias de la guerra. Eso s\u00ed, lo dec\u00eda de otra manera, tal vez con fiereza co ntenida: \u0093 la tortilla ha de dar la vuelta, se est\u00e1 quemando demasiado \u0094. El Yayo, Jos\u00e9 Salmer\u00f3n C\u00e9spedes, fue apresado por l os fascistas el primer d\u00eda de la rebeli\u00f3n militar en Tetu\u00e1n, el 17 de julio de 1936; fue detenido junto a las autoridades republicanas, era el Jefe de Polic\u00eda; l o recluyeron en el campo de concentraci\u00f3n de El Mogote, lo torturaron y lo fusi laron con \u00e1nimo de inocular un terror ejemplarizante; y lo desaparecieron en un a fosa com\u00fan. Estaba sentenciado desde los inicios del c\u00e1lculo tanatopol \u00edtico franquista: en un documento del \u0093Negociado C\u00e9spedes tertulia\u0094 frecuente mente en que era \u0093centro de reuni\u00f3n de afili ados a la masoner\u00eda y otros elementos izquierdistas\u0094, algunos relacionados con el anarquismo, que hac\u00edan constantes \u0093manifestaciones de republicanismo e ide as avanzadas\u0094. En un ambiente hostil que estigmatizaba a las v\u00edcti mas y exaltaba la barbarie de los victimarios, mi abuela sac\u00f3 adelante a sus c uatro hijos. Mi madre es la peque\u00f1a y nunca supo de la historia, no se pod\u00eda pr eguntar. El silencio permaneci\u00f3, infranqueable para nosotros, hasta hace muy pocos a\u00f1os, cuando pudimos recuperar las preguntas, y empezar a seguir unos hilos que, de maneras insospechadas, se entrelazaron en el presen te/pasado del propio ciclo vital, y nos permitieron que muchas cuestiones toma ran un nuevo sentido, que afloraran afectos y significaciones. Presencia de l a ausencia, tanto tiempo apagada su luz, sin nombrar siquiera, la memoria de mi abuelo se hizo presente en el hacer esta tesis, y por eso hab\u00eda de estar aqu\u00ed tambi\u00e9n, con su nombre; como una amiga sabia me dijo que dec\u00eda el p oeta, con todo lo que se cifra en un nombre . La tortilla puede dar la vuelta, como se la dieron aquellas mujeres y hombres verdaderos al general mexicano al que nos referimos desde la portada, al exgobernador que les hab\u00eda violado los Derechos Hum anos en tant\u00edsimas ocasiones, al que juzgaron, condenaron y perdonaron , para que viviera libre, con \u0093 la pena y la verg\u00fcenza de haber recibido el perd\u00f3n y la bondad de aquellos a quienes tanto tiempo humill\u00f3, secuestr\u00f3, despoj\u00f3, vuelta es una peculiar forma de hacer pol\u00edtica, que retoma la historia en las propias manos de los vencidos en la historia, y que se funda y proyecta en el Amor. Tras entregar al general, se abrieron unas ne gociaciones de Paz, y esta fue la palabra de esa forma de hacer pol\u00edtica: \u0093Pase lo que pase nosotros sabemos que en este largo y doloroso parto de la historia, algo y todo pusimos. Amor y dolor no s\u00f3lo riman, sino que se hermanan y juntos marchan. Por eso somos soldados que quieren dejar de ser soldado s, porque los muertos de antes y de ma\u00f1ana, los vivos y de hoy y de siempre, los de todos que llamamos pueblo y patria, los sin nada, l os perdedores de siempre antes de ma\u00f1ana, nosotros, los sin nombre, los sin rostro, podamos cultivar el poderoso \u00e1rbol del Amor que es viento que limpia y sana; no el amor peque\u00f1o y ego\u00edsta, el gran decir, el que mejora y que engrandece. Cultivar entre nosotros el \u00e1rbol del amor, el \u00e1rbol del deber, en este cultivo poner la vida toda, cuerpo y alma, aliento y esperanza. Ustedes nos han dicho que es posible llegar a esto sin la g uera, que es posible que la paz abra la puerta de la esperanza para nues tros pueblos, los escuchamos a todos, los gobernantes y los gobernado s\u0094. El Amor como fuerza y energ\u00eda emancipatoria, como b ase sostenedora y forma de hacer pol\u00edtica. Ese, como por ah\u00ed le\u00edmos de algu no sin nombre y luego transmitimos a otros, no es camino de claudicacione s a cambio de comodidades, ni de privilegios a cambio de traicion es, ni de subir a costa de que otros bajen; es camino de convicciones firmes y sacrificios, de desprecios por ser firmes, de olvidos por no mentir; es camino del deber, y de la alegr\u00eda del hacer en com\u00fan: de humilidad, de dignidad, de Amor, de afirmar, cuidar, vivir, reproducir y entregar una vida plena digna de ser v ivida. Es el camino que hemos ido intentando, tambi\u00e9n el que tenemos por de lante, y estamos aceptablemente contentos. A ver qu\u00e9 "}