{"title": "Mar Del Cerro - Meditaci\u00f3n y Bienestar", "author": null, "url": "https://mardelcerro.com/", "hostname": "mardelcerro.com", "description": "Ense\u00f1o a meditar a personas que quieren una vida m\u00e1s relajada, feliz y presente. Con mi programa podr\u00e1s experimentar los beneficios de la meditaci\u00f3n.", "sitename": "Mar del Cerro", "date": "2018-05-18", "cleaned_text": "Descarga completamente gratis tu nuevo Diario de Gratitud Blog Soy nuev@ \u00bfPor d\u00f3nde comienzo? 7 enero, 2020 anemptytextlline MDT326: Afirmaciones de confianza y seguridad para madres y padres,... 19 septiembre, 2023 anemptytextlline S\u00e9 tu prioridad sin pedir disculpas 17 septiembre, 2023 anemptytextlline Si te llega un mensaje de 3 lugares distintos, es... 15 septiembre, 2023 anemptytextlline MDT325: SALUD MENTAL en el EMBARAZO y POSTPARTO, entrevista con... 12 septiembre, 2023 anemptytextlline MDT324: Meditaci\u00f3n para recuperar la calma en el sal\u00f3n de... 5 septiembre, 2023 anemptytextlline \u00bfC\u00f3mo retomar la pr\u00e1ctica meditativa despu\u00e9s de vacaciones? 1 septiembre, 2023 anemptytextlline MDT323: RESPIRACI\u00d3N RELAJANTE y divertida para toda la familia, guiada... 29 agosto, 2023 anemptytextlline Transforma el estr\u00e9s de tus ni\u00f1os en calma 24 agosto, 2023 anemptytextlline MDT322: 5 minutos de RESPIRACI\u00d3N CONSCIENTE para cuando te sientes... 22 agosto, 2023 anemptytextlline MDT321: RESPIRACI\u00d3N de la mariposa para CALMAR UN BERRINCHE, guiada... 15 agosto, 2023 anemptytextlline No dejes que el estr\u00e9s arruine tus vacaciones: Descarga estas... 13 agosto, 2023 anemptytextlline \u00bfC\u00f3mo le hago para que mi pareja medite tambi\u00e9n? no... 11 agosto, 2023 anemptytextlline MDT320: La RESPIRACI\u00d3N y la PRESENCIA, tus mejores aliadas en... 8 agosto, 2023 anemptytextlline MDT319: La EDUCAci\u00f3n es nuestro mayor motor de TRANSFORMACI\u00d3N. Entrevista... 1 agosto, 2023 anemptytextlline MDT318: Meditaci\u00f3n 5 minutos de ENFOQUE ANTES DE UNA JUNTA... 25 julio, 2023 anemptytextlline Soy muy intensa, pero enfocada en crear cosas que te... 22 julio, 2023 anemptytextlline MDT317: PRODUCTIVIDAD T\u00d3XICA, encuentra la armon\u00eda entre ser y hacer,... 18 julio, 2023 anemptytextlline \u00bfQu\u00e9 sucede si agradecemos las cosas negativas de nuestra vida? 17 julio, 2023 anemptytextlline Todos los beneficios del Mindfulness sin sentarte a meditar \u00a1es... 17 julio, 2023 anemptytextlline MDT316: Meditaci\u00f3n de AMOR PROPIO, guiada por Silvia Soria 11 julio, 2023 anemptytextlline Seguir creyendo que es normal tener prisa para todo nos... 9 julio, 2023 anemptytextlline MDT315: Conecta con tu VOCACI\u00d3N y destapa tu PODER \u00daNICO,... 4 julio, 2023 anemptytextlline La primera vez que estoy de acuerdo y conecto con... 2 julio, 2023 anemptytextlline MDT314: Meditaci\u00f3n para el BURNOUT, guiada por Mar del Cerro 27 junio, 2023 anemptytextlline MDT313: \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas del s\u00edndrome de BURNOUT y... 20 junio, 2023 anemptytextlline Para ser la gu\u00eda que realmente mereces es importante guiar... 16 junio, 2023 anemptytextlline MDT312: Meditaci\u00f3n activa para DESPERTAR TU CURIOSIDAD, guiada por Yulene... 13 junio, 2023 anemptytextlline Hay cosas que no me siguen gustando de m\u00ed. 12 junio, 2023 anemptytextlline MDT311: SOLTAR la controlitis Y aprender a CONFIAR, entrevista con... 6 junio, 2023 anemptytextlline El compromiso del mes de junio + ritual de medio... 4 junio, 2023 anemptytextlline MDT310: Meditaci\u00f3n para soltar y dejar ir (Parte 1). Episodio... 30 mayo, 2023 anemptytextlline 35 cosas que he aprendido en mis 35 a\u00f1os 25 mayo, 2023 anemptytextlline \u00bfHacemos un especial de sue\u00f1o en Medita Podcast? 25 mayo, 2023 anemptytextlline MDT309: Duelo laboral, c\u00f3mo gestionar la p\u00e9rdida de tu trabajo,... 22 mayo, 2023 anemptytextlline MDT308: Agradece el aqu\u00ed y el ahora, episodio especial con... 16 mayo, 2023 anemptytextlline Honrando la energ\u00eda femenina que hay en todos nosotros 12 mayo, 2023 anemptytextlline C\u00f3mo me atrevo a llamarme gu\u00eda de meditaci\u00f3n si sigo... 11 mayo, 2023 anemptytextlline MDT307: Meditaci\u00f3n rescata a tu ni\u00f1o interior, guiada por Graciela... 9 mayo, 2023 anemptytextlline MDT306: Creatividad, \u00bfse nace o se hace? Entrevista con Graciela... 2 mayo, 2023 anemptytextlline Nuevos fondos de pantallas conscientes con los dise\u00f1os m\u00e1s hermosos 29 abril, 2023 anemptytextlline MDT305: Mindfulness para comenzar el d\u00eda, con Mar del Cerro 25 abril, 2023 anemptytextlline Si escuchas esto, \u00a1Sal corriendo! Ah\u00ed no es! 22 abril, 2023 anemptytextlline Negar lo que est\u00e1 pasando no solo no lo resuelve,... 20 abril, 2023 anemptytextlline MDT304: \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre meditaci\u00f3n y Mindfulness? con... 19 abril, 2023 anemptytextlline MDT303: Meditaci\u00f3n para dejar de compararte y cultivar la aceptaci\u00f3n... 14 abril, 2023 anemptytextlline MDT302: Alimentaci\u00f3n Intuitiva, entrevista con Ana Paula Molina 4 abril, 2023 anemptytextlline 10 aprendizajes que me ha regalado Medita 2023 anemptytextlline MDT301: \u00a1Gracias por permitirme en estos primeros 300 episodios!... 28 marzo, 2023 anemptytextlline De un correo a 100 mil escuchas + una nueva... 25 marzo, 2023 anemptytextlline MDT300: Meditaci\u00f3n para poner orden a mi cabeza, guiada por... 21 marzo, 2023 anemptytextlline Tom\u00e9 el primer paso hacia uno de mis grandes sue\u00f1os 16 marzo, 2023 anemptytextlline MDT299: Organizarte y abrir espacio para lo que realmente importa,... 14 marzo, 2023 anemptytextlline El 8 de marzo march\u00e9 con miles de mujeres y... 10 marzo, 2023 anemptytextlline MDT298: Meditaci\u00f3n para conectar con mi prop\u00f3sito, guiada por Mar... 7 marzo, 2023 anemptytextlline Comienza marzo con un mont\u00f3n de oportunidades para conectar 2 marzo, 2023 anemptytextlline MDT297: Vivir en PROP\u00d3SITO con Mar del Cerro 28 febrero, 2023 anemptytextlline Tip #01 para que el Universo conspire a tu favor 25 febrero, 2023 anemptytextlline \"Lo que buscas est\u00e1 camino a encontrarte\" esta entrevista me... 23 febrero, 2023 anemptytextlline MDT296: Prop\u00f3sito, el rumbo que le da sentido a tu... 21 febrero, 2023 anemptytextlline Me estoy quedando atr\u00e1s 16 febrero, 2023 anemptytextlline MDT295: Meditaci\u00f3n para abrir tu coraz\u00f3n y conectar con su... 16 febrero, 2023 anemptytextlline MDT294: Atenci\u00f3n plena con un snack saludable, presentado por Almond... 14 febrero, 2023 anemptytextlline Quiero ayudarte a ENCONTRAR TU PROP\u00d3SITO y verte brillar desde... 12 febrero, 2023 anemptytextlline \u00a1TENEMOS NUEVOS DISE\u00d1OS DEL COMPROMISO DEL MES! 10 febrero, 2023 anemptytextlline MDT293: Ayurveda, aprende a sumar salud a tu vida, entrevista... 7 febrero, 2023 anemptytextlline Para comenzar a cumplir tus metas no necesitas m\u00e1s tiempo,... 4 febrero, 2023 anemptytextlline MDT292: Ujjayi Pranayama, respiraci\u00f3n del mar, guiada por Mar del... 31 enero, 2023 anemptytextlline MDT291: Respiraci\u00f3n funcional, entrevista con Rub\u00e9n Sosa 24 enero, 2023 anemptytextlline Tengo miedo de mandarte este correo, y que todo lo... 22 enero, 2023 anemptytextlline MDT290: Gratitud, los beneficios de ser una persona AGRADECIDA con... 17 enero, 2023 anemptytextlline MDT289: Crisis existencial y b\u00fasqueda de sentido, entrevista con Jorge... 10 enero, 2023 anemptytextlline Comenzar el a\u00f1o sin prisa, es mi compromiso de enero 7 enero, 2023 anemptytextlline MDT288: Visualizaci\u00f3n, una im\u00e1gen clara del futuro, guiada por Mar... 3 enero, 2023 anemptytextlline MDT287: Personas Altamente Sensibles y Mindfulness, entrevista con Carla Carri\u00f3n 27 diciembre, 2022 anemptytextlline MDT286: Meditaci\u00f3n de limpieza, guiada por Mariana V\u00e1squez Hirsch 20 diciembre, 2022 anemptytextlline MDT285: Astrolog\u00eda \u00bfQu\u00e9 nos depara el 2023? Entrevista con Mariana... 13 diciembre, 2022 anemptytextlline Todo acerca de mi Bullet Journal 8 diciembre, 2022 anemptytextlline Comienza nuestro reto de gratitud navide\u00f1o \u00bfte unes? 1 diciembre, 2022 anemptytextlline MDT282: Meditaci\u00f3n RAIN, lluvia de autocompasi\u00f3n, guiada por Mar del... 22 noviembre, 2022 anemptytextlline MDT281: Trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad (TDAH) y... 15 noviembre, 2022 anemptytextlline MDT280: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con la persona que se ha... 8 noviembre, 2022 anemptytextlline MDT279: Tanatolog\u00eda, acompa\u00f1amiento durante el duelo, entrevista con Gaby P\u00e9rez... 1 noviembre, 2022 anemptytextlline MDT278: Meditaci\u00f3n para despertar motivada, guiada por Mar del Cerro 25 octubre, 2022 anemptytextlline MDT277: Health Coaching, una nueva forma de cultivar nuestra salud,... 18 octubre, 2022 anemptytextlline MDT276: Meditaci\u00f3n para despedir el d\u00eda, guiada por Mar del... 11 octubre, 2022 anemptytextlline MDT275: Inteligencia y Salud Espiritual, entrevista con Francesc Torralba 4 octubre, 2022 anemptytextlline MDT274: Meditaci\u00f3n cero pre Reto 21 d\u00edas, guiada por Mar... 27 septiembre, 2022 anemptytextlline MDT273: No eres t\u00fa, son tus compromisos, con Mar del... 20 septiembre, 2022 anemptytextlline MDT272: Meditaci\u00f3n un pacto con el Universo, guiada por Mar... 13 septiembre, 2022 anemptytextlline La clase que cambi\u00f3 radicalmente mi forma de entender el... 8 septiembre, 2022 anemptytextlline MDT271: Las se\u00f1ales que he recibido del Universo, con Mar... 6 septiembre, 2022 anemptytextlline La visualizaci\u00f3n se esta volviendo una de mis t\u00e9cnicas favoritas... 1 septiembre, 2022 anemptytextlline MDT270: Meditaci\u00f3n eres el co-creador de tu historia de vida,... 30 agosto, 2022 anemptytextlline \u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 chakra tengo que trabajar? 25 agosto, 2022 anemptytextlline MDT269: El sufrimiento tiene un prop\u00f3sito, entrevista con Dariela Cant\u00fa 23 agosto, 2022 anemptytextlline MDT268: Meditaci\u00f3n para transitar la ansiedad, guiada por Mar del... 16 agosto, 2022 anemptytextlline MDT267: Estr\u00e9s y Ansiedad Post Pandemia \u00bfC\u00f3mo lidiar con todo... 9 agosto, 2022 anemptytextlline MDT266: Meditaci\u00f3n conecta y desbloquea la energ\u00eda de 2 agosto, 2022 anemptytextlline MDT265: Meditaci\u00f3n Sahasrara Chakra, guiada por Mar julio, 2022 anemptytextlline MDT264: Meditaci\u00f3n Ajna Chakra, guiada por Mar julio, 2022 anemptytextlline MDT263: Meditaci\u00f3n Vishuddha Chakra, guiada por Mar julio, 2022 anemptytextlline MDT262: Meditaci\u00f3n Anahata Chakra, guiada por Mar julio, 2022 anemptytextlline MDT261: Meditaci\u00f3n Manipura Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial... 28 junio, 2022 anemptytextlline No te das cuenta que tienes al alcance de tus... 24 junio, 2022 anemptytextlline MDT260: Meditaci\u00f3n Svadhisthana Chakra, guiada por Mar junio, 2022 anemptytextlline MDT259: Meditaci\u00f3n Muladhara Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial... 14 junio, 2022 anemptytextlline 3 pasos para hacer contacto con el Universo y comenzar... 10 junio, 2022 anemptytextlline MDT258: Inteligencia sexual para un bienestar integral, entrevista con Karimme... 7 junio, 2022 anemptytextlline Si al pedir una se\u00f1al realmente te abres a recibirla,... 3 junio, 2022 anemptytextlline MDT257: Respiraci\u00f3n guiada para ni\u00f1as y ni\u00f1os, guiada por Mar... 31 mayo, 2022 anemptytextlline \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si estas 3 cosas la hubi\u00e9ramos aprendido de... 28 mayo, 2022 anemptytextlline MDT256: El impacto del Mindfulness en la maternidad y pr\u00e1ctica... 24 mayo, 2022 anemptytextlline El Mindfulness liber\u00f3 la ansiedad de mi cumplea\u00f1os y ahora... 20 mayo, 2022 anemptytextlline MDT255: Meditaci\u00f3n de cumplea\u00f1os, guiada por Mar del Cerro 17 mayo, 2022 anemptytextlline 3 cosas que aprend\u00ed de mi episodio de ansiedad 14 mayo, 2022 anemptytextlline MDT254: Entrena tu atenci\u00f3n para fluir y vivir ligera, entrevista... 10 mayo, 2022 anemptytextlline MDT253: Sesi\u00f3n de EFT Tapping para confiar en la pr\u00f3xima... 3 mayo, 2022 anemptytextlline Dos hojas que puedes transformar tu mes \u00bfte unes al... 30 abril, 2022 anemptytextlline MDT252: \u00bfQu\u00e9 es el Tapping? Entrevista con Sof\u00eda Gomez 26 abril, 2022 anemptytextlline MDT251: Meditaci\u00f3n para balancear nuestra energ\u00eda, guiada por Mar del... 19 abril, 2022 anemptytextlline MDT250: \u00bfQu\u00e9 significa vivir en balance y c\u00f3mo lograrlo? Entrevista... 12 abril, 2022 anemptytextlline \u00bfPor qu\u00e9 sanar duele tanto? 9 abril, 2022 anemptytextlline MDT249: Meditaci\u00f3n de Sanaci\u00f3n, guiada por Alejandra Llamas 5 abril, 2022 anemptytextlline MDT248:\u00bfC\u00f3mo despertar y vivir conectada a la Consciencia? Entrevista con... 29 marzo, 2022 anemptytextlline MDT247: Meditaci\u00f3n escucha a tu cuerpo, guiada por Mar del... 22 marzo, 2022 anemptytextlline MDT246: Ejercicio sin etiquetas y salud en todas las tallas,... 15 marzo, 2022 anemptytextlline MDT245: Shanti Mantras, guiado por Mar del Cerro 8 marzo, 2022 anemptytextlline MDT244: Una nueva espiritualidad, entrevista con M Shiv May Mataji 1 marzo, 2022 anemptytextlline MDT243: Meditaci\u00f3n en silencio, guiada por Mar del Cerro 22 febrero, 2022 anemptytextlline MDT242: Religi\u00f3n, meditaci\u00f3n y silencio, entrevista con Teresa Guardans 15 febrero, 2022 anemptytextlline MDT241: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con tu yo m\u00e1s aut\u00e9ntica, versi\u00f3n... 8 febrero, 2022 anemptytextlline Estar \"s\u00faper ocupada\" no es una habilidad, mucho menos una... 3 febrero, 2022 anemptytextlline MDT240: La forma m\u00e1s f\u00e1cil de matar tus sue\u00f1os es... 1 febrero, 2022 anemptytextlline MDT239: Meditaci\u00f3n un minuto de tu yo m\u00e1s aut\u00e9ntica, guiada... 25 enero, 2022 anemptytextlline MDT238: Mindfulness, una pr\u00e1ctica milenaria muy moderna, entrevista con el... 18 enero, 2022 anemptytextlline MDT237: Meditaci\u00f3n para abrazar a tu ni\u00f1o interior, guiada por... 11 enero, 2022 anemptytextlline MDT236: \u00bfC\u00f3mo usar afirmaciones positivas con ni\u00f1as y ni\u00f1os? Entrevista... 4 enero, 2022 anemptytextlline MDT235: Visualizaci\u00f3n para abrirnos a todas las oportunidades que nos... 28 diciembre, 2021 anemptytextlline MDT234: Ritual para cerrar el a\u00f1o, con Mar Cerro 21 diciembre, 2021 anemptytextlline MDT233: Meditaci\u00f3n \"YO SOY\" para guiada... 14 diciembre, 2021 anemptytextlline MDT232: El valor de un ser humano no est\u00e1 en... 7 diciembre, 2021 anemptytextlline MDT231: \u00bfPor qu\u00e9 meditar es tan del... 30 noviembre, 2021 anemptytextlline MDT230: Meditaci\u00f3n abrazando la incomodidad, guiada por Mar del Cerro 23 noviembre, 2021 anemptytextlline MDT229: Est\u00e1 bien no querer lo que quieren los dem\u00e1s... 16 noviembre, 2021 anemptytextlline MDT228: \u00bfCu\u00e1l es la hora perfecta Mar... 9 noviembre, 2021 anemptytextlline MDT227: Meditaci\u00f3n frente al espejo, guiada por Mar del Cerro 2 noviembre, 2021 anemptytextlline MDT226: \u00bfQu\u00e9 es la empat\u00eda 26 octubre, 2021 anemptytextlline MDT225: \u00bfPor qu\u00e9 no has logrado poner tu mente en... 19 octubre, 2021 anemptytextlline MDT224: Escaneo corporal, meditaci\u00f3n guiada por Mar del Cerro 12 octubre, 2021 anemptytextlline MDT223: El prop\u00f3sito de nuestras emociones, entrevista con Gabo Carrillo 5 octubre, 2021 anemptytextlline MDT222: La postura tradicional de meditaci\u00f3n de 7 puntos, con... 28 septiembre, 2021 anemptytextlline MDT221: Me hicieron mi carta astral y esto fue lo... 21 septiembre, 2021 anemptytextlline MDT220: \u00bfQu\u00e9 es una carta astral y para qu\u00e9 sirve... 14 septiembre, 2021 anemptytextlline MDT219: \u00bfQu\u00e9 escribir en un diario Mar... 7 septiembre, 2021 anemptytextlline MDT218: Meditaci\u00f3n para fluir cuando te sientes estancada, guiada por... 31 agosto, 2021 anemptytextlline MDT217: El H\u00e1bito hace al Yogui, entrevista con Julia Arteaga 24 agosto, 2021 anemptytextlline MDT216: Meditaci\u00f3n para sentirnos seguros en momentos de ansiedad y... 17 agosto, 2021 anemptytextlline Si tienes las herramientas, abandona las excusas 14 agosto, 2021 anemptytextlline MDT215: Todo lo que tienes que saber acerca del estr\u00e9s,... 10 agosto, 2021 anemptytextlline Llegu\u00e9 a creer que hab\u00eda algo mal en mi por... 6 agosto, 2021 anemptytextlline MDT214: Meditaci\u00f3n encontrando claridad con tarjetas Ana... 3 agosto, 2021 anemptytextlline MDT213: \u00bfPor qu\u00e9 no mantengo mis Con... 30 julio, 2021 anemptytextlline MDT212: \u00bfQu\u00e9 son las tarjetas terap\u00e9uticas y c\u00f3mo introducirlas a... 27 julio, 2021 anemptytextlline MDT211: El ego es parte de la experiencia humana, extracto... 23 julio, 2021 anemptytextlline MDT210: Meditaci\u00f3n para aprender a observar tus pensamientos, guiada por... 20 julio, 2021 anemptytextlline MDT209: Nadie puede sanar por ti, con Mar del Cerro 16 julio, 2021 anemptytextlline MDT208 : \u00bfC\u00f3mo transitar momentos de crisis y miedos? Entrevista... 13 julio, 2021 anemptytextlline 30 d\u00edas para comenzar a meditar con Medita Podcast 9 julio, 2021 anemptytextlline MDT207: Una respiraci\u00f3n larga y profunda te regalar\u00e1 una vida... 9 julio, 2021 anemptytextlline MDT206: Meditaci\u00f3n en movimiento, guiada por Mar del 6 julio, 2021 anemptytextlline MDT205: Meditaci\u00f3n de respiraci\u00f3n 4-7-8, guiada Cerro 2 julio, 2021 anemptytextlline MDT204: Taichi y Chi kung, una meditaci\u00f3n en movimiento, entrevista... 29 junio, 2021 anemptytextlline \u00bfPor qu\u00e9 estoy tan apegada a la prisa y c\u00f3mo... 26 junio, 2021 anemptytextlline MDT203: 5 claves para liberar a tu mente del estr\u00e9s,... 25 junio, 2021 anemptytextlline MDT202: Meditaci\u00f3n para aterrizar en ti y abrazar lo que... 22 junio, 2021 anemptytextlline \u00a1Es momento de celebrar 200 episodios de Medita Podcast con... 19 junio, 2021 anemptytextlline MDT201: El mantra que me salv\u00f3 de perder la cabeza... 18 junio, 2021 anemptytextlline MDT200: Los aciertos y fracasos mardelcerro.com.... 15 junio, 2021 anemptytextlline \u00bfPara qu\u00e9 en blanco? 13 junio, 2021 anemptytextlline MDT199: \u00bfDesde d\u00f3nde est\u00e1s formulando tu vida, desde el amor... 11 junio, 2021 anemptytextlline MDT198: Meditaci\u00f3n para despertar la compasi\u00f3n en nuestros corazones 8 junio, 2021 anemptytextlline Una de las entrevistas m\u00e1s hermosas que he realizado en... 4 junio, 2021 anemptytextlline MDT197: Meditar es una pr\u00e1ctica de amor propio, con Mar... 4 junio, 2021 anemptytextlline MDT196: Todos somos iguales porque todos queremos ser felices. Entrevista... 1 junio, 2021 anemptytextlline Ayer sent\u00ed mucha ansiedad y en lugar de sentir, resist\u00ed... 28 mayo, 2021 anemptytextlline MDT195: \u00bfC\u00f3mo la gratitud me la... 28 mayo, 2021 anemptytextlline MDT194: Meditaci\u00f3n para hacer una pausa en momentos de prisa,... 25 mayo, 2021 anemptytextlline MDT193: El tip m\u00e1s importante para hacer de la meditaci\u00f3n... 21 mayo, 2021 anemptytextlline MDT192: El d\u00eda que decid\u00ed ser libre, entrevista con Loretta... 18 mayo, 2021 anemptytextlline MDT191: \u00bfC\u00f3mo conectar con la compasi\u00f3n hacia los dem\u00e1s y... 14 mayo, 2021 anemptytextlline MDT190: Meditaci\u00f3n para fortalecer tu resiliencia, guiada por del... 11 mayo, 2021 anemptytextlline MDT189: Herramientas de Mindfulness para el Home Office, con Mar... 7 mayo, 2021 anemptytextlline MDT188: \u00bfQu\u00e9 es la resiliencia 4 mayo, 2021 anemptytextlline MDT187: Mini meditaci\u00f3n para ni\u00f1as y ni\u00f1os, guiada por Mar... 30 abril, 2021 anemptytextlline MDT186: Meditaci\u00f3n para una vida extraordinaria, guiada Lara 27 abril, 2021 anemptytextlline MDT185: 3 tips para meditar con tus hijos, con Mar... 23 abril, 2021 anemptytextlline MDT184: \u00bfCu\u00e1les son tus modelos 20 abril, 2021 anemptytextlline MDT183: 3 herramientas de meditaci\u00f3n para la maternidad la... 16 abril, 2021 anemptytextlline MDT182: Pranayama respiraci\u00f3n y\u00f3guica, guiada abril, 2021 anemptytextlline MDT181: \u00bfQu\u00e9 significa Namast\u00e9 9 abril, 2021 anemptytextlline MDT180: El Yoga m\u00e1s all\u00e1 de las posturas, entrevista con... 6 abril, 2021 anemptytextlline Llega abril con muchas sorpresas y recursos que no te... 2 abril, 2021 anemptytextlline MDT179: \u00bfCu\u00e1l es el primer paso para conectar con mis... 2 abril, 2021 anemptytextlline MDT178: Meditaci\u00f3n para conectar con la naturaleza, guiada por Mar... 30 marzo, 2021 anemptytextlline Tips para no dejar que los nervios se apoderen de... 26 marzo, 2021 anemptytextlline MDT177: Convierte tu celular en una herramienta de Mindfulness 26 marzo, 2021 anemptytextlline MDT176: Reconectando con la naturaleza para potenciar nuestro bienestar, entrevista... 23 marzo, 2021 anemptytextlline Una de las meditaciones m\u00e1s dif\u00edciles y m\u00e1s hermosas que... 19 marzo, 2021 anemptytextlline MDT175: Mini ritual para darle la bienvenida a la primavera 19 marzo, 2021 anemptytextlline MDT174: Meditaci\u00f3n para hacer las paces 16 marzo, 2021 anemptytextlline MDT173: \u00bfQu\u00e9 son los chakras qu\u00e9 pasa si est\u00e1n... 12 marzo, 2021 anemptytextlline MDT172: Conocer c\u00f3mo funciona tu cuerpo es tu derecho, entrevista... 9 marzo, 2021 anemptytextlline Todo el valor de Medita Podcast en s\u00f3lo 5 minutos 6 marzo, 2021 anemptytextlline MDT171: \u00bfPor qu\u00e9 me quedo dormida al meditar? 5 marzo, 2021 anemptytextlline MDT170: Afirmaciones de salud para mentes abrumadas, guiada por Mar... 2 marzo, 2021 anemptytextlline MDT169: Los lunes no tienen la culpa 26 febrero, 2021 anemptytextlline MDT168: \u00bfC\u00f3mo pasar de una mentalidad fija y limitada a... 23 febrero, 2021 anemptytextlline MDT167: \u00bfCu\u00e1l es el primer paso para comenzar a practicar... 19 febrero, 2021 anemptytextlline MDT166: Meditaci\u00f3n de atenci\u00f3n a la respiraci\u00f3n, guiada por Daiana... 16 febrero, 2021 anemptytextlline MDT165: El hilo de la calma 12 febrero, 2021 anemptytextlline MDT164: \u00bfQu\u00e9 papel tiene el Mindfulness y 9 febrero, 2021 anemptytextlline MDT162: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con tu esencia, guiada por David... 2 febrero, 2021 anemptytextlline MDT161: \u00bfQu\u00e9 es el Reiki y c\u00f3mo s\u00e9 si es... 26 enero, 2021 anemptytextlline MDT160: \u00bfC\u00f3mo hacer un vision board mi... 19 enero, 2021 anemptytextlline MDT159: Meditaci\u00f3n para cultivar la paciencia, guiada por Mar del... 12 enero, 2021 anemptytextlline Soltar y fluir son la nueva portada de mi agenda... 8 enero, 2021 anemptytextlline MDT158: Hacer las paces con mi Querida Agenda, entrevista con... 5 enero, 2021 anemptytextlline MDT157: Meditaci\u00f3n y ritual de gratitud para cerrar el a\u00f1o,... 29 diciembre, 2020 anemptytextlline MDT156: \u00bfC\u00f3mo practicar la gratitud y transformar mi presente? Entrevista... 22 diciembre, 2020 anemptytextlline MDT155: Afirmaciones de gratitud para cerrar el 2020 con energ\u00eda... 15 diciembre, 2020 anemptytextlline Tienes en tus manos una biblioteca de pr\u00e1cticas de bienestar... 11 diciembre, 2020 anemptytextlline MDT154: \u00bfC\u00f3mo introducir los aceites esenciales a tu d\u00eda a... 8 diciembre, 2020 anemptytextlline Es momento de cambiar el foco y tengo la meditaci\u00f3n... 5 diciembre, 2020 anemptytextlline MDT153: Meditaci\u00f3n para principiantes \u00a1Comienza aqu\u00ed! Guiada por Mar del... 1 diciembre, 2020 anemptytextlline Mis 5 formas favoritas de practicar la gratitud en el... 27 noviembre, 2020 anemptytextlline Transformaci\u00f3n y sanaci\u00f3n, el quinto entrenamiento de la plena consciencia 25 noviembre, 2020 anemptytextlline MDT152: Un cambio de perspectiva de nuestra salud y el... 24 noviembre, 2020 anemptytextlline Si te distraes al meditar, lo est\u00e1s haciendo bien.... 21 noviembre, 2020 anemptytextlline MDT151: Meditaci\u00f3n expande tu luz, tu amor y tu paz,... 17 noviembre, 2020 anemptytextlline MDT150: Trabajando por un M\u00e9xico m\u00e1s consciente, entrevista con Denise... 10 noviembre, 2020 anemptytextlline MDT149: Meditaci\u00f3n lavar los platos con atenci\u00f3n plena, guiada por... 3 noviembre, 2020 anemptytextlline En noviembre me comprometo a trabajar mi presencia y disfrutar... 30 octubre, 2020 anemptytextlline MDT148: Recupera tu paz interior de la mano del Mindfulness,... 27 octubre, 2020 anemptytextlline Las palabras que nunca cre\u00ed decir....acerca de mi cuerpo 23 octubre, 2020 anemptytextlline \u00bfSe puede uno sentir lejos de su cuerpo? \u00bfC\u00f3mo regresar? 22 octubre, 2020 anemptytextlline MDT147: Meditaci\u00f3n abrazando la incomodidad, guiada por Pedro Campos 20 octubre, 2020 anemptytextlline Hablemos de Mindfulness sin hablar de sentarnos a meditar, invitaci\u00f3n... 15 octubre, 2020 anemptytextlline MDT146: Las mejores cosas de la vida no son cosas,... 13 octubre, 2020 anemptytextlline El poder de hacer una pausa consciente 10 octubre, 2020 anemptytextlline MDT145: Meditaci\u00f3n 5 minutos para mam\u00e1, guiada por Mar del... 6 octubre, 2020 anemptytextlline En Octubre me comprometo a soltar la prisa, \u00bfTu a... 1 octubre, 2020 anemptytextlline MDT144: \u00bfC\u00f3mo ser una mam\u00e1 presente y disfrutar el proceso?... 29 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT143: \u00bfSe puede meditar con un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os?... 29 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT142: \u00bfC\u00f3mo llevar el Mindfulness a tu hogar? Entrevista con... 29 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT141: Para ti \u00bfQu\u00e9 es meditar? con Mar del Cerro 22 septiembre, 2020 anemptytextlline La frustraci\u00f3n me dijo \"has olvidado TU intenci\u00f3n\" 18 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT140: Viviendo desde una intenci\u00f3n poderosa, visualizaci\u00f3n guiada por Mar... 15 septiembre, 2020 anemptytextlline Darle poder a tu intenci\u00f3n hace la diferencia entre pr\u00e1ctica... 10 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT139: Mi diagn\u00f3stico ha sido una oportunidad para conocerme y... 8 septiembre, 2020 anemptytextlline Preguntas frecuentes del Reto 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n 5 septiembre, 2020 anemptytextlline Me rindo y me dejo guiar, quiero ser la mejor... 4 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT138: 5 h\u00e1bitos de la pandemia que est\u00e1n destruyendo tu... 1 septiembre, 2020 anemptytextlline MDT137: Meditaci\u00f3n un oasis de calma para momentos dif\u00edciles, guiada... 25 agosto, 2020 anemptytextlline MDT136: \u00bfC\u00f3mo crear una vida Biuti.Full? agosto, 2020 anemptytextlline MDT135: Meditaci\u00f3n Mindfulness a una emoci\u00f3n, guiada por Mar del... 11 agosto, 2020 anemptytextlline Vacaciones en tiempos de pandemia 8 agosto, 2020 anemptytextlline MDT134: Las finanzas Mindful tienen el poder de cambiar al... 4 agosto, 2020 anemptytextlline \u00bfA qu\u00e9 te comprometes en agosto? Descarga tu diario y... 1 agosto, 2020 anemptytextlline Paz y conexi\u00f3n en un verano at\u00edpico es posible con... 28 julio, 2020 anemptytextlline MDT133: Meditaci\u00f3n para conectar con la energ\u00eda de los cristales,... 28 julio, 2020 anemptytextlline \"cre\u00ed que si me llenaba de cosas que hacer no... 24 julio, 2020 anemptytextlline La magia vs la ciencia de la meditaci\u00f3n 23 julio, 2020 anemptytextlline MDT132: \u00bfQu\u00e9 son los cristales y c\u00f3mo meditar con ellos?... 21 julio, 2020 anemptytextlline MDT131: Meditaci\u00f3n de compasi\u00f3n al cuerpo, guiada por Mar del... 14 julio, 2020 anemptytextlline Lo que he aprendido en 3 a\u00f1os de home office... 9 julio, 2020 anemptytextlline MDT130: \u00bfC\u00f3mo la meditaci\u00f3n transforma nuestro cerebro y todo nuestro... 7 julio, 2020 anemptytextlline Lo que una gu\u00eda de meditaci\u00f3n nunca debe confesar, s\u00f3lo... 2 julio, 2020 anemptytextlline Compromiso de Julio 2020, calendario y lista de h\u00e1bitos 1 julio, 2020 anemptytextlline MDT129: Meditaci\u00f3n para conectar con nuestro ser esencial, guiada por... 30 junio, 2020 anemptytextlline \u00bfC\u00f3mo liberar los obst\u00e1culos m\u00e1s comunes de la pr\u00e1ctica de... 25 junio, 2020 anemptytextlline MDT128: \u00bfC\u00f3mo conectar con nuestra esencia para vivir desde ella?... 23 junio, 2020 anemptytextlline Le pasa hasta a la gu\u00eda de meditaci\u00f3n m\u00e1s mindful... 18 junio, 2020 anemptytextlline MDT127: Meditaci\u00f3n de gratitud para eliminar la negatividad, guiada por... 16 junio, 2020 anemptytextlline Y a todo esto \u00bfQu\u00e9 son los mantras y c\u00f3mo... 11 junio, 2020 anemptytextlline MDT126: \u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n... 9 junio, 2020 anemptytextlline \u00a1La mejor meditaci\u00f3n que he grabado hasta ahora para 4 junio, 2020 anemptytextlline MDT125: Meditaci\u00f3n Kundalini para relajarte y ser feliz, guiada 2 junio, 2020 anemptytextlline MDT124: \u00bfQu\u00e9 son los mantras y c\u00f3mo 2020 anemptytextlline MDT123: Meditaci\u00f3n Tonglen, meditaci\u00f3n tibetana para mayo, 2020 anemptytextlline MDT122: \u00bfC\u00f3mo ser una Mam\u00e1 Mindful cuando tu hijo es... 12 mayo, 2020 anemptytextlline MDT121: Meditaci\u00f3n para y t\u00f3mate 5, para ni\u00f1as y ni\u00f1os... 5 mayo, 2020 anemptytextlline Rutina para liberar la ansiedad matutina 1 mayo, 2020 anemptytextlline Mayo 2020 ser\u00e1 un mes que nos cambiar\u00e1 la vida... 1 mayo, 2020 anemptytextlline MDT120: \u00bfC\u00f3mo ha cambiado mi vida tener un podcast? Entrevista... 30 abril, 2020 anemptytextlline MDT119: \u00bfQu\u00e9 sucede una vez que comienzas a escucharte? Entrevista... 28 abril, 2020 anemptytextlline MDT118: Tapping para momentos dif\u00edciles, guiada por Cicialli Rivas 21 abril, 2020 anemptytextlline MDT117: \u00bfC\u00f3mo llevar la meditaci\u00f3n a tu casa y a... 14 abril, 2020 anemptytextlline Medita Podcast y Mantras 9 abril, 2020 anemptytextlline MDT116: Meditaci\u00f3n estar a salvo guiada por Fabiola Cuevas 7 abril, 2020 anemptytextlline Medita Podcast para ni\u00f1as y ni\u00f1os 7 abril, 2020 anemptytextlline MDT115: De la ansiedad a la libertad, entrevista con Fabiola... 31 marzo, 2020 anemptytextlline Medita Podcast y maternidad 27 marzo, 2020 anemptytextlline MDT114: Meditaci\u00f3n para ni\u00f1os el bosque m\u00e1gico, guiada por Irati... 27 marzo, 2020 anemptytextlline Top 5 Medita Podcast para la ansiedad 26 marzo, 2020 anemptytextlline MDT113: \u00bfC\u00f3mo meditar con ni\u00f1as y ni\u00f1os? Entrevista con Irati... 24 marzo, 2020 anemptytextlline Herramientas de meditaci\u00f3n para practicar en casa 20 marzo, 2020 anemptytextlline MDT112: Meditaci\u00f3n d\u00edas de transformaci\u00f3n guiada por Brenda Medina 17 marzo, 2020 anemptytextlline MDT111: Conoce y trasciende tus l\u00edmites aprendiendo a convivir con... 10 marzo, 2020 anemptytextlline MDT110: 3 errores que el 99% de los meditadores principiantes... 2 marzo, 2020 anemptytextlline \u00bfQu\u00e9 hacer los d\u00edas que no quieres salir de la... 28 febrero, 2020 anemptytextlline MDT109: \u00bfC\u00f3mo me mantengo motivada para meditar todos los d\u00edas?... 25 febrero, 2020 anemptytextlline MDT108: Meditaci\u00f3n con mantra para abrirnos al amor universal, guiada... 18 febrero, 2020 anemptytextlline MDT107: Hablemos de amor propio. Entrevista con Anais Ceballos 11 febrero, 2020 anemptytextlline MDT106: Mindfulness al respirar, guiada por Mar del Cerro 4 febrero, 2020 anemptytextlline Ahora entiendo el poder de tener un amuleto y me... 30 enero, 2020 anemptytextlline MDT105: \u00bfC\u00f3mo vivir en completa presencia? Entrevista con Roxana Casta\u00f1os 28 enero, 2020 anemptytextlline Todo acerca del compromiso del mes 21 enero, 2020 anemptytextlline MDT104: \u00bfQu\u00e9 es el compromiso del mes y c\u00f3mo funciona?... 21 enero, 2020 anemptytextlline \u00bfCon qu\u00e9 intenci\u00f3n guiar\u00e1s tu 2020? Medita conmigo para descubrirlo 16 enero, 2020 anemptytextlline MDT103: Meditaci\u00f3n para cargar tus amuletos de energ\u00eda elevada, guiada... 14 enero, 2020 anemptytextlline MDT102: \u00bfC\u00f3mo darle intenci\u00f3n a un nuevo comienzo? Duiada por... 7 enero, 2020 anemptytextlline MDT101: Meditaci\u00f3n de cierre de a\u00f1o y de d\u00e9cada, guiada... 31 diciembre, 2019 anemptytextlline MDT100: Una vida funcional, simple y feliz, entrevista con Sisy... 24 diciembre, 2019 anemptytextlline MDT099: Meditaci\u00f3n de gratitud a la comida, guiada por Mar... 17 diciembre, 2019 anemptytextlline \u00a1Felices Fiestas! 3 meditaciones para mantenerte Zen en las vacaciones 16 diciembre, 2019 anemptytextlline MDT098: Una Navidad en paz con la comida, entrevista con... 10 diciembre, 2019 anemptytextlline MDT097: Meditaci\u00f3n de compasi\u00f3n, s\u00f3lo por hoy es suficiente, guiada... 3 diciembre, 2019 anemptytextlline MDTBONUS01: Meditar te cambia la vida, entrevista con Mar\u00eda Mercedes 28 noviembre, 2019 anemptytextlline MDT096: Las preguntas m\u00e1s frecuentes de meditaci\u00f3n y de m\u00ed,... 26 noviembre, 2019 anemptytextlline MDT095: Meditaci\u00f3n comparte tu voz y libera el miedo a... 19 noviembre, 2019 anemptytextlline MDT094: Ser perfecta no sirve de nada, entrevista con Paola... 12 noviembre, 2019 anemptytextlline MDT093: La pr\u00e1ctica matutina que me ayuda a conectar conmigo... 5 noviembre, 2019 anemptytextlline DT092: Meditaci\u00f3n encontrando la paz en el silencio guiada por... 29 octubre, 2019 anemptytextlline MDT091: \u00bfC\u00f3mo reinventarme y salir de una depresi\u00f3n de la... 22 octubre, 2019 anemptytextlline 3 meditaciones para escuchar y liberar la ansiedad, \u00a1Gratis en... 17 octubre, 2019 anemptytextlline MDT090: Meditacion de sonoterapia con cuencos tibetanos guiada por Estela... 15 octubre, 2019 anemptytextlline Mi top 5 de podcast que me inspiran y motivan... 11 octubre, 2019 anemptytextlline Celebramos el d\u00eda de la salud mental con un descuento... 10 octubre, 2019 anemptytextlline MDT089: El poder de la m\u00fasica y los cuencos en... 8 octubre, 2019 anemptytextlline Una de las pr\u00e1cticas de crecimiento personal, autocuidado y conexi\u00f3n... 4 octubre, 2019 anemptytextlline MDT088: Meditaci\u00f3n encontrando el piso en momentos de estr\u00e9s, angustia... 1 octubre, 2019 anemptytextlline MDT087: Estrategias espirituales para crear fortuna en tu vida, entrevista... 24 septiembre, 2019 anemptytextlline MDT086: Meditaci\u00f3n para reconectar con tu ni\u00f1o interior, guiada por... 17 septiembre, 2019 anemptytextlline La forma m\u00e1s sencilla de conectar contigo es...(s\u00e9 que sabes,... 13 septiembre, 2019 anemptytextlline MDT085: \u00bfQu\u00e9 es la visualizaci\u00f3n creativa? Entrevista con Pau Arroyo 10 septiembre, 2019 anemptytextlline MDT084: Meditaci\u00f3n para dormir profundamente, guiada por Mar del Cerro 3 septiembre, 2019 anemptytextlline Tienes un super poder que pasa desapercibido \u00a1Recl\u00e1malo ya! +... 30 agosto, 2019 anemptytextlline MDT083: Dormir es una experiencia espiritual, entrevista con Vero Vel\u00e1zquez 27 agosto, 2019 anemptytextlline MDT082: \u00bfCu\u00e1l es mejor momento para comenzar a meditar? Con... 20 agosto, 2019 anemptytextlline MDT081: Meditaci\u00f3n encuentro con tu mejor versi\u00f3n, guiada por Mar... 13 agosto, 2019 anemptytextlline MDT080: \u00bfPor qu\u00e9 nunca tengo tiempo? Entrevista con Mariana L\u00f3pez... 6 agosto, 2019 anemptytextlline MDT079: Meditacion de gratitud y abundancia, guiada por Mar del... 30 julio, 2019 anemptytextlline MDT078: La gratitud la pastilla m\u00e1gica para la felicidad, con... 23 julio, 2019 anemptytextlline MDT077: Meditaci\u00f3n Zen, una pr\u00e1ctica de respiraci\u00f3n para bajar el... 16 julio, 2019 anemptytextlline El calendario del desaf\u00edo del mes, y un nuevo desaf\u00edo... 15 julio, 2019 anemptytextlline Necesitas a alguien que se pare frente a la ola... 10 julio, 2019 anemptytextlline MDT076: La simplicidad nos enriquece, entrevista con Magy Ortiz 9 julio, 2019 anemptytextlline Dej\u00e9 de ser v\u00edctima de los d\u00edas malos y me... 4 julio, 2019 anemptytextlline MDT075: Meditaci\u00f3n para escuchar a tu ansiedad, guiada por Mar... 2 julio, 2019 anemptytextlline Tener siempre el control te estresa m\u00e1s de lo que... 27 junio, 2019 anemptytextlline MDT074: \u00bfQu\u00e9 mensaje te est\u00e1 dando tu ansiedad? Entrevista con... 25 junio, 2019 anemptytextlline \"Tu apoyo esta en el lugar incorrecto\" y PUM en... 20 junio, 2019 anemptytextlline MDT073: Meditacion con mantras para empoderarme: Soy Valiente, Soy Fuerte,... 18 junio, 2019 anemptytextlline MDT072: El poder de rendirme y dejarme guiar, entrevista con... 11 junio, 2019 anemptytextlline MDT071: Meditaci\u00f3n Mindfulness con los sentidos, guiada por Alma Carmona 4 junio, 2019 anemptytextlline MDT070: Bienestar, Maternidad y Crianza Mindful, entrevista con Alma Carmona 28 mayo, 2019 anemptytextlline MDT069: Meditaci\u00f3n para mam\u00e1s cuando no sabemos qu\u00e9 hacer, guiada... 21 mayo, 2019 anemptytextlline MDT068: \u00bfC\u00f3mo la meditaci\u00f3n me puede ayudar en mi proceso... 14 mayo, 2019 anemptytextlline MDT067: Meditaci\u00f3n aprende a escuchar a tu cuerpo y estar... 7 mayo, 2019 anemptytextlline 30 d\u00edas sin quejarme, el desaf\u00edo del mes de mayo 3 mayo, 2019 anemptytextlline MDT066: Meditaci\u00f3n en grupo, personal, cursos en l\u00ednea o presencial... 30 abril, 2019 anemptytextlline MDT065: Los beneficios de meditar todos los d\u00edas, con Mar... 23 abril, 2019 anemptytextlline MDT064: Meditacion para encontrar la paz en ti, guiada por... 16 abril, 2019 anemptytextlline MDT063: \u00bfQu\u00e9 es Meditar? Con Mar del Cerro 9 abril, 2019 anemptytextlline La pieza clave de mi rutina matutina que generalmente pasa... 3 abril, 2019 anemptytextlline MDT062: Meditacion para tener mas energia, 1 abril, 2019 anemptytextlline MDT061: \u00bfC\u00f3mo decirle adi\u00f3s al cansancio y recuperar el control... 26 marzo, 2019 anemptytextlline MDT060: Meditacion balance y fluidez, guiada por Maria Jose Flaque... 19 marzo, 2019 anemptytextlline MDT059: Meditacion y silencio interno, entrevista con Maria Jose Flaque... 12 marzo, 2019 anemptytextlline Tu celular como herramienta de paz 6 marzo, 2019 anemptytextlline MDT058: Pensamientos de Bondad para el Reto de Bondad Plena,... 5 marzo, 2019 anemptytextlline Preguntas del curso \"Mindfulness, encontrando el placer en lo cotidiano\". 4 marzo, 2019 anemptytextlline MDT057: Reto de Bondad Plena, llevando el mindfulness m\u00e1s all\u00e1... 26 febrero, 2019 anemptytextlline MDT056: Meditaci\u00f3n de Respiraci\u00f3n con Atenci\u00f3n Plena, guiada por Mar... 19 febrero, 2019 anemptytextlline MDT055: \u00bfQu\u00e9 es Mindfulness?, con Mar del Cerro 12 febrero, 2019 anemptytextlline MDT054: Meditacion a Shiva para honrar lo divino que habita... 5 febrero, 2019 anemptytextlline MDT053: \u00bfComo generar y promover emociones positivas? Entrevista con Nash... 29 enero, 2019 anemptytextlline MDT052: Meditacion para un nuevo ciclo con ayuda de tus... 22 enero, 2019 anemptytextlline MDT051: Meditaci\u00f3n y \u00e1ngeles, entrevista con Nicole Domit 15 enero, 2019 anemptytextlline MDT050: Mantra a Ganesha, abriendo oportunidades y derrumbando obst\u00e1culos, guiada... 10 enero, 2019 anemptytextlline MDT049: Meditaci\u00f3n metas desde el amor, guiada por Mar del... 10 enero, 2019 anemptytextlline MDT048: Meditacion para cerrar el ano en conexion, guiada por... 10 enero, 2019 anemptytextlline MDT047: Dise\u00f1a la vida que se te antoja, entrevista con... 10 enero, 2019 anemptytextlline MDT046: Meditacion para la paz, entrevista con enero, 2019 anemptytextlline \u00a1Est\u00e1s en la lista! 22 diciembre, 2018 anemptytextlline MDT044: Meditaci\u00f3n para desbloquear y activar la energ\u00eda de tu... 27 noviembre, 2018 anemptytextlline MDT043: 5 cosas que necesitas para comenzar a meditar, con... 20 noviembre, 2018 anemptytextlline Meditaci\u00f3n un minuto de Mindfulness 13 noviembre, 2018 anemptytextlline MDT042: Meditaci\u00f3n un minuto de Mindfulness, guiada por Mar del... 13 noviembre, 2018 anemptytextlline He estado a dieta desde que tengo 7 a\u00f1os. MDT041 6 noviembre, 2018 anemptytextlline MDT041: He estado a dieta desde que tengo 7 a\u00f1os,... 6 noviembre, 2018 anemptytextlline MDT040: Meditaci\u00f3n para un duelo, guiada por Mar del Cerro 30 octubre, 2018 anemptytextlline MDT039: Meditacion para el insomnio, guiada por Mar del Cerro 16 octubre, 2018 anemptytextlline MDT038: Meditacion para conectar con tu intuici\u00f3n, guiada por Mar... 2 octubre, 2018 anemptytextlline MDT037: Meditaci\u00f3n para conocer y equilibrar tus chakras, guiada por... 18 septiembre, 2018 anemptytextlline Est\u00e1s inscrita a la clase \u00bfahora que? 5 septiembre, 2018 anemptytextlline Meditaci\u00f3n para liberar la tensi\u00f3n de tu cara 29 agosto, 2018 anemptytextlline MDT036: Meditacion para liberar la tensi\u00f3n de tu cara, guiada... 28 agosto, 2018 anemptytextlline MDT035: Meditaci\u00f3n para enfrentar un problema, guiada por Mar del... 14 agosto, 2018 anemptytextlline Meditaci\u00f3n para llenarte de energ\u00eda. Medita Conmigo 8 agosto, 2018 anemptytextlline Meditaci\u00f3n para conectar. David nos cuenta su experiencia con la... 6 agosto, 2018 anemptytextlline MDT034: Meditaci\u00f3n para la abundancia, guiada por Mar del Cerro 31 julio, 2018 anemptytextlline Preguntas Frecuentes del Reto 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n 30 julio, 2018 anemptytextlline Meditaci\u00f3n para sanar. Mariana nos cuenta su experiencia con la... 30 julio, 2018 anemptytextlline Tip de Relajaci\u00f3n. Respiraci\u00f3n 4-7-8 24 julio, 2018 anemptytextlline MDT033: Meditaci\u00f3n mi intenci\u00f3n es elevada, guiada por Julio Diez... 22 julio, 2018 anemptytextlline Namaste \u00bfQu\u00e9 significa y por qu\u00e9 lo repetimos? 22 julio, 2018 anemptytextlline \u00bfC\u00f3mo meditar con ni\u00f1os? 22 julio, 2018 anemptytextlline Las 5 cosas que necesitas para comenzar a meditar 22 julio, 2018 anemptytextlline Meditando con Capeltic 20 julio, 2018 anemptytextlline 5 pasos para mantener tu salud 20 julio, 2018 anemptytextlline 5 tips para dormir mejor 20 julio, 2018 anemptytextlline MDT032: Meditaci\u00f3n para disfrutar tus vacaciones, guiada por Mar del... 11 julio, 2018 anemptytextlline MDT031: Meditaci\u00f3n para la migra\u00f1a, guiada por Mar del Cerro 11 julio, 2018 anemptytextlline MDT030: Meditaci\u00f3n para liberar el miedo a volar, guiada por... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT29: Meditaci\u00f3n de gratitud por un a\u00f1o de Medita Podcast,... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT028: Meditaci\u00f3n para conectar con el presente, guiada por Mars... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT027: Meditaci\u00f3n para conectar con tu ni\u00f1o interior, guiada por... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT026: Meditaci\u00f3n para ni\u00f1os, escaneo corporal, guiada por Mar del... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT025: Meditaci\u00f3n para los que no tienen tiempo de meditar,... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT024: Meditaci\u00f3n para calmarnos en momentos de caos, guiada por... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT023: Meditaci\u00f3n para tomar acci\u00f3n, Ram, guiada por Mar del... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT022: Meditaci\u00f3n libera tu ansiedad, guiada por Mar del Cerro 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT021: Manifestando mi grandeza, guiada por Coral Mujaes 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT020: Meditaci\u00f3n para soltar el control, guiada por Mar del... 10 julio, 2018 anemptytextlline MDT019: Meditaci\u00f3n para comenzar el d\u00eda, guiada por Mar del... 7 julio, 2018 anemptytextlline MDT018: Meditaci\u00f3n de Gratitud al a\u00f1o que termina, guiada por... 7 julio, 2018 anemptytextlline MDT017: Meditaci\u00f3n para hacer todos tus deseos realidad, guiada por... 7 julio, 2018 anemptytextlline MDT016: Meditaci\u00f3n para aprender a respirar, guiada por Mar del... 7 julio, 2018 anemptytextlline MDT015: Meditacion para nerviosos de Kundalini con julio, 2018 anemptytextlline MDT014: Meditaci\u00f3n para relajarnos en el tr\u00e1fico, guiada MDT013: Meditacion Respiracion Desintoxicante, anemptytextlline MDT012: Meditacion de Compasion a ti y a los demas,... 7 julio, 2018 anemptytextlline MDT011: Meditaci\u00f3n desde el Coraz\u00f3n con Jivan julio, 2018 anemptytextlline MDT010: Meditaci\u00f3n Minduful Eating o Comida con julio, 2018 anemptytextlline MDT009: Meditaci\u00f3n Pranayama Samavritti, guiada por mar del cerro, 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT008: Meditaci\u00f3n para dormir, Mindfulness, guiada por Mar julio, 2018 anemptytextlline MDT007: Meditacion Pranayama Nadi Shodhana, guiada julio, 2018 anemptytextlline MDT006: Meditaci\u00f3n con Mantra Soham, guiada por Mar del Cerro 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT005: Meditaci\u00f3n de respiraci\u00f3n 4-7-8, guiada por Mar del Cerro 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT004: Meditaci\u00f3n Atenci\u00f3n Plena al caminar, guiada por Mar del... 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT003: Meditaci\u00f3n Pranayama. Respiraci\u00f3n Consciente, guiada por Mar 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT002: Meditaci\u00f3n Pranayama Samavritti, guiada por Mar del Cerro 5 julio, 2018 anemptytextlline MDT001: Meditaci\u00f3n Escaneo Corporal, guiada por Mar del Cerro 5 julio, 2018 anemptytextlline Sigues siendo parte del Newsletter 11 febrero, 2018 anemptytextlline Te has dado de baja de esta lista 10 febrero, 2018 anemptytextlline Gracias por sumarte a la lista de espera 19 enero, 2018 anemptytextlline Recursos para seguir practicando en casa 29 mayo, 2017 anemptytextlline Est\u00e1s inscrito al Webinar \u00bfahora Medita Podcast \u00a1Gracias! Mi vida est\u00e1 cambiando desde que escucho Medita Podcast. Soy principiante en meditaci\u00f3n y ya veo resultados. \u00a1Gracias, es m\u00e1s f\u00e1cil de lo que cre\u00eda! Mar\u00edaPal, meditadora de Medita Podcast Emma exalumna del reto de 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n Ha sido una experiencia muy enriquecedora, ten\u00eda varios meses meditando pero sin saber bien qu\u00e9 hac\u00eda y sin poder formar el h\u00e1bito, este reto me ayudo muchisimo a entender la practica y formar el h\u00e1bito de hacerlo todos los d\u00edas. Las meditaciones son sencillas y profundas a la vez, \u00a1me gust\u00f3 much\u00edsimo! \u00a1Quisiera que durara m\u00e1s! J Villica\u00f1a meditadora de Medita Podcast Llevaba un tiempo con inter\u00e9s por la meditaci\u00f3n y no sab\u00eda por d\u00f3nde comenzar, a qui\u00e9n acercarme o qu\u00e9 leer. Entonces en mi feed de Facebook apareci\u00f3 esta opci\u00f3n de Medita Podcast que me ha abierto los ojos, disfruto todas sus sesiones plenamente, \u00a1Gracias por el buen trabajo! J Villica\u00f1a meditadora de Medita Podcast Ex alumna del curso Introducci\u00f3n a la Meditaci\u00f3n. \u00a1La conexi\u00f3n que me hac\u00eda falta era conmigo! La meditaci\u00f3n se ha vuelto parte de mis actividades y de m\u00ed. Me ha dado la serenidad que pens\u00e9 que estaba afuera, sin embargo siempre ha estado conmigo. Ex alumna del curso Introducci\u00f3n a "}