{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2020/1270o/1270o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Jueves, 2 de julio de 202022173N\u00daMERO 127 I DISPOSICIONES GENERALES Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital Desarrollo industrial. Ayudas. Orden de 26 de junio de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas extraordinarias destinadas a la contenci\u00f3n sanitaria de la COVID-19 a trav\u00e9s de apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n industrial, desarrollo experimental e innovaci\u00f3n a empresas de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ................... 22178 II AUTORIDADES Y PERSONAL 2.\u2014 OPOSICIONES Y CONCURSOS Universidad de Extremadura Pruebas selectivas. Resoluci\u00f3n de 23 de junio de 2020, de la Gerencia, por la que se deter- mina la continuaci\u00f3n del procedimiento y se fija una nueva fecha para la celebraci\u00f3n de las pruebas selectivas de acceso a la escala de Auxiliares Administrativos de la Universidad de Extremadura .................................................................................................. 22262JUEVES, 2 de julio de 2020N\u00daMERO 127DIARIO OFICIAL DE EXTREMADURA SUMARIOJueves, 2 de julio de 202022174N\u00daMERO 127 III OTRAS RESOLUCIONES Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Convenios. Resoluci\u00f3n de 23 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadu-ra y la Asociaci\u00f3n para la Atenci\u00f3n y la Integraci\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad F\u00edsica de Extremadura (APAMEX) por el que se concede una subvenci\u00f3n en el ejercicio 2020, para la promoci\u00f3n y fomento de la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo para personas con discapacidad .................................................................................................. 22264 Convenios. Resoluci\u00f3n de 29 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio Interadministrativo de Colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio y la Universidad de Extremadura (Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica), para la realizaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n, realizaci\u00f3n de estudios anal\u00edticos en muestras medioambientales, desarrollo de progra-mas de educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental y gesti\u00f3n de datos e informes de la red de cali-dad atmosf\u00e9rica ........................................................................................ 22281 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio Desarrollo rural. Ayudas. Extracto de las ayudas 4.\u00aa convocatoria de ayudas LEADER en el Valle del Ambroz (COVID-19) ELDP 2014-2020 para proyectos productivos en referencia a inversiones en transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas ................ 22314 Desarrollo rural. Ayudas. Extracto de las ayudas 4.\u00aa convocatoria de ayudas LEADER en el Valle del Ambroz (COVID-19) ELDP 2014-2020 para proyectos productivos en refe-rencia a inversiones en la creaci\u00f3n y desarrollo de empresas y actividades no agr\u00edcolas en zonas rurales. .......................................................................................... 22317 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo Educaci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 25 de junio de 2020, de la Consejera, por la que se acuerda prorrogar la vigencia de los proyectos para la realizaci\u00f3n de las actividades formativas complementarias en los Centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y Espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el curso escolar 2020/2021 .................................................................................. 22319 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Instalaciones el\u00e9ctricas. Resoluci\u00f3n de 3 de marzo de 2020, del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, por la que se otorga autorizaci\u00f3n administrativa Jueves, 2 de julio de 202022175N\u00daMERO 127 previa a I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU, de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Ampliaci\u00f3n de una posici\u00f3n de l\u00ednea 132 kV para conectar la nueva l\u00ednea \"Valdeobispo-parque fotovoltaico 22340 Instalaciones el\u00e9ctricas. Resoluci\u00f3n de 3 de marzo de 2020, del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, por la que se otorga autorizaci\u00f3n administrativa previa a El\u00e9ctricas del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU, de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Reforma del actual CT n.\u00ba 7 de Ba\u00f1os de Montemayor, con aumento de potencia a 630 kVA para mejora del suministro de la localidad\". T\u00e9rmino municipal: Ba\u00f1os de Montemayor (C\u00e1ceres). Expte.: AT-6453-2 ..................................................... 22345 Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 1 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la instalaci\u00f3n desti-nada a planta de valoraci\u00f3n de residuos procedentes de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n promo-vida por Almacenes Rufer, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Trujillo .......................... 22349 Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 1 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la instalaci\u00f3n desti-nada a la fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente, promovida por Gosadex, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Villanueva de la Serena (Badajoz) ....................................... 22391 Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 2 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la industria dedica-da a la molturaci\u00f3n de aceitunas para la obtenci\u00f3n de aceite de oliva, promovida por San Agust\u00edn de Obando, SCL, en el t\u00e9rmino municipal de Navalvillar de Pela ................. 22431 Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 2 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la industria destinada al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1minas de corcho, promovida por Corchos y Tapones Los Alise\u00f1os, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Aliseda .................................................................................................... 22447 IV ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA Juzgado de 1.\u00aa Instancia e Instrucci\u00f3n n.\u00ba 2 de C\u00e1ceres Notificaciones. Edicto de 5 de junio de 2020 sobre notificaci\u00f3n de sentencia dictada en el juicio verbal n.\u00ba 601/2019 ............................................................................... 22467Jueves, 2 de julio de 202022176N\u00daMERO 127 V ANUNCIOS Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio Capacitaci\u00f3n profesional. Plaguicidas. Anuncio de 24 de junio de 2020 por el que se hace p\u00fablica la Resoluci\u00f3n de 24 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural, otorgando los correspondientes certificados de bienestar animal transportis-tas y ganaderos .............................................................................................. 22469 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo Notificaciones. Anuncio de 29 de junio de 2020 sobre notificaci\u00f3n por publicaci\u00f3n del certi- ficado de silencio administrativo en los expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) por fuerza mayor, como consecuencia de la declaraci\u00f3n del estado de alarma como conse-cuencia del COVID-19, tramitados por la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ..... 22510 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 18 de junio de 2020 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Soterramiento de LAMT entre CT Cristo y apoyo n.\u00ba 8 LAMT circun-valaci\u00f3n por gasolinera, de Granja de Torreher-mosa. Expte.: 06/AT-75-17890 ......................................................................... 22519 Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 22 de junio de 2020 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondien-tes al proyecto denominado \"LMT Subterr\u00e1nea, CT en caseta de 100 kVA y LBT a\u00e9rea en paraje camino de La Horca de Segura de Le\u00f3n\". T\u00e9rmino municipal: Segura de Le\u00f3n. Expte.: 06/AT -1732-17907 .............................................................................. 22521 Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo Informaci\u00f3n p\u00fablica. Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se acuerda la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de la Orden por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo .......................................................................... 22523 Ayuntamiento de Fuente de Cantos Pruebas selectivas. Anuncio de 25 de junio de 2020 sobre bases de la convocatoria para cubrir, mediante el sistema de oposici\u00f3n libre, tres plazas de Agente de Polic\u00eda Local .. 22524Jueves, 2 de julio de 202022177N\u00daMERO 127 Ayuntamiento de Fuente del Arco Oferta de Empleo P\u00fablico. Anuncio de 24 de junio de 2020 sobre aprobaci\u00f3n de la Oferta de Empleo P\u00fablico del a\u00f1o 2020 ........................................................................ 22524 Ayuntamiento de Jarandilla de la Vera Urbanismo. Edicto de 25 de junio de 2020 sobre declaraci\u00f3n de la viabilidad de la transfor- maci\u00f3n urbanizadora del Pol\u00edgono Industrial SAU-2 .............................................. 22525 Ayuntamiento de Villanueva del Fresno Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 17 de junio de 2020 sobre aprobaci\u00f3n inicial del proyecto de reparcelaci\u00f3n de Fase-1 del Sector de Suelo SE-3, Normas Subsidiarias ............. 22526Jueves, 2 de julio de 202022178N\u00daMERO 127 I DISPOSICIONES GENERALES CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA, CIENCIA Y AGENDA DIGITAL ORDEN de 26 de junio de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras de las ayudas extraordinarias destinadas a la contenci\u00f3n sanitaria de la COVID-19 a trav\u00e9s de apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n industrial, desarrollo experimental e innovaci\u00f3n a empresas de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. (2020050124) A mediados del mes de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 oficialmente como pandemia a la enfermedad COVID-19, provocada por el virus SARS-CoV-2. Como consecuencia de dicha declaraci\u00f3n y con el objeto de implementar mecanismos que permitan actuar de forma inmediata contra los efectos de la crisis sanitaria, social y econ\u00f3-mica que la pandemia ha provocado; todas las Administraciones, desde la Instituciones Euro-peas, hasta la Administraci\u00f3n del Estado, Administraciones Auton\u00f3micas y Locales, han apro-bado instrumentos normativos con capacidad para modificar, de urgencia, la legislaci\u00f3n vigente. En este contexto el Consejo de Ministros del Gobierno de Espa\u00f1a, en su sesi\u00f3n celebrada el 14 de marzo de 2020, aprob\u00f3 el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19. Este Real Decreto establece en su art\u00edculo 4, que la autoridad competente a efectos del estado de alarma ser\u00e1 el Gobierno y, en sus respectivas \u00e1reas de responsabilidad, las personas titulares de los Ministerios de Sanidad, Defensa, Interior, Transportes, Movilidad y Agenda Urbana. No obstante, de conformidad con el art\u00edculo 6 del Real Decreto, cada Administraci\u00f3n conserva las competencias que le otorga la legislaci\u00f3n vigente en la gesti\u00f3n ordinaria de sus servicios para adoptar las medidas que estime necesarias, en el marco de las \u00f3rdenes directas de la autoridad correspondiente. La situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad ha motivado la aprobaci\u00f3n, por parte de la Junta de Extremadura, del Decreto-ley 3/2020, de 25 de marzo, por el que se aprueban medidas urgentes y extraordinarias en el \u00e1mbito administrativo para responder al impacto de la crisis ocasionada por la COVID-19 (DOE n\u00fam. 61, de 27 de marzo). Posteriormente, dada la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n sanitaria, la Junta de Extremadura consider\u00f3 necesario seguir arbitrando medidas urgentes, excepcionales y complementarias de las anteriores. Por ello public\u00f3 posteriormente el Decreto-ley 6/2020, de 17 de abril (DOE n\u00fam. 75, de 20 de abril de 2020), de medidas extraordinarias y urgentes para la tramitaci\u00f3n de las bases regulado-Jueves, 2 de julio de 202022179N\u00daMERO 127 ras y normativa espec\u00edfica de subvenciones, la ejecuci\u00f3n de determinadas prestaciones de contratos administrativos y la selecci\u00f3n de personal temporal mediante bolsas de trabajo, como consecuencia de la crisis ocasionada por la COVID-19. En virtud del art\u00edculo primero del Decreto Ley 6/2020, de 17 de abril, se considera que en la tramitaci\u00f3n de bases reguladoras y normativa espec\u00edfica de subvenciones y ayudas p\u00fablicas que est\u00e9n vinculadas con el desarrollo econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n, las ayudas que vayan dirigidas de manera directa a paliar los efectos causados por la crisis sanitaria generada por el COVID-19 en las empresas y aut\u00f3nomos, en su actividad productiva; a la actividad de los Agentes econ\u00f3micos y sociales y a las entidades p\u00fablicas que desarrollan actividades de I+D+i; concurren graves razones de inter\u00e9s p\u00fablico para prescindir de la realizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites de presentaci\u00f3n de sugerencias, consulta p\u00fablica previa, audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica. Asimismo, que puede prescindirse de ciertos informes preceptivos y que otros infor-mes, como los relativos a r\u00e9gimen de pagos anticipados o a cuenta y exenci\u00f3n de garant\u00edas al que se refiere el art\u00edculo 21.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, as\u00ed como el informe vinculante de Fondos europeos al que se refiere el art\u00edculo 13.1 de la Ley 1/2020, de Presupuestos Generales de la Comuni-dad para 2020, se entender\u00e1n favorables si no consta oposici\u00f3n expresa al mismo emitida en el plazo de cinco d\u00edas desde su solicitud. Finalmente, las Instituciones de la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n han aprobado instrumentos de gran relevancia a estos efectos, como el Reglamento (UE) 2020/558 del Parlamento Europeo y del Consejo de 23 de abril de 2020 por el que se modifican los Reglamentos (UE) n.\u00ba 1301/2013 y (UE) n.\u00ba 1303/2013 en lo que respecta a medidas espec\u00edficas para ofrecer una flexibilidad excepcional en el uso de los Fondos Estructurales y de Inversi\u00f3n Europeos en respuesta al brote de COVID-19, en cuya virtud se flexibilizan las normas que regulan la gesti\u00f3n de los Fondos EIE y se eliminan tr\u00e1mites que antes eran necesarios para actividades como la transferencia de cr\u00e9dito entre los distintos Fondos, o entre actuaciones. Asimismo, la Comisi\u00f3n Europea ha aprobado, mediante su Decisi\u00f3n SA.57019 (2020/N) de 24 de abril, el Marco Nacional Temporal relativo a las medidas de ayuda para la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19, a trav\u00e9s de apoyo a la I+D, al desarrollo de infraestructuras de ensayo y amplia-ci\u00f3n de escala y a la fabricaci\u00f3n de productos y materiales m\u00e9dicos necesarios, as\u00ed como ayudas urgentes en forma de aplazamiento del pago de impuestos y cotizaciones a la Seguri-dad Social y subsidios salariales para empleados para evitar reducciones de plantilla en el contexto del actual brote de COVID-19. En su virtud, se establece que determinadas medidas que puedan adoptar los Estados Miembros para paliar los efectos de la pandemia sanitaria, son compatibles con art\u00edculo 107, apartado 3, del Tratado, y quedan exentas de la obligaci\u00f3n de notificaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 108, apartado 3, del Tratado. Esta orden, establece las bases reguladoras de dos medidas de ayuda cuyo objeto es luchar directamente contra los efectos del contagio provocados por el virus SARS-CoV-2. Por una parte, se establece una primera medida consistente en fomentar actuaciones de Investiga-ci\u00f3n y Desarrollo que lleven a cabo investigaci\u00f3n relacionada con el COVID-19, as\u00ed como de Jueves, 2 de julio de 202022180N\u00daMERO 127 innovaciones de procesos pertinentes con vistas a una producci\u00f3n eficiente de los productos necesarios para su contenci\u00f3n. Por otra parte, se trata de fomentar la inversi\u00f3n para la fabri-caci\u00f3n de productos relacionados con el COVID-19 (medicamentos, materias primas para medicamentos, sistemas de protecci\u00f3n, componentes para esos sistemas, etc), as\u00ed como las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. Por lo que se refiere al cumplimiento de la normativa de ayudas de Estado, esta ayuda se configura de conformidad con el Marco Nacional Temporal relativo a las medidas de ayuda para la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19, a trav\u00e9s de apoyo a la I+D, al desarrollo de infra-estructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala y a la fabricaci\u00f3n de productos y materiales m\u00e9dicos necesarios, as\u00ed como ayudas urgentes en forma de aplazamiento del pago de impuestos y cotizaciones a la Seguridad Social y subsidios salariales para empleados para evitar reducciones de plantilla en el contexto del actual brote de COVID-19, aprobado por la Comisi\u00f3n Europea en su Decisi\u00f3n SA.57019 (2020/N), de 24 de abril. Por lo tanto, son compatibles con el mercado interior a tenor del art\u00edculo 107, apartado 3, del Tratado, y quedan exentas de la obligaci\u00f3n de notificaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 108, apartado 3, del Tratado. En consecuencia con todo lo anterior, la presente orden se tramita conforme al Decreto Ley 6/2020, de 17 de abril, financi\u00e1ndose con cargo al Programa Operativo del Fondo Europeo de Desarrollo Regional -FEDER- de Extremadura, correspondiente al per\u00edodo de programaci\u00f3n 2014-2020, siendo compatible con el mercado interior a tenor del art\u00edculo 107, apartado 3, del Tratado, y quedan exentas de la obligaci\u00f3n de notificaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 108, apartado 3, del Tratado. En virtud de lo expuesto, y de conformidad con las atribuciones que me confieren los art\u00edcu- los 36.f) y 92.1 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y el art\u00edculo 16 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a propuesta del Secretario Gene-ral de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad, DISPONGO: T\u00cdTULO I DISPOSICIONES GENERALES Art\u00edculo 1. Objeto. El objeto de esta orden es establecer las bases reguladoras de ayudas para la financiaci\u00f3n de actuaciones destinadas directamente a la contenci\u00f3n sanitaria de la COVID-19 a realizar por las empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, seg\u00fan las siguientes modalidades de ayudas:Jueves, 2 de julio de 202022181N\u00daMERO 127 a) Modalidad I. Ayudas a la investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D) para la contenci\u00f3n de la COVID-19. b) Modalidad II. Ayudas a la inversi\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de productos para la contenci\u00f3n de la COVID-19, incluidas las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. Art\u00edculo 2. Definiciones. A efecto de esta orden, se entender\u00e1 por:a) Empresa: toda entidad, independientemente de su forma jur\u00eddica, que ejerza una activi- dad econ\u00f3mica. En particular, se consideran empresas las entidades que ejerzan una acti-vidad econ\u00f3mica a t\u00edtulo individual, as\u00ed como las sociedades de personas que ejerzan una actividad econ\u00f3mica de forma regular. b) Microempresa: empresa que ocupa a menos de 10 personas y cuyo volumen de negocios anual o cuyo balance general no supera los 2 millones de euros, todo lo anterior conforme a lo dispuesto en el anexo I del Reglamento (UE) 651/2014 de la Comisi\u00f3n de 17 de julio de 2014. c) PYME: son las empresas con menos de 250 empleados y cuyo volumen de negocio anual no exceda de 50 millones de euros o cuyo balance general anual no exceda de 43 millones de euros. Dentro de la categor\u00eda de PYME se define peque\u00f1a empresa como la que ocupa menos de 50 personas y cuyo volumen de negocios anual o cuyo balance general anual no supera los 10 millones de euros. En las categor\u00edas de peque\u00f1as y medianas empresas, el c\u00f3mputo de efectivos y l\u00edmites en caso de empresas asociadas o vinculadas se efectuar\u00e1 en la forma dispuesta por el anexo I del Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014. d) Gran empresa: son aquellas que ocupan, al menos, a 250 personas o cuyo volumen de negocio anual excede de 50 millones de euros y cuyo balance general anual excede de 43 millones de euros. e) Investigaci\u00f3n industrial: la investigaci\u00f3n planificada o estudios cr\u00edticos encaminados a adquirir nuevos conocimientos y aptitudes que puedan ser \u00fatiles para desarrollar nuevos productos, procesos o servicios, o permitan mejorar considerablemente los ya existentes; comprende la creaci\u00f3n de componentes de sistemas complejos y puede incluir la construc-ci\u00f3n de prototipos en un entorno de laboratorio o en un entorno con interfaces simuladas con los sistemas existentes, as\u00ed como l\u00edneas piloto, cuando sea necesario para la investi-gaci\u00f3n industrial y, en particular para la validaci\u00f3n de tecnolog\u00eda gen\u00e9rica.Jueves, 2 de julio de 202022182N\u00daMERO 127 f) Desarrollo experimental: la adquisici\u00f3n, combinaci\u00f3n, configuraci\u00f3n y empleo de conoci- mientos y t\u00e9cnicas ya existentes, de \u00edndole cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, empresarial o de otro tipo, con vistas a la elaboraci\u00f3n de productos, procesos o servicios nuevos o mejorados; puede incluir tambi\u00e9n, por ejemplo, actividades de definici\u00f3n conceptual, planificaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de nuevos productos, procesos y servicios. El desarrollo experimental podr\u00e1 comprender la creaci\u00f3n de prototipos, la demostraci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de proyectos piloto, el ensayo y la validaci\u00f3n de productos nuevos o mejora-dos, en entornos representativos de condiciones reales de funcionamiento, siempre que el objetivo principal sea aportar nuevas t\u00e9cnicas a productos, procesos o servicios que no est\u00e9n sustancialmente asentados. Puede incluir el desarrollo de prototipos o proyectos piloto que puedan utilizarse comercialmente cuando sean necesariamente el producto comercial final y su fabricaci\u00f3n resulte demasiado onerosa para su uso exclusivo con fines de demostraci\u00f3n y validaci\u00f3n. El desarrollo experimental no incluye las modificaciones habituales o peri\u00f3dicas efectuadas en productos, l\u00edneas de producci\u00f3n, procesos de fabricaci\u00f3n, servicios existentes y otras operaciones en curso, aun cuando esas modificaciones puedan representar mejoras de los mismos. g) Inversi\u00f3n proyectada: inversi\u00f3n presentada en el proyecto por el solicitante.h) Inversi\u00f3n subvencionable: la parte de inversi\u00f3n proyectada que se corresponde con los costes subvencionables. i) Personal investigador: Personal de la empresa dado de alta en los grupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social 1 \u00f3 2 y que posea titulaci\u00f3n universitaria adecuada a los trabajos de I+D a realizar en el proyecto. Tambi\u00e9n se incluir\u00e1n aquellos socios y personal pertenecien-te a los \u00f3rganos de direcci\u00f3n, quienes por su participaci\u00f3n en el capital social de la empre-sa o su pertenencia a los \u00f3rganos de direcci\u00f3n, est\u00e9n encuadrados en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos de la Seguridad Social (en adelante RETA), siempre que posean titulaci\u00f3n universitaria adecuada al objeto del proyecto y participen de forma acti-va y directa en el mismo. j) Personal investigador de nueva incorporaci\u00f3n: Personal incorporado a la empresa a partir de la fecha de solicitud de la subvenci\u00f3n y que participe como investigador en el proyecto. k) Personal auxiliar: personal de la empresa dado de alta en los grupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social 3 y siguientes, que realicen tareas de apoyo en los trabajos a realizar en el proyecto. l) Empresa en crisis: Conforme a lo establecido por la Uni\u00f3n Europea en las Directrices comunitarias sobre ayudas estatales de salvamento y de reestructuraci\u00f3n de empresas en Jueves, 2 de julio de 202022183N\u00daMERO 127 crisis (2014/C 249/01), se establece que una empresa se encuentra en crisis si es inca- paz, mediante sus propios recursos financieros o con los que est\u00e1n dispuestos a inyectarle sus accionistas y acreedores, de enjugar p\u00e9rdidas que la conducir\u00e1n, de no mediar una intervenci\u00f3n exterior, a su desaparici\u00f3n econ\u00f3mica casi segura a corto o medio plazo. Art\u00edculo 3. Plan Estrat\u00e9gico. A efectos de lo establecido en el art\u00edculo 5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencio- nes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se considera plan estrat\u00e9gico de las presentes ayudas el elaborado a tales efectos para esta orden, que asimismo est\u00e1 alineado con el Plan Regional de Investigaci\u00f3n, Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Innovaci\u00f3n y con la Estrategia de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n para la Especializaci\u00f3n Inteligente de Extremadura, RIS3-Extremadura. Art\u00edculo 4. Beneficiarias. Podr\u00e1n ser beneficiarias de estas ayudas, las empresas que tengan la consideraci\u00f3n de microempresas, peque\u00f1as, medianas y grandes empresas, de acuerdo con la definici\u00f3n del art\u00edculo 2 de esta orden y cuyos proyectos vayan a ser ejecutados en la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura. Art\u00edculo 5. Requisitos de los beneficiarias. Las empresas beneficiarias de las presentes ayudas deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos: a) Estar constituidas a la fecha en que formulen la solicitud de subvenci\u00f3n. A estos efectos, se considera que la empresa est\u00e1 constituida cuando haya finalizado los tr\u00e1mites de inscripci\u00f3n en el registro administrativo que proceda para la adquisici\u00f3n de su personali-dad jur\u00eddica y est\u00e9 dada de alta en alg\u00fan ep\u00edgrafe de IAE. b) Estas empresas no podr\u00e1n estar incursas en las prohibiciones para obtener la condici\u00f3n de beneficiaria previstas en el art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencio-nes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. c) No pueden estar sujetas a una orden de recuperaci\u00f3n pendiente tras una decisi\u00f3n previa de la Comisi\u00f3n que haya declarado la ayuda ilegal e incompatible con el mercado com\u00fan. d) No tener, a la fecha de 31 de diciembre de 2019, la consideraci\u00f3n de empresa en crisis conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 2 apartado l) de esta orden (a tenor de lo dispuesto en el art\u00edculo 2, apartado 18 del Reglamento (UE) n.\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014, por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con Jueves, 2 de julio de 202022184N\u00daMERO 127 el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado (Reglamento gene- ral de exenci\u00f3n por categor\u00edas). Art\u00edculo 6. Efecto incentivador. 1. De acuerdo con lo establecido en el Marco Nacional Temporal relativo a las medidas de ayuda para la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19 a trav\u00e9s de apoyo a la I+D, al desa-rrollo de infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala y a la fabricaci\u00f3n de productos y materiales m\u00e9dicos necesarios, se considerar\u00e1 que la ayuda tiene un efec-to incentivador respecto de los proyectos de I+D iniciados a partir del 1 de febrero de 2020 y/o de los proyectos que hayan recibido un Sello de Excelencia concerniente espec\u00edficamente al COVID-19. Para los proyectos iniciados antes del 1 de febrero de 2020 se considerar\u00e1 que la ayuda tiene un efecto incentivador si es necesaria para acelerar o ampliar el alcance el proyecto, en cuyo caso s\u00f3lo se podr\u00e1 solicitar ayuda para sufragar los costes adicionales relacionados con los esfuerzos de aceleraci\u00f3n o la ampliaci\u00f3n del alcance del mismo. 2. Se entender\u00e1 por inicio del proyecto o de la inversi\u00f3n el primer compromiso en firme aceptado por ambas partes, para la prestaci\u00f3n de servicios de consultor\u00eda o subcontrata-ci\u00f3n de actividades relacionadas con el proyecto subvencionable, el pedido de materiales, bienes de equipos y equipamientos o para la realizaci\u00f3n de cualquier otro gasto relaciona- do con el objeto de subvenci\u00f3n. 3. La acreditaci\u00f3n sobre la fecha del inicio de las inversiones se realizar\u00e1 mediante declara- ci\u00f3n que formule la empresa beneficiaria de acuerdo con el apartado F, del anexo I. Art\u00edculo 7. Proyectos subvencionables. 1. El proyecto deber\u00e1 juzgarse t\u00e9cnica y cient\u00edficamente viable. Se considera cumplido este requisito cuando no exista impedimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico para su realizaci\u00f3n y el proyecto est\u00e9 vinculado a la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19 a trav\u00e9s de apoyo a la I+D, al desarrollo de infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala y a la fabricaci\u00f3n de productos y materiales m\u00e9dicos. 2. Para los proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo las empresas solicitantes deber\u00e1n disponer en plantilla o contratar personal investigador con titulaci\u00f3n acad\u00e9mica universitaria adecuada para la naturaleza del proyecto de investigaci\u00f3n que pretenda realizar. A los efectos previstos en este apartado ser\u00e1n considerados como personal de plantilla y podr\u00e1n realizar la funci\u00f3n de investigador si disponen de la titulaci\u00f3n acad\u00e9mica adecuada, Jueves, 2 de julio de 202022185N\u00daMERO 127 tanto los trabajadores que prestan servicios por cuenta ajena en la empresa, como el resto de los socios de la empresa a los que se refiere el art\u00edculo 2.i) de esta orden. 3. La empresa deber\u00e1 tener un centro de trabajo en Extremadura y que as\u00ed conste en el certificado de situaci\u00f3n censal emitido por la AEAT y asimismo, tener c\u00f3digo de cotizaci\u00f3n en la Seguridad Social en la Comunidad Aut\u00f3noma, en el que se inscriba el personal impu-tado al proyecto cuando preste sus servicios a la empresa por cuenta ajena. 4. Las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala, el instrumental y los bienes de equipo financiados destinados al proyecto, deber\u00e1n permanecer en local de la empresa beneficiaria situado en el \u00e1mbito territorial de la Comunidad Aut\u00f3noma, conforme a lo indicado en el art\u00edculo 22 de esta orden. Art\u00edculo 8. Costes subvencionables. 1. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de costes subvencionables aquellos que respondan a la naturale- za de la actividad subvencionada, resulten estrictamente necesarios para el desarrollo del proyecto para el que fueron concedidos y se ejecuten en el plazo establecido en la resolu-ci\u00f3n de concesi\u00f3n de estas ayudas. Su importe no podr\u00e1 superar los precios del mercado. 2. Los costes subvencionables se establecer\u00e1n para cada modalidad de ayuda, en el T\u00edtulo II de esta orden. Deber\u00e1n corresponder a la ejecuci\u00f3n del proyecto y su elegibilidad estar\u00e1 condicionada a lo dispuesto en la Orden HFP/1979/2016, de 29 de diciembre, por la que se aprueban las normas sobre los gastos subvencionables de los programas operativos del Fondo Europeo de Desarrollo Regional para el per\u00edodo 2014-2020, en lo que no se oponga al Marco Nacional Temporal. En ning\u00fan caso se incluir\u00e1 entre los conceptos de inversi\u00f3n aprobada y por tanto no ser\u00e1 subvencionable el importe correspondiente al Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA), excepto cuando este coste no sea recuperable por la empresa, extremo que deber\u00e1 ser acreditado fehacientemente por parte de la beneficiaria en el momento de la solicitud de la ayuda. 3. La relaci\u00f3n de los gastos que conformen el presupuesto de la actuaci\u00f3n por la que se soli- cita la ayuda se establecer\u00e1 en la Memoria del Proyecto, detallados por conceptos e importes individualizados, consignando todos sus datos conforme a lo especificado en las tablas del anexo II de la solicitud de ayuda. 4. Cuando el importe total del gasto subvencionable que presupueste un mismo proveedor sea igual o superior a las cuant\u00edas establecidas en la legislaci\u00f3n de Contratos del Sector p\u00fablico para el contrato menor, la beneficiaria deber\u00e1 solicitar como m\u00ednimo tres presu-puestos o facturas proforma de diferentes proveedores con car\u00e1cter previo a la contrac-ci\u00f3n del compromiso para la obra, la prestaci\u00f3n del servicio o la entrega del bien; salvo Jueves, 2 de julio de 202022186N\u00daMERO 127 que por sus especiales caracter\u00edsticas no exista en el mercado suficiente n\u00famero de enti- dades que los realicen, presten o suministren. El importe concreto de la obra, servicio o entrega de un bien a partir de la cual se exige la presentaci\u00f3n de los tres presupuestos o facturas, se concretar\u00e1 en cada convocatoria. Este requisito ser\u00e1 aplicable tambi\u00e9n a los presupuestos de prestaci\u00f3n de servicios a realizar por una universidad y/o centro de investigaci\u00f3n p\u00fablico o privado. En la Memoria del proyecto se justificar\u00e1 la elecci\u00f3n entre las ofertas presentadas que se realizar\u00e1 conforme a criterios de eficiencia y econom\u00eda, debiendo justificarse expresamen-te la elecci\u00f3n, cuando no recaiga en la propuesta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Art\u00edculo 9. Procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas. 1. La concesi\u00f3n de las ayudas reguladas en esta orden se tramitar\u00e1n en r\u00e9gimen de concu- rrencia competitiva con convocatoria peri\u00f3dica mediante la comparaci\u00f3n de las solicitudes presentadas, con el fin de establecer una prelaci\u00f3n entre las mismas de acuerdo con los criterios de valoraci\u00f3n fijados para cada modalidad de ayudas establecidas en el t\u00edtulo II de esta orden. La adjudicaci\u00f3n se realizar\u00e1, con el l\u00edmite del cr\u00e9dito disponible fijado en la convocatoria, a los proyectos que hayan obtenido mayor valoraci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de los citados criterios. 2. El procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas previstas en la presente orden de bases reguladoras se iniciar\u00e1 mediante convocatoria aprobada por el titular de la Secretaria General de la Consejer\u00eda con competencia en la materia, que ser\u00e1 publicada en el Diario Oficial de Extremadura, junto al extracto previsto en el art\u00edculo 16.q de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, indicando los cr\u00e9ditos disponibles para cada modalidad. Art\u00edculo 10. Solicitud y documentaci\u00f3n que deben aportar las empresas solicitantes. 1. La solicitud se presentar\u00e1 seg\u00fan el modelo oficial de instancia conforme al anexo I junto con el resto de documentos y anexos que se indican en \u00e9sta orden. La instancia de solici-tud (anexo I), la Memoria del Proyecto (anexo II) y el resto de documentos y anexos que se acompa\u00f1en, podr\u00e1n adoptar formato digital si la solicitud se efect\u00faa por medios elec-tr\u00f3nicos o presentarse en formato de papel, si la solicitud no se presenta electr\u00f3nicamen-te. En este \u00faltimo caso todos los documentos se presentar\u00e1n tambi\u00e9n mediante soporte digital (cd, usb, u otros medios que se indiquen en la convocatoria). 2. El anexo II deber\u00e1 cumplimentarse en todos sus apartados, de forma detallada y expresa, de modo que quede constancia documental acerca de: la naturaleza del proyecto, su obje-to, las condiciones en las que pretende realizarse, su conexi\u00f3n con actuaciones encuadra-bles en la contenci\u00f3n sanitaria de la COVID-19.Jueves, 2 de julio de 202022187N\u00daMERO 127 3. Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n anterior deber\u00e1 aportarse: a) Seg\u00fan la forma jur\u00eddica que adopte la empresa solicitante de la ayuda, deber\u00e1 apor- tarse: copia de la escritura de constituci\u00f3n inscrita en el Registro Mercantil o en el Registro de Sociedades Cooperativas, seg\u00fan corresponda; copia del contrato de comunidad de bienes registrado en la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria (en adelante AEAT); copia la escritura de sociedad civil u otro documento fundacio-nal que proceda. Cuando el firmante de la solicitud y sus anexos no coincida con el representante legal de la empresa que se indica en los documentos anteriores o cuando no conste dicha representaci\u00f3n legal, se presentar\u00e1 copia de la escritura en la que conste el apoderamiento existente a favor del firmante de la solicitud y anexos. b) Documentaci\u00f3n objeto de valoraci\u00f3n seg\u00fan los criterios establecidos para cada modali- dad de ayuda. c) Presupuestos o facturas proforma para los gastos de un mismo proveedor cuyo importe sin IVA, superen la cuant\u00eda del contrato menor. En el caso de gastos por importe infe-rior no ser\u00e1n exigibles presupuestos o facturas proforma. d) Certificado de situaci\u00f3n censal de la empresa emitido por la Agencia Tributaria.e) Certificados que acrediten que las empresas y los socios encuadrados en RETA que participen en el proyecto (modalidad I) se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado (salvo que hayan autorizado al \u00f3rgano gestor para recabarlos de oficio); as\u00ed como frente a la Seguridad Social y la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (salvo que pueda recabarlos de oficio el \u00f3rgano gestor por no existir oposici\u00f3n expresa de la empresa). f) Alta de terceros de la empresa solicitante, en caso de no estar dado de alta en el Siste- ma de Terceros de la Junta de Extremadura. g) Cuando la empresa solicitante sea una sociedad civil, una comunidad de bienes, u otra forma de agrupaci\u00f3n de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas sin personalidad jur\u00eddica, deber\u00e1 aportarse documento suscrito por los interesados en el que se haga constar expresa-mente tanto para la solicitud como para la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, los compromisos de ejecuci\u00f3n asumidos por cada miembro de la entidad beneficiaria as\u00ed como el importe de subvenci\u00f3n a aplicar por cada una de ellas, que tendr\u00e1n igualmente la consideraci\u00f3n de beneficiarias. En cualquier caso deber\u00e1 nombrarse un representante o apoderado \u00fanico de la agrupaci\u00f3n con poderes bastantes para cumplir las obligaciones que como benefi-ciaria le corresponden. h) Declaraci\u00f3n y justificaci\u00f3n de la exenci\u00f3n de IVA, en caso de que proceda.Jueves, 2 de julio de 202022188N\u00daMERO 127 4. Solo para los proyectos de investigaci\u00f3n y desarrollo de la modalidad I, deber\u00e1 presentar- se copia de los t\u00edtulos universitarios y curr\u00edculum vitae del personal investigador imputado al proyecto por parte de la empresa. Cuando se trate de nuevas contrataciones de investi-gadores que no est\u00e9n determinados en el momento de presentar la instancia solicitud, se indicar\u00e1 el perfil requerido y se aportar\u00e1n los t\u00edtulos universitarios y el Curr\u00edculum Vitae junto con la solicitud de liquidaci\u00f3n. En el caso de que el personal investigador que va a participar en el proyecto en la modali- dad I no autorice al \u00f3rgano instructor de la ayuda para recabar de oficio la titulaci\u00f3n universitaria mediante el anexo VIII de esta orden, el solicitante quedar\u00e1 obligado a presentarlo. En el supuesto de nuevas contrataciones de personal investigador que participe en el proyecto, deber\u00e1n aportar compromiso de contrataci\u00f3n de personal investigador seg\u00fan anexo III de esta orden. 5. La presentaci\u00f3n de los documentos que preceptivamente deben constar en el procedi- miento se acomodar\u00e1 a las exigencias contenidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 28 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Adminis-traciones P\u00fablicas 6. En ausencia de oposici\u00f3n de las personas interesadas la Administraci\u00f3n P\u00fablica deber\u00e1 recabar los documentos electr\u00f3nicamente a trav\u00e9s de sus redes corporativas o mediante consulta a las plataformas de intermediaci\u00f3n de datos u otros sistemas electr\u00f3nicos habili-tados al efecto, salvo que se tratara de informaci\u00f3n tributaria o de cualquiera otra respec-to de la que una ley especial aplicable requiera consentimiento expreso. Si se tratara de documentos que las personas interesadas hayan aportado anteriormente ante cualquier Administraci\u00f3n P\u00fablica, \u00e9stas deber\u00e1n indicar junto con la solicitud en qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo presentaron los citados documentos. En cualquier caso, mediando oposici\u00f3n expresa o no constando su consentimiento expreso cuando una ley especial aplicable as\u00ed lo requiera, las personas interesadas deber\u00e1n acompa\u00f1ar a su solici-tud el documento de que se trate. 7. Si la Administraci\u00f3n P\u00fablica no pudiera recabar electr\u00f3nicamente a trav\u00e9s de sus redes corporativas o de una consulta a las plataformas de intermediaci\u00f3n de datos u otros siste-mas electr\u00f3nicos habilitados al efecto los documentos referidos en el apartado 3 de este art\u00edculo, podr\u00e1 solicitarse su aportaci\u00f3n a las personas interesadas. Art\u00edculo 11. Plazo y lugar de presentaci\u00f3n de las solicitudes. 1. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes y la documentaci\u00f3n requerida se establecer\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria. No ser\u00e1 inferior a un mes, computado a partir del Jueves, 2 de julio de 202022189N\u00daMERO 127 d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria y su extracto en el Diario Oficial de Extremadura. 2. La solicitud deber\u00e1 presentarse de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura o en cualquiera de los lugares previstos en el art\u00ed-culo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Las solicitudes que se presenten en las oficinas de Correos se mostrar\u00e1n en sobre abierto, con objeto de que en las mismas se haga constar, por el empleado de la oficina, la identi-ficaci\u00f3n de la oficina y la fecha, el lugar, la hora y minuto de su admisi\u00f3n. 3. El registro electr\u00f3nico de documentos podr\u00e1 realizarse mediante el sistema de la Adminis- traci\u00f3n General del Estado habilitado, en la web: https://sede.administracion.gob.es/PAG_Sede/ServiciosElectronicos/RegistroElectronicoCom un.html Art\u00edculo 12. Subsanaci\u00f3n de solicitudes. Cuando la solicitud no re\u00fana los requisitos establecidos o no se acompa\u00f1en los documentos exigidos, se requerir\u00e1 al interesado para que en el plazo m\u00e1ximo de 10 d\u00edas h\u00e1biles subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con la advertencia de que si as\u00ed no lo hicie-ra se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud de conformidad con el art\u00edculo 68 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, previa resoluci\u00f3n, que deber\u00e1 ser dictada en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 21 del mismo texto legal. Art\u00edculo 13. \u00d3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento. El \u00f3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n ser\u00e1 el Servicio competente en la materia objeto de esta orden y realizar\u00e1 de oficio cuantas actuaciones estime necesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales debe formularse la propuesta de resoluci\u00f3n. Art\u00edculo 14. Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n. 1. Para la evaluaci\u00f3n de las solicitudes y la selecci\u00f3n de las beneficiarias de las ayudas se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n cuyo informe tendr\u00e1 car\u00e1cter vinculante para la propuesta de resoluci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022190N\u00daMERO 127 2. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de evaluar, a la vista de los informes que emita el personal t\u00e9cnico que estudie el expediente y el informe del grupo de expertos al que se refiere el art\u00edculo 15.2, la adecuaci\u00f3n a esta orden de bases reguladoras de las solicitudes presentadas, as\u00ed como establecer la prelaci\u00f3n entre las solicitudes. Su composi-ci\u00f3n se determinar\u00e1 en cada convocatoria. 3. Esta Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n estar\u00e1 constituida por los siguientes miembros: \u2014 La persona que ostente la Jefatura de Servicio competente en la materia objeto de esta orden, que actuar\u00e1 como Presidente. \u2014 El cargo de Secretario, ser\u00e1 desempe\u00f1ado por un funcionario del Servicio del grupo A, subgrupos A1 o A2, y que desempe\u00f1e puesto de estructura con nivel de Jefe de Secci\u00f3n. \u2014 Actuar\u00e1n como vocales dos funcionarios del grupo A, subgrupo A1 \u00f3 A2, del \u00d3rgano Directivo con competencia por raz\u00f3n de la materia, preferentemente adscritos al Servi-cio encargado de la Instrucci\u00f3n de las ayudas. Con el objeto de respetar el derecho de los interesados a la recusaci\u00f3n del personal empleado p\u00fablico interviniente en el procedimiento, la identidad de los miembros de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en la Resoluci\u00f3n por la que se apruebe la convocatoria. La Comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n podr\u00e1 solicitar adem\u00e1s de los que se incorporen preceptivamen- te al expediente, cuantos informes considere necesarios para la correcta valoraci\u00f3n de las memorias cient\u00edficas del proyecto. 4. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n se regir\u00e1, en cuanto a su constituci\u00f3n y funcionamiento, por lo dispuesto para los \u00f3rganos colegiados en el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo preliminar de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. 5. Se levantar\u00e1 acta de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n por parte del Secretario, en la que se reco- ger\u00e1 los resultados de las evaluaciones realizadas. En el acta deber\u00e1 recogerse la declaraci\u00f3n o manifestaci\u00f3n por cada uno de los miembros de la comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n en el sentido de que no se encuentran afectados por ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s que pueda comprometer su imparcialidad e independencia durante el procedimiento, en cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 57 del Reglamento (UE, EURATOM) N.\u00ba 966/2012 del Parlamento Europeo y del Consejo de 25 de octubre de 2012 sobre las normas financieras aplicables al presupuesto general de la Uni\u00f3n y por el que se deroga el Reglamento (CE, Euratom) N.\u00ba 1605/2002 del Consejo. 6. Las cuestiones que surjan en la interpretaci\u00f3n y cumplimiento de esta orden ser\u00e1n resuel- tas por la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n siguiendo los criterios generales de interpretaci\u00f3n del derecho.Jueves, 2 de julio de 202022191N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 15. Criterios de valoraci\u00f3n. 1. Para la evaluaci\u00f3n de las solicitudes en el procedimiento de concurrencia competitiva y establecer la prelaci\u00f3n de las mismas, se valoraran los criterios que se establecen en el t\u00edtulo II de esta orden para cada modalidad de ayuda. 2. Los criterios de valoraci\u00f3n a los que se refiere el apartado anterior cuya evaluaci\u00f3n corres- ponde a los miembros de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n que se nombre para emitir informe preceptivo a la propuesta de resoluci\u00f3n, ser\u00e1n de dos tipos. Un primer grupo relativo a Criterios de car\u00e1cter general y un segundo grupo relativo al Grado de definici\u00f3n del proyecto o de la inversi\u00f3n. La comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n podr\u00e1 apoyarse en el informe cient\u00edfico t\u00e9cnico que emita el grupo de expertos nombrados por la persona titular del \u00d3rgano Directivo con competencia en la materia, entre el colectivo de personal investigador de los Centros P\u00fablicos de Inves-tigaci\u00f3n pertenecientes al Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n o de otros organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n o gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n, nacionales o internacionales, con competencia en el \u00e1rea en el que verse el proyecto. El nombramiento del grupo de expertos se realizar\u00e1 una vez finalizado el plazo para la presentaci\u00f3n de proyectos, de forma que sea m\u00e1s eficiente la definici\u00f3n de su perfil profe-sional en relaci\u00f3n con el objeto al que se refieran los proyectos presentados. Con car\u00e1cter previo a su intervenci\u00f3n en el procedimiento, deber\u00e1n efectuar declaraci\u00f3n responsable en el sentido de que no incurren en ning\u00fan conflicto de inter\u00e9s que pueda comprometer su imparcialidad e independencia durante el procedimiento, en cumplimiento de lo estableci-do en el art\u00edculo 57 del Reglamento (UE, EURATOM) N.\u00ba 966/2012 del Parlamento Europeo y del Consejo de 25 de octubre de 2012 sobre las normas financieras aplicables al presu-puesto general de la Uni\u00f3n y por el que se deroga el Reglamento (CE, Euratom) N.\u00ba 1605/2002 del Consejo. Los expertos emitir\u00e1n informe preceptivo a la Comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n con la puntuaci\u00f3n correspondiente al Grado de definici\u00f3n del proyecto o de la inversi\u00f3n, con el objeto de que pueda evaluar y determinar la puntuaci\u00f3n total del proyecto para la aplicaci\u00f3n de la concurrencia competitiva. Art\u00edculo 16. Propuesta y resoluci\u00f3n. 1. De conformidad con el art\u00edculo 9.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, la competencia para resolver corresponde a la persona titular de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda con competencia en la materia. 2. La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 individual- mente a los interesados de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 40 y 42 de Jueves, 2 de julio de 202022192N\u00daMERO 127 la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Admi- nistraciones P\u00fablicas. En la resoluci\u00f3n deber\u00e1 expresarse el solicitante a quien se le concede o deniega la subvenci\u00f3n indicando: su nombre o raz\u00f3n social, n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal, la existencia de financiaci\u00f3n con cargo a fondos de la Uni\u00f3n Europea, el porcentaje de cofinanciaci\u00f3n, la puntuaci\u00f3n obtenida, la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n concedida, el plazo de ejecuci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de los proyectos y las condiciones a las que se encuentran sometidas las empresas beneficiarias, las que afectan a cada proyecto y a cuyo cumplimiento estar\u00e1 supeditada la subvenci\u00f3n. Para aquellas ayudas que conlle-ven la incorporaci\u00f3n de personal de nueva contrataci\u00f3n al proyecto se indicar\u00e1 dicha circunstancia. 3. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar las resoluciones ser\u00e1 de dos meses contados a partir de la fecha de cierre del plazo previsto en la convocatoria para solicitar la subvenci\u00f3n. Si transcurrido el plazo m\u00e1ximo el \u00f3rgano competente para resolver no hubiera notificado la resoluci\u00f3n, los interesados estar\u00e1n legitimados para entender desestimada su solicitud por silencio administrativo. La resoluci\u00f3n no pone fin a la v\u00eda administrativa y contra ella podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda con competencias en la materia, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente a su notificaci\u00f3n, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 120, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas., y el art\u00edculo 101 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobi erno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 17. Ejecuci\u00f3n de proyectos y resoluci\u00f3n de incidencias. 1. Los proyectos subvencionados que est\u00e9n acogidos a la modalidad I tendr\u00e1n una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 24 meses desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, mientras que los proyectos acogidos a la modalidad II tendr\u00e1n una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 6 meses. 2. La ejecuci\u00f3n de proyectos se ajustar\u00e1 a las condiciones, prescripciones y plazos que se establezcan en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 3. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 8.1, se considerar\u00e1 subvencionable el gasto derivado de la actuaci\u00f3n objeto de la ayuda que haya sido efectivamente facturado y pagado con anterioridad a la finalizaci\u00f3n del plazo de ejecuci\u00f3n y con posterioridad a la fecha de 1 de febrero de 2020. No obstante, los gastos de personal participante en el proyecto ser\u00e1n subvencionables cuando se devenguen dentro del periodo de ejecuci\u00f3n del proyecto y se abonen dentro del mes natural posterior a la fecha de finalizaci\u00f3n del Jueves, 2 de julio de 202022193N\u00daMERO 127 proyecto. Los gastos de informe de Auditor inscrito en Registro Oficial de Auditores de Cuentas (en adelante ROAC) ser\u00e1n subvencionables siempre que est\u00e9n facturados y paga-dos dentro del plazo de 40 d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la finalizaci\u00f3n del proyecto. 4. El plazo para la ejecuci\u00f3n del proyecto se determinar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n conforme al indicado en la instancia de solicitud por el solicitante respetando el l\u00edmite m\u00e1ximo establecido en el apartado 1 de este art\u00edculo. Empezar\u00e1 a contar desde la fecha en que se realice el primer gasto imputado al proyecto, finalizando el d\u00eda que se complete el plazo otorgado. 5. Podr\u00e1n admitirse cambios sobre el proyecto inicialmente aprobado en la resoluci\u00f3n individual de concesi\u00f3n cuando se justifique su necesidad o conveniencia para su ejecuci\u00f3n, siempre que con ello no contravenga alguna disposici\u00f3n de esta orden ni entren en contradicci\u00f3n con los objetivos y contenidos planteados en el proyecto inicialmente aprobado. La empresa beneficiaria tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de solicitar autorizaci\u00f3n del \u00d3rgano Directivo con competencia en la materia para realizar los cambios que afecten a la financiaci\u00f3n del proyecto; aquellos que supongan una modificaci\u00f3n en cuanto a las condiciones estableci-das en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n sobre la forma de ejecuci\u00f3n del proyecto; modificacio-nes en la naturaleza de las partidas que se hayan tenido en cuenta en la concesi\u00f3n y cuyo cambio pueda afectar a la finalidad del objeto de la subvenci\u00f3n. El \u00f3rgano con competencia para resolver estas ayudas, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n autorizando o denegando las modificaciones propuestas por la empresa. Una vez autorizadas, las modifi-caciones producir\u00e1n efectos desde el momento en que se hayan solicitado o en su caso, desde que se hayan efectuado. 6. Las modificaciones que consistan en permutas de proveedores para un producto, equipo o servicio de car\u00e1cter id\u00e9ntico o similar y las que consistan en permutas entre el personal investigador o auxiliar cuando los perfiles profesionales se consideren aptos para realizar las tareas que tienen encomendadas en el proyecto, podr\u00e1n ser comunicadas cuando se produzcan o bien junto con la documentaci\u00f3n correspondiente a la liquidaci\u00f3n del expe-diente. Estas modificaciones se entender\u00e1n admitidas por el centro gestor, salvo que se dicte resoluci\u00f3n denegatoria cuando puedan ser contrarias a los objetivos y contenidos planteados en el proyecto inicialmente aprobado. 7. Se podr\u00e1n admitir cambios de titularidad a personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas distintas a las que inicialmente resultaron beneficiarias de las ayudas siempre que se trate de una sucesi\u00f3n de empresas considerada como la transmisi\u00f3n que afecte a una entidad econ\u00f3mica que mantenga su identidad, entendida como un conjunto de medios orga-nizados a fin de llevar a cabo una actividad econ\u00f3mica, esencial o accesoria y que la Jueves, 2 de julio de 202022194N\u00daMERO 127 nueva beneficiaria cumpla con todos los requisitos necesarios para poder tener dere- cho a la subvenci\u00f3n, debi\u00e9ndose subrogar mediante escritura p\u00fablica en todos los derechos y obligaciones inherentes al expediente. 8. Se permitir\u00e1n, sin necesidad de autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano concedente, los incrementos que no superen el 20 por ciento en los conceptos de gasto susceptibles de ayuda que figuren en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, siempre que se compensen con disminu-ciones de otros gastos, que no se altere el importe total de la ayuda y que la benefi-ciaria justifique adecuadamente el cambio en la documentaci\u00f3n de justificaci\u00f3n presentada. 9. En ning\u00fan caso las modificaciones que puedan admitirse otorgar\u00e1n a la empresa beneficia- ria el derecho a una subvenci\u00f3n superior a la aprobada inicialmente. Tampoco se admitir\u00e1 la solicitud de pr\u00f3rroga para realizar los proyectos subvencionados. 10. Dar\u00e1n lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n los cambios de denomina- ci\u00f3n de la empresa solicitante conlleve o no cambio de titularidad; las modificaciones que se produzcan en el proyecto, en su forma de ejecuci\u00f3n o en el coste del personal o medios utilizados, que puedan ocasionar a una variaci\u00f3n en la cuant\u00eda de la subven-ci\u00f3n otorgada. Art\u00edculo 18. Forma de pago. 1. El importe total de la ayuda otorgada se abonar\u00e1 para cada modalidad, conforme al siguiente procedimiento: \u2014 Una vez notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n se realizar\u00e1 un primer pago del 70 % del importe total de la subvenci\u00f3n concedida en las ayudas a la investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D) para la contenci\u00f3n de la COVID-19 y del 100 % de las ayudas a la inversi\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de productos para la contenci\u00f3n de la COVID-19 incluidas las infraestruc-turas de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. \u2014 En las ayudas a la investigaci\u00f3n y desarrollo (I+D) para la contenci\u00f3n de la COVID-19, se pagar\u00e1 el 30 % restante de la ayuda una vez que el proyecto se haya completado y est\u00e9 justificada la totalidad de la inversi\u00f3n y el resto de condiciones impuestas en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 2. A los efectos de la liquidaci\u00f3n a la que se refiere el apartado anterior se considerar\u00e1 que el proyecto ha finalizado cuando se hayan ejecutado de forma completa las actuaciones que constituyen el objeto de la ayuda y se hayan facturado y pagado las inversiones y el resto de gastos que se derivan del proyecto. 3. La empresa beneficiaria queda exenta de presentar garant\u00edas por los importes anticipados de la ayuda.Jueves, 2 de julio de 202022195N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 19. Liquidaci\u00f3n y justificaci\u00f3n de la ayuda. 1. La empresa beneficiaria deber\u00e1 justificar la ejecuci\u00f3n del proyecto en el plazo m\u00e1ximo de los tres meses siguientes a la fecha de su finalizaci\u00f3n. Esta justificaci\u00f3n que en el caso de proyectos de la modalidad I coincidir\u00e1 con la solicitud de liquidaci\u00f3n de la ayuda concedi-da, se formular\u00e1 mediante la cumplimentaci\u00f3n del anexo IV de esta orden junto con la documentaci\u00f3n que se relaciona: 1.1 Justificaci\u00f3n documental que acredite el requisito de publicidad exigido en la resolu- ci\u00f3n individual de concesi\u00f3n de la ayuda. 1.2 Cuando sean imputables gastos de personal al proyecto, se presentar\u00e1n los siguientes documentos: a) Certificado de la Seguridad Social relativo a la vida laboral de todas las cuentas de cotizaci\u00f3n de la empresa beneficiaria en los que hayan estado en alta los trabaja-dores imputados al proyecto y con respecto a todo el periodo de ejecuci\u00f3n. b) Certificado firmado por el representante legal de la empresa donde se detallen las horas y trabajos realizados por cada uno de los trabajadores imputado al proyecto durante su vigencia, que coincidir\u00e1 con la informaci\u00f3n de los partes de trabajo que deber\u00e1n emitirse al efecto. 1.3. Declaraci\u00f3n de la existencia de contabilidad separada (o de disponer de c\u00f3digo conta- ble adecuado) para los gastos imputados al proyecto financiado y declaraci\u00f3n de que el personal imputado al proyecto ha sido informado por escrito de que su salario est\u00e1 financiado con cargo a fondos FEDER conforme al anexo V. 1.4. Memoria cient\u00edfico t\u00e9cnica de las actuaciones realizadas en el proyecto, confrontando lo realizado con lo proyectado conforme a la memoria presentada en la fase de solici-tud de la ayuda y que sirvi\u00f3 de base para la aprobaci\u00f3n del proyecto. La memoria contendr\u00e1 adem\u00e1s el desglose econ\u00f3mico de cada actuaci\u00f3n realizada, la descripci\u00f3n de los trabajos y n\u00famero de horas realizadas por el personal imputado por la empre-sa conforme con los partes de trabajo emitidos al efecto y los trabajos realizados en su caso, por las universidades y/o centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos o privados si participan en el proyecto. Anexo VI. 1.5. Informe de auditor\u00eda referido a la totalidad de las inversiones realizadas y asimis- mo a la verificaci\u00f3n sobre el cumplimiento durante la ejecuci\u00f3n del proyecto y hasta la fecha del propio informe, de los requisitos exigidos en la normativa Comunitaria para justificar la declaraci\u00f3n sobre la categor\u00eda de empresa que se formul\u00f3 en el modelo normalizado de solicitud. Este informe ser\u00e1 emitido por un auditor inscrito en el ROAC, dependiente del Instituto de Contabilidad y Auditor\u00eda Jueves, 2 de julio de 202022196N\u00daMERO 127 de Cuentas, conforme a las normas de actuaci\u00f3n recogidas en la Orden EHA/1434/2007, de 17 de mayo, por la que se aprueba la norma de actuaci\u00f3n de los auditores de cuentas en la realizaci\u00f3n de los trabajos de revisi\u00f3n de cuentas justificativas de subvenciones, en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico estatal previstos en el art\u00edculo 74 del Reglamento de la Ley General de Subvenciones, firmado en todas sus p\u00e1ginas, y de conformidad con el anexo VII. 1.6. En los proyectos de fabricaci\u00f3n o de creaci\u00f3n de infraestructuras de investigaci\u00f3n de la modalidad II se presentar\u00e1 adem\u00e1s documento gr\u00e1fico relativo a las instalaciones y equipos. 2. En los proyectos de investigaci\u00f3n de la modalidad I cuando su duraci\u00f3n inicial aprobada sea superior a 15 meses, se realizar\u00e1 un control parcial sobre cumplimiento de obligacio-nes. Este control consistir\u00e1 en la presentaci\u00f3n de un informe de Auditor inscrito en ROAC con el mismo contenido que el informe definitivo de auditor\u00eda al que se refiere el apartado 1.5 de este art\u00edculo; justificaci\u00f3n documental que acredite el requisito de publicidad exigi-do en la resoluci\u00f3n individual de concesi\u00f3n de la ayuda y memoria cient\u00edfico t\u00e9cnica de las actuaciones realizadas en el proyecto confrontando lo realizado con lo proyectado confor-me a la memoria presentada en la fase de solicitud de la ayuda y que sirvi\u00f3 de base para la aprobaci\u00f3n del proyecto. La memoria contendr\u00e1 adem\u00e1s el desglose econ\u00f3mico de cada actuaci\u00f3n realizada, la descripci\u00f3n de los trabajos y n\u00famero de horas realizadas por el personal imputado por la empresa conforme con los partes de trabajo emitidos al efecto y los trabajos realizados, en su caso, por las universidades y/o centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos o privados si participan en el proyecto. Este informe deber\u00e1 aportarlo la empresa antes de que finalice el mes n\u00famero 16 desde que se inicie la ejecuci\u00f3n del proyecto. Si el importe de la inversi\u00f3n justificada a la fecha de emisi\u00f3n de este informe fuera inferior al 45 % del importe del anticipo recibido, el \u00f3rgano gestor podr\u00e1 requerir informaci\u00f3n acerca del nivel de ejecuci\u00f3n del proyecto y en su caso plantear reformas en el cronograma de actuaciones. 3. Toda la documentaci\u00f3n original justificativa de los gastos realizados deber\u00e1 indicar el porcentaje de imputaci\u00f3n del gasto al proyecto subvencionado y la financiaci\u00f3n mediante Fondos FEDER. 4. Todo gasto imputado al proyecto se abonar\u00e1 necesariamente a trav\u00e9s de entidad financiera. 5. El importe de la inversi\u00f3n a realizar y justificar para aquellos proyectos cuya inversi\u00f3n subvencionable exceda los l\u00edmites indicados en cada modalidad, ser\u00e1 la suma de todos los conceptos subvencionables necesarios para la ejecuci\u00f3n del proyecto en su totalidad aunque esta cantidad supere los m\u00e1ximos establecidos.Jueves, 2 de julio de 202022197N\u00daMERO 127 6. Respecto a la justificaci\u00f3n de las medidas de informaci\u00f3n y publicidad a tener en cuenta por la beneficiaria debido a la existencia de financiaci\u00f3n con cargo a fondos comunitarios, se deber\u00e1n cumplir los requisitos establecidos en materia de identificaci\u00f3n, informaci\u00f3n y publicidad por el Reglamento (UE) n.\u00ba 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre de 2013 y su anexo XII. Asimismo, deber\u00e1n cumplirse los requisitos establecidos en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas por la Junta de Extremadura. Art\u00edculo 20. Obligaciones de las beneficiarias. Las beneficiarias de las ayudas reguladas por esta orden deber\u00e1n cumplir las siguientes obligaciones: a) Realizar las actividades objeto de la ayuda y destinar la misma a la finalidad para la que ha sido concedida en la forma, condiciones y plazos establecidos. b) Justificar ante el \u00f3rgano concedente el cumplimiento de la finalidad de la ayuda y solicitar la liquidaci\u00f3n del expediente cuando proceda, presentando la documentaci\u00f3n necesaria para la liquidaci\u00f3n de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo anterior. c) Comunicar al \u00f3rgano concedente la alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la ayuda, as\u00ed como la obtenci\u00f3n de otras ayudas, ingresos o recursos para la misma finalidad, procedentes de cualesquiera Administraci\u00f3n o ente p\u00fablico, nacional o internacional. Esta comunicaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse tan pronto como se conozca y en todo caso con anterioridad a la justificaci\u00f3n del destino dado a los fondos percibidos. d) Hacer constar el patrocinio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura de acuerdo con lo dispuesto en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la Junta de Extremadura y se modifica el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones. e) Antes de la concesi\u00f3n de una ayuda, la empresa o aut\u00f3nomo solicitante ha de declarar por escrito ante la autoridad competente que concede la ayuda cualesquiera otras ayudas temporales relativas a los mismos costes subvencionables que en aplicaci\u00f3n del Marco Temporal Consolidado o en aplicaci\u00f3n del marco temporal comunitario, haya recibido durante el ejercicio fiscal en curso. Anexo I. apartado E). f) La beneficiaria de la ayuda debe comprometerse a conceder licencias no exclusivas en condiciones de mercado no discriminatorias a terceros en el Espacio Econ\u00f3mico Europeo. Anexo I. apartado E). g) En el caso de ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de esca- la, deber\u00e1n quedar a disposici\u00f3n de distintos usuarios, debiendo adjudicarse su uso sobre Jueves, 2 de julio de 202022198N\u00daMERO 127 la base de los criterios de transparencia y no discriminaci\u00f3n. El precio cobrado por los servicios prestados por las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala deber\u00e1 corresponder al precio de mercado. Anexo I. apartado E). h) Cualquier otra obligaci\u00f3n prevista en el texto de esta orden y de las recogidas en la Ley 6/2011, de 23 de marzo as\u00ed como el resto de normativa nacional o europea que le sea de aplicaci\u00f3n. Art\u00edculo 21. Obligaciones como beneficiaria de una ayuda FEDER. La beneficiaria est\u00e1 obligada a cumplir con todos los requisitos espec\u00edficos que se enumeran a continuaci\u00f3n: a) Mantener un sistema de contabilidad diferenciado para todas las transacciones relaciona- das con las actuaciones contando al menos, con una codificaci\u00f3n contable adecuada que permita identificar claramente dichas transacciones y su trazabilidad. b) Conservar la documentaci\u00f3n original incluidos los documentos electr\u00f3nicos, justificativos de la actuaci\u00f3n realizada y la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos. Esta documentaci\u00f3n ser\u00e1 custodiada por la empresa durante 3 a\u00f1os a partir del 31 de diciembre siguiente a la presentaci\u00f3n de las cuentas en las que est\u00e9n incluidos los gastos de la operaci\u00f3n en los t\u00e9rminos de art\u00edculo 140 del Reglamento (UE) n\u00famero 1303/2013 en tanto puedan ser objeto de actuaciones de comprobaci\u00f3n y control. c) La beneficiaria deber\u00e1 autorizar el registro de la informaci\u00f3n relativa a la actuaci\u00f3n y las personas que intervienen en el proyecto con el fin de poder medir el resultado real de las actuaciones y su impacto. d) Las beneficiarias que acepten la ayuda, aceptan figurar en una lista p\u00fablica de operacio- nes conforme dispone el art\u00edculo 115.2 del Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre. e) La empresa beneficiaria deber\u00e1 informar por escrito a todos los trabajadores imputados al proyecto de que su salario est\u00e1 financiado con fondos FEDER. f) Las beneficiarias deber\u00e1n cumplir lo establecido en el anexo XII del Reglamento 1303/2013 sobre las actividades de informaci\u00f3n y publicidad. En este sentido, la benefi-ciaria deber\u00e1 cumplir las siguientes cuestiones: f.1. En todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo la beneficiaria deber\u00e1 reconocer el apoyo de los Fondos FEDER al proyecto, mostrando el emblema de la Uni\u00f3n que deber\u00e1 figurar en color en los sitios web y en todos los dem\u00e1s medios de comunicaci\u00f3n. El color se utilizar\u00e1 siempre que sea posible y podr\u00e1 utili-zarse una versi\u00f3n monocroma \u00fanicamente en casos justificados.Jueves, 2 de julio de 202022199N\u00daMERO 127 El emblema de la Uni\u00f3n ser\u00e1 siempre claramente visible y ocupar\u00e1 un lugar destaca- do. Su posici\u00f3n y tama\u00f1o ser\u00e1n los adecuados a la escala del material o documento utilizados. En peque\u00f1os art\u00edculos de promoci\u00f3n no ser\u00e1 obligatorio hacer referencia al Fondo FEDER. Cuando el emblema de la Uni\u00f3n y la referencia a la Uni\u00f3n y al Fondo FEDER se presenten en un sitio web: f.1.1. El emblema y la referencia ser\u00e1n visibles al llegar a dicho sitio web, en la superficie de visi\u00f3n de un dispositivo digital, sin que el usuario tenga que desplegar toda la p\u00e1gina. f.1.2. La referencia al Fondo FEDER deber\u00e1 figurar de forma visible en el mismo sitio web. El nombre \"Uni\u00f3n Europea\" siempre aparecer\u00e1 sin abreviar. El tipo de letra que debe utilizarse junto con el emblema de la Uni\u00f3n puede ser cualquiera de las siguientes familias: arial, auto, calibri, garamond, trebuchet, tahona, verdana o ubuntu. No se utilizar\u00e1 la cursiva, el subrayado ni otros efectos. En relaci\u00f3n con el emblema de la Uni\u00f3n, el texto se compondr\u00e1 de manera que no interfiera en modo alguno con dicho emblema. El cuerpo del tipo utilizado deber\u00e1 ser proporcional al tama\u00f1o del emble-ma. El color del tipo ser\u00e1 azul reflex, negro o blanco. Si se exhiben otros logotipos adem\u00e1s de emblema de la Uni\u00f3n, \u00e9ste tendr\u00e1 como m\u00ednimo el mismo tama\u00f1o, medido en altura y anchura, que el mayor de los dem\u00e1s logotipos. f.2. Durante la realizaci\u00f3n del proyecto, la beneficiaria informar\u00e1 al p\u00fablico del apoyo obtenido de los Fondos, haciendo una breve descripci\u00f3n en su sitio de Internet, en caso de que disponga de uno, de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivos y resultados, y destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n. Adem\u00e1s deber\u00e1 colocar, al menos, un cartel con informaci\u00f3n del proyecto (de tama\u00f1o m\u00ednimo A3), en el que se mencionar\u00e1 la ayuda financiera de la Uni\u00f3n, en un lugar bien visible para el p\u00fablico. g) As\u00ed mismo deber\u00e1n someterse a cualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Autoridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de Auditor\u00eda, el Organismo Intermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el Tribunal de Cuentas Europeo, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos comunitarios, aportando para ello cuanta informaci\u00f3n le sea requerida.Jueves, 2 de julio de 202022200N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 22. Mantenimiento de la actividad. 1. Las beneficiarias de la ayuda estar\u00e1n obligadas a mantener en Extremadura la actividad de su empresa durante al menos 5 a\u00f1os consecutivos para grandes empresas y 3 a\u00f1os consecutivos para Pymes, contados a partir de la fecha de notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda. 2. El incumplimiento de este requisito dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de conce- si\u00f3n y al reintegro de las cantidades percibidas conforme a lo establecido en esta orden. Art\u00edculo 23. Causas de revocaci\u00f3n y reintegro. 1. Son causas de revocaci\u00f3n y reintegro las siguientes: a) Incumplimiento de las obligaciones de justificaci\u00f3n, justificaciones insuficientes, justifi- caciones fuera del plazo establecido, falsedad, tergiversaci\u00f3n u ocultamiento en los datos o documentos que sirven de base para justificar las inversiones subvencionables u otras obligaciones impuestas en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda. b) Falseamiento, inexactitud u omisi\u00f3n de los datos suministrados por la beneficiaria que hayan servido de base para la concesi\u00f3n de la ayuda u ocultamiento de aquellos datos que la hubieran impedido. c) Incurrir en cualquier momento anterior a la finalizaci\u00f3n del periodo de ejecuci\u00f3n de las ayudas, en cualquiera de las causas recogidas en el art\u00edculo 5 de esta orden relativo a los requisitos para la obtenci\u00f3n de la condici\u00f3n de beneficiaria. d) Incumplimiento total o parcial del objetivo, de la actividad o de la finalidad para el que la ayuda fue concedida. e) Incumplimiento por parte de la beneficiaria, de estar al corriente de sus obligaciones con la Hacienda Estatal y Auton\u00f3mica y con la Seguridad Social. f) Resistencia, excusa, obstrucci\u00f3n o negativa a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero, as\u00ed como el incumplimiento de las obligaciones contables, registrales o de conservaci\u00f3n de documentos, cuando de ello se derive la imposibilidad de verificar el empleo dado a los fondos percibidos, el cumplimiento del objetivo, la realidad y regula-ridad de las actividades subvencionadas o la concurrencia de ayudas para la misma finalidad procedentes de cualesquiera Administraciones o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales. g) Incumplimiento de los plazos de mantenimiento de la actividad de la empresa.Jueves, 2 de julio de 202022201N\u00daMERO 127 h) Cualquiera de las dem\u00e1s causas previstas en el art\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. i) Acreditar un importe de inversi\u00f3n total justificada inferior al 60 % de la inversi\u00f3n a justificar que se indique en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, ser\u00e1 considerado como incumpli-miento total de obligaciones con la consiguiente p\u00e9rdida de la ayuda concedida, salvo por causas sobrevenidas que hayan impedido alcanzar este porcentaje. 2. Salvo que su concurrencia afecte a la finalidad y destino de la ayuda concedida, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de incumplimiento parcial, con la consecuencia que a continuaci\u00f3n se indi-can, los siguientes: a) Acreditar un importe de inversi\u00f3n total justificada igual o superior al 60 %, pero inferior al 100 % de la inversi\u00f3n a justificar que se haya determinado en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. Se proceder\u00e1 a la revocaci\u00f3n parcial de la ayuda siendo la cuant\u00eda a reinte-grar directamente proporcional al porcentaje no justificado siempre y cuando se mantengan el destino y finalidad para la cual fue concedida dicha ayuda. b) En los proyectos de investigaci\u00f3n de la modalidad I, incumplimiento de la obligaci\u00f3n de incorporar al proyecto a personal investigador de nueva incorporaci\u00f3n en el n\u00famero de puestos a los que se haya obligado en la solicitud y se establezcan en la resoluci\u00f3n. La beneficiaria perder\u00e1 la puntuaci\u00f3n que haya recibido en el procedimiento de concurren-cia por cada una de las contrataciones incumplidas y adem\u00e1s perder\u00e1 un n\u00famero de horas de imputaci\u00f3n al proyecto equivalente al n\u00famero de horas de trabajo que dejen de realizarse como consecuencia de dicho incumplimiento. La p\u00e9rdida de puntuaci\u00f3n podr\u00e1 motivar un procedimiento de revocaci\u00f3n y reintegro, si con la nueva baremaci\u00f3n que obtenga la empresa beneficiaria no alcanza la puntuaci\u00f3n m\u00ednima que se haya teni-do en cuenta para otorgar las ayudas. c) En los proyectos de ayudas a la inversi\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de productos relacionados con la COVID-19 incluidas las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala de la modalidad II, no mantener las infraestructuras o los bienes de equipo durante dos a\u00f1os desde su adquisici\u00f3n. 3. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 86.1 del RD 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, no obstante el incumplimiento por parte de las empresas beneficiarias en cuanto a solicitar autorizaci\u00f3n para efectuar determinados cambios en el proyecto a conforme a lo establecido en el art\u00edculo 17.5, el \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n podr\u00e1 aceptar la justificaci\u00f3n presentada con modificaciones no autorizadas previamente, siempre y cuando tal aceptaci\u00f3n no suponga da\u00f1ar derechos de terceros. Todo ello sin perjuicio de las sanciones que puedan corresponder por este incumplimiento, de acuerdo con la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.Jueves, 2 de julio de 202022202N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 24. Procedimiento de revocaci\u00f3n y reintegro. 1. Proceder\u00e1 la incoaci\u00f3n de un procedimiento de revocaci\u00f3n de la ayuda y en su caso el reintegro de la parte de subvenci\u00f3n que haya percibido la empresa beneficiara cuando concurran alguna de las causas de incumplimiento que se indican en el art\u00edculo 23. El procedimiento de reintegro cuando proceda, se tramitar\u00e1 conforme a lo estipulado en los art\u00edculos 47 y siguientes de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comu-nidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 2. El reintegro parcial o total de las cantidades percibidas provocar\u00e1 la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente que ser\u00e1 exigible desde el momento de pago de la ayuda hasta la fecha en que se acuerde la procedencia del reintegro. 3. El procedimiento de reintegro de subvenciones se iniciar\u00e1 de oficio por acuerdo del \u00f3rgano concedente de las mismas, garantiz\u00e1ndose en su tramitaci\u00f3n, el derecho de la interesada a la audiencia previa. 4. Cuando se produzca la devoluci\u00f3n voluntaria sin requerimiento previo de la Administra- ci\u00f3n, el \u00f3rgano concedente de la ayuda calcular\u00e1 y exigir\u00e1 posteriormente el inter\u00e9s de demora establecido en el art\u00edculo 24.3 de la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura sin el incremento del 25 %, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 44 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y hasta el momento en que se produjo la devoluci\u00f3n efectiva por parte de la beneficiaria. 5. La resoluci\u00f3n del procedimiento de reintegro pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa.6. En los procedimientos de reintegro en los que se aprecie proporcionalidad, para evitar correcciones financieras en relaci\u00f3n con el Fondo de Desarrollo Regional, se garantizar\u00e1 que la operaci\u00f3n subvencionada no sufra una modificaci\u00f3n sustancial en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el Reglamento (UE) 1303/2013 de 17 de diciembre, por el que se establecen las disposiciones generales relativas al Fondo Europeo de Desarrollo Regional, al Fondo Social Europeo y al Fondo de Cohesi\u00f3n. Art\u00edculo 25. Gesti\u00f3n Financiera, compromiso de gastos y financiaci\u00f3n de las ayudas. 1. Las resoluciones de concesi\u00f3n se realizar\u00e1n previa tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del oportuno expediente de gasto. 2. La financiaci\u00f3n de las l\u00edneas de las ayudas que se regulan en la presente orden se realizar\u00e1 con cargo al Programa Operativo del Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) de Extremadura correspondiente al periodo de programaci\u00f3n (2014-2020), Jueves, 2 de julio de 202022203N\u00daMERO 127 dentro del Objetivo Tem\u00e1tico OT1: \"Potenciar la investigaci\u00f3n, el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n\", en la Prioridad de Inversi\u00f3n PI(0102-1b): \"El fomento de la inversi\u00f3n empresarial en I+D, el desarrollo de v\u00ednculos y sinergias entre empresas, centros de investigaci\u00f3n y desarrollo y el sector de la ense\u00f1anza superior, en particular mediante el fomento de la inversi\u00f3n en el desarrollo de productos y servicios, la transferencia de tecnolog\u00eda, la innovaci\u00f3n social, la innovaci\u00f3n ecol\u00f3gica, las aplicaciones de servicio p\u00fablico, el est\u00edmulo de la demanda, la interconexi\u00f3n en red, las agrupaciones y la innovaci\u00f3n abierta a trav\u00e9s de una especializaci\u00f3n inteligente y mediante el apoyo a la investigaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y aplicada, l\u00edneas piloto, acciones de validaci\u00f3n precoz de los productos, capacidades de fabricaci\u00f3n avanzada y primera producci\u00f3n, en particular, en tecnolog\u00edas facilitadoras esenciales y difusi\u00f3n de tecnolog\u00edas polivalentes\" y en el Obje-tivo Espec\u00edfico OE1.2.1: \"Impulso y promoci\u00f3n de actividades de I+i lideradas por las empresas y apoyo a la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de empresas innovadoras y apoyo a la compra p\u00fablica innovadora\". El porcentaje de cofinanciaci\u00f3n de los fondos FEDER es de un 80 %. No obstante lo anterior, las ayudas de la Modalidad II podr\u00e1n financiarse con cargo al mismo Programa Operativo en el OT1, en el OE. 01.02.04 \"Actuaciones necesarias para reforzar las capacidades de respuesta a la crisis de salud p\u00fablica provocada por la COVID-19\", para el caso de que se realice reprogramaci\u00f3n del citado Programa Operativo. 3. Los cr\u00e9ditos asignados a cada modalidad de ayuda se distribuir\u00e1n conforme se establezca en la convocatoria. No obstante si en una de las modalidades no hubiese proyectos sufi-cientes susceptibles de ser financiados para agotar el presupuesto previamente asignado, el excedente podr\u00e1 incrementar la otra modalidad de ayuda en la misma cuant\u00eda de la cantidad sobrante, dando prioridad a la modalidad con mayor n\u00famero de solicitudes que cumplan los requisitos para ser financiadas. 4. El importe del cr\u00e9dito autorizado que se establezca en la Resoluci\u00f3n de convocatoria podr\u00e1 aumentarse hasta un 20 por ciento de la cuant\u00eda inicial o hasta la cuant\u00eda que corresponda cuando tal incremento sea consecuencia de una generaci\u00f3n, incorporaci\u00f3n de cr\u00e9dito o se trate de cr\u00e9ditos declarados ampliables, siempre antes de resolver la concesi\u00f3n de las mismas sin necesidad de abrir una nueva convocatoria de conformidad con el art\u00edculo 23.2 h) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 26. Informaci\u00f3n y publicidad. 1. Tanto el extracto de la convocatoria como la convocatoria en s\u00ed, ser\u00e1n publicadas en el Diario Oficial de Extremadura. La Base de Datos Nacional de Subvenciones dar\u00e1 traslado a dicho diario del extracto de la convocatoria para su publicaci\u00f3n de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.Jueves, 2 de julio de 202022204N\u00daMERO 127 La convocatoria, y las subvenciones concedidas ser\u00e1n publicadas en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma en la forma establecida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3-noma de Extremadura. 2. Asimismo se remitir\u00e1 a la Base de Datos Nacional de Subvenciones la informaci\u00f3n sobre las convocatorias y resoluciones de concesi\u00f3n derivadas de esta orden, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 18 y 20 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones. 3. Con independencia de lo anterior, se publicar\u00e1 la informaci\u00f3n en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunidad Aut\u00f3noma, de acuerdo con el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo. Dicho portal se encuentra a disposici\u00f3n de los interesados en la sede corporativa: http://sede.juntaex.es. 4. Las beneficiarias que acepten la ayuda, aceptan figurar en una lista p\u00fablica conforme dispone el Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013. Del mismo modo est\u00e1n obligados a difundir el papel financiador del FEDER y de la Junta de Extremadura en el proyecto de conformidad con lo establecido en el anexo XII del Reglamento UE 1303/2013, de 17 de diciembre, y de acuerdo con lo dispuesto en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la Junta de Extremadura y se modifica el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones. T\u00cdTULO II MODALIDADES DE AYUDAS CAP\u00cdTULO I MODALIDAD I: AYUDAS A LA INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO PARA LA CONTENCI\u00d3N DEL COVID-19, REALIZADOS POR EMPRESAS Art\u00edculo 27. Objeto de la modalidad de la ayuda. El objeto de esta modalidad de ayuda es financiar proyectos de investigaci\u00f3n industrial y desarrollo experimental realizados por empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y que est\u00e9n relacionados con el COVID-19 incluidos los proyectos que hayan recibido un Sello de Excelencia concerniente espec\u00edficamente al COVID-19 en el marco del instrumento Jueves, 2 de julio de 202022205N\u00daMERO 127 para las peque\u00f1as y medianas empresas de Horizonte 2020; destinados directamente a la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19. Art\u00edculo 28. Beneficiarias Podr\u00e1n ser beneficiarias de estas ayudas las micropymes, Pymes y grandes empresas seg\u00fan la definiciones y especificaciones establecidas en el art\u00edculo 2 de la presente orden, que desarrollen investigaciones relacionadas con la contenci\u00f3n del COVID-19 incluidos los proyectos que hayan recibido un Sello de Excelencia concerniente espec\u00edficamente al COVID-19 en el marco del instrumento para las peque\u00f1as y medianas empresas de Hori-zonte 2020. Art\u00edculo 29. Caracter\u00edsticas de los proyectos y cuant\u00eda de la ayuda. 1. Se podr\u00e1 presentar una \u00fanica solicitud por empresa en la convocatoria.2. La empresa debe contar con personal investigador que posea titulaci\u00f3n universitaria adecuada que preste sus servicios con una categor\u00eda de titulado superior o medio median-te cualquiera de las categor\u00edas de personal que integran la plantilla de la empresa confor-me a lo establecido en el art\u00edculo 7.2 y dedicado a las tareas de investigaci\u00f3n del proyecto subvencionable. 3. La beneficiaria puede suscribir contratos de consultor\u00eda de I+D con empresas o centros de I+D para la realizaci\u00f3n de actividades del proyecto hasta el 20 % de la inversi\u00f3n subven-cionable. No se tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n a los efectos de inversi\u00f3n subvencionable el importe de subcontrataciones en la cuant\u00eda que superen el porcentaje establecido. 4. El importe m\u00ednimo de la inversi\u00f3n proyectada para esta modalidad de ayudas ser\u00e1 de 30.000 euros, Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA) excluido, y el importe m\u00e1ximo de inversi\u00f3n subvencionable ser\u00e1 de 350.000 euros, IVA excluido. Todo proyecto cuyo importe no alcance el l\u00edmite m\u00ednimo de inversi\u00f3n proyectada ser\u00e1 excluido del proceso de selecci\u00f3n. Para aquellos proyectos cuya inversi\u00f3n subvencionable exceda los l\u00edmites indicados, la inversi\u00f3n a realizar y justificar ser\u00e1 la suma de todos los conceptos subvencionables necesarios para la ejecuci\u00f3n del proyecto en su totalidad aunque dicha cuant\u00eda supere los m\u00e1ximos establecidos. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n a otor-gar se realizar\u00e1 conforme a la inversi\u00f3n subvencionable admitida. 5. De acuerdo con el Marco Nacional Temporal, la cuant\u00eda de la ayuda ser\u00e1 del 80 % de la inversi\u00f3n subvencionable.Jueves, 2 de julio de 202022206N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 30. Costes subvencionables. 1. Ser\u00e1n subvencionables todos los costes necesarios para el desarrollo del proyecto durante toda su duraci\u00f3n incluidos, entre otros, los costes de personal, los costes en concepto de equipos digitales e inform\u00e1ticos, los relativos a herramientas de diagn\u00f3stico, herramientas de recogida y tratamiento de datos, los de servicios de I+D y de ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos (fases de ensayo I-IV), los relacionados con la obtenci\u00f3n, validaci\u00f3n y defensa de patentes y otros activos inmateriales, los costes para la obtenci\u00f3n de las evaluaciones de conformidad o las autorizaciones necesarias para la comercializaci\u00f3n de vacunas y medi-camentos nuevos y mejorados, los costes en productos sanitarios, equipos hospitalarios y m\u00e9dicos, desinfectantes y equipos de protecci\u00f3n individual nuevos y mejorados. Los ensa-yos de fase IV ser\u00e1n subvencionables siempre que permitan nuevos avances cient\u00edficos o tecnol\u00f3gicos. 2. Los costes subvencionables, tanto para la categor\u00eda de investigaci\u00f3n industrial como para la de desarrollo experimental, tendr\u00e1n el siguiente tratamiento: a) Costes de personal. Se consideran costes de personal subvencionables los costes brutos de empleo del personal de la beneficiaria. Estos gastos incluyen: 1) los sueldos y salarios fijados en un contrato de trabajo, en una decisi\u00f3n de nombramiento (\u00abacuer-do laboral\u00bb) o en la ley, que tengan relaci\u00f3n con las responsabilidades especificadas en la descripci\u00f3n del puesto de trabajo correspondiente; y 2) otros gastos soportados directamente por el empleador como cotizaciones sociales, aportaciones a planes de pensiones, as\u00ed como otras prestaciones en favor de los trabajadores que sean obligato-rias en virtud de ley o convenio o habituales atendiendo a los usos del sector y siempre que no sean recuperables. Los costes de personal facturados por socios y personal de \u00f3rganos de direcci\u00f3n de la empresa beneficiaria que participen en el proyecto y deban estar encuadrados en el RETA, tendr\u00e1n la condici\u00f3n de subvencionables, asimil\u00e1ndose a estos efectos a los costes derivados de contratos de servicios prestados por personal externo, siempre que dichos costes puedan identificarse claramente. Los costes a los que se refiere este apartado se calcular\u00e1n de acuerdo al convenio colectivo que le sea de aplicaci\u00f3n a la empresa para la categor\u00eda o grupo profesional al que est\u00e9n adscrito los trabajadores participantes en el proyecto. El importe de las horas imputadas al proyecto por socios y personal de los \u00f3rganos de direcci\u00f3n que perciban sus retribuciones por concepto de rendimientos de actividad empresarial en lugar de rendimientos del trabajo se calcular\u00e1 tambi\u00e9n en funci\u00f3n a los salarios establecidos en el convenio colectivo para el personal de id\u00e9ntica categor\u00eda o grupo profesional. Estos gastos se justificar\u00e1n mediante la emisi\u00f3n de una factura mensual que recoja el n\u00fame-ro de horas imputadas al proyecto en dicho per\u00edodo y que deber\u00e1n coincidir con los partes de trabajo que se emitan.Jueves, 2 de julio de 202022207N\u00daMERO 127 El n\u00famero total de horas a\u00f1o para una jornada completa ser\u00e1 de 1.720 horas. En caso de ser una imputaci\u00f3n parcial al proyecto el coste ser\u00e1 el resultado de dividir el coste anual por 1.720 horas. En proyectos con duraci\u00f3n distinta a un a\u00f1o, esta imputaci\u00f3n se har\u00e1 proporcionalmente a la duraci\u00f3n del mismo. No ser\u00e1n subvencionables los gastos de personal auxiliar cuando se realicen por socios o miembros de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de la empresa. b) Costes de instrumental y equipos para la realizaci\u00f3n del proyecto. Cuando los costes destinados a cubrir estos activos como infraestructuras o equipos no se usen de forma exclusiva para el desarrollo del proyecto o cuando los mismos puedan seguir us\u00e1ndose despu\u00e9s de su finalizaci\u00f3n, s\u00f3lo se considerar\u00e1n subvencionables los costes de amorti-zaci\u00f3n que correspondan a la duraci\u00f3n del proyecto de I+D. El c\u00e1lculo de la amortizaci\u00f3n del equipamiento instrumental nuevo adquirido y emplea- do en el proyecto se realizar\u00e1 utilizando un periodo de vida \u00fatil de \u00e9ste de 5 a\u00f1os y suponiendo valor residual 0, de acuerdo a lo establecido en la Orden HAP/2430/2015, de 12 de noviembre, por la que se desarrollan para el a\u00f1o 2016 el m\u00e9todo de estima-ci\u00f3n objetiva del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y el r\u00e9gimen especial simplificado del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido. El coste aplicable ser\u00e1 el resultante de calcular el valor del bien en relaci\u00f3n con el periodo efectivamente destinado de forma exclusiva al proyecto de I+D objeto de la ayuda. Se admitir\u00e1 tambi\u00e9n como coste subvencionable en esta partida el alquiler de equipos e instrumental necesario para la realizaci\u00f3n del proyecto durante el tiempo de duraci\u00f3n del mismo, acredit\u00e1ndose en todo caso su valor de mercado. No ser\u00e1n admisibles los equipos adquiridos por sistemas de leasing o arrendamiento financiero. c) Costes de material fungible directamente aplicable al proyecto de I+D e imprescindible para el desarrollo del proyecto y que no sean reutilizables para su comercializaci\u00f3n. d) Costes de investigaci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obtenidos por licencia de fuentes externas en condiciones de plena competencia, as\u00ed como los costes de consultor\u00eda de I+D y servicios equivalentes de stinados de manera exclusiva al proyecto. e) Los costes para la obtenci\u00f3n de las evaluaciones de conformidad o las autorizaciones necesarias para la comercializaci\u00f3n de vacunas y medicamentos. Solo ser\u00e1n considera-dos como costes subvencionables los costes necesarios para la obtenci\u00f3n de las evalua-ciones de conformidad o las autorizaciones necesarias para la comercializaci\u00f3n de vacu-nas y medicamentos nuevos y mejorados.Jueves, 2 de julio de 202022208N\u00daMERO 127 f) Costes de gesti\u00f3n asociados a la realizaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del proyecto. Se entienden como tal los derivados de la gesti\u00f3n y coordinaci\u00f3n del proyecto que podr\u00e1n ser exter-nalizados o imputados a personal de la empresa solicitante. g) Costes de auditor\u00eda a que obliga el art\u00edculo 19 de esta orden. La suma de los costes f) y g) no podr\u00e1 ser superior al 15 % de los costes subvencionables de personal. 3. No ser\u00e1n admisibles y por tanto no ser\u00e1n imputables al proyecto: los gastos facturados por una empresa asociada o vinculada a la beneficiaria de la ayuda, los gastos factura-dos por los socios de la empresa beneficiaria de la ayuda (salvo el correspondiente a los gastos de personal imputado a socios y personal directivo al que se refiere el apar-tado 2 a) de este art\u00edculo cuando dicho personal est\u00e9 encuadrado en RETA de la Segu-ridad Social y tribute a IRPF por rendimientos de actividades econ\u00f3micas o profesiona-les), ni los gastos facturados por los socios de empresas asociadas o vinculadas a la empresa beneficiaria. Art\u00edculo 31. Criterios de valoraci\u00f3n. 1. Los criterios para valorar los proyectos, que podr\u00e1n alcanzar la puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 100 puntos, podr\u00e1n ser criterios relativos al grado de definici\u00f3n del proyecto y criterios de car\u00e1cter general. 2. Grado de definici\u00f3n del proyecto. Se otorgar\u00e1n hasta 50 puntos. Esta valoraci\u00f3n se reali- zar\u00e1 por la comisi\u00f3n de expertos designados por la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolo-g\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad, a la que se refiere el art\u00edculo 15.2. Se otorgar\u00e1 una puntua-ci\u00f3n comprendida entre 0 y 10 puntos en cada uno de los siguientes apartados: a) Estado del arte y contextualizaci\u00f3n del proyecto con referencia a COVID-19. Se valora- r\u00e1 una s\u00edntesis del contexto cient\u00edfico tecnol\u00f3gico en el cual se ubica el tema de la propuesta, el estado del conocimiento y de la tecnolog\u00eda existente del problema, su planteamiento y espec\u00edficamente las preguntas o hip\u00f3tesis de trabajo que se quieren resolver. Para la evaluaci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta si las fuentes bibliogr\u00e1ficas, datos, patentes, etc. son pertinentes, suficientes y actualizados. Se otorgar\u00e1n 10 puntos para planteamientos de alta originalidad, 7 puntos para aque- llos de nivel notable, 5 punto para los de nivel suficiente, 3 puntos para proyectos defi-cientes y 0 puntos para los proyectos muy deficientes. b) Objetivos generales y objetivos espec\u00edficos en el marco de COVID-19. Se valorar\u00e1 el objetivo general del proyecto en su concreci\u00f3n, viabilidad, precisi\u00f3n y susceptibilidad de ser alcanzado en su conjunto. Los objetivos espec\u00edficos ser\u00e1n valorados dentro de su Jueves, 2 de julio de 202022209N\u00daMERO 127 integraci\u00f3n en el objetivo general como una parte consustancial que facilitar\u00e1 su logro mediante la determinaci\u00f3n de estadios o la precisi\u00f3n y cumplimiento de los aspectos necesarios para conseguirlo. Se otorgar\u00e1n 10 puntos para planteamientos excelentes en la concreci\u00f3n de sus objeti- vos, viabilidad, precisi\u00f3n y susceptibilidad de alcanzar los mismos, 7 puntos para aque-llos con planteamientos notables, 5 puntos para aquellos que sean adecuados, 3 puntos para proyectos con planteamientos deficientes y 0 puntos para los proyectos con plan-teamientos muy deficientes. c) Actividades, metodolog\u00eda y cronograma. Se valorar\u00e1 la definici\u00f3n, contenido, calidad, originalidad, grado de novedad y adecuaci\u00f3n de las actividades a los objetivos plantea-dos. Se valorar\u00e1 la viabilidad de la metodolog\u00eda a seguir para dar respuesta a los obje-tivos planteados. Se valorar\u00e1n asimismo el plan de trabajo, la contextualizaci\u00f3n y defi-nici\u00f3n de las tareas a desarrollar y la adecuaci\u00f3n del cronograma y del presupuesto de las actividades a desarrollar y la contribuci\u00f3n de dicha propuesta al avance sobre cono-cimiento y contenci\u00f3n de la COVID-19. Se otorgar\u00e1n 10 puntos para planes de trabajo, metodolog\u00eda y cronograma excelentes, 7 puntos para aquellos de nivel notable, 5 punto para aquellos de nivel de adecuaci\u00f3n suficiente, 3 puntos para proyectos deficientes y 0 puntos para los proyectos muy defi-cientes. d) Idoneidad del equipo investigador. Se valorar\u00e1 la competencia y la adecuaci\u00f3n del equi- po de investigaci\u00f3n propuesto incluyendo el personal t\u00e9cnico y auxiliar para llevar a cabo el proyecto, teniendo en cuenta sus titulaciones y los proyectos anteriores ejecu-tados expuestos en sus respectivos curr\u00edculum vitae. Tambi\u00e9n se valorar\u00e1 la adecuaci\u00f3n temporal de cada integrante del equipo investigador en el desarrollo del proyecto. Se otorgar\u00e1n 10 puntos cuando la idoneidad del equipo investigador sea excelente, 7 puntos cuando sea notable, 5 puntos si es suficiente, 3 puntos si no se considera sufi-ciente y 0 puntos en caso de que el equipo no sea id\u00f3neo para llevar a cabo el proyecto planteado. e) Adecuaci\u00f3n del presupuesto. Se valorar\u00e1 la adecuaci\u00f3n y ajuste del presupuesto al desarrollo de las tareas propuestas conforme a los precios de mercado con la premisa de optimizar al m\u00e1ximo la subvenci\u00f3n p\u00fablica y maximizando el aprovechamiento de las inversiones. Se otorgar\u00e1n 10 puntos cuando la adecuaci\u00f3n del presupuesto a las tareas propuestas sea excelente, 7 puntos cuando sea notable, 5 puntos si es suficiente, 3 puntos si no se considera suficiente y 0 puntos en caso de que sea deficiente.Jueves, 2 de julio de 202022210N\u00daMERO 127 En el caso de que la puntuaci\u00f3n parcial obtenida en alguno de los apartados anteriores 2 c), 2d) o 2e) sea de 0 puntos, o bien la suma de los criterios de este apartado 2) sea menor de 25 puntos, el proyecto no se considerar\u00e1 financiable, siendo excluido del proceso de selecci\u00f3n. 3. Criterios de car\u00e1cter general. Tendr\u00e1n esta consideraci\u00f3n los siguientes criterios: a) Certificaci\u00f3n en sistemas de gesti\u00f3n en I+D+i. Se otorgar\u00e1n 10 puntos a las empresas que acrediten la certificaci\u00f3n en alguna de las siguientes normas: UNE 166002, UNE 166001 o UNE 166008. Del mismo modo se les otorgar\u00e1 esta puntaci\u00f3n a las empresas que acrediten certificado de conformidad de Pyme Innovadora o certificado de confor-midad de Joven Empresa Innovadora (JEI). La puntuaci\u00f3n m\u00e1xima por este apartado ser\u00e1 de 10 puntos. b) Apoyo de un Centro de I+D del SECTI. Por la prestaci\u00f3n de servicios de investigaci\u00f3n o desarrollo por una o m\u00e1s universidades y/o centros de investigaci\u00f3n p\u00fablico o privado pertenecientes al SECTI, se otorgar\u00e1n 5 puntos. c) Captaci\u00f3n de recursos por parte de la empresa de fondos del Plan Estatal de Inves- tigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n y del Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea Horizonte 2020. Se otorgar\u00e1 5 puntos por acredi-tar la aprobaci\u00f3n de alg\u00fan proyecto competitivo de I+D+i durante los 5 \u00faltimos a\u00f1os en alguna de las convocatorias del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n o del Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. d) Impacto sobre el empleo directo. Por cada nueva contrataci\u00f3n de personal investigador con titulaci\u00f3n universitaria para ejecutar tareas de I+D del proyecto financiado y dados de alta en los grupos de cotizaci\u00f3n 1 o 2 de la Seguridad Social, se otorgar\u00e1n 10 puntos con un m\u00e1ximo de 30 puntos. 4. En caso de empate en la puntuaci\u00f3n obtenida, \u00e9ste se dirimir\u00e1 atendiendo a la puntuaci\u00f3n obtenida en el criterio de Grado de definici\u00f3n del proyecto. De persistir el empate, se atender\u00e1 a la puntuaci\u00f3n obtenida en el apartado de Adecuaci\u00f3n del presupuesto. 5. La valoraci\u00f3n de los criterios relativos al Grado de definici\u00f3n del proyecto se realizar\u00e1 seg\u00fan el contenido y detalle que la empresa incorpore al anexo II relativo al proyecto. La valoraci\u00f3n de los criterios de car\u00e1cter general se realizar\u00e1 seg\u00fan el contenido de los anexos y los documentos probatorios de cada extremo, que la empresa aporte junto con la solicitud de la ayuda, por ello, no se valorar\u00e1n criterios que no est\u00e9n acreditados de forma adecuada.Jueves, 2 de julio de 202022211N\u00daMERO 127 Art\u00edculo 32. Compatibilidad de las ayudas. Las ayudas incluidas en este cap\u00edtulo I podr\u00e1n acumularse con el respaldo procedente de otras fuentes para los mismos costes subvencionables siempre que la ayuda combinada no supere los l\u00edmites m\u00e1ximos definidos para la modalidad de ayuda en el art\u00edculo 29.5 de estas bases reguladoras. CAP\u00cdTULO II MODALIDAD II: AYUDAS A LA INVERSI\u00d3N PARA LA FABRICACI\u00d3N DE PRODUCTOS PARA LA CONTENCI\u00d3N DE LA COVID-19 INCLUIDAS LAS INFRAESTRUCTURAS DE ENSAYO Y AMPLIACI\u00d3N DE ESCALA Art\u00edculo 33. Objeto de la modalidad de la ayuda. El objeto de esta modalidad de ayuda es financiar inversiones realizadas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura por empresas de cualquier tipolog\u00eda y destinados directamente a la contenci\u00f3n sanitaria del COVID-19 para la fabricaci\u00f3n de medicamentos (incluidas las vacunas) y los tratamientos, sus productos intermedios, los ingredientes farmac\u00e9uticos acti-vos y las materias primas necesarias para su producci\u00f3n; de productos sanitarios; equipos hospitalarios y m\u00e9dicos (incluidos los respiradores, la ropa y el equipo de protecci\u00f3n y las herramientas de diagn\u00f3stico) y las materias primas necesarias para su producci\u00f3n; de los desinfectantes y sus productos intermedios; as\u00ed como de las materias primas qu\u00edmicas nece-sarias para su producci\u00f3n; y de las herramientas de recogida/tratamiento de datos. Adem\u00e1s podr\u00e1n ser objeto de estas ayudas las inversiones para la construcci\u00f3n o mejora de las infra-estructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala necesarias para el desarrollo, el ensayo y el cambio de escala hasta el primer despliegue industrial previo a la producci\u00f3n en masa de los productos relacionados con el COVID-19 indicados anteriormente. Art\u00edculo 34. Beneficiarias. Podr\u00e1n ser beneficiarias de estas ayudas las micropymes, Pymes y grandes empresas, seg\u00fan las definiciones y especificaciones establecidas en el art\u00edculo 2 de la presente orden y perte-necientes a cualquier sector de actividad, que tengan como objetivo la fabricaci\u00f3n de produc-tos para la contenci\u00f3n de la COVID-19. Art\u00edculo 35. Caracter\u00edsticas de los proyectos. 1. Se podr\u00e1 presentar una \u00fanica solicitud por empresa en la convocatoria. La solicitud podr\u00e1 referirse a inversiones en equipos para la fabricaci\u00f3n; inversiones para la construcci\u00f3n o Jueves, 2 de julio de 202022212N\u00daMERO 127 mejora de las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala dentro de las instalacio- nes de la empresa o para ambos tipos de inversi\u00f3n conjuntamente cuando est\u00e9n relacio-nados. Cuando una misma solicitud se refiera a las dos actuaciones, los proyectos se estu-diar\u00e1n dentro del mismo expediente administrativo de forma separada. La suma de la inversi\u00f3n proyectada en ambas actuaciones respetar\u00e1 los importes m\u00ednimo y m\u00e1ximo del apartado siguiente y se aplicar\u00e1 para cada actuaci\u00f3n la intensidad de ayuda y las obliga-ciones de mantenimiento y uso que correspondan seg\u00fan las condiciones establecidas en el Marco Nacional Temporal. 2. El importe m\u00ednimo de la inversi\u00f3n proyectada para esta modalidad de ayudas ser\u00e1 de 30.000 euros y el importe m\u00e1ximo de inversi\u00f3n subvencionable ser\u00e1 de 750.000 euros, en ambos casos quedar\u00e1 excluido el importe del IVA. Todo proyecto cuyo importe no alcance el l\u00edmite m\u00ednimo de inversi\u00f3n proyectada ser\u00e1 excluido del proceso de selec-ci\u00f3n. Para aquellos proyectos cuya inversi\u00f3n exceda los l\u00edmites indicados en esta modalidad, la inversi\u00f3n a realizar y justificar ser\u00e1 la suma de todos los conceptos necesarios para la ejecuci\u00f3n del proyecto en su totalidad aunque esta cantidad supere los m\u00e1ximos establecidos. El c\u00e1lculo de la ayuda a otorgar se realizar\u00e1 conforme a la inversi\u00f3n subvencionable admitida. 3. El proyecto deber\u00e1 completarse en el plazo m\u00e1ximo de 6 meses, que se computar\u00e1n desde la fecha en la que se notifique a la empresa la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. Un proyecto de inversi\u00f3n se considerar\u00e1 completado cuando realizadas las acciones a las que se refiere el art\u00edculo 18.2, el \u00f3rgano gestor lo acepta como tal. En caso de que no se cumpla el plazo de 6 meses, por cada mes de retraso se reembolsar\u00e1 el 25 % del importe de la ayuda concedida a menos que el retraso se deba a factores ajenos al control de la beneficiaria de la ayuda. 4. Las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala deber\u00e1n quedar a disposici\u00f3n de distintos usuarios, debiendo adjudicarse su uso sobre la base de los criterios de transpa-rencia y no discriminaci\u00f3n. No obstante lo anterior, se podr\u00e1 conceder un acceso preferen-cial en condiciones m\u00e1s favorables a las empresas que hayan financiado al menos el 10 % de los costes de inversi\u00f3n. El precio cobrado por los servicios prestados por las infraes-tructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala deber\u00e1 corresponder al precio de mercado. 5. Tanto las inversiones para infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala, como los equipos necesarios para la fabricaci\u00f3n de productos relacionados con COVID-19 deben ser bienes y equipos nuevos. Art\u00edculo 36. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y costes subvencionables. 1. La ayuda tendr\u00e1 la forma de subvenci\u00f3n. Su intensidad no podr\u00e1 superar el 80 % de la inversi\u00f3n subvencionable para la actuaci\u00f3n de adquisici\u00f3n de equipos destinados a la Jueves, 2 de julio de 202022213N\u00daMERO 127 fabricaci\u00f3n, ni el 75 % de la inversi\u00f3n subvencionable, para la actuaci\u00f3n de construcci\u00f3n o mejora de las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. 2. De acuerdo con el Marco Nacional Temporal, para la actuaci\u00f3n de adquisici\u00f3n de equi- pos para la fabricaci\u00f3n de productos relacionados con COVID-19 ser\u00e1n subvenciona-bles todos los costes de inversi\u00f3n necesarios para la producci\u00f3n de los productos enumerados en el art\u00edculo 33 de esta orden y los costes de los ensayos en l\u00ednea de las nuevas instalaciones de fabricaci\u00f3n. Para la actuaci\u00f3n de creaci\u00f3n de infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n a escala necesarias para desarrollar los productos enumerados en el citado art\u00edculo 33, ser\u00e1n subvencionables todos los costes de inversi\u00f3n necesa-rios para la creaci\u00f3n de las infraestructuras de prueba y ampliaci\u00f3n de escala necesa-rias para desarrollarlos. En ambas actuaciones podr\u00e1n incluirse tambi\u00e9n: los costes de gesti\u00f3n asociados a la reali- zaci\u00f3n y/o justificaci\u00f3n del proyecto que podr\u00e1n ser externalizados o imputado a personal de la empresa solicitante y los costes de auditor\u00eda que exige el art\u00edculo 19 de esta orden hasta un m\u00e1ximo 15.000 \u20ac entre ambos conceptos, los costes de adquisici\u00f3n o uso de licencias, patentes de fuentes externas o consultor\u00eda de I+D relacionadas con la instala-ci\u00f3n de infraestructuras y adquisici\u00f3n o uso de equipos y las obras de acondicionamiento necesarias para la ubicaci\u00f3n de instalaciones o equipos. 3. No ser\u00e1n admisibles y por tanto no ser\u00e1n imputables al proyecto los gastos facturados por una empresa asociada o vinculada a la beneficiaria de la ayuda, ni aquellos gastos factu-rados por los socios de la empresa beneficiaria de la ayuda o de empresas asociadas o vinculadas a \u00e9sta, salvo que los bienes o servicios prestados por las personas o entidades vinculadas se ofrezcan a precio de mercado y previa autorizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano gestor. Dicha autorizaci\u00f3n requerir\u00e1 solicitud previa por parte de la empresa beneficiaria justificando la necesidad del bien o el servicio y que su precio es coherente con los precios medios del mercado, para bienes o servicios id\u00e9nticos. Art\u00edculo 37. Criterios de valoraci\u00f3n. 1. Los criterios para valorar los proyectos, que podr\u00e1n alcanzar la puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 100 puntos, podr\u00e1n ser criterios relativos al grado de definici\u00f3n de la inversi\u00f3n y criterios de car\u00e1cter general. 2. Grado de definici\u00f3n de la inversi\u00f3n. Se otorgar\u00e1n hasta 50 puntos. Esta valoraci\u00f3n se realizar\u00e1 por el grupo de expertos al que se refiere el art\u00edculo 15.2. Se otorgar\u00e1 una puntuaci\u00f3n comprendida entre los par\u00e1metros de los siguientes apartados: a) Adecuaci\u00f3n de la inversi\u00f3n. Se valorar\u00e1 la adecuaci\u00f3n de la inversi\u00f3n para la consecu- ci\u00f3n de los objetivos destinados a la lucha contra la COVID-19.Jueves, 2 de julio de 202022214N\u00daMERO 127 Se otorgar\u00e1n 20 puntos para planteamientos con una adecuaci\u00f3n excelente 10 puntos para aquellos de nivel notable, 5 puntos para los de nivel suficiente y 3 puntos para proyectos deficientes y 0 puntos para proyectos muy deficientes. b) Claridad de en la exposici\u00f3n de la propuesta y viabilidad t\u00e9cnica de la misma: Se valorar\u00e1 la concreci\u00f3n en el objetivo y la susceptibilidad de alcanzar los objetivos planteados. Se otorgar\u00e1n 10 puntos para planteamientos excelentes en cuanto a viabilidad y en la concreci\u00f3n de objetivos, 7 puntos para aquellos con planteamientos notables, 5 puntos para aquellos que sean adecuados y 3 puntos para proyectos con algunos planteamien-tos deficientes, y 0 puntos para proyectos con planteamientos muy deficientes en su totalidad. c) Tecnolog\u00eda implantada. Se valorar\u00e1 el grado tecnol\u00f3gico de los equipos o de las tecnolo- g\u00edas a implantar y que son objeto de la propuesta. Se otorgar\u00e1n 10 puntos para tecnolog\u00edas muy innovadoras o basadas en el marco de la industria 4.0, 7 puntos para tecnolog\u00edas innovadoras, 5 puntos para aquellos proyectos que utilicen tecnolog\u00edas convencionales con algunas innovaciones parciales, 3 puntos para proyectos basados en tecnolog\u00edas estrictamente convencionales sin innovaciones rese\u00f1ables, y 0 puntos para proyectos basados en tecnolog\u00edas obsoletas. d) Adecuaci\u00f3n del presupuesto de la inversi\u00f3n. Se valorar\u00e1 la adecuaci\u00f3n y ajuste del presupuesto al desarrollo de las inversiones a realizar conforme a los precios de merca-do con la premisa de optimizar al m\u00e1ximo la subvenci\u00f3n p\u00fablica y maximizando el aprovechamiento de las inversiones. Se otorgar\u00e1n 10 puntos cuando la adecuaci\u00f3n del presupuesto a las tareas propuestas sea excelente, 7 puntos cuando sea notable, 5 puntos si es suficiente y 3 puntos en caso de que sea deficiente al presentar alguna deficiencia en relaci\u00f3n con los precios de mercado, y 0 puntos para proyectos muy deficientes que sean totalmente incompati-bles con los precios de mercado. En el caso de que la puntuaci\u00f3n parcial obtenida en alguno de los apartados anteriores sea de 0 puntos o la suma total sea inferior a 25 puntos, el proyecto no se considerar\u00e1 financiable y ser\u00e1 excluido del proceso de selecci\u00f3n. 3. Criterios de car\u00e1cter general. Tendr\u00e1n esta consideraci\u00f3n y hasta un m\u00e1ximo de 50 puntos, los siguientes criterios: a) Se otorgar\u00e1n 20 puntos a aquellas empresas que acrediten tener en alg\u00fan momento desde su alta en el Impuesto sobre Actividades Econ\u00f3micas (IAE) una experiencia Jueves, 2 de julio de 202022215N\u00daMERO 127 demostrable en desarrollar equipos o materiales destinados al sector sanitario o que acrediten que tienen una experiencia en la fabricaci\u00f3n de productos con procesos simi-lares a los que pretende realizar para las actividades por las que solicita la subvenci\u00f3n b) Se otorgar\u00e1n 5 puntos hasta un m\u00e1ximo de 10 puntos, por cada trabajador de la planti- lla que cuente con titulaci\u00f3n acad\u00e9mica adecuada a la naturaleza del proyecto de inver-si\u00f3n que se pretende realizar. A estos efectos se entender\u00e1 por titulaci\u00f3n acad\u00e9mica tanto el T\u00edtulo de Grado Universitario o superior como T\u00edtulo de Formaci\u00f3n Profesional de Grado Medio o Superior, y por trabajador de plantilla tanto al personal directivo (aunque est\u00e9 encuadrado en el RETA) como al resto de trabajadores de la empresa. c) Empleo directo que genera la inversi\u00f3n proyectada. Se otorgar\u00e1n 5 puntos por cada nueva contrataci\u00f3n directa asociada a la puesta en marcha del proyecto de inversi\u00f3n que se justificar\u00e1 en la memoria t\u00e9cnica del mismo, con un m\u00e1ximo de 20 puntos. 4. En caso de empate en la puntuaci\u00f3n obtenida, \u00e9ste se dirimir\u00e1 atendiendo a la puntuaci\u00f3n obtenida en el criterio de Grado de definici\u00f3n de la inversi\u00f3n. De persistir el empate se atender\u00e1 a la puntuaci\u00f3n obtenida en el apartado relativo a la Adecuaci\u00f3n del presupuesto de la inversi\u00f3n. 5. La valoraci\u00f3n de los criterios de grado de definici\u00f3n de la inversi\u00f3n se realizar\u00e1 seg\u00fan el contenido y detalle que la empresa incorpore al anexo II relativo al proyecto. La valora-ci\u00f3n de los criterios de car\u00e1cter general se realizar\u00e1 seg\u00fan el contenido de los anexos y los documentos probatorios de cada extremo que la empresa aporte junto con la solicitud de la ayuda. Por lo tanto, solo se valorar\u00e1n criterios generales que la empresa haya acredita-do acompa\u00f1ando documentaci\u00f3n relevante para su justificaci\u00f3n. Art\u00edculo 38. Compatibilidad de las ayudas. Las ayudas incluidas en este cap\u00edtulo II no podr\u00e1n acumularse con otras ayudas a la inver- si\u00f3n que atiendan a los mismos costes subvencionables. Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n normativa. Se faculta al titular de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda con competencias en la materia, para dictar resoluciones o adoptar las medidas que resulten precisas para la ejecuci\u00f3n de lo previsto en esta orden. Disposici\u00f3n final segunda. Normas aplicables. Supletoriedad. En todo aquello no regulado expresamente por esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n: las normas Comunitarias relacionadas con la materia, la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones Jueves, 2 de julio de 202022216N\u00daMERO 127 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y la normativa b\u00e1sica contenida en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones y su Reglamento, la Ley de Presu-puestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de cada ejercicio, la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, disposiciones legales estatales, con car\u00e1cter supletorio, incluido los preceptos de la Ley 38/2003, que no tengan car\u00e1cter b\u00e1sico y las disposiciones reglamentarias de igual o superior rango que se dicten con posterioridad. Disposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor. La presente orden entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 26 de junio de 2020. El Consejero de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, RAFAEL ESPA\u00d1A SANTAMAR\u00cdA Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO I SOLICITUD A rellenar por la Administraci\u00f3n Registro de Entrada AYUDAS EXTRAORDINARIAS DESTINADAS DIRECTAMENTE A LA CONTENCI\u00d3N SANITARIA DEL COVID19 A TRAV\u00c9S DE APOYO A PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N INDUSTRIAL, DESARROLLO EXPERIMENTAL E INNOVACI\u00d3N A EMPRESAS A) DATOS DE LA EMPRESA SOLICITANTE Denominaci\u00f3n social: N.I.F: (es): Domicilio a efecto de notificaciones (s\u00f3lo si es diferente al anterior) : C.P: Localidad: Provincia: Tel\u00e9fono: E-mail: N\u00ba de cuenta dada de alta en el Sistem a de Terceros de la Junta de Extremadura (Cuenta de ingreso de la subvenci\u00f3n en el caso de resultar beneficiario de la ayuda) : Exenci\u00f3n de I.V.A: Si No Prorrata: % Categor\u00eda de la empresa: Microempresa Peque\u00f1a Empresa Mediana Empresa Gran Empresa Fecha de constituci\u00f3n de la empresa solicitante: Fecha de inscripci\u00f3n en el Registro (Mercantil, Cooperativas): Ep\u00edgrafe de I.A.E. para la actividad en que se solicita la ayuda: B) DATOS B\u00c1SICOS DEL PROYECTO T\u00edtulo del Proyecto: Actuaci\u00f3n para la que se solicita ayuda: Proyectos de I+D para la contenci\u00f3n de la COVID-19 realizados por empresas (modalidad 1) Ayudas a la inversi\u00f3n para la fabricaci\u00f3n de productos para la contenci\u00f3n de la COVID-19 incluidas las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala (modalidad 2) Inversi\u00f3n Proyectada: euros Resumen del proyecto (m\u00e1ximo 4 l\u00edneas) : En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine la s cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedi miento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento. N\u00famero de Expediente Jueves, 2 de julio de 202022217N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa IDENTIFICACI\u00d3N DE LAS UNIVERSIDADES Y/O CENT ROS DE INVESTIGACI\u00d3N P\u00daBLICOS O PRIVADOS PARTICIPANTES (Para proyectos de la modalidad 1 en los que participe un centro de investigaci\u00f3n) - UNIVERSIDAD Y/O CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N P\u00daBLICO O PRIVADO DEL SECTI QUE PARTICIPA EN EL PROYECTO (En caso de participar m\u00e1s de un organismo perteneciente al SECTI repetir la tabla) Denominaci\u00f3n social: N.I.F: Departamento o grupo de investigaci\u00f3n asignado: Investigador principal: Representante legal del organismo: Tel\u00e9fono: E-mail: - OTRA UNIVERSIDAD Y/O CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N P\u00daBLICO O PRIVADO QUE PARTICIPA EN EL PROYECTO (En caso de participar m\u00e1s de un organismo no perteneciente al SECTI repetir la tabla) Denominaci\u00f3n social: N.I.F: Departamento o grupo de investigaci\u00f3n asignado: Investigador principal: Representante legal del organismo: apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 de l Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimi ento correspondiente, e n la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022218N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa C) DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , actuando como representante legal de la empresa con N.I.F. n\u00ba suscribe, conoce y acepta las condiciones generales de las ayudas reguladas por esta Orden, declara ante la Administraci\u00f3n P\u00fablica que todos los datos expuestos en esta solicitud son correctos y veraces y la intenci\u00f3n de realizar las inversiones proyectadas, que a la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud no han comenzado, expresadas en los t\u00e9rminos que se recogen en el presente documento y para tal fin SOLICITA la concesi\u00f3n de la ayuda que proceda y efect\u00faa la siguiente declaraci\u00f3n responsable: La entidad solicitante cumple con todos los requisitos para alca nzar la condici\u00f3n de beneficiario conforme a lo indicado en el art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura) en el sentido de: - No haber sido condenado/a mediante sentencia firme o resoluci\u00f3n firme a la p\u00e9rdida de posibilidad de obtener subvenciones o ayudas p\u00fablicas o por delitos de prevar icaci\u00f3n, cohecho, malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos, tr\u00e1fico de influencias, fraudes exacciones ilegales o delitos urban\u00edsticos. - No haber solicitado la declaraci\u00f3n de concurso voluntario, no haber sido declarados insolventes en cualquier procedimiento, no hallarse declarados en concurso, salvo que \u00e9ste haya adquirido la eficacia de un convenio, no estar sujetos a intervenci\u00f3n judicial o haber sido inhabilitados conforme a la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, sin que haya concluido el per\u00edodo de inhabilitaci\u00f3n fijado en la sentencia de calificaci\u00f3n del concurso. - No haber dado lugar, por causa de la que hubiesen sido declarados culpables, a la resoluci\u00f3n firme de cualquier contrato celebrado con la Administraci\u00f3n. - No estar incursa la persona f\u00edsica, los administradores de las sociedades mercantiles o aquellos que ostenten la representaci\u00f3n legal de otras personas jur\u00eddicas, en alguno de los supuestos de incompatibilidades que establezcan la normativa vigente. - No tener la residencia fiscal en un pa\u00eds o territorio calificado reglamentariamente como para\u00edso fiscal. - Hallarse al corriente de pago de obligaciones por reintegro de subvenciones. - No haber sido sancionado mediante resoluci\u00f3n firme con la p\u00e9rdida de la posibilidad de obtener ayudas en virtud de norma con rango de Ley. - Que en el caso de comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado, no concurre ninguna de las prohibiciones anteriores en ninguno de los miembros. - Las prohibiciones de obtener subvenciones afectar\u00e1n tambi\u00e9n a aquellas empresas de las que, por raz\u00f3n de las personas que las rigen o de otras circunstancias, pueda presumirse que son continuaci\u00f3n o derivan por transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o sucesi\u00f3n, de otras empresas en las que hubiesen concurrido aquellas. Igualmente, manifiesta: - Que la empresa no est\u00e1 sujeta a una orden de recuperaci\u00f3n pendiente tras una decisi\u00f3n previa de la Comisi\u00f3n que haya declarado la ayuda ilegal e incompatible con el mercado com\u00fan. - No tener la consideraci\u00f3n de empresa en crisis conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 2 apartado 18.a del Reglamento (UE) N\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014 en relaci\u00f3n a las PYMEs. En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19 . c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimi ento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022219N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa D.1) AUTORIZACIONES PARA CONSULTAR O RECABAR DATOS RELATIVOS A LA EMPRESA D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , actuando como representante legal de la empresa con N.I.F. n\u00ba : ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga los datos de identidad personal del solicitante y de domicilio, en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o mediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad (SVDI). ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n realice la comprobaci\u00f3n de autenticidad de la tarjeta de identificaci\u00f3n fiscal con c\u00f3digo electr\u00f3nico: (Indicar c\u00f3digo electr\u00f3nico o C\u00f3digo Seguro de Verificaci\u00f3n del documento). ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones frente a la Seguridad Social y frente a la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma. AUTORIZO que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tec nolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado. En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19 . c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del expediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimi ento correspondiente, en la pesta\u00f1 a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022220N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa D.2) AUTORIZACIONES PARA CONSULTAR O RECABAR DA TOS RELATIVOS A CADA UNO DE LOS SOCIOS O ADMINISTRADORES DADOS DE ALTA EN RETA QUE INTERVIENEN EN EL PROYECTO EN CALIDAD DE INVESTIGADORES IMPUTANDO HORAS DE TRABAJO. (Se deber\u00e1 cumplimentar una declaraci\u00f3n por cada persona socia o administradora de la empresa que no figura en alta en la Seguridad Social en cualquiera de los c\u00f3digos de cuenta de la empresas, y que participa como investigadora en la ejecuci\u00f3n del proyecto imputando horas de trabajo) (Deber\u00e1 presentar esta autoriza ci\u00f3n tantas veces como sea necesaria para incluir a todas las personas socias o administradoras que procedan). D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , en calidad de (per sona socia, administradora, directiva, comunero, etc) que participa e n el proyecto sin estar dada de alta en c\u00f3digo de cuenta de cotizaci\u00f3n de la empresa ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecno log\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga directamente los datos relativos a los T\u00edtullos Universitarios que poseo. ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga directamente los datos que acrediten que me encuentro al corriente de mis obligaciones frente a la Seguridad Social y frente a la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, como trabajador/a por cuenta propia. AUTORIZO que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obteng a directamente los datos que acrediten que me encuentro al corriente de mis obligac iones fiscales con la Hacienda del Estado. E n , a d e d e . F d o . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Port al del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccion ando el procedimiento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento. Jueves, 2 de julio de 202022221N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa E) DECLARACIONES D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , actuando como representante legal de la entidad solicitante con N.I.F. n\u00ba DECLARA que: - Para el proyecto (o alguna de las actuaciones integradas dentro del mismo) : Ha solicitado la/s ayuda/s , estando pendiente de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n (en este caso aportar la solicitud de ayuda). Que no tiene solicitada ni concedida ayuda p\u00fablica alguna (*), otorgada para el mismo fin, o cualquier otra que, a pesar de tener distinto fin, subvencione gastos sufragados con cargo a esta Orden. (Deber\u00e1 se\u00f1alar con un aspa el caso que proceda) (*) En caso de solicitar ayuda con posterioridad a esta declaraci\u00f3n dicha circunstancia deber\u00e1 ponerse en conocimiento de la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad. - Que dicha entidad, a fecha de solicitud de la presente ayuda ( s\u00f3lo proyectos de la modalidad 1 ): Est\u00e1 certificada en la norma UNE de gesti\u00f3n de la I+D+i , emitida por la entidad certificadora con fecha , o bien acredita certificado de conformidad de Pyme Innovadora o certificado de conformidad de Joven Empresa Innovadora (JEI) (**). Tiene aprobado alg\u00fan proyecto competitivo de I+D+i durante los 5 \u00faltimos a\u00f1os en alguna de las convocatorias del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n o del Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea Horizonte 2020.(***) No est\u00e1 certificada en ninguna norma UNE de gesti\u00f3n de la I+D+i. (Deber\u00e1 se\u00f1alar con un aspa el/los caso/s que proceda/n) (**) En el caso de tener alguna certificaci\u00f3n deber\u00e1 adjuntar la documentaci\u00f3n acreditativa correspondiente a la presente declaraci\u00f3n. (***) Deber\u00e1 aportar copia de la resoluci\u00f3n. - La entidad solicitante se compromete a: Compromiso de conceder licencias no exclusivas en condiciones de mercado no discriminatorias a terceros en el Espacio Econ\u00f3mico Europeo (art. 20.f de la Orden). Poner a disposici\u00f3n de distintos usuarios que lo soliciten las infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala subvencionados, debiendo adjudicarse su uso sobre la base de los criterios de transparencia y no discriminaci\u00f3n (art. 20.g de la Orden). E n , a d e d e . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedi miento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . .Jueves, 2 de julio de 202022222N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa F) DECLARACI\u00d3N DE INICIO / NO INICIO DE INVERSIONES D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , actuando como representante legal de la entidad solicitante con N.I.F. n\u00ba DECLARA que: El inicio de las inversiones asociadas al proyecto denominado se realiz\u00f3 con fecha . A fecha de presentaci\u00f3n de la instancia solicitud no se han realizado ninguna de las inversiones asociadas al proyecto denominado . El proyecto ha recibido un \"Sello de Excelencia concerniente espec\u00edficamente al COVID-19 \"(*) (Debe marcar la opci\u00f3n que proceda) (*) Se adjuntar\u00e1, en este caso, copia del documento que acredite tal extremo. Para aquellos proyectos iniciados antes del 1 de febrero de 2020, referidos en el art. 6 de la Orden, se deber\u00e1 justificar convenientemente en la memoria (Anexo II) y en el apartado espec\u00edfico para ello, que la ayuda es necesaria para sufragar los costes adicionales relacionados con los esfuerzos de aceleraci\u00f3n o ampliaci\u00f3n del alcance del proyecto. En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimi ento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022223N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa G) JUSTIFICACI\u00d3N DEL EFECTO INCENTIVADOR PARA GRANDES EMPRESAS (Se debe presentar en el caso de que la empresa solicitante tenga la consideraci\u00f3n de Gran Empresa) D./D\u00aa. , D.N.I. n\u00ba , representante legal de la empresa solicitante con N.I.F. n\u00ba , declara, a los efectos de cumplir lo establecido en el Reglamento (UE) N\u00ba 651/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de junio de 2014 la concurrencia de uno o m\u00e1s de los criterios siguientes se\u00f1alando el/los que le/s afecte/n y a\u00f1adiendo la justificaci\u00f3n correspondiente: Que se produce un aumento sustancial del tama\u00f1o del proyecto o actividad gracias a la ayuda solicitada (comparar alcance de \u00e9ste con y sin ayuda) . Justificaci\u00f3n: Que se produce un aumento sustancial del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del proyecto o actividad gracias a la ayuda solicitada (comparar \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n con y sin la concesi\u00f3n de la ayuda). Justificaci\u00f3n: Que se produce un aumento sustancial del importe total invertido por el beneficiario en el proyecto o actividad gracias a la ayuda solicitada (comparar la inversi\u00f3n que se hubiese llevado a cabo con y sin la ayuda solicitada). Justificaci\u00f3n: Que se produce un aumento sustancial del ritmo de ejecuci\u00f3n del proyecto o actividad gracias a la ayuda solicitada (justificar la aceleraci\u00f3n que supone en el ritmo de ejecuci\u00f3n del proyecto la concesi\u00f3n de la ayuda solicitada y comparar cronogramas de ejecuci\u00f3n con y sin la ayuda solicitada). Justificaci\u00f3n: En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otro s organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del expediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimi ento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022224N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO II MEMORIA DEL PROYECTO Registro de Entrada T\u00cdTULO DEL PROYECTO Empresa solicitante: Representante/s legal/es de la empresa solicitante: Centro/s de Investigaci\u00f3n a contratar para prestar servicios: (S\u00f3lo si procede, en modalidad 1) Jueves, 2 de julio de 202022225N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Identificaci\u00f3n del equipo investigador y consideraciones para v aloraci\u00f3n: Investigadores pertenecientes al personal de la empresa y asign ados al proyecto: Nombre y apellidos D.N.I. Titulaci\u00f3n Fecha de contrataci\u00f3n y/o alta en la empresa Investigadores de nueva contrataci\u00f3n asociados al desarrollo de l proyecto: Nombre y apellidos D.N.I. Titulaci\u00f3n Fecha en la que se realizar\u00e1 la contrataci\u00f3n Jueves, 2 de julio de 202022226N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa \u00cdNDICE DE CONTENIDO: 1. ESTADO DEL ARTE Y CONTEXTUALIZACI\u00d3N DEL PROYECTO EN RELACI\u00d3N A LA COVID-19. 2. OBJETIVOS Y SECTOR EN EL QUE SE ENCUADRA. 3. IMPACTO DE LOS OBJETIVOS DEL PROYECTO EN EL \u00c1MBITO DE LA LUCHA CONTRA LA COVID-19. 4. METODOLOG\u00cdA Y CRONOGRAMA. 5. IDONEIDAD DEL EQUIPO INVESTIGADOR. 6. ACTIVIDADES A REALIZAR POR LAS UNIVERSIDADES Y/O CENTROS DE INV ESTIGACI\u00d3N P\u00daBLICOS O PRIVADOS. 7. PRESUPUESTO DETALLADO POR PARTIDAS. 8. FUENTES DE FINANCIACI\u00d3N PARA LA REALIZACI\u00d3N DEL PROYECTO. 9. JUSTIFICACI\u00d3N DE LA NECESIDAD DE SUFRAGAR COSTES ADICIONALES CO N LA ACELERACI\u00d3N O AMPLIACI\u00d3N DEL PROYECTO. Jueves, 2 de julio de 202022227N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 1. ESTADO DEL ARTE Y CONTEXTUALIZACI\u00d3N DEL PROYECTO EN RELACI\u00d3N A LA COVID-19. (Para la modalidad 1: Antecedentes y estado actual de los aspectos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos, incluyendo la bibliograf\u00eda m\u00e1s relevante. Ind\u00edquese tambi\u00e9n posibles coincidencias con actividades de otros grupos o entidades p\u00fablicas y privadas en Extremadura y Espa\u00f1a, as\u00ed como la posible vinculaci\u00f3n del tema propuesto con tem\u00e1ticas semejantes desarrolladas en \u00e1mbitos internacionales, preferentemente europeos. Dest\u00e1quese la originalidad y el grado de innovaci\u00f3n del tema propuesto. Para la modalidad 2: Se describir\u00e1n los aspectos tecnol\u00f3gicos de la propuesta en relaci\u00f3n con el estado actual de la t\u00e9cnica relativa a la COVID-19). Jueves, 2 de julio de 202022228N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 2. OBJETIVOS Y SECTOR EN EL QUE SE ENCUADRA. (En este punto se debe incluir: 1. Objetivos generales y espec\u00edficos que se persiguen en relaci\u00f3n con la COVID-19. 2. Sector y \u00e1rea tem\u00e1tica en la que se encuadra. Debe estar relacionado con: Productos, reactivos, vacunas, diagn\u00f3sticos, EPIs (gafas, mascarillas, guantes, etc), soluciones, procesos inform\u00e1ticos para recopilar y procesar datos, en resumen, cualquier maquinaria, tecnolog\u00eda, proceso o producto de utilidad para el control de la COVID-19. 3. Descripci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a realizar, producto o m\u00e1quina a adquirir. En el caso de m\u00e1quinas o equipos se deber\u00e1 detallar las caracter\u00edstcas t\u00e9cnicas y funcionales as\u00ed como su car\u00e1cter innovador, si procede. En el caso de productos o equpos sujetos a homologaci\u00f3n previa se deber\u00e1 indicar y rese\u00f1ar la normativa a cumplir.) Jueves, 2 de julio de 202022229N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3. IMPACTO DE LOS OBJETIVOS DEL PROYECTO EN EL \u00c1MBITO DE LA LUC HA CONTRA LA COVID-19. (Descripci\u00f3n de c\u00f3mo afectar\u00e1 la ejecuci\u00f3n del proyecto en la mejora de la lucha contra la COVID-19 en los \u00e1mbitos de la prevenci\u00f3n, transmisi\u00f3n, control, pron\u00f3stico, tratamiento, seguimiento, etc. En el caso concreto de la fabricaci\u00f3n de productos o bienes de equipo asociados a la COVID-19 se deber\u00e1 indicar como influir\u00e1 el objetivo del proyecto en la disponibilidad de esos productos en el mercado y sus beneficios en la lucha contra la pandemia, haciendo una estimaci\u00f3n de las unidades que se pueden lanzar al mercado y el plazo de tiempo en el que se podr\u00e1n suministrar.) Jueves, 2 de julio de 202022230N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 4. METODOLOG\u00cdA Y CRONOGRAMA. (Desglose de las actividades programadas especificando la metodolog\u00eda a seguir junto con el cronograma de ejecuci\u00f3n detallado por meses. Se valorar\u00e1 el rigor en el planteamiento y la adecuada planificaci\u00f3n temporal de las actividades. Adem\u00e1s, se deber\u00e1n detallar de forma concisa las actividades para justificar su inclusi\u00f3n.) Jueves, 2 de julio de 202022231N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 5. IDONEIDAD DEL EQUIPO INVESTIGADOR. (Para la modalidad 1. Descripci\u00f3n de las actuaciones a realizar por el personal adscrito al proyecto en la empresa solicitante y adecuaci\u00f3n de dicho personal para la realizaci\u00f3n de dichas tareas. Se deber\u00e1 indicar las actividades ya realizadas que avalen la trayectoria del equipo de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con este proyecto. El contenido del presente apartado ha de servir para evaluar la calidad del mismo y avalar la viabilidad de la actividad propuesta.) (Para ambas modalidades: Descripci\u00f3n de la capacidad de la empresa solicitante, siendo esta la capacidad de la empresa en medios materiales y recursos humanos, procesos productivos, etc.) Jueves, 2 de julio de 202022232N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 6. ACTIVIDADES A REALIZAR POR LAS UNIVERSIDADES Y/O CENTROS DE INVESTIGACI\u00d3N P\u00daBLICOS O PRIVADOS. (Para la modalidad 1, s\u00f3lo si procede. Descripci\u00f3n detallada de las actuaciones a realizar por el organismo en el proyecto.) Jueves, 2 de julio de 202022233N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 7. PRESUPUESTO DETALLADO POR PARTIDAS. (Desglose por concepto e importes individualizados de los gastos del proyecto motivando su necesidad para la realizaci\u00f3n de las actividades del proyecto.) Jueves, 2 de julio de 202022234N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 8. FUENTES DE FINANCIACI\u00d3N PARA LA REALIZACI\u00d3N DEL PROYECTO. (Descripci\u00f3n detallad de las fuentes de financiaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n del proyecto .) Jueves, 2 de julio de 202022235N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 9. JUSTIFICACI\u00d3N DE LA NECESIDAD DE SUFRAGAR COSTES ADICIONALES CON LA ACELERACI\u00d3N O AMPLIACI\u00d3N DEL PROYECTO. (Justificaci\u00f3n de la necesidad de sufragar costes adicionales con la aceleraci\u00f3n o ampliaci\u00f3n del proyecto, referidos en el art. 6 de la Orden , s\u00f3lo para proyectos iniciados antes del 1 de febrero de 2020. ) Jueves, 2 de julio de 202022236N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLA A. Inversiones totales proyectadas Nombre de la empresa : N.I.F: (Indicar el NIF de la empresa solicitante, en su caso) Nombre del representante legal de la empr esa que realiza el proyecto de gastos: N.I.F. del representante legal de la emp resa que realiza el proyecto de gastos: Concepto Desglose Breve descripci\u00f3n del concepto o justificaci\u00f3n del trabajo a realizar Coste en euros Personal ( s\u00f3lo modalidad I ) Personal investigador, doctor o titulado universitario contratado existente en la empresa Personal investigador, doctor o titulado universitario de nueva contrataci\u00f3n Socios y personal perteneciente a los \u00f3rganos de direcci\u00f3n Personal auxiliar Adquisici\u00f3n de Instrumental y equipos (detallar equipos) Material fungible ( s\u00f3lo modalidad I ) Investigaci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obtenidos por licencia de fuentes externas Investigaci\u00f3n contratada con universidad/es y/o centro/s de investigaci\u00f3n p\u00fablico/s o privado/s del SECTI (s\u00f3lo modalidad I ) Investigaci\u00f3n contratada con otras universidad/es y/o centro/s de investigaci\u00f3n p\u00fablico/s o privado/s (s\u00f3lo modalidad I ) Patentes adquiridas Consultor\u00eda y servicios equivalentes Costes para la obtenci\u00f3n de evaluaciones de conformidad o de autorizaciones para la comercializaci\u00f3n de vacunas y medicamentos Otros costes Gesti\u00f3n asociados a la realizaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del proyecto (si procede, especificar personal) Informe de auditor\u00eda Construcci\u00f3n o mejora de Infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala (solo modalidad II) Total En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (U E) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos pers onales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se d eroga la Directiva 95/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedi miento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento ..Jueves, 2 de julio de 202022237N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS B y C. Personal imputado al proyecto e instrumental y equipos Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la em presa que realiza el proyecto de gastos: N.I.F. del representante legal de la emp resa que realiza el proyecto de gastos: TABLA B: Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de costes de personal imputado al proyecto (s\u00f3lo en modalidad 1 ) Tipo de personal (*) Titulaci\u00f3n acad\u00e9mica Nombre y apellidos del trabajador(**) Trabajos a realizar en el proyecto (***) Grupo de cotizaci\u00f3n (S.S.) Coste / hora (\u20ac) Importe imputado (\u20ac) N\u00ba de horas a dedicar Total TABLA C: Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de costes de adquisici\u00f3n de instrumental y equipos N\u00ba Orden Fecha factura proforma, presupuesto o contrato N\u00ba factura proforma presupuesto o contrato Proveedor C.I.F. Proveedor Concepto (****) Base imponible Total factura proforma o presupuesto Grado imputaci\u00f3n Total imputado % % % % Total (*) Deber\u00e1n identificarse los diferentes tipos de personal seg\u00fan se trate de personal investigador, nueva contrataci\u00f3n o socios y directivos y personal auxiliar. (**) En el caso de que a\u00fan no se conozca la identidad de la persona a contratar se indicar\u00e1, al menos, la titulaci\u00f3n y el grupo de cotizaci\u00f3n previsto. As\u00ed como se aportar\u00e1 un perfil profesional de dicha persona. (***) En esta tabla se desglosar\u00e1n e indicar\u00e1n las horas a dedicar a cada una de las tareas. Detallar las tareas anexando tanta s hojas como precise a la presente. (****) Detallar de forma precisa en conceptos e importes individualizados en la memoria. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022238N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS D y E. Material fungible y invest igaci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obtenidos por licencia de fu entes externas y evaluaciones de conformidad para comercializaci\u00f3n de vacunas y medicamentos Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que realiza el proyecto de gastos: N.I.F. del representante legal de la emp resa que realiza el proyecto de gastos: TABLA D: Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de costes de material fungible (solo modalidad 1) N\u00ba Orden Fecha factura proforma, presupuesto o contrato N\u00ba factura proforma presupuesto o contrato Proveedor C.I.F. Proveedor Concepto (****) Base imponible Total factura proforma o presupuesto Grado imputaci\u00f3n Total imputado % % % % Total TABLA E: Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de costes de investigaci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obte nidos por licencia de fuentes externas y evaluaciones de conformidad para comercializaci\u00f3n de vacunas y medicamentos N\u00ba Orden Tipo de inversi\u00f3n (**) Fecha factura proforma, presupuesto o contrato N\u00ba factura proforma presupuesto o contrato Proveedor C.I.F. Proveedor Concepto (*) Base imponible Total factura proforma o presupuesto Grado imputaci\u00f3n Total imputado % % % % % % Total (*) Detallar de forma precisa en conceptos e importes individualizados en la memoria. (**) Identificar el tipo de inversi\u00f3n: CENTRO SECTI, CENTRO NO SECTI, PATENTES, CONSULTOR\u00cdA o EVALUACI\u00d3N. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022239N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS F y G. Gastos de gesti\u00f3n, informe de auditor\u00eda e Infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que realiza el proyecto de gastos: N.I.F. del representante legal de la emp resa que realiza el proyecto de gastos: TABLA F. Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de gastos de gesti\u00f3n e informe de auditor\u00eda. N\u00ba Orden Tipo de inversi\u00f3n (*) Fecha factura proforma, presupuesto o contrato N\u00ba factura proforma presupuesto o contrato Proveedor (***) C.I.F. Proveedor Concepto (**)(***) Base imponible Total factura proforma o presupuesto Grado imputaci\u00f3n Total imputado % % % % % % Total TABLA G: Inversi\u00f3n proyectada en el cap\u00edtulo de costes de construcci\u00f3n o mejora de infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala (solo modalidad 2) N\u00ba Orden Fecha factura proforma, presupuesto o contrato N\u00ba factura proforma presupuesto o contrato Proveedor C.I.F. Proveedor Concepto (**) Base imponible Total factura proforma o presupuesto Grado imputaci\u00f3n Total imputado % % % % Total (*) Debe indicar el tipo de inversi\u00f3n: GESTI\u00d3N o AUDITOR\u00cdA. (**) Detallar de forma precisa en conceptos e importes individualizados en la memoria. (***) Los costes de gesti\u00f3n del proyecto realizados por personal propio de la empresa deben consignarse indicando el importe, e l nombre de la persona en el apartado proveedor y (P.P.) y el porcentaje de imputaci\u00f3n sobre la n\u00f3mina del trabajador. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022240N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO III COMPROMISO DE CONTRATACI\u00d3N DE PERSONAL INVESTIGADOR Registro de Entrada D./D\u00aa. , con D.N.I. n\u00ba , actuando en nombre y representaci\u00f3n de la empresa , con N.I.F. n\u00ba y domicilio fiscal en .INFORMA de: x Que la empresa ha solicitado que le sea subvencionado el proyecto denominado mediante las ayudas reguladas por la Orden. x Que se compromete a contratar a personal con titulaci\u00f3n universit aria adecuada a las tareas del proyecto y dar de alta al mismo en los grupos de cotizaci\u00f3n 1 \u00f3 2 de la Seguridad Social. (Esta contrataci\u00f3n se podr\u00e1 realizar a partir del d\u00eda siguien te al de la presentaci\u00f3n de la solicitud y siempre dentro del plaz o m\u00e1ximo establecido en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda). Identificaci\u00f3n del personal a contratar Nombre y apellidos(*) Titulaci\u00f3n acad\u00e9mica D.N.I.(*) Grupo de cotizaci\u00f3n (S.S.) (*) En el caso de que a\u00fan no se conozca la identidad de la persona a contratar se indicar\u00e1, al menos, la titulaci\u00f3n y el grupo de cotizaci\u00f3n previsto. As\u00ed como se aportar\u00e1 un perfil profesional de dicha persona. En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta a l tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE, le infor mamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personale s es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a a lucha c ontra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la normativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadan o: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimiento co rrespondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento. Jueves, 2 de julio de 202022241N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO IV JUSTIFICACI\u00d3N/SOLICITUD DE LIQUIDACI\u00d3N Registro de Entrada Datos identificativos de la empresa beneficiaria: Expediente n\u00famero: Denominaci\u00f3n de la NIF: D./D\u00aa. (nombre y apellidos) con D.N.I. n\u00ba , actuando en representaci\u00f3n de la empresa titular del expediente referenciado, SOLICITA Que, una vez realizados los tr\u00e1mites y comprobaciones oportuno s, se liquide a la empresa titular del expediente la parte correspondiente de la ayuda concedida, cuyo importe desea le sea abonado en la cuenta con IBAN n\u00ba: ES - - - - - (Indicar el n\u00famero de cuenta presentado en la solicitud de la ayuda, de la que es titular la empresa beneficiaria). CERTIFICO: Que los gastos imputables al proyecto, corresponden a gastos exclusivos de este expediente, y cuyo importe asciende a la cantidad de euros, son los que se recogen en la tablas 1, 2, 3.1, 3.2, 4 5, 6 y 7 que se anexan a este certificado.( tachar las que no procedan ) Que los gastos y pagos efectuados responden a la naturaleza y finalidad para la que se otorg\u00f3 la ayuda. Que los gastos y pagos realizados son exactos y los soportes documentales quedan custodiados por la empresa en el departamento , a disposici\u00f3n de las comprobaciones que procedan, siendo el/la responsable de su custodia D./D\u00f1a. . Que la realizaci\u00f3n de las inversiones objeto de expediente de ayuda ha tenido la siguiente repercusi\u00f3n sobre el empleo de la empresa: Empleo generado Categor\u00eda profesional N\u00famero Diferencia Antes Despu\u00e9s Titulado universitario hombres Otras cualificaciones hombres Titulado universitario mujeres Otras cualificaciones mujeres T o t a l E n , a d e d e . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa beneficiaria) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedi miento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022242N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa D . / D \u00aa . (nombre y apellidos) con D.N.I. n\u00ba , actuando en representaci\u00f3n de la empresa citada, titular del expediente referenciado, AUTORIZACIONES ME OPONGO a que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones frente a la Seguridad Social y frente a la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma. AUTORIZO que la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tec nolog\u00eda e Innovaci\u00f3n obtenga los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado. DOCUMENTACI\u00d3N APORTADA Justificaci\u00f3n documental que acredite el cumplimiento del requisito de publicidad exigido en la Resoluci\u00f3n Individual de concesi\u00f3n de la ayuda. Certificado de la Seguridad Social relativo a la vida laboral de todas las cuentas de cotizaci\u00f3n de la empresa beneficiaria con respecto al periodo de ejecuci\u00f3n del proyecto. Certificado firmado por el representante legal de la empresa donde se detallen las horas y trabajos realizados por cada uno de los trabajadores imputados al proyecto durante toda la duraci\u00f3n de \u00e9ste, acorde con los partes de trabajos que deber\u00e1n emitirse al efecto. Declaraci\u00f3n de la existencia de contabilidad separada (o de disponer de c\u00f3digo contable adecuado) para los gastos imputados al proyecto financiado y declaraci \u00f3n de que el personal imputado al proyecto ha sido informado por escrito de que su salario est\u00e1 financiado con cargo a fondos FEDER, conforme al Anexo V. Memoria cient\u00edfico t\u00e9cnica de las actuaciones realizadas en el proyecto confrontando lo realizado con lo proyectado conforme a la memoria presentada en la fase de solicitud de la ayuda y que sirvi\u00f3 de base para la aprobaci\u00f3n del proyecto. La memoria contiene adem\u00e1s el desglose econ\u00f3mico de cada actuaci\u00f3n realizada y la descripci\u00f3n de los trabajos realizados por el personal imputado y la/las universidad/es y/o centro/s de investigaci\u00f3n p\u00fablico/s o privado/s participantes, conforme al Anexo VI. Documento gr\u00e1fico (fotograf\u00edas de las instalaciones y de los bienes de equipo adquiridos y sus placas identificativas). (S\u00f3lo para proyectos de fabricaci\u00f3n o de creaci\u00f3n de infraestructuras de investigaci\u00f3n acogidos a la modalidad II del art. 1). Informe de auditor, inscrito en el ROAC, de los gastos imputados al proyecto, conforme al Anexo VII. Autorizaci\u00f3n para recabar t\u00edtulos universitarios del personal investigador que participa en el proyecto, conforme al ANEXO VIII (si procede). Otros documentos justificativos: (especificar cu\u00e1les) E n , a d e d e . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, r elativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 9 5/46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de l a obligaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedi miento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha i nformativa del procedimiento. Jueves, 2 de julio de 202022243N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLA 1. Inversiones totales realizadas por la empresa beneficiaria Nombre de la empresa : N.I.F: (Indicar el NIF de la empresa solicitante Nombre del representante legal de la empre sa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: N.I.F. del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: Concepto Desglose Breve descripci\u00f3n del concepto o justificaci\u00f3n del trabajo realizado Coste en euros Personal ( s\u00f3lo modalidad 1 ) Personal investigador, doctor o titulado universitario contratado existente en la empresa Personal investigador, doctor o titulado universitario de nueva contrataci\u00f3n Socios y personal perteneciente a los \u00f3rganos de direcci\u00f3n Personal auxiliar Adquisici\u00f3n de Instrumental y equipos (detallar equipos) Material fungible ( s\u00f3lo modalidad 1 ) Investigaci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obtenidos por licencia de fuentes externas Investigaci\u00f3n contratada con universidad/es y/o centro/s de investigaci\u00f3n p\u00fablico/s o privado/s del SECTI (s\u00f3lo modalidad 1 ) Investigaci\u00f3n contratada con otras universidad/es y/o centro/s de investigaci\u00f3n p\u00fablico/s o privado/s (s\u00f3lo modalidad 1 ) Patentes adquiridas Consultor\u00eda y servicios equivalentes Costes para la obtenci\u00f3n de evaluaciones de conformidad o de autorizaciones para la comercializaci\u00f3n de vacunas y medicamentos Otros costes Gesti\u00f3n asociados a la realizaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del proyecto (si procede, especificar personal) Informe de auditor\u00eda Construcci\u00f3n o mejora de Infraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala (solo modalidad 2) T o t a l E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa beneficiaria) F d o . (Nombre y apellidos del auditor que suscribe el informe de auditor\u00eda y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022244N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLA 2. Relaci\u00f3n de actuaciones y justificantes de pago del cap\u00edtulo de inversi\u00f3n en costes de personal imputado al proyecto N\u00ba de expediente: Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: N.I.F. del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: TABLA 2: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN COSTES DE PERSONAL IMPUTADO AL PROYECTO (s\u00f3lo modalidad 1) N\u00ba Orden Fecha (d\u00eda y mes) Nombre y apellidos del trabajador D.N.I. Titulaci\u00f3n acad\u00e9mica Tareas y trabajos realizados en el proyecto(*) Grupo de cotizaci\u00f3n Coste / hora N\u00ba de horas Importe total Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % % % % % % % % % % TOTAL (*) Las tareas y trabajos realizados por el personal imputado al proyecto deber\u00e1n indicarse perfectamente detallados, anex\u00e1ndos e en una hoja aparte si fuese necesario. (**) Transferencia bancaria, adeudo por domici liaci\u00f3n, etc. En caso de cheque o pagar\u00e9 se deber\u00e1 identificar el n\u00famero del mism o. Para elaborar esta tabla se tend r\u00e1n en cuenta los partes de trabajo del persona l imputado al proyecto, en los que se har\u00e1n cons tar el n\u00famero de horas y los trabajos realizados en el proyecto financiado. Todos los pagos realizados en el proyecto se han abonado desde cuentas bancarias cuyo titular es la empresa beneficiaria. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) F d o . (Nombre y apellidos del auditor que suscribe el informe de auditor\u00eda y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022245N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS 3.1 y 3.2. Relaci\u00f3n de todas las facturas imputadas y just ificantes de pago del cap\u00edtulo de inversi\u00f3n en instrumental y equipos N\u00ba de expediente: Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: N.I.F. del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: TABLA 3.1: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN INSTRUMENTALY EQUIPOS N\u00ba Orden Fecha factura (dd/mm/aa) N\u00ba Factura Proveedor C.I.F. proveedor Concepto factura (*) Base imponible (sin IVA) Total factura (con iva) Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % % % % % TOTAL (*) Los conceptos de las facturas imputadas al proyecto deber\u00e1n indicarse perfectamente detallados, anex\u00e1ndose una hoja aparte si fuese necesario. (**) Transferencia bancaria, adeudo por do miciliaci\u00f3n, etc. En caso de cheque o pagar\u00e9 se deber\u00e1 identificar el n\u00famero. Todos los pagos realizados en dicho proyecto se han abonado desde cuentas bancarias cuyo titular es la empresa solicitante. TABLA 3.2: RELACI\u00d3N DE BIENES DE EQUIPO NUEVOS ADQUIRIDOS E IMPUTADOS AL PROYECTO Denominaci\u00f3n del equipo Coste total del equipo sin I.V.A. Marca Modelo N\u00ba de identificaci\u00f3n en placa Lugar de ubicaci\u00f3n del equipo Relaci\u00f3n de trabajos realizados con el equipo E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) F d o . (Nombre y apellidos del auditor que suscribe el informe de auditor\u00eda y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022246N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS 4 y 5. Relaci\u00f3n de facturas imputadas y justificantes de pago del cap\u00edtulo de inversi\u00f3n en material fungible e investiga ci\u00f3n contractual, conocimientos y patentes adquiridos u obtenidos por licencia de fuentes externas y evaluaciones de conformidad. N\u00ba de expediente: Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: N.I.F. del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: TABLA 4: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN MATERIAL FUNGIBLE (s\u00f3lo modalidad 1) N\u00ba Orden Fecha factura (dd/mm/aa) N\u00ba Factura Proveedor C.I.F. proveedor Concepto factura (*) Base imponible (sin IVA) Total factura (con iva) Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % % TOTAL TABLA 5: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN INVESTIG ACI\u00d3N CONTRACTUAL, CONOCIMIENTOS Y PATENTES ADQUIRIDOS U OBTENIDOS POR LICENCIA DE FU ENTES EXTERNAS Y EVALUACIONES DE CONFORMIDAD N\u00ba Orden Fecha factura (dd/mm/aa) N\u00ba Factura Proveedor C.I.F. proveedor Concepto factura (*) Base imponible (sin IVA) Total factura (con iva) Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % % % TOTAL (*) Los conceptos de las facturas imputadas al proyecto deber\u00e1n indicarse perfectamente detallados, anex\u00e1ndose una hoja aparte si fuese necesario. (**) Transferencia bancaria, adeudo por do miciliaci\u00f3n, etc. En caso de cheque o pagar\u00e9 se deber\u00e1 identificar el n\u00famero. Todos los pagos realizados en dicho proyecto se han abonado desde cuentas bancarias cuyo titular es la empresa solicitante. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) F d o . (Nombre y apellidos del auditor que suscribe el informe de auditor\u00eda y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022247N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa TABLAS 6 y 7. Relaci\u00f3n de facturas imputadas y justificantes de pago del cap\u00edtulo de in versi\u00f3n en otros costes: gastos de gesti \u00f3n, informe de auditor\u00eda e in fraestructuras de ensayo y ampliaci\u00f3n de escala. N\u00ba de expediente: Denominaci\u00f3n social de la empresa: N.I.F. de la empresa: Nombre del representante legal de la empr esa que presenta la de claraci\u00f3n de gastos: N.I.F. del representante legal de la empr esa que presenta la declaraci\u00f3n de gastos: TABLA 6: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN OTROS COST ES: GASTOS DE GESTI\u00d3N E INFORME DE AUDITOR\u00cdA N\u00ba Orden Fecha factura (dd/mm/aa) N\u00ba Factura Proveedor C.I.F. proveedor Concepto factura (*) Base imponible (sin IVA) Total factura (con iva) Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % % TOTAL TABLA 7: CAP\u00cdTULO DE INVERSI\u00d3N EN COSTES DE CONSTRUCCI\u00d3N O MEJORA DE INFRAESTRUCTURAS DE ENSAYO Y AMPLIACI\u00d3N DE ESCALA (solo modalidad 2) N\u00ba Orden Fecha factura (dd/mm/aa) N\u00ba Factura Proveedor C.I.F. proveedor Concepto factura (*) Base imponible (sin IVA) Total factura (con iva) Grado imputaci\u00f3n (%) Importe imputado Forma de pago (**) Entidad bancaria origen pago N\u00ba Cuenta origen pago Entidad bancaria destino pago N\u00ba Cuenta destino pago Titular cuenta destino pago Fecha valor pago (dd/mm/aa) % % % % % TOTAL (*) Los conceptos de las facturas imputadas al proyecto deber\u00e1n indicarse perfectamente detallados, anex\u00e1ndose una hoja aparte si fuese necesario. (**) Transferencia bancaria, adeudo por do miciliaci\u00f3n, etc. En caso de cheque o pagar\u00e9 se deber\u00e1 identificar el n\u00famero. Todos los pagos realizados en dicho proyecto se han abonado desde cuentas bancarias cuyo titular es la empresa solicitante. E n , a d e d e . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) F d o . (Nombre y apellidos del auditor que suscribe el informe de auditor\u00eda y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD Jueves, 2 de julio de 202022248N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO V DECLARACIONES Registro de Entrada N\u00ba DE EXPEDIENTE: - D./D\u00aa. con D.N.I. n\u00ba , actuando en representaci\u00f3n de la empresa con N.I.F. , pone de manifiesto que dispone de: Contabilidad separada para los gastos imputados al proyecto financiado. C\u00f3digo contable adecuado para los gastos imputados al proyecto financiado. Se\u00f1alar con un aspa la opci\u00f3n que proceda. - Igualmente, DECLARA que todo el personal participante en el proyecto ha sido informado por escrito de que su salario est\u00e1 financiado con cargo a fondos F.E.D.E.R., estando en poder de la empresa toda esta documentaci\u00f3n. E n , a d e d e . Fdo. (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, rel ativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circ ulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 95/4 6/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a a lucha c ontra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obli gaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, selecciona ndo el procedimiento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s infor maci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022249N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO VI MEMORIA PARA LA JUSTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Registro de Entrada T\u00cdTULO DEL PROYECTO Empresa solicitante: Representante/s legal/es de la empresa solicitante: Centro/s de Investigaci\u00f3n contratado/s para prestar servicios: (En modalidad 1, si procede) Jueves, 2 de julio de 202022250N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa INDICE DE CONTENIDO: 1. DESCRIPCI\u00d3N DE LOS TRABAJOS REALIZADOS CONFORME A LO PROYECTADO INICIALMENTE. 2. N\u00daMERO DE HORAS IMPUTADAS POR EL PERSONAL DE LA EMPRESA CONFORM E A LOS PARTES DE TRABAJO. 3. TRABAJOS REALIZADOS POR LOS ORGANISMOS DE INVESTIGACI\u00d3N PARTICI PANTES. 4. DESGLOSE ECON\u00d3MICO DE CADA ACTUACI\u00d3N REALIZADA. 5. RESULTADOS OBTENIDOS. 6. DOCUMENTO GR\u00c1FICO RELATIVO A LAS INSTALACIONES Y EQUIPOS. Jueves, 2 de julio de 202022251N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 1. DESCRIPCI\u00d3N DE LOS TRABAJOS REALIZADOS CONFORME A LO PROYECTADO INICIALMENTE. Jueves, 2 de julio de 202022252N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 2. N\u00daMERO DE HORAS IMPUTADAS POR EL PERSONAL DE LA EMPRESA CONFORME A LOS PARTES DE TRABAJO. Jueves, 2 de julio de 202022253N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3. TRABAJOS REALIZADOS POR LOS ORGANISMOS DE INVESTIGACI\u00d3N PARTICIPANTES. (Para la modalidad 1, si procede) Jueves, 2 de julio de 202022254N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 4. DESGLOSE ECON\u00d3MICO DE CADA ACTUACI\u00d3N REALIZADA. Jueves, 2 de julio de 202022255N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 5. RESULTADOS OBTENIDOS. Jueves, 2 de julio de 202022256N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 6. DOCUMENTO GR\u00c1FICO RELATIVO A LAS INSTALACIONES Y EQUIPOS. (Para modalidad 2) En , a de de . F d o . (Nombre/s y apellidos del/los representante/s legal/es y sello de la empresa) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERS IDAD (Esta memoria deber\u00e1 estar firmada por el representante legal de la empresa beneficiaria en todas sus hojas). PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda d e los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 d el Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, re lativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre ci rculaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 95/ 46/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a a lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p \u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rgan os de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consenti miento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las ces iones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obl igaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del exp ediente y posteriormente durante los plazos legalmente previsto s en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expedient e puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la n ormativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamien to y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciu dadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedim iento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022257N\u00daMERO 127 ANEXO VII INFORME DE AUDITOR\u00cdA Registro de Entrada A la Secretaria General de Ciencia Tecnolog\u00eda, In novaci\u00f3n y Universidad de la Junta de Extremadura. 1.- Hemos procedido a la actuaci\u00f3n profesional que resulta del presente documento a requerimiento de D./D\u00aa. (nombre del representante de la empresa con poderes suficientes para este requerimiento) , con N.I.F. , en calidad de representante legal de la empresa , con N.I.F. (empresa titular del expediente de ayuda) , con domicilio social en ( calle y localidad ). 2.- Por el mandato recibido, se solicita certificaci\u00f3n en la cual se manifieste evidencia suficiente de que la empresa (empresa titular del expediente de ayuda) ha realizado y pagado las inversiones relacionadas en las tablas 1, 2, 3.1, 3.2, 4, 5, 6 y 7 (tachar las que no procedan) del Anexo IV de la Orden, previstas en el expediente n\u00famero (indicar el n\u00famero del expediente) , en la localidad de (localidad y provincia) , al amparo de la Orden reguladora de estas ayudas y que est\u00e1n imputadas como gastos exclusivos del expediente de subvenci\u00f3n de referencia (indicar el n\u00ba de expediente) todo ello para su presentaci\u00f3n ante la Secretaria General de Ciencia Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Universidad de la Junta de Extremadura. As\u00edmismo, se solicita certificaci\u00f3n que manifieste evidencia suficiente sobre la categor\u00eda (Micro/Peque\u00f1a/Mediana/Gran empresa) en el momento de la solicitud de la ayuda y, en caso de que las hubiera, las variaciones en la categor\u00eda durante la realizaci\u00f3n del proyecto. 3.- Nuestra actuaci\u00f3n profesional ha consistido en la comprobaci\u00f3n y verificaci\u00f3n de los siguientes procedimientos: 3.a) Identificaci\u00f3n de la empresa subvencionada, fecha de Resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda, periodo de vigencia de la ayuda, inversi\u00f3n subvencionable, subvenci\u00f3n otorgada, n\u00famero del expediente objeto de subvenci\u00f3n y nombre del proyecto financiado 3.b) Examen y verificaci\u00f3n de todos los gastos, facturas y otros documentos de valor probatorio, as\u00ed como de los justificantes de pago de la inversi\u00f3n realizada por la empresa (empresa titular del expediente de ayuda) entre las fechas y (1\u00aa: fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud de ayuda. y 2\u00aa: fecha de la \u00faltima factura que complete las inversiones, o como m\u00e1ximo fecha del periodo de vigencia(*)) , y referidas en las tablas 1, 2, 3.1, 3.2, 4, 5, 6 y 7 (tachar las que no procedan) del Anexo IV y que est\u00e1n imputadas como gastos exclusivos del expediente de subvenci\u00f3n de referencia (indicar el n\u00ba de expediente). 3.c) Verificaci\u00f3n de la existencia de contabilidad separa da o c\u00f3digo contable adecuado de los gastos imputados al proyecto y de la contabilizaci\u00f3n de los mismos en los registros de la empresa beneficiaria de la ayuda. 3.d) Verificaci\u00f3n de la existencia de sellado de imputaci\u00f3n en cada uno de los documentos (facturas, n\u00f3minas y cualquier otro) que soporten gastos imputados al proyecto y que dichos gastos se han abonado a trav\u00e9s de entidad financiera. 3.e) Verificaci\u00f3n de que todos los gastos imputados y los documentos de valor probatorio comprobados corresponden a la naturaleza y finalidad para los que se otorg\u00f3 la ayuda, conforme a lo dispuesto en la Resoluci\u00f3n de Concesi\u00f3n de la misma y a la base reguladora de la misma. (*) no se pueden facturar, ejecutar ni pagar gastos imputables al proyecto fuera del periodo de vigencia, a excepci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la Orden. Jueves, 2 de julio de 202022258N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3.f) Verificaci\u00f3n de la categor\u00eda de la empresa en el momento de la solicitud de la ayuda y posibles variaciones durante la realizaci\u00f3n del proyecto, conforme al contenido del art\u00edculo 2 de la Orden y lo establecido en el anexo I del Reglamento 651/2014 de la Comisi\u00f3n de 17 de junio de 2014 por el que se declaran determinadas categor\u00edas de ayudas compatibles con el mercado interior en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado. 4.- Como resultado de la revisi\u00f3n que hemos efectuado de la documentaci\u00f3n aportada por la Empresa y requerida por el que suscribe, CERTIFICAMOS que: 4.a) Los datos de identificaci\u00f3n de la empresa beneficiaria , representante de la misma y de la ayuda concedida, son: - Nombre de la empresa subvencionada: - N.I.F de la empresa subvencionada: - Representante legal de la empresa subvencionada: - N.I.F. del representante legal de la empresa subvencionada: - Fecha de Resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda: - Periodo de vigencia de la ayuda: - Inversi\u00f3n subvencionable: - Subvenci\u00f3n otorgada: - N\u00famero del expediente objeto de subvenci\u00f3n: - Nombre del proyecto financiado: - Objeto del proyecto financiado: 4.b) Se han cumplimentado, las tabl as 1, 2, 3.1, 3.2, 4, 5, 6 y 7 (tachar las que no procedan) del Anexo IV, que corresponden a la inversi\u00f3n realizada imputada al proyecto. 4.c) Todos los gastos y facturas imputadas al proyecto han si do satisfechos por los importes reflejados en las tablas 1, 2, 3.1, 3.2, 4, 5, 6 y 7 (tachar las que no procedan) del Anexo IV de la Orden reguladora de la ayuda, ascienden a un total de: euros y corresponden a la naturaleza y finalidad para los que se otorg\u00f3 la ayuda conforme a lo dispuesto en la Resoluci\u00f3n de Concesi\u00f3n de la misma y a la base reguladora de la misma. Estos gastos se han pagado a trav\u00e9s de entidad financiera conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 19 de la Orden reguladora de esta ayuda. 4.d) Los gastos imputados al proyecto se han realizado desde el hasta el . 4.e) Existe contabilidad separada o c\u00f3digo contable adecuado de todos los gastos imputados al proyecto y se ha realizado la contabilizaci\u00f3n de los mismos en los re gistros de la empresa beneficiaria de la ayuda. 4.f) En los gastos imputados al proyecto que se re cogen en las tablas 1, 2, 3.1, 3.2, 4, 5, 6 y 7 (tachar las que no procedan) del Anexo IV de la Orden reguladora de la ayuda, se imputan \u00fanicamente gastos elegibles y subvencionables conforme a la norma reguladora de la ayuda y a la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y no se han tenido en cuenta aquellos relativos a mantenimiento y/o reparaciones, o cual quier otro que no sean elegibles conforme a la norma reguladora de estas subvenciones. 4.g) Todos los gastos imputados al proyecto, como factur as, n\u00f3minas o cualquier otro, llevan estampado un sello de imputaci\u00f3n que las identifica como tales. Cuando esta imputaci\u00f3n no es total, se ha hecho constar el grado de imputaci\u00f3n en la misma. 4.h) La categor\u00eda de la empresa en el momento de solicitud era de . Durante la realizaci\u00f3n del proyecto NO/SI (tachar lo que no proceda) se ha visto modificada dicha categor\u00eda. En el momento de finalizaci\u00f3n del proyecto la categor\u00eda es . 5.- Para llevar a cabo el presente Informe se ha verificado que la justificaci\u00f3n de las inversiones realizadas se ajusta a lo dispuesto en el Decreto Regulador de estas ayudas, as\u00ed como en la ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 6.- El presente informe se ha emitido teniendo en cuenta las normas t\u00e9cnicas reconocidas y aceptado por el Instituto de Contabilidad y Auditor\u00eda de Cuentas y sobre el marco jur\u00ed dico que ampara la concesi\u00f3n de estas subvenciones. Jueves, 2 de julio de 202022259N\u00daMERO 127 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 7.- En la emisi\u00f3n del presente informe se pone de manifies to la existencia de las siguientes salvedades conforme a la fiabilidad de todos los puntos del alcance de esta auditor\u00eda (tachar lo que proceda) : No existe salvedad alguna Existen las siguientes salvedades: (Especificar en qu\u00e9 consisten de forma detallada) Este Informe Especial de Certificaci\u00f3n se emite exclusivament e para acreditar, ante la Secretaria General de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Junta de Extremadura, los gastos realizados y pagados imputados al proyecto referido, por la empresa (empresa titular del expediente de ayuda o perteneciente a la agrupaci\u00f3n, en el caso de modalidad de ayudas 2) , con N.I.F. seg\u00fan el expediente n\u00famero (indicar el n\u00famero del expediente), y no debe utilizarse para ninguna otra finalidad. En , a de de . Fdo. (Nombre y apellidos del auditor y sello del mismo) N\u00ba Inscripci\u00f3n en el R.O.A.C. . PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, rel ativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circ ulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 95/4 6/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a la lucha contra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obli gaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del expediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supres i\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntae x.es, seleccionando el procedimiento corres pondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento. Jueves, 2 de julio de 202022260N\u00daMERO 127Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO VIII AUTORIZACI\u00d3N PARA RECABAR T\u00cdTULOS UNIVERSITARIOS DEL PERSONAL INVESTIGADOR QUE PARTICIPA EN EL PROYECTO Registro de Entrada (Se deber\u00e1 presentar una autorizaci\u00f3n por cada trabajador que participe en el proyecto). D. con D.N.I. , y como trabajador de la empresa solicitante/beneficiaria con N.I.F. , AUTORIZA a la Secretar\u00eda General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n a recabar la informaci\u00f3n relativa a mi/s titulaci\u00f3n/es universitaria/s. En el caso de NO AUTORIZAR se deber\u00e1 aportar copia del t\u00edtulo universitario del personal investigador que participa en el proyecto. En , a de de . Fdo. (Nombre/s y apellidos del trabajador) SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA, INNOVACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD PROTECCION DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos Personales y Garant\u00eda de los derechos digitales, y de conformidad con lo dispuesto en el Reglamento (UE) 206/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, rel ativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circ ulaci\u00f3n de esos datos y por el que se deroga la Directiva 95/4 6/CE, le informamos que: a) El responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital. b) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las ayudas dirigidas a a lucha c ontra la COVID-19. c) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD) d) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el previo consentim iento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una Ley, que determine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obli gaci\u00f3n legal. e) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del ex pediente y posteriormente durante los plazos legalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos esos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la no rmativa vigente. f) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del tratamient o y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional. La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano: https://ciudadano.juntaex.es, seleccionando el procedimiento correspondiente, en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informac i\u00f3n\" de la ficha informativa del procedimiento . Jueves, 2 de julio de 202022261N\u00daMERO 127Jueves, 2 de julio de 202022262N\u00daMERO 127 II AUTORIDADES Y PERSONAL 2.\u2014 OPOSICIONES Y CONCURSOS UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA RESOLUCI\u00d3N de 23 de junio de 2020, de la Gerencia, por la que se determina la continuaci\u00f3n del procedimiento y se fija una nueva fecha para la celebraci\u00f3n de las pruebas selectivas de acceso a la escala de Auxiliares Administrativos de la Universidad de Extremadura. (2020061161) Una vez finalizado el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 y sus pr\u00f3rrogas (art\u00edculo 2 del Real Decreto 555/2020, de 5 de junio, por el que se prorroga el estado de alarma declarado por el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19), y una vez que han sido establecidas, por las autoridades competentes, las medidas b\u00e1sicas de prevenci\u00f3n en materia de salud p\u00fablica en la situaci\u00f3n de nueva normalidad, procede continuar el proceso establecido para las pruebas selectivas de acceso a la Escala de Auxiliares Admi-nistrativos de la Universidad de Extremadura, cuya celebraci\u00f3n estaba prevista para el pasado d\u00eda 28 de marzo de 2020. El Gerente de la Universidad de Extremadura, en virtud de las competencias que tiene dele- gadas del Rector de la Universidad de Extremadura mediante Resoluci\u00f3n de 21 de marzo de 2019 (DOE del 29), adopta la siguiente RESOLUCI\u00d3N: Primero. Determinar la continuaci\u00f3n del procedimiento, fijando como nueva fecha para la celebraci\u00f3n del primer examen de las pruebas selectivas de acceso a la Escala de Auxiliares administrativos de la Universidad de Extremadura el d\u00eda 12 de septiembre de 2020, s\u00e1bado, a las 10:00 horas. Segundo. Comunicar que, con fecha 3 de septiembre de 2020, se har\u00e1n p\u00fablicos el listado de aulas y la distribuci\u00f3n de aspirantes en la direcci\u00f3n web: https://www.unex.es/organizacion/servicios-universitarios/servicios/servicio_recursos_humanos/ funciones/concursos_pas/personal_funcionario/plazas_libres/escala-de-auxiliares-administrativoJueves, 2 de julio de 202022263N\u00daMERO 127 Tercero. Indicar que no se permitir\u00e1 el acceso de ninguna persona, salvo acompa\u00f1ante debi- damente autorizado de aspirante con necesidades de movilidad especial, que no est\u00e9 inscrito en las pruebas a los Centros fijados como lugar de celebraci\u00f3n de las pruebas. Cuarto. Determinar que, tal y como viene establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 21/2020, de 9 de junio, de medidas urgentes de prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para hacer frente a la crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19, el uso de mascarillas ser\u00e1 totalmente obligatorio durante el periodo de acceso y duraci\u00f3n de las pruebas. Badajoz, 23 de junio de 2020. El Gerente, JUAN FRANCISCO PANDURO L\u00d3PEZJueves, 2 de julio de 202022264N\u00daMERO 127 III OTRAS RESOLUCIONES CONSEJER\u00cdA DE HACIENDA Y ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 23 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura y la Asociaci\u00f3n para la Atenci\u00f3n y la Integraci\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad F\u00edsica de Extremadura (APAMEX) por el que se concede una subvenci\u00f3n en el ejercicio 2020, para la promoci\u00f3n y fomento de la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo para personas con discapacidad. (2020061128) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 19 de junio de 2020, el Convenio entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura y la Asociaci\u00f3n para la Atenci\u00f3n y la Integraci\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad F\u00edsica de Extremadura (APAMEX) por el que se concede una subvenci\u00f3n en el ejercicio 2020, para la promoci\u00f3n y fomento de la adaptaci\u00f3n de pues-tos de trabajo para personas con discapacidad, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8.\u00ba del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 23 de junio de 2020. La Secretaria General, PD, La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n (Resoluci\u00f3n de 11/09/2015, DOE n.\u00ba 180, de 17 de septiembre), M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NJueves, 2 de julio de 202022265N\u00daMERO 127 CONVENIO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO DE LA JUNTA DE EXTREMADURA Y LA ASOCIACI\u00d3N PARA LA ATENCI\u00d3N Y LA INTEGRACI\u00d3N SOCIAL DE LAS PERSONAS CON DISCAPACIDAD F\u00cdSICA DE EXTREMADURA (APAMEX) POR EL QUE SE CONCEDE UNA SUBVENCI\u00d3N EN EL EJERCICIO 2020, PARA LA PROMOCI\u00d3N Y FOMENTO DE LA ADAPTACI\u00d3N DE PUESTOS DE TRABAJO PARA PERSONAS CON DISCAPACIDAD En M\u00e9rida a 19 de junio 2020. REUNIDOS De una p arte, D.\u00aa Sandra Pacheco Maya, Directora General de Trabajo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, cargo para el que fue nombrada por Decre-to 246/2015, de 31 de julio (DOE extraordinario n\u00fam. 4, de 1 de agosto), por delegaci\u00f3n del Secretario General por Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019 (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre) para el ejercicio de las competencias que le atribuye el art\u00edculo 9.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, modificada por la Ley 8/2019, de 5 de abril, para una Administraci\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil en la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura. Y de otra, don Jes\u00fas Gumiel Barrag\u00e1n, en calidad de Presidente de la Asociaci\u00f3n para la Atenci\u00f3n y la Integraci\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad F\u00edsica de Extremadu-ra (APAMEX), con NIF: G-06014013 y actuando en el ejercicio de funciones conferidas en el art\u00edculo 15 de los Estatutos vigentes de APAMEX, como representante legal de la misma, seg\u00fan acuerdo de la Asamblea Ordinaria celebrada el 4 de julio de 2017. Las partes intervienen en ejercicio de las competencias que les est\u00e1n legalmente atri- buidas y se reconocen mutua y rec\u00edprocamente legitimidad y capacidad suficiente para obligarse mediante el presente convenio en los t\u00e9rminos que en \u00e9l se contienen y, al efecto, EXPONEN Primero. En el marco de la conce rtaci\u00f3n social y con el fin de dar un impulso a las pol\u00edti- cas que favorezcan la mejora de las condiciones de trabajo en Extremadura, y fruto del compromiso adquirido en la Declaraci\u00f3n para la Concertaci\u00f3n Social en Extremadura, firmada el 14 de octubre de 2015 por la Junta de Extremadura y las organizaciones sindi-cales y patronales m\u00e1s representativas de la regi\u00f3n, en consonancia con la Estrategia Jueves, 2 de julio de 202022266N\u00daMERO 127 Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo, se ha consensuado el vigente VII Plan de Actuaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (2016-2019), que constituye el instrumento fundamental para conseguir alcan-zar una serie objetivos estrat\u00e9gicos en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. Segundo. El VII Plan de Actuaci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de Extremadura defi- ne el marco general de las pol\u00edticas p\u00fablicas de seguridad y salud laboral en Extremadura para el periodo 2016-2019 (en adelante, el VII Plan PRL). Las pol\u00edticas p\u00fablicas se definen en torno a la prevenci\u00f3n de riesgos laborales, fijando estra- tegias de compromiso de las instituciones publicas con el objetivo de garantizar un trabajo seguro y saludable, con la implicaci\u00f3n de todos los agentes involucrados y de la sociedad extreme\u00f1a en general. Tercero. El VII Plan PRL se desarrolla mediante cuatro objetivos generales, que se concretan en un conjunto de acciones dirigidas hacia el refuerzo de la implantaci\u00f3n y promoci\u00f3n de una adecuada cultura preventiva, que permita la mejora continua y progresiva de las condiciones de trabajo en las empresas extreme\u00f1as. Se viene as\u00ed a cumplir con el principio constitucio-nal, rector de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica impuesto a los poderes p\u00fablicos, de velar por la seguridad y salud en el trabajo. Cuarto. Los objetivos contemplados en el mencionado VII Plan de Actuaci\u00f3n de la Comu- nidad Aut\u00f3noma de Extremadura para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (2016-2019) son \"mejorar el cumplimiento de la normativa sobre Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales en las Empresas Extreme\u00f1as, con especial atenci\u00f3n a las Pymes\" (objetivo 1), \"fortalecer el papel de los interlocutores sociales y la implicaci\u00f3n de los empresarios y de los trabajado-res en la mejora de la seguridad y salud en el trabajo\" (objetivo 2) \"fomentar la cultura de la prevenci\u00f3n en la sociedad extreme\u00f1a y potenciar la formaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales\" (objetivo 3) y \"mejorar la coordinaci\u00f3n de las Adminis-traciones P\u00fablicas en las pol\u00edticas de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales y reforzar las actuaciones de seguimiento y control del cumplimiento de la normativa sobre PRL en Extremadura\" (objetivo 4). Con el fin de conseguir los objetivos propuestos en el Plan, se establecen para los mismos un conjunto de actuaciones concretas y los indicadores que permitir\u00e1n el segui-miento de su cumplimiento, que han sido acordadas por la Junta de Extremadura y las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas de la regi\u00f3n. Participar\u00e1n en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones previstas en el VII Plan PRL todas aquellas entidades que puedan contribuir a la consecuci\u00f3n de los objetivos a alcanzar durante todo su periodo de vigencia.Jueves, 2 de julio de 202022267N\u00daMERO 127 En particular, dentro del Objetivo 3, el VII Plan PRL establece la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n dirigidas a diversos colectivos y sectores espec\u00edficos, con el fin de genera mayor conciencia preventiva (3.2). Asimismo, la actuaci\u00f3n 2.3 del VII Plan PRL, para la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo de las personas con discapacidad en Extremadura, est\u00e1 abierta a la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de todas las entidades que trabajen a favor de las personas con discapacidad en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Actualmente se encuentra en preparaci\u00f3n el VIII Plan de Actuaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3no- ma de Extremadura para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (2020-2023). Mientras se ulti-ma la elaboraci\u00f3n del nuevo Plan para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, resulta imprescindible dar continuidad a las actuaciones de prevenci\u00f3n de riesgos laborales recogidas en el anterior Plan, a efectos de mantener los logros conseguidos en cada uno de los objetivos marcados, y consolidar los avances conseguidos en materia de seguridad y salud en el trabajo, y en parti-cular, en lo que se refiere a la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo de las personas con discapa-cidad en Extremadura. Quinto. La Ley 1/2020, de 31 de enero, de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3no- ma de Extremadura para 2020 (DOE n\u00fam. 22, de 3 de febrero), contempla una subvenci\u00f3n nominativa a favor de APAMEX, por un importe de cuarenta mil euros (40.000 \u20ac), en la posi-ci\u00f3n presupuestaria G/325A.489.00, \u00f3rgano gestor 13007, PEP 20140123 \"APAMEX. PROGRAMA ADAPTACI\u00d3N DE PUESTOS DE TRABAJO\", financiada con fondos de la Comunidad Aut\u00f3noma. Mediante escrito con fecha de registro de entrada 7 de febrero de 2020, APAMEX solicita la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n nominativa prevista en la Ley de Presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2020, acompa\u00f1ando declaraci\u00f3n responsable de no estar incurso en ninguna de las circunstancias del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, certificados acreditativos de que la entidad se encuentra al corriente de las obligaciones tributarias con las haciendas estatal y auton\u00f3mica y con la seguridad social, as\u00ed como la autoriza-ci\u00f3n a la administraci\u00f3n para la comprobaci\u00f3n de oficio, y el plan de actuaciones y presu-puesto para 2020. En base a lo establecido en los apartados anteriores, procede celebrar el presente conve- nio en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 30 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que establece que \"en las subvenciones previstas nominativamente en el estado de gastos de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura el procedimiento de concesi\u00f3n de estas subvenciones se iniciar\u00e1 de oficio por el \u00f3rgano gestor del cr\u00e9dito al que se imputa Jueves, 2 de julio de 202022268N\u00daMERO 127 esta subvenci\u00f3n, o a instancia del interesado, y terminar\u00e1 mediante resoluci\u00f3n que habr\u00e1 de ser aceptada por el beneficiario o formalizaci\u00f3n del correspondiente convenio con el beneficiario, en el que se establecer\u00e1n las condiciones y compromisos aplicables conforme a lo previsto en esta ley\". En concordancia con todo ello, se fijan las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. Objeto del convenio. El presente convenio tiene por objeto conceder una subvenci\u00f3n a la Asociaci\u00f3n para la Aten- ci\u00f3n y la Integraci\u00f3n Social de las personas con Discapacidad F\u00edsica de Extremadura (APAMEX), para el desarrollo de actuaciones tendentes a promover y apoyar a las personas con discapacidad con el objetivo principal de lograr la adaptaci\u00f3n del puesto de trabajo favo-reciendo el proceso de inserci\u00f3n sociolaboral, para dar continuidad a las actuaciones del VII Plan de Actuaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (2016-2019), en el ejercicio presupuestario 2020, y conforme al Plan de Actuaci\u00f3n que se incluye como anexo a este convenio. Segunda. Medios aportados. APAMEX aportar\u00e1 los medios personales y materiales necesarios para la orientaci\u00f3n e inser- ci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, para llevar a la pr\u00e1ctica lo establecido en el presente convenio, en ejecuci\u00f3n del Plan de Actuaci\u00f3n descrito en el anexo. Tercera. Plan de Actuaci\u00f3n. APAMEX ejecutar\u00e1 el Plan de Actuaciones previsto en el anexo, en el que se fijan los objetivos de continuaci\u00f3n del VII Plan PRL, acciones a desarrollar, medios humanos que llevar\u00e1n a cabo las acciones y sus costes laborales, los recursos t\u00e9cnicos utilizados, incluyendo un presupuesto general de los gastos a realizar que dimanen del presente convenio. Cuarta. Financiaci\u00f3n. Para financiar el desarrollo del Plan de Actuaci\u00f3n, a que se refiere la estipulaci\u00f3n ante- rior, la Junta de Extremadura aportar\u00e1 a APAMEX el importe total de 40.000 \u20ac con cargo Jueves, 2 de julio de 202022269N\u00daMERO 127 a la siguiente partida presupuestaria de los presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el ejercicio 2020: posici\u00f3n presupuestaria G/325A.489.00, \u00f3rgano gestor 13007, PEP 20140123 \"APAMEX. PROGRAMA ADAPTACI\u00d3N DE PUESTOS DE TRABAJO\", financiada con fondos de la Comunidad Aut\u00f3noma, con la distribuci\u00f3n del gasto que figura en el presupuesto incluido en el anexo al presente convenio. Quinta. Forma de pago. El pago del importe total de la ayuda se efectuar\u00e1 de la siguiente forma:a) Un primer pago del 50 % del importe total de la subvenci\u00f3n por valor de 20.000 \u20ac, una vez suscrito el pres ente convenio. b) El 50 % restante por importe de 20.000 \u20ac previa justificaci\u00f3n antes del 30 de septiembre de 2020 de la totalidad del importe previamente anticipado. Excepcionalmente, en el supuesto de imposibilidad material de ejecuci\u00f3n de las actuaciones y/o justificaci\u00f3n de los gastos subvencionables, el plazo de ejecuci\u00f3n y/o justificaci\u00f3n podr\u00e1 ampliarse, previa autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano gestor de la ayuda mediante resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Trabajo. Para proceder a la citada ampliaci\u00f3n, APAMEX deber\u00e1 presentar la solicitud con una antela- ci\u00f3n de al menos cinco d\u00edas a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de justificaci\u00f3n, debiendo acreditar debidamente la imposibilidad de ejecuci\u00f3n y/o justificaci\u00f3n. La justificaci\u00f3n del \u00falti-mo 50 % del importe percibido se habr\u00e1 de presentar con anterioridad al 15 de febrero de 2021. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 21.1.a) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la subvenci\u00f3n regulada en el presente convenio queda exenta del r\u00e9gimen de garant\u00edas para recibir pagos antici-pados. Sexta. Condiciones para la financiaci\u00f3n y gastos subvencionables. Ser\u00e1n gastos subvencionables los realizados, seg\u00fan las condiciones que se recogen en el presente convenio, desde el 1 de enero de 2020 hasta su finalizaci\u00f3n el 31 de diciembre de 2020, y conforme a lo establecido en el art\u00edculo 36 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.Jueves, 2 de julio de 202022270N\u00daMERO 127 La financiaci\u00f3n de los medios humanos \u00fanicamente podr\u00e1 ser objeto de subvenci\u00f3n hasta el importe de las retribuciones b\u00e1sicas y complementarias fijadas por jornada real de trabajo para los correspondientes grupos profesionales, establecidos anualmente por los presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el personal funcionario. A tal efecto, se deber\u00e1 especificar en las n\u00f3minas aportadas como justificante de gasto y pago, la especialidad/categor\u00eda profesional en funci\u00f3n de la cual se encuentra el personal contratado. Los conceptos de dietas y gastos de viajes estar\u00e1n limitados en las cuant\u00edas establecidas por el Decreto 287/2007, de 3 de agosto, sobre indemnizaciones por raz\u00f3n del servicio (DOE n\u00fam. 92, de 9 de agosto). En cuanto a los recursos materiales, no ser\u00e1 subvencionable la adquisici\u00f3n de equipos, o inmuebles que tengan la consideraci\u00f3n de inventariables. El coste de adquisici\u00f3n de cualquier producto, nunca podr\u00e1 ser superior al v alor de mercado del mismo. De manera general se establece un l\u00edmite de gastos correspondientes a publicidad masi- va, edici\u00f3n de documentos o celebraciones de actos que no podr\u00e1n superar en su totali-dad el 10 % de la cuant\u00eda total de la subvenci\u00f3n concedida, salvo que se justifique de manera pormenorizada la ampliaci\u00f3n del gasto y que resulte estrictamente necesario para la consecuci\u00f3n del objetivo. En ning\u00fan caso podr\u00e1 admitirse un gasto que exceda de los l\u00edmites establecidos en esta cl\u00e1usula sin que cuente con esta previa y preceptiva autorizaci\u00f3n. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 36.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, cuando el importe del gasto subvencionable supere las cuant\u00edas establecidas en la legislaci\u00f3n de Contratos del Sector p\u00fablico para el contrato menor, el beneficiario deber\u00e1 solicitar como m\u00ednimo tres ofertas de diferentes proveedores, con car\u00e1cter previo a la contracci\u00f3n del compromiso para la obra, la prestaci\u00f3n del servicio o la entrega del bien, salvo que por sus especiales caracter\u00edsticas no exista en el mercado suficiente n\u00famero de entidades que los realicen, presten o suministren, o salvo que el gasto se hubiere realizado con anteriori-dad a la subvenci\u00f3n. La elecci\u00f3n entre las ofertas presentadas, que deber\u00e1n aportarse en la justificaci\u00f3n, se realizar\u00e1 conforme a criterios de eficiencia y econom\u00eda, debiendo justifi-carse expresamente en una memoria la elecci\u00f3n cuando no recaiga en la propuesta econ\u00f3-mica m\u00e1s ventajosa. S\u00e9ptima. Justificaci\u00f3n de las cantidades percibidas. El plazo de justificaci\u00f3n comprender\u00e1 el ejercicio 2020 desde la fecha de la firma del presen- te convenio, y se extender\u00e1 hasta el 15 de febrero de 2021.Jueves, 2 de julio de 202022271N\u00daMERO 127 La justificaci\u00f3n de las cantidades aportadas por la Junta de Extremadura se realizar\u00e1 mediante cuenta justificativa del gasto realizado, en la forma prevista en el art\u00edculo 35 de la Ley 6/2011, y conforme a las instrucciones que a tal fin dicte la Direcci\u00f3n General de Trabajo, mediante la presentaci\u00f3n, en cada una de las justificaciones parciales que se presenten y en la justificaci\u00f3n final, por el representante legal de APAMEX de la siguiente documentaci\u00f3n: \u2014 Memoria de actividades realizadas que han sido financiadas a trav\u00e9s del presente convenio y su coste, con el desglose de cada uno de los gastos incurridos. \u2014 Certificaci\u00f3n de ingresos y gastos acompa\u00f1ada de los correspondientes documentos justificativos acreditativos del gasto y pago realizado correspondientes a las activida-des objeto de financiaci\u00f3n, mediante la presentaci\u00f3n de facturas y dem\u00e1s documentos de valor probatorio equivalente con validez en el tr\u00e1fico jur\u00eddico mercantil o con efica-cia administrativa. \u2014 Acreditaci\u00f3n gr\u00e1fica de que se han adoptado las medidas de difusi\u00f3n y publicidad estable- cidas en la cl\u00e1usula octava, apartado g), del presente convenio. La fecha l\u00edmite para efectuar en firme los pagos que correspondan con el gasto imputado debe estar comprendida entre el inicio del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de la actuaci\u00f3n, o periodo subvencionable, que comprender\u00e1 todo el ejercicio 2020, y el final del per\u00edodo de justifica-ci\u00f3n. Los pagos corresponder\u00e1n en todo caso a actuaciones realizadas dentro del periodo de ejecuci\u00f3n. Los gastos por importe superior a 300 euros no podr\u00e1n realizarse en efectivo o en met\u00e1lico, quedando excluidos los gastos que no cumplan est\u00e9 requisito. En consecuencia, para acreditar la realizaci\u00f3n del pago de gastos superiores a dicha cantidad el sistema es la transferencia bancaria o la domiciliaci\u00f3n bancaria de los gastos, debiendo acompa\u00f1ase a la factura el justificante de pago bancario (cartilla, extracto bancario, adeudo o movimiento bancario). Los gastos de importe no superior a 300 euros que no se realicen por transferencia o domiciliaci\u00f3n bancaria, deber\u00e1n realizarse a trav\u00e9s de medios de pago que en todo caso permitan la comprobaci\u00f3n de su efectiva realizaci\u00f3n. No ser\u00e1 admitido ning\u00fan gasto cuyo pago no pueda acreditarse conforme a lo establecido en esta cl\u00e1usula. Todo ello, sin perjuicio de que la citada entidad deba conservar todos los documentos origi- nales acreditativos del gasto o pago a disposici\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y de los \u00f3rganos de control financiero de la Junta de Extremadura, y en su caso, del Tribunal de Cuentas.Jueves, 2 de julio de 202022272N\u00daMERO 127 Las cantidades abonadas por la Junta de Extremadura que no respondan de manera indubi- tada a la naturaleza de la actividad subvencionada o no sean justificadas en los gastos por APAMEX, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 36 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, ser\u00e1n reintegradas a la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, de acuerdo con el procedimiento regulado en los art\u00edculos 47 y siguientes de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Octava. Obligaciones del beneficiario. La entidad beneficiaria asumir\u00e1 con car\u00e1cter general las obligaciones previstas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura y, espec\u00edficamente, las siguientes: a) Ejecutar las actuaciones subvencionables, en los t\u00e9rminos establecidos en el presente convenio, pudiendo contratar c on terceros dicha ejecuci\u00f3n, ajust\u00e1ndose, en su caso, a los requisitos previstos en el apartado 3 del art\u00edculo 33 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. b) APAMEX deber\u00e1 acreditar con car\u00e1cter previo a la concesi\u00f3n y a cada uno de los pagos que se encuentra al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias con la Hacienda del Estado, la Hacienda auton\u00f3mica y frente a la Seguridad Social. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 23.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y conforme a la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administra-ciones P\u00fablicas, la presentaci\u00f3n de la solicitud, y, en su caso, la firma del presente convenio por parte de APAMEX, conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General de Trabajo para que \u00e9sta lo compruebe de oficio. En el supuesto de que el beneficiario deniegue expresamente su consentimiento para obtener de oficio los datos y docu-mentos requeridos para la tramitaci\u00f3n de los expedientes, quedar\u00e1 obligado a aportar la referida documentaci\u00f3n. c) Comunicar a la Direcci\u00f3n General de Trabajo la percepci\u00f3n, en su caso, de otras ayudas concedidas para la misma finalidad por otras Administraciones p\u00fablicas o entes p\u00fablicos o privados. d) Facilitar la informaci\u00f3n relativa a la gesti\u00f3n de las actividades subvencionables que demande la Direcci\u00f3n General de Trabajo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. e) Sujetarse a las acciones de control financiero que se lleven a cabo por los \u00f3rganos de control financiero competentes de la Junta de Extremadura, del Tribunal de Cuentas y, en su caso, de los correspondientes \u00f3rganos de la Uni\u00f3n Europea, a tenor de la legalidad vigente reguladora de esta materia.Jueves, 2 de julio de 202022273N\u00daMERO 127 f) Conservar los documentos justificativos de las actuaciones realizadas, en tanto puedan ser objeto de actuaciones de comprobaci\u00f3n y control. g) Identificar, a efectos de difusi\u00f3n p\u00fablica las actividades subvencionadas, conforme con lo establecido en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la Junta de Extremadura y se modi-fica el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones, el Decreto 7/2002, de 29 de enero, de la imagen corporativa de la Junta de Extremadura en su redacci\u00f3n dada por el Decreto 44/2016, de 12 de abril, y el Decreto 95/2012, de 1 de junio, por el que se regulan el acceso y normas de uso del correo electr\u00f3nico corporativo de la Junta de Extremadura, y resto de normativa aplicable, indicando que est\u00e1n financiados por la Junta de Extremadura a trav\u00e9s de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, mediante certificado emitido por el representante de la entidad, todo ello de conformidad con lo establecido en la norma-tiva de aplicaci\u00f3n auton\u00f3mica y estatal. A tales efectos, se utilizar\u00e1 Instalaci\u00f3n de placa o cartel informativo en la proporci\u00f3n de dos unidades de alto por una y media de ancho, con la superficie m\u00ednima de 1 m\u00b2 y en el que se indicar\u00eda la siguiente leyenda: Inversi\u00f3n cofinanciada por la Junta de Extremadura.Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.Definici\u00f3n del Proyecto.Entidad beneficiaria:Actividad:Inversi\u00f3n:Logotipos:Las medidas establecidas anteriormente se ubicar\u00e1n en el lugar en el que se realicen las actuaciones que constituyan la justificaci\u00f3n del otorgamiento de la ayuda de la Junta de Extremadura en sitio visible al p\u00fablico. APAMEX, como beneficiaria de la subvenci\u00f3n nominativa queda obligada, asimismo, a cumplir lo establecido en el art\u00edculo 36 sobre el r\u00e9gimen de los gastos subvencionables y los art\u00edculos 50 y siguientes sobre control financiero y colaboraci\u00f3n de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.Jueves, 2 de julio de 202022274N\u00daMERO 127 Novena. Cuestiones suscitadas en relaci\u00f3n al seguimiento del Convenio. Las cuestiones suscitadas en relaci\u00f3n al seguimi ento del Convenio y las dudas que surjan en su interpretaci\u00f3n, ser\u00e1n resueltas por una Comisi\u00f3n formada por la persona titular de la Jefatura de Servicio y la persona titular de la Jefatura de Secci\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo de la Junta de Extremadura, y dos representantes designados por APAMEX. D\u00e9cima. Vigencia del Convenio. La vigencia del presente convenio ser\u00e1 desde su firma h asta el 31 de diciembre de 2020, sin perjuicio de lo establecido para el periodo de justificaci\u00f3n, que se extender\u00e1 hasta el 15 de febrero de 2021. Und\u00e9cima. Publicidad. La presente subvenci\u00f3n ser\u00e1 objeto d e publicaci\u00f3n en la Base de Datos Nacional de Subvenciones y en el Portal de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 20.8. b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre y 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, as\u00ed como en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n ciudadana, en cumplimiento de lo establecido en los art\u00edculos 10 y 11.1 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno abierto de Extremadura. Duod\u00e9cima. Causas de resoluci\u00f3n y r\u00e9gimen de reintegro. 1. Sin perjuicio de lo establecido en la cl\u00e1usula anterior, el incumplimiento por parte de APAMEX de cualquiera de las cl\u00e1usulas de este convenio, dar\u00e1 lugar a la inmediata resolu-ci\u00f3n del mismo con devoluci\u00f3n de las cantidades percibidas conforme a la normativa vigente. Del mismo modo, el presente convenio tambi\u00e9n podr\u00e1 ser resuelto, con el reintegro total o parcial de las cantidades percibidas de acuerdo con la normativa aplicable, por las siguien-tes causas: \u2014 Por mutuo acuerdo de las partes.\u2014 Por denuncia de una de las partes formalizada por escrito con tres meses de antelaci\u00f3n. 2. De conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 43 y siguientes de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, proceder\u00e1 el Jueves, 2 de julio de 202022275N\u00daMERO 127 reintegro total o parcial de la cantidad percibida y la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha en que se acuerde la procedencia del reintegro, en los supuestos y con las condiciones previstas en el citado art\u00edculo y siguientes. 3. A los efectos previstos en el apartado anterior, se considerar\u00e1 incumplimiento total y, en consecuencia, proceder\u00e1 el reintegro total de la subvenci\u00f3n cuando el importe total justifi-cado de los gastos y pagos realizados sea igual o inferior al 50 %, aplic\u00e1ndose criterios de proporcionalidad en el reintegro en caso de incumplimientos parciales. 4. El r\u00e9gimen de reintegro regulado en la presente cl\u00e1usula se entiende sin perjuicio de lo establecido en la cl\u00e1usula siguiente respecto de la compatibilidad de subvenciones. Decimotercera. R\u00e9gimen jur\u00eddico, compatibilidad y supletoriedad. La subvenci\u00f3n nominativa objeto del presente convenio se regir\u00e1 conforme a la Ley 6/2011, de 23 de marzo y el resto de normativa aplicable. De conformidad con la normativa presupuestaria, la subvenci\u00f3n deber\u00e1 destinarse a la financiaci\u00f3n de opera-ciones corrientes. La presente subvenci\u00f3n ser\u00e1 compatible con otras subvenciones, ayudas, ingresos o recursos para la misma finalidad, procedentes de cualesquiera administraciones o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales, siempre que no superen las cuant\u00edas concedidas el coste total de las actuaciones subvencionadas. La superaci\u00f3n de dicha cuant\u00eda ser\u00e1 causa de reintegro de las cantida-des percibidas en exceso. En todo lo no previsto en este convenio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 4 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, que establece que \"las subvenciones con cargo a los Presu-puestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura se regir\u00e1n, por la normativa b\u00e1sica del Estado, por las disposiciones contenidas en la presente ley, las dem\u00e1s leyes apro-badas por la Asamblea de Extremadura, las disposiciones administrativas que desarrollen esta ley, sus propias bases reguladoras y las restantes normas de derecho administrativo y en su defecto de derecho privado\". Decimocuarta. Naturaleza jur\u00eddica del convenio. El presente convenio posee naturaleza jur\u00eddico-administrativa, celebr\u00e1ndose al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 30 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo de 2011, de Subvencio-nes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, siendo el orden jurisdiccional contencio-so-administrativo el competente para resolver las cuesti ones litigiosas que pudieran suscitarse entre las partes.Jueves, 2 de julio de 202022276N\u00daMERO 127 Y en prueba de conformidad, las partes firman el presente convenio por triplicado ejemplar y a un solo efecto en el lugar y fecha indicados en el encabezamiento. Por la Junta de Extremadura La Directora General de Trabajo (PD, Resol. 13/11/2019, DOE n\u00fam. 223 de 19 de noviembre), FDO.: SANDRA PACHECO MAYAPor APAMEX El Presidente, FDO.: JES\u00daS GUMIEL BARRAG\u00c1NJueves, 2 de julio de 202022277N\u00daMERO 127 ANEXO PLAN DE ACTUACIONES Se presentan a continuaci\u00f3n las actuaciones a efectuar por APAMEX en el marco del convenio firmado con la Direcci\u00f3n General de Trabajo para actuaciones en materia de fomento de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales para personas con discapacidad durante la anualidad 2020. Previamente a este plan de actuaci\u00f3n se ha realizado un an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del trabajo realizado desde la puesta en marcha del Departamento. Seguidamente se enuncian las acciones a realizar: \u2014 Servicio de Informaci\u00f3n y Asesoramiento. Servicio de informaci\u00f3n y asesoramiento a empresas con personas con discapacidad en su plantilla de trabajo con la finalidad de estudiar y proponer adaptaciones para la mejora de sus condiciones laborales seg\u00fan las limitaciones del trabajador y las tareas a desempe\u00f1ar en sus puestos de trabajo. Hay que recordar que este departamento funciona seg\u00fan la demanda. Para la ejecuci\u00f3n del asesoramiento sobre las adaptaciones, se realiza un an\u00e1lisis in situ, del puesto de trabajo-tareas-trabajador con discapacidad, previa citaci\u00f3n seg\u00fan la disponibilidad del empresario y del trabajador y seg\u00fan turno de la jornada laboral (ma\u00f1ana y/o tarde). Se prev\u00e9 la entrada de consultas particulares seg\u00fan demanda y la soluci\u00f3n de 30 a 40 a trav\u00e9s de Informes de Adaptaci\u00f3n del Puesto de Trabajo. \u2014 Seguimiento de las Adaptaciones de los Puestos de Trabajo para Personas con Discapacidad. Fomento de la puesta en marcha de las recomendaciones de las adaptaciones propues- tas en los diferentes Estudios de Adaptaci\u00f3n entregados en la anualidad anterior. Seguimiento y documentaci\u00f3n gr\u00e1fica de todas las propuestas en los Informes que se han llevado a cabo, con el objetivo de valorar las adaptaciones realizadas, y el grado de satisfacci\u00f3n del trabajador y del empresario a trav\u00e9s de un cuestionario, para posterior cierre del expediente.Jueves, 2 de julio de 202022278N\u00daMERO 127 \u2014 Investigaci\u00f3n en materia de adaptaci\u00f3n. Contacto y/o visitas a empresas, asociaciones, federaciones, proveedores de productos de apoyo y/o de desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y software, etc. de Extremadura y Espa\u00f1a, para la documentaci\u00f3n y asesoramiento sobre la viabilidad e idoneidad de las adaptaciones previstas a llevar a cabo en relaci\u00f3n con los casos estudiados. El contacto y/o visitas depender\u00e1 de las capacidades de cada trabajador, y de las demandas de los puestos de trabajo a estudiar. Colaboraci\u00f3n con la Universidad de Extremadura, m\u00e1s concretamente con la Escuela de Ingenier\u00eda T\u00e9cnica Industrial de Badajoz a trav\u00e9s del programa creado por el Departa-mento: Innovando para Adaptar con motivo de la b\u00fasqueda e investigaci\u00f3n constante en materia de adaptaciones y/o productos de apoyo durante el estudio de los puestos de trabajo. Proposici\u00f3n de creaci\u00f3n de herramientas inexistentes en el mercado que favorecen el desarrollo de funciones en el puesto de trabajo de manera ergon\u00f3mica para el trabajador. \u2014 Actualizaciones, Realimentaci\u00f3n y Perfeccionamiento de l a actividad. Revisi\u00f3n y b\u00fasqueda continuada de legislaci\u00f3n y/o subvenciones existentes en materia de adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo a nivel estatal y auton\u00f3mico para la actualizaci\u00f3n de la normativa vigente, inclusi\u00f3n en base de datos y difusi\u00f3n de las convocatorias p\u00fablicas existentes en materia de adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo. Actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica de la base de datos de \"Adaptaciones y Productos de Apoyo\", con las \u00faltimas novedades en productos de apoyo, mobiliario adaptado, etc. con el fin de conocer y disponer de los \u00faltimos avances en este campo. Revisi\u00f3n y/o modificaci\u00f3n, de los protocolos, registros, bases de datos, etc. del Departa- mento con la finalidad de mejorar la eficacia y eficiencia de los procedimientos emplea-dos en el Departamento. \u2014 Apoyo a la Direcci\u00f3n General de Trabajo y de los T\u00e9cnicos del Centro Extreme\u00f1o de Segu- ridad y Salud Laboral. Servicio de informaci\u00f3n y asesoramiento en todas las cuestiones que sean demandadas en materia de adaptaci\u00f3n de puestos de travbajo para personas con discapacidad. Continuaci\u00f3n de procedimiento establecido con la Direcci\u00f3n General de Trabajo de la Junta de Extremadura, en colaboraci\u00f3n con el Servicio de Salud y Prevenci\u00f3n de Riesgos Jueves, 2 de julio de 202022279N\u00daMERO 127 Laborales, para efectuar los estudios ergon\u00f3micos de las categor\u00edas profesionales de Auxiliar de Enfermer\u00eda, Camareras/Limpiadoras y Cocineros/Ayudantes de cocina, entre otros. \u2014 Servicio de Sensibilizaci\u00f3n y Formaci\u00f3n. Ofrecimiento de formaci\u00f3n en materia de adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo, a mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, servicios de prevenci\u00f3n, asociacio-nes/federaciones de discapacitados, ayuntamientos, colegios profesionales, etc. Realizaci\u00f3n de jornadas con la exposici\u00f3n de las actuaciones m\u00e1s destacables llevadas a cabo. B\u00fasqueda y asistencia a jornadas, cursos y cualquier otro tipo de acci\u00f3n formativa rela- cionada con la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo y la discapacidad, para aumentar y mejorar los conocimientos del Departamento y as\u00ed la eficacia y eficiencia del Departa-mento. \u2014 Participaci\u00f3n en convocatorias de premios regionales y nacionales. B\u00fasqueda y participaci\u00f3n en convocatorias de premios regionales y nacionales relaciona- dos con la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, la adaptaci\u00f3n de puestos de trabajo y/o las personas con discapacidad. \u2014 Actuaciones de Difusi\u00f3n, Publicidad y Sensibilizaci\u00f3n. Campa\u00f1a en medios de comunicaci\u00f3n. Continuaci\u00f3n de las actuaciones realizadas de presentaci\u00f3n a la prensa del Departamento, de la relevancia y del \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del mismo; informando de cada una de las actuaciones destacables realizadas. Campa\u00f1as de difusi\u00f3n, publicidad y sensibilizaci\u00f3n presencial a nivel regional, a empre- sas ordinarias, centros especiales de empleo, organizaciones colegiales, asociaciones de personas con discapacidad, servicios de prevenci\u00f3n, mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, entre otras; a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de charlas, de parti-cipaci\u00f3n en jornadas divulgativas, etc., con el objeto de dar a conocer el servicio y de ofertar de forma directa sus servicios. Actualizaci\u00f3n del Cat\u00e1logo de Productos para la Adaptaci\u00f3n de Puestos de Trabajo de Personas con Discapacidad desarrollado por el Departamento con los nuevos productos encontrados en la anualidad y difusi\u00f3n del mismo.Jueves, 2 de julio de 202022280N\u00daMERO 127 PRESUPUESTO TOTAL DEL PROYECTO ANUALIDAD 2020 a) Personal: (Retribuciones, seguros sociales y gestor\u00eda). \u2014 Dos T\u00e9cnicos a jornada completa (de enero a diciembre)\u2014 Un Auxiliar administrativo 30 horas semanales (previsible cinco meses):Total personal: ................................................................................... 38.500 euros b) Gastos de desplazamientos ................................................................... euros. c) Material fungible .................................................................................... 500 euros.Presupuesto total .................................................................................... 40.000 euros Jueves, 2 de julio de 202022281N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 29 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio Interadministrativo de Colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio y la Universidad de Extremadura (Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica), para la realizaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n, realizaci\u00f3n de estudios anal\u00edticos en muestras medioambientales, desarrollo de programas de educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental y gesti\u00f3n de datos e informes de la red de calidad atmosf\u00e9rica. (2020061195) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 18 de julio de 2018, el Convenio Interadministrativo de Colabora- ci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio y la Univer-sidad de Extremadura (Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica), para la realizaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n, realizaci\u00f3n de estudios anal\u00edticos en muestras medioambientales, desarrollo de programas de educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental y gesti\u00f3n de datos e informes de la red de calidad atmosf\u00e9rica, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8.\u00ba del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 29 de junio de 2020. La Secretaria General, PD, La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n (Resoluci\u00f3n de 11/09/2015, DOE n.\u00ba 180, de 17 de septiembre), M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NJueves, 2 de julio de 202022282N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" CONVENIO INTERADMINISTRATIVO DE COLABORACI\u00d3N ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POL\u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO Y LA UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA (DEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA ANAL\u00cdTICA), PARA LA REALIZACI\u00d3N DE UN PROYECTO DE INVESTIGACI\u00d3N, REALIZACI\u00d3N DE ESTUDIOS ANAL\u00cdTICOS EN MUESTRAS MEDIOAMBIENTALES, DESARROLLO DE PROGRAMAS DE EDUCACI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3N AMBIENTAL Y GESTI\u00d3N DE DATOS E INFORMES DE LA RED DE CALIDAD ATMOSF\u00c9RICA M\u00e9rida, a 18 de julio de 2018.De una parte, D. Francisco Javier Gaspar Nieto, Secretario General de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio en virtud del Decreto 280/2015, de 18 de septiembre, por el que se dispone su nombramiento, y facultado para este acto por Resolu-ci\u00f3n de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de fecha de 21 de diciembre de 2017 (DOE n.\u00ba 245, de 26 de diciembre) dictada conforme a lo previsto en los art\u00edculos 72 y 73 de la Ley 1/2001, de 28 de febrero del Gobierno y la Admi-nistraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. De otra, D. Segundo P\u00edriz Dur\u00e1n, Rector magn\u00edfico de la Universidad de Extremadura, cargo para el que fue nombrado por Decreto 225/2014, de 29 de diciembre (DOE de 21 de noviem-bre de 2014), actuando en nombre y representaci\u00f3n de la misma, con plena capacidad legal de acuerdo con el art\u00edculo 20 de la Ley Org\u00e1nica 6/2001 de 21 de diciembre, de Universida-des y debidamente autorizado por acuerdo del Consejo de Gobierno de la Universidad en sesi\u00f3n celebrada el 2 de julio de 2018. Ambas partes se reconocen con poder, competencia y legitimaci\u00f3n bastante para firmar el presente convenio de Colaboraci\u00f3n, y en su virtud,Jueves, 2 de julio de 202022283N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" EXPONEN Primero. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio tiene asumi- das las competencias en materia de medio ambiente de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma, atri-buidas mediante los Reales Decretos de transferencia de funciones a la Junta de Extremadu-ra y asignadas por el Excmo. Sr. Presidente de la Junta de Extremadura a esta Consejer\u00eda por Decreto 181/2017, de 7 de noviembre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En virtud de lo anterior, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente es beneficiaria principal y por tanto principal responsa-ble del desarrollo de las inversiones recogidas en el Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, en materia de Control de la Calidad del Aire Atmosf\u00e9rico. Segundo. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, tiene asumidas las competencias para el control del cumplimiento de las normativas de la Uni\u00f3n Europea y Nacionales en materia de calidad del aire atmosf\u00e9rico, Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera mas limpia en Europa, Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, Real Decreto 100/2011, de 28 de enero, por el que se actualiza el cat\u00e1logo de actividades potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposiciones b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. Real Decreto 102/2011, de 28 de enero, relativo a la mejora de la calidad del aire y la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para lo cual dispone de la Red de Protecci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Calidad Atmosf\u00e9rica (REPICA), constituida por seis estaciones fijas, dos m\u00f3viles, un Centro de Proceso de Datos. Tercero. La Universidad de Extremadura, a trav\u00e9s del Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica, tiene como objeto, entre otros, la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos anal\u00edticos para la determinaci\u00f3n de par\u00e1metros en muestras ambientales, constituyendo el estudio de la calidad del medio ambiente en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura uno de sus objetivos m\u00e1s inmediatos.Jueves, 2 de julio de 202022284N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Cuarto. Por ello ambas instituciones est\u00e1n interesadas en colaborar en el desarrollo de las inversiones previstas en el Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, en su Objetivo Tem\u00e1tico 6, Objetivo especifico 6.5.1, para ello se realiza un proyecto de investigaci\u00f3n para el control de la calidad del aire en Extremadura. En esta misma idea ya se firm\u00f3 un Convenio de colaboraci\u00f3n entre las dos partes para la realizaci\u00f3n de estu-dios anal\u00edticos de muestras medioambientales y gesti\u00f3n de datos de la Red de Calidad Atmosf\u00e9rica, para el desarrollo del Programa Operativo FEDER Extremadura 2007-2013, convenio vigente hasta el 15 de Diciembre de 2015, del convenio del 2016 y la adenda para la pr\u00f3rroga hasta el 20 de julio de 2018. De los resultados obtenidos, es muy conveniente y necesario mantener esta relaci\u00f3n para poder cumplir con la normativa en materia de calidad del aire. Quinto. Los datos obtenidos a trav\u00e9s de este convenio, desarrollar\u00e1n las inversiones previstas en el PO FEDER Extremadura 2014-2020 y facilitar\u00e1n a la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio en el ejercicio de las competencias que ostenta en mate-ria de control de la calidad del aire,seg\u00fan la Ley 16/2015, de 23 de abril de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, analizando y difundiendo la informa-ci\u00f3n recogida entre los ciudadanos en l\u00ednea con los objetivos normativos de acceso a la infor-maci\u00f3n ambiental. Por su parte, con los resultados del presente convenio el Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Universidad de Extremadura desarrollar\u00e1 una labor investigadora de determinaciones pr\u00e1cticas y an\u00e1lisis con un importante valor relacionado con las funciones docentes del citado departamento y para el desarrollo de programas de educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental dirigi-do fundamentalmente a alumnos de la UEX y de Ense\u00f1anza preuniversitarias. Finalmente, las dos instituciones participar\u00e1n en la elaboraci\u00f3n del informe anual sobre el estado de la calidad del aire y en las posibles publicaciones para la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n generada.Jueves, 2 de julio de 202022285N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" En virtud de lo expuesto, ambas instituciones acuerdan formalizar el presente convenio, de acuerdo con el art\u00edculo 48 de la Ley 1/2002, del Gobierno y Administraci\u00f3n con arreglo a las siguientes, ESTIPULACIONES Primera. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. El presente convenio establece un marco de colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, y la Universidad de Extremadura, a trav\u00e9s del Depar-tamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Facultad de Ciencias, para el desarrollo de las inversiones previstas en el PO FEDER Extremadura 2014-2020, en su Objetivo Tem\u00e1tico 6, Objetivo especifico 6.5.1, en materia de realizaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n, realizaci\u00f3n de estudios anal\u00edticos en muestras medioambientales, desarrollo de programas de educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental y gesti\u00f3n de datos e informes de la red de calidad atmosf\u00e9rica. La red de calidad atmosf\u00e9rica consta de seis estaciones fijas situadas en Badajoz, C\u00e1ceres, M\u00e9rida, Plasencia, Zafra y Parque Nacional de Monfrag\u00fce, dos Unidades M\u00f3viles para realizar campa\u00f1as en localidades de ambas provincias y un Centro de Proceso de Datos. Se ha crea-do la p\u00e1gina web REPICA, que se mantendr\u00e1 entre la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente y el Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Universidad de Extremadura. Segunda. Plazo de ejecuci\u00f3n. La vigencia del presente convenio ser\u00e1 de 24 meses, del 20 de julio de 2018, al 19 de julio de 2020.Jueves, 2 de julio de 202022286N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Tercera. Pr\u00f3rroga. Por acuerdo de ambas partes, el presente convenio podr\u00e1 se prorrogado por un periodo de tiempo similar al vigente en este. Cuarta. Seguimiento del convenio. El seguimiento del Convenio se realizar\u00e1 conjuntamente por parte de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, a trav\u00e9s del Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental, y la Universidad de Extremadura. Por parte de la Consejer\u00eda se designa como Directora T\u00e9cnica del Convenio a la Jefa de Secci\u00f3n de Sostenibilidad Ambiental del Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. Por parte de la Universidad de Extremadura el desarrollo del Convenio correr\u00e1 a cargo de el Profesor-Doctor D. Eduardo Pinilla Gil, del Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Quinta. Aportaciones de las partes. Las dos partes aportar\u00e1n los medios materiales y humanos necesarios para el desarrollo del Convenio. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta de Extremadura aportar\u00e1 las ocho cabinas de calidad del aire, el Centro de Proceso de Datos y el apoyo del equipo t\u00e9cnico de la Secci\u00f3n de Sostenibilidad Ambiental de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. Adem\u00e1s, aportar\u00e1 la cantidad de dos cientos vein-te mil euros (220.000,00 \u20ac), destinados a financiar los gastos que generan los estudios anal\u00edticos, la gesti\u00f3n de los datos e informes y el desarrollo del resto de las actuaciones Jueves, 2 de julio de 202022287N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" que se describen en la memoria t\u00e9cnica y econ\u00f3mica, que figura como anexo al presente convenio, y se imputar\u00e1 a la aplicaci\u00f3n presupuestaria, proyecto de gasto y anualidades siguientes: Anualidad de Extremadura se compromete a las actuaciones que se describen en la memoria t\u00e9cnica y econ\u00f3mica. En concreto, el Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica aportar\u00e1 para el desarrollo del convenio la utilizaci\u00f3n de las instalaciones cient\u00edficas de la Universidad, los materiales y equipos del laboratorio y gabinete, y los recursos humanos necesarios, asig-nando a este convenio la realizaci\u00f3n de Tesis doctorales, Trabajos Fin de Master y de Grado. Adem\u00e1s participar\u00e1 en la divulgaci\u00f3n de los resultados de la Red de Calidad del Aire, colabo-rando en programas de educaci\u00f3n ambiental en los Centros Educativos de Ense\u00f1anza Secun-daria y Bachillerato de la Regi\u00f3n. Adem\u00e1s de los informes que se indican en la Memoria T\u00e9cnica, cada a\u00f1o se elaborar\u00e1n infor- mes conforme a la forma de abono de las cantidades convenidas, que servir\u00e1n para realizar las certificaciones parciales y el seguimiento del Convenio y una memoria final del Convenio donde se contendr\u00e1 el conjunto de actuaciones realizadas y el resultado cient\u00edfico de los proyectos de investigaci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022288N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Sexta. Financiaci\u00f3n. La aportaci\u00f3n de la Junta de Extremadura se realizar\u00e1 de la siguiente forma:El abono de las cantidades convenidas se realizar\u00e1 por certificaciones parciales trimestrales, como se refleja en el siguiente cuadro: ANUALIDAD PERIODO PAGO 2018 1.\u00ba 20/04/2020 al 19/07/2020Jueves, 2 de julio de 202022289N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Las certificaciones estar\u00e1n firmadas por la Directora T\u00e9cnica nombrada en virtud de la estipu- laci\u00f3n cuarta del convenio, con el visto bueno de la Jefa de Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental y ser\u00e1n por las unidades realmente ejecutadas en base a la Memoria T\u00e9cnica y Econ\u00f3mica. Estas actuaciones se enmarcan como desarrollo de las inversiones contempladas en el \"Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, Objetivo Tem\u00e1tico 6 \"Conservar y proteger el medio ambiente y promover la eficiencia de los recursos\", Prioridad de inversi\u00f3n \"06E Acciones para mejorar el entorno urbano, revitalizar las ciudades, rehabilitar y descon-taminar viejas zonas industriales (incluidas las reconversiones), reducir la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y promover medidas de reducci\u00f3n del ruido\", Objetivo espec\u00edfico \"OE.06.05.01 Mejorar el entorno urbano, la rehabilitaci\u00f3n de viejas zonas industriales y la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del suelo y la atm\u00f3sfera\", Actuaci\u00f3n: \"20.003A Mantenimiento y mejora de las redes de medici\u00f3n de par\u00e1metros medioambientales en tiempo real como las redes REPICA y RARE.\" Tasa de cofinanciaci\u00f3n 80 %. S\u00e9ptima. Informaci\u00f3n y Publicidad. Conforme a lo establecido en el anexo XII del Reglamento (UE) N.\u00ba1303/2013 del Parla- mento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013, sobre las actividades de informaci\u00f3n y publicidad, las partes firmantes del presente convenio deber\u00e1n cumplir las siguientes cuestiones: 1. En todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo, el beneficiario deber\u00e1 reconocer el apoyo de los Fondos FEDER a la operaci\u00f3n mostrando: a. el emblema de la Uni\u00f3n, de conformidad con las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas establecidas en el acto de ejecuci\u00f3n adoptado por la Comisi\u00f3n con arreglo al art\u00edculo 115, apartado 4, una referencia a la Uni\u00f3n Europea; b. una referencia al Fondo FEDER que da apoyo al presente convenio.Jueves, 2 de julio de 202022290N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2. Durante la realizaci\u00f3n de una operaci\u00f3n, el beneficiario informar\u00e1 al p\u00fablico del apoyo obtenido de los Fondos FEDER: a. Haciendo una breve descripci\u00f3n en su sitio de Internet, en caso de que disponga de uno, de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivos y resultados, y destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n; b. colocando, al menos un cartel con informaci\u00f3n sobre el proyecto (de un tama\u00f1o m\u00ednimo A3), en el que mencionar\u00e1 la ayuda financiera de la Uni\u00f3n, en un lugar bien visible para el p\u00fablico, por ejemplo la entrada de un edificio. 3. En operaciones financiadas por el FEDER, el beneficiario se asegurar\u00e1 de que las partes que intervienen en ellas han sido informadas de dicha financiaci\u00f3n. Cualquier documento relacionado con la ejecuci\u00f3n de una operaci\u00f3n que se destine al p\u00fablico o a los participantes, incluidos los certificados de asistencia o de otro tipo, conten-dr\u00e1 una declaraci\u00f3n en la que se informe de que el programa operativo ha recibido apoyo del Fondo FEDER. En todas las anteriores referencias se har\u00e1 constar que el presente convenio est\u00e1 cofinan- ciado con Fondos Europeos FEDER del Programa Operativo de Extremadura 2014-2020 \"Una manera de hacer Europa\", Objetivo Tem\u00e1tico: 6 \"Conservar y proteger el medio ambiente y promover la eficiencia de los recursos\", Prioridad de inversi\u00f3n \"06E Acciones para mejorar el entorno urbano, revitalizar las ciudades, rehabilitar y descontaminar viejas zonas industriales (incluidas las reconversiones), reducir la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9-rica y promover medidas de reducci\u00f3n del ruido\", Objetivo especifico \"OE.06.05.01 Mejo-rar el entorno urbano, la rehabilitaci\u00f3n de viejas zonas industriales y la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del suelo y la atm\u00f3sfera\", Actuaci\u00f3n: \"20.003A Mantenimiento y mejora de las redes de medici\u00f3n de par\u00e1metros medioambientales en tiempo real como las redes REPICA y RARE.\" Tasa de cofinanciaci\u00f3n 80 %.Jueves, 2 de julio de 202022291N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Igualmente se deber\u00e1 tener en cuenta la referencia a la Junta de Extremadura en las medidas de identificaci\u00f3n, informaci\u00f3n y publicidad de las inversiones a que se refiere el Decreto 50/2001, de 3 de abril, y cumpliendo en todos los casos lo establecido en el Decreto 44/2016, de 12 de abril, por el que se modifica el Decreto 7/2002, de 29 de enero, por el que se aprueba la Identidad Corporativa del Gobierno y la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y el Decreto 95/2012, de 1 de junio, por el que se regulan el acceso y normas de uso del correo electr\u00f3nico corporativo de la Junta de Extremadura. Octava. Responsabilidades del convenio. Los contratos que pudiera celebrar la Universidad de Extremadura con terceros, en ejecuci\u00f3n de las actuaciones objeto de este convenio ser\u00e1n de su exclusiva responsabilidad, efectu\u00e1n-dose a su riesgo y ventura. As\u00ed mismo, si la Universidad de Extremadura contratara personal con cargo al presente convenio, no tendr\u00e1 relaci\u00f3n laboral alguna con la Junta de Extremadura. Novena. Resoluci\u00f3n. El presente convenio se resolver\u00e1 por cualquiera de las siguientes causas: a) Por cumplimiento del objetivo del mismo. b) Por vencimiento del plazo de vigencia.c) Por incumplimiento de cualquiera de las estipulaciones acordadas, por parte de la Universidad de Extremadura, en cuyo caso se proceder\u00e1 al reintegro de las cantidades Jueves, 2 de julio de 202022292N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" que hubiere recibido, as\u00ed como de los intereses legales que hubieran devengado las citadas cantidades. D\u00e9cima. Informaci\u00f3n que se genera. La informaci\u00f3n generada sobre la calidad del aire, que en todo caso deber\u00e1 tener en cuenta lo dispuesto en la estipulaci\u00f3n s\u00e9ptima, se recoger\u00e1 en actualizaciones mensuales de la p\u00e1gi-na web REPICA de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, y en un informe memoria final. Con esta informaci\u00f3n, la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio facilitar\u00e1 a los ciudadanos la informaci\u00f3n recogida en cuanto al control de la calidad del aire, analizando y difundiendo la informaci\u00f3n, en l\u00ednea con los objetivos normativos de acceso a la informaci\u00f3n ambiental. Las dos instituciones participar\u00e1n en la elaboraci\u00f3n de los informes, especialmente en el informe anual sobre el estado de la calidad del aire y en las posibles publicaciones para la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n generada. Cada una de las partes se compromete a no difundir, sin el consentimiento de la otra parte, las informaciones cient\u00edficas o t\u00e9cnicas pertenecientes a la otra parte, a las que haya podido tener acceso con ocasi\u00f3n del desarrollo del Proyecto objeto del Convenio, salvo que esas informaciones sean del dominio p\u00fablico o que la revelaci\u00f3n de las mismas sea requerida por ley. Und\u00e9cima. Jurisdicci\u00f3n. El presente convenio se someter\u00e1 al Derecho Administrativo y si surgieran dudas acerca de su interpretaci\u00f3n o su cumplimiento, la competente para resolverlas ser\u00e1 la jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativo.Jueves, 2 de julio de 202022293N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Habi\u00e9ndose le\u00eddo el presente convenio por las partes aqu\u00ed reunidas y hall\u00e1ndose conforme lo firman por cuadruplicado y a un solo efecto en el lugar y fecha arriba indicados. La Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio (PA), El Secretario General (21 de diciembre de 2017 (DOE n.\u00ba 245, de 26 de diciembre de 2017), FDO.: FRANCISCO JAVIER GASPAR NIETOEl Rector Magn\u00edfico de la Universidad de Extremadura, FDO.: SEGUNDO P\u00cdRIZ DUR\u00c1NANEXO MEMORIA T\u00c9CNICA JUSTIFICATIVA Y ECON\u00d3MICA DEL CONVENIO INTERADMINISTRATIVO DE COLABORACI\u00d3N ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POLITICAS AGRARIAS Y TERRITORIO Y LA UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA (DEPARTAMENTO DE QU\u00cdMICA ANAL\u00cdTICA), PARA LA REALIZACI\u00d3N DE UN PROYECTO DE INVESTIGACI\u00d3N, REALIZACION DE ESTUDIOS ANAL\u00cdTICOS EN MUESTRAS MEDIOAMBIENTALES, DESARROLLO DE PROGRAMAS DE EDUCACI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3N AMBIENTAL Y GESTI\u00d3N DE DATOS E INFORMES DE LA RED DE CALIDAD ATMOSF\u00c9RICA EXPTE. N\u00ba : 1855999FD022 1. RESUMEN La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio tiene asumidas las competencias en materia de medio ambiente de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma, atribuidas mediante los Reales Decretos de transferencia de funciones a la Junta de Extremadura y asignadas por el Excmo. Sr. Presidente de la Junta a esta Consejer\u00eda por Decreto del Presidente 21/2017, de 30 de octubre, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En virtud de lo anterior, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente es beneficiaria principal y por tanto principal responsable del desarrollo de las inversiones recogidas en el Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, Objetivo Tem\u00e1tico 6 \"Conservar y proteger el medio ambiente y promover la eficiencia de los recursos\", Prioridad de inversi\u00f3n \"06E Acciones para mejorar el entorno urbano, revitalizar las ciudades, rehabilitar y descontaminar viejas zonas industriales (incluidas las reconversiones), reducir la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y promover medidas de reducci\u00f3n del ruido\", Objetivo especifico \"OE.06.05.01 Mejorar el entorno urbano, la rehabilitaci\u00f3n de viejas zonas industriales y la Jueves, 2 de julio de 202022294N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del suelo y la atm\u00f3sfera\" , Actuaci\u00f3n: \"20.003A Mantenimiento y mejora de las redes de medici\u00f3n de par\u00e1metros medioambientales en tiempo real como las redes REPICA y RARE.\" Tasa de cofinanciaci\u00f3n 80%. Igualmente esta Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, de la Junta de Extremadura, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, tiene asumidas las competencias para el control del cumplimiento de las normativas de la Uni\u00f3n Europea y Nacionales en materia de calidad del aire atmosf\u00e9rico, Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera mas limpia en Europa, Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, Real Decreto 100/2011, de 28 de enero, por el que se actualiza el cat\u00e1logo de actividades potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposiciones b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. Real Decreto 102/2011, de 28 de enero, relativo a la mejora de la calidad del aire y la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para lo cual dispone de la Red de Protecci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de la Calidad Atmosf\u00e9rica (REPICA), constituida por seis estaciones fijas, dos m\u00f3viles, un Centro de Proceso de Datos. Las estaciones de Badajoz y Monfrag\u00fce disponen de captadores de part\u00edculas de PM2,5, con filtros de retirada manual y diaria, para cumplir con lo especificado en la Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera m\u00e1s limpia en Europa y el Real Decreto 102/2011 de 28 de enero, relativo a la mejora de la calidad del aire. El Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica de la Universidad de Extremadura tiene como objeto, entre otros, la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n en el desarrollo y aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos anal\u00edticos para la determinaci\u00f3n de par\u00e1metros en muestras ambientales, constituyendo el estudio de la calidad del medio ambiente regional uno de sus objetivos m\u00e1s inmediatos. Jueves, 2 de julio de 202022295N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" El objetivo de este Convenio es colaborar en el desarrollo de las inversiones previstas en el Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, para ello se realizar\u00e1 un proyecto de investigaci\u00f3n para el control de la calidad del aire en Extremadura que consolidar\u00e1 y ampliar\u00e1 la colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, y la Universidad de Extremadura, a trav\u00e9s del Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica, para la realizaci\u00f3n de estudios anal\u00edticos en muestras medioambientales, gesti\u00f3n de datos de la red de calidad atmosf\u00e9rica y el desarrollo de programas de investigaci\u00f3n, educaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n ambiental, en materia de calidad del aire y de contaminantes atmosf\u00e9ricos, dirigido fundamentalmente a alumnos de la Universidad de Extremadura, y de Ense\u00f1anza Secundaria. El presente convenio pretende por tanto la continuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de los trabajos emprendidos mediante convenios previos, vigentes en los per\u00edodos 2003-2005, 2006-2007, 2008, 2009-2010, 2011, 2012-2013, 2014, 2015, 2016, 2017 y la adenda al convenio que lo prorrogaba hasta el 20 de julio de 2018. y la adenda no entrar\u00eda?. Estas actuaciones se enmarcan por tanto como desarrollo de la inversiones contempladas en el \"Programa Operativo FEDER Extremadura 2014-2020, Objetivo Tem\u00e1tico 6 \"Conservar y proteger el medio ambiente y promover la eficiencia de los recursos\", Prioridad de inversi\u00f3n \"06E Acciones para mejorar el entorno urbano, revitalizar las ciudades, rehabilitar y descontaminar viejas zonas industriales (incluidas las reconversiones), reducir la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y promover medidas de reducci\u00f3n del ruido\", Objetivo especifico \"OE.06.05.01 Mejorar el entorno urbano,la rehabilitaci\u00f3n de viejas zonas industriales y la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del suelo y la atm\u00f3sfera\" , Actuaci\u00f3n: \"20.003A Mantenimiento y mejora de las redes de medici\u00f3n de par\u00e1metros medioambientales en tiempo real como las redes REPICA y RARE.\" Jueves, 2 de julio de 202022296N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Las actuaciones a realizar en el marco del presente Convenio se derivan de la aplicaci\u00f3n de las siguientes normas legales: - Real Decreto 102/2011 , de 28 de enero, relativo a la mejora de la calidad del aire. - Ley 27/2006 , de 18 de julio, por la que se regulan los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, de participaci\u00f3n p\u00fablica y de acceso a la justicia en materia de medio ambiente (incorpora las Directivas 2003/4/CE y 2003/35/CE, y convenio de Aarhus). - Directiva 2004/107/CE del Parlamento Europeo y del Consejo de 15 de Diciembre de 2004, relativa al Ars\u00e9nico, el Cadmio, el Mercurio, el Niquel y los Hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos en el aire ambiente (HAPs). - Real Decreto 812/2007 , de 22 de junio, sobre evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n del aire ambiente en relaci\u00f3n con el ars\u00e9nico, el cadmio, el mercurio, el n\u00edquel y los hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos. - Ley 34/2007 , de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera. - Directiva 2008/50/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 21 de mayo de 2008, relativa a la calidad del aire ambiente y a una atm\u00f3sfera m\u00e1s limpia en Europa. - Ley 16/2015 , de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en su T\u00edtulo II. Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, ac\u00fastica, lum\u00ednica y radiol\u00f3gica, Cap\u00edtulo I Calidad del aire , relativa a la Calidad del Aire. Jueves, 2 de julio de 202022297N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2. ACTIVIDADES CONTEMPLADAS EN EL MARCO DEL CONVENIO 2.1 Gravimetr\u00edas para evaluar la concentraci\u00f3n de part\u00edculas en suspensi\u00f3n PM 10 - Par\u00e1metros: Concentraci\u00f3n de part\u00edculas de menos de 10 \u0001m (PM 10) en el aire ambiente. - M\u00e9todos: Norma UNE-EN 12341 \"M\u00e9todo de medici\u00f3n gravim\u00e9trico normalizado para la determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n m\u00e1sica PM 10 o PM 2,5 de la materia particulada en suspensi\u00f3n\". El m\u00e9todo comprende el acondicionamiento de los filtros antes y despu\u00e9s del muestreo en una cabina gravim\u00e9trica, y la determinaci\u00f3n gravim\u00e9trica del material en suspensi\u00f3n. - Naturaleza de las muestras: Muestras de material en suspensi\u00f3n, que ser\u00e1n entregadas por la Consejer\u00eda en el Departamento, procedentes de los captadores de part\u00edculas que disponen las 8 unidades (fijas y m\u00f3viles) que forman parte de la red de vigilancia de la calidad del aire en Extremadura. - N\u00famero de muestras: muestras diarias de cada una de las 8 unidades de vigilancia de la red (6 unidades fijas y 2 unidades m\u00f3viles). Total 5.840 muestras . Jueves, 2 de julio de 202022298N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.1. Gravimetr\u00edas PM10 Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 0,530 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 7,21 euros Suma de la partida ..................................................... 7,21 N\u00famero de muestras ................................................. 5.840 Ud TOTAL ...................................... 42.106,40 euros Jueves, 2 de julio de 202022299N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.2 Gravimetr\u00edas para evaluar la concentraci\u00f3n de part\u00edculas en suspensi\u00f3n PM 2,5 - Par\u00e1metros: Concentraci\u00f3n de part\u00edculas de menos de 2,5 \u0001m (PM 2,5) en el aire ambiente. - M\u00e9todos: Norma UNE-EN 12341 \"M\u00e9todo de medici\u00f3n gravim\u00e9trico normalizado para la determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n m\u00e1sica PM 10 o PM 2,5 de la materia particulada en suspensi\u00f3n\". El m\u00e9todo comprende el acondicionamiento de los filtros antes y despu\u00e9s del muestreo en una cabina gravim\u00e9trica, y la determinaci\u00f3n gravim\u00e9trica del material en suspensi\u00f3n. - Naturaleza de las muestras: Muestras de material en suspensi\u00f3n procedentes de los captadores de part\u00edculas, de alto volumen, instalados en las estaciones de vigilancia de la calidad del aire de Badajoz y de Monfrag\u00fce. - N\u00famero de muestras: Total 568 muestras. Jueves, 2 de julio de 202022300N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.2. Toma de muestras y gravimetr\u00edas PM2,5 Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 2,045 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 27,81 euros Suma de la partida .......................................... 27,81 euros N\u00famero de muestras ...................................... 568 Ud TOTAL .......................................... 15.796,08 euros Jueves, 2 de julio de 202022301N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.3. Concentraci\u00f3n de metales pesados Pb, Cd, As y Ni en part\u00edculas en suspensi\u00f3n PM10 - Par\u00e1metro: concentraci\u00f3n de plomo, cadmio, ars\u00e9nico y n\u00edquel en el aire ambiente, fracci\u00f3n PM 10 de las part\u00edculas en suspensi\u00f3n. - M\u00e9todo: Adaptaci\u00f3n de la norma UNE-EN 14902 \"M\u00e9todo normalizado para la medida de Pb, Cd, As y Ni en la fracci\u00f3n de la materia particulada en suspensi\u00f3n\". Las etapas del proceso son: Captaci\u00f3n de muestras de PM 2,5 sobre filtros de fibra de cuarzo de 15 cm de di\u00e1metro, mediante captadores de alto volumen Digitel DAH-80. Digesti\u00f3n \u00e1cida de los filtros (1/4) en placa o microondas, o mediante sonda ultras\u00f3nica. Medida de las concentraciones elementales por ICP-MS. El aseguramiento de la calidad de los resultados se efectuar\u00e1 mediante calibraciones peri\u00f3dicas, empleo de materiales de referencia certificados y contraste por t\u00e9cnicas independientes. - Naturaleza de las muestras: muestras de material en suspensi\u00f3n (PM10) procedentes de las unidades m\u00f3viles y de las estaciones fijas que constituyen la red de vigilancia de la calidad del aire en Extremadura, seleccionadas de entre las proporcionadas para las determinaciones del punto 2.1. - N\u00famero de muestras: 1.104 muestras. Jueves, 2 de julio de 202022302N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.3. An\u00e1lisis Pb, As, Cd y Ni en PM 10 Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 2,000 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 27,20 euros 4,5 mL \u00c1cidos suprapuros 0,63 euros 2,84 euros 99 mL Agua suprapura 0,01 euros 0,99 euros 0,08 m3 Arg\u00f3n para ICP-MS 14,90 euros 1,19 euros 0,18 Horas Mantenimiento ICP-MS 7,05 euros/hora 1,27 euros Suma de la partida ..................................... 33,49 euros N\u00famero de muestras ................................. 1.104 Ud TOTAL ........................................... 36.972,96 euros Jueves, 2 de julio de 202022303N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.4. Concentraci\u00f3n de metales pesados Pb, Cd, As y Ni en part\u00edculas en suspensi\u00f3n PM2,5 - Par\u00e1metro: concentraci\u00f3n de plomo, cadmio, ars\u00e9nico y n\u00edquel en el aire ambiente, fracci\u00f3n PM 2,5 de las part\u00edculas en suspensi\u00f3n. - M\u00e9todo: Adaptaci\u00f3n de la norma UNE-EN 14902 \"M\u00e9todo normalizado para la medida de Pb, Cd, As y Ni en la fracci\u00f3n de la materia particulada en suspensi\u00f3n\". Las etapas del proceso son: Captaci\u00f3n de muestras de PM 2,5 sobre filtros de fibra de cuarzo de 15 cm de di\u00e1metro, mediante captadores de alto volumen Digitel DAH-80. Digesti\u00f3n \u00e1cida de los filtros (1/4) en placa o microondas, o mediante sonda ultras\u00f3nica. Medida de las concentraciones elementales por ICP-MS. El aseguramiento de la calidad de los resultados se efectuar\u00e1 mediante calibraciones peri\u00f3dicas, empleo de materiales de referencia certificados y contraste por t\u00e9cnicas independientes. - Naturaleza de las muestras: muestras de material en suspensi\u00f3n (PM 2,5) procedentes de la estaci\u00f3n fija de Badajoz de la red de vigilancia de la calidad del aire en Extremadura, seleccionadas de entre las proporcionadas para las determinaciones del punto 2.2. - N\u00famero de muestras: Total 288 muestras. Jueves, 2 de julio de 202022304N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.4. An\u00e1lisis Pb, As, Cd y Ni en PM 2,5 Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 2,000 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 27,20 euros 4,5 mL \u00c1cidos suprapuros 0,63 euros 2,84 euros 99 mL Agua suprapura 0,01 euros 0,99 euros 0,08 m3 Arg\u00f3n para ICP-MS 14,90 euros 1,19 euros 0,18 Horas Mantenimiento ICP-MS 7,05 euros/hora 1,27 euros Suma de la partida ...................................... 33,49 euros N\u00famero de muestras ................................. 288 Ud TOTAL ......................................... 9.645,12 euros Jueves, 2 de julio de 202022305N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.5. Concentraci\u00f3n de benzo-[a]-pireno en part\u00edculas en suspensi\u00f3n PM10 - Par\u00e1metro: concentraci\u00f3n de benzo-[a]-pireno en el aire ambiente, fracci\u00f3n PM 10 de las part\u00edculas en suspensi\u00f3n. - M\u00e9todo: Norma UNE-EN-15549 \"M\u00e9todo normalizado para la medici\u00f3n de la concentraci\u00f3n de benzo(a)pireno en el aire ambiente\". Las etapas del proceso son: Captaci\u00f3n de muestras de PM10 sobre filtros de fibra de cuarzo de 15 cm de di\u00e1metro, mediante captadores de alto volumen Digitel DAH-80. Extracci\u00f3n con disolvente y determinaci\u00f3n de benzo-[a]-pireno mediante cromatograf\u00eda de gases con detecci\u00f3n por espectrometr\u00eda de masas o cromatograf\u00eda l\u00edquida con detecci\u00f3n por fluorescencia. El aseguramiento de la calidad de los resultados se efectuar\u00e1 mediante calibraciones peri\u00f3dicas, empleo de materiales de referencia certificados y contraste por t\u00e9cnicas independientes. - Naturaleza de las muestras: Muestras de material en suspensi\u00f3n (PM), seleccionadas de entre las proporcionadas para las determinaciones de la estaci\u00f3n de Badajoz, C\u00e1ceres y M\u00e9rida, que aun estando en niveles inferiores al umbral de evaluaci\u00f3n, sirvan para establecer modelos o estimaci\u00f3n objetiva para la evaluaci\u00f3n de este contaminante, de acuerdo con lo especificado en el art\u00edculo 4, punto 4 del Real Decreto 812/2007. - N\u00famero de muestras: 312 muestras. Jueves, 2 de julio de 202022306N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.5. An\u00e1lisis Benzo-[a]-pireno en PM Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 2,000 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 27,20 euros 14,5 mL Disolventes suprapuros 0,63 euros 9,135 euros 85 mL Agua suprapura 0,01 euros 0,85 euros 0,5 Horas Degradaci\u00f3n columnas HPLC 3,00 euros/hora 1,50 euros 0,18 Horas Mantenimiento HPLC 7,05 euros/hora 1,269 euros Suma de la partida ..................................... 39,96 euros N\u00famero de muestras ................................. 312 Ud TOTAL ............................................. 12.467,52 euros Jueves, 2 de julio de 202022307N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.6. Gesti\u00f3n de datos de la red de calidad atmosf\u00e9rica, web e informes - M\u00e9todo: Sobre los datos validados de concentraciones de contaminantes atmosf\u00e9ricos contenidos en la base de datos de la red se efectuar\u00e1n las siguientes tareas: - Informe mensual de contraste entre datos de PM 10 y PM 2,5 gravim\u00e9tricos, y datos de analizadores continuos. - Datos mensuales de gravimetr\u00edas de PM 10 y PM 2,5 as\u00ed como de los an\u00e1lisis de metales pesados Pb, Cd, As y Ni, y de benzo(a) pireno. - Mantenimiento y actualizaci\u00f3n mensual de las p\u00e1ginas de Internet de la red. Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 sometida a la evaluaci\u00f3n de la direcci\u00f3n t\u00e9cnica del convenio en la Consejer\u00eda antes de ser enviada a publicaci\u00f3n en las p\u00e1ginas de Internet de la red. - N\u00famero de informes: - 24 informes mensuales de contraste entre gravimetr\u00edas y analizadores continuos. - 24 actualizaciones web. - 24 informes mensuales de datos anal\u00edticos de PM10, PM2,5, metales pesados Pb, Cd, As y Ni, y benzo(a)pireno. - Informes de seguimiento e informe final anual de valoraci\u00f3n de la calidad del aire por las zonas establecidas. Jueves, 2 de julio de 202022308N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.6. Gesti\u00f3n de datos, actualizaciones web e informes mensuales Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 126,80 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 1.724,52 euros 1 PA Disponibilidad equipos inform\u00e1ticos 25,00 euros 25,00 euros 0,197 PA Material oficina 2,45 euros 0,48 euros Suma de la partida ...................................... 1.750,00 euros N\u00famero de meses ....................................... 24 Ud TOTAL .............................................. 42.000,00 euros Jueves, 2 de julio de 202022309N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 2.7. Proyectos de investigaci\u00f3n y programa de educaci\u00f3n y difusi\u00f3n ambiental - A petici\u00f3n de la Consejer\u00eda, el Departamento llevar\u00e1 a cabo campa\u00f1as espec\u00edficas de investigaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de la calidad del aire en zonas concretas que puedan estar afectadas por circunstancias particulares que aconsejen la realizaci\u00f3n de estos estudios diagn\u00f3sticos. Para cada una de estas campa\u00f1as el Departamento entregar\u00e1 a la Consejer\u00eda un informe de resultados. En su caso, los resultados se emplear\u00e1n para el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de planes de mejora de la calidad del aire. - Los datos de la Red que se gestionar\u00e1n con este Convenio, ser\u00e1n empleados por el Departamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica para la realizaci\u00f3n de tesis doctorales, trabajos fin de master y trabajos fin de grado. Adem\u00e1s participar\u00e1 en la divulgaci\u00f3n de los resultados de la Red de Calidad del Aire, colaborando en programas de educaci\u00f3n ambiental en los Centros Educativos de Ense\u00f1anza Secundaria y Bachillerato de la Regi\u00f3n. - Se desarrollar\u00e1n actividades de difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n en los Centros educativos de las localidades donde se instalen las 2 estaciones m\u00f3viles y en aquellos Centros acogidos al Programa de educaci\u00f3n ambiental Ecocentros. - Tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n actividades divulgativas (jornadas t\u00e9cnicas, charlas, visitas, etc.), con estudiantes de la Universidad de Extremadura y otros colectivos interesados en el tema. - Asimismo la Universidad de Extremadura colaborar\u00e1 con la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente en la realizaci\u00f3n de actividades de divulgaci\u00f3n y difusi\u00f3n con las asociaciones conservacionistas y ecologistas. Jueves, 2 de julio de 202022310N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" - Precio descompuesto por unidad: 2.7. Proyecto de investigaci\u00f3n y programa de educaci\u00f3n ambiental Rendimiento Ud. Concepto Precio Unitario por concepto Subtotal 1840 Horas Licenciado o Graduado en Qu\u00edmica 13,60 euros/hora 25.024,00 euros 10 Litros Reactivos 907,0 Km Kilometraje 0,22 euros 100 D\u00edas Dietas manutenci\u00f3n 39,66 euros/d\u00edas 3966,00 euros 10 PA Disponibilidad equipos inform\u00e1ticos. 25,00 euros 250,00 euros 72 PA Material did\u00e1ctico 2,45 euros 176,40 euros Suma de la partida .......................................... 30.505,96 euros N\u00famero ........................................................... 2 TOTAL ............................................... 61.011,92 euros Jueves, 2 de julio de 202022311N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" 3. PRESUPUESTO Y PLAZO DE EJECUCI\u00d3N El presupuesto total del Convenio se desglosa en las siguientes partidas: Concepto Unidades Precio Gravimetr\u00edas PM10 5840 \u0001 15.796,08 \u0001 2.3. An\u00e1lisis 10 1.104 33,49 \u0001 36.972,96 \u0001 2.4. An\u00e1lisis Pb, As, en PM 2,5 288 33,49 \u0001 9.645,12 \u0001 \u0001 12.467,52 \u0001 2.6. Gesti\u00f3n de datos, actualizaciones web e informes mensuales 24 1.750,00 \u0001 42.000,00 \u0001 2.7. Proyecto de investigaci\u00f3n y programa 2 30.505,96 \u0001 61.011,92 \u0001 TOTAL ........................................................ 220.000,00 \u0001 El presupuesto total para las actividades, asciende a DOS CIENTOS VEINTE MIL euros (220.000,00 \u0001). Asciende el coste mensual del presente Convenio a NUEVE MIL CIENTO SESENTA Y SEIS MIL euros CON SESENTA Y SIETE CENTIMOS (9.166,67 euros). Jueves, 2 de julio de 202022312N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Siendo el importe de las correspondientes liquidaciones y anualidades: A\u00f1o Periodo Importe Julio-Agosto, Septiembre, Octubre 27.500,00 euros 2018 Total a\u00f1o 2018 27.500,00 euros Octubre-Diciembre, Noviembre Enero 27.500,00 euros Enero-Febrero, Marzo, Abril 27.500,00 euros Abril-Mayo, Junio, Julio 27.500,00 euros Julio-Agosto, Septiembre, Octubre 27.500,00 euros 2019 Total a\u00f1o 2019 110.000,0 euros Octubre-Diciembre, Noviembre Enero 27.500,00 euros Enero-Febrero, Marzo, Abril 27.500,00 euros Abril-Mayo, Junio, Julio 27.500,00 euros 2020 Total a\u00f1o 2020 82.500,0 euros Jueves, 2 de julio de 202022313N\u00daMERO 127 Financiado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional. \"Una manera de hacer Europa \" Jueves, 2 de julio de 202022314N\u00daMERO 127 CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, POBLACI\u00d3N Y TERRITORIO EXTRACTO de las ayudas 4.\u00aa convocatoria de ayudas LEADER en el Valle del Ambroz (COVID-19) ELDP 2014-2020 para proyectos productivos en referencia a inversiones en transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas. (2020061196) BDNS(Identif.):513091 BDNS(Identif.):513092De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 17.3 b y 20.8 a de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, se publica el extracto de la convocatoria cuyo texto completo puede consultarse en la Base de Datos Nacional de Subvenciones (http://www.infosubvenciones.gob.es). Primero. Objeto. El presente extracto tiene como objeto establecer la convocatoria de la l\u00ednea de ayuda a proyectos englobados en la actuaci\u00f3n inversiones en \"Inversiones en transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas\". Esta convocatoria se publica al amparo de la Orden de 16 de enero de 2020, por la que se regula el sistema de ayudas bajo la metodolog\u00eda LEADER y el procedimiento de gesti\u00f3n, para el periodo de programaci\u00f3n de desarrollo rural 2014-2020, modificado por el Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo frente a la crisis ocasionadas por el COVID-19 en la submedida 19.2 Apoyo para la realizaci\u00f3n de las operaciones, conforme a la Estrategia de Desarrollo Local Participativo. La convocatoria ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico del Valle del Ambroz integrado por Abad\u00eda, Aldeanueva del Camino, Ba\u00f1os de Montemayor, Casas del Monte, Gargantilla, Herv\u00e1s, La Garganta y Segura de Toro. El sistema de ayudas en el marco del eje LEADER tiene como finalidad la aplicaci\u00f3n de estrategias innovadoras mediante la metodolog\u00eda LEADER, contribuyendo de esta Jueves, 2 de julio de 202022315N\u00daMERO 127 manera al desarrollo sostenible a largo plazo de los territorios rurales, adem\u00e1s de contribuir a la mejora de la gobernanza y movilizaci\u00f3n del potencial de desarrollo end\u00f3-geno de las zonas rurales. Segundo. Personas beneficiarias y/o destinatarias finales de las ayudas. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de personas beneficiarias y/o destinatarias finales de las ayudas, las personas f\u00edsicas, jur\u00eddicas o sus agrupaciones tales como las comunidades de bienes y otras entidades ya constituidas a las que para cada una de las actuaciones previstas en la presente norma se les reconozca tal condici\u00f3n.. En el caso de empresas tan solo podr\u00e1n recibir las subvenciones objeto de la presente normativa reguladora aquellas que cumplan los requisitos establecidos por la Comisi\u00f3n para ser micro, peque\u00f1as y medianas empresas conforme a la recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2003/361/CE. Tercero. Bases reguladoras. Orden de 16 de enero de 2020 por la que se regula el sistema de ayudas bajo la metodolog\u00eda LEADER y el procedimiento de gesti\u00f3n, para el periodo de programaci\u00f3n de desarrollo rural 2014-2020 modificada por el Decreto Ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo frente a la crisis ocasionada por el COVID-19. Cuarto. Cuant\u00eda. Para la convocatoria de las ayudas indicadas, se destinar\u00e1 un montante de 50.000.00 euros, que se abonar\u00e1n con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria 12.03.314A.789, de acuerdo con las disponibilidades de cr\u00e9dito consignadas en los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma, en el Proyecto de Gasto 2016120030022. Si el resultado del proceso es un producto no contemplado en el anexo I del Tratado, la ayuda m\u00e1xima ser\u00e1 del 75 % de la inversi\u00f3n y con el l\u00edmite m\u00e1ximo de 7.500 euros y tendr\u00e1n consideraci\u00f3n de m\u00ednimis. Si el resultado del proceso es un producto contemplado en el anexo I del tratado, la ayuda m\u00e1xima ser\u00e1 de un 50 % de la inversi\u00f3n y 7.500 \u20ac por proyecto, no teniendo consideraci\u00f3n de m\u00ednimis.Jueves, 2 de julio de 202022316N\u00daMERO 127 Quinto. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes de ayudas ser\u00e1 de dos meses desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n del extracto de la convocatoria en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 25 de junio de 2020. La Secretaria General, MAR\u00cdA CURIEL MU\u00d1OZ Jueves, 2 de julio de 202022317N\u00daMERO 127 EXTRACTO de las ayudas 4.\u00aa convocatoria de ayudas LEADER en el Valle del Ambroz (COVID-19) ELDP 2014-2020 para proyectos productivos en referencia a inversiones en la creaci\u00f3n y desarrollo de empresas y actividades no agr\u00edcolas en zonas rurales. (2020061197) BDNS(Identif.):513093 De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 17.3.b y 20.8.a de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, se publica el extracto de la convocatoria cuyo texto completo puede consultarse en la Base de Datos Nacional de Subvenciones (http://www.infosubvenciones.gob.es). Primero. Objeto. El presente extracto tiene como objeto establecer la convocatoria de la l\u00ednea de ayuda a proyectos englobados en la actuaci\u00f3n inversiones en inversiones en la creaci\u00f3n y desarrollo de empresas y actividades no agr\u00edcolas en zonas rurales. Esta convocatoria se publica al amparo de la Orden de 16 de enero de 2020, por la que se regula el sistema de ayudas bajo la metodolog\u00eda LEADER y el procedimiento de gesti\u00f3n, para el periodo de programaci\u00f3n de desarrollo rural 2014-2020, modificado por el Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo frente a la crisis ocasionadas por el COVID-19 en la submedida 19.2 Apoyo para la realizaci\u00f3n de las operaciones, conforme a la Estrategia de Desarrollo Local Participativo. La convocatoria ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico del Valle del Ambroz integrado por Abad\u00eda, Aldeanueva del Camino, Ba\u00f1os de Montemayor, Casas del Monte, Gargantilla, Herv\u00e1s, La Garganta y Segura de Toro. El sistema de ayudas en el marco del eje LEADER tiene como finalidad la aplicaci\u00f3n de estra- tegias innovadoras mediante la metodolog\u00eda LEADER, contribuyendo de esta manera al desa-rrollo sostenible a largo plazo de los territorios rurales, adem\u00e1s de contribuir a la mejora de la gobernanza y movilizaci\u00f3n del potencial de desarrollo end\u00f3geno de las zonas rurales. Segundo. Personas beneficiarias y/o destinatarias finales de las ayudas. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de personas beneficiarias y/o destinatarias finales de las ayudas, las personas f\u00edsicas, jur\u00eddicas o sus agrupaciones tales como las comunidades de bienes y otras entidades ya constituidas a las que para cada una de las actuaciones previstas en la presente norma se les reconozca tal condici\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022318N\u00daMERO 127 En el caso de empresas tan solo podr\u00e1n recibir las subvenciones objeto de la presente normativa reguladora aquellas que cumplan los requisitos establecidos por la Comisi\u00f3n para ser micro, peque\u00f1as y medianas empresas conforme a la recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2003/361/CE. Tercero. Bases reguladoras. Orden de 16 de enero de 2020 por la que se regula el sistema de ayudas bajo la metodolog\u00eda LEADER y el procedimiento de gesti\u00f3n, para el periodo de programaci\u00f3n de desarrollo rural 2014-2020 modificada por el Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo frente a la crisis ocasionada por el COVID-19. Cuarto. Cuant\u00eda. Para la convocatoria de las ayudas indicadas, se destinar\u00e1 un montante de 150.000 euros, que se abonar\u00e1n con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria 12.03.314A.789, de acuerdo con las disponibilidades de cr\u00e9dito consignadas en los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma, en el Proyecto de Gasto 2016120030022. Se podr\u00e1 subvencionar hasta el 75 % de la inversi\u00f3n auxiliable y con el l\u00edmite m\u00e1ximo de 7.500 euros por proyecto, teniendo la consideraci\u00f3n de m\u00ednimis. Quinto. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes de ayudas ser\u00e1 de dos meses desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n del extracto de la convocatoria en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 25 de junio de 2020. La Secretaria General, MAR\u00cdA CURIEL MU\u00d1OZJueves, 2 de julio de 202022319N\u00daMERO 127 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 25 de junio de 2020, de la Consejera, por la que se acuerda prorrogar la vigencia de los proyectos para la realizaci\u00f3n de las actividades formativas complementarias en los Centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y Espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el curso escolar 2020/2021. (2020061184) ANTECEDENTES Primero. El Estatuto de Autonom\u00eda de Extremadura, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, en su art\u00edculo 10.1.4 atribuye a la Comunidad Aut\u00f3-noma la competencia de desarrollo normativo y ejecuci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n, en toda su extensi\u00f3n, niveles, grados, modalidades y especialidades. En particular, el r\u00e9gi-men, organizaci\u00f3n y control de los centros educativos, del personal docente, de las materias de inter\u00e9s regional, de las actividades complementarias y de las becas con fondos propios. La Ley 4/2011, de 7 de marzo, de Educaci\u00f3n de Extremadura, determina que las actividades complementarias se desarrollar\u00e1n fuera del horario lectivo y tendr\u00e1n como objetivo comple-tar la acci\u00f3n educativa del alumnado, encomendando a la Administraci\u00f3n educativa el dise\u00f1o de un modelo de actividades complementarias en estrecha relaci\u00f3n con los objetivos educati-vos de la Comunidad Aut\u00f3noma. Segundo. En el Diario Oficial de Extremadura n\u00famero 99, de 26 de mayo, se publica el Decreto 84/2014, de 20 de mayo, por el que se regulan las actividades formativas comple-mentarias en los centros de Educaci\u00f3n Infantil, Primaria y espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de dichas actividades a los centros privados concertados de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y se aprue-ba la convocatoria para el curso escolar 2014/2015. Tercero. Mediante Resoluci\u00f3n de fecha 14 de marzo de 2019, de la Consejera de Educa- ci\u00f3n y Empleo se resuelve adjudicar las actividades formativas complementarias a los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para el curso 2019/2020, que se especifican en el anexo a dicha Resoluci\u00f3n.(DOE n.\u00ba 60, de 27 de marzo).Jueves, 2 de julio de 202022320N\u00daMERO 127 Cuarto. Con fecha 18 de junio de 2020 se emite Propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo por la que se propone prorrogar durante el curso escolar 2020/2021, la vigencia de los proyectos adjudicados para la realizaci\u00f3n de las actividades formativas complementarias en los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Con el objetivo de avanzar en el proceso de mejora de las actividades forma- tivas complementarias se estima conveniente prorrogar los proyectos aprobados por Resoluci\u00f3n de 14 de marzo de 2019 para el curso escolar 2020/2021, per\u00edodo de tiem-po que en principio permitir\u00eda a todas las instancias de la comunidad educativa implica-das dise\u00f1ar, como objetivo complementario a la acci\u00f3n educativa del alumnado extre-me\u00f1o, un mejor modelo de actividades formativas complementarias en estrecha relaci\u00f3n con el resto de objetivos educativos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura, debiendo abordarse desde todas las \u00e1reas de conocimiento y por parte de todas las instancias que conforman la comunidad educativa, tanto en los \u00e1mbitos formales como no formales, debiendo \u00e9stas aunar esfuerzos para alcanzar los objetivos perse-guidos para cada etapa educativa. La experiencia acumulada en la gesti\u00f3n de las actividades formativas complementarias en el marco de la educaci\u00f3n extreme\u00f1a permite determinar la eficacia y aplicabilidad que tienen los proyectos desarrollados por los centros educativos extreme\u00f1os acogidos a la realizaci\u00f3n de dichas actividades durante el curso escolar 2019/2020. Resultando necesario acatar la realizaci\u00f3n de nuevas actuaciones que definan y den cobertu- ra a las nuevas demandas educativas que deben quedar reflejadas en el nuevo modelo de actividades formativas complementarias que se pretende implantar. Siendo, por todo ello, conveniente proceder a prorrogar los vigentes proyectos de actividades formativas complementarias aprobados por Resoluci\u00f3n de 14 de marzo de 2019, para el curso escolar 2020/2021. Segundo. Las actividades formativas complementarias requieren para su ejecuci\u00f3n la contra- taci\u00f3n de monitores de actividades formativas complementarias en centros educativos soste-nidos con fondos p\u00fablicos de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y Espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Espe-cial de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en base a lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional tercera, apartado primero y a la disposici\u00f3n transitoria primera y segunda, del Decreto 84/2014, de 20 de mayo. Tercero. En el art\u00edculo 3 del Decreto 84/2014, de 20 de mayo, citado, se establece:Jueves, 2 de julio de 202022321N\u00daMERO 127 \"... 1. Los proyectos de actividades formativas complementarias tendr\u00e1n una vigencia de dos cursos escolares. 2. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1, por razones de inter\u00e9s p\u00fablico, prorrogar la vigencia de dichos proyectos por una duraci\u00f3n m\u00e1xima equivalente a la indicada en el apartado anterior\". En este sentido, los proyectos de actividades formativas complementarias se han implantado para el curso escolar 2018/2019, 2019/2020 y se prorrogan para el curso escolar 2020/2021; de acuerdo con lo indicado, la pr\u00f3rroga afecta a los proyectos aprobados por los centros educativos de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria y espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos, de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Cuarto. La disposici\u00f3n final primera del Decreto 84/2014, de 20 de mayo, establece que \"... Se autoriza al titular de la Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n a adoptar las medidas y dictar las disposiciones necesarias para el cumplimiento, desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo dispuesto, en materia educativa, en el presente decreto.\" Por todo ello, a la vista de la propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n y teniendo en cuenta los antecedentes y fundamentos de derecho anteriores, RESUELVO: Primero. Prorrogar la vigencia de los proyectos para la realizaci\u00f3n de las actividades formati- vas complementarias para el curso escolar 2020/2021, en los centros educativos de Educa-ci\u00f3n Infantil y Primaria y espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial, sostenidos con fondos p\u00fablicos, de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que se especifican en el anexo a la presente resoluci\u00f3n. Segundo. Ordenar su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en la p\u00e1gina web: http://www.educarex.es/afc.html. Contra la presente resoluci\u00f3n que es definitiva en v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse potestativamente, recurso de reposici\u00f3n ante el mismo \u00f3rgano que dict\u00f3 el acto, en el plazo de un mes contados a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que tenga lugar la notifi-caci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n, tal y como disponen los art\u00edculos 123 y 124 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administracio-nes P\u00fablicas.Jueves, 2 de julio de 202022322N\u00daMERO 127 Podr\u00e1 tambi\u00e9n interponer directamente, en el plazo de dos meses, contado desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n, el correspondiente recurso conten-cioso-administrativo ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura. No se podr\u00e1 inter-poner recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expresamente o se haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del recurso de reposici\u00f3n interpuesto. Todo ello, sin perjuicio de que el interesado pueda ejercer cualquier otro recurso que estime procedente. M\u00e9rida, 25 de junio de 2020. La Consejera de Educaci\u00f3n y Empleo, MAR\u00cdA ESTHER 202022339N\u00daMERO 127Jueves, 2 de julio de 202022340N\u00daMERO 127 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD RESOLUCI\u00d3N de 3 de marzo de 2020, del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, por la que se otorga autorizaci\u00f3n administrativa previa a I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU, de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Ampliaci\u00f3n de una posici\u00f3n de l\u00ednea 132 kV para conectar la nueva l\u00ednea \"Valdeobispo-parque fotovoltaico AT-1125-7. (2020061069) Visto el expediente correspondiente al procedimiento de autorizaci\u00f3n administrativa previa del proyecto denominado \"Proyecto para ampliaci\u00f3n de una posici\u00f3n de l\u00ednea 132 kV para conectar la nueva l\u00ednea \"Valdeobispo-parque fotovoltaico PFV Galisteo 132 kV\". Subestaci\u00f3n Transformadora Valdeobispo\", iniciado a solicitud de I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU (citada en adelante tambi\u00e9n como \"la Empresa\"), con domicilio en avda. de Manoteras, 20-(Edificio D)-5.\u00aa planta, de Madrid, se emite la presente resolu-ci\u00f3n de conformidad con lo establecido en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, en el T\u00edtulo VII, cap\u00edtulo II, del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comerciali-zaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctri-ca, y en el Decreto 221/2012, de 9 de noviembre, sobre determinaci\u00f3n de los medios de publicaci\u00f3n de anuncios de informaci\u00f3n p\u00fablica y resoluciones y de los \u00f3rganos compe-tentes para la resoluci\u00f3n de determinados procedimientos administrativos en los secto-res energ\u00e9tico y de hidrocarburos, teniendo en cuenta los siguientes antecedentes de hecho y fundamentos de derecho. ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 3 de octubre de 2019, I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU, present\u00f3 la solicitud indicada en el encabezamiento de la presente resoluci\u00f3n, obteni\u00e9ndose resultado favorable en la comprobaci\u00f3n de la misma y de su documentaci\u00f3n adjunta. Segundo. De conformidad con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente, se realizaron los tr\u00e1mi- tes indicados a continuaci\u00f3n: \u2014 Informaci\u00f3n p\u00fablica del proyecto, por el plazo legalmente establecido, siendo realizadas publicaciones en los siguientes medios:Jueves, 2 de julio de 202022341N\u00daMERO 127 Diario Oficial de Extremadura: 31/01/2020. \u2014 Informaci\u00f3n a otras Administraciones P\u00fablicas y empresas de servicio p\u00fablico o de inter\u00e9s general, para que establecieran los condicionados t\u00e9cnicos correspondientes. \u2014 El proyecto, por sus caracter\u00edsticas, no est\u00e1 sometido a ning\u00fan procedimiento de evalua- ci\u00f3n ambiental de los previstos en la legislaci\u00f3n vigente en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente. Tercero. Respecto a las actuaciones indicadas en el apartado anterior debe hacerse constar lo siguiente: \u2014 Durante el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica no han sido presentadas alegaciones.\u2014 La Empresa ha manifestado su aceptaci\u00f3n de los condicionados recogidos en los pronun- ciamientos e informes emitidos por las Administraciones P\u00fablicas y empresas de servicio p\u00fablico o de inter\u00e9s general. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Conforme a lo dispuesto en el apartado 1.37 del art\u00edculo 9 del Estatuto de Auto- nom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, aprobado por la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, la misma posee la competencia exclusiva en materia de instala-ciones de producci\u00f3n, almacenamiento, distribuci\u00f3n y transporte de energ\u00edas de cualquier tipo en su territorio, correspondi\u00e9ndole la funci\u00f3n legislativa, la potestad reglamentaria y, en ejercicio de la funci\u00f3n ejecutiva, la adopci\u00f3n de cuantas medidas, decisiones y actos procedan. Esta funci\u00f3n ejecutiva es realizada por la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gi-ca y Sostenibilidad, seg\u00fan lo dispuesto en el Decreto del Presidente 16/2019, de 1 de julio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu-ra, correspondiendo el ejercicio de dichas atribuciones a la Direcci\u00f3n General de Indus-tria, Energ\u00eda y Minas, con arreglo a las referencias competenciales y normativas recogidas en el Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, siendo compe-tencia de este Servicio la resoluci\u00f3n del procedimiento, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 6 del Decreto 221/2012, de 9 de noviembre. Segundo. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, determina que la construcci\u00f3n, puesta en funcionamiento, y modificaci\u00f3n de las instalaciones de genera-ci\u00f3n, transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica est\u00e1n sometidas, con car\u00e1cter previo, al r\u00e9gimen de autorizaciones establecido en el art\u00edculo 53 de la ley indicada y en sus disposiciones de desarrollo.Jueves, 2 de julio de 202022342N\u00daMERO 127 De conformidad con lo establecido en el t\u00edtulo VII del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, una vez concluidos los tr\u00e1mites correspondientes, y analizadas las alegaciones y manifestaciones que se hubieran recibido durante la instrucci\u00f3n del procedimiento, as\u00ed como los pronunciamientos, alegaciones, informes, condicionados y documentos precepti-vos obrantes en el mismo emitidos por otras Administraciones P\u00fablicas, organismos y empresas de servicio p\u00fablico o de servicios de inter\u00e9s general, el \u00f3rgano sustantivo emiti-r\u00e1 la resoluci\u00f3n pertinente, en la que se solventar\u00e1n las problem\u00e1ticas o discrepancias surgidas con motivo de las alegaciones presentadas o discrepancias puestas de manifies-to en el procedimiento que no hubieran quedado solventadas con anterioridad al tr\u00e1mite de resoluci\u00f3n. En el presente caso no han sido presentadas alegaciones, y la Empresa ha aceptado los condicionados de Administraciones P\u00fablicas y entidades afectadas. Por todo ello, teniendo en cuenta que han sido llevados a afecto los tr\u00e1mites preceptivos en la legislaci\u00f3n vigente, y considerando lo expuesto en los antecedentes de hecho y en los fundamentos de derecho este Servicio, RESUELVE: Conceder a I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU., autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Proyecto para ampliaci\u00f3n de una posici\u00f3n de l\u00ednea 132 kV para conectar la nueva l\u00ednea \"Valdeobispo-parque fotovoltaico PFV Galisteo 132 kV\". Subestaci\u00f3n transformadora Valdeobispo\", cuyos datos esenciales son los indicados seguidamente: Sistema de 132 kV (\u00danico sistema afectado de la subestaci\u00f3n transformadora).Desmontaje de equipos de 132 kV pertenecientes a la actual posici\u00f3n de medida de barras de Iberdrola Generaci\u00f3n: \u2014 Un seccionador tripolar de conexiones de barras (1).\u2014 Tres transformadores de tensi\u00f3n inductivos (3).Nueva posici\u00f3n de l\u00ednea 132 kV blindada intemperie con interruptor (equipo h\u00edbrido compacto con aislamiento en SF6) para conexi\u00f3n del parque fotovoltaico PFV Galisteo 132 kV, con el montaje de los siguientes equipos en la actual ubicaci\u00f3n de posici\u00f3n de medida de barras de Iberdrola Generaci\u00f3n una vez haya sido desmantelada: \u2014 Un equipo h\u00edbrido compacto con aislamiento en SF6. de tensi\u00f3n nominal 145 kV(1).Jueves, 2 de julio de 202022343N\u00daMERO 127 \u2014 Un transformador de tensi\u00f3n capacitivo para alimentar los diversos aparatos de medida y protecci\u00f3n de la nueva posici\u00f3n de l\u00ednea de 132 kV (1). \u2014 Tres pararrayos autov\u00e1lvulas para proteger la instalaci\u00f3n contra sobre tensiones de origen atmosf\u00e9rico, o por otras causas (3). \u2014 Dos aisladores soporte (2).\u2014 Reubicaci\u00f3n con sustituci\u00f3n de equipos de posici\u00f3n de medida de barras de Iberdrola Generaci\u00f3n. \u2014 Tres transformadores de tensi\u00f3n inductivos (3).\u2014 Esta \u00faltima posici\u00f3n de medida de barras reubicada, dejar\u00e1 de contar con seccionador tripolar de conexi\u00f3n a barras. Termino afectado: Valdeobispo.Provincia: C\u00e1ceres.Esta autorizaci\u00f3n administrativa previa, se otorga bajo las siguientes condiciones:\u2014 La Empresa queda obligada en todo momento a dar cumplimiento a lo establecido en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en sus disposiciones de desarrollo. \u2014 Esta resoluci\u00f3n se emite sin perjuicio e independientemente de las autorizaciones, licen- cias, concesiones o permisos de competencia municipal o de otros organismos y entida-des, necesarias para la realizaci\u00f3n de las obras y el establecimiento de las instalaciones a las que se refiere esta resoluci\u00f3n, as\u00ed como las relacionadas, en su caso, con sus instala-ciones auxiliares y complementarias. \u2014 La Empresa deber\u00e1 ajustarse en todo momento al proyecto presentado. Las modificacio- nes que deban ser introducidas deber\u00e1n disponer previamente de la correspondiente auto-rizaci\u00f3n, sin la cual no podr\u00e1n ser ejecutadas. \u2014 La Empresa tendr\u00e1 en cuenta, para realizar la ejecuci\u00f3n de las instalaciones, el cumpli- miento de los condicionados que hayan sido establecidos por Administraciones P\u00fablicas, organismos, empresas de servicio p\u00fablico o empresas de servicios de inter\u00e9s general. El incumplimiento de las condiciones recogidas en esta resoluci\u00f3n, por la declaraci\u00f3n inexacta de los datos suministrados o por cualquier otra causa que desvirt\u00fae el objeto de la misma, podr\u00e1 suponer su revocaci\u00f3n, previa instrucci\u00f3n del correspondiente procedimiento.Jueves, 2 de julio de 202022344N\u00daMERO 127 Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en un plazo no superior a un mes, conforme a lo establecido en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. C\u00e1ceres, 3 de marzo de 2020. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, PS, El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz (Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2018), JUAN CARLOS BUENO RECIO Jueves, 2 de julio de 202022345N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 3 de marzo de 2020, del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, por la que se otorga autorizaci\u00f3n administrativa previa a El\u00e9ctricas del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU, de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Reforma del actual CT n.\u00ba 7 de Ba\u00f1os de Montemayor, con aumento de potencia a 630 kVA para mejora del suministro de la localidad\". T\u00e9rmino municipal: Ba\u00f1os de Montemayor (C\u00e1ceres). Expte.: AT-6453-2. (2020061071) Visto el expediente correspondiente al procedimiento de autorizaci\u00f3n administrativa previa del proyecto denominado \"Proyecto de reforma del actual CT n.\u00ba 7 de Ba\u00f1os de Montemayor, con aumento de potencia a 630 kVA para mejora del suministro de la locali-dad\", iniciado a solicitud de El\u00e9ctricas del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU (citada en adelante tambi\u00e9n como \"la Empresa\"), con domicilio en avda. Virgen de Guadalupe, 33 - 2.\u00ba, de C\u00e1ceres, se emite la presente resoluci\u00f3n de conformidad con lo establecido en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, en el t\u00edtulo VII, cap\u00edtulo II, del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transpor-te, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instala-ciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica, y en el Decreto 221/2012, de 9 de noviembre, sobre determi-naci\u00f3n de los medios de publicaci\u00f3n de anuncios de informaci\u00f3n p\u00fablica y resoluciones y de los \u00f3rganos competentes para la resoluci\u00f3n de determinados procedimientos adminis-trativos en los sectores energ\u00e9tico y de hidrocarburos, teniendo en cuenta los siguientes antecedentes de hecho y fundamentos de derecho. ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 28 de mayo de 2019, El\u00e9ctricas del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU, present\u00f3 la solicitud indicada en el encabezamiento de la presente resoluci\u00f3n, obteni\u00e9ndose resultado favorable en la comprobaci\u00f3n de la misma y de su documentaci\u00f3n adjunta. Segundo. De conformidad con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente, se realizaron los tr\u00e1mi- tes indicados a continuaci\u00f3n: \u2014 Informaci\u00f3n p\u00fablica del proyecto, por el plazo legalmente establecido, siendo realizadas publicaciones en los siguientes medios: Diario Oficial de Extremadura: 20/11/2019. \u2014 No han sido solicitados informes a otras Administraciones P\u00fablicas y empresas de servicio p\u00fablico o de inter\u00e9s general al no afectar el proyecto a bienes o derechos a su cargo.Jueves, 2 de julio de 202022346N\u00daMERO 127 \u2014 El proyecto, por sus caracter\u00edsticas, no est\u00e1 sometido a ning\u00fan procedimiento de evalua- ci\u00f3n ambiental de los previstos en la legislaci\u00f3n vigente en materia de protecci\u00f3n del medio ambiente. Tercero. Respecto a las actuaciones indicadas en el apartado anterior debe hacerse constar lo siguiente: \u2014 Durante el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica no han sido presentadas alegaciones. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Conforme a lo dispuesto en el apartado 1.37 del art\u00edculo 9 del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, aprobado por la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, la misma posee la competencia exclusiva en materia de instala-ciones de producci\u00f3n, almacenamiento, distribuci\u00f3n y transporte de energ\u00edas de cual-quier tipo en su territorio, correspondi\u00e9ndole la funci\u00f3n legislativa, la potestad reglamen-taria y, en ejercicio de la funci\u00f3n ejecutiva, la adopci\u00f3n de cuantas medidas, decisiones y actos procedan. Esta funci\u00f3n ejecutiva es realizada por la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, seg\u00fan lo dispuesto en el Decreto del Presidente 16/2019, de 1 de julio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu-ra, correspondiendo el ejercicio de dichas atribuciones a la Direcci\u00f3n General de Indus-tria, Energ\u00eda y Minas, con arreglo a las referencias competenciales y normativas recogi-das en el Decreto 87/2019 de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, siendo compe-tencia de este Servicio la resoluci\u00f3n del procedimiento, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 6 del Decreto 221/2012, de 9 de noviembre. Segundo. La Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, determina que la construcci\u00f3n, puesta en funcionamiento, y modificaci\u00f3n de las instalaciones de genera-ci\u00f3n, transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica est\u00e1n sometidas, con car\u00e1cter previo, al r\u00e9gimen de autorizaciones establecido en el art\u00edculo 53 de la Ley indicada y en sus disposiciones de desarrollo. De conformidad con lo establecido en el t\u00edtulo VII del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, una vez concluidos los tr\u00e1mites correspondientes, y analizadas las alegacio-nes y manifestaciones que se hubieran recibido durante la instrucci\u00f3n del procedimiento, as\u00ed como los pronunciamientos, alegaciones, informes, condicionados y documentos preceptivos obrantes en el mismo emitidos por otras Administraciones P\u00fablicas, organis-mos y empresas de servicio p\u00fablico o de servicios de inter\u00e9s general, el \u00f3rgano sustanti-vo emitir\u00e1 la resoluci\u00f3n pertinente, en la que se solventar\u00e1n las problem\u00e1ticas o discre-pancias surgidas con motivo de las alegaciones presentadas o discrepancias puestas de manifiesto en el procedimiento que no hubieran quedado solventadas con anterioridad al tr\u00e1mite de resoluci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022347N\u00daMERO 127 En el presente caso no han sido presentadas alegaciones. Por todo ello, teniendo en cuenta que han sido llevados a afecto los tr\u00e1mites preceptivos en la legislaci\u00f3n vigente, y considerando lo expuesto en los antecedentes de hecho y en los fundamentos de derecho este Servicio, RESUELVE: Conceder a El\u00e9ctricas del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU, autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Proyecto de reforma del actual CT n.\u00ba 7 de Ba\u00f1os de Montemayor, con aumento de potencia a 630 kVA para mejora del sumi-nistro de la localidad\", cuyos datos esenciales son los indicados seguidamente: Centro de transformaci\u00f3n CT n.\u00ba 7:Tipo: Cubierto (Caseta).N.\u00ba de celdas: Tres, dos de l\u00ednea y una de protecci\u00f3n.Transformador: Uno, 13.200/400 V. 630 kVA, Total transformadores: Uno.Emplazamiento: Calle Paniagua, s/n (Ba\u00f1os de Montemayor).Empresa suministradora: El\u00e9ctrica del Oeste Distribuci\u00f3n, SLU.Esta autorizaci\u00f3n administrativa previa, se otorga bajo las siguientes condiciones:\u2014 La Empresa queda obligada en todo momento a dar cumplimiento a lo establecido en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en sus disposiciones de desarrollo. \u2014 Esta resoluci\u00f3n se emite sin perjuicio e independientemente de las autorizaciones, licen- cias, concesiones o permisos de competencia municipal o de otros organismos y entida-des, necesarias para la realizaci\u00f3n de las obras y el establecimiento de las instalaciones a las que se refiere esta resoluci\u00f3n, as\u00ed como las relacionadas, en su caso, con sus instala-ciones auxiliares y complementarias. \u2014 La Empresa deber\u00e1 ajustarse en todo momento al proyecto presentado. Las modificacio- nes que deban ser introducidas deber\u00e1n disponer previamente de la correspondiente auto-rizaci\u00f3n, sin la cual no podr\u00e1n ser ejecutadas. \u2014 La Empresa tendr\u00e1 en cuenta, para realizar la ejecuci\u00f3n de las instalaciones, el cumpli- miento de los condicionados que hayan sido establecidos por Administraciones P\u00fablicas, organismos, empresas de servicio p\u00fablico o empresas de servicios de inter\u00e9s general.Jueves, 2 de julio de 202022348N\u00daMERO 127 El incumplimiento de las condiciones recogidas en esta resoluci\u00f3n, por la declaraci\u00f3n inexacta de los datos suministrados o por cualquier otra causa que desvirt\u00fae el objeto de la misma, podr\u00e1 suponer su revocaci\u00f3n, previa instrucci\u00f3n del correspondiente procedimiento. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en un plazo no superior a un mes, conforme a lo establecido en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. C\u00e1ceres, 3 de marzo de 2020. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, PS, El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz (Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2018), JUAN CARLOS BUENO RECIO Jueves, 2 de julio de 202022349N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 1 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la instalaci\u00f3n destinada a planta de valoraci\u00f3n de residuos procedentes de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n promovida por Almacenes Rufer, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Trujillo. (2020061065) ANTECEDENTES DE HECHO: Primero. Con fecha 4 de octubre de 2017 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para una planta de valo-raci\u00f3n de residuos procedentes de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n promovida por Almacenes Rufer, SL, en Trujillo (C\u00e1ceres) con NIF:. B-****9062. Segundo. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en la categor\u00eda 9.1 y 9.3 del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativa a \"Instalaciones para la valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no incluidas en el anexo I\" e \"Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacena-miento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". Tercero. La actividad se ubica en las parcelas 51 y 52, del pol\u00edgono Industrial Arroyo Carballo de Trujillo (C\u00e1ceres). Las coordenadas UTM de la instalaci\u00f3n UTM, huso 30 son: X: 254.449,2235; Y: 4.374.478,3786. Cuarto. El \u00d3rgano ambiental publica Anuncio de fecha 12 de diciembre de 2018 en su sede electr\u00f3nica, poniendo a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante un plazo de 10 d\u00edas, la informaci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambien- tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Dentro de este periodo no se han recibido alegaciones. Quinto. Con fecha 13 de diciembre de 2018 se env\u00eda escrito al Ayuntamiento de Trujillo con objeto de que por parte de \u00e9ste se promueva la participaci\u00f3n real y efectiva de las personas interesadas y emita un informe t\u00e9cnico sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a todos aquellos aspectos que sean de su competencia conforme a lo indicado en el art\u00edculo 16 de la Ley 16/2015, de 23 de abril. Sexto. En escrito con fecha de registro de entrada de 6 de marzo y 16 de abril de 2019 el Ayuntamiento de Trujillo indica que se ha promovido la participaci\u00f3n real y efectiva de los interesados, incluyendo la notificaci\u00f3n de los vecinos inmediatos, y se aporta informe del Arquitecto y del T\u00e9cnico de medio ambiente municipales, respectivamente, conforme a lo establecido en la Ley 16/2015, de 23 de abril.Jueves, 2 de julio de 202022350N\u00daMERO 127 S\u00e9ptimo. Con fecha 19 de septiembre de 2019 se emite la Resoluci\u00f3n por la que se formula Informe de impacto ambiental favorable que se trascribe en el anexo II. Octavo. Una vez evaluada la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la actividad referida, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.7 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el t\u00e9cnico que la suscribe informa la implantaci\u00f3n y desarrollo de la actividad pretendida, previamente al tr\u00e1mite de audiencia a los interesados. No obstante, el \u00d3rgano ambiental formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n en el sentido que proceda. FUNDAMENTOS DE DERECHO: Primero. Es \u00d3rgano competente para el dictado de la presente resoluci\u00f3n la Direcci\u00f3n Gene- ral de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de confor-midad con lo dispuesto en el art\u00edculo 31.3 del Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Segundo. En aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el Covid-19 y del Real Decreto 537/2020, de 22 de mayo, por el que se prorroga el estado de alarma, el plazo m\u00e1ximo para resolver este procedimiento, as\u00ed como los plazos concedidos a los inte-resados y los previstos para los distintos tr\u00e1mites administrativos que se hubieren iniciado con anterioridad a la declaraci\u00f3n del estado de alarma y que no hubieran finalizado en aquel momento han estado suspendidos desde el 14 de marzo de 2020 hasta el 1 de junio de 2020, fecha en que se reanuda el c\u00f3mputo de dichos plazos. Tercero. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en las categor\u00edas 9.1 y 9.3 del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativa a \"Instalaciones para la valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no incluidas en el anexo I\" e \"Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valo-rizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". Cuarto. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 14 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, \"se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n, montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial de las instalaciones en las que se desarrolle alguna de las actividades que se incluyen en el anexo II de la presente ley\". A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho y del informe t\u00e9cnico, habi\u00e9ndose dado debido cumplimiento a todos los tr\u00e1mites previstos legalmente, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad,Jueves, 2 de julio de 202022351N\u00daMERO 127 RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada a favor de Almacenes Rufer, SL, para la planta de valorizaci\u00f3n de residuos procedentes de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n en el Pol\u00edgono Industrial Arroyo Carballo, parcelas 51 y 52 de Trujillo, a los efectos recogidos en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y en el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizacio-nes y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura categor\u00edas 9.1 y 9.3 del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativa a \"Instalaciones para la valoriza-ci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no inclui-das en el anexo I\" e \"Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios\", se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a conti-nuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contra-diga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripciones de cuanta normativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expediente de la activi-dad es el AAU17/204. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a los residuos gestionados por la actividad 1. La instalaci\u00f3n industrial llevar\u00e1 a cabo la gesti\u00f3n de los siguientes residuos no peligrosos: LER (1)RESIDUO DESCRIPCI\u00d3N ORIGEN DESTINOCantidad tratada anual (t)Operaciones de valorizaci\u00f3n 17 01 01 Hormig\u00f3nResiduo de hormig\u00f3n de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nValorizaci\u00f3n 11.628,00R12, R13 17 01 02 LadrillosResiduo de ladrillos de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nValorizaci\u00f3n R12, R13 17 01 03Tejas y materiales cer\u00e1micosResiduo la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nValorizaci\u00f3n R12, R13Jueves, 2 de julio de 202022352N\u00daMERO 127 LER (1)RESIDUO DESCRIPCI\u00d3N ORIGEN DESTINOCantidad tratada anual (t)Operaciones de valorizaci\u00f3n 17 02 01 MaderaResiduos de madera de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nEntrega a gestor autorizado 285,00D15, R12 17 02 02 VidrioResiduos de vidrio de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nEntrega a gestor autorizadoD15, R12 17 02 03 Pl\u00e1sticoResiduos de pl\u00e1stico de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nEntrega a gestor autorizadoD15, R12 17 04 07Metales mezcladosResiduos de metales de la construcci\u00f3nResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nEntrega a gestor autorizadoR12 15 01 01 Papel y cart\u00f3n Papel y cart\u00f3n EmbalajesEntrega a gestor autorizadoD15, R12 17 05 04Tierras y piedras distintas de las especificadas en el c\u00f3digo 17 05 03Tierras y piedrasResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nValorizaci\u00f3n10.716,00 R12, R13Jueves, 2 de julio de 202022353N\u00daMERO 127 LER (1)RESIDUO DESCRIPCI\u00d3N ORIGEN DESTINOCantidad tratada anual (t)Operaciones de valorizaci\u00f3n 17 09 04Residuos mezclados de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n distintos de los especificados en los c\u00f3digos 17 09 01, 17 09 02 y 17 09 03Residuos de construcci\u00f3n mezcladosResiduos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3nValorizaci\u00f3n R12, R13 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE. Los residuos cuyos c\u00f3digos LER aparecen marcados con un asterisco est\u00e1n considerados como residuos peligrosos. 2. El tratamiento de los residuos indicados en el punto anterior deber\u00e1 realizarse mediante la operaci\u00f3n de valorizaci\u00f3n R12, relativa a, \"intercambio de residuos para someterlos a cualquiera de las operaciones enumeradas entre R1 y R11; quedan aqu\u00ed incluidas opera-ciones tales como el desmontaje, la clasificaci\u00f3n, la trituraci\u00f3n, la compactaci\u00f3n, la paleti-zaci\u00f3n, el secado, la fragmentaci\u00f3n, el acondicionamiento, el reenvasado, la separaci\u00f3n, la combinaci\u00f3n o la mezcla, previas a cualquiera de las operaciones enumeradas de R1 a R11\" y R13 relativa a \"almacenamiento de residuos en espera de cualquiera de las opera-ciones numeradas de R1 a R12 (excluido el almacenamiento temporal, en espera de reco-gida, en el lugar donde se produjo el residuo), del anexo II de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. En concreto el tratamiento que se realiza en esta planta consiste en una separaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los residuos mezclados de cons-trucci\u00f3n y demolici\u00f3n seg\u00fan naturaleza de los mismos, almacen\u00e1ndolos para su posterior tratamiento y valorizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se recuperaran metales y otros residuos no peligrosos como maderas, pl\u00e1sticos y vidrios que ser\u00e1n entregados a gestores autorizados. 3. No se autorizan operaciones de gesti\u00f3n de los residuos distintas a las indicadas en el apar- tado anterior. La instalaci\u00f3n autorizada deber\u00e1 contar con la maquinaria imprescindible para la obtenci\u00f3n de un \u00e1rido reciclado con la calidad adecuada al destino pretendido. 4. La cantidad anual estimada de tratamiento ser\u00e1 de 14.250 m\u00b3. Siendo la capacidad m\u00e1xi- ma de tratamiento del equipo de trituraci\u00f3n 57 m\u00b3 por d\u00eda.Jueves, 2 de julio de 202022354N\u00daMERO 127 5. La capacidad de almacenamiento de residuos vendr\u00e1 dada por una superficie hormigonada de recepci\u00f3n, almacenamiento y tratamiento de RCDs de 670 m\u00b2 y una zona de zahorra compactada de almacenamiento de RCDs valorizados de 1.100 m\u00b2. Las superficies se distribuyen seg\u00fan la tabla siguiente: ZONA \u00c1REA (m\u00b2) CAPACIDAD DE ALMACENAMIENTO Caseta de control 14,10 No aplica \u00c1rea de recepci\u00f3n de residuos y separaci\u00f3n250,00 9.690,00 m\u00b3/a\u00f1o \u00c1rea de 25,65 m\u00b3 Contenedor de Metales 6 108,30 m\u00b3 Contenedor de pl\u00e1sticos 6 25,65 m\u00b3 Contenedor de madera 6 54,15 m\u00b3 Contenedor de vidrio 6 54,15 m\u00b3Jueves, 2 de julio de 202022355N\u00daMERO 127 6. Deber\u00e1 aplicarse un procedimiento de admisi\u00f3n de residuos antes de su recogida. Este procedimiento deber\u00e1 permitir, al titular de la instalaci\u00f3n, asegurarse de que los resi-duos recogidos para su almacenamiento y gesti\u00f3n coinciden con los indicados en a.1 y llevar un registro de los residuos recogidos y almacenados, con el contenido indicado en el cap\u00edtulo -g-. El procedimiento de admisi\u00f3n de residuos deber\u00e1 contemplar, al menos:a) Identificar origen, productor y titular del residuo.b) Registrar el peso de los residuos, diferenciando entre el tipo de residuo.c) Inspecci\u00f3n visual de los residuos recogidos. 7. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 constituir una fianza, para el total de las instalaciones que engloba la presente resoluci\u00f3n en funci\u00f3n del art\u00edculo 16 del Decreto 20/2011, de 25 de febrero, por el que establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la producci\u00f3n, posesi\u00f3n y gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, calculada en base a las directrices establecidas en la Instrucci\u00f3n 2/2013, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, sobre la exigencia de fianzas en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de residuos, por valor de 22.000 \u20ac (veintid\u00f3s mil euros). El concepto de la fianza ser\u00e1: \"Para responder de las obligaciones que, frente a la admi- nistraci\u00f3n, se deriven del ejercicio de la actividad de gesti\u00f3n de residuos, incluida la ejecu-ci\u00f3n subsidiaria y la imposici\u00f3n de las sanciones previstas legalmente\". La cuant\u00eda de la fianza podr\u00e1 actualizarse conforme al art\u00edculo 16, apartados 3 y 5 del Decreto 20/2011, de 25 de febrero, por el que establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico de la produc-ci\u00f3n, posesi\u00f3n y gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura La fianza podr\u00e1 constituirse de cualquiera de las formas que permite el art\u00edculo 8 de la Orden de 1 de julio de 1994, por el que se desarrolla el Decreto 25/1994, de 22 de febre-ro, por el que se regula el R\u00e9gimen de Tesorer\u00eda y Pagos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. En particular, las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de residuo o de componentes del mismo. 8. En el caso de que excepcionalmente, junto con los residuos autorizados a gestionar conforme al apartado a.1, se recogiese residuos peligrosos no autorizado a recoger, este Jueves, 2 de julio de 202022356N\u00daMERO 127 deber\u00e1 envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Regla-mento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, b\u00e1sica de residuos t\u00f3xicos y peligrosos. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos no podr\u00e1 exceder de seis meses. Deber\u00e1 habilitarse las correspondientes \u00e1reas de almacenamiento de los residuos en funci\u00f3n de su tipolog\u00eda, clasificaci\u00f3n y compatibilidad. Deber\u00e1n ser \u00e1reas cubiertas y de solera impermeable, que conducir\u00e1 posibles derrames a arquetas de recogida estanca o medidas de eficacia similar; su dise\u00f1o y construcci\u00f3n deber\u00e1 cumplir cuanta prescripci\u00f3n t\u00e9cnica y condici\u00f3n de seguridad establezca la normativa vigente en la materia. - b - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n, almacenamiento, gesti\u00f3n y control de los residuos generados en la actividad 1. Los residuos generados por el proceso productivo de la instalaci\u00f3n industrial son todos los incluidos en la tabla del apartado a.1 y cuyo destino, seg\u00fan lo indicado en la citada tabla, sea \"gestor autorizado\". Estos residuos generados a ra\u00edz del proceso productivo deber\u00e1n ser entregados a un gestor autorizado. 2. Los residuos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los siguientes: RESIDUO ORIGEN DESTINO LER Residuos de t\u00f3ner de impresi\u00f3n distintos de los especificados en el c\u00f3digo 08 03 17Fotocopias e impresorasGestor Autorizado 08 03 18 Absorbentes, materiales de filtraci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminadas con sustancias peligrosasOperaciones de mantenimientoGestor Autorizado15 02 02*Jueves, 2 de julio de 202022357N\u00daMERO 127 RESIDUO ORIGEN DESTINO LER Absorbentes, materiales de filtraci\u00f3n, trapos de limpieza y ropas protectoras distintos de los especificados en el c\u00f3digo 15 02 02Operaciones de mantenimientoGestor Autorizado15 02 03 Residuos de equipos el\u00e9ctricos y electr\u00f3nicosOperaciones de mantenimientoGestor Autorizado16 02 Pilas y acumuladoresOperaciones de 16 Papel y 02 de mantenimientoGestor Autorizado20 01 39 Mezcla de residuos municipalesLimpieza de oficinas, vestuarios y aseosGestor Autorizado20 03 01Jueves, 2 de julio de 202022358N\u00daMERO 127 3. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. En particular: a) Las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de residuo o de componentes del mismo. b) Se almacenar\u00e1n sobre solera impermeable.c) El almacenamiento temporal de residuos peligrosos se efectuar\u00e1 en zonas cubiertas y con pavimento impermeable. d) Para aquellos residuos peligrosos que, por su estado f\u00edsico, l\u00edquido o pastoso, puedan generar lixiviados o dar lugar a vertidos, se dispondr\u00e1 de cubetos de retenci\u00f3n o sistema equivalente, a fin de garantizar la contenci\u00f3n de eventuales derrames. Dichos sistemas ser\u00e1n independientes para aquellas tipolog\u00edas de resi-duos cuya posible mezcla en caso de derrame suponga aumento de su peligrosi-dad o mayor dificultad de gesti\u00f3n. e) Los residuos peligrosos generados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, b\u00e1sica de residuos t\u00f3xicos y peligrosos. f) Se instalar\u00e1n los equipos y agentes de extinci\u00f3n de incendios requeridos por los orga- nismos competentes en materia de seguridad contra incendios en establecimientos industriales. 4. No se mezclar\u00e1n residuos peligrosos de distinta categor\u00eda, ni con otros residuos no peligrosos, sustancias o materiales. La mezcla incluye la diluci\u00f3n de sustancias peli-grosas. 5. Los residuos no peligrosos no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a dos a\u00f1os, si su destino final es la valorizaci\u00f3n, o a un a\u00f1o, si su destino final es la eliminaci\u00f3n. Mien-tras que los residuos peligrosos no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a seis meses. Ello de conformidad con lo dispuesto en la Ley 22/2011, de 28 de julio, de resi-duos y suelos contaminados.Jueves, 2 de julio de 202022359N\u00daMERO 127 - c - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica 1. El complejo industrial no consta de focos de emisi\u00f3n confinados de contaminantes a la atm\u00f3sfera, siendo estos focos difusos, y quedan detallados en la siguiente tabla: DENOMINACI\u00d3NTIPO DE FOCOGRUPO C\u00d3DIGOPROCESO ASOCIADO 1. Valorizaci\u00f3n no energ\u00e9tica de residuos peligrosos con capacidad <= 10 t/d\u00eda o de residuos no peligrosos con capacidad > 50 t /d\u00edaDifuso y sistem\u00e1ticoB 09 10 09 02Almacenamiento u operaciones de manipulaci\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n tales como mezclado, separaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n, transporte o reducci\u00f3n de tama\u00f1o 2. Emisi\u00f3n de polvo en la carga, descarga y almacenamiento de RCD en el \u00e1rea de recepci\u00f3n de RCD por clasificarDifuso y sistem\u00e1tico- (2)09 10 09 52Almacenamiento, carga y descarga de RCD recepcionados 3. Emisi\u00f3n de polvo en la carga, descarga y almacenamiento de \u00e1ridos recicladosDifuso y sistem\u00e1tico- (2)09 10 09 52Almacenamiento, carga y descarga de \u00e1ridos recicladosJueves, 2 de julio de 202022360N\u00daMERO 127 2. Para los focos del 1 al 3 se adoptar\u00e1n las siguientes medidas correctoras: a) Se dotar\u00e1 la instalaci\u00f3n y a los equipos de difusores de agua suficientes para que se cree una atm\u00f3sfera que no permita el paso de part\u00edculas s\u00f3lidas a las parcelas colin-dantes. b) Se dotar\u00e1n a las maquinarias de tratamientos de carcasas de cubrimiento o sistemas de capotaje fijos o semi-m\u00f3viles para retener el polvo. c) El transporte del material en los camiones se realizar\u00e1 cubriendo la caja con una malla tupida que evite el levantamiento de polvo. d) La maquinaria no superar\u00e1 los 20 km/h con el fin de minimizar la puesta en suspensi\u00f3n de part\u00edculas en la atm\u00f3sfera. e) En caso necesario, se extender\u00e1 y compactar\u00e1 material granular sobre la zona de tr\u00e1n- sito. f) El cerramiento perimetral de la zona hormigonada ser\u00e1 de un material que evite el arrastre de materiales por el viento a parcelas colindantes. La altura del cerramiento opaco perimetral de la zona hormigonada ser\u00e1 de 2,70 metros m\u00e1s 2,0 m de malla para evitar volados. g) No se realizar\u00e1n acopios con alturas que superen la altura del cerramiento exterior de la zona con zahorra compactada, no pudiendo superar los acopios, en ning\u00fan caso, los 2 metros de altura. h) Las emisiones de estos focos no provocar\u00e1n en ning\u00fan caso la superaci\u00f3n de los valores l\u00edmites de contaminantes establecidos por el Real Decreto 102/2011, de 28 de enero, relativo a la mejora de la calidad del aire. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. La actividad de almacenamiento y tratamiento que se autoriza constar\u00e1 de una zona hormigonada de 670 m\u00b2 y una zona de 1.100 m\u00b2 de zahorra compactada. 2. En la zona de zahorra compactada solo se podr\u00e1 acopiar material valorizado.3. La zona hormigonada tendr\u00e1 pendiente hacia un registro arenero y una c\u00e1mara separado- ra de grasas que desembocar\u00e1 en un dep\u00f3sito de agua para recogida de aguas pluviales y de este a la red general de saneamiento.Jueves, 2 de julio de 202022361N\u00daMERO 127 4. En caso de producirse aguas fecales y residuales ser\u00e1n conducidas a arqueta estanca para su posterior tratamiento como residuo por gestor autorizado. Al objeto de preve-nir vertidos no autorizados, todos los residuos que contengan fluidos se almacenar\u00e1n sobre pavimento impermeable, cuyo dise\u00f1o asegure la retenci\u00f3n y recogida de fugas de fluidos. 5. No est\u00e1 permitido ning\u00fan vertido al dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. En caso contrario deber\u00e1 contar con la pertinente autorizaci\u00f3n de vertidos de la Confederaci\u00f3n Hidro-gr\u00e1fica competente. - e - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de las emisiones sonoras desde la instalaci\u00f3n 1. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos del complejo industrial se indican en la siguiente tabla. En misma, tambi\u00e9n se muestran los niveles de emisi\u00f3n de ruidos previstos. FUENTE SONORANIVEL DE EMISI\u00d3N, DB(A) Trituraci\u00f3n 111,30 dB(A) Cami\u00f3n 90 dB(A) Soplado 98 dB(A) 2. Deber\u00e1 en todo momento cumplir con los niveles sonoros m\u00e1ximos permitidos seg\u00fan lo indicado en el decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibracio-nes. Para ello deber\u00e1 establecer las medidas de atenuaci\u00f3n adecuadas en caso de ser necesarias. 3. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los niveles de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre, Jueves, 2 de julio de 202022362N\u00daMERO 127 por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. 4. Se podr\u00e1n requerir medidas correctoras adicionales para evitar la generaci\u00f3n de ruidos a parcelas colindantes en caso de provocar molestias a las mismas. - f - Medidas de prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica Condiciones generales:1. La presente autorizaci\u00f3n se concede con los l\u00edmites y condiciones t\u00e9cnicas que se estable- cen a continuaci\u00f3n. Cualquier modificaci\u00f3n de lo establecido en estos l\u00edmites y condiciones deber\u00e1 ser autorizada previamente. 2. A las instalaciones de alumbrado exterior les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogidas en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en insta-laciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias EA-01 a EA-07. Condiciones t\u00e9cnicas:Requerimientos luminot\u00e9cnicos para instalaciones de alumbrado de zonas y viales anexos a la actividad. Con objeto de prevenir la dispersi\u00f3n de luz hacia el cielo nocturno, as\u00ed como de preservar las condiciones naturales de oscuridad en beneficio de los ecosistemas, en las instalaciones de m\u00e1s de 1 kW de potencia instalada, se deber\u00e1 cumplir lo siguiente: a) El dise\u00f1o de las luminarias ser\u00e1 aquel que el flujo hemisf\u00e9rico superior instalado (FHSinst), la iluminancia, la intensidad luminosa, la luminancia y el incremento del nivel de contraste ser\u00e1 inferior a los valores m\u00e1ximos permitidos en funci\u00f3n de la zona en la que se ubique la instalaci\u00f3n conforme a lo establecido en la Instrucci\u00f3n T\u00e9cnica Complementaria EA-03 Resplandor luminoso nocturno y luz intrusa o molesta del Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cni-cas complementarias. b) El factor de mantenimiento y factor de utilizaci\u00f3n cumplir\u00e1n los l\u00edmites establecidos en la ITC-EA-04, garantiz\u00e1ndose el cumplimiento de los valores de eficiencia energ\u00e9tica de la ITCEA-01.Jueves, 2 de julio de 202022363N\u00daMERO 127 c) Las luminarias deber\u00e1n estar dotadas con sistemas de regulaci\u00f3n que permitan reducir el flujo luminoso al 50 % a determinada hora, manteniendo la uniformidad en la iluminaci\u00f3n. d) Del mismo modo deber\u00e1n contar con detectores de presencia y con sistema de encendido y apagado a que se adapte a las necesidades de luminosidad. e) Se recomienda el uso de luminarias con longitud de onda dentro del rango de la luz c\u00e1lida. En concreto para las zonas con contornos o paisajes oscuros, con buena calidad de oscuridad de la noche, se utilizaran l\u00e1mparas de vapor de sodio, y cuando esto no resulte posible se proceder\u00e1 a filtrar la radiaci\u00f3n de longitudes de onda inferiores a 440 nm. - g - Plan de ejecuci\u00f3n 1. En el caso de que el proyecto, instalaci\u00f3n o actividad no comenzar\u00e1 a ejecutarse o desa- rrollarse en el plazo de cinco a\u00f1os, a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la DGS, previa audiencia del titular, acordar\u00e1 la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 23 de la Ley 16/2015, de 23 de abril. 2. Dentro del plazo indicado en el apartado anterior, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la DGS solicitud de inicio de la actividad seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 19 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, con la documentaci\u00f3n citada en dicho art\u00edculo, y en particular: a) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autoriza- dos se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n. b) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibraciones. c) Licencia de obra.d) En caso de ser necesario. La autorizaci\u00f3n municipal de vertidos o la pertinente autori- zaci\u00f3n de vertidos de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica competente. e) Documento acreditativo de la constituci\u00f3n de la fianza citada en el apartado -a.7.f) Resoluci\u00f3n favorable vigente de la zona de restauraci\u00f3n autorizada para el vertido de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n no valorizables. 3. A fin de realizar las mediciones referidas en el punto anterior, as\u00ed como los controles indi- cados en el ep\u00edgrafe f, que deber\u00e1n ser representativos del funcionamiento de la instala-Jueves, 2 de julio de 202022364N\u00daMERO 127 ci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial podr\u00e1 requerir a la DGS permiso para iniciar un periodo de pruebas antes del inicio de la actividad. En dicho caso, el titular de la instala-ci\u00f3n deber\u00e1 solicitarlo dentro del plazo de seis meses ante indicado y con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de un mes antes del comienzo previsto de las pruebas. Junto con esta solicitud, deber\u00e1 indicar el tiempo necesario para el desarrollo de las pruebas y la previsi\u00f3n tempo-ral del inicio de la actividad, quedando a juicio de la DGS la duraci\u00f3n m\u00e1xima del periodo de pruebas. - h - Vigilancia y seguimiento Residuos gestionados (recepcionados y almacenados):1. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 llevar un registro electr\u00f3nico o documental de las opera- ciones de recogida, almacenamiento y distribuci\u00f3n de residuos realizadas en el que figu-ren, al menos, los siguientes datos: a) Cantidad de residuos, por tipos de residuos. b) C\u00f3digo de identificaci\u00f3n de los residuos (c\u00f3digo LER). c) Poseedor en origen, transportista y medio de transporte de los residuos recogidos.d) Fecha de recepci\u00f3n y tiempo de almacenamiento.e) Gestor autorizado al que se entregan los residuos. 2. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de la DGS y de cualquier administraci\u00f3n p\u00fablica competente en la propia instalaci\u00f3n. La documentaci\u00f3n referida a cada a\u00f1o natural deber\u00e1 mantenerse durante los tres a\u00f1os siguientes. Sin embargo, el registro electr\u00f3nico deber\u00e1 mantenerse mientras dure la actividad. 3. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 contar con documentaci\u00f3n que atestig\u00fce cada salida de residuos desde su instalaci\u00f3n a un gestor autorizado. 4. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar, con una frecuencia anual y antes del 1 de marzo, una memoria anual de las actividades de gesti\u00f3n de residuos del a\u00f1o anterior. 5. El \u00e1rido reciclado deber\u00e1 tener la calidad suficiente para el uso al que se destine.Jueves, 2 de julio de 202022365N\u00daMERO 127 Atm\u00f3sfera: 1. El muestreo y an\u00e1lisis de todos los contaminantes, se realizar\u00e1 con arreglo a las normas CEN. En ausencia de las normas CEN, se aplicar\u00e1n las normas ISO, las normas nacionales, las normas internacionales u otros m\u00e9todos alternativos que est\u00e9n validados o acredita-dos, siempre que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalente. 2. Los equipos de medici\u00f3n y muestreo dispondr\u00e1n, cuando sea posible, de un certificado oficial de homologaci\u00f3n para la medici\u00f3n de la concentraci\u00f3n o el muestreo del contami-nante en estudio. Dicho certificado deber\u00e1 haber sido otorgado por alguno de los organis-mos oficialmente reconocidos en los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, por los pa\u00edses firmantes del Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o, cuando haya reci-procidad, en terceros pa\u00edses. 3. Con independencia de los controles referidos en los apartados siguientes, la DGS, podr\u00e1 efectuar y requerir al titular de la planta cuantos an\u00e1lisis e inspecciones estime convenien-tes para comprobar el rendimiento y funcionamiento de las instalaciones autorizadas. 4. Se deber\u00e1 prestar al personal acreditado por la Administraci\u00f3n competente toda la asis- tencia necesaria para que \u00e9sta pueda llevar a cabo cualquier inspecci\u00f3n de las instalacio-nes relacionadas con la presente AAU, as\u00ed como tomar muestras y recoger toda la infor-maci\u00f3n necesaria para el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n de control y seguimiento del cumplimiento del condicionado establecido. 5. Se llevar\u00e1n a cabo por parte de un OCA los controles externos de las concentraciones en aire ambiente de part\u00edculas, PM10. La frecuencia de estos controles externos ser\u00e1 de, al menos, uno cada 36 meses independientemente de la ubicaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n Las mediciones de concentraci\u00f3n de part\u00edculas en aire ambiente se realizar\u00e1n al menos en tres puntos representativos, expresados en coordenadas UTM, a barlovento y sotavento de las direcciones predominantes del viento. 6. El titular remitir\u00e1 a la DGS un informe anual, en su caso, dentro del primer mes de cada a\u00f1o, recogiendo los resultados de los controles externos y de los autocontroles realizados al menos cada 18 meses; los datos que se consideren importantes, relativos a la explota-ci\u00f3n de las instalaciones asociadas a los focos de emisi\u00f3n; as\u00ed como cualquier posible inci-dencia que en relaci\u00f3n con las mismas hubiera tenido lugar durante el a\u00f1o anterior. Asimismo, junto con el informe, se remitir\u00e1n copias de los informes de la OCA que hubie-sen realizado controles durante el a\u00f1o inmediatamente anterior y copias de las p\u00e1ginas correspondientes, ya rellenas, del libro de registro de emisiones. 7. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 comunicar a la DGS mediante correo electr\u00f3ni- co y con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de dos semanas el d\u00eda que se llevar\u00e1n a cabo un control externo.Jueves, 2 de julio de 202022366N\u00daMERO 127 8. Los resultados de las mediciones realizadas se expresar\u00e1n en g/m\u00b3. El volumen debe ser referido a una temperatura de 293 K y a una presi\u00f3n de 101,3 kPa. 9. Los resultados de todos los controles externos y autocontroles deber\u00e1n recogerse en un libro de registro foliado, en el que se har\u00e1n constar de forma clara y concreta los resulta-dos de las mediciones y an\u00e1lisis de contaminantes, incluyendo la fecha y hora de la medi-ci\u00f3n, la duraci\u00f3n de \u00e9sta, el m\u00e9todo de medici\u00f3n y las normas de referencia seguidas en la medici\u00f3n. Asimismo, en este libro deber\u00e1n recogerse el mantenimiento peri\u00f3dico de las instalaciones relacionadas con las emisiones, las paradas por aver\u00edas, as\u00ed como cualquier otra incidencia que hubiera surgido en el funcionamiento de la instalaci\u00f3n, incluyendo fecha y hora de cada caso. El modelo de libro de registro se regir\u00e1 seg\u00fan la Instrucci\u00f3n 1/2014, dictada por la Direc- ci\u00f3n General de Medio Ambiente, sobre el procedimiento de autorizaci\u00f3n y de notificaci\u00f3n de actividades potencialmente contaminadoras a la atm\u00f3sfera, publicada en extremam-biente.gobex.es. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de cualquier agente de la auto-ridad en la propia instalaci\u00f3n, debiendo ser conservada por el titular de la planta durante al menos los ocho a\u00f1os siguientes a la realizaci\u00f3n de cada control externo. - i - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n 1. En caso de superarse los valores l\u00edmite de contaminantes o de incumplirse alguno de los requisitos establecidos en esta resoluci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGS en el menor tiempo posible mediante los medios m\u00e1s eficaces a su alcance, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por escrito adicional. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y, cuando exista un peligro inminente para la salud de las personas o el medio ambiente, suspender el funcionamiento de la instalaci\u00f3n hasta eliminar la situaci\u00f3n de riesgo. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y medidas para las situaciones referidas en el apartado anterior. Paradas temporales y cierre:En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes en la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene ambiental.Jueves, 2 de julio de 202022367N\u00daMERO 127 El condicionado indicado anteriormente se emite sin perjuicio del cumplimiento de cualquier normativa que le sea de aplicaci\u00f3n al desarrollo de la actividad. Contra esta resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, el interesado podr\u00e1 interpo- ner recurso de alzada de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 112, 115, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Adminis-traciones P\u00fablicas, ante la Consejera para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. Transcurrido el plazo de interposici\u00f3n del recurso sin que \u00e9ste se haya presentado, la presen- te resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos legales. M\u00e9rida, 1 de junio de 2020. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZJueves, 2 de julio de 202022368N\u00daMERO 127 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de una planta de almacenamiento y trata- miento de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n. En estas instalaciones se realiza la gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCDs) mediante almacenamiento y valorizaci\u00f3n. Categor\u00eda Ley 16/2015: categor\u00edas 9.1 del anexo II relativa a \"Instalaciones para la valoriza- ci\u00f3n y eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no inclui-das en el anexo I\" y 9.3 del anexo II, relativa a \"Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o elimina-ci\u00f3n, excepto los puntos limpios\". Actividad:En estas instalaciones se realiza la gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCDs) mediante almacenamiento y posterior valorizaci\u00f3n de los mismos. La obtenci\u00f3n de \u00e1ridos, previo tratamiento, para su aprovechamiento con destino a los productos y subpro-ductos propios de la construcci\u00f3n, as\u00ed como, a materiales seleccionados, que podr\u00edan ser destinados a restauraciones, acondicionamientos o rellenos. Ubicaci\u00f3n:La actividad se ubica en la localidad de Trujillo, concretamente en las parcelas 51 y 52, del Pol\u00edgono Industrial Arroyo Carballo. Las coordenadas UTM de la instalaci\u00f3n UTM, huso 30 son: X: 254.449,2235; Y: 4.374.478,3786. Descripci\u00f3n de las actividades de la planta RCD: a) Recepci\u00f3n de RCD. 1. A la llegada de los RCD se realizar\u00e1 una inspecci\u00f3n visual.2. Se realizar\u00e1 un control de pesaje en b\u00e1scula autorizada.3. Nueva inspecci\u00f3n de los RCD en la zona de descarga. b) Separaci\u00f3n primaria de RCD. 1. Separaci\u00f3n previa en la que se retirar\u00e1n los residuos que no sean considerados RCD.Jueves, 2 de julio de 202022369N\u00daMERO 127 2. Acopio de residuos no considerados RCD a contenedores correspondientes. Madera, papel-cart\u00f3n, pl\u00e1sticos, metal, vidrio y punto de almacenamiento residuos peli- grosos seg\u00fan Real Decreto 833/1988 3. Transporte de residuos no considerados RCD a gestor autorizado. c) Valorizaci\u00f3n de los RCD. El tratamiento de RCD se llevar\u00e1 a cabo seg\u00fan el siguiente procedimiento:1. Trituraci\u00f3n mediante MB S.p.A. modelo BF60.12. Paso del material triturado por separador magn\u00e9tico con el fin de retirar cualquier material f\u00e9rrico que pudiera no haber sido detectado en la separaci\u00f3n primaria. 3. Cribado mediante grupo de cribado modelo CML-24. Soplado del material resultante con el fin de retirar cualquier material pl\u00e1stico, papel, cart\u00f3n,... que pudiera no haber sido detectado en la separaci\u00f3n primaria. d) Acopio de productos resultantes. 1. Se acopiar\u00e1 el material tratado en funci\u00f3n de su granulometr\u00eda, en general: Arenas, Gravas y gravillas y Zahorras. 2. El rechazo obtenido en el proceso de trituraci\u00f3n y cribado, ser\u00e1n acopiados como mate- riales inertes, que pueden ser adecuados para obras de restauraci\u00f3n, acondicionamien-to y relleno. Descripci\u00f3n de los residuos a tratar (c\u00f3digos LER):Los residuos generados ser\u00e1n previsiblemente los marcados a continuaci\u00f3n de la Lista Euro- pea (LER) establecida en la Orden MAM/304/2002, de 8 de febrero. No se consideraran incluidos en el c\u00f3mputo general los materiales que no superen 1m\u00b3 de aporte y no sean considerados peligrosos y requieran por tanto un tratamiento especial. La inclusi\u00f3n de un material en la lista no significa, sin embargo, que dicho material sea un residuo en todas las circunstancias. Un material s\u00f3lo se considera residuo cuando se ajusta a la definici\u00f3n de resi-duo de la letra a) del art\u00edculo 1 de la Directiva 75/442/CEE, es decir, \"cualquier sustancia u objeto del cual se desprenda su poseedor o tenga la obligaci\u00f3n de desprenderse en virtud de las disposiciones nacionales en vigor\".Jueves, 2 de julio de 202022370N\u00daMERO 127 C\u00d3DIGO RESIDUOS 17 01 01 Hormig\u00f3n 17 01 02 Ladrillos 17 01 03 Tejas y materiales cer\u00e1micos 17 05 04 Tierra y piedras distintas de las especificadas en el c\u00f3digo 17 05 03 17 09 04 Residuos mezclados de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n distintos de los especificados en los c\u00f3digos 17 09 01, 17 09 02 y 17 09 03 Existen residuos, que podr\u00edan llegar a la planta mezclados y que no se gestionar\u00e1n en la misma, por ello Almacenes Rufer, SL, presenta en documentaci\u00f3n adjunta contrato con INTERLUN, SL, empresa que est\u00e1 homologada para la gesti\u00f3n de este tipo de residuos. Procesos para la gesti\u00f3n de residuos RCD:a. Control y separaci\u00f3n de entrada. El control de admisi\u00f3n se realizar\u00e1 mediante la inspecci\u00f3n visual y el pesaje. En esta misma fase se realizar\u00e1 el control de pesaje, para registro documental de la entrada. En los albaranes que se emiten se detallar\u00e1, claramente el origen y la cantidad de residuos recepcionados. En este punto, se realizar\u00e1n la identificaci\u00f3n de posibles productos conta-minantes. A priori se aceptar\u00e1 todo tipo de residuos RCD, por ello Almacenes Rufer, SL, presenta en documentaci\u00f3n adjunta contrato con INTERLUN, SL, En cualquier caso, la planta RCD no es una planta destinada al tratamiento de residuos peligrosos. El proceso de clasificaci\u00f3n del material a la entrada de la planta (separaci\u00f3n de elementos reutilizables y elementos contaminantes) consiste en descargar el RCD mixto sobre la zona de recepci\u00f3n. En este momento las piezas mayores de madera, paredes aislantes, metales y otros elementos son extra\u00eddos con cargadoras y retroexcavadoras. Los grandes bloques son fraccionados hasta un tama\u00f1o adecuado mediante un martillo neum\u00e1tico. Los elementos inapropiados se almacenar\u00e1n en contenedores espec\u00edficos debidamente se\u00f1ala-dos seg\u00fan el tipo de material. Estos residuos se enviar\u00e1n posteriormente a gestores de residuos externos autorizados.Jueves, 2 de julio de 202022371N\u00daMERO 127 b. Precribado. El pre-cribado consiste en la separaci\u00f3n de los \u00e1ridos de excesivo tama\u00f1o o de tama\u00f1o demasiado peque\u00f1o. Este procedimiento previo o no al proceso de trituraci\u00f3n y clasifica-ci\u00f3n tiene como objetivo: \u2014 Pre-cribado de alimentaci\u00f3n: Controla el tama\u00f1o de entrada de materiales al proceso de triturado. En este caso el sistema, est\u00e1 compuesto por un alimentador pre-cribador. El material que pasa por la primera criba es la alimentaci\u00f3n de la l\u00ednea de clasificaci\u00f3n, mientras que el rechazo es acopiado para su posterior reducci\u00f3n con auxilio de marti-llos neum\u00e1ticos. \u2014 Pre-cribado de finos: Separa los materiales con granulometr\u00eda m\u00e1s fina que no necesi- ten pasar por trituraci\u00f3n y clasificaci\u00f3n. En este caso, se utilizar\u00e1 una criba de corte. El material que pasa por la primera criba es acopiado como un producto final mientras que el rechazo sigue la l\u00ednea de clasificaci\u00f3n o pasa a ser triturado. Mientras el cribado de alimentaci\u00f3n es un procedimiento que contribuye a la optimizaci\u00f3n del uso y el mantenimiento de los equipos de clasificaci\u00f3n y trituraci\u00f3n de la planta, el pre-cribado de finos contribuye directamente a la calidad de los productos generados. El pre-cribado de finos sirve para diferenciar los finos considerados sucios y/o de calidad inferior de los finos generados por el proceso de machaqueo del RCD clasificado y limpio. Este proceso se considera como una limpieza del material de entrada. En ese contexto se considera que el pre-cribado de finos en una planta RCD es muy importante para la obten-ci\u00f3n de productos finales que incluyen fracciones finas de buena calidad como puede ser la zahorra reciclada. c. Clasificaci\u00f3n y limpieza. En la etapa de clasificaci\u00f3n tiene lugar la adecuada separaci\u00f3n de los materiales heterog\u00e9- neos que componen los residuos. En este proceso se separan los materiales p\u00e9treos (hormig\u00f3n, ladrillo, alba\u00f1iler\u00eda y cer\u00e1mica) de los no p\u00e9treos (metales, madera, pl\u00e1sticos, etc.). La trituradora de RCD, incorpora un separador magn\u00e9tico ubicado a la salida de la tritura- ci\u00f3n. Respecto al sistema de limpieza, en funci\u00f3n de la calidad de los materiales presentes, se utilizar\u00e1 un dispositivo a base de agua a presi\u00f3n para la separaci\u00f3n, o bien a trav\u00e9s del soplado con aire, antes del proceso de trituraci\u00f3n. Para la limpieza del \u00e1rido se utilizar\u00e1 un grupo compresor, del fabricante ABAC, air compresor modelo B-6000-500 FT.Jueves, 2 de julio de 202022372N\u00daMERO 127 En el caso de que fuera necesaria la limpieza del \u00e1rido obtenido, despu\u00e9s del proceso de triturado la trituradora de RCD, incorpora un kit nebulizador. d. Trituraci\u00f3n. El sistema de trituraci\u00f3n ser\u00e1 a trav\u00e9s de cuchara machacadora de mand\u00edbulas del fabri- cante MB S.p.A. modelo BF60.1. Se utilizar\u00e1 el mismo equipo de trituraci\u00f3n para el tratamiento primario como para el tratamiento secundario (en el caso de que este sea necesario) a trav\u00e9s de una l\u00ednea de recirculaci\u00f3n, que vendr\u00e1 determinada en funci\u00f3n de la granulometr\u00eda de \u00e1rido que se quiera obtener. Finalmente, la calidad del hormig\u00f3n original tambi\u00e9n puede influir sobre el valor del m\u00f3du- lo granulom\u00e9trico del \u00e1rido reciclado. En general, considerando el mismo sistema de tritu-raci\u00f3n, los \u00e1ridos reciclados obtenidos a partir de hormigones de mayor resistencia presentan m\u00f3dulos granulom\u00e9tricos ligeramente superiores a los obtenidos a partir de hormigones menos resistentes. e. Cribado y clasificaci\u00f3n del \u00e1rido. Una vez que se ha realizado el proceso de trituraci\u00f3n del \u00e1rido se recoge deposita el \u00e1rido en una tolva y a trav\u00e9s de una cinta transportadora se conduce el material al grupo de cribado, que proceder\u00e1 a clasificarlo seg\u00fan sus granulometr\u00edas. Instalaciones necesarias:1. B\u00e1scula de pesaje. El material ser\u00e1 pesado tanto a la entrada como RCD y a la salida de la planta como \u00e1rido o material de restauraci\u00f3n, acondicionamiento y relleno. 2. Oficinas, vestuarios y aseos. Las oficinas poseen, servicio de saneamiento, abastecimiento, suministros el\u00e9ctricos y de telecomunicaciones. 3. Cerramiento perimetral de las parcelas. El cerramiento, es de bloque Split con malla met\u00e1- lica en el frontal de la parcela. El resto del per\u00edmetro est\u00e1 ejecutado como muro de hormi-g\u00f3n armado de 50 cm de espesor. Este cerramiento, adem\u00e1s de delimitar el espacio, evita la libre circulaci\u00f3n de personal y veh\u00edculos ajenos a la actividad que se realizar\u00e1 en el recinto. Como medida especial para evitar el esparcimiento de los volados se instalar\u00e1 una malla simple torsi\u00f3n de 2 metros de altura sobre el muro de hormig\u00f3n existente perimetral a las \u00e1reas de recepci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de RCD.Jueves, 2 de julio de 202022373N\u00daMERO 127 Se construir\u00e1 un muro de bloque Split como elemento separador de las \u00e1reas de recep- ci\u00f3n-valorizaci\u00f3n y acopios de \u00e1ridos. Se instalar\u00e1 del mismo modo una malla simple torsi\u00f3n para evitar el esparcimiento de volados sobre los acopios de \u00e1ridos. 4. Red de saneamiento. Se utilizar\u00e1 la red de saneamiento existente, que actualmente da servicio a todos los espacios y que se encuentra conectada a la red general de saneamien-to del pol\u00edgono industrial. 5. Suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Las instalaciones disponen de suministro de energ\u00eda el\u00e9c- trica, tanto en monof\u00e1sica como en trif\u00e1sica. Se ejecutar\u00e1n las obras necesarias para dotar a los equipamientos de suministro el\u00e9ctrico, tales como la b\u00e1scula y los equipos de cribado, as\u00ed como la caseta de control de recepci\u00f3n de materiales. 6. Evacuaci\u00f3n aguas pluviales, separador de grasas y dep\u00f3sito de recogida. Se construir\u00e1 una red de recogida de aguas pluviales \"separativa\" en la zona destinada a la valorizaci\u00f3n de los RCD. El objeto es evitar posibles contaminaciones de la red general de saneamiento con vertidos accidentales de grasas y aceites o bien, debidos a la recepci\u00f3n de alg\u00fan resi-duo peligroso que pudiera llegar mezclado con los RCD. Se instalar\u00e1 un dep\u00f3sito para el almacenamiento de las aguas pluviales, impermeabiliza- do, y se dispondr\u00e1, inmediatamente antes del vertido sobre el mismo, un separador de grasas e hidrocarburos, que nos permitan separar las grasas e hidrocarburos flotantes as\u00ed como los lodos por decantaci\u00f3n. Tanto los lodos como las grasas, que pudieran acumular-se ser\u00e1n retirados por un gestor autorizado. El agua del dep\u00f3sito, libre de lodos y grasas, podr\u00e1 ser utilizada en tareas de riego sobre los \u00e1ridos para disminuir el ambiente pulv\u00edgeno en las operaciones de reciclado de RCD. 7. Abastecimiento de agua potable. Las instalaciones existentes disponen de servicio de agua potable. Se ha previsto la instalaci\u00f3n de una red de agua potable de DN 50 mm para la instalaci\u00f3n de dos grifos de agua que den servicio a la zona de valorizaci\u00f3n. 8. Pavimentaciones. Las instalaciones disponen de un pavimento de hormig\u00f3n en masa, a excepci\u00f3n de las \u00e1reas destinadas a la gesti\u00f3n de RCD. Es por ello por lo que se ha previs-to en el proyecto la construcci\u00f3n de una solera de hormig\u00f3n HM-25 de 18 cm de espesor sobre 20 cm de zahorra artificial compactada, que se corresponde, seg\u00fan la Norma 6.1-IC \"Secciones de firmes\" con un tr\u00e1fico T42 dise\u00f1ada para tr\u00e1fico pesado de intensidad redu-cida (menor de 100 veh\u00edculos/d\u00eda). Se deber\u00e1n impermeabilizar convenientemente los pavimentos destinados a la zona de acopio de residuos peligrosos y de recepci\u00f3n de RCD con el fin de evitar la contaminaci\u00f3n del subsuelo. Se proceder\u00e1 a la instalaci\u00f3n de un bordillo, a modo de \"cubeto\", con el fin Jueves, 2 de julio de 202022374N\u00daMERO 127 de evitar las escorrent\u00edas, especialmente en las \u00e9pocas de lluvia. El recinto ir\u00e1 dotado de un imbornal suficiente capaz de evacuar la cantidad de agua de lluvia. 9. Punto de almacenamiento de residuos no considerados RCD. Estos residuos tendr\u00e1n un espacio determinado y suficiente como para almacenar los contenedores en n\u00famero, de residuos no considerados RCD. Como comentamos anteriormente, al menos: madera, papel-cart\u00f3n, pl\u00e1sticos, metales y vidrios. El pavimento ser\u00e1 de hormig\u00f3n en masa, similar al proyectado para el resto de instalaciones y como soluci\u00f3n de la cubierta superior se ha optado por la construcci\u00f3n de una marquesina met\u00e1lica, que mitigue la acci\u00f3n del viento sobre los volados y evite que se mojen con las aguas de lluvia. En cualquier caso, al menos los contenedores de papel y pl\u00e1stico dispondr\u00e1n de tapa. 10. Punto de almacenamiento de residuos peligrosos. El punto de almacenamiento de resi- duos peligrosos, ser\u00e1 un espacio destinado exclusivamente para tal fin y se construir\u00e1 seg\u00fan Real Decreto 833/1988. Se ejecutar\u00e1 por tanto sobre una solera de hormig\u00f3n impermeabilizada. Dispondr\u00e1 de una cubierta superior mediante una marquesina met\u00e1li-ca como el resto de los residuos. El punto de almacenamiento de residuos peligrosos, como medida de especial protecci\u00f3n, contar\u00e1 con un cubeto independiente de contenci\u00f3n de posibles fugas, construido con bordillos de hormig\u00f3n prefabricado. 11. Planta de Valorizaci\u00f3n. La planta de valorizaci\u00f3n, es decir, las operaciones de trituraci\u00f3n, separaci\u00f3n de metales, cribado y soplado de RCD se realizar\u00e1 sobre una solera de hormi-g\u00f3n en masa perfectamente nivelada. Las zonas de acopio de los \u00e1ridos obtenidos, as\u00ed como, los rechazos inertes, pueden realizarse sobre el terreno actual. Se procurar\u00e1 mantener el \u00e1rido en unas buenas condi-ciones de humedad, con el fin de evitar la generaci\u00f3n de polvo en suspensi\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022375N\u00daMERO 127 ANEXO GR\u00c1FICO PLANO PLANTA Jueves, 2 de julio de 202022376N\u00daMERO 127 PLANO IMPLANTACI\u00d3N DE SERVICIOS Jueves, 2 de julio de 202022377N\u00daMERO 127 ANEXO II INFORME DE IMPACTO AMBIENTAL RESOLUCI\u00d3N DE 19 DE SEPTIEMBRE DE 2019, DE LA DIRECCI\u00d3N GENERAL DE SOSTENIBILIDAD DE LA CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIAD, POR LA QUE SE FORMULA INFORME DE IMPACTO AMBIENTAL DEL PROYECTO \"PLANTA DE RECICLAJE DE RESIDUOS DE CONSTRUCCI\u00d3N Y DEMOLICI\u00d3N\" CUYA PROMOTORA ES ALMACENES RUFER, SL, EN EL T\u00c9RMINO MUNICIPAL DE TRUJILLO. IA18/1121 La Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en su art\u00edculo 73 prev\u00e9 los proyectos que deben ser sometidos a evaluaci\u00f3n ambiental simplificada por el \u00f3rgano ambiental a los efectos de determinar que el proyecto no tiene efectos significativos sobre el medio ambiente, o bien, que es preciso su someti-miento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, regulado en la subsecci\u00f3n 1.\u00aa de secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo VII, del t\u00edtulo I, de la Ley, por tener efectos signifi-cativos sobre el medio ambiente. El proyecto \"Planta de reciclaje de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n\" en el t\u00e9rmino municipal de Trujillo, se encuentra encuadrado en el anexo V, grupo 9.b) de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura. Es \u00d3rgano competente para la formulaci\u00f3n del informe de impacto ambiental relativo al proyecto la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 31.3 del Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Los principales elementos del an\u00e1lisis ambiental del proyecto son los siguientes: I. Objeto, descripci\u00f3n y localizaci\u00f3n de los proyectos. El proyecto consiste en la ejecuci\u00f3n de instalaciones para el almacenamiento, tratamien- to y gesti\u00f3n de residuos de la construcci\u00f3n y demolici\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022378N\u00daMERO 127 La planta se instalar\u00e1 en las parcelas 51 y 52 de la calle Pol la Dehesilla, con referencias catastrales 4647824TJ5744N y 4647823TJ5744N respectivamente, en el pol\u00edgono indus-trial Arroyo Caballo de Trujillo. La planta ocupar\u00e1 unos 2.200 m\u00b2 de los 5.238 m\u00b2 de las parcelas. La planta tendr\u00e1 una capacidad m\u00e1xima de tratamiento de 28.800 t al a\u00f1o y una capaci- dad de almacenamiento de \u00e1ridos reciclados de 3.250 m\u00b3. En la planta se proceder\u00e1 a la recuperaci\u00f3n de aquellos residuos de construcci\u00f3n y demo- lici\u00f3n que puedan ser utilizados para usos posteriores. Las parcelas se encuentran parcialmente hormigonadas. El proyecto contempla la ampliaci\u00f3n de la zona hormigonada de las instalaciones para la gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, que estar\u00e1 compuesta por: \u2014 \u00c1rea de recepci\u00f3n y separaci\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n de 250 m\u00b2.\u2014 \u00c1rea de valorizaci\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n de 420 m\u00b2 donde se ubicar\u00e1n el equipo de cribado y trituraci\u00f3n. \u2014 \u00c1rea de 70 m\u00b2 con marquesina para el almacenamiento mediante contenedores de madera, papel - cart\u00f3n, pl\u00e1sticos, metales, vidrio y residuos peligrosos. La zona de almacenamiento de residuos peligrosos contar\u00e1 adem\u00e1s con un cubeto independiente de contenci\u00f3n de las posibles fugas. \u2014 B\u00e1scula de pesaje.\u2014 Caseta prefabricada para oficinas, aseos y vestuarios para el personal.\u2014 Separador de hidrocarburos y desarenado con conexi\u00f3n a la red general de sanea- miento municipal. El resto de la instalaci\u00f3n se ubicar\u00e1 sobre una capa granular (zahorra artificial) consoli- dada y compactada que se destinar\u00e1 al almacenamiento de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n previamente tratados. La instalaci\u00f3n contar\u00e1 con un cerramiento perimetral de hormig\u00f3n armado con una altura de 2.70 m sobre se instalar\u00e1 una valla de simple torsi\u00f3n de 2 m de altura. Para separar el \u00e1rea de gesti\u00f3n de los residuos del \u00e1rea de almacenamiento de los resi- duos tratados se dispondr\u00e1 un cerramiento en con bloques prefabricados de hormig\u00f3n de 1,5 m de altura y sobre el que se dispondr\u00e1 una valla de simple torsi\u00f3n de 2 m de altura.Jueves, 2 de julio de 202022379N\u00daMERO 127 Los residuos que se prev\u00e9 gestionar en la instalaci\u00f3n son los siguientes: \u2014 17 01 01 Hormig\u00f3n.\u2014 17 01 02 Ladrillos.\u2014 17 01 03 Tejas y materiales cer\u00e1micos.\u2014 17 02 01 Madera.\u2014 17 02 02 Vidrio\u2014 17 02 03 Pl\u00e1stico.\u2014 17 04 07 Metales mezclados.\u2014 17 05 04 Tierras y piedras distintas de las especificadas en el c\u00f3digo 17 05 03.\u2014 17 09 04 Residuos mezclados de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n distintos de los especifica- dos en los c\u00f3digos 17 09 01, 17 09 02 y 17 09 03. \u2014 15 01 01 Papel y cart\u00f3n. II. Tramitaci\u00f3n y consultas. El 20 de junio de 2018, se recibe en la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente la solicitud de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental relativa al proyecto \"Planta de reciclaje de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n\", en la calle Pol. la Dehesilla, 51 y 52, con referencias catastrales 4647824TJ5744N y 4647823TJ5744N respectivamente, en el pol\u00edgono indus-trial Arroyo Caballo de Trujillo (C\u00e1ceres). Con fechas 29 de junio y 20 de agosto de 2018 se solicitan a la promotora aclaraciones respecto a la documentaci\u00f3n presentada, recibiendo con fechas 13 de julio y 18 de septiembre las respectivas subsanaciones. Con fecha 25 de septiembre de 2018, la Direcci\u00f3n de Programas de Impacto Ambiental realiza consulta a los siguientes organismos y entidades, con objeto de determinar la necesidad de someter el proyecto de \"Planta de reciclaje de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n\" a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria y se\u00f1alar las implicaciones ambientales del mismo, se\u00f1alando con una \"X\" aquellos que han emitido informe en rela-ci\u00f3n con la documentaci\u00f3n ambiental:Jueves, 2 de julio de 202022380N\u00daMERO 127 RELACI\u00d3N DE CONSULTADOSRESPUESTAS RECIBIDAS Servicio de Urbanismo de la Direcci\u00f3n de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas ProtegidasX Ayuntamiento de TrujilloX Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Museos y Patrimonio CulturalX Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del TajoX Asociaci\u00f3n Extreme\u00f1a de RCD\u00b4s y Recogedores (ASOREX) ADENEX Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda (SEO Bird/Life) Ecologistas en Acci\u00f3n Agente del Medio NaturalXJueves, 2 de julio de 202022381N\u00daMERO 127 La Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Museos y Patrimonio Cultural remite informe, con fecha 5 de noviembre de 2018 en el que se pone de manifiesto que el proyecto no presenta incidencias sobre el patrimonio arqueol\u00f3gico conocido. Desde el Ayuntamiento de Trujillo se recibe comunicado, con fecha 5 de noviembre de 2018, indicando que se han llevado a cabo la notificaci\u00f3n a los vecinos inmediatos a la instalaci\u00f3n. Con fecha 25 de julio de 2019, se recibe informe desde el Ayuntamiento de Trujillo, en relaci\u00f3n con la compatibilidad urban\u00edstica, poniendo de manifiesto que una vez consultado el planeamiento municipal vigente, las dos parcelas est\u00e1n clasificadas como Suelo Urbano y calificadas como Industrial (ZI), considerando que las parcelas son aptas y de uso compatible para el fin que se pretenden destinar, en este caso, planta de reciclaje. La Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Tajo remite informe con fecha 4 de diciembre de 2018, en el que se realizan las siguientes indicaciones: \u2014 Las aguas residuales deben tratarse seg\u00fan su procedencia (lixiviados, domesticas, industriales, pluviales) y proceder a su vertido de manera separada. Las nuevas insta-laciones que se establezcan, deber\u00e1n contar en su red de evacuaci\u00f3n de aguas resi-duales con una arqueta de control previa a su conexi\u00f3n con la red de alcantarillado que permita llevar a cabo controles de las aguas por parte de las administraciones competentes. \u2014 Ser\u00e1 necesario controlar todo tipo de p\u00e9rdida accidental, as\u00ed como las filtraciones que pudieran tener lugar en la planta. A tal efecto, se deber\u00e1 pavimentar y confinar las zonas de trabajo, tr\u00e1nsito o almac\u00e9n, de forma que el l\u00edquido que se colecte en caso de precipitaci\u00f3n nunca pueda fluir hacia la zona no pavimentada. \u2014 Si el abastecimiento de agua necesaria para el proceso industrial se realizar\u00e1 desde la red municipal existente, la competencia para otorgar dicha concesi\u00f3n es el Ayuntamiento. Por lo que respecta a las captaciones de agua tanto superficial como subterr\u00e1neas directamente del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, caso de existir, estas deber\u00e1n contar con la correspondiente concesi\u00f3n administrativa, cuyo otor-gamiento de esta Confederaci\u00f3n. \u2014 La reutilizaci\u00f3n de las aguas depuradas para el riego de las zonas verdes, requerir\u00e1 concesi\u00f3n administrativa como norma general, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00ed-culo 109 del Real Decreto Legislativo 2/2001, de 20 de julio y Real Decreto 1620/2007, de 7 de diciembre. El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas protegidas remite informe con fecha 12 de diciembre de 2018, indicando que seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible en ese Servicio, Jueves, 2 de julio de 202022382N\u00daMERO 127 el \u00e1rea afectada por el proyecto no se encuentra incluida ni en la Red de Espacios Prote- gidos de Extremadura ni en lugares de la Red Natura 2000, y que la realizaci\u00f3n de dicho proyecto en la ubicaci\u00f3n indicada no es susceptible de afectar de forma apreciable a dichos lugares. El informe remitido, con fecha 15 de octubre de 2018, por el Agente del Medio Natural indica que la actividad solicitada no causar\u00e1 efectos negativos sobre el ser humano, la flora, la fauna, el agua, el aire, el clima, el paisaje y no se ver\u00e1n afectados bienes mate-riales ni del patrimonio cultural. III. An\u00e1lisis seg\u00fan los criterios del anexo X. Una vez analizada la documentaci\u00f3n que obra en el expediente, y considerando las respuestas recibidas a las consultas practicadas, se realiza el siguiente an\u00e1lisis para determinar la necesidad de sometimiento del proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria previsto en la subsecci\u00f3n 1.\u00aa de la secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo VII, del t\u00edtulo I, seg\u00fan los criterios del anexo X, de la Ley 16/2015, de 23 de abril de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Caracter\u00edsticas del proyecto. El proyecto de centro de recepci\u00f3n y reciclaje de residuos s\u00f3lidos procedentes de obra civil se ubicar\u00e1 en la calle Pol. la Dehesilla, 51 y 52, con referencias catastrales 4647824TJ5744N y 4647823TJ5744N respectivamente, en el pol\u00edgono industrial Arro-yo Caballo de Trujillo (C\u00e1ceres). Las acciones del proyecto que puede considerarse como impactantes desde el punto de vista medioambiental son: Funcionamiento de los equipos. Gesti\u00f3n de los residuos. Generaci\u00f3n de vertidos. Emisi\u00f3n de part\u00edculas.La instalaci\u00f3n se dedica a la correcta gesti\u00f3n de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n mediante valorizaci\u00f3n de los mismos. Los residuos separados del material valorizado ser\u00e1n gestionados convenientemente seg\u00fan su naturaleza.Jueves, 2 de julio de 202022383N\u00daMERO 127 La zona de descarga as\u00ed como la zona de donde se instalar\u00e1 la maquinaria se ubicar\u00e1n sobre una zona hormigonada que contar\u00e1 perimetralmente con una cuneta para la recogida de las aguas que pudieran entrar en contacto con estos residuos. Este agua ser\u00e1 conducida por un desarenador y una arqueta separadora de hidrocarburos de forma previa a su vertido a un dep\u00f3sito estanco. \u2014 Caracter\u00edsticas del potencial impacto: El impacto que puede considerarse m\u00e1s significativo en el proyecto es el de genera- ci\u00f3n de emisiones de part\u00edculas a la atm\u00f3sfera. Para evitar niveles de inmisi\u00f3n eleva-dos se proceder\u00e1 a la adopci\u00f3n de medidas preventivas y correctoras como son: el empleo de elementos de contenci\u00f3n en los equipos, instalaci\u00f3n de elementos corta-vientos, el riego sistem\u00e1tico de las superficies y operaciones que puedan provocar este tipo de contaminaci\u00f3n mediante un sistema de riego en aquellas superficies susceptibles de provocarlo. La afecci\u00f3n al suelo y a las aguas superficiales y subterr\u00e1neas que podr\u00eda estar ocasio- nada por la contaminaci\u00f3n de estos elementos mediante filtraci\u00f3n, se evitar\u00e1 median-te el hormigonado de todas las superficies que alberguen los residuos de forma previa a su tratamiento. IV. Resoluci\u00f3n. Se trata de una actividad que no afecta negativamente a valores de flora, fauna y paisaje presentes en el entorno inmediato, ni en la superficie en la que se ubica el proyecto. No incide de forma negativa sobre el patrimonio arqueol\u00f3gico conocido, recursos naturales, hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea. No son previsibles, por ello, efectos significativos sobre el medio ambiente en los t\u00e9rminos establecidos en el presente informe. Se considera que la actividad no causar\u00e1 impactos ambientales cr\u00edticos y los moderados o severos podr\u00e1n recuperarse siempre que se cumplan las siguientes medidas correcto-ras y protectoras: 1. Medidas espec\u00edficas. 1.1. Se comunicar\u00e1 de forma previa la fecha de inicio de los trabajos con un plazo m\u00e1ximo de un mes al Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad. 1.2. Previo al inicio de las obras se proceder\u00e1 al replaneo y se\u00f1alizaci\u00f3n de la zona de actuaci\u00f3n, as\u00ed como de todos los elementos que configurar\u00e1n la planta de trata-miento de residuos de construcci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022384N\u00daMERO 127 1.3. Para evitar o disminuir las emisiones de polvo que puedan afectar a las parcelas colindantes, se proceder\u00e1 al riego de las zonas de almacenamientos de residuos que puedan dar lugar a la dispersi\u00f3n de part\u00edculas por el viento. En la zona de cribado y trituraci\u00f3n se dispondr\u00e1 de un sistema de humectaci\u00f3n de materiales. Para minimizar las emisiones de part\u00edculas durante los procesos de descarga de los residuos, se proceder\u00e1 a la humectaci\u00f3n de los mismos de forma previa a su colocaci\u00f3n en la zona de descarga. 1.4. La instalaci\u00f3n contar\u00e1 con un muro perimetral que no permita el libre acceso a las instalaciones. Este muro de hormig\u00f3n tendr\u00e1 una altura de 2,70 m y sobre \u00e9l se dispondr\u00e1 de un malla de simple torsi\u00f3n. La altura m\u00e1xima de los materiales acopiados no sobrepasar\u00e1 a la altura del muro de hormig\u00f3n perimetral. 1.5. El transporte con camiones de los materiales, se realizar\u00e1 con las cargas cubier- tas con una lona para evitar la p\u00e9rdida de material, y la emisi\u00f3n de polvo a la atm\u00f3sfera. 1.6. No se realizar\u00e1n en la zona de obras operaciones de mantenimiento, lavado, repostaje, cambio de aceite, etc, de la maquinaria utilizada. 1.7. Los residuos que se gestionar\u00e1n en la planta ser\u00e1n exclusivamente residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n. 1.8. La planta deber\u00e1 tener las capacidades y caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas adecuadas y suficientes para el volumen y naturaleza de los materiales a gestionar. Su dise\u00f1o deber\u00e1 contar con todos los elementos necesarios para llevar a cabo el correcto tratamiento de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n de manera que se obtenga un \u00e1rido de calidad. Para ello, se deber\u00e1 contar con los equipos necesa-rios para realizar al menos las siguientes tareas: machaqueo, separaci\u00f3n de impropios ligeros, separaci\u00f3n magn\u00e9tica de metales y clasificaci\u00f3n por tama\u00f1os. 1.9. El almacenamiento de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n tratados o sin tratar, as\u00ed como las operaciones de separaci\u00f3n - triaje y machaqueo - clasifica-ci\u00f3n, no podr\u00e1 realizarse fuera de las \u00e1reas impermeabilizadas y/o preparadas al efecto. Todas las zonas susceptibles de ocasionar contaminaci\u00f3n, es decir, las zonas de descarga, acopios y tratamiento deber\u00e1n estar adecuadamente impermeabiliza-das y pavimentadas.Jueves, 2 de julio de 202022385N\u00daMERO 127 Estas superficies contar\u00e1n adem\u00e1s con cunetas perimetrales y arquetas capaces de recoger las aguas pluviales que vayan a entrar en contacto con los residuos. 1.10. Las aguas pluviales recogidas en la zona hormigonada (zona de recepci\u00f3n de residuos, zona de instalaci\u00f3n de la maquinaria, bascula...), se destinar\u00e1n a un dep\u00f3sito estanco, previo paso por un desarenador y un separador de hidrocar-buros. Este agua se destinar\u00e1 al riego sobre los \u00e1ridos para disminuir las emisiones de part\u00edculas en las operaciones de reciclado de residuos de construc-ci\u00f3n y demolici\u00f3n. En caso de destinar las aguas pluviales, previo paso por el desarenador y el separador de hidrocarburos, a la red general municipal, se atender\u00e1 a condicio-nes para el vertido que establezca el Ayuntamiento de Trujillo. 1.11. Las aguas sanitarias se destinar\u00e1n a la red de saneamiento existente, que se encuentra conectada a la red municipal. 1.12. La instalaci\u00f3n debe contar con un \u00e1rea donde se almacenen, hasta su posterior gesti\u00f3n, los residuos no asimilables a tierras, tales como maderas, vidrios, papel-cart\u00f3n, pl\u00e1sticos y metales. Estas zonas estar\u00e1n sobre un \u00e1rea hormigonada y en contendores, separados seg\u00fan la naturaleza del residuo. Estos residuos deber\u00e1n permanecer en estos contenedores hasta su gesti\u00f3n. Para aquellos residuos susceptibles de ser arrastrados por el viento (pl\u00e1sticos, papel-cart\u00f3n), los contenedores en los que se almacenen se cubrir\u00e1n con una malla o bien se dispondr\u00e1 de contenedores con cubierta. 1.13. Los residuos peligrosos se almacenar\u00e1n sobre solera de hormig\u00f3n impermeabili- zada, bajo una marquesina met\u00e1lica y contar\u00e1 con un cubeto de contenci\u00f3n de fugas. 1.14. Los residuos peligrosos generados y gestionados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos no podr\u00e1 exceder de seis meses. 1.15. La gesti\u00f3n de los residuos peligrosos deber\u00e1 ser realizada por empresas regis- tradas conforme a lo establecido en la Ley 22/2011.Jueves, 2 de julio de 202022386N\u00daMERO 127 2. Medidas correctoras y protectoras recogidas en los informes de la Administraciones P\u00fablicas consultadas. 2.1. Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Tajo. \u2014 Las aguas residuales deben tratarse seg\u00fan su procedencia (lixiviados, domes- ticas, industriales, pluviales) y proceder a su vertido de manera separada. Las instalaciones deben contar en su red de evacuaci\u00f3n de aguas residuales con una arqueta de control previa a su conexi\u00f3n con la red de alcantarillado que permita llevar a cabo controles de las aguas por parte de las administraciones competentes. \u2014 Se controlar\u00e1 todo tipo de p\u00e9rdida accidental, as\u00ed como las filtraciones que pudieran tener lugar en la planta. A tal efecto, se pavimentar\u00e1n y confinar\u00e1n las zonas de trabajo, tr\u00e1nsito o almac\u00e9n, de forma que el l\u00edquido que se colecte en caso de precipitaci\u00f3n no pueda fluir hacia la zona no pavimentada. \u2014 La reutilizaci\u00f3n de las aguas depuradas para el riego de las zonas verdes, requerir\u00e1 concesi\u00f3n administrativa como norma general, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 109 del Real Decreto Legislativo 2/2001, de 20 de julio y Real Decreto 1620/2007, de 7 de diciembre. 2.2. Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Museos y Patrimonio Cultural. \u2014 Como medida preventiva de cara a la protecci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3- gico no detectado y en caso que se hallasen restos u objetos con valor arqueol\u00f3gico durante la ejecuci\u00f3n de las obras, el promotor y/o la direc-ci\u00f3n facultativa de la misma paralizar\u00e1n inmediatamente los trabajos, tomar\u00e1n las medidas adecuadas para la protecci\u00f3n de los restos y comu-nicar\u00e1n su descubrimiento en el plazo de cuarenta y ocho horas a la Consejer\u00eda de Cultura. 3. Medidas generales. 3.1. Se limitar\u00e1n los trabajos en la planta de forma que se realicen durante el horario diurno de forma que se eviten molestias y minimice la posible afecci\u00f3n por ruidos. 3.2. El ruido producido por el funcionamiento de la maquinaria ser\u00e1 aminorado con un mantenimiento regular de la misma, ya que as\u00ed se eliminan los ruidos procedentes de elementos desajustados que trabajan con altos nive-les de vibraci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022387N\u00daMERO 127 3.3. Se mantendr\u00e1 la maquinaria en correcta puesta a punto en cuanto a los procesos generadores de gases y humos. 3.4. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recep- ci\u00f3n externa sobrepase, al l\u00edmite de parcela, los niveles m\u00e1ximos permitidos en la legislaci\u00f3n vigente. 3.5. El documento ambiental no contempla la instalaci\u00f3n de luminarias. En caso de llevar a cabo la instalaci\u00f3n de sistemas de iluminaci\u00f3n y con objeto de reducir la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica de alumbrado exterior, les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las dispo-siciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogidas en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficien-cia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cni-cas complementarias EA-01 a EA-07. En el dise\u00f1o de las luminarias se utilizar\u00e1n sistemas de alumbrado que incor- poren criterios de iluminaci\u00f3n sostenible con los que se reduzca el consumo energ\u00e9tico y se minimice la posible contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna de la instalaci\u00f3n con una iluminaci\u00f3n en puntos bajos dirigida hacia el suelo con un dise\u00f1o tal que proyecten la luz por debajo del plano horizontal, sistemas autom\u00e1ticos de regulaci\u00f3n del flujo luminoso y/o de encendido y apagado selectivo de l\u00e1mparas, instalaci\u00f3n de l\u00e1mparas que proporcionen alta eficien-cia energ\u00e9tica del alumbrado y que no emitan luz blanca rica en longitudes de onda corta (azules y UV). 3.6. Para el control de los derrames, todas las zonas destinadas al almacenamien- to de residuos, deber\u00e1n disponer de alg\u00fan sistema de recogida o contenci\u00f3n de fugas. 3.7. Con objeto de preservar la adecuada gesti\u00f3n y seguimiento de los residuos retira- dos, el promotor tendr\u00e1 a disposici\u00f3n los documentos que acrediten correcta gesti\u00f3n de los residuos a los diferentes gestores autorizados. 3.8. Durante la fase de funcionamiento se llevar\u00e1 un registro con las siguientes valo- raciones: \u2014 Cuantificaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n y destino de los residuos recepcionados.\u2014 Estado de mantenimiento de las instalaciones. 4. Programa de vigilancia ambiental. 4.1. La promotora deber\u00e1 elaborar anualmente un Programa de Vigilancia Ambiental y designar un Coordinador Medioambiental, que se encargue de la verificaci\u00f3n del Jueves, 2 de julio de 202022388N\u00daMERO 127 cumplimiento del Informe de Impacto Ambiental y de las medidas contenidas en el en documento ambiental del proyecto, as\u00ed como de la realizaci\u00f3n del segui-miento correspondiente a dicho Programa de Vigilancia Ambiental. 4.2. El Coordinador Medioambiental, responsable del seguimiento ambiental de las obras presentar\u00e1 los correspondientes informes de seguimiento, adem\u00e1s de informar de cualquier cambio sobre el proyecto original. 4.3. El Programa de Vigilancia Ambiental, se remitir\u00e1 anualmente a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad para su supervisi\u00f3n. Este programa incluir\u00e1, entre otras actuaciones, la realizaci\u00f3n de visitas estrat\u00e9gicas y la elaboraci\u00f3n y remisi\u00f3n, a esta Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, de los correspondien-tes informes de seguimiento, que debe incluir al menos la siguiente infor-maci\u00f3n: \u2014 Estado de desarrollo de las obras con los correspondientes informes, tanto ordinarios como extraordinarios o de incidencia. Los informes ordinarios deben incluir los informes inicial, peri\u00f3dicos y final. Los informes extraordinarios se elaboraran para tratar cualquier incidencia con trascendencia ambiental que pudiera darse en la obra. \u2014 Datos de las visitas de inspecci\u00f3n a las instalaciones (personal inspector, fecha, incidencias...). \u2014 La verificaci\u00f3n de la eficacia y correcto cumplimiento de las medidas que conforman el condicionado del presente informe. \u2014 Control de las entradas y salidas de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n.\u2014 Gesti\u00f3n de las distintas categor\u00edas de residuos tratados, as\u00ed como los justifi- cantes de entrega a gestor autorizado. \u2014 Cualquier otra incidencia que sea conveniente resaltar.\u2014 Adem\u00e1s, se incluir\u00e1 un anexo fotogr\u00e1fico (en color) de las obras. Dichas im\u00e1genes ser\u00e1n plasmadas sobre un mapa, con el fin de saber desde qu\u00e9 lugares han sido realizadas. \u2014 En base al resultado de estos informes se podr\u00e1n exigir medidas ambientales suplementarias para corregir las posibles deficiencias detectadas y en caso necesario acometer la correcta integraci\u00f3n ambiental de la obra.Jueves, 2 de julio de 202022389N\u00daMERO 127 5. Otras medidas. 5.1. Se informar\u00e1 del contenido de este informe a los operarios que realicen las actividades, tanto en fase de obra como de funcionamiento. As\u00ed mismo, se dispondr\u00e1 de una copia de \u00e9ste en el lugar de las obras, y durante la fase de funcionamiento de la instalaci\u00f3n. 5.2. Las afecciones sobre v\u00edas de comunicaci\u00f3n u otras infraestructuras y servidum- bres existentes contar\u00e1 con los permisos de ocupaci\u00f3n pertinentes previos a las obras, garantiz\u00e1ndose su adecuado funcionamiento durante toda la duraci\u00f3n de las mismas y su restituci\u00f3n \u00edntegra. 5.3. Cualquier modificaci\u00f3n que afecte a las caracter\u00edsticas del proyecto, seg\u00fan la documentaci\u00f3n presentada, deber\u00e1 ser comunicada a esta Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad que determinar\u00e1 la conveniencia o no de dichas modificaciones y en su caso, el establecimiento de nuevas medidas correctoras. 5.4. Si se produjera el cierre definitivo de la actividad, se proceder\u00e1 a la retirada de todos los residuos por un gestor autorizado en funci\u00f3n de su naturaleza. Teniendo en cuenta todo ello, y a propuesta del Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental, esta Direc- ci\u00f3n General de Sostenibilidad resuelve de acuerdo con la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada practicada de acuerdo con lo previsto en la subsecci\u00f3n 2.\u00aa de secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo VII, del t\u00edtulo I, y el an\u00e1lisis realizado con los criterios del anexo X de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu-ra, que no es previsible que el proyecto \"Planta de Reciclaje de Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n\", vaya a producir impactos adversos significativos, por lo que no se considera necesaria la tramitaci\u00f3n prevista en la subsecci\u00f3n 1.\u00aa de la secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo VII del t\u00edtulo I de dicha ley. Este informe de impacto ambiental perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicado en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la autorizaci\u00f3n del proyecto en el plazo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones fijadas en el mismo. \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces.Jueves, 2 de julio de 202022390N\u00daMERO 127 De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 76.6 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el informe de impacto ambiental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto. Esta resoluci\u00f3n se har\u00e1 p\u00fablica a trav\u00e9s del Diario Oficial de Extremadura y de la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad (http://extremambiente.gobex.es/), debiendo entenderse que no exime al promotor de obtener el resto de autorizaciones secto-riales o licencias que sean necesarias para la ejecuci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 19 de septiembre de 2019. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZ Jueves, 2 de julio de 202022391N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 1 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la instalaci\u00f3n destinada a la fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente, promovida por Gosadex, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Villanueva de la Serena (Badajoz). (2020061066) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 15 de enero de 2019 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, cuya tasa fue liquidada con fecha 7 de febrero de 2019, la solicitud de autori-zaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) instalaci\u00f3n destinada a la fabricaci\u00f3n de mezclas bitumino-sas en caliente, promovido por GOSADEX con ClF: B-****1533 y domicilio social en calle Zaragoza, n.\u00ba 57, nave 9, del Pol\u00edgono Industrial el Prado en M\u00e9rida (Badajoz) CP 06810 y Direcci\u00f3n instalaci\u00f3n: Pol\u00edgono Industrial Montepozuelo, parcelas 106, 107 108 y 109, de Villanueva de la Serena (Badajoz). Segundo. La actividad que se pretende desarrollar consiste en el almacenamiento de \u00e1ridos, bet\u00fan, fuel-oil y filler, cuya dosificaci\u00f3n en caliente (150-160 constituye los aglomerados asf\u00e1lticos para conformaci\u00f3n de pavimentos bituminosos en la ejecuci\u00f3n de carreteras. Esta planta realiza la mezcla por amasado en caliente de varios componentes (\u00e1ridos, filler de recuperaci\u00f3n, filler de aportaci\u00f3n y bet\u00fan) a una temperatura de 150-160 \u00baC. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en la catego-r\u00eda 2.1 de su anexo II, Instalaciones de tratamiento asociadas a explotaciones mineras con una capacidad de tratamiento de productos minerales superior a 200.000 toneladas/a\u00f1o o para cualquier capacidad cuando la instalaci\u00f3n se encuentre a menos de 500 metros de un n\u00facleo de poblaci\u00f3n. Tercero. La instalaci\u00f3n se encuentra en el Pol\u00edgono Industrial Montepozuelo, parcelas 106, 107 108 y 109, de Villanueva de la Serena (Badajoz). Cuarto.Para dar cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con fecha 22 de julio de 2019, se remite copia del expediente al Ayuntamiento de Villanueva de la Serena, a fin de que por parte de \u00e9ste se promoviese la participaci\u00f3n real y efectiva de las personas interesadas, en todo caso, de los vecinos inmediatos, en el procedimiento de otorgamiento de la autorizaci\u00f3n ambiental unificada. Del mismo modo, se le indicaba que dispon\u00eda de un plazo de 10 d\u00edas desde la recepci\u00f3n del expediente, para remitir un Informe T\u00e9cnico que se Jueves, 2 de julio de 202022392N\u00daMERO 127 pronuncie sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a todas aquellas materias de competencia municipal, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 25.2 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases de R\u00e9gimen Local. El Ayuntamiento de Villanueva de la Serena remite informe, con fecha en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura de 29 de octubre de 2019, firmado por el Secretario General D. Bernardo Gonzal o Mateo, con el visto bueno de la Concejala Delegada de Urbanismo D.\u00aa Rosa M.\u00aa Chamizo Chamizo indicando que la actividad es compatible con el planeamiento urban\u00edstico, as\u00ed como certificados de exposici\u00f3n p\u00fablica y copia de las notificaciones realizadas a los vecinos inmediatos, no hay alegaciones recibidas. Quinto. El \u00d3rgano ambiental publica Anuncio de fecha 24 de julio de 2019 en su sede electr\u00f3nica, poniendo a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante un plazo de 10 d\u00edas, la informa-ci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada, de confor-midad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protec-ci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Dentro de este periodo no se han recibido alegaciones. Sexto. Consta en el expediente Informe de impacto ambiental favorable de fecha 16 de julio de 2019, tramitado en el expediente IA19/896, que se transcribe en el anexo II. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Es \u00d3rgano competente para el dictado de la presente resoluci\u00f3n la Direcci\u00f3n Gene- ral de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de confor-midad con lo dispuesto en el art\u00edculo 31.3 del Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Segundo. En aplicaci\u00f3n del Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el Covid-19 y del Real Decreto 537/2020, de 22 de mayo, por el que se prorroga el estado de alarma, el plazo m\u00e1ximo para resolver este procedimiento, as\u00ed como los plazos concedidos a los inte-resados y los previstos para los distintos tr\u00e1mites administrativos que se hubieren iniciado con anterioridad a la declaraci\u00f3n del estado de alarma y que no hubieran finalizado en aquel momento han estado suspendidos desde el 14 de marzo de 2020 hasta el 1 de junio de 2020, fecha en que se reanuda el c\u00f3mputo de dichos plazos Tercero. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura, en particular en la categor\u00eda 2.1, del anexo II de la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativas a \"Instalaciones de tratamiento asociadas a explotaciones mineras con una capa-Jueves, 2 de julio de 202022393N\u00daMERO 127 cidad de tratamiento de productos minerales superior a 200.000 toneladas/a\u00f1o o para cualquier capacidad cuando la instalaci\u00f3n se encuentre a menos de 500 metros de un n\u00facleo de poblaci\u00f3n. Cuarto. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 14 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n, montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial de las instalaciones en las que se desarrolle alguna de las actividades que se incluyen en el anexo II de la presente ley. A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho y del informe t\u00e9cnico, habi\u00e9ndose dado debido cumplimiento a todos los tr\u00e1mites previstos legalmente, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada a favor de GOSADEX, SL, para la instalaci\u00f3n desti- nada a la fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente en el t\u00e9rmino municipal de Villanue-va de la Serena, a los efectos recogidos en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y en el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura categor\u00eda 2.1, del anexo II la Ley 16/2015, de 23 de abril, relativa a \"Instalaciones de tratamiento asociadas a explotaciones mineras con una capacidad de tratamiento de productos minerales superior a 200.000 toneladas/a\u00f1o o para cualquier capacidad cuando la instalaci\u00f3n se encuentre a menos de 500 metros de un n\u00facleo de poblaci\u00f3n\", se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripcio-nes de cuanta normativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expediente de la actividad es el AAU19/005. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a los residuos no peligrosos producidos por la actividad 1. Los residuos no peligrosos que se generar\u00e1n por la actividad de planta de fabricaci\u00f3n de asfalto en caliente son los siguientes: La capacidad de producci\u00f3n de residuos no peligrosos de la actividad resulta inferior al umbral establecido en el art\u00edculo 29 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados, apartado 1.a) instalaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, modificaci\u00f3n sustancial o Jueves, 2 de julio de 202022394N\u00daMERO 127 traslado de industrias o actividades que produzcan residuos peligrosos, o que generen m\u00e1s de 1000 t/a\u00f1o de residuos no peligrosos. Como poseedor y/o productor de residuos no peligrosos y la debida atenci\u00f3n a las consi- deraciones sobre operaciones de gesti\u00f3n y relativas al principio jer\u00e1rquico de residuos expuestas en el art\u00edculo 8 de la Ley 22/2011, debe cumplir con lo establecido en la misma y en particular con los art\u00edculos 17 y 18. N.\u00ba DESCRIPCION DEL RESIDUOLER(1)CAPACIDAD ANUAL DE GENERACI\u00d3N (Tn/a\u00f1o) N1 envases 0,101 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de 18 de diciembre de 2014 por la que se modifica la Decisi\u00f3n 2000/532/CE, sobre la lista de residuos, de conformidad con la Directiva 2008/98/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. Los residuos no peligrosos se almacenar\u00e1n de modo separado en las fracciones que correspondan y de modo que sea posible su recogida selectiva y gesti\u00f3n diferenciada. Por otro lado cabe mencionar que al tratarse de una planta de fabricaci\u00f3n discontinua, se fabrican las mezclas por amasadas, lo cual evita la generaci\u00f3n de material sobrante por lo que no se generan residuos de fuel, bet\u00fan o aglomerado. Con respecto al aglomerado, ante un posible derramamiento de material ante saturaci\u00f3n de una o varias unidades de la torre de mezcla, este material ser\u00e1 depositado temporal-mente en un foso contiguo a dicha torre, fabricado a tal efecto.Jueves, 2 de julio de 202022395N\u00daMERO 127 Este material no puede ser considerado un residuo pues se reincorpora en la cadena de fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente, en la primera unidad de fabricaci\u00f3n. De esta forma se asegura el total aprovechamiento de este material sin perder calidad de la amasada posterior, ya que pasa de nuevo por todos los procesos, volviendo a recuperar, entre otras, las caracter\u00edsticas la temperatura necesaria en este tipo de mezclas. Se dispondr\u00e1 adem\u00e1s de un foso de rechazo de \u00e1ridos los cuales no pueden identificarse como residuo ya que dicho material es incorporado al proceso de producci\u00f3n. A continuaci\u00f3n se muestra una tabla con los diferentes residuos peligrosos procedentes de las labores de mantenimiento, identificados con su c\u00f3digo LER y una estimaci\u00f3n de las cantidades anuales producidas. DESCRIPCI\u00d3N DEL RESIDUO LER ORIGENCANTIDAD ANUAL kg/a\u00f1o Aceites minerales no clorados de motor, de transmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubricantes 13.02.05 Operaciones de mantenimiento1 kg Restos de separadores de agua/ sustancias aceitosas13.05 2 kg Residuos de combustibles l\u00edquidos13.07 0,5 kg Absorbentes, materiales de filtraci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminados por sustancias peligrosas15.02.02 0,5 kg Filtros de aceite 16.01.07 1 kgJueves, 2 de julio de 202022396N\u00daMERO 127 2. Residuos a gestionar derivados de la actividad: Los residuos a gestionar derivados de la actividad son los siguientes: RESIDUOC\u00d3DIGO LERORIGEN DESTINOCantidad anual (m\u00b3) Filler 01 acopioFabricaci\u00f3n de mezclas3000Reutilizaci\u00f3n en proceso producci\u00f3n3.534 1.767 \u00c1rido 01 de mezclas500Reutilizaci\u00f3n proceso producci\u00f3n3.534 1.767 Filler 01 Zona acopioFabricaci\u00f3n de 1.767 Bet\u00fan 05 01 17Tanque almacenamientoAcopio instalaciones0,2Gestor oil autorizado50 75Jueves, 2 de julio de 202022397N\u00daMERO 127 3. La instalaci\u00f3n dispondr\u00e1 de medidas de seguridad que impidan el libre acceso a la misma a fin de evitar la entrada o salida de material o residuos fuera del procedimiento de admi-si\u00f3n de material para acopio, residuos o la manipulaci\u00f3n por parte de terceros. Al menos, se dispondr\u00e1 de vallado perimetral y control de accesos de conformidad con el punto 1.f) del anexo VIII del Real Decreto 110/2015. 4. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. A tal efecto, sin perjuicio de otras medidas que se consideren convenientes: a) Las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los acopios o residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de componentes de los mismos. b) Una vez clasificados, los residuos deber\u00e1n almacenarse de forma segregada. 5. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no indicado anteriormente, deber\u00e1 ser comunica- da a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. 6. Se extremar\u00e1n las medidas de control en las operaciones de carga y descarga de todos los productos y materias primas que intervienen en el proceso de producci\u00f3n de la planta. 7. Se evitar\u00e1 ante todo el vertido o derrame de combustibles, lubricantes o cualquier otra sustancia o producto qu\u00edmico para evitar la contaminaci\u00f3n del suelo y acu\u00edferos. En caso de derrame accidental de combustibles, lubricantes, disolventes, aditivos qu\u00edmi-cos o cualquier otra sustancia contaminante, se actuar\u00e1 de forma que se restaure el suelo afectado. Procedi\u00e9ndose a la inertizaci\u00f3n mediante absorbente, extray\u00e9ndose la parte de suelo afectado que ser\u00e1 recogido y transportado por gestor autorizado para su posterior tratamiento. La limpieza del suelo afectado por contaminantes y la gesti\u00f3n de los mismos se realizar\u00e1 conforme a la Ley 22/2011, de residuos y suelos contaminados 8. No se almacenar\u00e1 ni gestionar\u00e1 al descubierto, ni sobre terreno natural los contenedores de sustancias potencialmente peligrosas. 9. Los residuos peligrosos generados y gestionados en las instalaciones se envasar\u00e1n, etiquetar\u00e1n y almacenar\u00e1n conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. 10. El tiempo m\u00e1ximo para almacenamiento de residuos peligrosos no exceder\u00e1 en ning\u00fan caso de los 6 meses. 11. La gesti\u00f3n de residuos ser\u00e1 realizada por una empresa registrada seg\u00fan lo establecido en la Ley 22/2011.Jueves, 2 de julio de 202022398N\u00daMERO 127 - b - Capacidad de producci\u00f3n y producci\u00f3n prevista Esta planta de fabricaci\u00f3n de aglomerado asf\u00e1ltico en caliente tiene una producci\u00f3n de 160 t/h y una potencia el\u00e9ctrica suministrada por la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica de la zona de 44,4 kW. La planta contempla diversas situaciones de funcionamiento, cuya producci\u00f3n ser\u00e1:\u2014 Producci\u00f3n m\u00e1xima diaria de 600 tn.\u2014 Producci\u00f3n media diaria de 400 tn.\u2014 Producci\u00f3n m\u00e1xima diaria de 8.000 tn.\u2014 Producci\u00f3n media diaria de 5.500 tn.En cuanto a la producci\u00f3n prevista de mezclas bituminosas ser\u00e1n previsiones, hasta que comiencen a funcionar. Materias primas: C\u00d3DIGO LER(1)CONCEPTO \u00c1ridos3.534,00 6.000,00 144.000,00 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de 18 de diciembre de 2014 (2014/955/UE).Jueves, 2 de julio de 202022399N\u00daMERO 127 - c - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica Estudio de emisiones atmosf\u00e9ricas seg\u00fan real decreto 100/2011, de 28 de enero por el que se actualiza el cat\u00e1logo de actividades potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposiciones b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. CLASIFICACI\u00d3N DE FOCOS DE EMISI\u00d3N SEG\u00daN REAL DECRETO 100/2011 N.\u00ba DENOMINACI\u00d3N TIPO GRUPO C\u00d3DIGOPROCESO ASOCIADO 1Emisi\u00f3n de gases de combusti\u00f3n de fuel-oil de: Quemador tambor secador. Part\u00edculas en suspensi\u00f3n. Confinado ContinuoB 03 03 13 00Secado de \u00e1ridos en la unidad tambor-secador 2Emisi\u00f3n de gases de combusti\u00f3n de la caldera de gas\u00f3leo (0,66 MWt)C 03 01 03 03Calentamiento de los dep\u00f3sitos de bet\u00fan y precalentamiento del fuel-oil 3Emisi\u00f3n de gases de combusti\u00f3n del grupo electr\u00f3geno (0.52 MWt)- 03 01 05 04Suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica a la Planta.Jueves, 2 de julio de 202022400N\u00daMERO 127 CLASIFICACI\u00d3N DE FOCOS DE EMISI\u00d3N SEG\u00daN REAL DECRETO 100/2011 N.\u00ba DENOMINACI\u00d3N TIPO GRUPO C\u00d3DIGOPROCESO ASOCIADO 4Emisi\u00f3n de compuestos vol\u00e1tiles en venteo procedentes de: Mezclador de \u00e1ridos, filler y bet\u00fan. Venteo en el almacenamiento de bet\u00fan. Difuso ContinuoB 03 03 13 00Mezcladora y tanques de almacenamiento. 5Emisi\u00f3n de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles en el proceso de carga de producto acabado en cami\u00f3n de transporteB 03 03 13 00Carga del producto acabado 6Emisi\u00f3n de part\u00edculas en: Descarga de \u00e1ridos en tolva Zona de acopio de \u00e1ridos Zona de acopio de filler \u00e1rido rechazado Cinta colectora \u00e1rido al secador Acopio y manipulaci\u00f3n de \u00e1ridos Calentamiento de \u00e1rido y acopio de \u00e1rido seco en tolva 7Emisi\u00f3n de part\u00edculas debido a la circulaci\u00f3n de equipos de transporte interno por zonas no pavimentadas- 08 08 04 00Transporte interno VLE seg\u00fan Real Decreto 833/1975Jueves, 2 de julio de 202022401N\u00daMERO 127 Seguidamente se analizan los distintos focos de emisi\u00f3n, anteriormente clasificados, estable- ciendo VLE para cada uno de ellos. FOCO 1 Tambor secador.En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos.\u2014 Combusti\u00f3n de fuel-oil (Gases de combusti\u00f3n).\u2014 Secado del \u00e1rido (Part\u00edculas en suspensi\u00f3n).\u2014 Mezcla bet\u00fan con el \u00e1rido (Compuestos Org\u00e1nicos Vol\u00e1tiles). CONTAMINANTE VLE Part\u00edculas 200 mg/Nm\u00b3 Di\u00f3xido de azufre, SO 2 850 mg/Nm\u00b3 Mon\u00f3xido de carbono, CO 1.445 ppm \u00d3xidos de nitr\u00f3geno, NO 2 300 ppm No se tiene en cuenta el % de ox\u00edgeno de referencia por ser secado. FOCO 2 caldera de gas\u00f3leo de potencia t\u00e9rmica nominal 0,66MWt. En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos: \u2014 Calentamiento del bet\u00fan (Gases de combusti\u00f3n del gas\u00f3leo).\u2014 Precalentamiento de fuel-oil (Gases de combusti\u00f3n del gas\u00f3leo). CONTAMINANTE VLE Part\u00edculas 150 mg/Nm\u00b3 Di\u00f3xido de azufre, SO 2 850 mg/Nm\u00b3Jueves, 2 de julio de 202022402N\u00daMERO 127 CONTAMINANTE VLE Mon\u00f3xido de carbono, CO 1.445 ppm \u00d3xidos de nitr\u00f3geno, NO 2 300 ppm Los valores est\u00e1n expresados en unidades de masa de contaminante emitidas por unidad de volumen total de gas residual liberado expresado en metros c\u00fabicos medidos en condiciones normales de presi\u00f3n y temperatura (101,3 kPa y 273 K), previa correcci\u00f3n del contenido de vapor de agua y referencia a un contenido de ox\u00edgeno por volumen en el gas residual del tres por ciento. FOCO 3 Grupo electr\u00f3geno de 0,52MWt de potencia t\u00e9rmica nominal.En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos: \u2014 Suministro energ\u00eda el\u00e9ctrica a la planta (combusti\u00f3n del gas\u00f3leo). CONTAMINANTE VLE Part\u00edculas 150 mg/Nm\u00b3 Di\u00f3xido de azufre, SO 2 850 mg/Nm\u00b3 Mon\u00f3xido de carbono, CO 1.445 ppm \u00d3xidos de nitr\u00f3geno, NO 2 300 ppm Los valores est\u00e1n expresados en unidades de masa de contaminante emitidas por unidad de volumen total de gas residual liberado expresado en metros c\u00fabicos medidos en condiciones normales de presi\u00f3n y temperatura (101,3 kPa y 273 K), previa correcci\u00f3n del contenido de vapor de agua y referencia a un contenido de ox\u00edgeno por volumen en el gas residual del tres por ciento.Jueves, 2 de julio de 202022403N\u00daMERO 127 Los focos 4, 5 y 6 son focos de emisiones difusas, no siendo posible realizar mediciones de las emisiones, por ello no se establecen valores l\u00edmites de emisi\u00f3n para ellos. Si se tienen en cuenta, al igual que los anteriores focos en el establecimiento de medidas correctoras que minimicen estas emisiones. No obstante, seguidamente se analizan por procesos llevados a cabo en los focos, la genera- ci\u00f3n de emisiones y su naturaleza. FOCO 4 Mezclador de \u00e1ridos, filler bet\u00fan.En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos:\u2014 Mezcla de \u00e1ridos, filler y bet\u00fan (Compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles COVs y part\u00edculas en suspensi\u00f3n). \u2014 Descarga y almacenamiento de bet\u00fan (Compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles COVs).FOCO 5 Zona de descarga M.V.C. sobre cami\u00f3n.En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos:\u2014 Carga de producto acabado en cami\u00f3n de transporte (Compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles COVs). FOCO 6 Zona de acopios \u00e1ridos y tolvas.\u2014 Acopio de \u00e1ridos y carga de \u00e1ridos (Part\u00edculas en suspensi\u00f3n).\u2014 Vertido de \u00e1rido en tolvas de alimentaci\u00f3n (Part\u00edculas en suspensi\u00f3n).\u2014 Almacenamiento y suministro de filler (Part\u00edculas en suspensi\u00f3n).FOCO 7 Zona de tr\u00e1nsito de camiones por el interior de la planta.En este foco se generan emisiones canalizadas correspondientes a los siguientes procesos:\u2014 Circulaci\u00f3n de equipos de transporte interno por zonas no pavimentadas (Part\u00edculas en suspensi\u00f3n).Jueves, 2 de julio de 202022404N\u00daMERO 127 MEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS POR EL TITULAR DE LA EXPLOTACI\u00d3N N.\u00ba FOCOINSTALACI\u00d3N EMISORAMEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS 1Quemador tambor secador. La evacuaci\u00f3n de los gases de combusti\u00f3n y part\u00edculas y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles se realizar\u00e1 mediante chimenea. Se dispondr\u00e1 de un filtro de mangas como sistema de depuraci\u00f3n de las emisiones a la atm\u00f3sfera (rendimiento filtro de mangas 99.95 %) Las instalaciones ser\u00e1n estancas para garantizar que las emisiones a la atm\u00f3sfera solo son evacuadas a la atm\u00f3sfera por la chimenea. Sustituci\u00f3n de filtros cuando est\u00e9n saturados y entrega a gestor autorizado. Todo el transporte del producto se realiza a trav\u00e9s de tornillos sin fin y cangilones que van carenados, excepto de la zona de acopio a las tolvas predosificadoras. Se realizan muestreos peri\u00f3dicos, para comprobar que los niveles de emisi\u00f3n de contaminantes a la atm\u00f3sfera se encuentran dentro de lo permitido por la legislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n Se revisa peri\u00f3dicamente el buen funcionamiento del conjunto de medidas correctoras existentes en las instalaciones. Los quemadores llevan un control del ajuste del exceso de aire a valores m\u00ednimos para minimizar la formaci\u00f3n de contaminantes debida a la combusti\u00f3n, por empresa externa mantenedora. Se mantienen en buen estado de uso el filtro de mangas con el fin de evitar las emisiones de part\u00edculas. Se lleva un control interno de mantenimiento y reparaci\u00f3n de la maquinaria, realizando operaciones de cambio de aceite, limpieza de maquinaria, reparaci\u00f3n, mec\u00e1nica, sustituci\u00f3n de piezas, etc. Jueves, 2 de julio de 202022405N\u00daMERO 127 MEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS POR EL TITULAR DE LA EXPLOTACI\u00d3N N.\u00ba FOCOINSTALACI\u00d3N EMISORAMEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS 2Caldera de combusti\u00f3n de gas\u00f3leo (0,66 MWt) La evacuaci\u00f3n de los humos de combusti\u00f3n se realizar\u00e1 mediante chimenea. Se realizan los mantenimientos pertinentes de la caldera, dep\u00f3sitos de combustible, por empresa mantenedora autorizada 3Grupo electr\u00f3geno (0.52 MWt) Evacuaci\u00f3n de los humos de combusti\u00f3n se realizar\u00e1 mediante chimenea. 4 Mezclador de \u00e1ridos, filler y bet\u00fan. Almacenamiento de bet\u00fan. Las instalaciones son estancas para evitar las emisiones de los vapores a la atm\u00f3sfera, a excepci\u00f3n de las zonas dise\u00f1adas para venteo de vapores. 5Carga de producto acabado en cami\u00f3n de transporte El equipo de mezclado de \u00e1ridos, filler y bet\u00fan estar\u00e1 cerrado de manera que no se produzcan emisiones de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles en esta etapa del proceso. Riego peri\u00f3dicos de caminos y zona de maniobras. Cerramiento lateral de los acopios de \u00e1ridos. Ubicar los acopios de \u00e1rido y filler en los lugares m\u00e1s protegidos del viento dominante. No realizar acopios con alturas superiores a 3 metros. Instalar sistema que garantice la permanente humectaci\u00f3n del \u00e1rido y filler almacenado. Establecer una velocidad m\u00e1xima de circulaci\u00f3n para los equipos de transporte de 30 km/h. Transporte de material a trav\u00e9s de tornillos sinf\u00edn, cintas transportadoras cubiertas, elevador de cangilones cerrado. Proteger las cintas transportadoras de \u00e1rido mediante un carenado a lo largo de todo el chasis que evite la dispersi\u00f3n del polvo del \u00e1rido.Jueves, 2 de julio de 202022406N\u00daMERO 127 MEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS POR EL TITULAR DE LA EXPLOTACI\u00d3N N.\u00ba FOCOINSTALACI\u00d3N EMISORAMEDIDAS CORRECTORAS O PREVENTIVAS PROPUESTAS 6Emisi\u00f3n de part\u00edculas en: Descarga de \u00e1ridos en tolva Zona de acopio de \u00e1ridos Zona de acopio de filler \u00e1rido rechazado Cinta colectora Cinta elevadora Instalar pantallas cortaviento junto a las tolvas de alimentaci\u00f3n de \u00e1rido fr\u00edo y a cada lado de las mismas posicionadas de forma perpendicular a la direcci\u00f3n del viento dominante. Proteger las cintas transportadoras de \u00e1rido mediante un carenado a lo largo de todo el chasis que evite la dispersi\u00f3n del polvo del \u00e1rido Ubicar los acopios de \u00e1rido y filler en los lugares m\u00e1s protegidos del viento dominante. No realizar acopios con alturas superiores a 3 metros Humedecer la zona de acopios, especialmente donde se almacenen los \u00e1ridos que presenten mayor cantidad de finos en su granulometr\u00eda. Los silos de almacenamiento de \u00e1rido presentar\u00e1n un dise\u00f1o tal que se minimice la erosi\u00f3n del acopio por los vientos dominantes. Instalar sistema que garantice la permanente humectaci\u00f3n del \u00e1rido y filler almacenado. 7Emisi\u00f3n de part\u00edculas debido a la circulaci\u00f3n de equipos de transporte interno por zonas no pavimentadas Humedecer, de forma peri\u00f3dica, las zonas de tr\u00e1nsito de maquinaria y veh\u00edculos de transporte. Establecer una velocidad m\u00e1xima de circulaci\u00f3n para los equipos de transporte de 30 km/h Jueves, 2 de julio de 202022407N\u00daMERO 127 - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. No se contemplan impactos sobre la calidad de las aguas superficiales, ya que, no existen cauces en el emplazamiento de la planta y los existentes m\u00e1s cercanos se encuentran fuera del \u00e1rea de influencia de dicha instalaci\u00f3n, siendo el m\u00e1s cercano el Arroyo \"el Molar\" situado a 1,29 km de la instalaci\u00f3n, fuera de su \u00e1rea de influencia. Por ello no se contemplan impactos sobre la calidad de las aguas superfi-ciales. 2. El consumo de agua anual estimado es de 850 m\u00b3/a\u00f1o que ser\u00e1 suministrado por la red municipal de abastecimiento. Dado que la actividad no emplea agua en el proceso produc-tivo, los \u00fanicos consumos previstos ser\u00e1n: 3. Como medida preventiva para evitar emisiones de part\u00edculas a la atm\u00f3sfera, para el riego de caminos no pavimentados y riego de acopios de \u00e1ridos. 4. La propia del consumo dom\u00e9stico (aseos y vestuarios) as\u00ed como para la limpieza de las instalaciones. Se realizar\u00e1 una cometida a red de saneamiento municipal en la parcela 109 para la conexi\u00f3n de los aseos. La conexi\u00f3n se realizar\u00e1 en di\u00e1metro 200 mm acorde al di\u00e1metro de la acometida a parcela existente. La escorrent\u00eda superficial quedar\u00e1 configurada seg\u00fan el terreno natural actual.1. Identificaci\u00f3n de impactos. \u2014 Por fuga de bet\u00fan.\u2014 Por fuga de fuel.\u2014 Por derramamiento de materias sobrante en el proceso de mezclado por saturaci\u00f3n de alguna unidad de la torre de mezclas. 2. An\u00e1lisis de impactos. 1. Por fuga de bet\u00fan. El bet\u00fan necesario para la fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente estar\u00e1 almacenado en la instalaci\u00f3n en tanques cisterna, para su utilizaci\u00f3n es necesario un calentamiento previo, ya que a temperatura ambiente se encuentra en estado Jueves, 2 de julio de 202022408N\u00daMERO 127 s\u00f3lido. De esta forma tan s\u00f3lo se contemplan posibles fugas durante el funciona- miento de la planta. Ante esta posible situaci\u00f3n se contempla la fabricaci\u00f3n de una losa de hormig\u00f3n bajo los tanques de almacenamiento tanto de bet\u00fan como de fuel con resaltos en su per\u00edme-tro generando un volumen estanco en su interior mayor que el volumen contenido en dichos tanques. 2. Por fuga de fuel. El fuel necesario para el funcionamiento de la caldera de combusti\u00f3n, estar\u00e1 almacena- do en un tanque cisterna, pr\u00f3ximo a los tanques de bet\u00fan y dentro de la anteriormente losa de hormig\u00f3n, por lo cual ante una posible fuga el volumen de fuel derramado quedar\u00e1 contenido en su totalidad dentro del volumen generado en el interior de la losa. 3. Por derramamiento de materias sobrante en el proceso de mezclado por saturaci\u00f3n de alguna unidad de la torre de mezclas. Ante un posible derramamiento de material ante saturaci\u00f3n de una o varias unidades de la torre de mezcla, este material ser\u00e1 depositado temporalmente en un foso conti-nuo a dicha torre, fabricado a tal efecto. Este material no puede ser considerado un residuo pues se reincorpora en la cadena de fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente, en la primera unidad de fabricaci\u00f3n. De esta forma se asegura el total aprovechamiento de este material sin perder calidad de la amasada posterior, ya que pasa de nuevo por todos los procesos, volviendo a recu-perar, entre otras, las caracter\u00edsticas la temperatura necesaria en este tipo de mezclas. Desde su generaci\u00f3n, es extra\u00eddo y almacenado en un foso continuo a la torre de mezcla, denominado foso de rechazo. De este pozo es retirado peri\u00f3dicamente median-te pala cargadora. Adem\u00e1s, al tratarse de una planta de fabricaci\u00f3n discontinua, se fabrican las mezclas por amasadas, lo cual evita la generaci\u00f3n de material sobrante. - e - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica La actividad se desarrolla en el Pol\u00edgono Industrial Montepozuelo en el que se prev\u00e9 la exis- tencia de otras actividades ruidosas por lo que la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica a generar no ser\u00e1 significativa para el medio en el que se desarrollar\u00e1.Jueves, 2 de julio de 202022409N\u00daMERO 127 1. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos de la actividad que nos ocupa se indican en la siguiente tabla junto con los niveles de emisi\u00f3n de ruidos previstos. Fuente sonoraNivel de emisi\u00f3n, dB (A) Pala cargadora 90 dB Camiones 90 dB. Planta de aglomerado 90 dB. 2. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos durante el funcionamiento de la planta se indican en la siguiente tabla: Fuente sonoraNivel de emisi\u00f3n, dB (A) Grupo electr\u00f3geno 95 dB Soplante secadero 95,7 dB. Cinta colectora 88,9 dB. Tolva 80,5 dB Silo de filler 82,0 dB. Filtro de mangas 89,4 dB.Jueves, 2 de julio de 202022410N\u00daMERO 127 3. Desde el punto de vista ac\u00fastico, no se contempla el funcionamiento de ning\u00fan otro equi- po o maquinaria. 4. Se considera que la actividad a realizar se ajusta a las especificaciones t\u00e9cnicas necesarias debido a la ubicaci\u00f3n de las mismas, distancia a n\u00facleos habitados y a la atenuaci\u00f3n que se produce del sonido como consecuencia de la difusi\u00f3n y absorci\u00f3n molecular en el medio (aire). 5. No se contempla el funcionamiento de ninguna fuente sonora que provoque un nivel ac\u00fas- tico que sobrepase los l\u00edmites establecidos en el Real Decreto 1367/2007, por el que se desarrolla la Ley 37/2003 del ruido en lo referente a objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. Adem\u00e1s tampoco se contempla el funcionamiento de ning\u00fan equipo generador de ruido durante el periodo nocturno o de descanso. - f - Impacto sobre la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica Con objeto de reducir la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica de alumbrado exterior de la instalaci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogidas en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones T\u00e9cnicas complemen-tarias EA-01 a EA-07. En el dise\u00f1o de las luminarias se utilizar\u00e1n sistemas de alumbrado que incorporen criterios de iluminaci\u00f3n sostenible con los que se reduzca el consumo energ\u00e9tico y se minimice la posible contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna de la instalaci\u00f3n con una iluminaci\u00f3n en puntos bajos dirigida hacia el suelo con un dise\u00f1o tal que proyecten la luz por debajo del plano hori-zontal, utilizando luminarias sin flujo hemisf\u00e9rico superior de forma que se evite la emisi\u00f3n de la luz directa hacia el cielo. Los niveles de iluminaci\u00f3n se ajustar\u00e1n a las necesidades reales de la luz.Adem\u00e1s se reducir\u00e1 el flujo luminoso en horario nocturno mediante el uso de sistemas auto- m\u00e1ticos de regulaci\u00f3n del flujo luminoso y/o de encendido y apagado selectivo de l\u00e1mparas. Se evitar\u00e1 el uso de fuentes de luz blanca con elevada componente en color azul por ser el m\u00e1s perjudicial durante la noche utilizando luminarias con longitudes de onda en el rango de luz c\u00e1lida.Jueves, 2 de julio de 202022411N\u00daMERO 127 - g - Plan de ejecuci\u00f3n 1. En el caso de que el proyecto, instalaci\u00f3n o actividad no comenzara a ejecutarse o desa- rrollarse en el plazo de 5 a\u00f1os, a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la DGS, previa audiencia del titular, acordar\u00e1 la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 23 de la Ley 16/2015, de 23 de abril. 2. Dentro del plazo indicado en el apartado anterior, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar ante la DGS comunicaci\u00f3n de inicio de la actividad seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00ed-culo 19 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, con la documentaci\u00f3n citada en dicho art\u00edculo, y en particular: a) Certificado suscrito por t\u00e9cnico competente, seg\u00fan el tipo de actividad objeto de autori- zaci\u00f3n, que acredite que las instalaciones se ajustan al proyecto aprobado y que se ha cumplido el condicionado fijado en la autorizaci\u00f3n ambiental en la ejecuci\u00f3n de las obras e instalaciones. b) Informes de medici\u00f3n de emisiones al medio ambiente o de calidad del medio ambien- te potencialmente afectado u otros ensayos recogidos en la autorizaci\u00f3n ambiental. Estos informes deber\u00e1n ser realizados por organismos de control autorizados o por t\u00e9cnico competente, para actuar, en ambos casos, en el \u00e1mbito de la calidad ambiental que corresponda para cada caso. c) Declaraci\u00f3n donde manifieste su compromiso expreso de remitir al \u00f3rgano ambiental, una vez iniciada la actividad, la documentaci\u00f3n que acredite una adecuada gesti\u00f3n de los residuos generados por la misma. d) Licencia urban\u00edstica de obra. 3. A fin de realizar las mediciones referidas en el punto anterior, que deber\u00e1n ser representa- tivas del funcionamiento de la instalaci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial podr\u00e1 iniciar un periodo de pruebas antes del inicio de la actividad, que deber\u00e1 ser comunicado a la DGS conforme al art\u00edculo 19.3 de la Ley 16/2015, de 23 de abril. - h - Condiciones generales 1. En general, se dispondr\u00e1 de personal espec\u00edficamente formado por puesto de trabajo o funciones a desarrollar, as\u00ed como en prevenci\u00f3n de riesgos laborales, calidad y medio ambiente. 2. Deber\u00e1n establecer una clara delimitaci\u00f3n f\u00edsica (cerramiento perimetral) entre la activi- dad que se autoriza mediante la presente resoluci\u00f3n, y las actividades colindantes a la misma.Jueves, 2 de julio de 202022412N\u00daMERO 127 - i - Vigilancia y seguimiento 1. Con independencia de los controles referidos en los apartados siguientes, la DGS, en el ejercicio de sus competencias, podr\u00e1 efectuar y requerir cuantos an\u00e1lisis e inspecciones estimen convenientes para comprobar el rendimiento y funcionamiento de las instalacio-nes autorizadas. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 prestar al personal acreditado por la Adminis- traci\u00f3n competente toda la asistencia necesaria para que \u00e9sta pueda llevar a cabo cual-quier inspecci\u00f3n de las instalaciones relacionadas con la AAU, as\u00ed como tomar muestras y recoger toda la informaci\u00f3n necesaria para el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n de control y segui-miento del cumplimiento del condicionado establecido. 3. Los titulares de las instalaciones que cuenten con autorizaci\u00f3n ambiental integrada o unifi- cada deber\u00e1n cumplir las obligaciones de control y suministro de informaci\u00f3n previstas en la correspondiente autorizaci\u00f3n ambiental. En todo caso, deber\u00e1n informar inmediatamente al \u00f3rgano ambiental de cualquier inciden- te o accidente que pueda afectar al medio ambiente. 4. Deber\u00e1 mantener las instalaciones y equipos en condiciones \u00f3ptimas, que eviten su deterio- ro y la generaci\u00f3n de vertidos que puedan constituir riesgo para la contaminaci\u00f3n del suelo. 5. En el caso de producirse cualquier incidente en la actividad que pueda causar una afecci\u00f3n al suelo, as\u00ed como si en el emplazamiento se detectaran indicios de contaminaci\u00f3n del suelo, el titular de la actividad informar\u00e1 inmediatamente de estas circunstancias a la DGS, a fin de adoptar las medidas que se estimen necesarias. - j - Actuaciones y medidas en situaciones de condiciones anormales de funcionamiento 1. En caso de que se produjese un incidente o accidente de car\u00e1cter ambiental, incluyendo la superaci\u00f3n de los valores l\u00edmite de emisi\u00f3n de contaminantes o el incumplimiento de cual-quier otra condici\u00f3n de la AAU, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1: a) Comunicarlo, mediante los medios m\u00e1s eficaces a su alcance y sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por escrito adicional, a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente inmediatamente y, en caso de aspectos relacionados con vertidos de aguas residuales, tambi\u00e9n al Ayuntamiento de Villanueva de la Serena. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y, cuando exista un peligro inminente para la salud de las personas o el medio ambiente, reducir o suspender el funcionamiento de la instalaci\u00f3n.Jueves, 2 de julio de 202022413N\u00daMERO 127 2. En el caso particular de producirse cualquier incidente en la actividad que pueda causar una afecci\u00f3n al suelo, as\u00ed como si en el emplazamiento se detectaran indicios de contami-naci\u00f3n del suelo, el titular de la actividad informar\u00e1 inmediatamente de estas circunstan-cias a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, a fin de adoptar las medidas que se esti-men necesarias. 3. El titular de la instalaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un plan de actuaciones y medidas para situaciones de emergencias ante fugas y fallos de funcionamiento que puedan afectar al medio ambiente. - k - Cierre, clausura y desmantelamiento 1. El titular de la AAU deber\u00e1 comunicar a la DGS la finalizaci\u00f3n y la interrupci\u00f3n voluntaria, por m\u00e1s de tres meses, de la actividad, especificando, en su caso, la parte de la instalaci\u00f3n afec-tada. La interrupci\u00f3n voluntaria no podr\u00e1 superar los dos a\u00f1os, en cuyo caso, la DGS podr\u00e1 proceder a caducar la AAU, previa audiencia al titular de la AAU, de conformidad con el art\u00edcu-lo 13 del Reglamento aprobado por el Real Decreto 815/2013 y con el art\u00edculo 23 de la Ley 16/2015, de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 2. Durante el periodo en que una instalaci\u00f3n se encuentra en cese temporal de su actividad o actividades, se atender\u00e1 al cumplimiento del art\u00edculo 13.2 del Reglamento aprobado por el Real Decreto 815/2013. 3. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar un plan ambiental de cierre que incluya y justifique: los estudios y an\u00e1lisis a realizar sobre el suelo y las aguas subterr\u00e1-neas a fin de delimitar \u00e1reas contaminadas que precisen remediaci\u00f3n; los objetivos y acciones de remediaci\u00f3n a realizar; secuencia de desmantelamiento y derribos; emisiones al medio ambiente y residuos generados en cada una de la fases anteriores y medidas para evitar o reducir sus efectos ambientales negativos, incluyendo las condiciones de almacenamiento de los residuos. En todo caso, deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes en la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene medio ambiental. A tal efecto, deber\u00e1n retirarse las sustancias susceptibles de contaminar el medio ambiente, dando prioridad a aquellas que presenten mayor riesgo de introducirse en el medio ambiente. 4. El desmantelamiento y derribo deber\u00e1 realizarse de forma que los residuos generados se gestionen aplicando la jerarqu\u00eda establecida en la Ley de residuos, de forma que se priori-ce la reutilizaci\u00f3n y reciclado. 5. A la vista del plan ambiental del cierre y cumplidos el resto de tr\u00e1mites legales exigidos, la DGS, cuando la evaluaci\u00f3n resulte positiva, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n autorizando el cierre de la instalaci\u00f3n o instalaciones y modificando la autorizaci\u00f3n ambiental integrada o, en su caso, extingui\u00e9ndola.Jueves, 2 de julio de 202022414N\u00daMERO 127 Contra esta resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, el interesado podr\u00e1 interpo- ner recurso de alzada de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 112, 115, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Adminis-traciones P\u00fablicas, ante la Consejera para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. Transcurrido el plazo de interposici\u00f3n del recurso sin que \u00e9ste se haya presentado, la presen- te resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos legales. M\u00e9rida, 1 de junio de 2020. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZJueves, 2 de julio de 202022415N\u00daMERO 127 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO Los datos generales del proyecto, redactado por el t\u00e9cnico \u00c1ngel Baviano Rivas, son los siguientes: Actividad: Instalaci\u00f3n destinada a la fabricaci\u00f3n de aglomerado asf\u00e1ltico en caliente con una capacidad de producci\u00f3n de 160 t/h y una potencia el\u00e9ctrica de 44,4 kW. La actividad consiste en el almacenamiento de \u00e1ridos, bet\u00fan, fuel-oil y filler, cuya dosificaci\u00f3n en caliente (150-160.\u00ba constituye los aglomerados asf\u00e1lticos para conformaci\u00f3n de pavi-mentos bituminosos en la ejecuci\u00f3n de carreteras. Proceso de fabricaci\u00f3n:Esta planta realiza la mezcla por amasado en caliente de varios componentes (\u00e1ridos, filler de recuperaci\u00f3n, filler de aportaci\u00f3n y bet\u00fan) a una temperatura de 150-160 \u00baC. El proceso de fabricaci\u00f3n se puede resumir en los siguientes apartados:1. Recepci\u00f3n, secado y almacenamiento del \u00e1rido seco y filler. Los camiones que transportan los \u00e1ridos desde la explotaci\u00f3n suministradora, los deposi- tan en los puntos de acopio habilitados en la superficie de la parcelas para cada tipo de \u00e1rido en funci\u00f3n de su granulometr\u00eda. El \u00e1rido triturado, es clasificado y almacenado en las tolvas es pre- dosificado, en funci\u00f3n de la producci\u00f3n de la planta. Mediante pala cargadora se alimenta el grupo de tolvas de recepci\u00f3n de \u00e1ridos fr\u00edos desde donde son transportados al secadero rotativo mediante cintas transportadoras y un elevador. La salida de \u00e1ridos se efectuar\u00e1 por la parte inferior de las tolvas, que dispondr\u00e1 de cintas de transporte tapadas para evitar la generaci\u00f3n de polvo. La operaci\u00f3n de secado y calentamiento se lleva a cobo en el tambor secador, de donde los \u00e1ridos salen a la temperatura de 140-170.\u00ba C. De este secador pasan a un elevador en caliente que lo vierte a una criba dosificadora de precisi\u00f3n, para seleccionarlos en cuatro tama\u00f1os. Por ello se almacenan en cuatro tolvas Jueves, 2 de julio de 202022416N\u00daMERO 127 en caliente, provistas de mecanismos de apertura que permiten dosificar las cantidades deseadas en una tolva de pesado con b\u00e1scula acumulativa. El filler de recuperaci\u00f3n se consigue en la captaci\u00f3n de humos del secador, recuperando el polvo en suspensi\u00f3n mediante un filtro de mangas, regul\u00e1ndose la producci\u00f3n seg\u00fan las curvas granulom\u00e9tricas necesarias para los \u00e1ridos de la mezcla. Este filler pasa a trav\u00e9s de transportadores sinf\u00edn y elevador de filler hasta a un sinf\u00edn que dosifica la cantidad desea-da en una tolva de pesado. 2. Recepci\u00f3n y almacenamiento de bet\u00fan caliente. El bet\u00fan necesario para la fabricaci\u00f3n de aglomerado llega de f\u00e1brica en camiones cister- na, con las debidas condiciones de temperatura para mantener durante el transporte una viscosidad adecuada para su descarga. \u00c9sta se realiza en un dep\u00f3sito auxiliar provisto de serpent\u00edn de calentamiento mediante aceite t\u00e9rmico. El bet\u00fan almacenado en tanques, se dosifica a trav\u00e9s de un sistema de bombas de funcio- namiento continuo que vierte en una cubeta de pesado, mediante v\u00e1lvula de tres v\u00edas, bifurcado al retorno del tanque el bet\u00fan bombeado. 3. Fabricaci\u00f3n y descarga de aglomerado asf\u00e1ltico. Dosificadas las cantidades de \u00e1ridos, filler y asfalto, se descargan en un mezclador de paletas de doble eje horizontal de brazos provistos de palas de amasado. La descarga del producto ya amasado se efect\u00faa sobre cami\u00f3n. 4. Depuraci\u00f3n de humos. La depuraci\u00f3n de humos se realiza en el citado filtro de mangas, que elimina las part\u00edculas s\u00f3lidas evitando la contaminaci\u00f3n del medio ambiente. Productos contaminantes: Los \u00fanicos productos contaminantes que se usan en la planta son bet\u00fan, almacenado en tres tanques de 53 m\u00b3 cada uno, fuel oil en tanque cil\u00edndrico de 53 m\u00b3 y el di\u00e9sel utilizado en el grupo electr\u00f3geno. El \u00fanico riesgo en lo que se refiere al medio ambiente, es la posibilidad de que se produzca una fuga en alguno de los dep\u00f3sitos de bet\u00fan, fuel-oil o di\u00e9sel. Para evitar posibles vertidos a la red de saneamiento p\u00fablico, dichos dep\u00f3sitos disponen de cube-tos de retenci\u00f3n. Ubicaci\u00f3n:La empresa GOSADEX, SL, se encuentra situada en las parcelas 106, 107, 108 y 109 del Pol\u00edgono Industrial Montepozuelo, en el t\u00e9rmino municipal de Villanueva de la Serena (Badajoz).Jueves, 2 de julio de 202022417N\u00daMERO 127 Categor\u00eda Ley 16/2015: Categor\u00eda 2.1 del anexo II de la Ley 16/2015, relativa a las Instalaciones de tratamiento asociadas a explo taciones mineras con una capacidad de tratamiento de productos minerales superior a 200.000 toneladas/a\u00f1o o para cualquier capacidad cuando la instalaci\u00f3n se encuentre a menos de 500 metros de un n\u00facleo de poblaci\u00f3n. Infraestructuras y equipos: Se trata de una planta tipo m\u00f3vil de la marca INTRAME, concretamente modelo UM-160, cuya instalaci\u00f3n conlleva la ejecuci\u00f3n de la obra civil, as\u00ed como de los montajes mec\u00e1nicos y el\u00e9ctricos que se describen y valoran en este proyecto. La actividad a realizar consiste en el almacenamiento de \u00e1ridos, bet\u00fan y fuel-oil y filler, cuya dosificaci\u00f3n en caliente (150-160 \u00baC) constituye los aglomerados asf\u00e1lticos para conforma-ci\u00f3n de pavimentos bituminosos en la ejecuci\u00f3n de carreteras. A continuaci\u00f3n se enumeran los equipos que componen la instalaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\u00e9ctrica de la planta: 1. Unidad dosificadora de \u00e1ridos.2. Unidad secadora.3. Unidad dosificadora-mezcladora.4. anticontaminante.5. filler aportaci\u00f3n.6. Instalaci\u00f3n de asfalto.7. Instalaci\u00f3n fuel-oil.8. Instalaci\u00f3n de caldera.9. Instalaci\u00f3n de aire comprimido.10. Instalaci\u00f3n de tuber\u00edas.11. Indicadores de temperatura. 12. Equipo de mando y control autom\u00e1tico. 13. Cuadro de mandos.14. Conductores y canaletas.Jueves, 2 de julio de 202022418N\u00daMERO 127 ANEXO GR\u00c1FICO Situaci\u00f3nJueves, 2 de julio de 202022419N\u00daMERO 127 Planta generalJueves, 2 de julio de 202022420N\u00daMERO 127 Planta y detallesJueves, 2 de julio de 202022421N\u00daMERO 127 Jueves, 2 de julio de 202022422N\u00daMERO 127 Jueves, 2 de julio de 202022423N\u00daMERO 127 Jueves, 2 de julio de 202022424N\u00daMERO 127 ANEXO II INFORME DE IMPACTO AMBIENTAL N.\u00ba Expte.: IA19/0896. Actividad: Planta de fabricaci\u00f3n de mezclas caliente MBC.Datos catastrales: Pol\u00edgono industrial Montepozuelo, parcelas 106,107, 108 y 109.T\u00e9rmino municipal: Villanueva de la Serena.Solicitante: Secci\u00f3n de Autorizaciones Ambientales. Promotor: GOSADEX, SL. Visto el Informe t\u00e9cnico de fecha 16 de julio de 2019, a propuesta de la Jefa de Servi- cio de Protecci\u00f3n Ambiental y en virtud de las competencias que me confieren el art\u00ed-culo 83 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y el art\u00edculo 5 del Decreto 208/2017, por el que se estable-ce la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, se informa favorablemente, a los solos efectos ambientales, la viabilidad de la ejecuci\u00f3n del proyecto denominado \"Planta de fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente MBC\" en el pol\u00edgono industrial Montepozuelo, parcelas 106,107, 108 y 109 del t\u00e9rmino municipal de Villanueva de la Serena, cuya promotora es GOSADEX, SL, con sujeci\u00f3n a las medidas preventivas, correctoras y compensatorias contenidas en el presente informe. Descripci\u00f3n del proyecto: La promotora (GOSADEX, SL) ha solicitado la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de la planta de fabricaci\u00f3n de mezclas bituminosas en caliente que se encuentra instalada en las parcelas 106, 107, 108 y 109 del pol\u00edgono industrial Montepozuelo del t\u00e9rmino municipal de Villanue-va, a fin de obtener la correspondiente autorizaci\u00f3n administrativa para la instalaci\u00f3n de la citada planta. La planta de fabricaci\u00f3n de aglomerado asf\u00e1ltico en caliente es de tipo m\u00f3vil, de la marca INTRAME, modelo UM-160, con una producci\u00f3n de 160 t/h que utiliza como combustible fuel-oil.Jueves, 2 de julio de 202022425N\u00daMERO 127 La instalaci\u00f3n cuenta con los siguientes elementos: tolvas met\u00e1licas, cribas, cintas, tambor secador, depurador de humos, tolva de descarga de aglomerado, silo de almacenamiento, cabina de control, caldera de calentamiento de aceite t\u00e9rmico, tres tanques de almacena-miento de bet\u00fan y tanque para fuel-o\u00edl. La instalaci\u00f3n cuenta tambi\u00e9n con una caseta de control, una b\u00e1scula de pesado de camiones y un grupo electr\u00f3geno. La planta utiliza las siguientes materias primas en la producci\u00f3n del aglomerado asf\u00e1ltico: \u00e1rido grueso, \u00e1rido fino, filler, ligante bituminoso y combustible. Se considera que la actividad no causar\u00e1 impactos ambientales significativos siempre y cuan- do se cumplan las siguientes medidas preventivas, protectoras y correctoras: 1. Medidas para incluir en el proyecto: 1.1. El dise\u00f1o de la instalaci\u00f3n se adecuar\u00e1 para minimizar los riesgos de contaminaci\u00f3n al medio ambiente, por lo que todos sus elementos se dimensionar\u00e1n y construir\u00e1n adecuadamente. 1.2. La planta se construir\u00e1 y funcionar\u00e1 aplicando las mejores t\u00e9cnicas disponibles (filtros, altura de chimeneas, etc...). 1.3. La instalaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un cerramiento perimetral. El cerramiento que discurre de manera paralela al vial, se llevar\u00e1 a cabo mediante la construcci\u00f3n de un muro, de manera que minimice la visibilidad de la instalaci\u00f3n en el entorno y que impida el arrastre de las part\u00edculas por el viento o por las aguas pluviales hacia el vial. La altu-ra de este muro vendr\u00e1 condicionada por la altura de los acopios de los \u00e1ridos. El resto del cerramiento se ejecutar\u00e1 con malla de simple torsi\u00f3n sobre un muro de unos 0,60 m de altura para evitar la dispersi\u00f3n de materiales al resto de las parcelas colindantes. 1.4. Las aguas residuales (sanitarias, industriales, pluviales) deber\u00e1n tratarse seg\u00fan su origen y proceder a su vertido de forma separada. Se dise\u00f1ar\u00e1 un sistema de recogida y canalizaci\u00f3n de las aguas de escorrent\u00eda, que eviten que el agua del interior de la instalaci\u00f3n pueda producir arrastres y alcanzar el vial. Esta agua ser\u00e1 conducida a un sistema de tratamiento que dispondr\u00e1, al menos, de un desarenador y un separador de hidrocarburos.Jueves, 2 de julio de 202022426N\u00daMERO 127 La instalaci\u00f3n debe contar en su red de evacuaci\u00f3n de aguas residuales con una arqueta de control previa a su conexi\u00f3n con el alcantarillado, que permita llevar a cabo controles de las aguas por parte de las administraciones competentes. 1.5. La planta para fabricaci\u00f3n de aglomerado en caliente se ubicar\u00e1 sobre una superficie hormigonada que contar\u00e1 con un bordillo perimetral, capaz de retener los vertidos accidentales que puedan producirse en la misma y que impida su dispersi\u00f3n por el resto de la instalaci\u00f3n. 1.6. La zona de descarga del aglomerado, la zona de foso de rechazo y la zona donde se ubique el grupo electr\u00f3geno, estar\u00e1n hormigonadas y contar\u00e1n con muretes para la retenci\u00f3n de los vertidos accidentales. 1.7. Los tanques destinados a albergar productos peligrosos (tanques de bet\u00fan, tanque de fuel-oil, dep\u00f3sito de combustible del grupo electr\u00f3geno, etc.) deben descansar sobre superficies estancas y disponer de elementos de seguridad que eviten la dispersi\u00f3n accidental en el medio de estas sustancias. El per\u00edmetro exterior a los cubetos de retenci\u00f3n debe mantener las misma caracter\u00edsticas constructivas por verse afectado por las operaciones de manejo (como la carga y descarga, etc.). Estos tanques de almacenamiento se dispondr\u00e1n dentro de cubetos capaces de rete- ner un volumen igual o superior del que son capaces de albergar. 1.8. En cuanto a la calidad del aire se controlar\u00e1 la emisi\u00f3n e inmisi\u00f3n de part\u00edculas y gases contaminantes mediante el correcto funcionamiento y mantenimiento de toda la maquinaria e instalaciones. Se proceder\u00e1 al riego de aquellas superficies susceptibles de emitir part\u00edculas de polvo. Para ello se instalar\u00e1 una red de aspersores en la zona de circulaci\u00f3n de veh\u00ed-culos y en la zona donde se ubiquen los acopios. Se dispondr\u00e1 adicionalmente de un apantallamiento vegetal en las zonas en las que el cerramiento perimetral contenga malla de simple torsi\u00f3n. Este apantallamieno se llevar\u00e1 a cabo con especies de crecimiento r\u00e1pido y buena capacidad de ocultaci\u00f3n. Se garantizar\u00e1 la viabilidad de esta pantalla mediante reposici\u00f3n de marras y un mantenimiento adecuado. A su vez, se realizar\u00e1n los oportunos riegos de apoyo durante los primeros a\u00f1os de plantaci\u00f3n. 1.9. Con objeto de reducir la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica de alumbrado exterior de la instala- ci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogi-das en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Jueves, 2 de julio de 202022427N\u00daMERO 127 Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias EA-01 a EA-07. En el dise\u00f1o de las luminarias se utilizar\u00e1n sistemas de alumbrado que incorporen criterios de iluminaci\u00f3n sostenible con los que se reduzca el consumo energ\u00e9tico y se minimice la posible contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna de la instalaci\u00f3n con una ilumi-naci\u00f3n en puntos bajos dirigida hacia el suelo con un dise\u00f1o tal que proyecten la luz por debajo del plano horizontal, utilizando luminarias sin flujo hemisf\u00e9rico superior de forma que se evite la emisi\u00f3n de luz directa hacia el cielo. Los niveles de iluminaci\u00f3n se ajustar\u00e1n a las necesidades reales de la luz.Se reducir\u00e1 el flujo luminoso en horario nocturno mediante el uso de sistemas auto- m\u00e1ticos de regulaci\u00f3n del flujo luminoso y/o de encendido y apagado selectivo de l\u00e1mparas. Se evitar\u00e1 el uso de fuentes de luz blanca con elevada componente en el color azul por ser el m\u00e1s perjudicial durante la noche utilizando luminarias con longitudes de onda en el rango de luz c\u00e1lida. 1.10. En lo referente a ruidos y vibraciones, se deber\u00e1n cumplir las prescripciones de cali- dad ac\u00fastica establecidas en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas y en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. Se evitar\u00e1n las afecciones con la aplicaci\u00f3n de las medidas que sean necesarias para que la maquinaria utilizada se ajuste a las prescripciones establecidas en la legislaci\u00f3n vigente referente a emisiones sonoras. 1.11. Los trabajos de mantenimiento de la maquinaria, de recarga de los tanques de almacenamiento y de repostaje de combustibles, se realizar\u00e1n dentro de un espacio que incorpore sistemas de seguridad en caso de vertidos accidentales (solera imper-meable, cubeto de retenci\u00f3n, foso de captura de vertidos, etc.) y que evite la propagaci\u00f3n y dispersi\u00f3n en el entorno de hidrocarburos. 2. Medidas en fase operativa o de funcionamiento: 2.1. Se extremar\u00e1n las medidas de control en las operaciones de carga y descarga de todos los productos y materias primas. No se almacenar\u00e1n ni gestionar\u00e1n al descubierto, ni sobre terreno natural, los contenedores de sustancias potencial-mente peligrosas.Jueves, 2 de julio de 202022428N\u00daMERO 127 2.2. Evitar el vertido o derrame de combustibles, lubricantes o cualquier otra sustancia o producto qu\u00edmico para evitar la contaminaci\u00f3n del suelo y acu\u00edferos. En caso de derrame accidental de combustibles, lubricantes, disolventes, aditivos qu\u00edmicos o cualquier otra sustancia contaminante, se actuar\u00e1 de forma que se restaure el suelo afectado. Se proceder\u00e1 a la inertizaci\u00f3n mediante absorbente, extray\u00e9ndose la parte de suelo contaminado que ser\u00e1 recogido y transportado por gestor autorizado para su posterior tratamiento. 2.3. Se realizar\u00e1n controles peri\u00f3dicos de todas las instalaciones y maquinaria utilizados, para minimizar ruidos, emisiones y vertidos contaminantes. Que se controlar\u00e1 mediante su continuo mantenimiento y puesta a punto. 2.4. Los residuos generados en el desarrollo de la actividad deber\u00e1n ser almacenados y gestionados conforme a lo establecido en la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. Los residuos peligrosos generados y gestionados en las instalaciones deber\u00e1n enva- sarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos no podr\u00e1 exceder de seis meses. La gesti\u00f3n de residuos deber\u00e1 ser realizada por empresas que deber\u00e1n estar registra- das conforme a lo establecido en la Ley 22/2011. 3. Medidas de car\u00e1cter general: 3.1. Las actividades recogidas en el proyecto se encuentran incluidas en el Cat\u00e1logo de Actividades Potencialmente Contaminadoras de la Atm\u00f3sfera que se recoge en el anexo del Real Decreto 100/2011, de 28 de enero, por el que se actualiza el cat\u00e1logo de actividades potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposiciones b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. Por tanto, tal y como establece el art\u00edculo 13 de la Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3s-fera, deber\u00e1 someterse a autorizaci\u00f3n administrativa. 3.2. Se deber\u00e1n adoptar \u00edntegramente las medidas correctoras incluidas en el presente condicionado ambiental as\u00ed como las previstas en el documento ambiental, adem\u00e1s de las medidas generales de prevenci\u00f3n de contaminaciones de la atm\u00f3sfera, las aguas y los suelos por el manejo de sustancias potencialmente contaminantes.Jueves, 2 de julio de 202022429N\u00daMERO 127 3.3. Se deber\u00e1 dar a conocer el contenido del presente informe de impacto ambiental y de las medidas protectoras y correctoras del proyecto a todos los operarios que vayan a realizar las diferentes actividades. Para ello se dispondr\u00e1 permanentemente en la obra de una copia del presente informe de impacto ambiental, del programa de vigi-lancia ambiental, del documento ambiental y de cualesquiera otra autorizaci\u00f3n o informe sectorial relevante para el desarrollo del proyecto. 3.4. Las afecciones sobre montes de utilidad p\u00fablica, dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, v\u00edas pecuarias, caminos p\u00fablicos u otras infraestructuras y servidumbres existentes debe-r\u00edan contar con los permisos de ocupaci\u00f3n pertinentes. 4. Seguimiento y vigilancia: 4.1. La promotora deber\u00e1 elaborar un Plan de Vigilancia Ambiental y designar un Coordi- nador Medioambiental, que se encargue de la verificaci\u00f3n del cumplimiento del Infor-me de Impacto Ambiental y de las medidas contenidas en el documento ambiental del proyecto, as\u00ed como de la realizaci\u00f3n del seguimiento correspondiente a dicho plan de vigilancia ambiental. 4.2. El Plan de Vigilancia Ambiental incluir\u00e1, entre otras, la realizaci\u00f3n de visitas estrat\u00e9gicas y la emisi\u00f3n de los correspondientes informes (ordinarios y de inci-dencia, si fueran precisos). Los informes ordinarios deben incluir los informes inicial, peri\u00f3dicos y final; tanto durante la fase de obras como para la de funcio-namiento; y deber\u00e1n recoger el estado de la actividad, durante la ejecuci\u00f3n de la misma y posteriormente, una vez se haya restaurado completamente el \u00e1rea. Los informes extraordinarios se elaborar\u00e1n para tratar cualquier incidencia con tras-cendencia ambiental que pudiera darse durante la obra y/o el funcionamiento de la instalaci\u00f3n. 4.3. Los informes ordinarios tendr\u00e1n una periodicidad al menos anual y deber\u00e1n presentar, al menos, el siguiente contenido: \u2014 El seguimiento de las afecciones sobre los diferentes factores ambientales (emisio- nes a la atm\u00f3sfera, afecci\u00f3n sobre el medio h\u00eddrico, la vegetaci\u00f3n y la fauna, sobre las infraestructuras, el paisaje, el suelo, etc.). \u2014 La verificaci\u00f3n de la eficacia y correcto cumplimiento de las medidas preventivas, protectoras y correctoras. Con especial hincapi\u00e9 en la verificaci\u00f3n de que no existe afecci\u00f3n a la calidad de la atm\u00f3sfera y de las aguas. \u2014 Datos de las visitas de inspecci\u00f3n a las instalaciones (personal inspector, fecha, estado general de las instalaciones, incidencias...).Jueves, 2 de julio de 202022430N\u00daMERO 127 \u2014 Incluir\u00e1n suficiente documentaci\u00f3n gr\u00e1fica para permitir el seguimiento de las actuaciones (croquis, planos y fotograf\u00edas. \u2014 Finalmente, se incluir\u00e1 cualquier incidencia o circunstancia no contemplada en el documento ambiental original, y que deba ser tenida en cuenta por parte de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. En base al resultado de estos informes se podr\u00e1n exigir medidas ambientales suplementarias para corregir las posibles deficiencias detectadas. 4.4. Si se produjesen modificaciones al proyecto, deber\u00e1 remitirse a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente la documentaci\u00f3n justificativa correspondiente, a fin de valorar ambientalmente dichos cambios. 4.5. En caso de detectarse problemas y quejas, por generaci\u00f3n de polvo, ruidos, etc., el \u00f3rgano sustantivo y el \u00f3rgano ambiental podr\u00e1n determinar la adopci\u00f3n de medidas correctoras complementarias. El presente informe, se emite s\u00f3lo a efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00ed- fica vigente, sin perjuicio del cumplimiento de los dem\u00e1s requisitos o autorizaciones legales o reglamentariamente exigidos que, en todo caso, habr\u00e1n de cumplirse. Este informe de impacto ambiental caducar\u00e1 si una vez autorizado o aprobado el proyecto, no se hubiera comenzado su ejecuci\u00f3n en el plazo de cinco a\u00f1os. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones establecidas en el mismo. \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. El informe de impacto ambiental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autoriza-ci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 16 de julio de 2019. El Director General De Medio Ambiente, PEDRO MU\u00d1OZ BARCO Jueves, 2 de julio de 202022431N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 2 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la industria dedicada a la molturaci\u00f3n de aceitunas para la obtenci\u00f3n de aceite de oliva, promovida por San Agust\u00edn de Obando, SCL, en el t\u00e9rmino municipal de Navalvillar de Pela. (2020061064) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 27 de mayo de 2019 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de modificaci\u00f3n sustancial de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) del expediente AAU11/202 para actividad dedicada a la molturaci\u00f3n de aceitunas para la obtenci\u00f3n de aceite de oliva ubicada en el t\u00e9rmino municipal de Navalvillar de Pela (Bada-joz) y promovida por San Agust\u00edn de Obando, SCL, con CIF F-06003958. Segundo. El proyecto consiste en la ampliaci\u00f3n de una almazara, hasta alcanzar una capaci- dad de producci\u00f3n de 152,88 toneladas por d\u00eda de aceite de oliva con el objeto de su comer-cializaci\u00f3n a granel y envasado. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura. En particular en la categor\u00eda 3.2.b. del anexo II. La industria se ubica, seg\u00fan certifica el Ayuntamiento de Navalvillar de Pela, en la calle Siglo XXI, n\u00famero 2 esquina con calle R\u00edo Cubilar n\u00famero 7 (Pol\u00edgono Industrial N-430 de la locali-dad de Navalvillar de Pela, con referencia catastral 6615502TJ8361N0001FS y 6615501TJ8361N parcial, por error catastral). Tercero. Para dar cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con fecha 5 de septiembre de 2019, se remite copia del expediente al Ayuntamiento de Navalvillar de Pela, a fin de que por parte de \u00e9ste se promoviese la participaci\u00f3n real y efectiva de las personas interesadas, en todo caso, de los vecinos inmediatos, en el procedimiento de otorgamiento de la autorizaci\u00f3n ambiental unificada. Del mismo modo, se le indicaba que dispon\u00eda de un plazo de 20 d\u00edas desde la recepci\u00f3n del expediente, para remitir un Informe T\u00e9cnico que se pronuncie sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a todas aquellas materias de competencia municipal, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 25.2 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases de R\u00e9gimen Local. El Ayuntamiento de Navalvillar de Pela emite informe firmado por el Arquitecto T\u00e9cnico municipal de fecha de registro de 17 de octubre de 2019, as\u00ed como certificado de la exposici\u00f3n p\u00fablica realizada. Cuarto. El \u00d3rgano ambiental publica Anuncio de fecha 5 de septiembre de 2019 en su sede electr\u00f3nica, poniendo a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante un plazo de 10 d\u00edas, la informaci\u00f3n Jueves, 2 de julio de 202022432N\u00daMERO 127 relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Quinto. Para dar cumplimiento al apartado 8 del art\u00edculo 16, de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad se dirigi\u00f3 mediante escritos de fecha 5 de febrero de 2020 a San Agust\u00edn de Obando, SCL, al Ayuntamiento de Navalvillar de Pela y a las organizaciones no gubernamentales cuyo objeto sea la defensa de la naturaleza y el desarrollo sostenible con objeto de proceder al tr\u00e1mite de adiencia a los interesados, sin que se hayan pronunciado al respecto. Sexto. A los anteriores antecedentes de hecho, le son de aplicaci\u00f3n los siguientes, FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Es \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del presente procedimiento la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 15 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y de conformidad con el art\u00edculo 31.3 del Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura. Segundo. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 14.2 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \"Se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada el montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial, de las insta-laciones de titularidad p\u00fablica o privada en las que se desarrolle alguna de las actividades que se incluyen en el anexo II de la presente ley\". La actividad cuya autorizaci\u00f3n se pretende, se encuentra incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En concreto, en la categor\u00eda 3.2.b del anexo II, relativa a \"Instalaciones para tratamiento y transformaci\u00f3n, diferente al mero envasado, de las siguientes materias primas, tratadas o no previamente, destinadas a la fabricaci\u00f3n de productos alimenticios o piensos a partir de materia prima vegetal, sean fresca, congelada, conservada, precocinada, deshidra-tada o completamente elaborada, de una capacidad de producci\u00f3n de productos acabados igual o inferior a 300 toneladas por d\u00eda o 600 toneladas por d\u00eda en caso de que la instalaci\u00f3n funcione durante un periodo no superior a 90 d\u00edas consecutivos en un a\u00f1o cualquiera, y superior a 20 toneladas por d\u00eda\".Jueves, 2 de julio de 202022433N\u00daMERO 127 A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho y del informe t\u00e9cnico, habi\u00e9ndose dado debido cumplimiento a todos los tr\u00e1mites previstos legalmente, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada, a favor de San Agust\u00edn de Obando, SCL, para industria dedicada a la molturaci\u00f3n de aceitunas para la obtenci\u00f3n de aceite de oliva, catego-r\u00eda 3.2.b del anexo II, relativa a \"Instalaciones para tratamiento y transformaci\u00f3n, diferente al mero envasado, de las siguientes materias primas, tratadas o no previamente, destinadas a la fabricaci\u00f3n de productos alimenticios o piensos a partir de materia prima vegetal, sean fresca, congelada, conservada, precocinada, deshidratada o completamente elaborada, de una capacidad de producci\u00f3n de productos acabados igual o inferior a 300 toneladas por d\u00eda o 600 toneladas por d\u00eda en caso de que la instalaci\u00f3n funcione durante un periodo no supe-rior a 90 d\u00edas consecutivos en un a\u00f1o cualquiera, y superior a 20 toneladas por d\u00eda\", ubicada en el t\u00e9rmino municipal de Navalvillar de Pela, a los efectos recogidos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y en el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripciones de cuanta normativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expediente de la actividad proyectada es el AAU19/082. El funcionamiento de esta actividad atender\u00e1 al cumplimiento del condicionado fijado a conti- nuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contra-diga al primero. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n, almacenamiento, gesti\u00f3n y control de los residuos generados en la actividad 1. La actividad generar\u00e1 los siguientes residuos no peligrosos:Jueves, 2 de julio de 202022434N\u00daMERO 127 C\u00d3DIGO LER (1)RESIDUO ORIGEN DESTINOCantidad tratada anual (t)Operaciones de valorizaci\u00f3nOperaciones de eliminaci\u00f3n 02 03 01Lodos de lavado, limpieza, pelado, centrifugado y separaci\u00f3nResiduos del lavado de aceitunas (piedras y tierras)Balsa evaporaci\u00f3n- R13 D15 02 03 99 (centrifugas horizontales)Planta procesadora1.920(2)R13 D15 02 03 animal- R13 D15 10 01 01Cenizas de hogar, escorias y polvo de calderaCenizas procedentes de la combusti\u00f3n de la caldera de agua calienteVertedero municipal- R13 D15 20 D15 urbanoOcasional R13 D15 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE de 18 de diciembre de 2014. (2) Aproximadamente el 80 % del total de aceitunas recepcionadas.Jueves, 2 de julio de 202022435N\u00daMERO 127 2. La actividad generar\u00e1 los siguientes residuos peligrosos: C\u00d3DIGO LER (1)RESIDUO ORIGEN DESTINOCantidad tratada anual (t)Operaciones de valorizaci\u00f3nOperaciones de eliminaci\u00f3n 13 02 06Aceites sint\u00e9ticos de motor, de transmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubricantes Trabajos de mantenimiento de maquinariasGestor autorizado0,10 R13 D15 15 01 10Envases pl\u00e1sticos y met\u00e1licos que contienen restos de sustancias peligrosas o est\u00e1n contaminados por ellasTrabajos de mantenimiento de maquinariasGestor autorizado0,05 R13 D15 15 02 02Absorbentes, materiales filtrantes (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminadas por sustancias peligrosasTrapos y papel absorbentes usado e impregnados con aceites Gestor autorizado0,04 R13 D15 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE de 18 de diciembre de 2014.Jueves, 2 de julio de 202022436N\u00daMERO 127 3. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no mencionado en la presente resoluci\u00f3n, deber\u00e1 ser comunicado a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, con objeto de evaluarse la gesti\u00f3n m\u00e1s adecuada que deber\u00e1 llevar a cabo el titular de la instalaci\u00f3n industrial y, en su caso, autorizar la producci\u00f3n del mismo. 4. Junto con la memoria referida en el apartado f.2. de esta resoluci\u00f3n, el titular de la insta- laci\u00f3n industrial deber\u00e1 indicar y acreditar a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 Gestores Autorizados se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, incluyendo los residuos asimilables a urbanos. \u00c9stos deber\u00e1n estar registrados como Gestores de Residuos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, seg\u00fan corresponda. 5. Queda expresamente prohibida la mezcla de los residuos generados entre s\u00ed o con otros residuos. Los residuos deber\u00e1n segregarse desde su origen, disponi\u00e9ndose de los medios de recogida y almacenamiento intermedio adecuados para evitar dichas mezclas. 6. Deber\u00e1n habilitarse las correspondientes \u00e1reas de almacenamiento de los residuos en funci\u00f3n de su tipolog\u00eda, clasificaci\u00f3n y compatibilidad. 7. Los residuos no peligrosos generados en el complejo industrial podr\u00e1n depositarse tempo- ralmente en las instalaciones, con car\u00e1cter previo a su eliminaci\u00f3n o valorizaci\u00f3n, por tiempo inferior a 2 a\u00f1os y, siempre que sea posible, mediante contenedores espec\u00edficos para cada tipo de residuo. Sin embargo, si el destino final de estos residuos es la elimina-ci\u00f3n mediante vertido en vertedero, el tiempo permitido no podr\u00e1 sobrepasar el a\u00f1o, seg\u00fan lo dispuesto en el Real Decreto 1481/2001, de 27 de diciembre, por el que se regu-la la eliminaci\u00f3n de residuos mediante dep\u00f3sito en vertedero. 8. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 llevar un registro de la gesti\u00f3n de todos los residuos generados: cantidad, naturaleza, identificaci\u00f3n del residuo, origen y destino de los mismos. - b - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera 1. El complejo industrial consta del foco de emisi\u00f3n de contaminantes a la atm\u00f3sfera, que se detalla en la siguiente tabla. Foco de emisi\u00f3n Tipo de foco Clasificaci\u00f3n RD 1042/2017, de 22 de diciembreCombustible o producto asociadoProceso asociado 1. Caldera de vapor de 645 kWt de potencia t\u00e9rmica (nueva)Confinado y sistem\u00e1ticoC 03 01 03 04Hueso de aceitunaProducci\u00f3n de agua caliente Jueves, 2 de julio de 202022437N\u00daMERO 127 2. El foco emitir\u00e1 a la atm\u00f3sfera los gases de combusti\u00f3n de la caldera. Para este foco, en atenci\u00f3n al proceso asociado y el combustible utilizado (biomasa), se establecen valores l\u00edmite de emisi\u00f3n (VLE) para los siguientes contaminantes al aire: CONTAMINANTEVLE (biomasa) (mg/Nm\u00b3) CO 500 SO2 5000 PT 150 Estos valores l\u00edmite de emisi\u00f3n ser\u00e1n valores medios, medidos siguiendo las prescripcio- nes establecidas en el apartado - g -. Adem\u00e1s, est\u00e1n expresados en unidades de masa de contaminante emitidas por unidad de volumen total de gas residual liberado expresado en metros c\u00fabicos medidos en condiciones normales de presi\u00f3n y temperatura (101,3 kPa y 273 K), previa correcci\u00f3n del contenido en vapor de agua y referencia a un contenido de ox\u00edgeno por volumen en el gas residual del tres por ciento. 3. Se deber\u00e1 impedir mediante los medios y se\u00f1alizaci\u00f3n adecuados, el libre acceso a las instalaciones de recogida y tratamiento de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera del personal ajeno a la operaci\u00f3n y control de las mismas, siendo responsable de cuantos da\u00f1os y perjuicios puedan ocasionarse. 4. Se realizar\u00e1n las oportunas operaciones de mantenimiento en la caldera (limpiezas peri\u00f3- dicas del quemador, limpiezas peri\u00f3dicas de la chimenea de evacuaci\u00f3n de gases...), con objeto de que se evite un aumento de la contaminaci\u00f3n medioambiental originada por este foco de emisi\u00f3n. - c - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. El complejo industrial contar\u00e1 con tres redes separativas de aguas residuales:Jueves, 2 de julio de 202022438N\u00daMERO 127 a) Red de aguas pluviales no susceptibles a ser contaminadas procedentes de la cubierta de las naves y sumideros de \u00e1reas limpias que se encuentra conectada a la red de saneamiento municipal. b) Red de aguas fecales provenientes de aseos y vestuarios, la cual est\u00e1 conectada a la red de saneamiento municipal. c) Red de saneamiento de aguas con carga contaminante, que incluyen las aguas de proceso, las aguas de limpieza y las aguas pluviales susceptibles de ser contaminadas procedentes del patio de recepci\u00f3n. Estos vertidos son enviados mediante tuber\u00edas a una balsa de evaporaci\u00f3n municipal. 2. Cualquier vertido que se pretenda llevar a cabo a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico deber\u00e1 contar con Autorizaci\u00f3n de vertido por el Organismo de cuenca correspondiente, qui\u00e9n fijar\u00e1 las condiciones y l\u00edmites de vertido. 3. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 evitar la entrada de restos org\u00e1nicos al sistema de desag\u00fce. A tal efecto, los desag\u00fces de la red de saneamiento de aguas residuales del proceso productivo dispondr\u00e1n de rejillas para la retenci\u00f3n de los s\u00f3lidos. 4. Se realizar\u00e1n limpieza en seco antes de realizar la misma con agua a presi\u00f3n, con el fin de disminuir el consumo de agua. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos del complejo industrial se indican en la siguiente tabla. En la misma, tambi\u00e9n se muestran los niveles de emisi\u00f3n de ruidos previstos. Fuente sonoraNivel de emisi\u00f3n total, dB (A) Maquinaria de producci\u00f3n 70 Envasadoras 60Jueves, 2 de julio de 202022439N\u00daMERO 127 Fuente sonoraNivel de emisi\u00f3n total, dB (A) L\u00ednea de recepci\u00f3n existente 55 L\u00ednea de recepci\u00f3n ampliaci\u00f3n 65 2. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recepci\u00f3n exter- no sobrepase los valores establecidos en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Regla-mentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. 3. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los nive- les de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. - e - Medidas de prevenci\u00f3n y minimizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica Condiciones generales:1. La presente autorizaci\u00f3n se concede para la potencia lum\u00ednica instalada en la industria, la cual sobrepasa 1 kW y es la que se establece en el siguiente cuadro. Cualquier modifica-ci\u00f3n de lo establecido en este l\u00edmite deber\u00e1 ser autorizada previamente. N.\u00ba de luminarias (exterior)Potencia lum\u00ednica (W) 3 proyectores LED de 250 W 750 3 proyectores LED de 100 W 300Jueves, 2 de julio de 202022440N\u00daMERO 127 N.\u00ba de luminarias (exterior)Potencia lum\u00ednica (W) 2 proyectores LED de 50 W 100 TOTAL 1.100 2. A las instalaciones de alumbrado exterior les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las disposiciones relativas a contaminaci\u00f3n lum\u00ednica, recogidas en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbra-do exterior y sus Instrucciones t\u00e9cnicas complementarias EA-01 a EA-07. Condiciones t\u00e9cnicas:Requerimientos luminot\u00e9cnicos para instalaciones de alumbrado de zonas y viales anexos a la actividad. 3. Con objeto de prevenir la dispersi\u00f3n de luz hacia el cielo nocturno, as\u00ed como de preservar las condiciones naturales de oscuridad en beneficio de los ecosistemas, con car\u00e1cter gene-ral, se deber\u00e1 cumplir lo siguiente: a) El dise\u00f1o de las luminarias ser\u00e1 aquel que el flujo hemisf\u00e9rico superior instalado (FHSinst), la iluminancia, la intensidad luminosa, la luminancia y el incremento del nivel de contraste ser\u00e1 inferior a los valores m\u00e1ximos permitidos en funci\u00f3n de la zona en la que se ubique la instalaci\u00f3n conforme a lo establecido en la Instrucci\u00f3n T\u00e9cnica Complementaria EA-03 Resplandor luminoso nocturno y luz intrusa o molesta del Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior y sus Instrucciones t\u00e9cni-cas complementarias. b) El factor de mantenimiento y factor de utilizaci\u00f3n cumplir\u00e1n los l\u00edmites establecidos en la ITC-EA-04, garantiz\u00e1ndose el cumplimiento de los valores de eficiencia energ\u00e9tica de la ITCEA-01.Jueves, 2 de julio de 202022441N\u00daMERO 127 - f - Solicitud de inicio de actividad y puesta en servicio 1. En el caso de que el proyecto o actividad no comenzara a ejecutarse o desarrollar- se en el plazo de cinco a\u00f1os (5 a\u00f1os), a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad previa audiencia del titular, acordar\u00e1 la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 23.a) de la Ley 16/2015, de 23 de abril. 2. Dentro del plazo indicado en el apartado anterior, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad solicitud de inicio de la actividad seg\u00fan lo dispues-to en el art\u00edculo 19 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, con la documentaci\u00f3n citada en dicho art\u00edculo, y en particular: a) Los resultados del primer control externo de emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera seg\u00fan las prescripciones establecidas en el apartado g. b) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autoriza- dos se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n. c) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibracio-nes y los del Real Decreto 1367/2007, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, del ruido, en lo referente a la zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. d) La verificaci\u00f3n inicial realizada por OCA establecida en la Instrucci\u00f3n T\u00e9cnica Complementaria EA-05, recogida en el Real Decreto 1890/2008, de 14 de noviem-bre, por el que se aprueba el Reglamento de eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones de alumbrado exterior. - g - Vigilancia y seguimiento Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica:1. Siempre que no se especifique lo contrario, el muestreo y an\u00e1lisis de todos los conta- minantes y par\u00e1metros de proceso, as\u00ed como los m\u00e9todos de medici\u00f3n de referencia para calibrar los sistemas autom\u00e1ticos de medici\u00f3n, se realizar\u00e1n con arreglo a las normas CEN. En ausencia de las normas CEN, se aplicar\u00e1n las normas ISO, las normas nacionales, las normas internacionales u otros m\u00e9todos alternativos que est\u00e9n Jueves, 2 de julio de 202022442N\u00daMERO 127 validados o acreditados, siempre que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalente. A pesar de este orden de prioridad, las determinaciones de gases de combusti\u00f3n realiza- das durante el seguimiento de las emisiones a la atm\u00f3sfera se realizar\u00e1n con arreglo a normas de referencia que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalen-te a los de las normas CEN, pudi\u00e9ndose optar indistintamente por normas CEN, ISO, UNE,... 2. Se llevar\u00e1n a cabo, por parte de un organismo de control autorizado (OCA) que act\u00fae bajo el alcance de su acreditaci\u00f3n ENAC, controles externos de las emisiones de los contami-nantes atmosf\u00e9ricos sujetos a control en esta resoluci\u00f3n para los focos descritos. La frecuencia de estos controles externos ser\u00e1 de uno cada cinco a\u00f1os para los focos de emisi\u00f3n. Los resultados del primer control externo se presentar\u00e1n junto con la memoria referida en el apartado f.2. 3. En los controles externos de las emisiones contaminantes, los niveles de emisi\u00f3n ser\u00e1n el promedio de los valores emitidos durante una hora consecutiva. En cada control, se reali-zar\u00e1n, como m\u00ednimo, tres determinaciones de los niveles de emisi\u00f3n medidos a lo largo de ocho horas consecutivas, siempre que la actividad lo permita en t\u00e9rminos de tiempo conti-nuado de emisiones y representatividad de las mediciones. 4. El titular de la planta deber\u00e1 comunicar el d\u00eda que se llevar\u00e1 a cabo un control externo con la antelaci\u00f3n suficiente. 5. En todas las mediciones de emisiones realizadas deber\u00e1n reflejarse concentraciones de contaminantes, caudales de emisi\u00f3n de gases residuales expresados en condiciones normales, presi\u00f3n y temperatura de los gases de escape. Adem\u00e1s, en los focos de gases de combusti\u00f3n, deber\u00e1 indicarse tambi\u00e9n la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno y el contenido de vapor de agua de los gases de escape. Los datos finales de emisi\u00f3n de los contaminantes regulados en la AAU deber\u00e1n expresarse en mg/Nm\u00b3 y, en su caso, referirse a base seca y al contenido en ox\u00edgeno de referencia establecido en la AAU. 6. El seguimiento del funcionamiento de los focos de emisi\u00f3n se deber\u00e1 recoger en un archivo adaptado al modelo indicado en el anexo II de la instrucci\u00f3n 1/2014 de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. En el mismo, se har\u00e1n constar de forma clara y concreta los resultados de las mediciones de contaminantes, una descripci\u00f3n del siste-ma de medici\u00f3n y fechas y horas de las mediciones. Asimismo, en este archivo debe-r\u00e1n registrarse las tareas de mantenimiento y las incidencias que hubieran surgido en el funcionamiento de los focos de emisiones: limpieza y revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las instalaciones de depuraci\u00f3n; paradas por aver\u00edas; etc. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de cualquier agente de la autoridad en la propia instalaci\u00f3n, debiendo ser Jueves, 2 de julio de 202022443N\u00daMERO 127 conservada por el titular de la instalaci\u00f3n durante al menos diez a\u00f1os. Este archivo podr\u00e1 ser f\u00edsico o telem\u00e1tico y no deber\u00e1 estar sellado ni foliado por la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. - h - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n que puedan afectar al Sostenibilidad Fugas, fallos de funcionamiento:1. En caso de incumplimiento de los requisitos establecidos en la AAU o incidencias ambien- tales, el titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad en el menor tiempo posible, mediante correo electr\u00f3nico o fax, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por v\u00eda ordinaria. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y para evitar la repetici\u00f3n del incidente. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y medidas para situaciones de emergencias por funcionamiento con posibles repercusiones en la calidad del Sostenibilidad. Paradas temporales y cierre:3. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes en la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene medio ambiental. - i - Prescripciones finales 1. Seg\u00fan el art\u00edculo 17 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la autorizaci\u00f3n ambiental unificada objeto de la presente resoluci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de la necesidad de obte-ner o renovar las diversas autorizaciones sectoriales que sean pertinentes para el ejercicio de la actividad en los periodos establecidos en esta ley y en la normativa reguladora vigente.Jueves, 2 de julio de 202022444N\u00daMERO 127 2. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad cual- quier modificaci\u00f3n que se proponga realizar en la misma seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 20 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 3. La presente AAU podr\u00e1 ser revocada por incumplimiento de cualquiera de sus condiciones.4. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan el art\u00edculo 131 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 5. Contra esta resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, el interesado podr\u00e1 inter- poner recurso de alzada de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 112, 115, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, ante la Consejera para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. Transcurrido el plazo de interposici\u00f3n del recurso sin que \u00e9ste se haya presentado, la presente resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos legales. M\u00e9rida, 2 de junio de 2020. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZJueves, 2 de julio de 202022445N\u00daMERO 127 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO \u2014 Actividad: El proyecto consiste en la ampliaci\u00f3n de una almazara, hasta alcanzar una capacidad de producci\u00f3n de 152,88 toneladas por d\u00eda de aceite de oliva con el objeto de su comercializaci\u00f3n a granel y envasado. \u2014 Ubicaci\u00f3n: La industria se ubica, seg\u00fan certifica el Ayuntamiento de Navalvillar de Pela, en la calle Siglo XXI, n\u00famero 2 esquina con calle R\u00edo Cubilar n\u00famero 7 (Pol\u00edgono Industrial N-430 de la localidad de Navalvillar de Pela, con referencia catastral 6615502TJ8361N0001FS y 6615501TJ8361N parcial, por error catastral). \u2014 Infraestructuras, instalaciones y equipos principales: Instalaciones existentes: Patio de limpieza. Es una marquesina de 15 m x 15 m. en planta baja, con una superfi- cie \u00fatil de 225 m\u00b2, 5 m de altura media de edificaci\u00f3n y 6,5 m de altura m\u00e1xima. Nave de producci\u00f3n, bodega y envasado. Es una nave industrial de 35 m x 13,50 m, y una dependencia anexa de 5,40 m x 5,20 m en planta baja y con una planta alta de 13,29 m x 5,09 m, con una superficie \u00fatil total de 534,12 m\u00b2, 6,20 m de altura media de edificaci\u00f3n y 8,20 m de altura m\u00e1xima. Nave de modernizaci\u00f3n de bodega y almac\u00e9n de herramientas y repuestos. Es una nave industrial de 24,00 m x 13,15 m en planta baja, con una superficie \u00fatil de 308,60 m\u00b2, 6,20 m de altura media de edificaci\u00f3n y 8,20 m de altura m\u00e1xima. Caldera de combusti\u00f3n para termobatidoras de 645 KWt de potencia.Nuevas instalaciones: Nave de 500 m\u00b2 de superficie que albergar\u00e1 una nueva l\u00ednea de recepci\u00f3n de aceitunas. Ampliaci\u00f3n de nave de producci\u00f3n y bodegas en la cual se alojar\u00e1 la nueva maquinaria de ampliaci\u00f3n de almazara, tendr\u00e1 una superficie de 326,97 m\u00b2 la bodega y 145,53 m\u00b2 la sala de elaboraci\u00f3n. 14 nuevos dep\u00f3sitos de acero inox. de 54,56 m\u00b3 de capacidad unitaria.Jueves, 2 de julio de 202022446N\u00daMERO 127 ANEXO GR\u00c1FICO Fig. 1. Situaci\u00f3n proyectada de las instalaciones Jueves, 2 de julio de 202022447N\u00daMERO 127 RESOLUCI\u00d3N de 2 de junio de 2020, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para la industria destinada al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1minas de corcho, promovida por Corchos y Tapones Los Alise\u00f1os, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Aliseda. (2020061067) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 8 de marzo de 2018 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para la instalaci\u00f3n de industria destinada al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1minas de corcho ubicada en el t\u00e9rmino municipal Aliseda y promovida por Corchos y Tapones Los Alise-\u00f1os, SL con NIF B-10453827. Segundo. El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una industria destinada al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1mi-nas de corcho. La producci\u00f3n anual ser\u00e1 de 230 toneladas/a\u00f1o, correspondiendo a 1.600.000 unidades de tapones al a\u00f1o y 200 unidades de paneles al a\u00f1o. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En particular en la categor\u00eda 7.6. del anexo II. La instalaci\u00f3n se ubicar\u00e1 en la parcela 51 del pol\u00edgono 6 del t\u00e9rmino municipal de Aliseda (C\u00e1ceres). El n\u00famero de referencia catastral es 10018A006000510000ZM. Tercero. La instalaci\u00f3n cuenta con Informe de impacto ambiental de fecha 13 de agosto de 2018 (Expte: IA 18/0284). El cual se incluye \u00edntegramente en el anexo II de la presente resoluci\u00f3n. Cuarto. Para dar cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con fecha 9 de julio de 2018, se remite copia del expediente al Ayuntamiento de Aliseda, a fin de que por parte de \u00e9ste se promoviese la participaci\u00f3n real y efectiva de las perso-nas interesadas, en todo caso, de los vecinos inmediatos, en el procedimiento de otorga-miento de la autorizaci\u00f3n ambiental unificada. Del mismo modo, se le indicaba que dispon\u00eda de un plazo de 20 d\u00edas desde la recepci\u00f3n del expediente, para remitir un Infor-me T\u00e9cnico que se pronuncie sobre la adecuaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a todas aquellas materias de competencia municipal, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 25.2 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases de R\u00e9gimen Local. La oficia de Jueves, 2 de julio de 202022448N\u00daMERO 127 gesti\u00f3n urban\u00edstica de la Mancomunidad Tajo salor emite informe de fecha de registro de 2 de enero de 2020 firmado por el arquitecto t\u00e9cnico. El Ayuntamiento de Aliseda emite certificado de la exposici\u00f3n p\u00fablica realizada con fecha de registro de 23 de diciembre de 2019. Quinto. La instalaci\u00f3n cuenta con Resoluci\u00f3n de 24 de enero de 2019 de la entonces Conse- jera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio por la que se informa favora-blemente la aplicaci\u00f3n de la cl\u00e1usula de exenci\u00f3n del requisito de superficie m\u00ednima para la construcci\u00f3n de una planta para el tratamiento del corcho en la parcela N.\u00ba 51 del pol\u00edgono 6 del t\u00e9rmino municipal de Aliseda a instancias de Corchos y Tapones Alise\u00f1os, SL - Expte. 18/122/CC. Sexto. El \u00d3rgano ambiental publica Anuncio de fecha 9 de julio de 2018 en su sede electr\u00f3ni- ca, poniendo a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante un plazo de 10 d\u00edas, la informaci\u00f3n relativa al procedimiento de solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.5 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. S\u00e9ptimo. Para dar cumplimiento al apartado 8 del art\u00edculo 16, de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad se dirigi\u00f3 mediante escritos de fecha 30 de enero de 2020 a Corchos y Tapones Los Alise\u00f1os, SL, al Ayuntamiento de Aliseda y a las organizaciones no gubernamentales cuyo objeto sea la defensa de la naturaleza y el desarrollo sostenible con objeto de proceder al tr\u00e1mite de audiencia a los interesados, sin que se hayan pronunciado al respecto. Octavo. A los anteriores antecedentes de hecho, le son de aplicaci\u00f3n los siguientes, FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Es \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del presente procedimiento la Direc- ci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sosteni-bilidad, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 15 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y de conformidad con el art\u00edculo 31.3 del Decreto 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura. Segundo. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 14.2 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \"Se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada el montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial, de las insta-Jueves, 2 de julio de 202022449N\u00daMERO 127 laciones de titularidad p\u00fablica o privada en las que se desarrolle alguna de las actividades que se incluyen en el anexo II de la presente ley\". La actividad cuya autorizaci\u00f3n se pretende, se encuentra incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En concreto, en la categor\u00eda 7.6 del anexo II, relativa a \"Instalaciones para el tratamiento de corcho bruto\". A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho y del informe t\u00e9cnico, habi\u00e9ndose dado debido cumplimiento a todos los tr\u00e1mites previstos legalmente, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada, a favor de Corchos y Tapones Los Alise\u00f1os, SL, para industria destinada al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1mi-nas de corcho, categor\u00eda 7.6 del anexo II, relativa a \"Instalaciones para el tratamiento de corcho bruto\", ubicada en el t\u00e9rmino municipal de Aliseda, a los efectos recogidos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu-ra, y en el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autori-zaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripciones de cuanta normativa sea de aplica-ci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expediente de la actividad proyectada es el AAU 18/052. El funcionamiento de esta actividad atender\u00e1 al cumplimiento del condicionado fijado a conti- nuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contra-diga al primero. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n, almacenamiento, gesti\u00f3n y control de los residuos generados en la actividad 1. La actividad generar\u00e1 los siguientes residuos no peligrosos:Jueves, 2 de julio de 202022450N\u00daMERO 127 RESIDUO ORIGENC\u00d3DIGO SEG\u00daN LA LER (1)CENTIDAD GENERADA (a\u00f1o)DESTINO Pl\u00e1sticosEmpaquetado de los productos15 01 02 0,2 Tn Papel y cart\u00f3nElementos desechados no contaminados20 01 01 -Residuos urbanos (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE de 18 de diciembre de 2014. 2. La actividad generar\u00e1 los siguientes residuos peligrosos: RESIDUO ORIGENC\u00d3DIGO SEG\u00daN LA LER (1) CENTIDAD GENERADA (a\u00f1o)DESTINO Trapos de limpieza, absorbentes contaminados y filtrosMantenimiento de la maquinaria15 02 03 0,1 TnGestor autorizado (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2014/955/UE de 18 de diciembre de 2014. 3. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no mencionado en la presente resoluci\u00f3n, deber\u00e1 ser comunicado a la DGS, con objeto de evaluarse la gesti\u00f3n m\u00e1s adecuada que deber\u00e1 llevar a cabo el titular de la instalaci\u00f3n industrial y, en su caso, autorizar la producci\u00f3n del mismo. 4. Junto con la memoria referida en el apartado f.2. de esta resoluci\u00f3n, el titular de la insta- laci\u00f3n industrial deber\u00e1 indicar y acreditar a la DGS qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores Jueves, 2 de julio de 202022451N\u00daMERO 127 autorizados se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, incluyendo los residuos asimilables a urbanos. \u00c9stos debe-r\u00e1n estar registrados como Gestores de Residuos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura, seg\u00fan corresponda. 5. Queda expresamente prohibida la mezcla de los residuos generados entre s\u00ed o con otros residuos. Los residuos deber\u00e1n segregarse desde su origen, disponi\u00e9ndose de los medios de recogida y almacenamiento intermedio adecuados para evitar dichas mezclas. 6. Deber\u00e1n habilitarse las correspondientes \u00e1reas de almacenamiento de los residuos en funci\u00f3n de su tipolog\u00eda, clasificaci\u00f3n y compatibilidad. 7. Los residuos no peligrosos generados en el complejo industrial podr\u00e1n depositarse tempo- ralmente en las instalaciones, con car\u00e1cter previo a su eliminaci\u00f3n o valorizaci\u00f3n, por tiempo inferior a 2 a\u00f1os y, siempre que sea posible, mediante contenedores espec\u00edficos para cada tipo de residuo. Sin embargo, si el destino final de estos residuos es la elimina-ci\u00f3n mediante vertido en vertedero, el tiempo permitido no podr\u00e1 sobrepasar el a\u00f1o, seg\u00fan lo dispuesto en el Real Decreto 1481/2001, de 27 de diciembre, por el que se regu-la la eliminaci\u00f3n de residuos mediante dep\u00f3sito en vertedero. 8. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 llevar un registro de la gesti\u00f3n de todos los residuos generados: cantidad, naturaleza, identificaci\u00f3n del residuo, origen y destino de los mismos. - b - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera 1. El complejo industrial consta de los siguientes focos de emisi\u00f3n de contaminantes a la atm\u00f3sfera, que se detalla en la siguiente tabla. Foco de emisi\u00f3n Tipo de foco Clasificaci\u00f3n RD 1042/2017, de 22 de diciembreCombustible o producto asociadoProceso asociado 1. Chimenea asociada a la caldera de generador de vapor de 494 kWt de potenciaConfinado y sistem\u00e1ticoC 03 01 03 04 Le\u00f1aProducci\u00f3n de agua caliente para cocci\u00f3n del corchoJueves, 2 de julio de 202022452N\u00daMERO 127 2. El foco emitir\u00e1 a la atm\u00f3sfera los gases de combusti\u00f3n de la caldera. Para estos focos, en atenci\u00f3n al proceso asociado y el combustible utilizado (le\u00f1a de enci- na o alcornoque), se establecen valores l\u00edmite de emisi\u00f3n (VLE) para los siguientes conta-minantes al aire: CONTAMINANTEVLE (mg/Nm\u00b3) CO 500 SO2 5000 Part\u00edculas 150 Estos valores l\u00edmite de emisi\u00f3n, est\u00e1n determinados a una temperatura de 273,15 K, una presi\u00f3n de 101,3 kPa, previa correcci\u00f3n del contenido en vapor de agua de los gases resi-duales, y un contenido normalizado de ox\u00edgeno del 6 % en las instalaciones de combus-ti\u00f3n que usen combustibles s\u00f3lidos. 3. Se deber\u00e1 impedir mediante los medios y se\u00f1alizaci\u00f3n adecuados, el libre acceso a las instalaciones de recogida y tratamiento de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera del personal ajeno a la operaci\u00f3n y control de las mismas, siendo responsable de cuantos da\u00f1os y perjuicios puedan ocasionarse. 4. Se realizar\u00e1n las oportunas operaciones de mantenimiento en la caldera (limpiezas peri\u00f3- dicas del quemador, limpiezas peri\u00f3dicas de la chimenea de evacuaci\u00f3n de gases...), con objeto de que se evite un aumento de la contaminaci\u00f3n medioambiental originada por este foco de emisi\u00f3n. - c - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. El complejo industrial contar\u00e1 con dos redes separativas de aguas residuales: a) Red de aguas pluviales no susceptibles a ser contaminadas procedentes de la cubierta de las naves y zonas pavimentadas, que ser\u00e1n eliminadas de forma natural en el terreno.Jueves, 2 de julio de 202022453N\u00daMERO 127 b) Red de saneamiento de vertidos procedentes de los aseos y vestuarios, ser\u00e1 conec- tada a una fosa s\u00e9ptica estanca y retiradas por gestor autorizado. c) Aguas de tipolog\u00eda industrial, son las denominadas aguas de cocido utilizadas en la caldera de cocci\u00f3n, las cuales entre el 60 % y 65 % se pierden por evaporaci\u00f3n y el resto son reutilizadas en un segundo ciclo de cocci\u00f3n, siendo almacenadas las sobrantes en un dep\u00f3sito de 10 m\u00b3 de capacidad hasta su posterior retirada por gestor autorizado. 2. Cualquier vertido que se pretenda llevar a cabo a Dominio P\u00fablico Hidr\u00e1ulico deber\u00e1 contar con Autorizaci\u00f3n de Vertido por el Organismo de Cuenca correspondiente, qui\u00e9n fijar\u00e1 las condiciones y l\u00edmites de vertido. 3. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 evitar la entrada de restos org\u00e1nicos al sistema de desag\u00fce. A tal efecto, los desag\u00fces de la red de saneamiento de aguas residuales del proceso productivo dispondr\u00e1n de rejillas para la retenci\u00f3n de los s\u00f3lidos. 4. Se realizar\u00e1n limpieza en seco antes de realizar la misma con agua a presi\u00f3n, con el fin de disminuir el consumo de agua. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. Las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos del complejo industrial se indican en la siguiente tabla. En la misma, tambi\u00e9n se muestran los niveles de emisi\u00f3n de ruidos previstos. Fuente sonora Situaci\u00f3nNivel de emisi\u00f3n total, dB (A) M\u00e1quinas de corte Interior 75 2. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recepci\u00f3n exter- no sobrepase los valores establecidos en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Regla-mentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones.Jueves, 2 de julio de 202022454N\u00daMERO 127 3. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los niveles de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. - e - Medidas de prevenci\u00f3n y minimizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica Conforme al proyecto b\u00e1sico aportado por el titular de la actividad, no se prev\u00e9 que la misma cuente con sistema alguno de iluminaci\u00f3n exterior. - f - Solicitud de inicio de actividad y puesta en servicio 1. En el caso de que el proyecto o actividad no comenzara a ejecutarse o desarrollarse en el plazo de cinco a\u00f1os (5 a\u00f1os), a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad previa audiencia del titular, acordar\u00e1 la cadu-cidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 23.a) de la Ley 16/2015, de 23 de abril. 2. Dentro del plazo indicado en el apartado anterior, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad solicitud de inicio de la actividad seg\u00fan lo dispues-to en el art\u00edculo 19 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, con la documentaci\u00f3n citada en dicho art\u00edculo, y en particular: a) Los resultados del primer control externo de emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera seg\u00fan las prescripciones establecidas en el apartado g. b) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autoriza- dos se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n. c) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00ed- culo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibraciones y los del Real Decreto 1367/2007, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, del ruido, en lo referente a la zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. d) Copia de la licencia de obras otorgada por el Ayuntamiento de Aliseda.Jueves, 2 de julio de 202022455N\u00daMERO 127 - g - Vigilancia y seguimiento Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica:1. Siempre que no se especifique lo contrario, el muestreo y an\u00e1lisis de todos los conta- minantes y par\u00e1metros de proceso, as\u00ed como los m\u00e9todos de medici\u00f3n de referencia para calibrar los sistemas autom\u00e1ticos de medici\u00f3n, se realizar\u00e1n con arreglo a las normas CEN. En ausencia de las normas CEN, se aplicar\u00e1n las normas ISO, las normas nacionales, las normas internacionales u otros m\u00e9todos alternativos que est\u00e9n validados o acreditados, siempre que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalente. 2. A pesar de este orden de prioridad, las determinaciones de gases de combusti\u00f3n realiza- das durante el seguimiento de las emisiones a la atm\u00f3sfera se realizar\u00e1n con arreglo a normas de referencia que garanticen la obtenci\u00f3n de datos de calidad cient\u00edfica equivalen-te a los de las normas CEN, pudi\u00e9ndose optar indistintamente por normas CEN, ISO, UNE,... 3. Se llevar\u00e1n a cabo, por parte de un organismo de control autorizado (OCA) que act\u00fae bajo el alcance de su acreditaci\u00f3n ENAC, controles externos de las emisiones de los contami-nantes atmosf\u00e9ricos sujetos a control en esta resoluci\u00f3n para los focos descritos. La frecuencia de estos controles externos ser\u00e1 de uno cada cinco a\u00f1os para los focos de emisi\u00f3n. Los resultados del primer control externo se presentar\u00e1n junto con la memoria referida en el apartado f.2. 4. En los controles externos de las emisiones contaminantes, los niveles de emisi\u00f3n ser\u00e1n el promedio de los valores emitidos durante una hora consecutiva. En cada control, se reali-zar\u00e1n, como m\u00ednimo, tres determinaciones de los niveles de emisi\u00f3n medidos a lo largo de ocho horas consecutivas, siempre que la actividad lo permita en t\u00e9rminos de tiempo conti-nuado de emisiones y representatividad de las mediciones. 5. El titular de la planta deber\u00e1 comunicar el d\u00eda que se llevar\u00e1 a cabo un control externo con la antelaci\u00f3n suficiente. 6. En todas las mediciones de emisiones realizadas deber\u00e1n reflejarse concentraciones de contaminantes, caudales de emisi\u00f3n de gases residuales expresados en condicio-nes normales, presi\u00f3n y temperatura de los gases de escape. Adem\u00e1s, en los focos de gases de combusti\u00f3n, deber\u00e1 indicarse tambi\u00e9n la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno y el contenido de vapor de agua de los gases de escape. Los datos finales de emisi\u00f3n de los contaminantes regulados en la AAU deber\u00e1n expresarse en mg/Nm\u00b3 y, en su caso, referirse a base seca y al contenido en ox\u00edgeno de referencia establecido en la AAU.Jueves, 2 de julio de 202022456N\u00daMERO 127 7. El seguimiento del funcionamiento de los focos de emisi\u00f3n se deber\u00e1 recoger en un archi- vo adaptado al modelo indicado en el anexo II de la Instrucci\u00f3n 1/2014, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. En el mismo, se har\u00e1n constar de forma clara y concreta los resultados de las mediciones de contaminantes, una descripci\u00f3n del sistema de medici\u00f3n y fechas y horas de las mediciones. Asimismo, en este archivo deber\u00e1n registrarse las tareas de mantenimiento y las incidencias que hubieran surgido en el funcionamiento de los focos de emisiones: limpieza y revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las instalaciones de depuraci\u00f3n; paradas por aver\u00edas; etc. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de cualquier agente de la autoridad en la propia instalaci\u00f3n, debiendo ser conservada por el titular de la instala-ci\u00f3n durante al menos diez a\u00f1os. Este archivo podr\u00e1 ser f\u00edsico o telem\u00e1tico y no deber\u00e1 estar sellado ni foliado por la DGS. Residuos producidos:8. De conformidad con el art\u00edculo 40 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, el titular de la insta- laci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un archivo f\u00edsico o telem\u00e1tico donde se recoja por orden cronol\u00f3gico la cantidad, naturaleza, origen y destino de los residuos producidos; cuando proceda se inscribir\u00e1 tambi\u00e9n, el medio de transporte y la frecuencia de recogida. En el Archivo cronol\u00f3gico se incorporar\u00e1 la informaci\u00f3n contenida en la acreditaci\u00f3n documental de las operaciones de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos. Se guardar\u00e1 la informaci\u00f3n archi-vada durante, al menos, tres a\u00f1os. 9. En su caso, antes de dar traslado de los residuos peligrosos a una instalaci\u00f3n para su valo- rizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n deber\u00e1 solicitar la admisi\u00f3n de los residuos y contar con el docu-mento de aceptaci\u00f3n de los mismos por parte del gestor destinatario de los residuos. 10. Asimismo, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 registrar y conservar los documentos de aceptaci\u00f3n de los residuos peligrosos en las instalaciones de tratamiento, valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n y los ejemplares de los documentos de control y seguimiento de origen y destino de los residuos por un periodo de cinco a\u00f1os. Contaminaci\u00f3n ac\u00fastica:11. El titular de la instalaci\u00f3n industrial realizar\u00e1 nuevas mediciones de ruido en las siguien- tes circunstancias: a) Justo antes del inicio de actividad y cada renovaci\u00f3n de la AAU.b) Justo despu\u00e9s del transcurso de un mes desde la finalizaci\u00f3n de cualquier modificaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n que pueda afectar a los niveles de ruidos. 12. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 comunicar, con una antelaci\u00f3n de, al menos, una semana, el d\u00eda que se llevar\u00e1n a cabo las mediciones de ruidos, cuyos resultados Jueves, 2 de julio de 202022457N\u00daMERO 127 ser\u00e1n remitidos a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad en el plazo de un mes desde la medici\u00f3n o junto con la solicitud de renovaci\u00f3n de la AAU. - h - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n que puedan afectar al medio ambiente Fugas, fallos de funcionamiento:1. En caso de incumplimiento de los requisitos establecidos en la AAU o incidencias ambien- tales, el titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGS en el menor tiempo posible, mediante correo electr\u00f3nico o fax, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por v\u00eda ordinaria. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y para evitar la repetici\u00f3n del incidente. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y medidas para situaciones de emergencias por funcionamiento con posibles repercusiones en la calidad del medio ambiente. Paradas temporales y cierre:3. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes en la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene medio ambiental. - i - Prescripciones finales 1. Seg\u00fan el art\u00edculo 17 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la autorizaci\u00f3n ambiental unificada objeto de la presente resoluci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de la necesidad de obte-ner o renovar las diversas autorizaciones sectoriales que sean pertinentes para el ejercicio de la actividad en los periodos establecidos en esta ley y en la normativa reguladora vigente. 2. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad cual- quier modificaci\u00f3n que se proponga realizar en la misma seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 20 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 3. La presente AAU podr\u00e1 ser revocada por incumplimiento de cualquiera de sus condiciones.Jueves, 2 de julio de 202022458N\u00daMERO 127 4. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan el art\u00edculo 131 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 5. Contra esta resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, el interesado podr\u00e1 inter- poner recurso de alzada de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 112, 115, 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, ante la Consejera para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. Transcurrido el plazo de interposici\u00f3n del recurso sin que \u00e9ste se haya presentado, la presente resoluci\u00f3n ser\u00e1 firme a todos los efectos legales. M\u00e9rida, 2 de junio de 2020. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZJueves, 2 de julio de 202022459N\u00daMERO 127 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO \u2014 Categor\u00eda Ley 16/2015: Categor\u00eda 7.6. del anexo II, relativa a \"Instalaciones para el tratamiento de corcho bruto\". \u2014 Actividad: El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una industria destina- da al tratamiento de corcho bruto para la obtenci\u00f3n de tapones y l\u00e1minas de corcho. La producci\u00f3n anual ser\u00e1 de 230 toneladas/a\u00f1o, correspondiendo a 1.600.000 unidades de tapones al a\u00f1o y 200 unidades de paneles al a\u00f1o. El proceso productivo de la industria ser\u00e1 el siguiente: Recepci\u00f3n de materia prima (acopio en planta). Cocido de la materia prima en horno de le\u00f1a. Secado del corcho. Fabricaci\u00f3n de los tapones y l\u00e1minas de corcho. Venta del producto. \u2014 Ubicaci\u00f3n: La instalaci\u00f3n se ubicar\u00e1 en la parcela 51 del pol\u00edgono 6 del t\u00e9rmino municipal de Aliseda (C\u00e1ceres). El n\u00famero de referencia catastral es 10018A006000510000ZM. \u2014 Infraestructuras, instalaciones y equipos principales: Superficie nave: 405 m\u00b2. Superficie aparcamiento camiones: 284 m\u00b2. Superficie aparcamiento veh\u00edculos: 381 m\u00b2. Superficie zona de acopio: 929 m\u00b2. Superficie de instalaciones de tratamiento de corcho (cocedero de corcho) - soterrado: 30 m\u00b2. Caldera empleada para la cocci\u00f3n del corcho de 494 kWt de potencia t\u00e9rmica.Jueves, 2 de julio de 202022460N\u00daMERO 127 ANEXO II INFORME DE IMPACTO AMBIENTAL N.\u00ba Expte.: IA18/002284. Actividad: Implantaci\u00f3n de Instalaci\u00f3n de tratamiento de en pol\u00edgono 6, parcela 51.T\u00e9rmino municipal: Aliseda (C\u00e1ceres).Promotor: Corchos de Aliseda. Espacio protegido: No. Visto el Informe t\u00e9cnico de fecha 13 de agosto de 2018, a propuesta de la Jefa de Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental y en virtud de las competencias que me confieren el art\u00edculo 83 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y el art\u00edculo 5 del Decreto 208/2017, por el que se establece la estructura org\u00e1-nica de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, se informa favorablemente, a los solos efectos ambientales, la viabilidad de la ejecuci\u00f3n del proyecto de Implantaci\u00f3n de Instalaci\u00f3n de tratamiento de corcho en la parcela 51, del pol\u00edgono 6, del t\u00e9rmino municipal de Aliseda (C\u00e1ceres), cuyo promotor es Corchos y Tapones Los Alise\u00f1os, SL, AAU 18/052, con sujeci\u00f3n a las medidas preventivas, correctoras y complementarias contenidas en el presente informe. Se proyecta una instalaci\u00f3n de tratamiento de corcho en la parcela 51 del pol\u00edgono 6, en la cual tras recibir directamente de la saca o descorche la materia prima el corcho, se realiza el proceso de transformaci\u00f3n en tapones y l\u00e1minas. Primeramente por tanto es recepcionado y almacenado a la intemperie sobre plataforma hormigonada, posteriormente se proceder\u00e1 al cocido del corcho (en un cocedero de corcho que se trata de una construcci\u00f3n soterrada con chimenea junto a la nave industrial), en una caldera de agua de acero inoxidable con capaci-dad 10 m\u00b3. El combustible empleado para calentar el agua es madera natural. Tras el cocido se deja reposar para retacear y calibrar en planchas. Tras un nuevo almacenamiento en condiciones adecuadas a la elaboraci\u00f3n del producto final en el interior de la nave consisten-te en tapones y l\u00e1minas. \u2014 Superficie ocupada: 2858,5 m\u00b2. \u2014 N.\u00ba de plantas de la nave: 1.Jueves, 2 de julio de 202022461N\u00daMERO 127 \u2014 Superficie construida (nave): 405 m\u00b2. \u2014 Altura cumbrera: 8 m.\u2014 Cubierta a dos aguas compuesta por paneles tipo s\u00e1ndwich, con pendientes del 10 %.\u2014 Cerramiento constituido a trav\u00e9s de placas alveolares de hormig\u00f3n.\u2014 Sistema de abastecimiento de agua: bombeo desde pozo de sondeo.\u2014 Sistema de saneamiento: fosa s\u00e9ptica estanca.\u2014 Aguas industriales procedentes del cocido del corcho, tal y como se determina en el docu- mento ambiental presentado: Ser\u00e1 de 80 m\u00b3/a\u00f1o, en cada ciclo de cocci\u00f3n se emplean unos 5 m\u00b3. Del volumen total, el 60-65 % se evapora, el agua restante se emplea en un segundo ciclo de cocci\u00f3n, para posteriormente ser retirada a un dep\u00f3sito de almacena-miento de 10 m\u00b3 de capacidad, de poli\u00e9ster o fibra de vidrio enterrado en un punto cerca-no a la caldera, siendo retirado posteriormente por gestor autorizado. \u2014 Superficie de aparcamiento de camiones: 284 m\u00b2.\u2014 Superficie de aparcamiento de veh\u00edculos: 381 m\u00b2.\u2014 Superficie zona de acopio: 929 m\u00b2. \u2014 Suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica: Dado que una l\u00ednea el\u00e9ctrica atraviesa la propia parcela se proceder\u00e1 al enganche en ella. La actividad est\u00e1 incluida en el anexo VI, Grupo 6, apartado g) de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE n.\u00ba 81, de 29 de abril de 2015), por lo que este proyecto est\u00e1 sometido al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental abreviada. La viabilidad del referido proyecto queda condicionada a que se adopten las siguientes medi- das preventivas, correctoras y complementarias: \u2014 Medidas de car\u00e1cter general: 1. Deber\u00e1n cumplirse la totalidad de las medidas y directrices establecidas en el documen- to ambiental y en subsanaciones presentadas, a excepci\u00f3n de aquellas que contradigan a las incluidas en el presente informe. 2. Cualquier modificaci\u00f3n del proyecto evaluado deber\u00e1 ser comunicada a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente y tramitada conforme a lo establecido en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.Jueves, 2 de julio de 202022462N\u00daMERO 127 3. Tal y como se determina en el documento ambiental presentado, el suministro el\u00e9ctrico ser\u00e1 mediante enganche a la l\u00ednea el\u00e9ctrica y al apoyo existente en la parte sur de la propia parcela. En el caso de modificaciones al respecto, deber\u00e1 tramitarse la modifica-ci\u00f3n correspondiente ante la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. 4. Previo al comienzo de los trabajos se contactar\u00e1 con el Agente del Medio Natural de la zona para supervisar el cumplimiento de las medidas establecidas en el presente infor-me. 5. Respecto a la ubicaci\u00f3n y construcci\u00f3n, se atendr\u00e1 a lo establecido en la normativa urban\u00edstica correspondiente. 6. Se informar\u00e1 del contenido de esta autorizaci\u00f3n a los operarios que realicen las activi- dades, as\u00ed mismo, se dispondr\u00e1 de una copia del presente informe. \u2014 Medidas preventivas y correctoras en la fase de construcci\u00f3n: 1. Los movimientos de tierra ser\u00e1n los m\u00ednimos imprescindibles y se corresponder\u00e1n con lo detallados en el documento ambiental presentado, para ello se acotar\u00e1 y delimitar\u00e1 la zona de actuaci\u00f3n. Previo al comienzo de las obras se retirar\u00e1 el sustrato ed\u00e1fico para su posterior utilizaci\u00f3n en tareas de restauraci\u00f3n y revegetaci\u00f3n de la superficie alterada. 2. El dise\u00f1o y acabado exterior de todas las instalaciones buscar\u00e1n minimizar el impacto paisaj\u00edstico mediante el empleo de colores y tonos no brillantes ni reflectantes, y que no contrasten con el entorno. 3. Se respetar\u00e1 la totalidad de la vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona arb\u00f3rea y arbustiva existente en las lindes, y en especial la presente en la linde con el camino existente. El acceso a la parcela evitar\u00e1 la eliminaci\u00f3n de dicha vegetaci\u00f3n. 4. Los residuos generados durante la fase de construcci\u00f3n y mejora de instalaciones debe- r\u00e1n ser gestionados conforme a lo establecido en el Real Decreto 105/2008, de 1 de febrero, por el que se regula la producci\u00f3n y gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, y por el Decreto 20/2011, de 25 de febrero, por el que se establece el r\u00e9gi-men jur\u00eddico de la producci\u00f3n, posesi\u00f3n y gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 5. Todas las maniobras de mantenimiento de la maquinaria se realizar\u00e1n en instalaciones adecuadas para ello (cambios de aceite, etc.), evitando los posibles vertidos accidenta-les al medio. Los aceites usados y residuos peligrosos que pueda generar la maquinaria de la obra se recoger\u00e1n y almacenar\u00e1n en recipientes adecuados para su evacuaci\u00f3n y tratamiento por gestor autorizado. En todo caso se cumplir\u00e1 toda la normativa relativa a residuos.Jueves, 2 de julio de 202022463N\u00daMERO 127 6. Tanto en fase de construcci\u00f3n como de explotaci\u00f3n y en relaci\u00f3n con la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, se cumplir\u00e1 la normativa al respecto, el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones de Extremadura, y la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido. 7. Al finalizar los trabajos se llevar\u00e1 a cabo una limpieza general de todos aquellos restos generados durante la construcci\u00f3n de las instalaciones y se realizar\u00e1 la restauraci\u00f3n ambiental de la zona aprovechando el substrato ed\u00e1fico retirado antes del comienzo de las obras. 8. Si durante la ejecuci\u00f3n de las obras se hallasen restos u objetos con valor arqueol\u00f3gico, el promotor y/o la direcci\u00f3n facultativa de la misma paralizar\u00e1n inmediatamente los trabajos, tomar\u00e1n las medidas adecuadas para la protecci\u00f3n de los restos y comunica-r\u00e1n su descubrimiento en el plazo de cuarenta y ocho horas a la Direcci\u00f3n General con competencias en materia de Patrimonio Cultural. 9. Se asegurar\u00e1 que como consecuencia de las instalaciones no se produzcan procesos erosivos, especialmente derivados de escorrent\u00edas como consecuencia de pavimentacio-nes, soleras, etc. En el caso de producirse dichos procesos, se acometer\u00e1n las actuacio-nes que sean precisas debiendo informar previamente al Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. \u2014 Medidas preventivas y correctoras en la fase operativa: 1. Los residuos generados en el desarrollo de la actividad deber\u00e1n ser gestionados confor- me a lo establecido en la Ley 22/2011, de 28 de julio de residuos y suelos contamina-dos. La gesti\u00f3n de residuos deber\u00e1 ser realizada por empresas que est\u00e9n registradas conforme a lo establecido en la Ley 22/2011. 2. Se realizar\u00e1 un correcto almacenamiento y gesti\u00f3n de las aguas de cocci\u00f3n, evitando cualquier tipo de contaminaci\u00f3n al medio, debiendo cumplir en todo momento la normativa al respecto. 3. El documento ambiental presentado determina que el suministro de agua ser\u00e1 desde un pozo, sin determinar su localizaci\u00f3n. Dicho pozo deber\u00e1 estar debidamente legalizado y registrado en el \u00f3rgano de cuenca. 4. En relaci\u00f3n con el saneamiento de las aguas residuales (no las industriales), se proce- der\u00e1 a instalar una fosa s\u00e9ptica, la cual ser\u00e1 debidamente dimensionada y estanca, debiendo ser vaciada peri\u00f3dicamente por gestor autorizado. Dispondr\u00e1 adem\u00e1s de tuber\u00eda de ventilaci\u00f3n para la salida de gases. Dicha fosa s\u00e9ptica deber\u00e1 estar localiza-da respecto a cauces, pozos, etc., a aquella distancia m\u00ednima que establezca el \u00f3rgano de cuenca correspondiente.Jueves, 2 de julio de 202022464N\u00daMERO 127 5. Los residuos peligrosos generados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en el Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, b\u00e1sica de residuos t\u00f3xicos y peligrosos. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos no podr\u00e1 exceder de seis meses. 6. Efectuar los procesos de limpieza y desinfecci\u00f3n a diario, para mantener las instalacio- nes en buenas condiciones higi\u00e9nico-sanitarias. 7. Para las calderas de combusti\u00f3n, se estar\u00e1 a lo dispuesto en la Ley 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad de aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera. \u2014 Medidas a acometer en el plan de reforestaci\u00f3n: 1. Adem\u00e1s de que deber\u00e1 mantenerse la vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona de porte arbustivo y arb\u00f3- reo existente en las lindes, se fomentar\u00e1 la creaci\u00f3n de una pantalla vegetal perimetral a las instalaciones, al objeto de integrarlas en el entorno. Dicha pantalla ser\u00e1 a base de especies aut\u00f3ctonas propias de la zona. 2. Se asegurar\u00e1 el \u00e9xito de las plantaciones, para lo cual se realizar\u00e1 un mantenimiento adecuado as\u00ed como la reposici\u00f3n de las marras que fueran necesarias. \u2014 Medidas correctoras a aplicar al final de la actividad: 1. En caso de no finalizarse las obras, o al final de la actividad productiva, se proceder\u00e1 al derribo de las construcciones, al desmantelamiento de las instalaciones y al relleno de las fosas. El objetivo de la restauraci\u00f3n ser\u00e1 que los terrenos recuperen su aptitud agr\u00ed-cola original, demoliendo adecuadamente las instalaciones, y retirando los residuos a gestor autorizado. 2. Si una vez finalizada la actividad se pretendiera adaptar las instalaciones para otro uso distinto, \u00e9stas deber\u00e1n adecuarse al nuevo uso. Dicha modificaci\u00f3n deber\u00e1 contar con todos los informes y autorizaciones exigibles en su caso. \u2014 Programa de vigilancia ambiental: 1. La promotora deber\u00e1 disponer de un programa de vigilancia ambiental que deber\u00e1 contener, al menos, un informe anual sobre el seguimiento de las medidas incluidas en el informe de impacto ambiental. 2. Sobre la base del resultado de estos informes se podr\u00e1n exigir medidas correctoras suplementarias para corregir las posibles deficiencias detectadas, as\u00ed como otros aspec-tos relacionados con el seguimiento ambiental no recogidos inicialmente.Jueves, 2 de julio de 202022465N\u00daMERO 127 El presente informe, se emite s\u00f3lo a efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00ed- fica vigente, sin perjuicio del cumplimiento de los dem\u00e1s requisitos o autorizaciones legales o reglamentariamente exigidos que, en todo caso, habr\u00e1n de cumplirse. Este informe de impacto ambiental perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efec- tos que le son propios si, una vez notificado, no se hubiera procedido a la autorizaci\u00f3n del proyecto en el plazo de cinco a\u00f1os. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones establecidas en el mismo. \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o complementarias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. Este informe de impacto ambiental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autoriza-ci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 13 de agosto de 2018. El Director General de Medio Ambiente, PEDRO MU\u00d1OZ BARCOJueves, 2 de julio de 202022466N\u00daMERO 127 ANEXO GR\u00c1FICO Imagen 1. Planta general de las instalacionesJueves, 2 de julio de 202022467N\u00daMERO 127 IV ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA JUZGADO DE 1.\u00aa INSTANCIA E INSTRUCCI\u00d3N N.\u00ba 2 DE C\u00c1CERES EDICTO de 5 de junio de 2020 sobre notificaci\u00f3n de sentencia dictada en el juicio verbal n.\u00ba 601/2019. (2020ED0070) Jdo. 1.\u00aa Inst. e Instrucci\u00f3n Serv. Com\u00fan Ordenaci\u00f3n del Procedimiento. Tel\u00e9fono: 927-620-405. Ronda de San Francisco (Palacio de Justicia).Tel\u00e9fono: 405, Fax: 927 620187/620417.Correo electr\u00f3nico:Equipo/usuario: otras materias. DemandantE Ana Isabel Arroyo Sr/a. EDICTO D./D.\u00aa Ana Mar\u00eda Maqueda P\u00e9rez de Acevedo, Letrado de la Administraci\u00f3n de Justicia, del Jdo. 1.\u00aa Inst. e Instrucci\u00f3n n.\u00ba 2 de C\u00e1ceres, por el presente, ANUNCIO: En el presente procedimiento juicio verbal 601/19 seguido a instancia de Unicaja Banco, SA, frente a Jos\u00e9 Andr\u00e9s Gorj\u00f3n Gonz\u00e1lez se ha dictado sentencia, cuyo tenor literal es el siguiente:Jueves, 2 de julio de 202022468N\u00daMERO 127 SENTENCIA N.\u00b0 46/2020 En C\u00e1ceres, a diecinueve de marzo de dos mil veinte. Vistos por m\u00ed, Francisco Mat\u00edas L\u00e1zaro, Magistrado, titular del Juzgado de Primera Instancia n.\u00ba 2 de esta ciudad y su partido, los autos de juicio verbal seguidos ante este Juzgado bajo n\u00famero 601/2020 promovidos por Unicaja Banco, SA, representado por Da. Ana Isabel Arro-yo Carlos Murillo Jim\u00e9nez y defendido por D. Mariano Mart\u00edn Garc\u00eda, contra D. Jos\u00e9 Andr\u00e9s Gorj\u00f3n Gonz\u00e1lez, que permaneci\u00f3 en rebeld\u00eda durante la tramitaci\u00f3n del procedimiento, y atendiendo a los siguientes: FALLO Estimando la demanda, condeno a D. Jos\u00e9 Andr\u00e9s Gorj\u00f3n Gonz\u00e1lez a pagar a Unicaja Banco, SA, la cantidad de 3649,81 euros, con los correspondientes intereses, imponi\u00e9ndole las costas. Notif\u00edquese a las partes la presente resoluci\u00f3n, contra la que cabe interponer recurso de apelaci\u00f3n en el plazo de veinte d\u00edas desde su notificaci\u00f3n. As\u00ed por esta, mi Sentencia, de la que se unir\u00e1 testimonio a los autos originales, lo pronuncio, mando y firmo. Y encontr\u00e1ndose dicho demandado, Jos\u00e9 Andres Gorj\u00f3n Gonz\u00e1lez, en paradero desconocido, se expide el presente a fin de que sirva de notificaci\u00f3n en forma al mismo. C\u00e1ceres a cinco de junio de dos mil veinte. EL/LA LETRADO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIAJueves, 2 de julio de 202022469N\u00daMERO 127 V ANUNCIOS CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, POBLACI\u00d3N Y TERRITORIO ANUNCIO de 24 de junio de 2020 por el que se hace p\u00fablica la Resoluci\u00f3n de 24 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural, otorgando los correspondientes certificados de bienestar animal transportistas y ganaderos. (2020080567) De acuerdo con art\u00edculo 8, punto 4, del Decreto 270/2011, de 11 de noviembre, por el que se establece la normativa reguladora de las actividades de formaci\u00f3n dirigidas a la obtenci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n suficiente para la manipulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de plaguicidas de uso agr\u00edcola y/o ganadero y el bienestar animal, as\u00ed como la regulaci\u00f3n del procedimiento de homologa-ci\u00f3n de los programas formativos correspondientes y la expedici\u00f3n del carn\u00e9 o certificado procedente en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE n.\u00ba 221, de 17 de noviembre), en concordancia con lo dispuesto en el art\u00edculo 45 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, por medio del presente anuncio se hace p\u00fablica la Resoluci\u00f3n de la Secretaria General de Pobla-ci\u00f3n y Desarrollo Rural de 24 de junio de 2020, que se transcribe como anexo, otorgando los correspondientes certificados de Bienestar Animal, surtiendo efectos la misma desde el d\u00eda siguiente al de esta publicaci\u00f3n. M\u00e9rida, 24 de junio de 2020. El Secretario General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural, MANUEL MEJ\u00cdAS TAPIA. ANEXO \"De conformidad con el Reglamento CE 1/2005 del Consejo de 22 diciembre de 2004, relati- vo a la protecci\u00f3n de los animales durante el transporte y las operaciones conexas y por el que se modifican las Directivas 64/432/CEE y 93/119/CE y el Reglamento CE n.\u00ba 1255/97, vista la Ley 32/2007, de 7 de noviembre, para el cuidado de los animales en su explotaci\u00f3n, transporte, experimentaci\u00f3n y sacrificio; as\u00ed como de acuerdo con el art\u00edculo 8 del Decreto 270/2011, de 11 de noviembre, por el que se establece la normativa reguladora de las activi-dades de formaci\u00f3n dirigidas a la obtenci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n suficiente para la manipulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de plaguicidas de uso agr\u00edcola y/o ganadero y el bienestar animal, as\u00ed como la regulaci\u00f3n del procedimiento de homologaci\u00f3n de los programas formativos correspondientes y la expedici\u00f3n del carn\u00e9 o certificado procedente en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma Jueves, 2 de julio de 202022470N\u00daMERO 127 de Extremadura (DOE n.\u00ba 221, de 17 de noviembre), y vistos los expedientes de solicitud para la obtenci\u00f3n del certificado de bienestar animal, formulados por los interesados, cuyos datos figuran en el cuerpo de esta resoluci\u00f3n, y revisados los extremos de los mismos en cuanto a las exigencias de tiempo y forma y los requisitos objetivos y subjetivos para la obtenci\u00f3n del citado certificado. Esta Secretar\u00eda General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural, a propuesta del Jefe de Servicio de Formaci\u00f3n del Medio Rural, en base a la competencia reconocida y en aplicaci\u00f3n del punto 3 del art\u00edculo 8 del citado Decreto 270/2011 y de acuerdo con lo dispuesto en el Decreto del Presidente 87/2019, de 2 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica b\u00e1sica de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con el Decreto del Presidente 16/2019, de 1 de julio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura, RESUELVE: Otorgar los correspondientes certificados de bienestar animal a los CURSO: 0376/440/06/088/2019/00B/T GUADITEC, S.L.MONTIJO *890P C.F.M.R. MATA 11/03/2019 AL 21/03/2019 DNI *567Z*7777P*062A*568BJueves, julio de 202022474N\u00daMERO *138M AL 16/07/2019 DNI *504A*977X*112V*086P*212MJueves, 2 *797M 0535/571/10/153/2019/00B/T LA UNI\u00d3N DE AGRICULTORES Y GANADEROS DE EXTREMADURAPUERTO DE SANTA CRUZ (C\u00c1CERES)Jueves, 2 de julio de 202022478N\u00daMERO 127 04/11/2019 AL 08/11/2019 DNI *451F*562Q*828X*756P*844L*522A*031B*991N*252G*611R*6864R*547QJueves, 2 de julio de 202022479N\u00daMERO 127 CURSO: 0549/571/06/903/2019/00B/T LA 202022481N\u00daMERO *502C 0568/625/10/194/2019/00B/T de 202022484N\u00daMERO 127 21/11/2019 AL 27/11/2019 DNI *919G*881D*886N*923F*575T*694Y*857N*237P*844B*551B*309X*379G*922YJueves, 202022486N\u00daMERO *834C de 202022488N\u00daMERO 127 *519S *468Y CURSO: 0472/021/06/149/2019/00B/G C.F.M.R. VILLAFRANCA DE LOS VILLAFRANCA DE LOS BARROS 07/10/2019 AL 14/10/2019 DNI *986L*605RJueves, 2 de 202022500N\u00daMERO 127 CURSO: 0255/574/06/149/2019/00B/X CONSULTORA FORMACI\u00d3N, S.C.VILLAFRANCA AL DNI *374Y*713Z*584R*714S*235Q 202022503N\u00daMERO 127 DNI *424K*039C*058N*242H*347Y*448W*451Z*679P*460Y*147E *996A*204J *736K*847FJueves, 2 de julio de 202022504N\u00daMERO 127 CURSO: 0164/701/06/093/2019/00B/X BURBUJA & COMPASS,C.B.OLIVA DE LA FRONTERA (BADAJOZ) 18/03/2019 AL 02/04/2019 DNI *214W*085W*883Z*001A*949J*749T*524X *005RJueves, 2 de julio de 202022505N\u00daMERO 127 CURSO: 0595/709/06/006/2019/00B/X SOLUCIONES SOSTENIBLES DEL CAMPO 05/11/2019 AL 15/11/2019 DNI *530F*563P*696X*640T*148Q 202022507N\u00daMERO 127 04/11/2019 AL 14/11/2019 DNI *369E*669X*473V*169P*210D*511R*144D*206E*041D*118H*750L*172AJueves, 2 de 202022508N\u00daMERO 127 CURSO: 0676/054/06/050/2018/00B/X COOPERATIVAS AGROALIMENTARIAS EXTREMADURA (BADAJOZ) 05/11/2018 AL 14/11/2018 DNI *892M Frente a esta resoluci\u00f3n, que no es definitiva en v\u00eda administrativa, podr\u00e1 recurrirse en alza- da en el plazo de un mes, contado a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tenga lugar la publicaci\u00f3n de \u00e9sta en el Diario Oficial de Extremadura; recurso que podr\u00e1 interponerse ante la Secreta r\u00eda Genera I de poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural o ante la Consejera de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio, tal y como disponen los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas o Todo ello sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar cualquier otro recur-so que estimen procedente. En M\u00e9rida, a 24 de junio de 2020. El Secretario General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural. Fdo.: Manuel Mej\u00edas Tapia\".Jueves, 2 de julio de 202022510N\u00daMERO 127 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO ANUNCIO de 29 de junio de 2020 sobre notificaci\u00f3n por publicaci\u00f3n del certificado de silencio administrativo en los expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) por fuerza mayor, como consecuencia de la declaraci\u00f3n del estado de alarma como consecuencia del COVID-19, tramitados por la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. (2020080577) El apartado 1.\u00ba del art\u00edculo 45 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, dispone que \"los actos adminis-trativos ser\u00e1n objeto de publicaci\u00f3n cuando as\u00ed lo establezcan las normas reguladoras de cada procedimiento o cuando lo aconsejen razones de inter\u00e9s p\u00fablico apreciadas por el \u00f3rgano competente.\" El apartado 2.\u00ba se\u00f1ala que \"la publicaci\u00f3n de un acto deber\u00e1 conte-ner los mismos elementos que el art\u00edculo 40.2 exige respecto de las notificaciones. Ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a la publicaci\u00f3n lo establecido en el apartado 3 del mismo art\u00edculo. En los supuestos de publicaciones de actos que contengan elementos comunes, podr\u00e1n publicarse de forma conjunta los aspectos coincidentes, especific\u00e1ndose solamente los aspectos individuales de cada acto.\" Finalmente el apartado 3.\u00ba se\u00f1ala que \"la publicaci\u00f3n de los actos se realizar\u00e1 en el diario oficial que corresponda, seg\u00fan cual sea la Adminis-traci\u00f3n de la que proceda el acto a notificar\". Pues bien, ante la situaci\u00f3n de emergencia de salud p\u00fablica y pandemia internacional, el Gobierno de la naci\u00f3n aprob\u00f3 el Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. A tal efecto se aprob\u00f3 el Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19, estableci\u00e9ndose medidas de flexibilizaci\u00f3n de los mecanismos de ajuste temporal de activi-dad para evitar despidos. As\u00ed en el art\u00edculo 22 se regulan las medidas excepcionales en rela-ci\u00f3n con los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada por fuerza mayor, con las consecuencias que se derivan del art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobados por Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octu-bre. En el apartado 2.c) de referido art\u00edculo se establece, para la resoluci\u00f3n de la autoridad laboral, un plazo de cinco d\u00edas desde la solicitud. Anteriormente a la entrada en vigor de esta disposici\u00f3n ven\u00eda rigiendo para este tipo de ERTE por fuerza mayor el Real Decreto 1483/2012, de 29 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de los procedimientos de despido colectivo y de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada que igualmente pres-crib\u00eda para los supuestos de fuerza mayor un plazo de resoluci\u00f3n del procedimiento adminis-trativo de cinco d\u00edas.Jueves, 2 de julio de 202022511N\u00daMERO 127 Habida cuenta del volumen tan elevado de solicitudes de empresas que tuvo como conse- cuencia la imposibilidad de resolver en plazo este tipo de procedimientos en un buen n\u00famero de expedientes, y en aras a la seguridad jur\u00eddica y en beneficio de las empresas interesadas, al objeto de que contin\u00faen con el siguiente tr\u00e1mite que consiste en la petici\u00f3n al SEPE que los trabajadores afectados por las medidas temporales de suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n puedan percibir las prestaciones por desempleo en el plazo m\u00e1s breve posible, es por lo que el legis-lador activa el mecanismo del silencio administrativo positivo, que se configura como un aut\u00e9ntico derecho y garant\u00eda para el administrado. A tal efecto el art\u00edculo 24 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, regula el silencio administrati- vo en procedimientos iniciados a solicitud del interesado, disponiendo que \"en los procedi-mientos iniciados a solicitud del interesado, sin perjuicio de la resoluci\u00f3n que la Administra-ci\u00f3n debe dictar en la forma prevista en el apartado 3 de este art\u00edculo, el vencimiento del plazo m\u00e1ximo sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa, legitima al interesado o interesados para entenderla estimada por silencio administrativo...\", disponiendo en el apartado 2.\u00ba que \"la estimaci\u00f3n por silencio administrativo tiene a todos los efectos la consideraci\u00f3n de acto administrativo finalizador del procedimiento\". Por \u00faltimo establece el apartado 4.\u00ba que \"los actos administrativos producidos por silencio administrativo se podr\u00e1n hacer valer tanto ante la Administraci\u00f3n como ante cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada. Los mismos producen efectos desde el vencimiento del plazo m\u00e1ximo en el que debe dictarse y notificarse la resoluci\u00f3n expresa sin que la misma se haya expedido, y su existencia puede ser acreditada por cualquier medio de prueba admitido en Derecho, incluido el certificado acreditativo del silencio producido. Este certificado se expedir\u00e1 de oficio por el \u00f3rgano competente para resolver en el plazo de quince d\u00edas desde que expire el plazo m\u00e1ximo para resolver el procedimiento\". Mediante la publicaci\u00f3n del presente anuncio se procede a la notificaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n del silencio administrativo en los procedimientos de expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) por fuerza mayor solicitados al amparo de la declaraci\u00f3n de alarma como consecuencia del COVID-19, y que no fueron objeto de notificaci\u00f3n ni individual ni por publi-caci\u00f3n en anuncios insertados con anterioridad en el DOE. En los anexos del presente anuncio se recogen sendas relaciones de empresas interesadas, seg\u00fan su \u00e1mbito territorial de actuaci\u00f3n (provincial de Badajoz y provincial de C\u00e1ceres), que presentaron en su d\u00eda solicitudes de expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE) por fuerza mayor como consecuencia de la declaraci\u00f3n del estado de alarma por la crisis sanitaria del COVID-19 y una vez transcurrido el plazo legal de resoluci\u00f3n, ha dado lugar al correspondiente acto presunto, con alusi\u00f3n al n\u00famero de expediente.Jueves, 2 de julio de 202022512N\u00daMERO 127 CERTIFICADO ACREDITATIVO DEL SILENCIO PRODUCIDO: Sandra Pacheco Maya, Directora General de Trabajo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, competente, al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 4.1.a) del Decreto 187/2018, de 13 de noviembre, sobre distribuci\u00f3n de competencias y sobre creaci\u00f3n de registros p\u00fablicos en materia de ejecuci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral, para la resoluci\u00f3n de los procedimientos incoados por solicitudes de declaraci\u00f3n de fuerza mayor para la suspen-si\u00f3n de relaciones laborales y/o la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo de las empresas, cuyos datos completos constan en sus respectivos expedientes, y que se relacionan en los anexos I (expedientes provinciales de Badajoz) y II (expedientes provinciales de C\u00e1ceres), que acom-pa\u00f1an a este certificado. EXPONE: De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 22 del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, de medidas urgentes extraordinarias para hacer frente al impacto econ\u00f3mico y social del COVID-19, el plazo m\u00e1ximo de resoluci\u00f3n del procedimiento es de CINCO D\u00cdAS, que han transcurrido sin que haya reca\u00eddo resoluci\u00f3n expresa, debido al extraordinario volumen de asuntos pendientes de resolver que ha generado la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19 En consecuencia, y en cumplimiento de lo establecido en el en el art\u00edculo 24 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas CERTIFICA: Primero. Que los efectos de la solicitud generados por la falta de resoluci\u00f3n expresa son esti- matorios de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 24.1 de la citada Ley 39/2015, de 1 de octubre, por lo que se tiene por declarada la existencia de fuerza mayor como causa de la suspensi\u00f3n de relaciones laborales y/o reducci\u00f3n de jornada de los trabajadores, de las empresas cuyos datos se indican en los anexos citados. Segundo. Esta declaraci\u00f3n por silencio tienen como \u00e1mbito personal los trabajadores rela- cionados en la correspondiente solicitud y como \u00e1mbito temporal el tiempo al que se circunscriba el estado de alarma, en virtud de lo establecido por la disposici\u00f3n adicional primera del en el Real Decreto-ley 9/2020, de 27 de marzo, por el que se adoptan medi-das complementarias, en el \u00e1mbito laboral, para paliar los efectos derivados del COVID-19, y con los l\u00edmites previstos en el Real Decreto-ley 18/2020, de 12 de mayo, de medi-das sociales en defensa del empleo y en el Real Decreto-ley 24/2020, de 26 de junio, de medidas sociales de reactivaci\u00f3n del empleo y protecci\u00f3n del trabajo aut\u00f3nomo y de competitividad del sector industrial. Las empresas deber\u00e1n cumplir con las obligaciones de comunicaci\u00f3n de incidencias en la ejecuci\u00f3n de la medida de regulaci\u00f3n de empleo establecidas en las citadas normas.Jueves, 2 de julio de 202022513N\u00daMERO 127 Notas y advertencias adicionales. Uno. Se hace constar que los efectos de la presente certificaci\u00f3n del silencio administrativo son incompatibles con cualesquiera formas de prestaci\u00f3n laboral por parte de los trabajado-res afectados, bien sea de forma presencial o a trav\u00e9s de f\u00f3rmulas alternativas como el trabajo a distancia (teletrabajo). A tal efecto, se recuerda que estas medidas deben ser prio-ritarias frente a la cesaci\u00f3n temporal o reducci\u00f3n de la actividad, a tenor de lo previsto en el art\u00edculo 5 del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo. Dos. Tambi\u00e9n se advierte de forma expresa a los interesados del contenido de la disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto-ley 9/2020, de 27 de marzo, por el que se adoptan medi-das complementarias, para paliar los efectos derivados del COVID-19 (BOE del 28), que por su especial relevancia se transcribe \u00edntegramente a continuaci\u00f3n: \"Disposici\u00f3n adicional segunda. R\u00e9gimen sancionador y reintegro de prestaciones indebidas.1. En aplicaci\u00f3n de lo previsto en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, las solicitudes presentadas por la empresa que contuvieran falsedades o incorrecciones en los datos facilitados dar\u00e1n lugar a las sanciones correspondientes. Ser\u00e1 sancionable igualmente, conforme a lo previsto en dicha norma, la conducta de la empresa consistente en solicitar medidas, en relaci\u00f3n al empleo que no resultaran necesa-rias o no tuvieran conexi\u00f3n suficiente con la causa que las origina, cuando dicha circuns-tancia se deduzca de las falsedades o incorrecciones en los datos facilitados por aquellas y siempre que den lugar a la generaci\u00f3n o percepci\u00f3n de prestaciones indebidas o a la apli-caci\u00f3n de deducciones indebidas en las cuotas a la Seguridad Social. 2. El reconocimiento indebido de prestaciones a la persona trabajadora por causa no imputa- ble a la misma, como consecuencia de alguno de los incumplimientos previstos en el apar-tado anterior, dar\u00e1 lugar a la devoluci\u00f3n de las prestaciones indebidamente generadas. En tales supuestos, la empresa deber\u00e1 ingresar a la entidad gestora las cantidades percibidas por la persona trabajadora de acuerdo con lo establecido en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social. La obligaci\u00f3n de devolver las prestaciones previstas en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 exigible hasta la prescripci\u00f3n de las infracciones referidas en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social que resulten aplicables. La persona trabajadora conservar\u00e1 el derecho al salario correspondiente al per\u00edodo de regulaci\u00f3n de empleo inicialmente autorizado, descontadas las cantidades que hubiera percibido en concepto de prestaci\u00f3n por desempleo\".Jueves, 2 de julio de 202022514N\u00daMERO 127 Tres. A los efectos de lo indicado en el apartado anterior, se recuerda que la disposici\u00f3n adicional cuarta del mencionado Real Decreto-ley 9/2020, de 27 de marzo, contempla medi-das de colaboraci\u00f3n entre la entidad gestora de las prestaciones por desempleo (SEPE) y la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, as\u00ed como entre esta \u00faltima y la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria y las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, todo ello con el fin de llevar a cabo \"la comprobaci\u00f3n de la existencia de las causas alegadas en las solicitu-des y comunicaciones de expedientes temporales de regulaci\u00f3n de empleo basados en las causas de los art\u00edculos 22 y 23 del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo\". Cuatro. Tambi\u00e9n se advierte a la empresa que, de conformidad con lo establecido en la disposici\u00f3n adicional sexta del Real Decreto-ley 8/2020, de 17 de marzo, las medidas extraordinarias en el \u00e1mbito laboral previstas en dicha norma estar\u00e1n sujetas al compromiso de la empresa de mantener el empleo durante el plazo de seis meses desde la fecha de reanudaci\u00f3n de la actividad, en los t\u00e9rminos establecidos en la citada disposici\u00f3n adicional en la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 18/2020, de 12 de mayo, y por el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 24/2020, de 26 de junio. Cinco. Seg\u00fan previene el art\u00edculo 3 del Real Decreto-ley 9/2020, de 27 de marzo, por el que se adoptan medidas complementarias, en el \u00e1mbito laboral, para paliar los efectos derivados del COVID-19, le informamos que el procedimiento de reconocimiento de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo, para todas las personas afectadas por el presente procedimiento de suspensi\u00f3n de contratos y/o reducci\u00f3n de jornada, se iniciar\u00e1 mediante una solicitud colectiva presentada por la empresa ante la entidad gestora de las prestaciones por desem-pleo, actuando en representaci\u00f3n de aquellas, que deber\u00e1 remitirse en el plazo de 5 d\u00edas desde la solicitud del expediente de regulaci\u00f3n temporal de empleo por fuerza mayor. Seis. Finalmente, las empresas deber\u00e1n cumplir con las obligaciones de comunicaci\u00f3n de incidencias en la ejecuci\u00f3n de la medida de regulaci\u00f3n de empleo establecidas en el citado Real Decreto-ley 18/2020, de 12 de mayo, comunicando a la autoridad laboral \u00fanicamente la renuncia total al expediente temporal de regulaci\u00f3n de empleo, informando del resto de inci-dencias al SEPE y a la TGSS. Notif\u00edquese por publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura (DOE) este certificado a las empresas interesadas, comunic\u00e1ndole que la finalizaci\u00f3n del procedimiento producido por silencio no pone fin a la v\u00eda administrativa y haci\u00e9ndole saber el derecho que le asiste para presentar recurso de alzada contra el acto administrativo producido por silencio ante la Consejera de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, conforme establecen los art\u00ed-culos 112.1 y 121 de la citada Ley 39/2015, de 1 de octubre, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 101 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tenga lugar la notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n del acto de que se trate seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 122.1, en relaci\u00f3n con el 30, ambos, de la mencionada Ley 39/2015, sin perjui-cio de que pueda ejercitar, en su caso, cualquier otro recurso que estime procedente.Jueves, 2 de julio de 202022515N\u00daMERO 127 Todo ello sin perjuicio de que los interesados puedan interponer cualquier otro recurso que estimen procedente y sin perjuicio de la posibilidad de los trabajadores afectados de impug-nar la decisi\u00f3n empresarial sobre la suspensi\u00f3n de su contrato en los t\u00e9rminos establecidos por el art\u00edculo 24 del Real Decreto 1483/2012, de 29 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de los procedimientos de despido colectivo y de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada. M\u00e9rida, 29 de junio de 2020. La Directora General de Trabajo, SANDRA PACHECO MAYA.Jueves, 2 de julio de 202022516N\u00daMERO 127 ANEXO I EXPEDIENTES DE REGULACI\u00d3N TEMPORAL DE EMPLEO (ERTE) DE \u00c1MBITO PROVINCIAL BADAJOZ EXPEDIENTE EMPRESA 06/5485/2020 TERRACOTA, C.B (2)06/6130/2020 H2O AKUA, S.L.06/7037/2020 S.LJueves, 2 de julio de 202022517N\u00daMERO 127 ANEXO II EXPEDIENTES DE REGULACI\u00d3N TEMPORAL DE EMPLEO (ERTE) DE \u00c1MBITO PROVINCIAL C\u00c1CERES EXPEDIENTE EMPRESA 10 3845 2020 \u00c1NGEL VICENTE GONZ\u00c1LEZ MU\u00d1OZ10 3846 2020 MODESTO DUR\u00c1N L\u00d3PEZ 10 3848 2020 TURISMO Y ALOJAMIENTO REGIONAL, S.L.10 3850 2020 CARPINTER\u00cdA SL10 3851 2020 2020 TURISMO, S.L.10 3856 2020 FINCA EL CABEZO10 3857 2020 ASOCIACI\u00d3N FAMILIARES ENFERMOS DE ALZHEIMER 10 3858 2020 JUAN CALDERA MORGADO10 3859 2020 FORJADOS MORENO10 SLJueves, 2 de julio de 202022518N\u00daMERO 127 EXPEDIENTE EMPRESA 10 3862 2020 JORGE S\u00c1NCHEZ CORCHERO10 3863 2020 M.\u00aa CARMEN CARTAGENA DELGADO10 3864 2020 M\u00c1XIMO DOM\u00cdNGUEZ10 3865 2020 AIRES DE PRODUCCIONES SLU10 3874 2020 ACCIONA FACILITY SERVICES SA10 3877 2020 PARRA VIZCA\u00cdNO JES\u00daS SL Jueves, 2 de julio de 202022519N\u00daMERO 127 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD ANUNCIO de 18 de junio de 2020 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"Soterramiento de LAMT entre CT Cristo y apoyo n.\u00ba 8 LAMT circunvalaci\u00f3n por gasolinera, de Granja de Torrehermosa\". T\u00e9rmino municipal: Granja de Torrehermosa. Expte.: 06/AT-75-17890. (2020080560) A los efectos prevenidos en el t\u00edtulo IX de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en el t\u00edtulo VII, cap\u00edtulo II, del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica, se somete al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones que a continuaci\u00f3n se detallan: 1. Denominaci\u00f3n del proyecto: Proyecto de Soterramiento de LAMT entre CT Cristo y apoyo n.\u00ba 8 LAMT Circunvalaci\u00f3n por gasolinera, de Granja de Torrehermosa. 2. Peticionario: Distribuidora El\u00e9ctrica de Granja de Torrehermosa SL, con domicilio en C/ Concejo s/n, 06910 Granja de Torrehermosa. 3. Expediente/s: 06/AT-75-17890.4. Finalidad del proyecto: Mejora instalaciones de distribuci\u00f3n.5. Instalaciones incluidas en el proyecto: L\u00ednea subterr\u00e1nea en MT:Origen: CT Cristo.Final: Apoyo 0,529 de servicio: 15 RHZ1 12/20 kV 3(1x150 mm\u00b2) Calles San Isidro y Pur\u00edsima. 6. Evaluaci\u00f3n ambiental: No es de aplicaci\u00f3n ning\u00fan tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente. 7. Resoluci\u00f3n del procedimiento: De conformidad con lo establecido en el Decreto 221/2012, de 9 de noviembre, sobre determinaci\u00f3n de los medios de publicaci\u00f3n de anuncios de informaci\u00f3n p\u00fablica y resoluciones y de los \u00f3rganos competentes para la resoluci\u00f3n de determinados procedimientos administrativos en los sectores energ\u00e9tico y de hidrocarbu-ros, pondr\u00e1 fin al procedimiento la resoluci\u00f3n del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Ener-g\u00e9tica y Minera de Badajoz. 8. Tipo de bienes y derechos afectados: Bienes y derechos de titularidad privada y p\u00fablica.Todo ello se hace p\u00fablico para conocimiento general, y especialmente de los titulares cuyos bienes o derechos pudieran verse afectados por el proyecto, pudiendo ser examinada la documentaci\u00f3n correspondiente durante un per\u00edodo de veinte d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el siguiente al de publicaci\u00f3n de este anuncio en las oficinas de este Servicio, sitas en avda. Miguel Fabra, n\u00famero 4 (Pol. Ind. \"El Nevero\"), de la localidad de Badajoz, de lunes a vier-nes, en d\u00edas h\u00e1biles, en horario de 9:00 a 14:00 horas y a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web www.industriaextremadura.juntaex.es. Durante el plazo indicado anteriormente, los interesados podr\u00e1n presentar las alegaciones que estimen pertinentes, que deber\u00e1n ser remitidas a este Servicio, efectuando su presenta-ci\u00f3n en cualquiera de los registros y oficinas relacionados en el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Badajoz, 18 de junio de 2020. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz, JUAN CARLOS BUENO RECIO. Jueves, 2 de julio de 202022521N\u00daMERO 127 ANUNCIO de 22 de junio de 2020 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones correspondientes al proyecto denominado \"LMT Subterr\u00e1nea, CT en caseta de 100 kVA y LBT a\u00e9rea en paraje camino de La Horca de Segura de Le\u00f3n\". T\u00e9rmino municipal: Segura de Le\u00f3n. Expte.: 06/AT-1732-17907. (2020080558) A los efectos prevenidos en el t\u00edtulo IX de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, y en el t\u00edtulo VII, cap\u00edtulo II, del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las actividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de autorizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica, se somete al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa previa de las instalaciones que a continuaci\u00f3n se detallan: 1. Denominaci\u00f3n del proyecto: Proyecto LMT Subterr\u00e1nea, CT en caseta de 100 kVA y LBT a\u00e9rea en paraje camino de la horca de Segura de Le\u00f3n. 2. Peticionario: Luis Rangel y Hermanos, SA, con domicilio en c/ Santa Lucia, 23, 06280 Fuentes de Leon. 3. Expediente/s: 06/AT-1732-17907. 4. Finalidad del proyecto: Mejora de suministro en zona de distribuci\u00f3n.5. Instalaciones incluidas en el proyecto: L\u00ednea el\u00e9ctrica AT:Origen: CT Instituto.Final: CT Proyectado CT-Cementerio.Tipo: subterr\u00e1nea bajo tubo longitud transformaci\u00f3n:Tipo: Interior PFU-4/20.Celdas modulares de aislamiento y corte en gas ORMAZABAL cgmcosmos o similar (2L + 1P).Potencia: 100 kVA.Jueves, 2 de julio de 202022522N\u00daMERO 127 Relaci\u00f3n de transformaci\u00f3n: 15/0,42 kV. B2. Ubicaci\u00f3n: Camino de la Horca.L\u00ednea CT Proyectado camino de la Horca.Final: CGMP abonados.Tipo: a\u00e9rea simple circuito sobre apoyos met\u00e1licos longitud de 0,558 km.Conductor: RVK 3x150+95 X:716911 Y:4222972. 6. Evaluaci\u00f3n ambiental: No es de aplicaci\u00f3n ning\u00fan tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente. 7. Resoluci\u00f3n del procedimiento: De conformidad con lo establecido en el Decreto 221/2012, de 9 de noviembre, sobre determinaci\u00f3n de los medios de publicaci\u00f3n de anuncios de informaci\u00f3n p\u00fablica y resoluciones y de los \u00f3rganos competentes para la resoluci\u00f3n de determinados procedimientos administrativos en los sectores energ\u00e9tico y de hidrocarbu-ros, pondr\u00e1 fin al procedimiento la resoluci\u00f3n del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Ener-g\u00e9tica y Minera de Badajoz. 8. Tipo de bienes y derechos afectados: Bienes y derechos de titularidad privada y p\u00fablica. Todo ello se hace p\u00fablico para conocimiento general, y especialmente de los titulares cuyos bienes o derechos pudieran verse afectados por el proyecto, pudiendo ser examinada la documentaci\u00f3n correspondiente durante un per\u00edodo de veinte d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el siguiente al de publicaci\u00f3n de este anuncio en las oficinas de este Servicio, sitas en avda. Miguel Fabra, n\u00famero 4 (Pol. Ind. \"El Nevero\"), de la localidad de Badajoz, de lunes a vier-nes, en d\u00edas h\u00e1biles, en horario de 9:00 a 14:00 horas. Durante el plazo indicado anteriormente, los interesados podr\u00e1n presentar las alegaciones que estimen pertinentes, que deber\u00e1n ser remitidas a este Servicio, efectuando su presenta-ci\u00f3n en cualquiera de los registros y oficinas relacionados en el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Badajoz, 22 de junio de 2020. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz, JUAN CARLOS BUENO RECIO.Jueves, 2 de julio de 202022523N\u00daMERO 127 SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 26 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se acuerda la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de la Orden por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo. (2020061187) De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 66.3 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y una vez elaborado el proyecto de Orden por la que se establecen las bases reguladoras para la conce-si\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo, RESUELVO: Primero. Acordar la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica por un plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la presente resolu-ci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, a fin de cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica interesa-da pueda examinar el texto de la Orden por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuacio-nes de pol\u00edticas activas de empleo. Segundo. El horario y lugar de exposici\u00f3n del proyecto de Orden ser\u00e1 de 10:00 a 14:00 horas, durante el cual estar\u00e1 a disposici\u00f3n en las dependencias del Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sito en Paseo de Roma s/n, Modulo C, 3.\u00aa planta de M\u00e9rida, provincia de Badajoz. El texto del proyecto de Orden estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los interesados en el Portal de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, a trav\u00e9s de la siguiente direcci\u00f3n: http://gobiernoabierto.juntaex.es/transparencia/web/plazo-educacion-y-empleo M\u00e9rida, 26 de junio de 2020. El Secretario General de Empleo, PA, Decreto 166/2019, de 29 de octubre (DOE n.\u00ba 214, de 6 de noviembre), JAVIER LUNA MART\u00cdN.Jueves, 2 de julio de 202022524N\u00daMERO 127 AYUNTAMIENTO DE FUENTE DE CANTOS ANUNCIO de 25 de junio de 2020 sobre bases de la convocatoria para cubrir, mediante el sistema de oposici\u00f3n libre, tres plazas de Agente de Polic\u00eda Local. (2020080566) Por Resoluci\u00f3n de Alcald\u00eda de fecha 17 de junio del 2020, se aprobaron las bases y la convo- catoria para cubrir, mediante sistema de oposici\u00f3n libre, tres plazas vacantes pertenecientes a la Escala de Administraci\u00f3n Especial, Subescala de Servicios Especiales, Categor\u00eda de Agen-te de Polic\u00eda del municipio de Fuente de Cantos. En el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia de Badajoz, n.\u00ba 125, de fecha 22 de junio de 2020, aparecen \u00edntegramente publicadas las bases de la convocatoria para la provisi\u00f3n en propie-dad de las plazas arriba referenciadas. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de veinte d\u00edas naturales a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de este anuncio en el Bolet\u00edn Oficial del Estado. Los sucesivos anuncios de esta convocatoria, cuando procedan de conformidad con las bases, se publicar\u00e1n en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia de Badajoz y en el tabl\u00f3n de edictos del Ayuntamiento. Fuente de Cantos, 25 de junio de 2020. La Alcaldesa, CARMEN PAGADOR L\u00d3PEZ. AYUNTAMIENTO DE FUENTE DEL ARCO ANUNCIO de 24 de junio de 2020 sobre aprobaci\u00f3n de la Oferta de Empleo P\u00fablico del a\u00f1o 2020. (2020080555) Por Resoluci\u00f3n de Alcald\u00eda de este Ayuntamiento de fecha 10 de junio de 2020, se aprob\u00f3 la Ofer- ta de Empleo P\u00fablico correspondiente a plaza que a continuaci\u00f3n se rese\u00f1a para el a\u00f1o 2020. Personal Funcionario.Funcionarios de Carrera:Grupo: C.Jueves, 2 de julio de General.N.\u00ba Plazas: 1.Denominaci\u00f3n: Administrativo-Contable.Sistema de acceso: Oposici\u00f3n.En cumplimiento del art\u00edculo 91 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, de la Ley Reguladora de las Bases de R\u00e9gimen Local, el art\u00edculo 70 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre. Fuente del Arco, 24 de junio de 2020. La Alcaldesa-Presidenta, MAR\u00cdA DEL CARMEN DOM\u00cdN- GUEZ LOZANO. AYUNTAMIENTO DE JARANDILLA DE LA VERA EDICTO de 25 de junio de 2020 sobre declaraci\u00f3n de la viabilidad de la transformaci\u00f3n urbanizadora del Pol\u00edgono Industrial SAU-2. (2020ED0074) Por el Pleno del Ayuntamiento de Jarandilla de la Vera, en sesi\u00f3n extraordinaria celebrada el d\u00eda 12 de junio de 2020, se acord\u00f3 declarar la viabilidad de la transformaci\u00f3n urbanizadora del Pol\u00edgono Industrial SAU-2, acord\u00e1ndose como forma de ejecuci\u00f3n la gesti\u00f3n directa mediante el sistema de cooperaci\u00f3n. Consecuentemente, ser\u00e1 improcedente la presentaci\u00f3n de alternativas t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas a la misma, as\u00ed como el ejercicio de derecho de adjudicaci\u00f3n preferente. No obstante, mediante alegaci\u00f3n t\u00e9cnica razonada, cualquier particular podr\u00e1 proponer la sustituci\u00f3n del sistema por uno de los de ejecuci\u00f3n privada. Se publica el citado acuerdo en el Diario Oficial de Extremadura, Tabl\u00f3n de anuncios del Ayuntamiento de Jarandilla de la Vera, en un peri\u00f3dico de la provincia de difusi\u00f3n corrien-te en la localidad y en la sede electr\u00f3nica del Ayuntamiento de Jarandilla de la Vera [http://jarandilladelavera.sedelectronica.es], inici\u00e1ndose a partir del d\u00eda siguiente al de la \u00faltima publicaci\u00f3n, el c\u00f3mputo del plazo de 2 meses para la presentaci\u00f3n del Programa de Ejecuci\u00f3n. Jarandilla de la Vera, 25 de junio de 2020. El Alcalde, FERMIN ENCABO ACU\u00d1A.Jueves, 2 de julio de 202022526N\u00daMERO 127 AYUNTAMIENTO DE VILLANUEVA DEL FRESNO ANUNCIO de 17 de junio de 2020 sobre aprobaci\u00f3n inicial del proyecto de reparcelaci\u00f3n de Fase-1 del Sector de Suelo SE-3, Normas Subsidiarias. (2020080545) Por resoluci\u00f3n de Alcald\u00eda de fecha 17 de junio de 2020 se dispuso la aprobaci\u00f3n inicial del proyecto de reparcelaci\u00f3n de la Fase-1 del Sector de Suelo SE-3 de las Normas Subsi-diarias de Villanueva del Fresno. Se abre plazo de informaci\u00f3n p\u00fablica por per\u00edodo de un mes contado desde la \u00faltima publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE, en Sede Electr\u00f3nica de este Ayuntamiento y en uno de los peri\u00f3dicos de mayor difusi\u00f3n de la provincia, al objeto de que cualquier entidad o persona interesada pueda examinarlo y presentar los escritos de alegaciones que estimen convenientes. El expediente se encuentra de manifiesto en la oficina t\u00e9cnica del Ayuntamiento de Villanue- va del Fresno, de lunes a viernes, en horario de oficina. Lo que se hace p\u00fablico a los efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 108 del Reglamento de Gesti\u00f3n Urban\u00edstica, aprobado por el Real Decreto 3288/1978 de 25 de agosto de 1978. Villanueva del Fresno, 17 de junio de 2020. El Alcalde, RAM\u00d3N D\u00cdAZ FAR\u00cdAS.JUNTA DE EXTREMADURA Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Secretar\u00eda General Avda. Valhondo, s/n. 06800 M\u00e9rida Tel\u00e9fono: 924 "}