{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2022/08/Libro-Indigenas-y-Covid-CONNECTAS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica\u00a9 Konrad Adenauer Stiftung e.V., 2022 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica es un trabajo period\u00edstico colectivo de CONNECTAS con el apoyo de la Konrad Adenauer Stiftung - Programa de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (KAS-PPI) Coordinaci\u00f3n tem\u00e1tica: Susana L\u00f3pez (Bolivia), Alberto \u00d1iquen (Per\u00fa) y Minerva Vitti (Venezuela) Reporter\u00eda y colaboraciones: Liliana Aguirre y Susana L\u00f3pez (Bolivia), Ana Luc\u00eda Duque, Olowailli Green, Cindy Amalec Laulate, Luzbeidy Monterrosa, Vanessa Teteye y Prada (Colombia), Daniela Aguilar y John Machado (Ecuador). \u00d3scar Garc\u00eda (Guatemala), Diana Manzo (M\u00e9xico) Alberto \u00d1iquen (Per\u00fa), Minerva Vitti (Venezuela) Ensamblaje editorial: Ana Luc\u00eda Duque Salazar Ilustraciones: Erick Retana Dise\u00f1o, desarrollo web y multimedia: Vanessa Sarmiento Alarc\u00f3n, Eduardo Mota, Christhian Jimenez y Jhasua Razo Coordinaci\u00f3n editorial y direcci\u00f3n: Mauricio Builes, Juan David Olmos, Carlos Eduardo Huertas Editores responsables Christina Stolte, Representante de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer en Bolivia y Directora del Programa Regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (PPI) en Am\u00e9rica Latina de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer Bernardo Ponce, Coordinador del Programa Regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena Carlos Eduardo Huertas, Director de la Plataforma Period\u00edstica CONNECTAS Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n publicaci\u00f3n: Gabriela Fajardo E. Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer (KAS) Programa Regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (PPI) en Am\u00e9rica Latina Av. S\u00e1nchez Bustamante # 509, entre calles 11 y 12, Calacoto Tel.: (+591) (2) 279-5397, Casilla PPIKAS PPIKAS KAS_PPI @KAS__Bolivia Esta publicaci\u00f3n se distribuye sin fines de lucro, en el marco de la cooperaci\u00f3n internacional de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer. El texto que se publica a continuaci\u00f3n es de exclusiva responsabilidad de los autores y no expresa necesariamente el pensamiento de los editores y/o de la KAS. Se autoriza la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido siempre que se cite la fuente. La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Salud Educaci\u00f3n Liderazgo Comunicaci\u00f3n45 PR\u00d3LOGO INTRODUCCI\u00d3N Trabajo colectivo, persistencia y creatividad SALUD Medicina ind\u00edgena, alternativa espiritual en medio de la pandemia Encuentro de saberes EDUCACI\u00d3N Los hilos invisibles de la interculturalidad Pedaleando contra la deserci\u00f3n escolar LIDERAZGO Mujeres, fuerza resiliente contra el virus Liderazgo silencioso y solidario COMUNICACI\u00d3N Lenguas nativas, necesidad en la emergencia Arte para sanar 06 10 22 40 48 64 74 88 94 106 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica6 Pr\u00f3logo La colaboraci\u00f3n interinstitucional entre el Programa Regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (PPI) de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer (KAS) y la Plataforma Period\u00edstica CONNECTAS ha sido el resultado de un acercamiento inicial en el a\u00f1o 2018. A la fecha son cuatro a\u00f1os en los que venimos coordinando conjuntamente talleres de formaci\u00f3n con periodistas latinoamericanos, adem\u00e1s del anhelo de apoyar producciones period\u00edsticas de calidad que promuevan, a trav\u00e9s de un abordaje period\u00edstico profesional, la socializaci\u00f3n de distintas problem\u00e1ticas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Estas se refieren a participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena y temas colindantes como consulta previa, pluralismo jur\u00eddico, derechos colectivos ind\u00edgenas, di\u00e1logo intercultural y otros. 7 Bajo el principio compartido de que uno de los engranajes imprescindibles en el funcionamiento de una democracia es la prensa libre con un profundo conocimiento de asuntos relacionados con derechos ind\u00edgenas, el a\u00f1o 2018 realizamos un primer taller de aproximaci\u00f3n al tema ind\u00edgena, al que fueron invitados 20 periodistas de 10 pa\u00edses. Una amplia agenda de temas ocup\u00f3 a los participantes partiendo de preguntas como las siguientes: \u00bfQu\u00e9 es el periodismo del futuro, del nuevo milenio y c\u00f3mo entender los nuevos medios? \u00bfC\u00f3mo debe adaptarse el periodismo a estos cambios y a las nuevas tecnolog\u00edas? \u00bfC\u00f3mo pueden promover los periodistas desde esos espacios la participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena? Bajo esta mirada y posicionamiento de libertad de prensa, democracia intercultural y participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena, trabajaron durante dos d\u00edas periodistas provenientes de Bolivia, Brasil, Ecuador, Chile, M\u00e9xico, Per\u00fa, Colombia, Panam\u00e1, Guatemala y Costa Rica. Un a\u00f1o despu\u00e9s, en 2019, dada la evaluaci\u00f3n exitosa de la experiencia anterior, nos propusimos realizar nuevamente un taller similar con otro grupo de periodistas latinoamericanos. Este nuevo espacio cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 19 comunicadores provenientes de diversos medios de informaci\u00f3n y plataformas digitales de Argentina, Bolivia, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela. 8 El evento tuvo lugar una vez m\u00e1s en la ciudad de Bogot\u00e1. En aquella ocasi\u00f3n se abordaron contenidos vinculados a la problem\u00e1tica que atraviesan los territorios ind\u00edgenas en el ejercicio de la consulta previa y la participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena en la regi\u00f3n. Adem\u00e1s de un di\u00e1logo de saberes con representantes de la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC), con quienes se abord\u00f3 la situaci\u00f3n de los l\u00edderes ind\u00edgenas en escenarios de violencia y conflicto por el ejercicio y la defensa de sus derechos. El deseo de continuar con estas actividades fue truncado por la crisis sanitaria global de la covid-19 a principios de 2020. Exigidos ante la necesidad de avanzar en la agenda del Programa con medios y periodistas, y luego de analizar alternativas, decidimos \u2014conjuntamente con CONNECTAS\u2014 apoyar desde el PPI la producci\u00f3n de reportajes elaborados de manera colectiva y bajo las metodolog\u00edas de colaboraci\u00f3n de CONNECTAS. Este esfuerzo permiti\u00f3 que editorialmente participaran un grupo de 17 periodistas desde Bolivia, Colombia, Guatemala, Ecuador, M\u00e9xico, Per\u00fa y Venezuela. Dicho equipo estuvo conformado por Daniela Aguilar, Liliana Aguirre, Mauricio Builes, Ana Luc\u00eda Duque, \u00d3scar Garc\u00eda, Olowailli Cindy Amalec Laulate, John Machado, Diana Manzo, Luzbeidy Monterrosa, Susana L\u00f3pez, Alberto \u00d1iquen, Juan David Olmos, Edilma Prada, Vanessa Teteye, Minerva Vitti y Carlos Eduardo Huertas. Los textos period\u00edsticos publicados en este libro se enmarcan dentro de los siguientes temas: Protocolos de prevenci\u00f3n en los pueblos ind\u00edgenas y atenci\u00f3n desde sus saberes ancestrales en medicina para enfrentar la covid-19. La educaci\u00f3n intercultural en los pueblos ind\u00edgenas en medio del contexto de la pandemia de la covid-19. Liderazgos ind\u00edgenas durante la pandemia para la defensa de sus comunidades y territorios. Lecciones sobre la comunicaci\u00f3n en la interculturalidad durante la pandemia.9 Los trabajos, en extensi\u00f3n completa, tambi\u00e9n se encuentran disponibles en internet en el enlace https://www.connectas.org/especiales/saberes- ancestrales/ El deseo compartido entre el PPI y CONNECTAS es que este intenso trabajo period\u00edstico sea un referente valioso para ampliar el conocimiento en la regi\u00f3n sobre los derechos y la participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina, considerando la compleja situaci\u00f3n actual de las comunidades ind\u00edgenas en medio de la crisis social y de salud causada y empeorada por la pandemia. La Paz / Bogot\u00e1, abril de 2022Christina Stolte Representante KAS Bolivia Directora KAS PPICarlos Eduardo Huertas Director CONNECTAS10 Trabajo colectivo, persistencia y creatividadIntroducci\u00f3n Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica La vida de los ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC) es un c\u00famulo de contradicciones: fueron sus primeros habitantes, son los guardianes de las selvas y los p\u00e1ramos y de la inmensa biodiversidad que albergan, poseen la sabidur\u00eda de sus ancestros y dan sobradas lecciones de coraje, liderazgo y persistencia para defender lo que les pertenece o para mostrarnos el valor de los mayores. Sin embargo, esos 60 millones de individuos que conforman los 826 pueblos originarios de la regi\u00f3n est\u00e1n asediados por la pobreza, la malnutrici\u00f3n, las enfermedades, el empleo informal, la discriminaci\u00f3n y la invasi\u00f3n de sus territorios.Si bien es cierto que la pandemia desnud\u00f3 m\u00faltiples debilidades de los Estados en la atenci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, tambi\u00e9n lo es que puso en evidencia la enorme capacidad de reacci\u00f3n de los habitantes originarios. El liderazgo, en especial de las mujeres, las alternativas medicinales y la recursividad para mantener procesos educativos y de comunicaci\u00f3n han sido fundamentales para preservar la identidad en tiempos dif\u00edciles.11 TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD ALC es la zona con mayor densidad ind\u00edgena del planeta. En su territorio se registran 826 pueblos, 462 de los cuales tienen menos de 3.000 habitantes y unos 100 tienen car\u00e1cter transfronterizo (habitan en al menos dos pa\u00edses). Esa mirada despectiva, esa concepci\u00f3n del ind\u00edgena como un ser inferior, un b\u00e1rbaro, un salvaje, ha estado presente en ALC desde la llegada de los conquistadores a Abya Yala (Am\u00e9rica para distintas etnias) en 1492. Si bien ya no existen instituciones como la encomienda y la mita, una forma abierta y descarada de esclavitud, en muchos lugares persisten el despojo de tierras para ampliar las fronteras agr\u00edcolas y ganaderas, el desconocimiento de su autonom\u00eda y derecho al autogobierno, adem\u00e1s de las violaciones recurrentes de sus otros derechos. Con la llegada del coronavirus a comienzos de 2020, esos males enquistados en el continente han tomado fuerza sobre todo entre los grupos minoritarios, de los que forman parte los ind\u00edgenas, por constituir un terreno f\u00e9rtil para la propagaci\u00f3n del virus debido a su vulnerabilidad. 12 Pero tambi\u00e9n ha sido la oportunidad para sacar a relucir las fortalezas de su accionar colectivo y desde sus instituciones y formas de gobierno han llenado los vac\u00edos que dejan los Estados por su insuficiente o nula gesti\u00f3n. A pesar de las restricciones a la movilidad, no se han quedado quietos porque, como dice Andr\u00e9s Tapia, dirigente de comunicaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Ecuatoriana (Confeniae), \"esperar del Estado pr\u00e1cticamente es esperar la muerte\". Es as\u00ed como durante este a\u00f1o largo de pandemia, para alcanzar ese prop\u00f3sito de autogesti\u00f3n han organizado cercos sanitarios para controlar sus fronteras y prevenir el contagio; han recopilado, adaptado a su contexto y divulgado informaci\u00f3n en lenguas originarias e incluso se han aliado para combatir las mentiras con mensajes emitidos en radioemisoras regionales; han atacado la inseguridad alimentaria con la siembra de huertas caseras con semillas nativas y acciones solidarias para compartir alimentos o intercambiarlos mediante trueque; han dado la pelea por preservar la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, aunque eso exija un esfuerzo extra de los maestros, y han recuperado sus saberes ancestrales, el conocimiento de las plantas medicinales y sagradas para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la covid-19. En todo este accionar variopinto, ha relucido la fuerza de las mujeres, un liderazgo que en ocasiones alcanza visibilidad medi\u00e1tica, pero que en otras se ejerce en silencio, a partir de tareas recurrentes que, sin embargo, trascienden la cotidianidad, pues con ellas est\u00e1n preservando su cultura y fortaleciendo su identidad ind\u00edgena. El Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y El Caribe (Filac) ha identificado m\u00e1s de cien buenas pr\u00e1cticas o medidas adoptadas por los pueblos originarios para enfrentar la pandemia. Adem\u00e1s de las ya descritas, resaltan la revitalizaci\u00f3n de modelos de gobernanza ind\u00edgena, el fortalecimiento de su espiritualidad mediante ceremonias Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica INTRODUCCI\u00d3N13 de sanaci\u00f3n o para prevenir el contagio y las acciones encaminadas a enfrentar la violencia institucional y dentro de los hogares. Esto, a juicio de esa organizaci\u00f3n, es un paso significativo que muestra c\u00f3mo se han apropiado del marco internacional de derechos humanos aprobado en su favor y lo han combinado con sus propias leyes de libre determinaci\u00f3n. La oscuridad de los datos Los habitantes originarios representan el ocho por ciento de la poblaci\u00f3n de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. Pasado poco m\u00e1s de un a\u00f1o de la llegada del coronavirus, tristemente, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses ni siquiera hay cifras oficiales desagregadas de contagios o muertes, evidencia clara de la invisibilidad recurrente a la que siguen estando sometidas las distintas etnias. El grueso de los datos disponibles surge de los sistemas de monitoreo propios, pero suelen publicarse con retraso, lo que sumado a su dispersi\u00f3n imposibilita conocer la situaci\u00f3n real y dificulta a\u00fan m\u00e1s el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de soluciones espec\u00edficas para cada contexto, que respeten la interculturalidad. Brasil y M\u00e9xico comenzaron a desagregarlos, aunque falta afinar los mecanismos de recolecci\u00f3n, pues los resultados oficiales no coinciden con los de las organizaciones ind\u00edgenas. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven cerca de 60 millones de personas originarias, alrededor del 8 por ciento de la poblaci\u00f3n total, y a\u00fan no hay cifras oficiales ni exactas de cu\u00e1ntas de ellas se han contagiado ni cu\u00e1ntas fallecieron. Al 12 de abril de 2021 la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica contabilizaba 2.593.269 contagios y 67.318 fallecimientos solo en esta macrorregi\u00f3n (Ecuador, Colombia, Venezuela, Guyana, Surinam, Guayana Francesa, Brasil, Bolivia y Per\u00fa).TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD14 La poca claridad sobre la situaci\u00f3n no se circunscribe al manejo de las cifras de contagios y muertes. Tampoco la hay sobre el proceso de vacunaci\u00f3n que avanza lento en muchos pa\u00edses de ALC y que, en general, no responde a planes espec\u00edficos con enfoque \u00e9tnico, lo que ha motivado pedidos a los distintos gobiernos para que los tengan en cuenta, as\u00ed como reclamos por falta de equidad en el acceso. Es as\u00ed como en enero de 2021, la agencia de noticias EFE registr\u00f3 la denuncia de la Coordinadora de Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica (Coica) acerca de \"las pol\u00edticas discriminatorias e inequitativas en la distribuci\u00f3n de las vacunas contra la covid-19, una pandemia que ha dejado m\u00e1s de 1,7 millones de casos entre los pueblos nativos\". La expectativa de vida de los ind\u00edgenas es 20 a\u00f1os menor que la del resto de las personas, reporta el Banco Mundial.Seg\u00fan la misma noticia, Jos\u00e9 Gregorio D\u00edaz Mirabal, coordinador general de Coica, afirm\u00f3 en rueda de prensa sobre la segunda ola de contagios que \"m\u00e1s de 1.775.000 casos y m\u00e1s de 42.000 muertos hablan de la magnitud de la ineptitud y del desinter\u00e9s de nuestros gobernantes\". De acuerdo con el dirigente, la distribuci\u00f3n de la vacuna es discriminatoria, pues solo se ha aplicado en \"0,0000001 por ciento, es decir nada\". Ese mismo mes, la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC) denunci\u00f3 la ausencia de una pol\u00edtica \u00e9tnica diferencial en el plan nacional de vacunaci\u00f3n, a pesar de que el virus ya hab\u00eda llegado a 72 de sus pueblos y 537.252 familias estaban en alto riesgo de contagio. Despu\u00e9s de mencionar uno a uno los grupos poblacionales que ser\u00edan vacunados en cada una de las fases previstas, los dirigentes comunitarios se quejaban porque \"el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social no ha convocado a las Autoridades y Organizaciones Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica INTRODUCCI\u00d3N15 Ind\u00edgenas para ser incluidos en dicho plan, por lo cual seremos los \u00faltimos o simplemente excluidos, dado que el 79 por ciento de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en Colombia se encuentra en zonas rurales e inclusive en los territorios m\u00e1s lejanos del pa\u00eds, y seg\u00fan palabras del ministro de Salud, Fernando Ruiz, 'para zonas rurales es necesario y fundamental tener otros tipos de vacuna que no requieran ultracongelaci\u00f3n, solamente refrigeraci\u00f3n, as\u00ed como operativos mucho m\u00e1s simples y sencillos de transporte, distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n'\". Dos meses despu\u00e9s, en marzo, el Ministerio de Salud de Colombia present\u00f3 el plan nacional de vacunaci\u00f3n a la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n Ind\u00edgena, seg\u00fan el cual en la fase II se incluye a m\u00e9dicos tradicionales, sabedores ancestrales y promotores de salud por cuenta propia, y en la fase III a los integrantes de la guardia ind\u00edgena y cimarrona. En esa reuni\u00f3n, el ministro de Salud explic\u00f3 que se procurar\u00eda que a las poblaciones ind\u00edgenas se despacharan vacunas de una sola dosis y que su llegada al pa\u00eds estaba prevista para mayo. En ese mismo pa\u00eds y tambi\u00e9n en marzo, el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (CRIC) inform\u00f3 la decisi\u00f3n de 127 autoridades de 10 pueblos de no acoger el plan oficial porque la efectividad de las vacunas no est\u00e1 100 por ciento probada y porque el Gobierno no adelant\u00f3 con ellos una consulta previa. Dijo, sin embargo, que cada individuo es libre de decidir si se aplica la vacuna. El miedo y la desinformaci\u00f3n tambi\u00e9n llegaron a M\u00e9xico donde solo 20 integrantes de la comunidad comcaac, en el estado de Sonora, se registraron para recibir la vacuna en febrero pasado y \u00fanicamente acudieron 10, seg\u00fan report\u00f3 la iniciativa period\u00edstica Proyecto Puente. Omar Casanova, uno de los nativos que conforman el equipo de promotores de salud, le dijo a ese medio: \"Y\u00e9ndome m\u00e1s atr\u00e1s en los a\u00f1os y en los siglos, la comunidad comcaac siempre ha tenido miedo a los cambios\" y TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD16 a\u00f1adi\u00f3: \"Creo que en esta ocasi\u00f3n fue lo mismo, aparte no hubo mucha informaci\u00f3n y obviamente decidieron que no y pues no podemos obligarlos, aunque la vacuna pudiera beneficiarlos de buena manera\". En contraste, un caso que llama la atenci\u00f3n en ese pa\u00eds es el de 15 habitantes del municipio zapoteca de Uni\u00f3n Hidalgo, en Oaxaca, que ganaron un amparo para que les apliquen la vacuna contra la covid-19, en una acci\u00f3n promovida por uno de sus integrantes, el abogado Edward Mart\u00edn Regalado. Aunque el dictamen del juez federal no fij\u00f3 una fecha exacta para cumplir con el mandato, su impulsor se\u00f1ala que la acci\u00f3n sienta el precedente de que la vacuna es un derecho y dejar por fuera a las comunidades ind\u00edgenas es discriminatorio. Incluso vaticina que seguramente se promover\u00e1n m\u00e1s amparos porque en la localidad hay muchas personas mayores desprotegidas. Aunque en M\u00e9xico varias comunidades ind\u00edgenas han sido vacunadas, persisten barreras tecnol\u00f3gicas y de comunicaci\u00f3n. Seg\u00fan el diario El Universal, esto ocurre porque, por ejemplo, se les pide un registro previo virtual, pero carecen de conectividad, de equipos o de conocimiento para cumplir el requisito, sobre todo los ancianos. Otros pa\u00edses no tienen planes con enfoque \u00e9tnico, aunque s\u00ed est\u00e1n vacunando, pero con retrasos. En Guatemala, el proceso avanza con lentitud y a mediados de abril ni siquiera hab\u00eda concluido la fase I, que comprende al personal de la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n (m\u00e9dicos, bomberos y polic\u00edas, entre otros). Algo similar ha ocurrido en Bolivia, donde en la misma fecha apenas estaba previsto empezar a vacunar a los mayores de 80 a\u00f1os, pero escaseaban las vacunas. Los ejemplos anteriores ratifican lo consignado por la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19 acerca de que las pol\u00edticas de cada pa\u00eds para enfrentar el coronavirus Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica INTRODUCCI\u00d3N17 han sido muy diferentes e incluso contradictorias \"y en ning\u00fan caso comunes\", a pesar de que la pandemia es un asunto global. De ah\u00ed que recomiende que haya pol\u00edticas espec\u00edficas para estos pueblos y que en los equipos dise\u00f1adores se incorpore a sus autoridades y organizaciones que los representan. Mientras eso ocurre, los \u00edndices de contagio dentro de las comunidades originarias est\u00e1n creciendo, aunque es dif\u00edcil cuantificarlos por el ya referido problema de la ausencia de cifras desagregadas con enfoque \u00e9tnico. Como bien lo dijo Jos\u00e9 Gregorio D\u00edaz Mirabal, coordinador general de Coica, en la rueda de prensa mencionada antes, \"el avance de la nueva ola del covid-19, ahora exacerbada por la aparici\u00f3n de la variante brasile\u00f1a, afecta a los m\u00e1s vulnerables, y desnuda las tragedias que afectan a nuestros pueblos: la desigualdad social, la pobreza, la marginaci\u00f3n y la ausencia de los estados nacionales\".Los ind\u00edgenas tienen 31,5 por ciento menos probabilidades de conseguir un empleo de calidad y m\u00e1s de 85 por ciento de sus mujeres solo consigue ocuparse en la econom\u00eda informal. El salario de los que tienen empleo remunerado es 31 por ciento inferior al del resto de trabajadores, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. El caso m\u00e1s sonoro y diciente es el de Manaos, un territorio brasile\u00f1o con poblaci\u00f3n mayoritariamente ind\u00edgena, que ejemplifica el caos ocasionado por el mal manejo de la emergencia, el colapso de los servicios sanitarios y la tragedia de ver morir asfixiados a los enfermos en el denominado pulm\u00f3n del mundo. En mayo de 2020, en esa ciudad de dos millones de habitantes, capital del estado Amazonas, se hicieron recurrentes los clamores de ayuda, al tiempo que la poblaci\u00f3n cavaba fosas comunes TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD18 para enterrar a los muertos. En enero de 2021, los hospitales se quedaron sin ox\u00edgeno y comenz\u00f3 una carrera contra el reloj para trasladar a los paciente estables a otros estados o para conseguir una botella de ox\u00edgeno a precios exorbitantes. Seg\u00fan una noticia publicada por el diario El Pa\u00eds a comienzos del a\u00f1o, la demanda de ox\u00edgeno aument\u00f3 160 por ciento con respecto a abril y mayo de 2020, cuando se produjo el primer pico de la pandemia. A su vez, la BBC report\u00f3 que el gobierno del Amazonas calculaba que para atender las necesidades de los centros hospitalarios p\u00fablicos y privados se requer\u00edan 76.500 metros c\u00fabicos diarios, pero los tres proveedores de la regi\u00f3n solo pod\u00edan entregar 28.200. Lo que sucede en Brasil no es aislado. El Grupo de Trabajo Socioambiental Wataniba y la Organizaci\u00f3n Regional de Pueblos Ind\u00edgenas del Amazonas se\u00f1alan en el bolet\u00edn n\u00famero 21 que \"desde la semana del 22 de febrero, Venezuela y la Amazon\u00eda nacional experimentan un aumento en la velocidad de transmisi\u00f3n del virus\". Tambi\u00e9n reiteran que aunque la propagaci\u00f3n se agrava por la fragilidad del sistema de salud, es dif\u00edcil estimar la incidencia en los pueblos ind\u00edgenas \"debido a la falta de estad\u00edsticas oficiales, desconocimiento sobre el n\u00famero de pruebas r\u00e1pidas (PDR) y confirmatorias (PCR) que se han aplicado, as\u00ed como el seguimiento que se ha realizado\". Agregan que desde el 9 de marzo, el pa\u00eds reconoce la presencia de la variante P2 o cepa brasile\u00f1a, por lo cual se anticipa mayor velocidad de contagio. Factores de vulnerabilidad El incremento de la vulnerabilidad durante la pandemia obedece a factores de riesgo sociales, econ\u00f3micos e institucionales. Los sociales se relacionan con acceso limitado a servicios b\u00e1sicos (salud, agua, saneamiento), inseguridad alimentaria nutricional, prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas (diabetes, hipertensi\u00f3n arterial) y contagiosas (zika, Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica INTRODUCCI\u00d3N19 dengue, sarampi\u00f3n, chagas, tuberculosis, tosferina) e incluso con barreras ling\u00fc\u00edsticas. Los econ\u00f3micos tienen que ver con la pobreza y las pocas oportunidades laborales, el irrespeto y la violaci\u00f3n de sus tierras y el aumento de actividades extractivas que no solo merman la biodiversidad, sino que alteran la vida de las comunidades. El informe Pueblos ind\u00edgenas del Banco Mundial \u2014actualizado en octubre de 2020\u2014 rese\u00f1a que en el planeta hay 476 millones de ind\u00edgenas y aunque solo son el 6 por ciento del total de la poblaci\u00f3n mundial, 15 por ciento de ellos viven en pobreza extrema. En ALC la pobreza alcanza 14 por ciento y la pobreza extrema llega a 17 por ciento. En 2015, este organismo multilateral se\u00f1alaba que la probabilidad de que los pueblos originarios vivan en pobreza extrema es 2,7 veces mayor que la de los no ind\u00edgenas y agregaba cifras particulares para reforzar la gravedad de la situaci\u00f3n: en Ecuador la posibilidad de que un hogar sea pobre aumenta 13 por ciento si el jefe de familia pertenece a un pueblo ind\u00edgena, sin importar su nivel educativo, g\u00e9nero, lugar de residencia (urbano/rural) o cantidad de personas a su cargo. En Bolivia sube 11 por ciento y en M\u00e9xico 9 por ciento. En comparaci\u00f3n con otros latinoamericanos, el acceso de los ind\u00edgenas a servicios de saneamiento es 18 por ciento menor y el acceso a electricidad es inferior en 15 por ciento, seg\u00fan el Banco Mundial. Myrna Cunningham, directora del consejo directivo de Filac, se\u00f1ala que a lo largo del confinamiento se ha hecho evidente que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses hubo un doble est\u00e1ndar para las medidas adoptadas. As\u00ed, el confinamiento se decret\u00f3 para la poblaci\u00f3n en general, pero no para las empresas, lo que se tradujo en un incremento en concesiones mineras y forestales TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD20 y en la apertura de caminos en zonas ind\u00edgenas. \"Se aprovech\u00f3 el confinamiento para avanzar en el modelo extractivista y en ocupar territorios ind\u00edgenas por los Estados, pero tambi\u00e9n por el narcotr\u00e1fico. Por el confinamiento autoimpuesto por las mismas comunidades ind\u00edgenas, este \u00faltimo comenz\u00f3 a matarlos para reabrir las rutas\". Los factores de riesgo institucionales se derivan de la falta de recursos y capacidad de decisi\u00f3n de las entidades p\u00fablicas para proveer servicios de salud y servicios b\u00e1sicos teniendo en cuenta la interculturalidad. Un ejemplo claro es lo que sucede en las zonas transfronterizas donde los sistemas de salud son muy distintos de un pa\u00eds a otro y las autoridades administrativas no se han puesto de acuerdo para expedir medidas bilaterales que garanticen atenci\u00f3n igualitaria a los ind\u00edgenas de ambos lados. Pese a que no est\u00e1 en sus manos eliminar muchas de las causantes de estas vulnerabilidades, estos pueblos se empe\u00f1an en la defensa del paradigma del buen vivir, seg\u00fan el cual el bienestar es el resultado de la relaci\u00f3n entre lo individual (armon\u00eda con uno mismo), lo social (armon\u00eda con los dem\u00e1s) y lo ecol\u00f3gico (armon\u00eda con el entorno natural). En el fondo, se trata de retornar a lo b\u00e1sico, a su esencia originaria y a la sabidur\u00eda de los ancianos. En el contexto de la pandemia esta receta prescribe preservar la vida y tratar a los contagiados, construir lazos de solidaridad y apoyo mutuo y potenciar la capacidad de sus territorios para cultivar alimentos y plantas medicinales que les ayuden a enfrentar el hambre y a prevenir o recuperarse del contagio. Esa es, justamente, la f\u00f3rmula que vienen utilizando los pueblos originarios para sobreponerse al coronavirus y suplir las no pocas gestiones deficientes de los Estados. Su lucha no es coyuntural. Como dice Myrna Cunningham, \"en esta pandemia nos hemos dado cuenta de que no solo tenemos que entender a los que est\u00e1n en los Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica INTRODUCCI\u00d3N21 grupos de poder, sino que debemos educarlos y tender puentes de conocimiento mutuo. No podemos utilizar el argumento del confinamiento o de la emergencia sanitaria para bajar la guardia frente a los factores estructurales que est\u00e1n afectando a los pueblos ind\u00edgenas. No queremos que otros hablen por nosotros, y eso significa continuar desarrollando nuestras capacidades de forma articulada y estar en los lugares donde se toman decisiones sobre nosotros, porque si no estamos en la mesa, somos el men\u00fa\". TRABAJO COLECTIVO, PERSISTENCIA Y CREATIVIDAD22Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Desde el 31 de julio de 2020, cuando se registraron 1.094 contagios de la covid-19 en un solo d\u00eda, la calle Sag\u00e1rnaga en el mercado de las Brujas de la ciudad boliviana de La Paz se convirti\u00f3 en escenario de esperanza para las familias de los enfermos. Ese lugar huele a romero, a eucalipto, a wira wira, a tara tara, a cola de caballo, a yareta, a lampaya y a otro sinf\u00edn de hierbas que ind\u00edgenas de all\u00ed y de toda Latinoam\u00e9rica utilizan como base de la medicina tradicional para mantener la salud y para prevenir, diagnosticar, tratar y curar enfermedades del cuerpo Medicina ind\u00edgena, alternativa espiritual en medio de la pandemiaSalud23 MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA En las cosmovisiones ind\u00edgenas, el ser humano es concebido como un todo en el que confluyen lo f\u00edsico, lo espiritual, lo social y el mundo natural, raz\u00f3n por la cual no hay que buscar los s\u00edntomas de la enfermedad, sino la causa del desequilibrio. Con acompa\u00f1amiento gubernamental o en total soledad, recurren a sus saberes para restablecer la armon\u00eda entre el cuerpo y el esp\u00edritu. y del esp\u00edritu. Solo en Bolivia se estima que hay 3.000 especies de plantas con potencial medicinal. Por lo general, las venden las mujeres, pues, como herederas de los saberes ancestrales, son versadas en su poder curativo y preventivo, as\u00ed como en los rituales relacionados con la madre tierra o Pachamama. Las ofrecen frescas, secas o en brebajes cuyos ingredientes no siempre son revelados. En la vecina ciudad de El Alto, en la zona 16 de Julio, centro de asentamiento de los yatiris (curanderos, en lengua aymara), Lucy Marka practica la medicina tradicional para tratar enfermedades del alma que se manifiestan en el cuerpo, y se dedica a sanar el ajayu (esp\u00edritu). \"Cuando algo est\u00e1 mal, algo pasa con los 12 ajayus con los que vivimos las personas. Cualquier cosa puede asustar al \u00e1nimo y hacer que escape; entonces, hay que regresarlo al cuerpo; lo curo y lo llamo\", cuenta la ind\u00edgena aymara. En M\u00e9xico, Mar\u00eda Isabel Jim\u00e9nez L\u00f3pez, m\u00e9dica tradicional zapoteca, ha visto aumentar los pacientes que acuden a diario a su consultorio comunitario en la s\u00e9ptima secci\u00f3n de Juchit\u00e1n, estado de Oaxaca. Sabedores de 24 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD sus conocimientos ancestrales sobre el uso de plantas medicinales, la buscan para el tratamiento de la gripe, la tos y la fiebre. \"La gente llegaba ya con el diagn\u00f3stico positivo, y otros, con secuelas; entonces, lo que hice fue recetar un kit que yo misma arm\u00e9 hace varios a\u00f1os y que incluye jarabe de morro, miel, cebolla, ajo, lim\u00f3n y otras hierbas, y as\u00ed, por fortuna, ha funcionado bastante bien\", cuenta. La medicina ancestral no solo se practica en todos los pa\u00edses de tiempo atr\u00e1s, sino que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), es el pilar principal en la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios, dada la facilidad de acceso y la amplia aceptaci\u00f3n entre la gente. Se calcula que cerca del 85 por ciento de esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica usa extractos de plantas o sus principios activos. La combinaci\u00f3n de hierbas cambia en el sur de la Amazon\u00eda de Ecuador, aunque el fin es el mismo: combatir la pandemia y \"matar el virus\", para lo cual Mar\u00eda Guti\u00e9rrez y otros habitantes del pueblo shuar utilizan bejuco, u\u00f1a de gato, jengibre, ortiga, chuchuguaza y ayahuasca. Ella da fe de que varios miembros de su comunidad se han curado con infusiones y brebajes hechos con estos preparados. Lo mismo ha ocurrido en Aranjuno, un cant\u00f3n ubicado en el Pastaza, donde combaten la enfermedad con corteza de challua caspi, curi, llushtunda, musuwaska, ayahuasca, chuchuguaza, sacha ajo y jenjibre, todo mezclado y hervido. A su vez, los siekopais, pueblo transfronterizo entre los r\u00edos Putumayo, Aguarico y Napo, preparan sus propias medicinas y las distribuyen entre los 723 habitantes del lado ecuatoriano y los 2.000 del lado peruano. Tambi\u00e9n en el Amazonas, pero en La Chorrera, Colombia, los boras han probado con plantas amargas como el aj\u00ed ahumado en sahumerio, el cilantro, el limoncillo, los huevos de unas hormigas y la albahaca. Tambi\u00e9n han usado el ambil, una pasta negra que se 25 MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA obtiene de la cocci\u00f3n de las hojas de tabaco mezcl\u00e1ndolas luego con sales vegetales alcalinas. \"Todos estos experimentos los realizaron despu\u00e9s de que los abuelos sabedores se reunieran para reflexionar y recordar c\u00f3mo hab\u00edan actuado antes para desterrar otros males\", cuenta Clemencia Herrera Nemerayema, lideresa uitoto, fundadora de la Escuela de Formaci\u00f3n Pol\u00edtica para los Ind\u00edgenas Amaz\u00f3nicos. En Ucayali, Per\u00fa, aunque sin estudios cient\u00edficos que avalen su efectividad, se ha extendido el uso del matico, planta que tiene sustancias con efectos antif\u00fangicos e insecticidas y es recomendada para aliviar afecciones gastrointestinales y enfermedades respiratorias, debido a sus propiedades antiinflamatorias y su capacidad para reducir la tos. Desde mayo de 2020 j\u00f3venes del pueblo shipibo- konibo crearon el Comando Matico, un centro comunitario que asiste gratuitamente a personas con s\u00edntomas del virus con infusiones y vaporizaciones a base de hierbas. Cerca de all\u00ed, pero en la regi\u00f3n andina ecuatoriana, Eli Durazno lleva siempre consigo un frasco con una mezcla de alcohol e infusi\u00f3n de eucalipto, que utiliza como barrera para el coronavirus. Para vencer la enfermedad mezcl\u00f3 eucalipto con un poco de licor de ca\u00f1a y chuquiragua (planta medicinal) y cuando le faltaba el aire, masticaba 'tipo', una especie de hierba utilizada por los ind\u00edgenas para combatir el mal de altura. En Guatemala, Juliana Cuc Panjoj, m\u00e1s conocida como la Nana Juliana, curandera de la etnia kaqchikel, asocia la covid-19 con la gripe espa\u00f1ola de 1918-1920 que caus\u00f3 la muerte de entre 20 y 50 millones de personas en el mundo. Tiene 75 a\u00f1os y atribuye a sus abuelos y a sus padres su conocimiento sobre el uso de las plantas medicinales porque las utilizaban para sanar sus enfermedades. Durante los picos altos del contagio, la gente recurr\u00eda a ella para recibir instrucciones sobre qu\u00e9 hacer con determinadas hierbas; como a su avanzada edad no pod\u00eda desplazarse por otros lugares y deb\u00eda evitar el contacto f\u00edsico con los dem\u00e1s, el tel\u00e9fono fue su medio de comunicaci\u00f3n m\u00e1s importante.26 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD Estos y otros ejemplos que se repiten en Latinoam\u00e9rica dan cuenta de c\u00f3mo la medicina tradicional ha sido una herramienta valiosa para que los pueblos originarios enfrenten el SARS-CoV-2 que los golpea, dada la conjunci\u00f3n de factores que los hacen particularmente vulnerables; entre ellos, la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica alejada de centros urbanos, con la consecuente carencia de equipos m\u00e9dicos especializados para la atenci\u00f3n oportuna de los enfermos; la barrera idiom\u00e1tica que impide la comunicaci\u00f3n entre los pacientes y el personal sanitario convencional y, por ende, mina la confianza, y la precariedad en la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, sobre todo el acceso al agua, tan necesaria para prevenir el contagio. En M\u00e9xico, por ejemplo, en las localidades rurales, el 21 por ciento de los hablantes de alguna lengua ind\u00edgena carecen de agua, frente al 16,8 por ciento de los que no hablan estas lenguas, seg\u00fan la Unesco. M\u00e1s grave a\u00fan es la situaci\u00f3n de Panam\u00e1: entre 12 pa\u00edses es el de mayor inequidad, pues el 36,4 por ciento de los ind\u00edgenas no tienen acceso seguro al agua en sus viviendas, en contraste con el 4 por ciento de los no ind\u00edgenas, seg\u00fan menciona el primer informe regional Los pueblos ind\u00edgenas ante la pandemia del covid-19, publicado por el Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Filac) y el Fondo Ind\u00edgena Abya Yala (Fiay). \"Pese a que la vulnerabilidad de las poblaciones rurales es mayor si consideramos el acceso a servicios de agua potable de calidad, lo cierto es que, en t\u00e9rminos absolutos, la cantidad de personas sin acceso a instalaciones en sus viviendas para el lavado de manos en ciudades es alarmante: m\u00e1s de 9 millones de personas en Colombia, casi 5 millones en Bolivia y al menos 2 millones de personas en M\u00e9xico\" seg\u00fan la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal). 27 MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA Erendia Juanita Cano Contreras, etnobi\u00f3loga mexicana y cuyo campo de estudio se basa en Guatemala, explica que el virus ha sido un reto para los m\u00e9dicos tradicionales, debido a la sintomatolog\u00eda y los aspectos espirituales y emocionales que acarrea la covid-19: \"No es una enfermedad que se encuentre en el imaginario ni con una historia de tratamiento\". En Guatemala, la utilizaci\u00f3n del jengibre y la hierba santa ha sido parte de los preparados medicinales, con distintas concentraciones y combinaciones con mieles de abejas nativas de la regi\u00f3n. El virus tiene esp\u00edritu Para los ind\u00edgenas, la medicina tradicional no es, ni mucho menos, brujer\u00eda, supercher\u00eda o superstici\u00f3n \u2014como a veces la califica la visi\u00f3n occidental\u2014 y tiene que entenderse desde sus cosmovisiones, en las que el ser humano es concebido como un todo en el que confluyen lo f\u00edsico, lo espiritual, lo social y el mundo natural. Cuando se rompe el equilibrio entre esas dimensiones se ocasionan las enfermedades, por lo que la ra\u00edz hay que buscarla en el estilo de vida del paciente, en lo que rompe la armon\u00eda entre el cuerpo y su entorno, y no en sus s\u00edntomas. Esa concepci\u00f3n hol\u00edstica del ser humano y el af\u00e1n por restablecer el equilibrio les da sustento a los rituales que acompa\u00f1an el consumo de los preparados con las hierbas medicinales. En una entrevista de la agencia Anadolu publicada por el diario colombiano El Espectador el 1 de junio de 2020, Yidid Ramos, de la etnia kankuama, que habita en la Sierra Nevada de Santa Marta en la regi\u00f3n Caribe de Colombia, aclara que para los ind\u00edgenas la salud es integral, raz\u00f3n por la cual para enfrentar el coronavirus ejecutan cuatro tipos de acciones: el control territorial; la armonizaci\u00f3n espiritual y los pagamentos a los sitios sagrados; el uso de plantas propias y la autonom\u00eda y soberan\u00eda alimentaria para restablecer el equilibrio del cuerpo; y los tratamientos con medicina tradicional. Precisa que antes de hacer uso de estas medicinas, se debe pagar a la madre tierra y 28 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD pedir permiso para enfrentarse al coronavirus y as\u00ed conseguir la sanaci\u00f3n de los pacientes. \"La medicina est\u00e1 en la esencia misma de la naturaleza, hay que proteger a la Pachamama; ah\u00ed est\u00e1 nuestra farmacia. Nosotras somos las guardianas, guerreras de la selva\". Testimonio de la Asociaci\u00f3n de Mujeres Parteras Kichwas del Napo (Amupakin), Ecuador, tomado del tercer informe regional Buenas pr\u00e1cticas de los pueblos ind\u00edgenas ante la pandemia. Comunidades resilientes , publicado en la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19 Algo similar ocurre entre las comunidades mapuches en Chile, cuyos integrantes llevan a cabo rituales de sanaci\u00f3n para enderezar la mala relaci\u00f3n entre las especies que habitamos la casa grande que es el planeta y que se manifiesta en violaciones de espacios sagrados como el mar, las monta\u00f1as y los r\u00edos. Mientras que en la comunidad de Izalco, en El Salvador, las mujeres efect\u00faan ceremonias espirituales con hierbas medicinales para pedirles protecci\u00f3n a las monta\u00f1as, el viento, el fuego y el agua \u2014los cuatro elementos sagrados de su cultura\u2014. El antrop\u00f3logo boliviano Pedro Pachaguaya, coautor del documento \"Una cuarentena individual para una sociedad colectiva, la llegada y despacho del khapaj ni\u00f1o coronavirus a Bolivia\", explica que la espiritualidad desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena est\u00e1 presente en la vida colectiva e individual. En algunos pueblos de tierras altas consideran la pandemia como \u00f1anqha, que en lengua aymara significa enfermedad muy fuerte que maltrata la vida y destruye. Otros pueblos como el Tapacar\u00ed C\u00f3ndor Apacheta, un conjunto de comunidades o marka en el departamento de Oruro, describen el virus como la mezcla del fen\u00f3meno clim\u00e1tico de El Ni\u00f1o y la palabra aymara khapaj, que quiere decir que tiene poder como 29 MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA el rey de Espa\u00f1a, un concepto relacionado con el pasado colonial en esos territorios. \"La enfermedad de afuera que ingres\u00f3 a sus territorios tiene tambi\u00e9n un sentido del pasado, como el recuerdo de la \u00e9poca colonial de invasi\u00f3n y muerte\", concluye el antrop\u00f3logo. As\u00ed ha ocurrido con el Khari Khari, m\u00edtico personaje que encarna todos los males en un ser, forjado en el imaginario ind\u00edgena andino desde tiempos coloniales y que se ha ido metamorfoseando. \"En la Colonia, era un cura blanco; siempre hay una desconfianza y el ind\u00edgena no conf\u00eda en el blanco y sabe que lo va a enga\u00f1ar. Con el coronavirus el concepto se transport\u00f3 a los m\u00e9dicos y mucha gente desconf\u00eda de ellos\", explica el antrop\u00f3logo \u00c9dgar Arandia, al adentrarse en una de las posibles razones por las cuales la gente en general, no solo los ind\u00edgenas, recurre a la farmacopea tradicional para combatir el virus. Dado lo inesperado de la pandemia y pese a la claridad en sus cosmovisiones, los pueblos originarios a\u00fan no encuentran en sus lenguas una palabra o definici\u00f3n exacta para describir el virus ni hay consensos sobre lo que significa, pero todos lo tratan con temor y respeto. \"En la prueba sal\u00ed positiva para covid y el dolor de cuerpo era insoportable, los hospitales estaban llenos y en las farmacias no hab\u00eda ibuprofeno ni aspirina; tuve que tomar la medicina para Khari Khari y as\u00ed mejor\u00e9 un poco\", cuenta Glenda Balboa, una auditora boliviana, due\u00f1a de una empresa de construcci\u00f3n. El Khari Khari es un ser maligno que absorbe la energ\u00eda de las personas hasta quitarles la vida: \"La covid-19 es Khari Khari cambiado... Se ha disfrazado y quiere llevarse a todos\". Asunta Quispe, ind\u00edgena perteneciente a la tercera generaci\u00f3n de una familia dedicada a la venta de hierbas y brebajes medicinales en La Paz30 La cuna del preparado contra el Khari Khari es Huarina, distante 70 kil\u00f3metros de La Paz, donde, seg\u00fan cuenta Edgar Morales Mamani, comunario del lugar y miembro de la junta cultural del pueblo, \"nadie sabe la receta del remedio con exactitud, es un secreto que solo tienen los que lo hacen, pero es efectivo. Yo lo tom\u00e9\". En contraste, David Cordero Limachide, vendedor en un puesto de herbolaria en la zona 16 de Julio en la ciudad de El Alto, dice conocer los ingredientes de este l\u00edquido que \"parece vino\": la preparaci\u00f3n tiene cord\u00f3n umbilical, sangre de perro, placenta humana, plantas como mulle y mica y grasa de zorrillo. \"La medicina Khari Khari se ha usado bien y no tiene efectos secundarios\", asegura. Como es apenas obvio, durante la cuarentena obligatoria en Bolivia, entre el 22 de marzo y el 10 de mayo de 2020, la alta demanda de la bebida ocasion\u00f3 el alza del precio; cada botella que antes costaba alrededor de 4 d\u00f3lares subi\u00f3 a 25 y 30 d\u00f3lares. Incluso, el producto escase\u00f3 y en las p\u00e1ginas de compraventa de Facebook, las personas preguntaban d\u00f3nde pod\u00edan conseguirlo. Maritza Patzi, directora de Medicina Tradicional, dependiente del Ministerio de Salud, cuenta que la familia de una enferma del virus lleg\u00f3 a pagar cerca de 230 d\u00f3lares por un litro del preparado. \"Existen diferentes modos de tratar al paciente; algunos m\u00e9dicos tradicionales, como en este caso, preparan la bebida exclusivamente para el enfermo en cuesti\u00f3n y es el m\u00e9dico curandero quien debe administr\u00e1rsela en persona\", explica. Este comportamiento, adem\u00e1s, dej\u00f3 en evidencia que las clases sociales desaparecen cuando la muerte se asoma a la puerta, pues esta familia fue a buscar al curandero hasta su comunidad para llevarlo hasta su casa, ubicada en un exclusivo barrio residencial de La Paz. La comparaci\u00f3n encaja en una de las muchas maneras en que los pueblos ind\u00edgenas de Latinoam\u00e9rica y el Caribe entienden la pandemia y la enfermedad. As\u00ed, por ejemplo, en la marka Quila Quila de Chuquisaca, Bolivia, la pandemia Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD31 es concebida como un visitante que se debe recibir con agrado y alegr\u00eda para no provocar enojo. En contraste, tambi\u00e9n en Bolivia, un d\u00eda de abril de 2020, las autoridades ind\u00edgenas vecinas de los seis ayllus (grupos familiares, en quechua) de la marka Tapacar\u00ed C\u00f3ndor hicieron un acto ritual antes de la salida del sol para pedir perd\u00f3n a la Pachamama y as\u00ed despachar al visitante con m\u00fasica y comida para que saliera de su territorio sin causar da\u00f1o a sus habitantes. Y en Tencua, Venezuela, atribuyen el que nadie hubiera fallecido en agosto, cuando lleg\u00f3 el virus, a que la nariz de Wanadi, creador del pueblo yekuana, est\u00e1 en uno de los cerros y purific\u00f3 el aire. Mientras tanto, en la Amazon\u00eda ecuatoriana los ancianos de la nacionalidad achauar la bautizaron yajasmau sunkur (enfermedad exterminante) y en la aldea Ipatse, de la comunidad ind\u00edgena del Xing\u00fa en la Amazon\u00eda brasile\u00f1a, los kuikuros creen que cuando el cuerpo enferma, el esp\u00edritu tambi\u00e9n manifiesta una dolencia, por lo que se mantienen dentro de sus casas para protegerlo del mundo exterior. Con esa cosmovisi\u00f3n y tambi\u00e9n debido al desborde y a la lejan\u00eda de los centros hospitalarios, tomaron sus propias medidas de salubridad para enfrentar el virus. Con un presupuesto de 38.000 d\u00f3lares provenientes de donaciones, construyeron una peque\u00f1a posta m\u00e9dica para aislar a los enfermos. Adem\u00e1s, contrataron los servicios de un m\u00e9dico y una enfermera, compraron cilindros de ox\u00edgeno, camas y medicamentos. En Colombia, algunos pueblos ind\u00edgenas han decidido no ponerle nombre porque, si lo hacen, podr\u00edan atraer al virus. La puerta de entrada para la covid-19 Aislarse fue la primera medida que tomaron muchos pueblos cuando comenz\u00f3 la pandemia, pero como el encierro no pod\u00eda ser total porque su subsistencia depende del comercio de productos agr\u00edcolas y pecuarios, medicina ancestral y artesan\u00edas, dejaron abierta la puerta para el ingreso MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA32 del virus. Sin importar la distancia, encontr\u00f3 el camino hasta lugares remotos. As\u00ed sucedi\u00f3 en el Chapare, zona productora de hoja de coca y basti\u00f3n pol\u00edtico del expresidente boliviano Evo Morales, donde viven los yuquis, un pueblo en peligro de extinci\u00f3n. Seg\u00fan la cacique Carmen Isatag\u00fce, la enfermedad ingres\u00f3 a su territorio en mayo de 2020, luego de que los pobladores fueron a cobrar el bono contra el hambre, una ayuda econ\u00f3mica gubernamental de una sola entrega consistente en unos 72 d\u00f3lares por persona. Al regresar, se reportaron los primeros casos de contagios que tambi\u00e9n inclu\u00edan al m\u00e9dico y a la enfermera de la posta m\u00e9dica. La enfermedad lleg\u00f3 para agravar la situaci\u00f3n de los 395 individuos que conforman esta naci\u00f3n y que luchan por sobrevivir a la incursi\u00f3n de los colonos que invaden sus tierras, las plantaciones ilegales de coca, la presencia del narcotr\u00e1fico y una enfermedad persistente desde hace varios a\u00f1os, la tuberculosis, que se ha llevado la vida de los ancianos. \"Solo j\u00f3venes quedamos aqu\u00ed, tenemos pocos abuelos por la enfermedad de los pulmones, pero sabemos c\u00f3mo usar las hierbas y lo que nos da la naturaleza, por eso hemos sobrevivido al coronavirus con t\u00e9 de hierbas del bosque\", dice una habitante yuqui, madre de 2 ni\u00f1os peque\u00f1os. La llegada del coronavirus les signific\u00f3 la p\u00e9rdida de su autonom\u00eda econ\u00f3mica porque tuvieron que mantenerse lejos de los principales centros de abasto donde comercian sus artesan\u00edas. \"Gracias a Dios nadie ha muerto por covid, solo nos hemos enfermado\", cont\u00f3 en diciembre de 2020 la cacique Carmen Isatag\u00fce. Igual que en Bolivia, en los dem\u00e1s pa\u00edses hay pueblos en peligro de extinci\u00f3n donde la llegada de la pandemia puede ser especialmente catastr\u00f3fica. Datos compartidos en la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19 indican que a comienzos de mayo de 2020, se estimaba que unos 462 pueblos ten\u00edan menos de 3.000 habitantes y que cerca de 200 de ellos estaban en aislamiento voluntario y en condiciones de extrema dificultad. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD33 En Colombia, por ejemplo, en los primeros cuatro meses ya se hab\u00edan afectado integrantes de algunos de los 10 pueblos con menos de 500 personas, seg\u00fan el art\u00edculo \"La cara \u00e9tnica de la pandemia en Colombia\", publicado en la Nota Macroecon\u00f3mica n.o 24 por la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes. El documento destaca que estos pueblos son considerados en riesgo de extinci\u00f3n f\u00edsica y cultural por la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC) y concluye: \"En consecuencia, una mortalidad masiva podr\u00eda condenarlos f\u00e1cilmente a la desaparici\u00f3n como pueblos\". Los pueblos ind\u00edgenas no se han quedado de brazos cruzados frente a la llegada de la pandemia. Por ejemplo, los siekopais, que habitan en la frontera entre Ecuador y Per\u00fa, empezaron a internar a sus mayores en la selva para protegerlos apenas se produjeron los primeros contagios.Otra comunidad a la que el virus le lleg\u00f3 v\u00eda comercio fue la mapuche en Chile; lo portaron sus propios habitantes, debido principalmente al constante tr\u00e1nsito hacia las zonas urbanas para la venta de sus productos agr\u00edcolas y para controles m\u00e9dicos. M\u00e1s al norte, en Atacama, el Consejo de Pueblos Atacame\u00f1os pidi\u00f3 suspender las actividades de la empresa de miner\u00eda que opera en el lugar, por temor a que los trabajadores que viven en \u00e1reas urbanas contagien a los ind\u00edgenas. El mismo panorama se vio en El Peine, cuando el poblado decidi\u00f3 cerrar sus puertas y oblig\u00f3 a las compa\u00f1\u00edas mineras a desalojar su territorio ante el miedo por el ingreso del virus. La posibilidad de que mano de obra externa porte el virus se repite en otros pa\u00edses y ha afectado incluso el trabajo de los ind\u00edgenas. As\u00ed ocurri\u00f3 cuando se prohibi\u00f3 el paso de los paname\u00f1os de la comarca Ng\u00f6be-Bugl\u00e9 hacia Costa Rica por el cierre de la frontera y los productores de caf\u00e9 se quedaron sin recolectores. En agosto de 2020, autoridades de ambos pa\u00edses hab\u00edan llegado a un acuerdo para facilitar el tr\u00e1nsito, MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA34 previo cumplimiento de medidas de bioseguridad. Otros pueblos han sido golpeados con mayor dureza, pues, apenas se levantaban de otras afectaciones, les lleg\u00f3 el coronavirus. Entre ellos est\u00e1n los de la Amazon\u00eda brasile\u00f1a que no solo han sufrido el rigor de la pandemia desde 2020, sino que tampoco olvidar\u00e1n el 2019 cuando, ante la mirada despectiva del Gobierno de Jair Bolsonaro, el fuego que devor\u00f3 la foresta y la vida animal arras\u00f3 con 2,5 millones de hect\u00e1reas, equivalentes a 4,2 millones de campos de f\u00fatbol, seg\u00fan datos de la organizaci\u00f3n medioambientalista Greenpeace. Un a\u00f1o despu\u00e9s, en plena recuperaci\u00f3n forestal del denominado pulm\u00f3n del mundo, h\u00e1bitat de los pueblos originarios, el virus alter\u00f3 su cotidianidad. Hasta el 5 de octubre de 2020, la Asociaci\u00f3n de Pueblos Ind\u00edgenas de Brasil (APIB) y la Coordinaci\u00f3n de Organizaciones Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Brasile\u00f1a (Coiab) contabilizaron 34.608 contagios y 836 fallecidos. Una de las v\u00edctimas m\u00e1s notorias fue el cacique Aritana Yawalapiti, l\u00edder de Alto Xing\u00fa en Matto Grosso, que muri\u00f3 a los 71 a\u00f1os. El hombre presentaba un cuadro de hipertensi\u00f3n que se vio agravado cuando contrajo el nuevo coronavirus. La ambulancia tard\u00f3 10 horas en trasladarlo hasta el centro hospitalario m\u00e1s cercano, el hospital San Francisco de As\u00eds de Goi\u00e2nia. Antes de enfermar, se dedic\u00f3 a una campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de fondos para llevar medicinas y atenci\u00f3n m\u00e9dica a los asentamientos alejados de su regi\u00f3n. El 13 de febrero de 2021, a causa de las secuelas del coronavirus, tambi\u00e9n falleci\u00f3 Luis Fernando Arias, ind\u00edgena kankuamo, consejero mayor de la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC). Fue un destacado l\u00edder de las luchas de los pueblos originarios y tuvo activa participaci\u00f3n para que se incluyera un cap\u00edtulo \u00e9tnico en el acuerdo de paz entre el gobierno colombiano y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc), suscrito en 2016.Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD35 El inequitativo sistema de salud El mismo desprecio que mostr\u00f3 en marzo el presidente Jair Bolsonaro cuando utiliz\u00f3 la palabra \"gripecita\" para referirse al virus lo ha mantenido su Gobierno para atender a los pueblos ind\u00edgenas durante la crisis sanitaria. Seg\u00fan datos del informe \"El panorama de la salud: Latinoam\u00e9rica y el Caribe 2020\", del Banco Mundial, el gasto per c\u00e1pita en salud de Brasil es de 1.280 d\u00f3lares americanos, una cifra que no se tradujo en atenci\u00f3n sanitaria para los integrantes de los pueblos ind\u00edgenas. Incluso el Gobierno se neg\u00f3 a cumplir con lo ordenado por los 11 magistrados del Supremo Tribunal Federal (STF) en una medida cautelar para la protecci\u00f3n de las poblaciones ind\u00edgenas, que inclu\u00eda, entre otros requerimientos, acercar los servicios m\u00e9dicos a todos los rincones del pa\u00eds, proporcionar acceso al agua potable, distribuir art\u00edculos de higiene y desinfecci\u00f3n, disponer de camas en las unidades de cuidados intensivos (UCI) y adquirir respiradores. El argumento para vetar 14 de esas disposiciones fue que ser\u00eda inconstitucional la erogaci\u00f3n de gastos obligatorios y que no quedar\u00eda demostrado el impacto presupuestario y financiero para el pa\u00eds. Como reacci\u00f3n, la APIB denunci\u00f3 que se estar\u00eda llevando a cabo un genocidio, por la muerte de m\u00e1s de 600 ind\u00edgenas, registrada durante el primer semestre, y m\u00e1s de 22.000 contagiados. Aunque el comportamiento de los gobernantes no ha sido tan extremo como en Brasil, organismos como la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) han manifestado su preocupaci\u00f3n por la falta de respuesta oportuna y articulada de los gobiernos para enfrentar el SARS-CoV-2 y han recalcado que la pandemia no ha hecho m\u00e1s que exacerbar las condiciones de vulneraci\u00f3n, discriminaci\u00f3n y pobreza en que han estado sumidos los pueblos ind\u00edgenas durante a\u00f1os. En Paraguay, por ejemplo, seg\u00fan datos de la Encuesta Permanente de Hogares de 2017, el 66,2 por MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA36 ciento de esta poblaci\u00f3n viv\u00eda en esta condici\u00f3n y la mitad estaba en situaci\u00f3n de pobreza extrema. La falta de atenci\u00f3n en salud tiene diferentes causas y dentro de ellas se destaca la distancia geogr\u00e1fica. A menudo, los asentamientos suelen estar ubicados en \u00e1reas rurales donde ni siquiera los servicios primarios de salud son permanentes. Esto significa que a mayor complejidad de la enfermedad, mayor es la dificultad para encontrar atenci\u00f3n, pues no solo hay que remontar grandes distancias, sino que el recorrido puede tardar desde unas pocas horas hasta varios d\u00edas. Los investigadores de la Universidad de Los Andes ya mencionados establecieron que, en promedio, en Colombia las unidades de cuidados intensivos est\u00e1n a 198,53 km de los poblados ind\u00edgenas y aunque la distancia no parece exagerada, precisan lo siguiente: \"Sin embargo, la ausencia de medios de transporte r\u00e1pido y asequible para llegar hace que el acceso a los servicios de cuidado intensivo sea una tarea que en muchas ocasiones se torna virtualmente imposible. Sin carreteras y medios de transporte fluviales r\u00e1pidos entre el interior y buena parte de los resguardos y consejos comunitarios, la distancia real es mucho m\u00e1s grande\". A su vez la agencia Anadolu cita un estudio de Infoamazon\u00eda del 27 de mayo de 2020 seg\u00fan el cual, en Brasil la distancia promedio entre las comunidades ind\u00edgenas y las UCI es de 350 km y para el 10 por ciento llega a ser de 700 a 1.079 km. Para mitigar las dificultades de desplazamiento, pueblos como el siekopai, en Ecuador, se aliaron con oeneg\u00e9s para conseguir pruebas diagn\u00f3sticas, al tiempo que organizaciones como la Confederaci\u00f3n de Comunidades Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Ecuatoriana (Confeniae) han optado por obtener ayuda de terceros y no esperar las reacciones de los gobiernos. En su caso, decidieron fortalecer 90 de los 200 subcentros comunitarios del Ministerio de Salud y entre las acciones prioritarias les han entregado tanques de ox\u00edgeno. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD37 \"La gente tiene que caminar entre 6 y 7 horas para llegar al Hospital de San F\u00e9lix, pero cuando al final llegan se encuentran con que no hay personal m\u00e9dico, insumos ni materiales suficientes. Ante esta situaci\u00f3n las autoridades ind\u00edgenas y oficiales han tenido que habilitar colegios y escuelas como albergues para que las personas que han dado positivo reciban tratamiento y hagan la cuarentena. En la comunidad de Chiriqu\u00ed Grande, en las afueras de la comarca, las autoridades contrataron hoteles, pero los vecinos \u2014no ind\u00edgenas\u2014 se opusieron a la atenci\u00f3n de ind\u00edgenas por miedo a ser contagiados\". Ricardo Miranda, de la Red de J\u00f3venes de la Comarca Ng\u00f6be-Bugl\u00e9, en Panam\u00e1, p\u00e1gina 41 del segundo informe regional \"Comunidades en riesgo y buenas pr\u00e1cticas\"Al problema de la distancia entre los asentamientos ind\u00edgenas y los puestos de salud, los hospitales y las unidades de cuidados intensivos se suma otro igualmente delicado: la falta de capacidad del sistema sanitario para atender el alto volumen de enfermos de la covid-19, una cifra que a comienzos de 2021 no estaba consolidada, pero que le ha dado la raz\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) cuando en 2020 avizor\u00f3 una segunda fase que podr\u00eda ser a\u00fan m\u00e1s horrorosa en t\u00e9rminos de cifras y calamidad. En junio de 2020, en la conferencia de prensa habitual de ese organismo, Michael Ryan, director de Emergencias, declar\u00f3 que el virus SARS-CoV-2 no act\u00faa solo, sino que se apoya en la mala vigilancia, y explota los sistemas de salud d\u00e9biles, el mal gobierno y la falta de educaci\u00f3n y de empoderamiento de las comunidades. En los territorios ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina no cabe duda de la debilidad de los sistemas de salud: a comienzos de junio, diez de los doce pa\u00edses que aportan datos al Sistema de Registro en MEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA38 Informaci\u00f3n (SRI) ideado por Filac ya reportaban carencias absolutas o parciales de cinco grupos de servicios sanitarios b\u00e1sicos para el tratamiento y recuperaci\u00f3n de la covid-19: m\u00e9dicos, hospitales, medicinas, pruebas y equipos e insumos (respiradores y materiales de higiene y protecci\u00f3n para el personal). \"\u00bfC\u00f3mo vamos a ir al hospital si no hay camas para los enfermos?\" se pregunta el yatiri Juan Quispe. Cuenta que todos los miembros de su familia enfermaron cuando uno de sus primos asisti\u00f3 a una fiesta patronal en el pueblo de Patacamaya, en plena cuarentena y pese a la prohibici\u00f3n de efectuar ese tipo de eventos. El virus se llev\u00f3 a su padre, un hombre de 70 a\u00f1os con diabetes como enfermedad de base. Debido a su estado delicado, desde los primeros s\u00edntomas, decidieron llevarlo al Hospital del Norte en la ciudad de El Alto, pero, al no encontrar un espacio para su internaci\u00f3n, regresaron a su comunidad con \u00e9l moribundo. \"Por hacer bien lo llevamos al hospital desde el principio pero aun as\u00ed muri\u00f3... lo enterramos en la comunidad\", relata. Con el pasar de las semanas, uno por uno, los cinco miembros de su familia se contagiaron entre s\u00ed. Por aquellos d\u00edas, el Servicio Departamental de Salud de La Paz (Sedes) public\u00f3 una lista de medicamentos para pacientes con s\u00edntomas leves de la enfermedad: antigripal compuesto, ibuprofeno, aspirina, omeprazol, vitaminas C y D, omega 3, zinc y el antibi\u00f3tico azitromicina \u2014una caja de este medicamento costaba hasta 50 d\u00f3lares, si se lograba encontrar en las farmacias\u2014. Para enfrentar la muerte, no les qued\u00f3 de otra que encomendarse a la Pachamama para sanar sus dolencias con eucalipto, wira wira y manzanilla y con llamamientos de ajayus. Es la misma receta que usan las decenas de visitantes que acuden a diario a la calle Sag\u00e1rnaga en el mercado de las Brujas de La Paz o de cualquier poblaci\u00f3n latinoamericana donde los saberes ancestrales de los ind\u00edgenas representan una esperanza para derrotar la covid-19. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD39 Foto: \u00a9 'China' Mart\u00ednezMEDICINA IND\u00cdGENA, ALTERNATIVA ESPIRITUAL EN MEDIO DE LA PANDEMIA40Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Encuentro de saberesSalud Pese a que la medicina tradicional ind\u00edgena es vista con recelo en algunos \u00e1mbitos cient\u00edficos, es mucho lo que puede aportar a la visi\u00f3n occidental de la salubridad y el buen vivir. Integrantes de pueblos originarios que tambi\u00e9n se han formado en la universidad hablan de esos puntos comunes. Cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os, Patricia Avil\u00e9s Rojas, hija de migrantes ind\u00edgenas en Bolivia, tuvo su primer paciente: una conocida hab\u00eda sido desahuciada y ella, que desde ni\u00f1a aprendi\u00f3 de su abuelo sobre el poder curativo de las plantas, la envolvi\u00f3 por completo con arcilla, hierbas y ung\u00fcentos preparados para la ocasi\u00f3n. Durante tres d\u00edas atendi\u00f3 a la enferma d\u00e1ndole de comer y haci\u00e9ndole beber brebajes e infusiones. Al cuarto d\u00eda, la mujer volvi\u00f3 a hablar y los siguientes recuper\u00f3 la movilidad de su cuerpo. Ese fue el comienzo de un viaje sin retorno, el del conocimiento 41 ENCUENTRO DE SABERES a profundidad sobre los componentes qu\u00edmicos de las hierbas, que hoy la lleva a transitar con naturalidad por el mundo de las ciencias de la salud y el de la espiritualidad ancestral como si de uno solo se tratara, pero, eso s\u00ed, reconociendo sus particularidades: \"Ambas medicinas pueden complementarse dependiendo del tratamiento que el paciente lleva; no se puede mezclar todo porque las plantas medicinales tambi\u00e9n tienen principios qu\u00edmicos activos\". Igual que ella, otros ind\u00edgenas se han empe\u00f1ado en develar los misterios de dos universos cuyo origen parece contradictorio \u2014lo espiritual frente a lo cient\u00edfico\u2014y en utilizar lo bueno de ambos en procura de mejorar la salud de las comunidades. Unos lo hacen desde la medicina, otros desde la enfermer\u00eda y algunos m\u00e1s, como Patricia, desde la bioqu\u00edmica. Por eso, se matriculan en facultades de educaci\u00f3n occidental donde aprenden las bases cient\u00edficas del porqu\u00e9 de las enfermedades o del comportamiento de los componentes de las sustancias utilizadas en los tratamientos. Esos aprendizajes los combinan con lo que durante a\u00f1os les han inculcado sus mayores y, aunque a menudo deben esforzarse para superar el lastre de la discriminaci\u00f3n, han demostrado que el encuentro de 42 los dos saberes es posible y, sobre todo, necesario. \"En nuestros bosques est\u00e1 toda la farmacia, todas las medicinas, baratas y econ\u00f3micas. Nosotros tenemos esos medicamentos, consultemos, compartamos para empezar a contrarrestar; vamos a demostrarle al mundo occidental que tambi\u00e9n los pueblos ind\u00edgenas tenemos mucho que ense\u00f1ar. Hasta hoy en d\u00eda, hoy por hoy, ellos no saben c\u00f3mo afrontar\". Elivardo Nembache, cacique mayor de Airem, fiscal de la Coordinadora Nacional de Pueblos Ind\u00edgenas de Panam\u00e1 (Coonapip) en un testimonio publicado en la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19 Patricia Avil\u00e9s se form\u00f3 en bioqu\u00edmica y farmacia y tiene posgrados en conservaci\u00f3n de la biodiversidad e investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. Hoy es propietaria de un laboratorio donde elabora productos de medicina natural, a partir de la obtenci\u00f3n de los principios activos de las plantas, uno de los pocos establecimientos de este tipo registrados por el Ministerio de Salud de Bolivia. Por su experticia se ha incrementado el trabajo durante la emergencia sanitaria suscitada por el SARS- CoV-2, lo que la condujo a estudiar y a escribir art\u00edculos cient\u00edficos sobre las propiedades y el uso de ciertas hierbas, cortezas y semillas para la prevenci\u00f3n y tratamiento del virus. Por ejemplo, se ha detenido en la corteza de la quina quina, proveniente del \u00e1rbol Cinchona officinalis, que desde la \u00e9poca prehisp\u00e1nica se usa para tratar la malaria por sus propiedades antipir\u00e9ticas, antipal\u00fadicas y analg\u00e9sicas. Tambi\u00e9n ha le\u00eddo estudios sobre plantas antes de elaborar sus preparados y ponerlos a prueba en su laboratorio y con este m\u00e9todo ha llegado a la certeza de que los extractos de eucalipto y c\u00farcuma ayudan a combatir los malestares del cuerpo causados por la covid-19, pero particularmente atribuye propiedades extraordinarias al ajenjo, porque puede depurar el pulm\u00f3n. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD43 Gracias a sus saberes ancestrales y su experiencia en el laboratorio, Avil\u00e9s no duda del poder curativo de las plantas, pero como cient\u00edfica sabe que tiene que demostrarlo con estudios que pueden tardar meses o a\u00f1os. Por eso sue\u00f1a que alg\u00fan d\u00eda el Estado boliviano construya un centro de estudios de medicina natural cuyo objetivo se base en buscar cura para enfermedades como el c\u00e1ncer. Otro ind\u00edgena que se mueve entre lo ancestral y lo cient\u00edfico es Felipe Pol Morales, terapeuta tradicional y espiritual del pueblo maya en Guatemala y tambi\u00e9n formado en una escuela de medicina occidental. Desde que comenz\u00f3 la pandemia sus saberes transitan dos caminos que se complementan, pero por momentos se apartan, pues como director y fundador de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dicos Descalzos Chinique se ha enfrentado al escepticismo con que perciben el virus algunos de los 150 curanderos y gu\u00edas espirituales que esa organizaci\u00f3n ha capacitado en salubridad siguiendo los patrones no ind\u00edgenas. \"A veces veo a nuestra gente y me preocupa que no creen, como que no les importa el virus porque se sienten preparados ante cualquier enfermedad y no quieren aceptar la vacuna; como m\u00e9dico occidental me cuesta ver eso\". Felipe Pol Morales, m\u00e9dico Por su formaci\u00f3n acad\u00e9mica, el doctor Pol entiende la urgencia de atacar la letalidad del virus y por eso lo angustia la suerte de relajaci\u00f3n de las medidas de bioseguridad que percibe en las comunidades que visita. Las mismas inquietudes asaltan en Puno, Per\u00fa, a la partera Mar\u00eda Luisa Morales, con 20 a\u00f1os de experiencia ejerciendo la enfermer\u00eda desde las dos orillas. De un lado, como integrante de la tercera generaci\u00f3n de una familia dedicada al tratamiento de las enfermedades de la mujer y de los ni\u00f1os y por supuesto a la parter\u00eda, con la que se familiariz\u00f3 desde los 11 a\u00f1os cuando ve\u00eda a su abuela y su madre cortar los cordones umbilicales y llevar a los ENCUENTRO DE SABERES44 beb\u00e9s reci\u00e9n nacidos hasta el pecho de sus mam\u00e1s. Su propia madre atendi\u00f3 sus dos partos y as\u00ed se repiti\u00f3 la tradici\u00f3n familiar de dar a luz en casa en compa\u00f1\u00eda de las mujeres de la familia. Del otro lado, como profesional formada en una universidad, donde los d\u00edas eran oscuros por su condici\u00f3n de ind\u00edgena, muchas veces fue mal vista por llevar sus dos trenzas negras amarradas en la nuca y su pollera (falda aymara ancha con pliegues alrededor). \"Algunos doctores me dec\u00edan que me pusiera pantal\u00f3n y que deb\u00eda vestirme correctamente para ejercer \u2014cuenta\u2014. No quer\u00eda cambiar mi ropa ind\u00edgena ni mucho menos cortar mi cabello\". Con la pandemia desaparecieron muchos de esos estigmas y Mar\u00eda Luisa no cesa de atender partos en comunidades alejadas de los centros de salud, a las que llega en motocicleta. En esos recorridos se le ha despertado el temor de que la gente no se est\u00e9 tomando en serio la gravedad del virus. Recientemente visit\u00f3 a una mam\u00e1 con su beb\u00e9 de 3 meses, cuyos familiares inmediatos contrajeron la covid-19 luego de asistir a un matrimonio. \"Es decepcionante ver que ya no le tienen miedo al virus, piensan que es una cosa de afuera, ni siquiera creen en la vacuna\". Mar\u00eda Luisa Morales, partera Al igual que el doctor Pol y la bioqu\u00edmica Avil\u00e9s, esta enfermera graduada y partera tradicional es consciente de que los saberes ancestrales est\u00e1n en desventaja porque no se los equipara con el conocimiento cient\u00edfico. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) public\u00f3 una serie de estrategias para que los pa\u00edses de la regi\u00f3n puedan desarrollar pol\u00edticas din\u00e1micas y planes de acci\u00f3n que refuercen el papel de la medicina tradicional en el mantenimiento de la salud de las personas, con el objetivo de buscar el reconocimiento de estas pr\u00e1cticas milenarias. \"Es necesario mantener un di\u00e1logo constructivo y abierto con los l\u00edderes de la medicina tradicional porque sin su participaci\u00f3n no lograremos la confianza de las comunidades Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD45 ind\u00edgenas\" dice Jarbas Barbosa, subdirector de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) al referirse a las recomendaciones de la entidad para que los ministerios de Salud incluyan a los habitantes originarios dentro de sus planes de respuesta a la pandemia. Recalca que estos grupos son mucho m\u00e1s vulnerables porque tienen mayores dificultades de acceso al sistema de salud y que incluso los que viven en las comunidades m\u00e1s aisladas deben tener prioridad en los planes de vacunaci\u00f3n. En el papel, los pa\u00edses latinoamericanos y del Caribe aceptan y avalan tales pr\u00e1cticas, pero la realidad es muy diferente. En Bolivia, por ejemplo, el saber de los m\u00e9dicos tradicionales y naturistas, las parteras, los curanderos y los gu\u00edas espirituales est\u00e1 reconocido por la ley y se sit\u00faa casi en el mismo nivel del de sus colegas convencionales. Pero si bien se aceptan estos saberes ancestrales, no existen pol\u00edticas gubernamentales que profundicen un pluralismo m\u00e9dico. Los m\u00e9dicos tradicionales tratan de trabajar en sinton\u00eda con el personal sanitario de los hospitales \u2014en La Paz, hay 2.000, de los cuales 52 laboran en centros hospitalarios\u2014, pero hay trazos evidentes de negaci\u00f3n intencional de ese derecho, como denunci\u00f3 el anterior viceministro de Medicina Tradicional, Felipe Quilla, en una entrevista al medio NOS24 en diciembre de 2019. Al referirse al proyecto de tener un m\u00e9dico tradicional en cada centro de salud, relat\u00f3 que, como carec\u00edan de matr\u00edcula para ejercer, los contrataba el municipio en calidad de auxiliares de limpieza y esto les acarreaba malos tratos y humillaciones. \"Hubo casos como en Patacamaya, en los que el director del centro le dijo a un m\u00e9dico tradicional: \u00bfQu\u00e9 hace en un consultorio, si su \u00edtem dice auxiliar de limpieza?... Y lo mand\u00f3 a realizar esa tarea\". El necesario cambio de paradigma Para cambiar esa visi\u00f3n que subvalora los saberes ancestrales se debe partir de las cosmovisiones de los pueblos originarios, que establecen una estrecha relaci\u00f3n entre lo f\u00edsico, lo espiritual y lo natural. De lo contrario, es dif\u00edcil entender que los m\u00e9dicos ENCUENTRO DE SABERES46 tradicionales se conecten con sus maestros espirituales \u2014sus gu\u00edas, sus ancestros, sus abuelos, sus taitas\u2014 para conocer los secretos del restablecimiento del equilibrio roto entre el cuerpo, el esp\u00edritu y el entorno, que, en su visi\u00f3n, es el causante de las enfermedades. As\u00ed le ocurri\u00f3 a Ismael Laulate, m\u00e9dico tradicional del pueblo tikuna en la comunidad San Francisco de Loretoyaco en Colombia, quien en un sue\u00f1o recibi\u00f3 de esos maestros la revelaci\u00f3n de cu\u00e1les plantas sagradas deb\u00eda utilizar para combatir la covid-19 y de qu\u00e9 manera ten\u00eda que mezclarlas. Antes de tocarlas, igual que lo hacen siempre los m\u00e9dicos ancestrales, se someti\u00f3 a la protecci\u00f3n del cuerpo, un ritual en el que se prepara para recibir la fuerza de los esp\u00edritus que lo gu\u00edan y as\u00ed poder transmitirle la misma fortaleza a su comunidad. Abolir los prejuicios tambi\u00e9n ayudar\u00eda a conocer el largo y escarpado camino que deben recorrer los pocos individuos escogidos para ejercer de curanderos, un oficio que suele heredarse de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. William Yucuna Tanimoca, ind\u00edgena de la misma localidad que Ismael Laulate, ya completa 35 a\u00f1os ejerciendo la medicina tradicional como lo hicieron su padre, su abuelo y su tatarabuelo. La primera en recorrer el camino de su formaci\u00f3n para ocupar este cargo sagrado fue su madre. Desde que era una mujer gestante de un beb\u00e9 escogido para ocupar tal posici\u00f3n y hasta su nacimiento debi\u00f3 someterse a una dieta especial. Luego, cuando \u00e9l cumpli\u00f3 los 15, lleg\u00f3 su turno de emprender el camino y desde entonces han venido a\u00f1os de soledad, de privaciones, de reglas estrictas que pasan por la prohibici\u00f3n de la sal y las comidas calientes, por las dietas rigurosas y por no tener tratos con una mujer menstruante, pues el m\u00e9dico debe ser puro, limpio. Ni a \u00e9l ni a sus colegas les est\u00e1 autorizado soplar el fog\u00f3n ni tocar lo caliente ni compartir alimentos con las ni\u00f1as.Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica SALUD47 ENCUENTRO DE SABERES \"Un m\u00e9dico tradicional es un intermediario del ser creador, del padre creador. Por medio de nosotros \u00e9l es quien cura, \u00e9l es quien sana, \u00e9l es quien previene, \u00e9l es quien protege. Por eso como m\u00e9dicos tradicionales tenemos que guardar dieta. El cuerpo de un m\u00e9dico tradicional es totalmente diferente a un cuerpo normal\". William Yucuna Tanimoca, m\u00e9dico tradicional Para ejercer su oficio, dispone de las plantas medicinales como instrumentos de curaci\u00f3n. Conocerlas exige identificar los or\u00edgenes de cada hierba y la enfermedad que cura, la clasificaci\u00f3n, la parte \u00fatil, la preparaci\u00f3n, si proviene de un \u00e1rbol o es un par\u00e1sito de ese \u00e1rbol y, por supuesto, la dosificaci\u00f3n seg\u00fan la edad del paciente. Pero no basta ese conocimiento: para que tengan efecto, debe activar los poderes sanadores con rezos que hacen parte de conjuros espirituales. Entender y reconocer esa cosmovisi\u00f3n es una tarea pendiente del mundo no ind\u00edgena. Los m\u00e9dicos naturistas y tradicionales, los curanderos y los gu\u00edas espirituales se esfuerzan por restablecer la armon\u00eda entre el cuerpo, el esp\u00edritu y la naturaleza con sus saberes ancestrales. Es urgente tender puentes entre estos y los saberes cient\u00edficos, pues, si se juntan, se pueden convertir en una herramienta poderosa para propiciar el buen vivir de la sociedad. 48 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Los hilos invisibles de la interculturalidad Educaci\u00f3n Roberth Ant\u00edo creci\u00f3 entre los hilos del witral de su madre. Desde beb\u00e9, en los tiempos en que ella aprend\u00eda a tejer, metido en un caj\u00f3n, jugaba con las hebras que ca\u00edan del telar. Ahora, a los 15 a\u00f1os, est\u00e1 aprendiendo a dise\u00f1ar en el tejido. Muestra los hilos blancos y tensos en el travesa\u00f1o. Toma entre sus dedos la hebra que pasa por detr\u00e1s de las dem\u00e1s; sabe que es el hilo invisible que lo sostiene todo, sin \u00e9l nada cobrar\u00eda forma. \"El tejido requiere concentraci\u00f3n; de repente, puedo pasar una hebra mal y tengo que volver atr\u00e1s. Para el mapuche es muy importante porque la uni\u00f3n de todos los hilos 49 LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD Durante la pandemia, el derecho a la educaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, hist\u00f3ricamente vulnerado, se violent\u00f3 a\u00fan m\u00e1s. En algunos casos, la \u00fanica materia destinada al estudio del idioma originario se retir\u00f3 del curr\u00edculo escolar. Ante este panorama, varios maestros idearon estrategias para rescatar su cultura, contrastando con las medidas descontextualizadas de los gobiernos para implementar una educaci\u00f3n a distancia. es la que genera el armaz\u00f3n de una comunidad\", explica el joven, que cursa segundo medio en el Liceo C-90 Trapaqueante, en Tir\u00faa, Chile, donde hasta antes de la pandemia del SARS-CoV-2 algunas clases procuraban mantener viva la cultura de este y otros pueblos originarios. En la clase de Arte, por ejemplo, les ped\u00edan dibujar m\u00e1scaras relacionadas con la civilizaci\u00f3n inca o les ense\u00f1aban a hacer tintes de plantas naturales, como los que usan en su comunidad para te\u00f1ir la lana, lo que es muy dif\u00edcil, o el hilo, que es m\u00e1s f\u00e1cil, para hacer mantas y trarilonkos (cintillos para la frente). Por eso, cuando fueron suspendidas las clases presenciales, para muchas comunidades ind\u00edgenas fue como si les hubiesen arrancado las manos del telar. La educaci\u00f3n a distancia planteada por los gobiernos no era posible en estos lugares donde hist\u00f3ricamente no hay conectividad. Por un lado, el acceso a las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n (radio, televisi\u00f3n, internet, celular, computadora) es nulo o muy deficiente, y, por el otro, la enorme distancia entre las escuelas y los hogares dificulta la entrega de materiales impresos. Esto sin contar con que en muchos casos no existe di\u00e1logo entre la educaci\u00f3n impartida en la vida cotidiana de la familia (cosmovisi\u00f3n y saberes) y la escuela oficial.50 Pero sobre todo, sintieron que los hilos se rompieron porque la consecuencia inmediata fue que en la educaci\u00f3n a distancia se priorizaron las materias \"fuertes\" sin un enfoque intercultural biling\u00fce y el espa\u00f1ol prevaleci\u00f3 en la comunicaci\u00f3n entre maestros y estudiantes, mientras que el idioma originario estuvo restringido a algunas instrucciones, saludos o canciones. Esto ocurri\u00f3 muy a pesar de que el Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Filac) destaca que las legislaciones de 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n cuentan con una oferta educativa diferenciada y pertinente para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena: Argentina, Bolivia, Costa Rica, Chile, Ecuador, Guyana Francesa, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Surinam y Venezuela con Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce (EIB), Guatemala con Educaci\u00f3n Biling\u00fce Intercultural (EBI), Colombia con Etnoeducaci\u00f3n y Brasil con Educaci\u00f3n Ind\u00edgena o \u00c9tnica. De esa ruptura puede dar fe la maestra chilena Jeanette Curinao Alcavil. Ella deja de lado su risa estruendosa cuando recuerda a los mapuches hablando de aquel septiembre de 2019 en que florecieron las quilas, esas gram\u00edneas parecidas al bamb\u00fa, un acontecimiento que, dicen los antiguos de su pueblo, significa mal augurio y trae consigo enfermedades, hambre, cat\u00e1strofes naturales y muerte. Una de esas calamidades ocurri\u00f3 en el segundo semestre de 2020: el Beyet\u00fan, una asignatura particular para los mapuches, en la que se ense\u00f1an elementos de la espiritualidad en mapudung\u00fan, su lengua, y espa\u00f1ol, qued\u00f3 relegada del curr\u00edculo escolar con el argumento de \"no agobiar\" a los estudiantes durante la pandemia. Esta es una de las pocas materias que abarca contenidos de la cultura de este pueblo ind\u00edgena de Chile, un pa\u00eds donde la ley solo obliga a incluirlos en educaci\u00f3n b\u00e1sica (de primero a octavo grado) y si el 20 por ciento del alumnado pertenece a alg\u00fan grupo ind\u00edgena. Jeanette es maestra en el mismo colegio donde estudia Roberth. El liceo est\u00e1 situado en territorio lafkenche, donde el 70 por ciento de la poblaci\u00f3n es mapuche; Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N51 como el alcalde tambi\u00e9n lo es, pudieron extender hasta all\u00ed la interculturalidad al incorporar elementos de su cosmovisi\u00f3n en varias asignaturas. Aunque ella no habla la lengua nativa, dicta la materia con otra mujer que no sabe leer ni escribir, pero conoce a fondo al pueblo originario. Sin embargo, en agosto de 2020 la situaci\u00f3n cambi\u00f3, pues, explica la educadora, se empez\u00f3 a trabajar con los proyectos transversales para varias clases y no se incorpor\u00f3 Beyent\u00fan: \"El profesor siempre se justifica bajo la norma de que es una asignatura moral, no escrita, y en la escuela es siempre la \u00faltima en ser considerada\". La misma desaz\u00f3n la experimentan profesores de lengua ind\u00edgena en educaci\u00f3n primaria de otras escuelas, pues han tratado de pedirles a los ni\u00f1os que env\u00eden audios en su propio idioma, pero siempre hay reclamos: \"No podemos decir todo lo que queremos en esa lengua\". Esa limitaci\u00f3n idiom\u00e1tica es frecuente y alcanza visos alarmantes. En el Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l, ubicado en la cabecera departamental de Chimaltenango, Guatemala, el 80 por ciento de los estudiantes son mayas, pero solo 5 por ciento es hablante. Seg\u00fan su directora, la ind\u00edgena maya kaqchikel Marta Matzir, esto dificulta su prop\u00f3sito de rescatar y revitalizar el proceso de la identidad y la cultura para las futuras generaciones. Pero la p\u00e9rdida del idioma es apenas la punta del iceberg de las amenazas a la interculturalidad ind\u00edgena, que se incrementan durante la pandemia. Roberth Ant\u00edo, el tejedor adolescente de Chile, extra\u00f1a, sobre todo, las clases de espiritualidad y mapudung\u00fan: \"Siempre salimos al terreno, al campo, a la naturaleza, al mar. Hay una rogativa que se celebra en todo el liceo que es el Wi\u00f1oy Tripant\u00fc (nueva salida del sol). Como somos lafkenche tenemos que ir al mar, eso tiene que ser temprano; luego volvemos al liceo donde se hace comida, se baila alrededor del canelo, nuestro \u00e1rbol sagrado. Este a\u00f1o (2020) no se pudo por la pandemia y en la comunidad se intent\u00f3 hacer algo parecido\". LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 52 Su relato sirve para ejemplificar lo que expresan los investigadores Lourdes de Le\u00f3n Pasquel, Juan Luciano P\u00e9rez Hern\u00e1ndez y Bernab\u00e9 V\u00e1zquez S\u00e1nchez en el bolet\u00edn Educar en la Diversidad del Grupo de Trabajo Educaci\u00f3n e Interculturalidad del Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (Clacso): \"El fondo del asunto es buscar relaciones fluidas entre casa y escuela, traer de frente la lengua materna como herramienta de aprendizaje metaling\u00fc\u00edstico y de recuperaci\u00f3n de saberes y, de manera central, el reconocimiento y valoraci\u00f3n de saberes locales\". Para ellos, esto facilitar\u00eda las relaciones horizontales y, sobre todo, elevar\u00eda al ni\u00f1o y a la ni\u00f1a a aprendiz y agente de su propio aprendizaje. \"Este lugar ya lo tienen en la educaci\u00f3n familiar y comunitaria, pero se pierde en la instituci\u00f3n escolar\", concluyen. Los brazos cruzados no son una opci\u00f3n Datos de la Unesco indican que a diciembre de 2019, la tasa de cobertura de internet segu\u00eda siendo solo del 58,7 por ciento, equivalente a 3.200 millones de personas sin acceso en el mundo. Muchas de ellas viven en \u00e1reas rurales y monta\u00f1osas de dif\u00edcil acceso o en zonas urbanas en extrema pobreza, que suelen caracterizar los territorios ind\u00edgenas. Los pueblos originarios tienen menor acceso a servicios b\u00e1sicos, seg\u00fan el Banco Interamericano de Desarrollo. En electricidad, por ejemplo, los promedios ponderados regionales para los ind\u00edgenas ascienden al 82 por ciento. En este contexto de desconexi\u00f3n cultural y f\u00edsica los maestros ind\u00edgenas han sacado a relucir su ingenio y a dar muestras de resiliencia para procurar que sus alumnos mantengan los hilos que los unen con la sociedad en general y con sus culturas particulares. De ah\u00ed que una de las primeras preocupaciones haya sido mantener el contacto con los muchachos y algunos incluso han aprovechado su experiencia en otros contextos de calamidad. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N53 La guatemalteca Marta Matzir relata que desde hace dos a\u00f1os, cuando hizo erupci\u00f3n el volc\u00e1n de Fuego en el centro del pa\u00eds, en el Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l comenzaron a crear grupos de chat entre los grados y los representantes (t\u00e9rmino con el que designan a los padres en varios pa\u00edses): \"De un d\u00eda para otro tuvimos que suspender las clases. Recuerdo que est\u00e1bamos en una presentaci\u00f3n de marimba y cuando salimos el microb\u00fas estaba lleno de cenizas y tierra\". Precisamente esta experiencia les permiti\u00f3 actuar de forma r\u00e1pida y coordinada cuando el Gobierno anunci\u00f3 el primer caso de covid-19 en marzo de 2020: \"Estuve como dos horas respondiendo mensajes de Whatsapp de los propios padres\", recuerda Marta y agrega que mientras los otros colegios de la regi\u00f3n esperaron quince d\u00edas para ver qu\u00e9 ocurr\u00eda, ella convoc\u00f3 de inmediato una reuni\u00f3n de personal en el colegio. Durante el primer bimestre de la pandemia los maestros enviaban las tareas escritas y por video a trav\u00e9s de Whatsapp. El segundo bimestre mandaban hojas de trabajo cada lunes, pero hab\u00eda ni\u00f1os que no las recib\u00edan por falta de espacio de almacenamiento en los celulares. Fue entonces cuando a las profesoras se les ocurri\u00f3 hacer las gu\u00edas impresas. El proceso tom\u00f3 casi un mes porque simult\u00e1neamente las docentes segu\u00edan dando clases. Entre ellas formaron parejas para las correcciones. Eran dos gu\u00edas para cada uno de los diez grados: en total 20 gu\u00edas de entre 40 y 60 p\u00e1ginas, la mayor\u00eda en espa\u00f1ol, pues hay que recordar que solo el 5 por ciento de los estudiantes hablan en su idioma originario. \"Muchos estudiantes lograron avanzar por las gu\u00edas impresas que dise\u00f1amos. Solo a distancia y por Zoom hubiese sido desastroso\". Marta Matzir, tijonel o maestra maya en Guatemala Gu\u00edas similares fueron adaptadas y contextualizadas por los maestros de las etnias e\u00f1epa, jivi y uwott\u00fcja de las escuelas de Fe y Alegr\u00eda en el LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 54 estado Bol\u00edvar, Venezuela, porque, contrario a lo que ocurre en la escuela guatemalteca, la mayor\u00eda de los ni\u00f1os no hablan espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n recurrieron al Whatsapp para reforzar las instrucciones y para que los alumnos con mayores dificultades recibieran orientaciones de los docentes en grupos de no m\u00e1s de 10 integrantes, como sucedi\u00f3 en la escuela Manak Kr\u00fc, ubicada en zona urbana y que atiende a los pemones. En el caso de los otros estudiantes, cuando alg\u00fan capit\u00e1n (autoridad ind\u00edgena) o miembro de la comunidad sal\u00eda al pueblo llevaba las gu\u00edas con las actividades resueltas para que los maestros las revisaran. Las escuelas de la selva cuyos maestros viven lejos de la comunidad recib\u00edan las visitas de los docentes cada dos d\u00edas para dar las orientaciones y asignar las actividades. Las principales dificultades eran la escasez de transporte y gasolina y los altos costos, ya que en el municipio Gran Sabana todo se cotiza en reales brasile\u00f1os, oro o d\u00f3lares; la moneda nacional no tiene valor. Incluso, en la comunidad de San Antonio de Roscio, los tres locales que cuentan con internet lo cobran en gramos de oro. M\u00e1s al sur, en algunas comunidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda colombiana, el internet no fue una opci\u00f3n. Anitalia Pijashi, lideresa okaina e integrante de la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica (Repam), dice que en Colombia \"no se pudo concretar el tema de la comunicaci\u00f3n virtual y son miles de millones de pesos invertidos. Se instalaron unas redes wifi pero no funcionan, y te digo porque hay una en mi comunidad que queda a seis kil\u00f3metros de la ciudad de Leticia. Es muy intermitente y as\u00ed es en muchas zonas del pa\u00eds\". Frente a esas limitaciones, los profesores de esa zona de Colombia reaccionaron con prontitud. Franky Pijashi, ind\u00edgena okaina y maestro en el Instituto Francisco Jos\u00e9 de Caldas en Leticia, explica que antes de la pandemia los estudiantes deb\u00edan hacer recorridos fluviales y terrestres de hasta 18 km para asistir al colegio; al interrumpirse las clases presenciales, un grupo de docentes se encarg\u00f3 de entregar las gu\u00edas impresas casa por casa. \"Las dos primeras las hicieron solitos Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N55 porque las comunidades cerraron y no tuvimos comunicaci\u00f3n directa con los estudiantes casi por cuatro meses\", dice y a\u00f1ade: \"Somos la \u00fanica instituci\u00f3n que va a visitar a los estudiantes; los otros colegios no lo hacen. Se ha notado el trabajo en equipo y ha sido bueno. Pero muchos representantes no lo valoran. Los profesores son tambi\u00e9n padres de familia, tienen ni\u00f1os peque\u00f1os y ancianos viviendo con ellos. Colaboramos porque el Gobierno nos dice que no podemos salir\". La colombiana Anitalia Pijashi no habla de colaboraci\u00f3n, sino de presiones: \"El Estado colombiano emiti\u00f3 una circular donde el profesor no tiene por qu\u00e9 acercarse a ning\u00fan estudiante, el acompa\u00f1amiento es a trav\u00e9s de tel\u00e9fono, pero eso no funciona. Entonces, la rectora y la organizaci\u00f3n ind\u00edgena obligan a los docentes a escribir una carta manifestando 'libremente' que ellos van a hacer las visitas de manera voluntaria. En nuestras organizaciones vemos un desespero, en vez de presionar al Estado, presionan a los pobres docentes que no tienen esa capacidad de comunicaci\u00f3n virtual, pero s\u00ed les exigen que atiendan a los estudiantes\". Hay docentes que asumen el riesgo de visitar personalmente a los estudiantes porque no quieren que pierdan el a\u00f1o o, peor a\u00fan, que \"se vayan con las drogas\". Preocupa que a veces lo hacen sin precauciones de bioseguridad, poni\u00e9ndose en peligro tanto ellos como a los dem\u00e1s. Para mantener bien tensados los hilos que sostienen su cultura muchos profesores hacen un esfuerzo extra. As\u00ed ocurre en la instituci\u00f3n de Franky Pijashi, donde como no pueden tener un maestro para cada uno de los 12 pueblos ind\u00edgenas que atienden, en las clases enfatizan en las caracter\u00edsticas de todos ellos para que los muchachos las conozcan. En las gu\u00edas, adem\u00e1s, aplican el enfoque intercultural especialmente en las \u00e1reas de espiritualidad, consejo, cosmovisi\u00f3n y agroecolog\u00eda, pero en las otras asignaturas han tenido LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 56 dificultad porque generalmente \"se desarrollan con trabajo de campo incluyendo a los sabedores del \u00e1rea, la competencia que se va a desarrollar y el conocimiento por construir\". Esa presencialidad tambi\u00e9n se impone con los ni\u00f1os de preescolar, pues a los tres o cuatro a\u00f1os no pueden trabajar gu\u00edas impresas. De ah\u00ed que maestros como Kelly Melva Cat\u00fa Sim\u00f3n, maya kaqchikel, profesora en el Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l, en Guatemala, decidieron grabarse dando clases en videos dirigidos a los ni\u00f1os y aparte env\u00edan instrucciones para los padres. En su caso, antes verific\u00f3 la situaci\u00f3n de cada estudiante, llam\u00f3 a los representantes para explorar c\u00f3mo estaba la familia: \"No todos ten\u00edan recursos econ\u00f3micos, pero hac\u00edan el esfuerzo y ese d\u00eda recargaban su tel\u00e9fono. Con algunos ni\u00f1os trabaj\u00e9 a trav\u00e9s de Zoom porque lo pap\u00e1s ten\u00edan computadora, internet de casa y era un poquito m\u00e1s accesible. Con otros us\u00e9 Messenger porque los pap\u00e1s no ten\u00edan espacio para descargar otras aplicaciones como Zoom, pero s\u00ed ten\u00edan Facebook. Y con unos m\u00e1s lo hice por Whatsapp\".En otros pueblos, como el achuar, en Ecuador, se lleg\u00f3 incluso a reabrir el internado, pese a la orden del Ministerio de Educaci\u00f3n de estudiar desde las casas. Domingo Bottasso, misionero salesiano que trabaja en el colegio de la comunidad wasakentsa, relata que all\u00ed se educan 110 menores, 80 de ellos internos, y como muchos viven a dos o tres d\u00edas de camino a pie, les dan clases tambi\u00e9n los s\u00e1bados, para que despu\u00e9s de 70 d\u00edas puedan irse un mes a donde sus familias. Cuando empez\u00f3 el confinamiento, debieron regresar a sus hogares, pero los padres protestaron porque no estaban aprendiendo nada y en septiembre de 2020 firmaron una solicitud en la que ped\u00edan la reapertura. La consecuencia de las debilidades descritas la resume Tabea Casique, mujer ashaninka, coordinadora en Educaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda de la Coordinadora de Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica (Coica), organizaci\u00f3n que ha hecho sendos llamados a los gobiernos para que haya una atenci\u00f3n efectiva a los pueblos originarios: \"Hay deficiencia de ense\u00f1anza en 90 por ciento del estudiantado. No Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N57 podemos decir que estos alumnos han aprobado el a\u00f1o escolar\". Sorteando la falta de conectividad y las tarifas exorbitantes Las dificultades de acceso y uso de internet son comunes en toda la regi\u00f3n. Julia Cecilia Guarquez P\u00e9rez, 11 a\u00f1os, es maya kaqchikel y cursa quinto grado de primaria en el Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l de Guatemala. Su madre le explica los contenidos antes de cada sesi\u00f3n por Zoom, pero el internet adem\u00e1s de ser costoso nunca funciona bien: \"Nuestra tijonel vive en Comalapa y la distancia es bastante lejos, hay dificultades de conexi\u00f3n. A veces ella era la anfitriona, entonces nos silenciaba a todos y no pod\u00edamos hablar, no se escuchaba cuando hablaba. Ella compart\u00eda pantalla, pero cuando nos explicaba en el pizarr\u00f3n no se ve\u00eda tan bien y, si llov\u00eda, la se\u00f1al era muy fea, ten\u00edamos que salirnos y volver a conectarnos\". Para Ni'kte' Saquijix Caal Matzir, 14 a\u00f1os, maya kaqchikel y q'eqchi', que asiste a la misma escuela pero en tercero b\u00e1sico, lo m\u00e1s dif\u00edcil ha sido hacer las actividades sola y estar expuesta tanto tiempo a la tecnolog\u00eda: \"Es como un poco raro hablarle a una pantalla. A una le duelen los ojos de tanto estar all\u00ed, tecleando, tecleando, haciendo investigaciones en el tel\u00e9fono, buscando informaci\u00f3n, pregunt\u00e1ndoles a los profesores\". Ceci y Ni'kte' provienen de familias con algunos recursos para poder usar internet, pero esta no es la situaci\u00f3n de la mayor\u00eda. Cuando se les pregunta a cu\u00e1ntos compa\u00f1eros de clases dejaron de ver durante la pandemia otra realidad comienza a despejarse: \"En mi sal\u00f3n \u00e9ramos 19 y solo miraba como a 6. Nunca me enter\u00e9 de las razones y tampoco ten\u00eda sus n\u00fameros para preguntarles\", dice Ni'kte', mientras Ceci a\u00f1ade que 2 de sus compa\u00f1eros no pudieron asistir m\u00e1s porque no dispon\u00edan de internet y otra se conectaba exclusivamente para los ex\u00e1menes o los temas que no entend\u00eda. M\u00e1s al norte, en la comunidad de Arroyo Granizo, a 12 horas de la capital del estado de LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 58 Chiapas, M\u00e9xico, Isela Guti\u00e9rrez Cruz, 12 a\u00f1os, hablante tseltal, mensualmente gasta 300 pesos (15 d\u00f3lares) en internet. El servicio lo adquiere mediante la compra de fichas que traen un c\u00f3digo que introduce en el celular. Es un costo exagerado para una familia campesina (conformada por cuatro o m\u00e1s integrantes) que en promedio gana 120 pesos diarios (6 d\u00f3lares). Es el mismo caso de Sheila Monserrat G\u00f3mez Guti\u00e9rrez, 15 a\u00f1os, hablante tseltal, que semanalmente gasta 60 pesos (3 d\u00f3lares) en fichas para internet y se queja de que la se\u00f1al es tan lenta que no puede descargar los trabajos a tiempo. Sin embargo, aunque ni siquiera tiene computadora, encuentra positivo el hecho de poder estar m\u00e1s pr\u00f3xima a la tecnolog\u00eda: \"Antes, cuando est\u00e1bamos en la escuela, no utiliz\u00e1bamos tanto el internet. No sab\u00edamos convertir las fotograf\u00edas a PDF, porque no ten\u00edamos el celular y no sab\u00edamos c\u00f3mo se usaba. Ahora que estamos teniendo clases en l\u00ednea, los profesores nos piden las tareas en PDF, ya nos ense\u00f1aron c\u00f3mo se hace, hemos aprendido muchas cosas\". Respuestas de los gobiernos alejadas de las realidades locales Cada pa\u00eds de la regi\u00f3n, de acuerdo con sus posibilidades y situaci\u00f3n, est\u00e1 desarrollando soluciones para atender las necesidades educativas surgidas de la suspensi\u00f3n de clases presenciales. En este sentido, la Unesco hizo un compendio de las iniciativas nacionales de aprendizaje para respaldar a los estudiantes. En algunos casos se trata de protocolos, en otros, de gu\u00edas de estudios descargables, plataformas digitales y uso de medios de comunicaci\u00f3n. Entre estas sobresale el programa Aprende en Casa \u2014en algunas partes se llama Aprendo en Casa\u2014, implementado en varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y dirigido a estudiantes de educaci\u00f3n formal. Sin embargo, diversas organizaciones critican esta y otras iniciativas gubernamentales porque sus contenidos suelen concentrarse en espa\u00f1ol y portugu\u00e9s, los idiomas predominantes, y rara vez son traducidos a lenguas ind\u00edgenas. Adem\u00e1s, porque los materiales Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N59 trabajados no son culturalmente pertinentes. En el informe \"Llamado a la acci\u00f3n de Unicef: Las comunidades ind\u00edgenas y el derecho a la educaci\u00f3n en tiempos del covid-19\" se documenta que \"en Per\u00fa, por ejemplo, de las 47 lenguas ind\u00edgenas, solo se ofrecen programas de educaci\u00f3n a distancia en 9 lenguas. En Paraguay los programas educativos se difunden solo en radios comunitarias de 4 de los 19 pueblos ind\u00edgenas. En M\u00e9xico, los materiales educativos a distancia para radio se han traducido solo a 15 de las 68 lenguas ind\u00edgenas reconocidas\". Seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo en Per\u00fa, el Ministerio de Educaci\u00f3n produce semanalmente m\u00e1s de 80 programas que alcanzan a unos 200.000 escolares de pueblos ind\u00edgenas y se difunden en aymara, ashaninka, awaj\u00fan, quechua central, quechua chanca, quechua collao, shawi, shipibo- konibo, yanesha y wampis. Pese al avance, est\u00e1 pendiente desarrollar contenidos en la totalidad de las lenguas ind\u00edgenas utilizadas para el servicio educativo. Sobre la falta de pertinencia cultural de las estrategias de los gobiernos para la educaci\u00f3n de los ind\u00edgenas, Marianella Huapaya, religiosa y directora de Radio Betania en San Gabriel de Varadero, Loreto, Per\u00fa, se\u00f1ala que los contenidos son muy actuados o artificiales y aunque est\u00e1n bien estructurados, por tocar todas las realidades terminan sin profundizar en ninguna. Y Francisco P\u00e9rez Santiz, hablante tsotil y tseltal y maestro en el Centro de Educaci\u00f3n Preescolar Ind\u00edgena, en Arroyo Granizo, M\u00e9xico, insiste en que \"es importante saber que el ni\u00f1o aprende mediante ejemplos, no es memorizar las cosas, es vivirlas, la educaci\u00f3n debe tomar en cuenta los saberes de los abuelos, vivi\u00e9ndolos\". Lo mismo han expuesto los pueblos y organizaciones ind\u00edgenas de Venezuela en un comunicado publicado en mayo de 2020: \"La actual pol\u00edtica educativa no se adapta adecuadamente a nuestras culturas ni realidades, nuestros ni\u00f1os no cuentan con internet, cobertura y televisi\u00f3n, adem\u00e1s no se valora suficientemente nuestras costumbres ni pr\u00e1cticas LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 60 tradicionales y tampoco respeta plenamente las cosmovisiones de nuestros pueblos\". Agregan que el programa Pr\u00e9stame tu Cuaderno no es abordado adecuadamente en las comunidades ind\u00edgenas y que tampoco se est\u00e1 ofreciendo el de alimentaci\u00f3n a los ni\u00f1os. \"La decisi\u00f3n gubernamental de virtualizar la educaci\u00f3n se convierte en una medida a todas luces discriminatoria e inconsulta, m\u00e1s a\u00fan si se considera que no se adopt\u00f3 una perspectiva espec\u00edfica que tome en cuenta los problemas de acceso a estos medios de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas\". Confederaci\u00f3n de las Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador (Conaie) Otro factor que oscurece el panorama de la educaci\u00f3n a distancia es que madres y padres no acompa\u00f1an a los estudiantes por los bajos niveles de escolaridad y el elevado analfabetismo. \"En la televisi\u00f3n nos dan ejercicios, pero a qui\u00e9n le vamos a preguntar nuestras dudas, si mi mam\u00e1 o mi pap\u00e1 no saben. Si yo le digo a la televisi\u00f3n 'aqu\u00ed no le entend\u00ed' no me va a responder\", se lamenta Sheila Monserrat G\u00f3mez Guti\u00e9rrez, de la comunidad mexicana de Arroyo Granizo. Migrantes y refugiados, un desaf\u00edo para Brasil En el municipio brasile\u00f1o de Boavista solo dos ni\u00f1os waraos de una poblaci\u00f3n de 250 asisten a la escuela p\u00fablica. Los otros no quieren acudir porque no entienden portugu\u00e9s, no tienen con quien jugar y no soportan tantas horas sentados en los pupitres. El relato es de Marielys Brice\u00f1o, una experta de la Fundaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda en Brasil que brinda apoyo t\u00e9cnico en la ejecuci\u00f3n del Proyecto Panamaz\u00f3nico Cuidado de la Casa Com\u00fan, impulsado por los jesuitas en Am\u00e9rica Latina. En su cotidianidad trabaja con ind\u00edgenas waraos, e\u00f1epas y kari\u00f1as que se encuentran en Ka Ubanoko, una ocupaci\u00f3n temporal Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N61 en Boavista, donde viven ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas provenientes de Venezuela. Algo similar ocurre en el albergue de Pintolandia, tambi\u00e9n en Boavista. \"Solo 53 ni\u00f1os de edad escolar est\u00e1n inscritos en escuelas p\u00fablicas. Ese n\u00famero no abarca ni el 30 por ciento de los ni\u00f1os\", explica Josiah K'Okal, padre de la congregaci\u00f3n religiosa cat\u00f3lica Misioneros de la Consolata. Los waraos son el segundo pueblo originario m\u00e1s numeroso de Venezuela y desde 2014 comenzaron a migrar a Brasil debido a la emergencia humanitaria compleja que atraviesa su pa\u00eds de origen. Se calcula que en esa naci\u00f3n hay aproximadamente 5.000 de ellos, muchos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, a los que se han sumado ind\u00edgenas de las etnias e\u00f1epa y kari\u00f1a. Pese a ese fen\u00f3meno migratorio, en Boavista no existe un proyecto de educaci\u00f3n diferenciada para estos ni\u00f1os ni, mucho menos, se imparten clases con enfoque intercultural biling\u00fce, que abarque los idiomas warao, e\u00f1epa, kari\u00f1a, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s. A las barreras idiom\u00e1ticas se suman otras que han dificultado el acceso a la educaci\u00f3n formal incluso desde antes de la pandemia, entre las que se cuentan la poca disponibilidad de cupos (la prioridad es para los brasile\u00f1os), la falta de dinero para trasladarse a las escuelas y los desplazamientos internos de los ind\u00edgenas venezolanos para buscar mejores condiciones de vida. Marielys Brice\u00f1o comenta que antes de la pandemia, en la ocupaci\u00f3n temporal de Ka Ubanoko, hab\u00eda ocho profesores (cuatro ind\u00edgenas y cuatro no ind\u00edgenas) con el apoyo de Visi\u00f3n Mundial, pero esto no respond\u00eda a un programa formal de educaci\u00f3n intercultural. Se dictaban contenidos generales y, cada fin de mes, en los cierres de proyectos, hac\u00edan intercambios culturales de danzas, cantos y cuentos. Sin embargo, estas actividades han quedado en el limbo tras la amenaza constante del ej\u00e9rcito brasile\u00f1o de desalojarlos del lugar en el que antiguamente estaba el Club del Trabajador, una obra abandonada durante a\u00f1os: \"La educaci\u00f3n es muy importante para los ind\u00edgenas, pero es algo que no LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 62 alcanzan a pensar porque tienen mucha incertidumbre en su futuro inmediato...\", concluye Brice\u00f1o. Igual a ese esfuerzo, ha habido otros de car\u00e1cter informal, varios de los cuales se llevan a cabo en diversas localidades del estado de Roraima, fronterizo con Venezuela. Por ejemplo, en Pacaraima opera el Centro de Atendimiento Infantil Jes\u00fas Peregrino, dirigido por el padre Jes\u00fas Boadilla, en cooperaci\u00f3n con la Alcald\u00eda y Visi\u00f3n Mundial; en Boavista la ONG Pirilampos adelanta un programa de educaci\u00f3n en el albergue de Pintolandia con docentes ind\u00edgenas, que abordan contenidos apoy\u00e1ndose en la Gu\u00eda Pedag\u00f3gica Warao para la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce que usaban en Venezuela, y brasile\u00f1os que imparten clases del idioma portugu\u00e9s. Tambi\u00e9n hay programas de este tipo en el estado amaz\u00f3nico de Par\u00e1, donde el Departamento de Educaci\u00f3n tiene en marcha una iniciativa de educaci\u00f3n intercultural para j\u00f3venes, adultos y ancianos warao, \u00fanica en su estilo en todo el pa\u00eds porque se desarrolla en tres idiomas (warao, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s).\"Al tirar, se rompi\u00f3 la cuerda y, cayendo al suelo, el recipiente se quebr\u00f3. Al quebrarse, se ilumin\u00f3 toda la tierra. Al iluminarse la tierra, el due\u00f1o del sol se enter\u00f3 y al darse cuenta de lo sucedido, llor\u00f3. Aquella luz liberada flot\u00f3 enseguida para arriba, hacia las ra\u00edces de las nubes. As\u00ed que el sol qued\u00f3 flotando all\u00e1 arriba, en el oriente\". Fragmento de una historia ancestral warao A su vez, Unicef promueve actividades de apoyo educativo y psicosocial a trav\u00e9s de S\u00faper Panas. En la p\u00e1gina web de este organismo internacional se informa que \"con la pandemia, siguen funcionando 22 espacios S\u00faper Panas abiertos en Roraima, Amazonas y Par\u00e1 (...). El n\u00famero de ni\u00f1os y adolescentes se limit\u00f3 a 10 a la vez, y las mascarillas y la higiene de las manos son parte integral de las actividades\". Adem\u00e1s existe el S\u00faper Panas na R\u00e1dio, un Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N63 programa que se ofrece de forma gratuita a emisoras de radio y educadores durante la pandemia, dividido en episodios centrados en ni\u00f1os o j\u00f3venes. Es dif\u00edcil vaticinar los efectos de no contar con programas de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, y ni siquiera con programas de educaci\u00f3n formal. Pero el hecho de que solo 2 de 250 ni\u00f1os warao acudan a la escuela p\u00fablica es una raz\u00f3n de peso para prender las alarmas. Lo que sostiene el tejido Ser\u00eda una mentira decir que no habr\u00e1 deserci\u00f3n escolar, que se cumplir\u00e1n todos los contenidos, que los gobiernos resolver\u00e1n los problemas de conectividad y evitar\u00e1n las violaciones de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, pero cada una de estas experiencias de autoorganizaci\u00f3n, sostenibilidad e interdependencia, promovidas desde los propios pueblos y comunidades ind\u00edgenas, constituye ese hilo invisible que sostiene la interculturalidad. Como dice la maestra chilena Jeanette Curinao Alcavil, es importante recuperar el saber de la casa y la familia e integrarlo a la educaci\u00f3n. \"Roberth tiene un tesoro en su familia que es aprender a tejer, su mam\u00e1 es tejedora. Cuando sea grande y tenga su familia tambi\u00e9n tendr\u00e1 que hacerlo, aunque sea m\u00e9dico. Una cosa no quita la otra. Es parte de su legado, es honrar a su mam\u00e1, a su abuela con este arte\". Es la uni\u00f3n de todos los hilos lo que genera el armaz\u00f3n de una comunidad. LOS HILOS INVISIBLES DE LA INTERCULTURALIDAD 64 Pedaleando contra la deserci\u00f3n escolar Educaci\u00f3n El cierre de las clases presenciales ha propiciado acercamientos de padres y abuelos con ni\u00f1os y adolescentes en sus territorios y ha reforzado la transmisi\u00f3n de saberes ancestrales. Mientras, los maestros est\u00e1n preocupados por el creciente abandono de los estudios. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Todos los d\u00edas, a las 9 en punto de la ma\u00f1ana, Alfredo L\u00f3pez Ram\u00edrez, de 60 a\u00f1os, se tercia la mochila al hombro, se acomoda el tapabocas y se sube a una bicicleta que, aunque desgastada, lo lleva a encontrarse con sus alumnos del curso de artes que no tienen celular ni internet. Media hora despu\u00e9s, llega a la casa del primer alumno. Esta vez es Luis Fernando Castillo G\u00f3mez, de primer grado de secundaria; lo saluda, saca unas fotocopias del Himno Nacional de M\u00e9xico en idioma zapoteco, lo entona frente al joven y su mam\u00e1 y le indica que debe aprenderlo y que en 65 PEDALEANDO CONTRA LA DESERCI\u00d3N ESCOLAR la siguiente sesi\u00f3n ser\u00e1 \u00e9l quien lo interprete. La actividad est\u00e1 incluida dentro del contenido institucional de la Escuela Secundaria General Enedino Jim\u00e9nez, donde el maestro imparte clases a 350 estudiantes que conforman 17 grupos. El plantel educativo funciona en la novena secci\u00f3n, una de las zonas m\u00e1s rezagadas social, econ\u00f3mica y educativamente de Juchit\u00e1n, en el estado de Oaxaca, donde est\u00e1 asentado el mayor n\u00famero de parques e\u00f3licos de M\u00e9xico. Durante m\u00e1s de cinco a\u00f1os en su curr\u00edculo ha privilegiado el rescate de la lengua y las tradiciones zapotecas. La tarea para los alumnos de primer grado es el aprendizaje del himno, mientras para los de segundo y tercer grado es el de la danza folcl\u00f3rica. La explicaci\u00f3n sobre c\u00f3mo cantar apropiadamente el himno patrio tarda entre 15 y 20 minutos, al cabo de los cuales el profesor vuelve a la bicicleta para continuar con una especie de ritual que repite varias veces al d\u00eda y que durante la semana lo lleva a visitar a domicilio 10 lugares de la ciudad \u2014dividida entre secciones y colonias\u2014. Como no siempre encuentra a los estudiantes en sus casas, a menudo utiliza el perifoneo con los altavoces comunitarios para convocarlos. 66 El mismo inter\u00e9s por mantener los programas de educaci\u00f3n intercultural lo comparte la misionera de Jes\u00fas Marianella Huapaya en la Amazon\u00eda peruana, donde desde hace 36 a\u00f1os convive con los ind\u00edgenas shawis, en un territorio sin internet, sin televisor y con una d\u00e9bil se\u00f1al de radio nacional. Como maestra de una escuela biling\u00fce intercultural de la comunidad de Progreso, en la que ha laborado 15 a\u00f1os, al principio se preocup\u00f3, pero bast\u00f3 una reuni\u00f3n con profesores de varias escuelas que atienden a unas 90 comunidades ind\u00edgenas para percatarse de que su mayor fortaleza era una emisora parroquial propia que estaba a la vuelta de la esquina. As\u00ed, Radio Betania, en el centro poblado San Gabriel de Varadero y dirigida por la religiosa, se convirti\u00f3 en la plataforma para difundir su versi\u00f3n del programa Aprende en Casa. Desde all\u00ed los mismos docentes que antes daban clases presenciales en lengua originaria han impartido lecciones de educaci\u00f3n inicial, primaria y secundaria a cerca de 450 estudiantes y avanzan en medio de dificultades. Por ejemplo, la emisora funciona once horas diarias, pero como a menudo est\u00e1n sin electricidad, deben utilizar gasolina para un generador que consume un gal\u00f3n por hora a raz\u00f3n de cuatro d\u00f3lares por gal\u00f3n. \"Antes, nuestros antepasados tomaron nusetu nunin \u2014ayahuasca\u2014, para tener visiones, y vieron nuestro mundo en siete espacios formados como un panal de la Campana avispa. As\u00ed es nuestro mundo, como si estuviera colgado. Los espacios comienzan debajo de la tierra y van enlaz\u00e1ndose unos con otros hasta llegar al de los astros\". Cosmovisi\u00f3n shawi La hermana sabe que en los distritos de Cahuapanas y Balsapuerto muchas de las escuelas son unidocentes o multigrados con dos profesores o m\u00e1ximo con tres. Tambi\u00e9n sabe de la importancia de que los alumnos aprendan desde su propio contexto sin dejar de lado las competencias y capacidades exigidas a todos los estudiantes. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N67 Por eso, ella y sus compa\u00f1eros se han esmerado en elaborar fichas de aprendizaje con situaciones propias de la comunidad, como la medicina tradicional para atender la covid-19 o las normas de convivencia para la prevenci\u00f3n del contagio. Tambi\u00e9n han utilizado mitos propios como los del motelo (tortuga) y el venado para desarrollar competencias y capacidades se\u00f1aladas en el curr\u00edculo. Esas fichas tienen la virtud de ser elaboradas desde la realidad shawi y no desde el Ministerio de Educaci\u00f3n. \"Sabemos c\u00f3mo quiere la gente que sea el aprendizaje de sus hijos, c\u00f3mo quiere que funcione el uso de las dos lenguas. La lengua local sigue y deben aprender desde ella, no solamente a hablarla, sino a escribirla, a conocer su gram\u00e1tica. De esta forma, partiendo de la lengua originaria, hemos podido llegar al aprendizaje del castellano\", insiste Huapaya. La escuela es mucho m\u00e1s que un aula Lejos del Per\u00fa, Sandra Maribel Pablo, maya kaqchikel, comparte algunas fotograf\u00edas de las plantas que sembraron sus estudiantes de tercer grado de primaria, como parte de un proyecto de cultivo de hortalizas, frutas y plantas en casa: cebolla, chile pimiento, apio, cilantro o culantro, macuy o hierba mora, limones, buganvillas. A trav\u00e9s de las clases virtuales les ense\u00f1\u00f3 a elaborar el abono, seleccionar las semillas y plantar. Cuando los ni\u00f1os le dec\u00edan que sal\u00edan animalitos buscaban alternativas para no usar pesticidas. Una de las motivaciones de esta maestra guatemalteca del Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l fueron las banderas blancas, un c\u00f3digo silencioso con el que personas que quedaron sin trabajo por la pandemia piden alimentos porque est\u00e1n pasando hambre. Quer\u00eda que sus estudiantes y las familias se animaran a crear sus propios huertos: \"Lo pr\u00e1ctico es muy bonito. Ellos me mostraban c\u00f3mo sus plantas iban creciendo. De pronto comenc\u00e9 a ver que ya compraban sus semillas, sembraban r\u00e1banos y varias familias empezaron a cultivar sus alimentos y a comer saludablemente\". PEDALEANDO CONTRA LA DESERCI\u00d3N ESCOLAR 68 En otras comunidades ocurrieron experiencias similares. En Colombia, en el Instituto Francisco Jos\u00e9 de Caldas, tienen una asignatura llamada Agroecolog\u00eda en la que los estudiantes aprenden los conocimientos propios de cada cultura para el manejo de la tierra y del medioambiente. Por la pandemia, no ha sido f\u00e1cil dictarla, pero aun as\u00ed se ha incrementado la producci\u00f3n agr\u00edcola y muchos alumnos colaboran con sus padres y abuelos en las chacras para aprovisionarse de sus propios alimentos. \"La participaci\u00f3n de la familia en la educaci\u00f3n de los hijos se est\u00e1 dando de forma espont\u00e1nea\", asegura el maestro Franky Pijashi. En Bol\u00edvar, Venezuela, la cotidianidad de la comunidad pem\u00f3n est\u00e1 sumergida en la miner\u00eda, raz\u00f3n por la cual los docentes se han empe\u00f1ado en concientizar a los muchachos de quinto a\u00f1o de bachillerato acerca de \"que no todo es oro, que la naturaleza tambi\u00e9n nos provee de formas de sustentarnos\". Bajo esas reflexiones culminaron el curso haciendo su servicio comunitario en el conuco escolar, un proyecto que comenz\u00f3 cuando la lideresa y maestra Ana Mercedes Figueroa era capitana de San Antonio de Roscio. \"En mi casa pudimos seguir realizando la tala y siembra del conuco y los ni\u00f1os permanec\u00edan con nosotros ayudando en el trabajo familiar\", relata. Akuwamari favorece la germinaci\u00f3n y los buenos tub\u00e9rculos. Esta anciana cari\u00f1osa, que representa el k\u00fcse chiw\u00fcn (esp\u00edritu de la yuca), acompa\u00f1a a los pemones en tiempos de hambre y peste. Sus piedrecitas rojas, como peloticas, se colocan entre las plantas para ayudarlas a crecer. Bien al sur, en Chile, Jeannette Curinao Alcavil, ind\u00edgena mapuche y profesora mentora de la educaci\u00f3n tradicional en el Liceo C-90 Trapaqueante, vio aparecer muchas huertas en la localidad donde reside. Eso disip\u00f3 la preocupaci\u00f3n que le causa saber que muchas veces por estudiar se deja de lado la educaci\u00f3n en familia y se desvaloriza el trabajo del campo, de Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N69 la casa, aprendizajes importantes que sus alumnos est\u00e1n poniendo en pr\u00e1ctica. Lo mismo ha sucedido en Per\u00fa con los shawis, cuyos ni\u00f1os aprenden a interactuar con la naturaleza desde los saberes y la cosmovisi\u00f3n de su cultura porque est\u00e1n pasando m\u00e1s tiempo con las familias. Por ejemplo, para que el joven se haga fuerte y sepa enfrentarse a los desaf\u00edos de la naturaleza, debe ba\u00f1arse muy temprano en la madrugada, guiado por el pap\u00e1, y hacer sonar el agua. O para que las muchachas asuman su papel de mujer shawi les ense\u00f1an a hilar, tejer, pintar y sobre todo a entrar en el misterio de la selva, conocer sus plantas sagradas, experimentar la relaci\u00f3n de un ser humano con la naturaleza. \"Cuando vemos la falda de una mujer shawi, por los dibujos nos damos cuenta de a qu\u00e9 familia pertenece y cu\u00e1les son sus valores. La escuela no puede quedarse ajena a todo esto \u2014expresa la religiosa Marianella Huapaya\u2014. Estamos tratando de tocar esa realidad llevando a los estudiantes a analizar qu\u00e9 significa pertenecer a su cultura. Han de reflexionar sobre ella, han de descubrir las cosas propias que valen para entrar en cualquier contexto. Una cultura a la que no deben temerle, que tiene que ser signo de riqueza para ellos\". En esa b\u00fasqueda por generar un di\u00e1logo de saberes es crucial el papel de los sabios y ancianos. Pero hay dos grandes dificultades; muchos de estos maestros, fuentes de conocimiento tradicional, est\u00e1n muriendo por la covid-19, y la influencia de la tecnolog\u00eda en las comunidades m\u00e1s cercanas a centros urbanos ha ido alejando a los ni\u00f1os del saber tradicional. \"Desde la instituci\u00f3n hacemos \u00e9nfasis en que esto se debe recuperar \u2014dice el maestro colombiano Franky Pijashi\u2014. Hemos vinculado al abuelo, pero muchos ya no tienen la capacidad de hablar, transportarse, porque ya est\u00e1n muy ancianos; otros han muerto; no hemos logrado tener ese conocimiento\". Los pocos que quedan han podido reencontrarse con sus nietos al calor del hogar durante la pandemia. Julia Cecilia Guarquez P\u00e9rez, 11 PEDALEANDO CONTRA LA DESERCI\u00d3N ESCOLAR 70 a\u00f1os, maya kaqchikel, disfruta los almuerzos con su abuelo, que le cuenta historias de la ni\u00f1ez, de cuando hac\u00edan sus propios juguetes, se montaban en los \u00e1rboles, iban a trabajar al campo con sus padres. De todos esos relatos el que m\u00e1s llama su atenci\u00f3n es el de los tiempos del conflicto armado en Guatemala: \"\u00c9l habla de que les quitaron a sus hermanos, que los mataron, \u00e9l vivi\u00f3 todo eso y se tuvo que trasladar para ac\u00e1, pero toda su familia se qued\u00f3. Tambi\u00e9n me habla de mitos como La Llorona...\". Los abuelos de Ceci son maya ixil, sobrevivientes de la guerra en Guatemala entre 1960-1996 y tambi\u00e9n han ido al colegio para contar esta experiencia. Acciones contra las medidas arbitrarias Con la llegada del coronavirus algunos gobiernos cerraron planteles educativos, incluso en comunidades ind\u00edgenas que habitan zonas remotas y cuyos maestros hacen parte de la misma comunidad. Es el caso de Tencua, en Amazonas, Venezuela, con apenas 400 habitantes, a donde solo se puede ingresar por v\u00eda a\u00e9rea (una hora) o fluvial (hasta una semana de navegaci\u00f3n). En este lugar funcionan la Escuela Sim\u00f3n Bol\u00edvar con 136 estudiantes (desde preescolar hasta octavo grado de secundaria) y una sede de la Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador (Upel) Macaro con 18 estudiantes para la Licenciatura en Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce. \"El Estado debe garantizar a todos los ni\u00f1os y adolescentes ind\u00edgenas reg\u00edmenes, planes y programas de educaci\u00f3n que promuevan el respeto y la conservaci\u00f3n de su propia vida cultural, el empleo de su propio idioma y el acceso a los conocimientos generados por su propio grupo o cultura. El Estado debe asegurar recursos financieros suficientes que permitan cumplir con esta obligaci\u00f3n\". Art\u00edculo 60.- Educaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes ind\u00edgenas. Ley Org\u00e1nica para la Protecci\u00f3n del Ni\u00f1o y del Adolescente (Caracas, Venezuela, 1998)Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N71 Sor Eleuza Docarmo, misionera de la Consolata con 14 a\u00f1os entre el pueblo ind\u00edgena yekuana y sanema, cuenta que al principio los maestros continuaron dando clases, pero luego recibieron una llamada por radiotelecomunicaci\u00f3n en la que les exig\u00edan suspenderlas, ya que el Ministerio de Educaci\u00f3n no validar\u00eda lo que estaban haciendo. Los docentes lo sintieron como una imposici\u00f3n y debieron implementar la misma modalidad que en el resto del pa\u00eds con la entrega de gu\u00edas. Sin embargo, esto solo se aplic\u00f3 en Tencua y Puerto Uni\u00f3n porque en el resto de las comunidades del Alto Ventuari \u2014unas 34\u2014, no hubo clases. \"Muchos ni\u00f1os ven\u00edan donde nosotras para que les ayud\u00e1ramos a hacer los trabajos, nuestra casa se convirti\u00f3 en una biblioteca\", dice sor Eleuza. Pero otros no hac\u00edan las tareas y las gu\u00edas regresaban vac\u00edas. \"Al final del a\u00f1o m\u00e1s de una representante dec\u00eda: 'Le dije al maestro que aplace a mi hijo porque no estudi\u00f3, entonces va a ser promovido a qu\u00e9'\", afirma la religiosa. Otros tuvieron que arregl\u00e1rselas sin ayuda especializada, pues las familias se fueron a sus conucos, muy distantes de la comunidad. \"Pr\u00e1cticamente se hab\u00edan mudado y solo regresaban a entregar las actividades\", relata Celestino Le\u00f3n, ind\u00edgena yekuana y encargado de control de estudios en la Escuela Sim\u00f3n Bol\u00edvar en Tencua. La escuela de Tencua es un ejemplo de metodolog\u00eda de aprendizaje intercultural biling\u00fce. Los docentes hablan y escriben tanto en yekuana como en espa\u00f1ol y la planificaci\u00f3n de las materias se hace a partir de la educaci\u00f3n propia. Tienen como base la Gu\u00eda Pedag\u00f3gica Yekuana para la Educaci\u00f3n Intercultural Biling\u00fce elaborada por docentes de este pueblo ind\u00edgena y publicada por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Unicef en 2002. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as sanemas, la otra etnia que asiste al colegio, deben aprender el yekuana. Los estudiantes de la Licenciatura Intercultural Biling\u00fce de Upel tambi\u00e9n aportan al elaborar material did\u00e1ctico propio para todas las \u00e1reas hasta sexto grado, un \u00fanico contenido que sirve de referencia para la planificaci\u00f3n de las clases. Organizados en parejas, producen los contenidos de etnomatem\u00e1tica, geograf\u00eda PEDALEANDO CONTRA LA DESERCI\u00d3N ESCOLAR 72 yekuana y ciencias naturales, que quieren publicar en un libro, al tiempo que est\u00e1n trabajando en la gram\u00e1tica yekuana. \"Todos los ni\u00f1os y adolescentes tienen derecho a tener su propia vida cultural, a profesar y practicar su propia religi\u00f3n o creencias y a emplear su propio idioma, especialmente aqu\u00e9llos pertenecientes a minor\u00edas \u00e9tnicas, religiosas, ling\u00fc\u00edsticas o ind\u00edgenas. Art\u00edculo 36.- Derechos culturales de las minor\u00edas. Ley Org\u00e1nica para la Protecci\u00f3n del Ni\u00f1o y del Adolescente (Caracas, Venezuela, 1998) En esta comunidad, la electricidad la provee un generador, pero casi nunca hay gasoil. Algunos compran un inversor y panel solar para ver las noticias a trav\u00e9s de un servicio de televisi\u00f3n por cable (Directv) que adquieren en Colombia. As\u00ed que no pudieron ver los programas de educaci\u00f3n a distancia por televisi\u00f3n, una de las estrategias educativas que implement\u00f3 el Estado venezolano: \"La gente lo cuestionaba, los docentes se re\u00edan, \u00bfc\u00f3mo quieren hacer eso aqu\u00ed?, aqu\u00ed tiene que ser presencial, no hab\u00eda motivo para prohibir las clases. Los ni\u00f1os no estudiaron\", se lamenta la religiosa.\u00b4 Carencias parecidas se dan en M\u00e9xico, donde vive el profesor Alfredo. Al comenzar la pandemia los docentes de su colegio tomaron Talleres Estatales de Educaci\u00f3n y discutieron sobre alternativas de aprendizaje como usar plataformas multimedia y Whatsapp, pero apenas comenzaron las clases virtuales notaron las deficiencias en conectividad y acceso a la tecnolog\u00eda de la comunidad escolar. Seg\u00fan el coordinador acad\u00e9mico del plantel, Humberto Jorge Jim\u00e9nez, a una tercera parte del alumnado le faltan herramientas tecnol\u00f3gicas para tomar las clases. Lo mismo sucede con estudiantes de otros planteles, sobre todo de comunidades nativas donde el acceso a internet y la luz el\u00e9ctrica no llega al 45 por ciento de los 900.000 alumnos, seg\u00fan el Instituto Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica EDUCACI\u00d3N73 Estatal de Educaci\u00f3n P\u00fablica de Oaxaca (Ieepo). Justamente esa brecha digital tan marcada llev\u00f3 a la secci\u00f3n 22 del Sindicato Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (SNTE) a rechazar el modelo de educaci\u00f3n a distancia promovido por el Gobierno. Esa conciencia sobre la brecha digital impuls\u00f3 al maestro Alfredo a implementar las visitas domiciliarias. Sabe que no suplen la totalidad de las necesidades de conocimiento de sus estudiantes, pero al menos puede avanzar en los contenidos tem\u00e1ticos y frenar la deserci\u00f3n escolar: \"Tuve que adoptar esta forma de trabajo para que mis alumnos sigan aprendiendo sobre la materia; no es nada f\u00e1cil, pero me gusta lo que hago, me apasiona, y con mi bicicleta puedo llegar a todos los rincones, no hay nada de imposibles\". La dedicaci\u00f3n no pasa inadvertida. Janeth del Carmen, madre de familia, cree que sin la \"disposici\u00f3n\" del docente, su hijo dif\u00edcilmente podr\u00eda retomar las riendas de la educaci\u00f3n, pues ellos no tienen la capacidad econ\u00f3mica de pagar por el acceso a internet ni a un celular inteligente con aplicaciones. Desde que comenz\u00f3 la pandemia, ella, artesana, y su esposo, carpintero, han visto c\u00f3mo les cancelan los pedidos o ni siquiera les llegan y debieron ocuparse en actividades informales que apenas les dan para comprar alimentos. Las visitas domiciliarias han puesto al profesor Alfredo frente a una realidad que solo conoc\u00eda \"por voces y testimonios\". Ahora ya sabe en qu\u00e9 condiciones viven sus estudiantes y puede entenderlos mejor. \"Me gustar\u00eda que todos mis compa\u00f1eros hicieran lo mismo, porque lo que menos deseamos es que deserten de la escuela; algunos nos han dicho que prefieren perder el ciclo escolar porque no tienen un celular o internet\". Para cumplir su prop\u00f3sito y mientras dure la emergencia sanitaria, seguir\u00e1 pedaleando en su desgastada bicicleta, anotando en su lista los progresos de los alumnos y luchando por su meta de que los estudiantes de primer a\u00f1o se aprendan el Himno Nacional Mexicano en zapoteco y el resto de los grupos conozcan los bailes tradicionales de Oaxaca. PEDALEANDO CONTRA LA DESERCI\u00d3N ESCOLAR 74 Mujeres, fuerza resiliente contra el virus LiderazgoInd\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Desde el primero de enero de 2020 no he visto a mi pap\u00e1, no lo he abrazado, no he estado con \u00e9l. Ahora que permitieron las visitas solo puede llegar un adulto y yo no soy una adulta, no puedo visitarlo. Por eso comenc\u00e9 a hacer videos; porque da indignaci\u00f3n, enojo, que uno no pueda estar con sus seres queridos\". Quien habla es Ni'kte' Ixchu\u00famil Saquijix Caal Matzir, una ni\u00f1a maya de 14 a\u00f1os, cuyo padre, Bernardo Caal Xol, un ambientalista que se opone a la construcci\u00f3n de un complejo hidroel\u00e9ctrico en Alta Verapaz, Guatemala, fue encarcelado el 30 75 Las ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen un prop\u00f3sito com\u00fan: defender el territorio, rescatar los saberes ancestrales y procurar seguridad alimentaria para sus pueblos. Desde sus distintas plataformas, guiadas por sus lideresas, est\u00e1n en la primera l\u00ednea de lucha contra la propagaci\u00f3n del virus cuidando a sus hijos y a sus abuelos o exigiendo a los gobernantes considerar sus necesidades particulares en los planes de respuesta a la pandemia.MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS de enero de 2018 y condenado a siete a\u00f1os y cuatro meses de prisi\u00f3n el 9 de noviembre. Lo acusaron de detenciones ilegales de trabajadores de una de las empresas constructoras y de robo agravado de herramientas, pero diversas organizaciones defensoras de derechos humanos sostienen que la sentencia es injusta y criminaliza al l\u00edder por abogar por las causas del pueblo ind\u00edgena q'eqchi'. Ella es estudiante de tercero b\u00e1sico en el Centro Educativo Biling\u00fce Intercultural K'astajib'\u00e4l de Chimaltenango y, debido a la pandemia, de lunes a viernes, entre las 8 y las 11 de la ma\u00f1ana, recibe clases virtuales. Despu\u00e9s, hace las tareas, juega con sus mascotas \u2014un perro llamado Max y una tortuga sin nombre\u2014 y cuida las rosas y las hierbas del jard\u00edn, donde tambi\u00e9n hay limonar y naranjo. Pero a diferencia de otros ni\u00f1os de su edad tiene una indignaci\u00f3n acumulada que ha canalizado en cartas que le env\u00eda a su pap\u00e1 y en videos en que reclama la libertad del l\u00edder ambientalista y la de otros presos pol\u00edticos. Tambi\u00e9n denuncia la discriminaci\u00f3n contra las ni\u00f1as en su pa\u00eds y exige que cese la corrupci\u00f3n, entre otras injusticias, una tarea en la que piensa continuar incluso cuando \u00e9l sea liberado. 76 Su voz se levanta a la par que la de otras lideresas ind\u00edgenas de Latinoam\u00e9rica y el Caribe para defender causas comunitarias: proteger el territorio, combatir el cambio clim\u00e1tico, derribar la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, denunciar la injusticia o acabar la corrupci\u00f3n. Aunque los contextos sean distintos, las suyas son luchas compartidas en pro del \"buen vivir\", un principio arraigado en los pueblos originarios, que entiende el bienestar como la armon\u00eda entre lo individual (con uno mismo), lo social (con los otros) y lo ecol\u00f3gico (con el entorno natural). \"Nuestra tarea es visibilizar lo hist\u00f3ricamete invisible. Este contexto de dolor, de frustraci\u00f3n y muchas veces de impotencia nos enfrenta a una realidad hist\u00f3rica y estructural\". Tarcila Rivera, activista quechua peruana, en declaraciones a Efeminista en agosto de 2020 Ni'kte' publica los videos en el Facebook de su padre, donde hay por lo menos cinco en los que da muestras de su activismo en pro de los derechos humanos y, sobre todo, insiste en el pedido de libertad para Bernardo y en que se restablezca su derecho de ni\u00f1a a crecer a su lado. Quien la graba es su hermana, Chahim Yaretizi Ketzal\u00ed, de 12 a\u00f1os. Antes de mirar a la c\u00e1mara y comenzar su reclamo anota las ideas principales, apoyada por Isabel, su mam\u00e1. El discurso es fluido y la voz suena firme, una habilidad que su padre le ense\u00f1\u00f3 de ni\u00f1a y que pudo perfeccionar en el colegio al participar en un concurso de oratoria. El primer video que public\u00f3 en Facebook lo grab\u00f3 el 11 de octubre, con ocasi\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Ni\u00f1a. Adem\u00e1s de denunciar la desigualdad, la violencia, la exclusi\u00f3n y otros sufrimientos de las menores en su pa\u00eds, expresaba: \"El Estado de Guatemala ha violado mi derecho que tengo como ni\u00f1a de convivir con mi padre...\". Su voz \u2014convertida en un reclamo pol\u00edtico\u2014 hace eco en cientos de mujeres ind\u00edgenas como Nemonte Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO77 Nenquimo, Ketty Marcelo, Leydy Pech, Tarcila Rivera o Alessandra Korap que, igual que ella, se inspiraron en sus mayores para luchar contra la injusticia y a favor de la igualdad. De su padre, Ni'kte' ha aprendido la importancia de los r\u00edos y los bosques: \"El agua no solo sale de un chorro m\u00e1gicamente; viene de los cerros. De ah\u00ed las comunidades sacan su alimento, los jutes (pescados), lavan la ropa... Esta hidroel\u00e9ctrica y muchas empresas han talado \u00e1rboles, han causado destrucci\u00f3n en muchos cerros sagrados; pr\u00e1cticamente nos vamos a quedar sin agua si siguen as\u00ed. Es una injusticia muy fea y es muy sagrado para las comunidades, para mi mam\u00e1, mi pap\u00e1, mi hermana, para m\u00ed\". Esa misma conciencia sobre el valor del territorio y de los recursos naturales es un hilo com\u00fan en las lideresas ind\u00edgenas del continente latinoamericano. Desde diversas regiones abogan por retornar al monte, a la selva, que es su despensa natural de alimentos y, sobre todo, es el dador de vida, una concepci\u00f3n que resume bien para este reportaje Nemonte Nenquimo, mujer waorani del Pastaza ecuatoriano y una de las ganadoras del premio Goldman 2020, considerado el Nobel ambiental: \"Nuestra selva es nuestra casa, nuestra vida, nos da alimento para vivir. Para nosotras, mujeres, el bosque y el territorio es el presente y futuro de nuestros hijos. Eso es lo que queremos cuidar. Las mujeres nos hemos aliado con mujeres de otras comunidades, sobre todo con las mayores, que son sabias. Hemos trabajado duro para ser fuertes. Ahora, durante la pandemia, estamos yendo a la chacra para cuidarla y cultivar pl\u00e1tano y yuca\". Esa conexi\u00f3n profunda con el territorio explica las palabras que public\u00f3 en el sitio web del premio Goldman: \"Necesitamos transformar nuestra manera de vivir en el planeta Tierra. Tenemos que ser rebeldes y creativos, amables y gentiles y, sobre todo, lo suficientemente humildes para confrontar algunas verdades liberadoras: que los r\u00edos tienen vida; que las mariposas tienen MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 78 sus propias perspectivas; que las plantas tienen sus propios prop\u00f3sitos; que nosotros, los humanos, no somos el centro de las cosas, ni existimos aparte de la naturaleza. Somos igual que los r\u00edos, las mariposas y las plantas. Somos la naturaleza\". Para estas mujeres y sus pueblos, la alimentaci\u00f3n incluye cosmovisi\u00f3n, territorio, cultura. Cada grupo humano desarrolla sus modos de subsistencia y h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, lo que explica por qu\u00e9, en sus actuaciones, dejan ver la preocupaci\u00f3n por el impacto negativo de la pandemia del SARS-CoV-2 en la seguridad alimentaria sobre todo en los grupos poblacionales m\u00e1s pobres y vulnerables, entre los que se hallan los ind\u00edgenas. La gravedad de la situaci\u00f3n la explic\u00f3 bien en julio de 2020 David Beasley, director del Programa Mundial de Alimentos (PAM), en una entrevista con la agencia espa\u00f1ola de noticias EFE: Latinoam\u00e9rica y el Caribe ha sido la zona del mundo donde m\u00e1s ha crecido la inseguridad alimentaria severa por el impacto de la covid-19 y los estimativos de su organizaci\u00f3n indicaban que el n\u00famero de personas en esta situaci\u00f3n crecer\u00eda 269 por ciento en 2020. \"Con la reducci\u00f3n de la demanda y de la posibilidad de ofrecer su mano de obra, sus bienes y sus servicios debido a los cierres, las perturbaciones de la cadena de suministro y la crisis econ\u00f3mica imperante en general, la capacidad de los pueblos ind\u00edgenas para adquirir productos b\u00e1sicos, incluidos los alimentos, est\u00e1 disminuyendo y el espectro de la hambruna se cierne sobre muchos hombres y mujeres ind\u00edgenas\". Informe de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) de mayo de 2020 alertando sobre las graves consecuencias de la pandemia entre los pueblos originariosInd\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO79 Adem\u00e1s, en t\u00e9rminos globales, la organizaci\u00f3n preve\u00eda que 237 millones de personas estar\u00edan \"literalmente en el abismo de la hambruna\", frente a 135 millones de 2019. Volver a lo b\u00e1sico es la consigna \"La covid-19 nos hizo ver que el asistencialismo ha invadido nuestras comunidades durante los \u00faltimos 25 a\u00f1os y un ejemplo de ello es lo mucho que ha cambiado nuestra dieta alimenticia y la consecuente p\u00e9rdida de soberan\u00eda alimentaria\", dice Ketty Marcelo, lideresa ashaninka- yanesha peruana con experiencia en organizar a las mujeres amaz\u00f3nicas. Durante los \u00faltimos meses ha podido profundizar en un tema que las inquieta a ella y a otras lideresas desde antes de la llegada del coronavirus: los nuevos patrones alimenticios no son inocuos, ocasionan el cambio del perfil epidemiol\u00f3gico de los pueblos originarios y, por ende, la aparici\u00f3n de enfermedades como el c\u00e1ncer, la diabetes y la hipertensi\u00f3n. En una entrevista en el medio peruano LaMula.pe, en diciembre de 2019, Marcelo expres\u00f3 preocupaci\u00f3n porque los programas de educaci\u00f3n escolar est\u00e1n en manos del Estado \"y nos est\u00e1n volviendo indigentes\", al tiempo que propuso remplazar las palabras \"desarrollo\" y \"progreso\" por \"econom\u00eda ind\u00edgena\", que no es otra cosa que lo que plantamos, producimos y cuidamos\", y a\u00f1adi\u00f3: \"\u00bfA qu\u00e9 me refiero con consumismo?: venden una gallina para comprar fideos, enlatados. Comida que enferma\". Teresa Zapeta, maya k'iche de Guatemala, comunicadora y directora ejecutiva del Foro Internacional de Mujeres Ind\u00edgenas (FIMI), da fe del intenso trabajo femenino para asegurar la alimentaci\u00f3n de sus familias y de sus pueblos, en un pa\u00eds como el suyo, con las tasas de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica m\u00e1s altas de la regi\u00f3n: durante la pandemia y ante los desastres provocados por los huracanes Eta e Iota, que azotaron esta regi\u00f3n en 2020, \"muchas mujeres han trabajado solas en las huertas, ante la ausencia de los varones, quienes MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 80 suelen migrar por temporadas para dedicarse a diversos jornales. Adem\u00e1s de atender a quienes enferman, han trabajado intensamente, a pesar de las limitaciones, tanto de recursos como de movilidad, durante los toques de queda, para proveer de alimentos para los suyos\". Las huertas caseras y la recuperaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de siembra tienen un prop\u00f3sito claro: producir alimentos de una manera m\u00e1s sana. En Guatemala, por ejemplo, los proyectos, impulsados por el Estado y las comunidades buscan incrementar el cultivo de amaranto, chaya y chipil\u00edn, altos en hierro, vitamina A o zinc, entre otros. \"Los conocimientos est\u00e1n. Es muy importante lo que nuestros abuelos, nuestras abuelas nos heredaron. En este momento estamos regresando a la siembra de nuestras semillas nativas, nuestras semillas criollas, a la siembra de nuestros alimentos. Es dif\u00edcil hacerlo, porque no nos podemos mover mucho debido al virus, pero debemos retornar a nuestros conocimientos\", relata Leydy Pech, mujer maya de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n y cabeza visible del movimiento que se enfrent\u00f3 a la gigante Monsanto en M\u00e9xico y logr\u00f3 la prohibici\u00f3n de su plaguicida en varios estados, por lo que fue una de las ganadoras del Premio Goldman 2020. \"Las mujeres ind\u00edgenas somos importantes en este momento. Somos madres de familia, proveedoras, cuidadoras, sanadoras. Nuestra mirada es distinta, nuestra forma de tomar decisiones tambi\u00e9n. Para nosotras es importante entender que el tema de poder vivir bien y disfrutar de nuestros recursos naturales, tener un ambiente sano, es un derecho universal\". Leydy Pech, lideresa mayaInd\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO81 Pech resalta que en su regi\u00f3n combaten la covid-19 con el uso de plantas medicinales, aunque han pasado por grandes dificultades. No solo se refiere al nuevo coronavirus, sino tambi\u00e9n a las tormentas de noviembre: Eta y Theta. \"Perdimos todo lo que hab\u00edamos sembrado, fue un caos y tambi\u00e9n hubo enfermos, pero tuvimos capacidad solidaria entre nosotros de intercambiar nuestras semillas, intercambiar nuestras plantas medicinales. Eso es lo que nos han ense\u00f1ado los mayas. Los pueblos somos as\u00ed, podemos compartir. '\u00bfNo hay? Te doy para que puedas tener, no importa si eres de Campeche o si eres de Yucat\u00e1n'. Somos iguales y podemos compartir esa alianza que tenemos como pueblos mayas. Es algo muy vivo hoy, muy fuerte, y la pandemia y la tormenta lo visibilizaron\". Esa manera de entender la propiedad tiene su arraigo en el principio de no acumulaci\u00f3n que rige la econom\u00eda ind\u00edgena y que significa compartir entre todos. \"Si yo tengo, todos tienen. Si otros tienen, yo tambi\u00e9n tengo\", explica Myrna Cunningham, directora del consejo directivo del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y El Caribe (Filac) y a\u00f1ade que igualmente importante es la concepci\u00f3n colectiva del trabajo, de la cosecha, de la siembra. Ambos factores le dan sustento a su modelo econ\u00f3mico del buen vivir, que busca garantizar la armon\u00eda entre los seres humanos y los otros seres vivientes. Tarcila Rivera Zea, mujer quechua ayacuchana, fundadora de la organizaci\u00f3n Chirapaq (Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa) y miembro del Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas de las Naciones Unidas, comparte la visi\u00f3n sobre el papel de las mayores para preservar el conocimiento: \"Ellas saben para qu\u00e9 sirve la mu\u00f1a, para qu\u00e9 sirve el array\u00e1n, qu\u00e9 cosas pueden tomar si es que es una bronquitis o una pulmon\u00eda\". M\u00e1s importante a\u00fan es el hecho de que han inculcado la solidaridad en las nuevas generaciones. \"Las respuestas han sido colectivas, rec\u00edprocas, unas ayudando a otras, tal como lo han hecho nuestros ancestros \u2014resalta\u2014. Esto ha MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 82 pasado en Honduras, Guatemala, El Salvador, Per\u00fa, Bolivia, Ecuador, en todos los pa\u00edses con pueblos originarios\". As\u00ed ocurre entre las mujeres waoranis del Pastaza en Ecuador, donde la mayor\u00eda dio positivo para la covid-19. Nemonte Nenquimo, que estuvo 14 d\u00edas enferma, relata que con ayuda de las mayores, experimentan el poder curativo de las plantas \u2014hacen vapor, prueban ortigas de diferentes tipos, hojas, tallos\u2014 comparten las recetas dentro y fuera de la comunidad, y de esa manera han logrado que muchos enfermos se recuperen. \"Hasta ahora, no tenemos el conocimiento cient\u00edfico, solo oral. Tenemos plantas para limpiar el pulm\u00f3n, para aliviar los dolores de garganta y cabeza, para la fiebre. Cuando ten\u00eda mucho dolor de cabeza, cuatro mujeres me ortigaron. Toda mi piel se llen\u00f3 de ronchas, pero despu\u00e9s de 20 minutos entr\u00f3 como fr\u00edo y de repente ya sent\u00ed mi cuerpo sin dolor. Por eso es que nuestros abuelos viv\u00edan cuidando las plantas. El ajo de monte me cur\u00f3, por ello mi hija, de cinco a\u00f1os, la dibuja. Siempre dice 'esta planta cur\u00f3 a mi mami, yo la voy a sembrar'. Ahora tenemos muchas de esas hojas alrededor de la casa\". La tarea, sin embargo, no ha sido f\u00e1cil en los \u00faltimos meses. Por un lado, como lo resume para este reportaje Alessandra Korap, lideresa brasile\u00f1a del pueblo munduruku y ganadora del premio Robert F. Kennedy de Derechos Humanos 2020, la pandemia mat\u00f3 'bibliotecas vivas', como son consideradas las personas m\u00e1s viejas y sabias. Por el otro, las vacunas no han llegado a los territorios ind\u00edgenas y el libre tr\u00e1nsito est\u00e1 restringido en algunas zonas. Aun as\u00ed, dice la lideresa Patricia Gualinga, del pueblo kichwa de Sarayaku, en Ecuador, \"hemos estado pendientes de que las familias tengan acceso a alimentaci\u00f3n. Cuando hay escasez de alimentos en alguna comunidad, nos comunicamos y de inmediato apoyamos\". Otro tanto hace el Consejo Coordinador Nacional Ind\u00edgena Salvadore\u00f1o (CCNIS) al ejecutar un plan de entrega de art\u00edculos de primera necesidad alimentaria y de higiene a los Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO83 grupos \u00e9tnicos miembros de la organizaci\u00f3n. \"Nuestra gesti\u00f3n es en respuesta a las necesidades familiares ind\u00edgenas nahua, lenka y kakawira para paliar los efectos negativos causados por la pandemia y el impacto de los huracanes en sus territorios\", se\u00f1ala Betty P\u00e9rez, coordinadora de ese organismo y del Enlace Continental de Mujeres Ind\u00edgenas de las Am\u00e9ricas (Ecmia). A las dificultades mencionadas se suman los errores de los gobernantes para enfrentar la emergencia sanitaria en los pueblos originarios, pues a pesar de la buena fe, pecan por desconocimiento de sus realidades particulares. Desde los Andes, Melania Canales, quechua y presidenta de la Organizaci\u00f3n Nacional de Mujeres Ind\u00edgenas Andinas y Amaz\u00f3nicas del Per\u00fa (Onamiap), recuerda lo sucedido en los primeros meses de la pandemia, cuando los gobiernos locales empezaron a repartir alimentos a los pobladores rurales, pero con productos ajenos a su realidad: \"Ellos prefirieron comprar los alimentos a las grandes empresas, y se dej\u00f3 de lado lo local. En abril de 2020 se inform\u00f3 que en Ayacucho, sierra central, al menos cinco alcald\u00edas ayacuchanas dieron prioridad a la compra de arroz, aceite y fideos para distribuirlos en las canastas de alimentos de emergencia. Ciertamente fue una ayuda, pero con una mirada corta, pues una soluci\u00f3n acertada hubiera sido acudir a la cultura alimentaria ind\u00edgena y comprar directamente a los agricultores para salvaguardar su econom\u00eda\". En defensa del territorio y de la naturaleza Durante siglos los pueblos originarios han preservado pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n territorial y sistemas alimentarios; sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas esta pr\u00e1ctica se ve amenazada por factores como el cambio clim\u00e1tico y la presencia de terceros con actividades extractivas, ganader\u00eda intensiva y cambios en el uso de la tierra. Eso lo ha experimentado Leydy Pech como apicultora, pues ha visto amenazada una actividad ancestral y tambi\u00e9n ha visto morir una importante fuente del sustento para miles de familias MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 84 mayas: \"Los plaguicidas afectan a nuestras abejas y por tanto contribuyen a la deforestaci\u00f3n. Si no hay abejas, no hay polinizaci\u00f3n y nuestra alimentaci\u00f3n se ve afectada\". En el fondo de esta lucha no hay otro af\u00e1n que la defensa del territorio y de su estrecha y respetuosa relaci\u00f3n con la naturaleza y el medio ambiente. Por ese motivo, adem\u00e1s del autocuidado y las demandas a sus gobiernos para tener acceso a salud, educaci\u00f3n y seguridad alimentaria, su agenda actual incluye acciones para frenar las actividades industriales que los da\u00f1an. Tambi\u00e9n pretenden ser parte de las pol\u00edticas nacionales de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \"Nosotras estamos \u00edntimamente relacionadas con la naturaleza; sin embargo, los gobiernos no nos consideran en las decisiones que tienen que ver con el clima. Los presidentes se re\u00fanen para hablar de cambio clim\u00e1tico, pero deciden mal y no nos toman en cuenta. Dicen que buscan soluciones clim\u00e1ticas, pero contin\u00faan con las industrias extractivas. No les creemos\", expresa la lideresa ecuatoriana, Nemonte Nenquimo. Ella no se cansa de exigir que los gobiernos se al\u00eden con los pueblos ind\u00edgenas, que escuchen y respeten sus decisiones, su modo de vivir en armon\u00eda con la naturaleza: \"Hemos visto en nuestro territorio mucha contaminaci\u00f3n. Ya no queremos que entren las petroleras. Mujeres y varones nos hemos reunido y nos hemos preguntado '\u00bfqu\u00e9 queremos hacer con este territorio?, \u00bfc\u00f3mo queremos que no sea contaminado?'; y empezamos a trabajar duro. Como mujeres dijimos 'hoy es tiempo de luchar por conservar lo que tenemos en nuestra selva'. A los gobiernos y a las empresas solo les interesan los recursos: madera, petr\u00f3leo y oro. No queremos que nos vengan a destruir de esa forma, pues d\u00f3nde van a vivir nuestros hijos, nuestros nietos. Si protegemos el territorio, nuestros nietos van a gozar de \u00e9l. All\u00ed encontrar\u00e1n alimento, plantas para su salud y sabidur\u00eda\". Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO85 \"Cuando ustedes dicen que las compa\u00f1\u00edas petroleras tienen maravillosas y nuevas tecnolog\u00edas que pueden extraer el petr\u00f3leo de debajo de nuestras tierras como los colibr\u00edes chupan el n\u00e9ctar de una flor, sabemos que est\u00e1n mintiendo porque vivimos r\u00edo abajo de los derrames\". Nemonte Nenquimo en carta dirigida a los gobernantes de la Panamazon\u00eda en octubre de 2020 Exigencias similares de participaci\u00f3n en los asuntos clim\u00e1ticos formulan las peruanas Melania Canales y Ketty Marcelo. A ellas, que han participado en algunas Conferencias de las Partes para el Cambio Clim\u00e1tico (COP), les interesa, entre otros puntos, que la Plataforma Ind\u00edgena de Cambio Clim\u00e1tico de Per\u00fa, instalada en 2020, est\u00e9 activa y sobre todo que sus propuestas sean recogidas por las autoridades. Su agenda incluye vigilancia de las actividades extractivas que deforestan y da\u00f1an ecosistemas. Lo mismo ocurre en El Salvador, desde donde Betty P\u00e9rez cuenta: \"No podemos permitir que siga habiendo megaproyectos que causan muerte y da\u00f1o a la madre tierra y a quienes vivimos en ella. Dependemos de microclimas para desarrollar nuestras vidas, nuestras econom\u00edas\". En Brasil tambi\u00e9n est\u00e1n en pie de lucha en defensa del territorio. La lideresa Alessandra Korap seguir\u00e1 haci\u00e9ndolo pese a las amenazas contra su vida, pues tiene una certeza: \"La gente no lo sabe, pero el Amazonas est\u00e1 enfermo. Lo vemos d\u00eda a d\u00eda. Los r\u00edos est\u00e1n contaminados por la miner\u00eda y la explotaci\u00f3n minera. Los que caminan un poco en el bosque ven la deforestaci\u00f3n. Todos estamos pidiendo ayuda, nosotros, los animales, los \u00e1rboles. No todo el mundo sabe c\u00f3mo escuchar la charla de los animales y los \u00e1rboles. Pero tienes que empezar a escuchar. El hormig\u00f3n de la ciudad no sabe hablar y tampoco puede o\u00edrnos. El bosque nos escucha, la naturaleza escucha, los animales escuchan\". MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 86 Todas estas acciones de lucha de las lideresas ind\u00edgenas se han sustentado en su decisi\u00f3n de visibilizar a las mujeres en un medio donde abundan el machismo y la discriminaci\u00f3n social. De ello da fe la peruana Ketty Marcelo que, en diversas ocasiones, ha relatado c\u00f3mo, cuando comenz\u00f3 a participar en espacios de decisi\u00f3n comunitaria, el organizador le exig\u00eda que le pidiera permiso a su esposo o solo la dejaban estar en la mesa de inauguraci\u00f3n unos minutos y luego la enviaban \"a la cocina\". \"Mi proceso de aprendizaje como lideresa de mi pueblo me ha llevado a enfrentarme a la desigualdad, el racismo y la discriminaci\u00f3n en general tanto en mi comunidad, como aqu\u00ed, en Lima. Ser lideresa no ha sido un camino f\u00e1cil, sino todo lo contrario. Empoderarme por el amor a mi identidad ha sido dif\u00edcil\". Ketty Marcelo, mujer ashaninka-yanesha peruana, en declaraciones a LaMula.pe, en diciembre de 2020Desde organizaciones como Onamiap no solo se enfocan en temas de salud, defensa del territorio y seguridad alimentaria, sino de derechos humanos, violencia contra la mujer y otros asuntos derivados de la discriminaci\u00f3n. \"Las mujeres ind\u00edgenas siempre han estado relegadas, pero poco a poco van surgiendo lideresas, sobreponi\u00e9ndose al machismo y a la discriminaci\u00f3n social \u2014 dice su presidenta, Melania Canales\u2014. Nosotras contribuimos a que tengan un rol protag\u00f3nico en la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio de forma activa y efectiva. Eso significa capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, y por supuesto informaci\u00f3n\". As\u00ed, por ejemplo, durante la pandemia han dado talleres sobre autogesti\u00f3n e incidencia ind\u00edgena, uso de la radio comunitaria para la defensa y promoci\u00f3n de los derechos colectivos e individuales como mujeres y pueblos originarios y cambio clim\u00e1tico, entre otros. Desde que son ni\u00f1as, como Ni'kte', las mujeres ind\u00edgenas del continente tienen razones Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO87 de sobra para liderar procesos, defender causas y empujar a sus comunidades hacia un \"buen vivir\". Como bien recuerda Tarcila Rivera, si se analiza a los pueblos originarios de \u00c1frica, Asia y las Am\u00e9ricas se ve que buena parte de ellos viven en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y sin oportunidad de acceder a la sanidad y al tratamiento de la salud en condiciones \u00f3ptimas por falta de recursos. La pandemia \u2014se ha demostrado en el \u00faltimo a\u00f1o\u2014 ha servido para que no solo las comunidades, sino la sociedad en general reconozca en el liderazgo femenino el valor de la persistencia y su empoderamiento creciente. Ahora, el desaf\u00edo para sus pueblos y sobre todo para las mujeres ind\u00edgenas es evaluar en qu\u00e9 medida est\u00e1n preparando una agenda articulada, consensuada, tarea que exige mucho di\u00e1logo y madurez pol\u00edtica. MUJERES, FUERZA RESILIENTE CONTRA EL VIRUS 88 Liderazgo silencioso y solidario Liderazgo No todas las lideresas se destacan por su militancia pol\u00edtica o por su defensa de causas en pro de los derechos de los pueblos originarios. Al lado de aquellas que obtienen visibilidad medi\u00e1tica, otras ejercen su papel en actividades m\u00e1s cotidianas, pero igualmente determinantes para mejorar las condiciones de vida de sus comunidades durante la emergencia sanitaria. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Un bastidor de madera sostiene un pedazo de tela rojo con un dibujo de flores y hojas pintado con tiza o gis. A su alrededor Rosa Elda Toledo S\u00e1nchez, Arelia Ruiz Escobar e Iris Alejandra Pi\u00f1\u00f3n Ramos, bordadoras zapotecas de Asunci\u00f3n Ixtaltepec, en el estado mexicano de Oaxaca, hilvanan con aguja e hilos de seda multicolores el tejido mientras sue\u00f1an con montar una exposici\u00f3n en Colombia y compartir sus saberes con otras culturas para seguir reafirmando la presencia de los pueblos originarios. Las tres son mujeres perseverantes que han sabido enfrentar 89 LIDERAZGO SILENCIOSO Y SOLIDARIO tempestades. En 2017, se levantaron de un terremoto de 8,2 grados que devast\u00f3 las viviendas de una ciudad conocida por sus casas coloniales de colores fuertes. Lo hicieron de la mano de la asociaci\u00f3n civil Una Mano para Oaxaca (UMPO) que las capacit\u00f3 en el arte del bordado tradicional oaxaque\u00f1o. Esta organizaci\u00f3n fue fundada por Perseida Tenorio Toledo y otras j\u00f3venes despu\u00e9s del terremoto con la intenci\u00f3n de privilegiar la vida comunitaria practicando la tequio, ayuda mutua en lengua zapoteca. Rosa Elda, de 41 a\u00f1os; Arelia, de 33, e Iris, de 25, atendieron la convocatoria de UMPO para tomar el curso, con tan buenos resultados que luego fundaron la Cooperativa Renacer 8,2, de donde derivan su sustento. Aunque Perseida no imparti\u00f3 el curso, para estas bordadoras, la joven emprendedora signific\u00f3 mucho m\u00e1s que la oportunidad de aprender un oficio: gracias a su labor conservan una cultura y una forma de vivir. Las tres son jefas de familia que han sabido adaptarse a las circunstancias. Rosa Elda tiene dos hijos y por las ma\u00f1anas es profesora de Ciencias en una escuela secundaria del istmo de Tehuantepec. Iris es soltera y Arelia tambi\u00e9n tiene dos hijos. 90 En 2020 empezaron a encarar la contingencia sanitaria por la covid-19 cosiendo desde sus casas para no poner en riesgo su salud. Antes de la pandemia elaboraban huipiles y enaguas \u2014prendas del vestuario tradicional zapoteca\u2014, vestidos de novia y diademas para clientas de todo M\u00e9xico y del extranjero. Ahora, a\u00f1adieron los tapabocas o mascarillas que ya venden a trav\u00e9s de su p\u00e1gina de Facebook y tambi\u00e9n con ayuda de Una Mano para Oaxaca. El tiempo de elaboraci\u00f3n de cada pieza var\u00eda de acuerdo con el tama\u00f1o y el modelo; en promedio un cubrebocas lo tejen en una semana, un vestido de novia o un traje regional tradicional (enagua y huipil) en tres meses, y un huipil en un mes. Pero todo depende de la cantidad de flores y hojas que haya elegido la clienta, pues es ah\u00ed donde sale a relucir el talento de la bordadora, ya que lo m\u00e1s complicado de la t\u00e9cnica del punto de gancho es la distribuci\u00f3n de las hojas y la combinaci\u00f3n de los colores, sobre todo de las tonalidades verdes.\"Tejer nuestro bordado tradicional es cultura; para nosotros significa identidad, as\u00ed damos a conocer nuestra esencia como pueblo nativo, de mujeres trabajadoras. Lo mejor es que quedar\u00e1 para la historia, porque nuestro bordado se adapta, se transforma, puede usarse como prenda de vestir o como accesorio\". Rosa Elda, Arelia e Iris, fundadoras de la Cooperativa Renacer 8,2 La solidaridad se conjuga en plural Los ejemplos de liderazgo femenino son una constante desde M\u00e9xico hasta el sur del continente. Recogemos algunos suministrados por Myrna Cunningham, del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Filac), o compartidos en los informes publicados hasta diciembre de 2020 en la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19, Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO91 impulsada por Filac y el Fondo Ind\u00edgena del Abya Yala (Fiay). Bolivia La Organizaci\u00f3n de Mujeres del Territorio Ind\u00edgena Multi\u00e9tnico (TIM), en el departamento del Beni, lleva a vender la yuca y otros alimentos hasta el municipio de San Ignacio, con el fin de conseguir dinero para adquirir otros insumos para sus comunidades. Debido al confinamiento, idearon un cronograma para el acopio de los productos. Belice Con el liderazgo femenino, el Centro de Demostraci\u00f3n de Procesamiento de Yuca (Cassava Processing Demonstration Center) cre\u00f3 un banco de alimentos para proveer de pan de yuca a integrantes de las comunidades gar\u00edfunas. Mujeres y j\u00f3venes voluntarios se capacitan en la elaboraci\u00f3n de este producto tradicional y, a la par que preservan la cultura, desarrollan habilidades para la autosostenibilidad y la inclusi\u00f3n. Chile Las mujeres de la costa y las islas elaboran preparados de algas para fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico, al tiempo que abordan la pandemia desde la medicina y la espiritualidad, pues desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena el virus hace que el ajayu, es decir el esp\u00edritu, se salga del cuerpo y es necesario hacerlo regresar. Para ello practican rituales que recuperen los equilibrios y alivien el alma. Colombia Colectivos de mujeres como la Organizaci\u00f3n S\u00fcts\u00fcin Jieyuu Wayyu - Fuerza Mujeres Wayuu, de la Guajira, en el norte del pa\u00eds, se han centrado en buscar el sustento diario de las familias afectadas por la pandemia, a trav\u00e9s de la campa\u00f1a \"Ayuda a una familia wayuu\" y han difundido mensajes como el siguiente: \"No queremos que otra generaci\u00f3n de nuestro pueblo muera. Las principales fuentes de ingreso de las comunidades wayuu dependen del trabajo informal. Estas personas trabajan como vendedores ambultantes, vendedores de comida, ayuda dom\u00e9stica o venta de artesan\u00edas. Por un d\u00eda de trabajo, una familia wayuu puede recibir entre 3000 y 5000 pesos diarios que equivalen a entre 73 centavos de d\u00f3lar y un d\u00f3lar. Durante la cuarentena, LIDERAZGO SILENCIOSO Y SOLIDARIO92 para impedir la expansi\u00f3n del coronavirus, la gente que vive de lo que gana a diario est\u00e1 expuesta a morir de hambre o a exponerse a la pandemia\". Ecuador La Asociaci\u00f3n de Mujeres Parteras Kichwas del Napo (Amupakin) ha extendido su actividad al uso de las plantas medicinales para aliviar los s\u00edntomas de la covid-19 o para mejorar el sabor y el olor de los preparados ancestrales. Su objetivo es revalorizar la medicina y los conocimientos tradicionales y persistir en su lucha para que el trabajo de las parteras sea reconocido. El Salvador La Asociaci\u00f3n de Desarrollo Comunal de Mujeres Ind\u00edgenas de Izalco (Adescomiiz), con apoyo de la cooperaci\u00f3n alemana y la iglesia del lugar, est\u00e1 recuperando saberes ancestrales para combatir el coronavirus. Una de sus acciones es la recuperaci\u00f3n del idioma n\u00e1huat, pues m\u00e1s de la mitad de los integrantes de la comunidad ya no lo habla. Para ello utilizan el conocimiento de las abuelas que quieran ense\u00f1arlo, as\u00ed como la divulgaci\u00f3n de materiales informativos sobre la covid-19 en esa lengua y a trav\u00e9s de la m\u00fasica. Guatemala En el Lago de Atitl\u00e1n, el Consorcio de Mujeres Ind\u00edgenas, integrado por once organizaciones de mujeres tz'utujiles y kaqchikeles, promueve la autonom\u00eda econ\u00f3mica femenina como herramienta contra la violencia de g\u00e9nero. No solo les brinda asesor\u00eda jur\u00eddica y psicocosocial, sino que favorece los procesos de sanaci\u00f3n para \"volver a la armonizaci\u00f3n de la vida, del cuerpo\". Tambi\u00e9n apoya econ\u00f3micamente a las v\u00edctimas. Para financiarse, en conjunto con la asociaci\u00f3n femenina Afedes, elabora productos artesanales con textiles de tinte natural, una pr\u00e1ctica maya ancestral respetuosa del medio ambiente. Durante la pandemia lanz\u00f3 una l\u00ednea de mascarillas que ayuda a prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus y les proporciona ingresos a las integrantes de este colectivo. Guyana Las mujeres se han sumado a los hombres para ser las responsables Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica LIDERAZGO93 de los cercos comunitarios y han ocupado un lugar en los portones de las comunidades para impedir que entren personas que incumplan los requisitos de bioseguridad trazados. M\u00e9xico Utilizando tecnolog\u00eda moderna dise\u00f1aron un sistema de alerta ante casos de violencia contra las mujeres porque no estaba trabajando el sistema judicial y no hab\u00eda d\u00f3nde poner las denuncias. La Fundaci\u00f3n Paso a Paso A. C., con el apoyo del Centro de Documentaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas (Docip) de la Ciudad de Ginebra y el Foro Internacional de la Mujer Ind\u00edgena (FIMI), elabor\u00f3 una gu\u00eda para la atenci\u00f3n a mujeres y ni\u00f1as ind\u00edgenas con discapacidad durante la pandemia. Uno de sus objetivos es que se reconozca que hay diversos tipos de discapacidad y que esa realidad se tenga en cuenta al trazar las pol\u00edticas p\u00fablicas. Las gu\u00edas tambi\u00e9n se est\u00e1n usando en Bolivia, Guatemala y Per\u00fa. Nicaragua En las regiones aut\u00f3nomas como en el r\u00edo Coco o Wanki, que tiene 115 comunidades en las zonas fronterizas entre Honduras y Nicaragua, la organizaci\u00f3n de mujeres ind\u00edgenas ha ayudado a mejorar el sector salud y junto con el Ministerio de Salud ha visitado comunidad por comunidad, dando capacitaci\u00f3n para prevenir la covid, distribuyendo implementos para el lavado de manos, etc. LIDERAZGO SILENCIOSO Y SOLIDARIO94 Lenguas nativas, necesidad en la emergenciaComunicaci\u00f3nInd\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Durante febrero de 2021 la comunicaci\u00f3n por la emisora radial de los ind\u00edgenas kam\u00ebnts\u00e1s en el sur de Colombia fue muy particular: los mensajes se enfocaron en la reinterpretaci\u00f3n del Clestrinye B\u00ebtsknate (a\u00f1o nuevo), una de sus principales festividades, que celebraron el d\u00eda 15. Ante la necesidad de evitar las aglomeraciones y como producto de un di\u00e1logo respetuoso con los integrantes de su pueblo, los dirigentes convinieron que deb\u00edan permitir la fiesta, pero de otra manera. Tal es la raz\u00f3n por la que se centraron en pedir que se celebrara en casa, que recordaran que el carnaval es 95 Mediante herramientas convencionales, como la radio, y digitales, como las redes sociales y los gifs, los comunicadores ind\u00edgenas difunden mensajes que reflejen su idiosincrasia y cosmovisi\u00f3n. No solo insisten en distanciamiento y aseo personal, sino en fortalecer las chacras para garantizar la supervivencia.LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA una festividad que empez\u00f3 desde las familias, desde c\u00edrculos muy peque\u00f1os. En esa negociaci\u00f3n acordaron detalles como que durante este a\u00f1o el cabildo suministrar\u00e1 el ma\u00edz para alimentar al gallo que no pudieron sacrificar y as\u00ed en 2022 habr\u00e1 dos gallos. Los cerca de 10.000 kam\u00ebnts\u00e1 que habitan el valle del Sibundoy comparten territorio con unos 5.000 ingas. Cuando empez\u00f3 la pandemia decidieron actuar en conjunto para comunicar sobre el virus. A trav\u00e9s de las emisoras comunitarias Waishanya \u2014de los kam\u00ebnts\u00e1\u2014 e Inga Kams\u00e1 \u2014de los ingas\u2014 sus autoridades han ido m\u00e1s all\u00e1 de recoger recomendaciones para evitar el contagio. El objetivo, seg\u00fan Indi Iaku, l\u00edder embajador kam\u00ebnts\u00e1, polit\u00f3logo y mag\u00edster en Construcci\u00f3n de Paz, es enviar el mensaje de que hay que seguir fortaleciendo la relaci\u00f3n con el territorio, con el jaja\u00f1, que en kam\u00ebnts\u00e1 significa espacio vital, un proceso que se ha dado durante a\u00f1os de resistencia y que les ha ayudado a sobrevivir desde la llegada del virus porque ya eran autosuficientes. Los contenidos radiales han ido cambiando seg\u00fan las necesidades, pero desde el comienzo las emisoras interpretaron en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos las recomendaciones del Ministerio de Salud para poder traducirlas a lenguas nativas. As\u00ed, por ejemplo, en un momento se centraron en 96 la necesidad de salvaguardar a las mujeres y proteger a las familias, pues la violencia familiar estaba creciendo debido al aislamiento. Al comienzo de la pandemia, los Estados produjeron algunos materiales en lenguas originarias, pero eran traducciones de los mensajes para la poblaci\u00f3n urbana. En estas piezas ignoraban las condiciones reales en que viven los ind\u00edgenas del campo, como la falta de agua corriente en sus viviendas. Este esfuerzo es apenas una muestra de lo mucho que han hecho los pueblos originarios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para comunicar la pandemia mediante la producci\u00f3n de materiales que ayuden a frenar los contagios y sean adecuados a su lengua, idiosincrasia y cosmovisi\u00f3n. De esta manera contribuyen a preservar la salud de un grupo poblacional muy vulnerable, al tiempo que subsanan una debilidad de las escasas iniciativas oficiales destinadas a las etnias, como es la falta de conexi\u00f3n con sus realidades particulares. Este error se traduce en que, por ejemplo, las cartillas difundidas por gobiernos como el peruano durante la primera ola de la epidemia son meras traducciones y por eso se ilustran con im\u00e1genes de agua que sale por las llaves de cocinas y ba\u00f1os de casas de ciudad, pese a que iban a ser distribuidas entre comunidades rurales en cuyas viviendas no hay agua corriente ni un inodoro. \"Nosotros comunicamos la pandemia por la radio. Estamos en primera l\u00ednea; todos los d\u00edas, aun en cuarentena, salimos de madrugada de nuestras casas para informar, educar e incluso anunciar fallecimientos en idioma originario\", cuenta Ronald Su\u00e1rez Maynas, comunicador, documentalista y presidente del Consejo Shipibo- Konibo y Xetebo (Coshikox) en el Per\u00fa. El l\u00edder ind\u00edgena del pueblo shipibo- konibo se refiere a las acciones que han puesto en marcha en la Amazon\u00eda peruana, sobre todo en la regi\u00f3n Ucayali, donde habita. \"La comunicaci\u00f3n fue vital en los inicios Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N97 de la pandemia, y lo sigue siendo ahora. En primer lugar, alertamos sobre la prevenci\u00f3n, advertimos que no tengan contacto cercano con sus vecinos, informamos sobre los cuidados que nuestros hermanos deben seguir; les recordamos el uso de las mascarillas y el aseo de manos. Informamos en idioma originario mediante una radioemisora comercial\". Ronald y su equipo tambi\u00e9n recorren las comunidades nativas para registrar los nombres de los enfermos y sus necesidades. Se arriesgan, incluso \u00e9l se contagi\u00f3 el a\u00f1o pasado despu\u00e9s de perder a su madre, v\u00edctima de esta enfermedad. Apenas se recuper\u00f3, retom\u00f3 la comunicaci\u00f3n radial. \"No podemos dejar la radio. La gente quiere saber lo que ocurre en las comunidades y en la regi\u00f3n. Nos preguntan, nos piden ayuda, tambi\u00e9n nos pasan datos de quienes son m\u00e1s vulnerables. Lo que no hace el Estado para informar y comunicar lo hacemos nosotros\", subraya. Desde Radio TV Shipibo Digital tambi\u00e9n difunden las actividades del Comando Matico, el colectivo peruano shipibo que recolecta las hojas de esta planta y las distribuye gratuitamente entre quienes presentan algunos de los s\u00edntomas vinculados con la covid-19. Mariano Estrada, comunicador tseltal de la regi\u00f3n Selva de Chiapas, en M\u00e9xico, lo precisa para este reportaje: \"La informaci\u00f3n que llegaba a los pueblos ind\u00edgenas en castellano provocaba temor, no era la adecuada. Por eso nosotros la manejamos desde la cultura de los pueblos; explicamos la enfermedad de tal manera que generamos una conciencia de cuidado, un sentido de prevenci\u00f3n para que no se propague; sin p\u00e1nico. En algunas comunidades, cuando ha habido contagios, las personas se han sentido culpables, incluso una se suicid\u00f3 por pensar que llevaba la enfermedad a su entorno; otras murieron m\u00e1s que por la covid-19 por miedo a lo desconocido, lo que deriv\u00f3 en infartos\". Esa realidad los llev\u00f3 a paralizar otras actividades comunicativas con el fin de dedicarse a informar sobre c\u00f3mo prevenir el contagio del virus. En ese empe\u00f1o, a menudo han dise\u00f1ado acciones colectivas que abarcan varios pa\u00edses. Tal es el caso LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA 98 de una campa\u00f1a que tiene por lema \"Con nuestra sabidur\u00eda ancestral y organizaci\u00f3n comunal, la Madre Tierra nos sana\", impulsada por la Coordinadora Latinoamericana de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas (Clacpi), a la que pertenece Estrada. En ella participan organizaciones de varios pa\u00edses como Bolivia, M\u00e9xico, Per\u00fa y Guatemala. La campa\u00f1a consiste en producir material audiovisual, radial, p\u00f3dcast y gr\u00e1ficas impresas en lenguas ind\u00edgenas del pa\u00eds participante, y est\u00e1 traducida al castellano. \"Trabajarla en lengua propia es un total acierto de la comunicaci\u00f3n ind\u00edgena \u2014se\u00f1ala Mariano\u2014. La radio es uno de los medios que m\u00e1s aportan por ser de f\u00e1cil producci\u00f3n, actual y de mayor cobertura en las comunidades ind\u00edgenas. Emitimos mensajes como \"Ref\u00fagiate en el monte\", \"Regresemos a la madre tierra ante la pandemia\", \"Una comunidad organizada es sana y segura'\", \"Yo me quedo en mi comunidad\". El punto central, basado en sabidur\u00eda maya quiche, es ver la pandemia como un mal que la misma naturaleza crea, y que el cuerpo sabr\u00e1 adaptarla para aprender a convivir con ella sin temor ni miedo\". En ocasiones no existe una palabra para traducir a las lenguas ind\u00edgenas t\u00e9rminos utilizados en espa\u00f1ol. Por esa raz\u00f3n, parte de la labor acometida por los l\u00edderes comunitarios es adaptar los materiales a sus idiomas. Mariano y sus colegas comunican desde antes de la pandemia. Su organizaci\u00f3n surgi\u00f3 \u2014con otro nombre\u2014 en 1985 en la Ciudad de M\u00e9xico, en un festival de cine ind\u00edgena, por lo que sus labores inmediatas estuvieron vinculadas a esa actividad creativa. Hoy contin\u00faan con ese arte, pero adem\u00e1s realizan videos, programas de radio, fotograf\u00eda y comunicaci\u00f3n escrita. Los protagonistas son los pueblos originarios; se preocupan por fortalecer sus derechos y por tener una comunicaci\u00f3n propia, raz\u00f3n por la cual uno de sus focos es formar comunicadores ind\u00edgenas, sobre todo en Mesoam\u00e9rica. Las buenas pr\u00e1cticas que cuentan Ronald y Mariano evidencian un Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N99 alto grado de organizaci\u00f3n social comunitaria. Sin embargo, como anota Myrna Cunningham, directora del consejo directivo del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y El Caribe (Filac), \"tambi\u00e9n se requiere del compromiso de la comunidad y la eficiencia en la descentralizaci\u00f3n de las operaciones. Se necesita una buena comunicaci\u00f3n de los riesgos, desarrollar las capacidades para poder tener un buen desempe\u00f1o en las medidas que se van a implementar. Se precisa una base comunitaria fortalecida y vincularla con la vigilancia y el seguimiento hospitalarios\". La radio reina entre los medios Igual que el pueblo shipibo en Ucayali, muchos otros se destacan por el uso de la radio. En ese escenario resalta el accionar de los j\u00f3venes mayas que desde la Red de Radios Comunitarias de Guatemala y la Red de Comunicadoras ind\u00edgenas Jun Na'oj, dan voz a los ind\u00edgenas a partir de su cultura, cosmovisi\u00f3n y realidad, tanto para hablar de sus derechos como para \u2014ahora con la pandemia\u2014 reivindicar sus voces para perpetuar los saberes ancestrales. Desde el comienzo de la emergencia sanitaria, las radios ind\u00edgenas juegan un papel fundamental para comunicar a sus pueblos, sobre todo porque al principio el gobierno guatemalteco prohibi\u00f3 que las administraciones locales informaran por su cuenta y pidi\u00f3 que se sujetaran a la informaci\u00f3n oficial. Tambi\u00e9n contribuy\u00f3 el hecho de que es un pa\u00eds donde la radio comercial no tiene programas espec\u00edficos para los pueblos ind\u00edgenas y la comunicaci\u00f3n impartida por el Ministerio de Salud ha carecido de interculturalidad y se ha basado en que se traduzca lo que ha elaborado en castellano. Incluso, pasaron varios meses a partir de la llegada del virus para que el Gobierno comenzara a enviar a las radios comunitarias algunos materiales en lenguas originarias. En los programas radiales de la red, que son difundidos tambi\u00e9n por su cuenta de Facebook, los contenidos var\u00edan desde consejos de c\u00f3mo usar las mascarillas y la importancia de la higiene, hasta entrevistas a mujeres, muchas de ellas j\u00f3venes. Las ind\u00edgenas LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA 100 hablan de sus vivencias en tiempos de coronavirus, las funcionarias p\u00fablicas cuentan sobre las medidas que los gobiernos locales y nacional llevan a cabo para frenar el avance del contagio y las especialistas en salud p\u00fablica se refieren a los cuidados para prevenirlo y entregan el reporte de c\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n sanitaria en la localidad. Pese a las dificultades de libre movilizaci\u00f3n, las comunicadoras han retomado su agenda, adapt\u00e1ndola a la emergencia sanitaria. \"Durante el confinamiento no podemos quedarnos calladas; Jun Na'oj es una apuesta pol\u00edtica por la participaci\u00f3n de las mujeres ind\u00edgenas a trav\u00e9s de la radio \u2014dice la comunicadora maya kaqchikel Angela Cuc\u2014. De esa manera generamos opini\u00f3n, debate. No podemos decir que somos la voz de las mujeres, nuestro objetivo es dar espacio para que quienes hist\u00f3ricamente han sido calladas, participen, sin miedo. Es importante reivindicar la participaci\u00f3n de las ind\u00edgenas con la finalidad de promover la inclusi\u00f3n y sobre todo la equidad de g\u00e9nero, junto con la recuperaci\u00f3n de los saberes ancestrales\". Durante la pandemia, Angela ha empezado a tejer con su mam\u00e1; cada vez que ve los colores de los hilos se llena de paz, y considera que de esa manera honra la memoria de sus abuelas. Adem\u00e1s, ella y sus hermanas han hecho un huerto cerca de su casa, donde siembran r\u00e1banos, pepinos, sapazotes, chiles, chipilines. \"El contacto con la tierra es maravilloso \u2014resalta\u2014, el olor al cerrito, el contacto con las aves. Al ver la tierra en mis manos, siento la energ\u00eda de mis ancestros. En medio de este confinamiento es necesario estar bien con nosotras mismas, expresar nuestros sentires y denunciar las injusticias, para que nada ni nadie nos robe la alegr\u00eda y las ganas de seguir luchando para vivir bien\". Igual que las comunicadoras de Jun Na'oj, l\u00edderes sociales, oeneg\u00e9s, iglesias y radios comunitarias han conformado un frente para hacer llegar los mensajes en lengua nativa a las zonas m\u00e1s apartadas de Guatemala. De esa red hace parte el locutor Pedro Sicajau, quien utiliza m\u00fasica para atraer la atenci\u00f3n de la audiencia antes de pasar los mensajes en lengua kaqchikel.Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N101 En Bolivia, la naci\u00f3n qhara qhara, un territorio ubicado entre Chuquisaca y Potos\u00ed, ha conformado una red virtual mediante Whatsapp, Facebook y reportes telef\u00f3nicos peri\u00f3dicos para actualizar, cada dos semanas, la informaci\u00f3n de contagios, de fallecidos y de pobladores recuperados, a quienes se les hace un seguimiento de su estado de salud y cantidad de d\u00edas de aislamiento. Estas acciones responden a su autodeterminaci\u00f3n de pueblo originario, ya que, al igual que en los anteriores casos, no ha habido estrategia de comunicaci\u00f3n de su Estado para prevenir contagios. Samuel Flores, secretario permanente del Tribunal de Justicia Ind\u00edgena Originario de este pueblo, cuenta que los curacas (l\u00edderes) se organizan en grupos y recorren a pie todos los ayllus (pueblos) para registrar los casos de covid-19: \"Debemos caminar por seis horas o m\u00e1s para ver a nuestros enfermos que no pueden acceder a medicamentos ni atenci\u00f3n m\u00e9dica\". En una de esas visitas \u00e9l se contagi\u00f3 y su esposa lo cuid\u00f3 a base de orinoterapia para reducir la fiebre. \"Tomaba la orina fermentada con jengibre, ki\u00f3n, sal, mu\u00f1a, limones, salvias y otras plantas y me recuper\u00e9 pronto\", dice. La comunicaci\u00f3n \u2014apunta\u2014 va de la mano con la conformaci\u00f3n de grupos de sanaci\u00f3n de los cuales forman parte j\u00f3venes capacitados en medicina tradicional. Ellos organizan talleres con l\u00edderes y sabios conocedores de la medicina ancestral para intercambiar informaci\u00f3n sobre plantas medicinales, procedimientos y dem\u00e1s a trav\u00e9s de audios, videos y conversaciones en Zoom u otra plataforma digital. En esas comunicaciones imparten las recetas a base de hierbas propias, acompa\u00f1adas de aspirinas o ibuprofeno. Muestran, tambi\u00e9n, c\u00f3mo prepararlas, sea para la fiebre, los malestares respiratorios, las diarreas o el estr\u00e9s y debido a que en algunos ayllus no hay algunas matas, experimentan con otras oriundas de sus territorios. Samuel, por ejemplo, tiene las f\u00f3rmulas guardadas en su computadora y LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA 102 las comparte con quien se las pida, desde los curacas que recorren los pueblos hasta personas en otras regiones. Otros pueblos del noreste, centro y oriente de Bolivia llevan a cabo campa\u00f1as como \"Cuida tu comunidad\", que, en respuesta a las peticiones de los pobladores, se difunde en los idiomas mediante cu\u00f1as radiof\u00f3nicas y cartillas distribuidas por Whatsapp y otras redes sociales. Esta iniciativa es impulsada por el Centro de Estudios Jur\u00eddicos e Investigaci\u00f3n Social (Cejis) y adem\u00e1s de sensibilizar y brindar informaci\u00f3n culturalmente adecuada sobre c\u00f3mo prevenir el contagio del virus \"lo que se busca es revalorizar el idioma materno de los pueblos ind\u00edgenas. No solamente llevar informaci\u00f3n en espa\u00f1ol, sino mostrar y reivindicar la diversidad ling\u00fc\u00edstica del pa\u00eds\", seg\u00fan Miguel Vargas Delgado, especialista en derechos de los pueblos ind\u00edgenas y director de Cejis.Por iniciativa propia, la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Ecuatoriana ha elaborado cartillas y otros materiales informativos sobre qu\u00e9 es el coronavirus y c\u00f3mo prevenirlo y tratarlo. Los folletos est\u00e1n escritos en ocho lenguas originarias y en espa\u00f1ol; se han distribuido en las seis provincias amaz\u00f3nicas. En Per\u00fa, la preocupaci\u00f3n lleg\u00f3 incluso a idear una estrategia para combatir la desinformaci\u00f3n sobre la covid-19 y desmitificar la pandemia en pueblos andinos y amaz\u00f3nicos. En abril de 2020, OjoP\u00fablico lanz\u00f3 su proyecto Chequeos en Lenguas en respuesta a llamados que distintas organizaciones hab\u00edan hecho un mes antes al Gobierno para que les prestara atenci\u00f3n en varios aspectos, entre ellos con informaci\u00f3n, clara, segura, pertinente y en sus idiomas Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N103 nativos. La iniciativa es una alianza con quince emisoras regionales de ocho regiones del pa\u00eds y los mensajes se difunden en cinco lenguas representativas. Los contenidos se centran en desmentir afirmaciones como que tomar agua en abundancia puede ayudar a eliminar el virus alojado en la garganta, que ingerir vinagre es un m\u00e9todo diagn\u00f3stico o que el contagio se transmite por las antenas de telefon\u00eda 5G. Tambi\u00e9n se refieren a la importancia de las vacunas, a las diferencias entre el dengue y la covid o al uso de las mascarillas, entre muchos t\u00f3picos de inter\u00e9s. Curar y ense\u00f1ar A la par de los comunicadores, ind\u00edgenas que se desempe\u00f1an en otros campos han llevado los mensajes de prevenci\u00f3n. Es el caso de Betty Souza Mozombite, lideresa ticuna del Amazonas colombiano y auxiliar de enfermer\u00eda, que ha contribuido con las comunidades de su entorno: \"El Gobierno ha hecho poco, casi nada, por apoyarnos en cuanto a la informaci\u00f3n del coronavirus. Somos nosotros quienes hemos desarrollado programas y campa\u00f1as interculturales. Por ejemplo, hemos hecho videos de c\u00f3mo evitar la enfermedad, lav\u00e1ndose las manos y todo esto, en las lenguas ticuna y uitoto. Lo hicimos porque no ve\u00edamos una respuesta en la ciencia y empezamos a buscarla nosotros mismos. Esto ha ayudado a que mucha de nuestra poblaci\u00f3n pueda continuar viviendo\". Souza tambi\u00e9n ha elaborado carteles en los que llama la atenci\u00f3n sobre qu\u00e9 es la covid-19, c\u00f3mo se debe prevenir, c\u00f3mo se contagia. As\u00ed informa y ense\u00f1a a la gente. El contenido de los mensajes no se centra exclusivamente en recomendaciones de distanciamiento o aseo personal, sino que ha hecho \u00e9nfasis en el fortalecimiento de las chagras. \"Esta pandemia nos ha ense\u00f1ado a empezar a valorar y a darle uso a lo nuestro \u2014relata la auxiliar de enfermer\u00eda\u2014. Ha sido muy positivo darnos cuenta de que la supervivencia de nuestro pueblo est\u00e1 en nuestro territorio, en los cultivos, en la cr\u00eda, en el sembrado, en nuestra medicina natural. Por eso, en los videos recomendamos mucho fortalecer LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA 104 sus siembras, sus hortalizas y la cr\u00eda de gallinas o de todas las especies animales que nos pueden servir de alimento. Algo que hemos recalcado much\u00edsimo es conservar y seguir fortaleciendo las plantas medicinales en nuestras casas o en los lugares que podamos. Este ha sido un despertar m\u00e1s para nuestros pueblos\". Luego de sufrir los s\u00edntomas de la covid-19 y de recuperarse tras vaporear plantas tradicionales, y al ver que las instituciones de salud de su pa\u00eds no atend\u00edan las demandas de los ind\u00edgenas, Betty empez\u00f3 a tratar a los pacientes con vaporizaciones a base de hojas de papaya, limonaria o hierba luisa, tal como su padre le ense\u00f1\u00f3. En el camino fue misturando las plantas medicinales con propiedades antibi\u00f3ticas y antiinflamatorias con jengibre, aspirina y naproxeno. En su trabajo visita pueblos y comunidades ind\u00edgenas incluso lejanas y adonde no llega f\u00edsicamente lo hace a trav\u00e9s de videoconferencias, en las que cuenta sus experiencias y da recomendaciones para cuidar la salud. \"En tiempos de pandemia empezamos a recordar, empezamos a tratar con esas ense\u00f1anzas que nos han dejado nuestros padres, nuestros abuelos, y esto nos ha dado un buen resultado\". Betty Souza Mozombite, auxiliar de enfermer\u00eda Hasta febrero de 2021 hab\u00eda atendido personalmente a cerca de 500 pacientes, y sigue compartiendo lo que hace. \"Esto permite que las personas pongan en pr\u00e1ctica lo que les sugiero en el video. A quienes atiendo les mido temperatura, oxigenaci\u00f3n, frecuencia cardiaca y presi\u00f3n arterial\", cuenta. En la provincia argentina de Misiones, los agentes sanitarios reciben a los ind\u00edgenas de la comunidad perut\u00ed en la sala Oga tesai ha renda (casa de la salud). Adem\u00e1s de hacer el seguimiento y atender la situaci\u00f3n sociosanitaria, ellos son el nexo entre el sistema de salud y las comunidades. Desde marzo de 2020 se adaptaron a las nuevas Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N105 circunstancias y se re\u00fanen con la poblaci\u00f3n para compartir mensajes en diferentes formatos, p\u00f3steres, gifs y videos que incluyen medidas de cuidado y prevenci\u00f3n, signos de alarma, s\u00edntomas y procedimientos ante casos sospechosos y confirmados de covid-19. Esto como parte del Plan de Respuesta al virus desarrollado por Unicef en Argentina con la participaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Salud Comunitaria del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y Salud Ind\u00edgena de las provincias de Chaco, Misiones y Salta, y que puso especial cuidado en el enfoque de derechos, con respeto por la cultura y las tradiciones de cada pueblo. Con sus experiencias comunicativas, los pueblos ind\u00edgenas act\u00faan, informan, previenen, curan, incluso arriesg\u00e1ndose al contagio del virus. Cada afiche, cada animaci\u00f3n, cada dibujo, cada mensaje radial en lengua originaria va mucho m\u00e1s all\u00e1 de prevenir y controlar el contagio. Encierra su prop\u00f3sito de revalorizar su cultura, sus conocimientos ancestrales, sus ecosistemas y, de paso, llena el vac\u00edo en el accionar comunicador de los Estados. LENGUAS NATIVAS, NECESIDAD EN LA EMERGENCIA 106 Arte para sanar Comunicaci\u00f3n As\u00ed como los adultos sabios han sido claves para enfretar el coronavirus, los j\u00f3venes han cumplido un importante papel para comunicar la prevenci\u00f3n haciendo uso de las redes sociales o promoviendo actividades como los fotomurales. Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica Los talleres de fotograf\u00eda que desde 2019 se dictan a los ni\u00f1os y j\u00f3venes de Juchit\u00e1n, M\u00e9xico, para prevenir la violencia sexual, el acoso y el abuso dieron un salto a la diversidad cuando lleg\u00f3 la pandemia y sus organizadores decidieron apoyarse en las herramientas digitales para coordinar actividades desde casa. As\u00ed, han retratado a las personas en las ventanas y puertas de su hogar con un cartel que cuente qu\u00e9 les gustar\u00eda hacer luego de la cuarentena, han elaborado un fotolibro aplicando la t\u00e9cnica del fotobordado y homenajeado en un fotomural al personal de salud que atiende la covid-19. 107 ARTE PARA SANAR Estas y otras actividades similares han sido acordadas a trav\u00e9s de las redes sociales y hacen parte del Semillero Creativo Audiovisual, un programa federal que se lleva a cabo en el estado mexicano de Oaxaca y que consiste en dar talleres de fotograf\u00eda a ni\u00f1os y adolescentes para incidir en los contextos sociales donde se desenvuelven. Su objetivo es retratar lo comunitario y lo cotidiano y su primera gran tarea, en 2019, fue un fotomural relacionado con el feminicidio que empez\u00f3 a darse por esa zona, tema escogido por los propios participantes. En tiempos de pandemia han ampliado las tem\u00e1ticas y los recursos para conectarse. \"El Whatsapp funciona como una asamblea comunitaria para decidir qu\u00e9 hacemos. Sab\u00edamos que la cuarentena iba a causar estr\u00e9s, y con el prop\u00f3sito de no perder el trabajo avanzado y la comunicaci\u00f3n con los alumnos, decidimos hacer un fotorreto que durara 30 d\u00edas, en el que ellos podr\u00edan aplicar los conocimientos adquiridos en el taller\", detalla Francisco Reyna Lucero, joven zapoteco y fot\u00f3grafo. Celular en mano tomaron a diario fotos y las compartieron en esa red social. Luego, hicieron otras din\u00e1micas para mantenerse ocupados y cohesionados. Para el fotolibro, por ejemplo, entregaron un kit de fotograf\u00edas con hilos y agujas, y luego por Whatsapp les enviaron videos de c\u00f3mo trabajar. El 108 resultado: 35 fotobordados. Al mismo tiempo, la campa\u00f1a que destaca el trabajo del personal de salud que enfrenta el coronavirus se llev\u00f3 a cabo a nivel nacional y varios fot\u00f3grafos se sumaron a la acci\u00f3n del semillero. Adem\u00e1s, fundaron el centro cultural Mar\u00eda Taurina, un espacio para creaci\u00f3n art\u00edstica y l\u00fadica que cuenta con apoyo de la comunidad. Las redes sociales han sido definitivas para mantener la comunicaci\u00f3n y cohesionar a los j\u00f3venes. Funcionan como asambleas comunitarias y facilitan la toma de decisiones compartidas. En Guatemala los j\u00f3venes tambi\u00e9n han reaccionado. Por ejemplo, el Movimiento para el Empoderamiento Juvenil Escuintleco lleva a cabo m\u00faltiples campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n, incidencia y voluntariado en beneficio de los afectados por la pandemia sanitaria y tormentas y huracanes como Eta. A trav\u00e9s de mensajes en redes sociales \u2014Whatsapp y Facebook\u2014 y afiches en las calles informan sobre las comunidades y familias que requieren ayuda, sobre la prevenci\u00f3n del nuevo coronavirus y reactivan su cultura. Entre sus actividades resalta un plan de contingencia familiar, consistente en la venta de los productos que consume la poblaci\u00f3n y que se produce desde las tierras en la comunidad: alimentos. Los ofrecen por redes sociales y ellos se encargan de trasladarlos. As\u00ed mantienen la econom\u00eda familiar y cuidan su salud. Por su parte, el Consejo Comunitario de Desarrollo Colonia Palinch\u00e9 se centra en mensajes en maya poqomam y espa\u00f1ol con el fin de reducir el riesgo de contagios. Adem\u00e1s, visitan comunidades rurales para entregarles la ayuda que distintas personas les hacen llegar. \"La interculturalidad es una palabra que emplea el Estado para ocultar las desigualdades de siempre, pero que se han evidenciado durante esta pandemia. Es un t\u00e9rmino que 'folcloriza' el di\u00e1logo entre los pueblos originarios y sus Estados\". Ketty Marcelo, lideresa ashaninka de la selva central del Per\u00fa Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N109 Carteles premiados Seis piezas elaboradas por muchachos de diversos pa\u00edses recibieron el Premio a Carteles Digitales sobre la Prevenci\u00f3n de la Covid-19 en Pueblos Ind\u00edgenas, iniciativa impulsada entre Filac y el Foro Ind\u00edgena de Abya Yala (Fiay), con el apoyo de la Red de J\u00f3venes de Am\u00e9rica Latina y El Caribe. Los trabajos se enfocaron en la promoci\u00f3n de saberes y conocimientos ancestrales, medicina tradicional y lenguas originarias, entre otros aspectos para encarar la pandemia. Fueron rese\u00f1ados en el tercer informe regional Buenas pr\u00e1cticas de los pueblos ind\u00edgenas ante la pandemia. Comunidades resilientes , de la Plataforma Ind\u00edgena Regional frente a Covid-19, de donde los tomamos. En las siguientes l\u00edneas sus autores explican lo que quisieron representar.ARTE PARA SANAR Ayacucho, una organizaci\u00f3n que re\u00fane personas de diferentes zonas de esa regi\u00f3n. Los impuls\u00f3 el \u00e1nimo de revalorar el idioma quechua, al tiempo que promueven la defensa del territorio y de los derechos humanos de las mujeres y sus pueblos. \"Cuando me enter\u00e9 del concurso por redes sociales, justo estaba en mi comunidad y lo comuniqu\u00e9 a mis vecinos y a los mayores para presentar una propuesta que recuperara nuestros saberes ancestrales y que, de paso, promocionara los productos de la zona\", cuenta.La peruana Flor de Mar\u00eda Arango, de la comunidad campesina quechua de Mayupampa, en Ayacucho, es una de las seis ganadoras. Su cartel se basa en los saberes y conocimientos ancestrales para la prevenci\u00f3n en salud y muestra la importancia de la alimentaci\u00f3n como fuente de fortalecimiento del sistema inmunol\u00f3gico para combatir diversas enfermedades, entre ellas la causada por el coronavirus. En 2016 junto con otros j\u00f3venes cre\u00f3 el colectivo ind\u00edgena de 110 de la cosmovisi\u00f3n de los suyos, que explica el recorrido que hacen desde que nacen hasta que mueren. En el centro de la espiral figura una muchacha con unas plantas medicinales y es justamente el centro donde nace la vida, ah\u00ed se muestra la palomatia (al\u00f3 uka), una planta que sirve para la gripe y la fiebre. Elanys, que pertenece a la C\u00e1tedra Guaicaipuro de Venezuela, se preocupa porque el virus ha impactado con mayor fuerza a las poblaciones ind\u00edgenas y a sus formas de organizaci\u00f3n social y comunitaria. \"Tocar el hombro de un hermano ind\u00edgena se ha convertido en un peligro. La covid nos ha afectado severamente. El confinamiento y el distanciamiento f\u00edsico es muy dif\u00edcil para nosotros por nuestra forma de organizaci\u00f3n social comunitaria. La realidad del mundo ind\u00edgena es tan diferente que hasta la forma de pensamiento se construye en espiral, donde la cosmovisi\u00f3n se encuentra en el valor de la palabra, la cual prevalece por encima de cualquier documento\". Tambi\u00e9n la intranquilizan las brechas creadas por el avasallador desarrollo Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N Mayupampa es zona agr\u00edcola y ganadera. Tiene amplias praderas con una alta producci\u00f3n de quinua org\u00e1nica, entre otros cultivos que son parte de su alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, y con muchas plantas medicinales. La propuesta de Flor trata de recoger esa realidad: \"Sufro un poco de asma y siempre he recurrido a las plantas medicinales. Una de ellas es la aitana, que crece en las zonas altoandinas y es un tipo de expectorante. Tambi\u00e9n est\u00e1n las papilas, que son hojitas sueltas como si alguien las hubiera esparcido por el suelo y sirven para muchas cosas y m\u00e1s para la tos. Hay muchos productos naturales que nos ayudan a reforzar nuestro sistema inmune y a prevenir enfermedades, como la covid-19. Todo eso se muestra en nuestro cartel, que es colectivo. El mensaje es que los pueblos valoren sus alimentos y que consuman lo nuestro, que entiendan la importancia de la seguridad y soberan\u00eda alimentaria\". Otra joven, Elanys Palmar, ind\u00edgena wayuu en Venezuela, muestra en su cartel la espiral, una de las simbolog\u00edas centrales 111 tecnol\u00f3gico que excluye a los pueblos originarios, pero en lugar de resignarse lucha por aprovechar la tecnolog\u00eda contra la pandemia. Igual que otros integrantes de las juventudes ind\u00edgenas en Venezuela, es una entusiasta promotora de las campa\u00f1as que, en conjunto con los ministerios con competencias ind\u00edgenas, promueven la prevenci\u00f3n de la covid-19 en lenguas propias y enfatizan en el di\u00e1logo intercultural. Adem\u00e1s, participa en brigadas juveniles que acuden a los lugares sin conexi\u00f3n, iniciativa que ha sido replicada no solo a nivel comunitario, sino nacional. El lema \"Cu\u00eddate t\u00fa, cuida tu ayllu\" de Erick Escobar, ind\u00edgena kitu kara, resalta en una obra que representa el cuidado personal, pero tambi\u00e9n el cuidado del n\u00facleo familiar y comunitario. Su cuadro da un espacio preferencial a la lengua ind\u00edgena para las medidas sanitarias y evoca el relacionamiento intergeneracional a partir de cuya conjunci\u00f3n se puede enfrentar la pandemia en un contexto donde ha salido a relucir el ego\u00edsmo y donde son necesarios los lazos de solidaridad. ARTE PARA SANAR As\u00ed, pone \u00e9nfasis en las ense\u00f1anzas de las generaciones adultas a las generaciones j\u00f3venes. \"Mi idea desde muy peque\u00f1o siempre fue que las personas a trav\u00e9s de una imagen puedan llegar a viajar, recordar y fantasear. Cuando era ni\u00f1o, las ilustraciones de libros y cuentos eran ventanas hacia mundos desconocidos, y eso es lo que me inspir\u00f3 para hacer esta ilustraci\u00f3n\", relata. Adem\u00e1s, como en Ecuador hubo una campa\u00f1a de informaci\u00f3n muy alarmante que asust\u00f3 a muchas personas, intent\u00f3 reflejar la uni\u00f3n familiar para encarar la pandemia. Un lazo que tambi\u00e9n permite enfrentar la invisibilizaci\u00f3n de los originarios en su pa\u00eds. Desde Guatemala, Miguel Antonio Guti\u00e9rrez Guzm\u00e1n, docente maya poqomam, plasm\u00f3 en su cartel c\u00f3mo los abuelos siguen inculcando los saberes ancestrales para tener una \u00fatil y buena existencia. Lo hizo en su lengua y con im\u00e1genes que retratan sus costumbres y vestimentas porque \"cuando la informaci\u00f3n llega desde nuestros idiomas maternos, el aprendizaje es mucho m\u00e1s grande\". 112 Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3N 113 En el fondo, lo mueve el deseo de ayudar a continuar la lucha de los pueblos ind\u00edgenas por el buen vivir, por mantener la armon\u00eda con el cosmos y el equilibrio con la naturaleza, en cada una de las poblaciones de Abya Yala (Am\u00e9rica): \"Desde nuestros pueblos originarios siempre hemos resistido ante las dificultades, y la pr\u00e1ctica del buen vivir ha sido una forma de agradecimiento a la Madre Tierra que nos ha ayudado a mantenernos vivos y fuertes\". Jos\u00e9 \u00c1ngel Santiago, otro de los ganadores, es un ind\u00edgena zapoteca de Juchit\u00e1n, M\u00e9xico, y pertenece al Colectivo R\u00edo Blanco, que en marzo de 2020 llev\u00f3 a cabo un taller de producci\u00f3n visual con el objetivo de crear una plataforma para alojar las iniciativas art\u00edsticas de los j\u00f3venes. All\u00ed se public\u00f3 la primera pieza para la prevenci\u00f3n del nuevo coronavirus en su idioma. Desde entonces empezaron a crear m\u00e1s contenido, a hacer carteles, animaciones y dibujos, porque el Estado se demor\u00f3 en crearlos en lenguas originarias. \"Hay una gran parte de la poblaci\u00f3n que no entiende bien el espa\u00f1ol; ARTE PARA SANAR entonces empezamos a hacer estos materiales y decidimos participar con este cartel, que simboliza la cosmovisi\u00f3n zapoteca \u2014detalla\u2014. En nuestra lengua no existe el g\u00e9nero, el o la, sino que engloba todo; entonces partiendo de la idea de que no hay diferencia entre hombres y mujeres, quisimos hacer este cartel\". En la obra se muestra a personas de distintas generaciones dentro de una casa, que representa el cobijo a la familia y la familia que se cobija a s\u00ed misma y que env\u00eda el mensaje de que unidos todos estamos protegidos y de que el conocimiento se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. \"Nosotros relacionamos la casa con la naturaleza; debemos cuidar el lugar donde vivimos y ese lugar donde vivimos es esta casa grande, es la casa sagrada\". \"En nuestras manos est\u00e1 el cuidado de nuestras comunidades y nuestra cultura\" dice el cartel de Hamilton Musicue Casso, artista del pueblo ind\u00edgena nasa, de Colombia. \u00c9l se refiere al cuidado de las comunidades y de la cultura, pero tambi\u00e9n hace un fuerte \u00e9nfasis visual en la vegetaci\u00f3n, el territorio 114 sagrado y la recreaci\u00f3n de la vida cotidiana de los comuneros. El joven resalta que la covid-19 es producto del desequilibrio, la explotaci\u00f3n irracional y las pr\u00e1cticas capitalistas que afectan a la Madre Tierra. \"La alegr\u00eda, la sabidur\u00eda y el v\u00ednculo comunitario son expresiones culturales que, a pesar de los dif\u00edciles momentos que han afrontado nuestras comunidades ancestrales a lo largo de la historia, han sido conservadas con dedicaci\u00f3n y han permanecido presentes dentro de los territorios, en nuestra cotidianidad \u2014se\u00f1ala\u2014. Nuestros sabios y sabias han transmitido con amor estos saberes a las nuevas generaciones y es nuestro deber ahora, mantener vivo su legado\". Ind\u00edgenas y COVID-19 La pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica COMUNICACI\u00d3NLa pandemia desde las comunidades en Latinoam\u00e9rica "}