{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/178812/1/TFM-MOI_Di%20Iorio.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 -Trabajo Final de M\u00e1ster - La Uni\u00f3n Europea ante la crisis sanitaria y econ\u00f3mica por la COVID -19 en 2020 y el impacto en el proceso de integraci\u00f3n europea. Autor a: Paula Di Iorio Norverto Tutor: Xavier Fern\u00e1ndez Pons Curso acad\u00e9mico: 2020 -2021 Facultad de Econom\u00eda y Empresa - Universidad de Barcelona M\u00e1ster Oficial en Internacionalizaci\u00f3n: aspectos econ\u00f3micos, empresariales y jur\u00eddico -pol\u00edticos. Barcelona, 3 de mayo de 2021 2 AGRADECIMIENTOS Quiero expresar mi agradecimiento a todos los profesores del M\u00e1ster Oficial en Internacionalizaci\u00f3n: Aspectos Econ\u00f3micos, Empresariales y Jur\u00eddico -pol\u00edticos por haberme ense\u00f1ado tanto y dar tanto apoyo en las circunstancias particulares que nos han acontecido estos a\u00f1os. A Xavier Fern\u00e1ndez Pons en particular, por generarme en sus clases tanto inter\u00e9s en el aprendizaje sobre las relaciones internacionales, y en general a tener una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre la pol\u00edtica internacional. Y en concreto, por todo el apoyo recibido durante el proceso de mi trabajo. Tambi\u00e9n, agradecer a mi familia y a mis pr\u00f3ximos, por todo el apoyo recibido durante este a\u00f1o, por confiar en m\u00ed como siempre y apoyarme en todos mis objetivos y metas. 3 Resumen Este trabajo est\u00e1 focalizado en hacer un an\u00e1lisis de las principales medidas adoptadas por la Uni\u00f3n Europea ante la crisis provocada por la COVID -19 y analizar c\u00f3mo estas respuestas y sus consecuencias pueden afectar al proceso de integraci\u00f3n europea . La Uni\u00f3n Europea, como claro ejemplo de organizaci\u00f3n internacional de car\u00e1cter supranacional, ha tenido una evoluci\u00f3n discontinua pero ejemplar en el sentido de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica. Las \u00faltimas crisis han provocado cierto distanciamiento y disconformidad entre los distinto s Estados Miembros, y esta \u00faltima crisis de origen sanitario evidencia problemas, pero a la vez, en cierta manera, la necesidad de intensificar la integraci\u00f3n para solucionarlos. Palabras clave: Uni\u00f3n Europea, COVID -19, integraci\u00f3n europea, pol\u00edtica europea, crisis, medidas econ\u00f3micas y pol\u00edticas , teor\u00edas de la integraci\u00f3n europea Abstract This work is focused on making an analysis of the main measures adopted by the European Union in the face of the crisis caused by COVID -19 and analyzing how these responses and consequences can affect a clear example of a supranational international organization, has had a discontinuous but exemplary evolution in the sense of economic integration. The latest crises have caused a certain distance and disagreement between the different Member States, and this latest crisis of health origin shows problems, but at the same time, in a certain way, the need to intensify integration to LA GLOBALIZACI\u00d3N Y LAS PANDEMIAS ................................ ................................ ................... 10 2. GLOBALIZACI\u00d3N Y LA UNI\u00d3N EUROPEA ................................ ................................ .................. 12 3. LA UNI\u00d3N EUROPEA Y SU EVOLUCI\u00d3N ................................ ................................ .................... 15 4. EL PROCESO Y TEOR\u00cdAS DE LA INTEGRACI\u00d3N EUROPEA ................................ ................... 18 EL PROCESO DE INTEGRACI\u00d3N EUROPEA ................................ ................................ 18 TEORIAS DE LA INTEGRACI\u00d3N EUROPEA ................................ ................................ ................... 19 5. LA UNI\u00d3N EUROPA, DE LA CRISIS DEL 2008 HASTA LA CRISIS DE LA COVID -19 ............... 25 6. EL IMPACTO DE LA COVID -19 EN LA UE ................................ ................................ ................... 28 7. MEDIDAS ADOPTADAS POR LA UE FRENTE A LA CRISIS POR LA COVID -19 ...................... 34 7.1. COMUNICACI\u00d3N RELATIVA A UNA RESPUESTA ECON\u00d3MICA COORDINADA AL BROTE DE LA COVID -19 ................................ ................................ ................................ ................................ (CRII) ................................ ......... 37 7.3. COMUNICACI\u00d3N SOBRE LA RESTRICCI\u00d3N TEMPORAL DE LOS VIAJES NO ESENCIALES DE LA UE 38 7.4. MARCO TEMPORAL RELATIVO AL CONJUNTO DE MEDIDAS DIRIGIDAS A PERMITIR LA CONCESI\u00d3N DE AYUDAS ESTATALES PARA RESPALDAR LA ECONOMIA ............................... 39 7.5. CREACI\u00d3N DE LA RESERVA ESTRAT\u00c9GICA RESCUE ................................ ................... 40 7.6. ACTIVACI\u00d3N DE LA CL\u00c1USULA DE SALVAGUARDIA DEL PACTO DE ESTABILIDAD Y CRECIMIENTO (CL\u00c1USULA DE ESCAPE) ................................ ................................ ...................... 40 7.7. DECISI\u00d3N 2020/440 DEL BANCO CENTRAL EUROPEO SOBRE UN PROGRAMA TEMPORAL DE COMPRAS DE EMERGENCIA EN CASO DE PANDEMIA ................................ ......................... 41 7.8. ASISTENCIA FINANCIERA AMPLIANDO EL FONDO DE SOLIDARIDAD ......................... 41 7.9. LAS REUNIONES DEL EUROGRUPO Y EL PLANTEAMIENTO DE EFECTUAR UNA EMISI\u00d3N DE DEUDA P\u00daBLICA DE LA EURZONA (CORONABONOS) ................................ ................................ 42 7.10. INSTRUMENTO EUROPEO DE APOYO TEMPORAL PARA MITIGAR LOS RIESGOS DE DESEMPLEO EN UNA EMERGENCIA (SURE) ................................ ................................ ................ 43 7.11. FONDO DE RECUPERACI\u00d3N DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (NEXT GENERATION EU) ... 44 7.12. CONTRATOS PARA EL ACCESO DE LA UE A LAS VACUNAS PARA LA COVID -19 .. 45 8. AN\u00c1LISIS Y RESULTADOS: PERSPECTIVAS SOBRE EL FUTURO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: COVID - 19 E INTEGRACI\u00d3N ................................ ................................ ................................ .............................. 48 LA RESPUESTA EUROPEA Y EL PAPEL DE LOS ESTADOS MIEMBROS ................................ ... 48 LAS MEDIDAS APLICADAS. \u00bfDESCONFIANZA Y RETROCESO O Y AVANCE CON PRECAUCI\u00d3N? ................................ ................................ ................................ ................................ . 51 EL PAPEL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA EN LA GESTI\u00d3N DE LA CRISIS ................................ ........... 53 EL FUTURO DE LA INTEGRACI\u00d3N 5 INTRODUCCI\u00d3N: CONTEXTO INTERNACIONAL Actualmente vivimos en un momento de crisis e incertidumbre sanitaria, econ\u00f3mica y social. Una incertidumbre que no exist\u00eda con tanta evidencia desde despu\u00e9s del fin al de la Guerra Fr\u00eda, cuando el sistema econ\u00f3mico capitalista, las democrac ias liberales y la necesidad y urgencia de la creciente globalizaci\u00f3n presidieron las doctrinas econ\u00f3micas de la mayor parte de pa\u00edses del mundo. En otras palabras, el triunfo del modelo occidental parec\u00eda exitoso e incuestionable. M\u00e1s de tres d\u00e9cadas desp u\u00e9s, y a partir de la gran crisis econ\u00f3mica de 2008, empiezan a ser demasiado pesantes las consecuencias: los fallos de la econom\u00eda de mercado y las repetidas crisis econ\u00f3micas, los problemas derivados del aumento de las migraciones, el cambio clim\u00e1tico, l a debilidad de la pol\u00edtica nacional, la ineficiencia e imposibilidad de los intentos de cooperaci\u00f3n internacional, la acumulaci\u00f3n del capital en pocas manos, la insuficiente redistribuci\u00f3n de la riqueza, la desigualdad y la pobreza, el gran poder de las multinacionales y la precariedad laboral, la necesidad social de mantener una identificaci\u00f3n social y cultural propia, entre otros. La legitimidad del sistema actual que ha sido el predominante desde el final de la Guerra Fr\u00eda se est\u00e1 viendo cuestionada por las grandes consecuencias que ha generado, que han provocado una reacci\u00f3n popular y populista en muchos Estados (Sanahuja, J.A.; 2019: 35). Aunque en algunos aspectos ya parec\u00eda que el sistema internacional estaba continuamente en una situaci\u00f3n inestable e insostenible, el factor dese ncadenante de la \u00faltima gran crisis que est amos padeciendo era uno de los \u00faltimos que se esperaba en los principales an\u00e1lisis econ\u00f3micos: una pandemia mundial. En enero de 2020 la ONU publicaba, como cada a\u00f1o, la situaci\u00f3n y perspectivas de la Econom\u00eda Mundial. A lertaba sobre la situaci\u00f3n de tensi\u00f3n del comercio mundial a ra\u00edz de la guerra comercial entre Estados Unidos y China con la subida de los aranceles y tensiones entre ambos pa\u00edses y con terceros, generando un panorama de incertidumbre que perjudic\u00f3 a las inversiones en el \u00faltimo trimestre de 2019 y afect \u00f3 negativamente al crecimiento del comercio mundial. Los primeros avances sobre las perspectivas econ\u00f3micas m undiales del Banco Mundial, predec\u00edan que el 202 0 ser\u00eda un a\u00f1o de repunte econ\u00f3mico, con un gran crecimiento de las econom\u00edas emergentes y en desarrollo, aunque con algunos desaf\u00edos por el aumento de la deuda y la desaceleraci\u00f3n del crecimiento de la productividad. Adem\u00e1s, se advert\u00eda de las posibles co nsecuencias que tendr\u00eda cualquier hecho significativo: el aumento del 6 escepticismo sobre el multilateralismo, el incremento de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y las limitadas competencias de las Organizaciones Internacionales podr\u00edan perjudicar gravemente a la sociedad durante mucho tiempo y amenazar las perspectivas de lograr los Objetivos de Desarrollo Sostenible para 2030 (ONU; 2020). En ese momento se alertaba del aumento de la deuda en algunas econom\u00edas, y de sus posibles consecuencias: convertir a los pa\u00edses en vulnerables ante las conmociones externas, limitar la capacidad de los Gobiernos para contrarrestar las recesiones con est\u00edmulos fiscales y obstaculizar el crecimiento a largo plazo desalentando la inversi\u00f3n privada que mejora la productividad (Banco M undial; 2020) . No se preve\u00eda que , poco despu\u00e9s, ante la gran crisis que ha provocado la pandemia, la deuda crecer\u00eda en econom\u00edas tanto en desarrollo como en econom\u00edas avanzadas , como en la Uni\u00f3n Europea, donde uno de sus principales instrumentos de reacci\u00f3 n para el Plan de recuperaci\u00f3n a la actual crisis, el NextGeneration UE, se financia mediante la emisi\u00f3n de deuda en los mercados de capitales por parte de la Comisi\u00f3n Europea (CE) , lo que supone un gran avance en las competencias de la organizaci\u00f3n pero tambi\u00e9n una gran responsabilidad , ya que los resultados, as\u00ed como la eficacia y eficiencia de las actuaciones en momentos tan tensos son claves para el futuro de la Uni\u00f3n Europea. Y es que en una crisis inesperada y con unas repercusiones y consecuencias ta n elevadas, nos encaramos a posibles escenarios de futuro muy diferente s a nivel internacional . No solamente entre la posibilidad del aumento de la vigilancia poblacional y/o totalitaria o el empoderamiento ciudadano, sino que tambi\u00e9n se plantean otras cuestiones como el aumento del nacionalismo y de la vuelta a la soberan\u00eda estatal, o, por el contrario , la mejora de la solidaridad global y el empoderamiento de la cooperaci\u00f3n internacional y la integraci\u00f3n supranacional , y para esto \u00faltimo es tan importante que las organizaciones internacionales act\u00faen de una forma correcta en estas situaciones (Harari, N.Y.; 2020) . Tambi\u00e9n nos encontramos en un punto de inflexi \u00f3n del escenario internacional que hemos conocido hasta hoy en d\u00eda. Las relaciones de poder est\u00e1n cambiando de forma notable en los \u00faltimos a\u00f1os y van a seguir cambiando, seguramente de forma m\u00e1s acentuada despu\u00e9s de esta crisis, con algunas econom\u00edas mucho m\u00e1s reforzadas y otras muy afectadas. Tambi\u00e9n est\u00e1 por ver c\u00f3mo afectar\u00e1n estos nuevos po los de poder a las relaciones entre los pa\u00edses y a las principales organizaciones internacionales, ya que el eje econ\u00f3mico mundial se est\u00e1 desplazando de los pa\u00edses de occidente (Estados Unidos, Uni\u00f3n Europea...) hacia los pa\u00edses de oriente (China, India...), lo que desplaza tambi\u00e9n la capacidad de tomar decisiones econ\u00f3micas a nivel mundial y el papel de estos pa\u00edses en las organizaciones internacionales, 7 d\u00f3nde hasta el momento ha tenido un papel marcado de liderazgo de Estados Unidos que paulatinamente est\u00e1 p erdiendo. Ante esta situaci\u00f3n, es de gran inter\u00e9s entender el comportamiento y la reacci\u00f3n por parte de los principales actores internacionales para hacer frente a una situaci\u00f3n de crisis tan imprevista y lo que supondr\u00e1n e implicar\u00e1n sus decisiones en un futuro pr\u00f3ximo . La Uni\u00f3n Europea, como actor internacional pero tambi\u00e9n como claro ejemplo muy particular y \u00fanico de avance en la integraci\u00f3n supranacional, supone un punto de inter\u00e9s de estudio muy important e en estos momentos, ya que por experiencia hist\u00f3rica las crisis generan c ambios, y es importante entender y conocer c\u00f3mo pueden afectar ya que determinar\u00e1n, en gran parte, el futuro en s\u00ed mismo tanto de la existencia de la Uni\u00f3n, que p odr\u00eda salir muy reforzada de esta crisis (en t\u00e9rminos de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n), o por el contrario, suponer una marcha atr\u00e1s en el proceso de integraci\u00f3n que paulatinamente se ha formado a lo largo de estos a\u00f1os , y una vuelta a una mayor soberan\u00eda estatal. Para entender c\u00f3mo puede afectar esta crisis al futuro de la Uni\u00f3n Europa y, por ende, si puede suponer un avance o un retroceso en el proceso de integraci\u00f3n, se reflexionar\u00e1 dentro del trabajo, en particular, sobre las principales cuestiones que se plantean por las principales medidas adoptadas por la Uni\u00f3n Europea y c\u00f3mo afectar\u00e1n al futuro de la Uni\u00f3n Europea, y tambi\u00e9n, si han confirmado m\u00e1s, dentro de los principales planteamientos sobre el proceso de integraci\u00f3n europea, la tendencia federalista, la neofuncionalista o la intergubernamentalita . 8 HIP\u00d3TESIS , METODOLOG\u00cdA Y ESTRUCTURA HIP\u00d3TESIS Y METODOLOG\u00cdA A ra\u00edz de la expansi\u00f3 n y el gran aumento de casos de la COVID -19 en la Uni\u00f3n Europea desde finales de f ebrero de 2020, y sus sucesivas oleadas, se puede remarcar que est\u00e1 siendo un fen\u00f3meno no solo sanitario, sino econ\u00f3mico , social y pol\u00edtico que ha afectado en gran medida tanto a la configuraci\u00f3n como al planteamiento de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como las previsiones de futuro debido a la gran crisis econ\u00f3mica y social que ya ha generado y generar\u00e1 repercusiones a nivel mundial. Este trabajo pretende analizar c\u00f3mo el inicio y la evoluci\u00f3n de la crisis durante el a\u00f1o 2020 ha incidido en el proceso de integraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, debilitando o forta leciendo el papel de esta organizaci\u00f3n supranacional y c\u00f3mo se ha gestionado dicha crisis desde este nivel, estudiando las medidas que se han aplicado para afrontarla y cu\u00e1les son las principales consecuencias que pueden tener para el futuro de la organiza ci\u00f3n. Se analizar\u00e1n , en particular, la Uni\u00f3n Europea como organizaci\u00f3n, sus competencias y las principales medidas adoptadas , los esfuerzos de las instituciones y la voluntad para afrontar dicha cris is, y finalmente se har\u00e1 una reflexi\u00f3n sobre las principa les cuestiones que se plantean a lo largo del estudio. De esta manera, la hip\u00f3tesis planteada para poder reafirmar es la cuesti\u00f3n sobre si la pandemia de la COVID -19 contribuir\u00e1 a fortalecer el proceso de integraci\u00f3n europe a, a partir del an\u00e1lisis mediante los diferentes enfoques te\u00f3ricos sobre la integraci\u00f3n europea: el federalismo, el neofuncionalismo y el intergubernamentalismo. La metodolog\u00eda utilizada en este trabajo es de car\u00e1cter te\u00f3rico y cualitativo . Se realiza un estudio del contexto y ba ses te\u00f3ricas sobre la evoluci\u00f3n e integraci\u00f3n europea y sus principales teor\u00edas, as\u00ed como tambi\u00e9n de las principales medidas adoptadas durante el 2020 desde la Uni\u00f3n Europea. Finalmente, para determinar la veracidad de la hip\u00f3tesis planteada se aplicar\u00e1 en los resultados el an\u00e1lisis de las medidas para contestar las principales cuestiones del trabajo y la interpretaci\u00f3n de las principales medidas seg\u00fan los distintos enfoques te\u00f3ricos . 9 ESTRUCTURA Este trabajo est\u00e1 centrado en la Uni\u00f3n Europea como organizaci\u00f3n supranacional que ha tenido un papel relevante en la respuesta conjunta a la pandemia y sus consecuencias de todos los Estados de la Uni\u00f3n , aunque limitado en algunos aspectos por la falta de competencias atribuidas en el \u00e1mbito sanitario y las respuestas nacionales e incluso unilaterales desde algunos Estados Miembros al principio de la pandemia. La finalidad de este an\u00e1lisis consiste en entender la respuesta de la Uni\u00f3n Europea y comprobar la efectividad o inefectividad de las medidas y acciones tomadas, para poder valorar en conjunto la importancia y la efectividad de la Uni\u00f3n ante los problemas y amenazas de car\u00e1cter global y crisis impredecibles como est\u00e1 siendo la crisis sanitaria y econ \u00f3mica derivada de la COVID -19. Tambi\u00e9n poder ofrecer un an\u00e1lisis de las posibles perspectivas de futuro la Uni\u00f3n Europea ante este fen\u00f3meno que est\u00e1 cambia ndo en muchos aspectos la visi\u00f3n de la cooperaci\u00f3n internacional , as\u00ed como los escenarios futuros de cooperaci\u00f3n y atribuci\u00f3n de competencias a las instituciones europeas , y en general, el futuro de la integraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. Este tra bajo se divide en ocho puntos. En el primer punto se analiza la relaci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n y las consecuencias que tiene para las posibles pandemias y en el segundo punto se trata c\u00f3mo ha afectado la globalizaci\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea. El tercer cap\u00edtulo introduce la contextualizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n europea y su evoluci\u00f3n, seguido p or el cap\u00edtulo que estudia la integraci\u00f3n europea y sus principales teor\u00edas. Posteriormente, los siguientes cap\u00edtulos cinco y seis se centran en la contextualizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en los \u00faltimos a\u00f1os y el impacto de la COVID -19. A partir del cap\u00edtulo siete se describen las principales medidas adoptadas en el 2020 desde la Uni\u00f3n Europea, y partir del punto ocho se realiza el an\u00e1lisis concreto de las medidas a partir de la interpretaci\u00f3n de las tres teor\u00edas sobre la integraci\u00f3n europea y los resultados sobre las posibles consecuencias para la integraci\u00f3n. La \u00faltima parte del trabajo se dedica a las principales conclusiones a las que se ha llegado como intento de resumir los resultados y responder a la hip\u00f3tesis planteada. 10 AN\u00c1LISIS TE\u00d3RICO 1. LA GLOBALIZACI\u00d3N Y LAS PANDEMIAS La globalizaci\u00f3n es un fen\u00f3meno social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico que puede describirse como la cada vez mayor integraci\u00f3n econ\u00f3mica de todos los pa\u00edses del mundo, como una consecuencia directa de diversos factores como la liberal izaci\u00f3n y el aumento del comercio internacional, el a umento y rapidez del transporte , y el gran aumento y liberalizaci\u00f3n de la movilidad internacional y las comunicaciones (Council of Europe; 2017). La globaliza ci\u00f3n de alguna manera hab\u00eda difuminado mucha s barreras entre estados, sobre todo a nivel econ\u00f3mico, pero tambi\u00e9n a nivel cultural, social, pol\u00edtico y de creencias. La facilidad y rapidez del transporte internacional (tanto de personas como de mercanc\u00edas), la compra -venta internacional, el progreso t ecnol\u00f3gico digital y de las comunicaciones han cambiado completamente en muy pocos a\u00f1os . En cuesti\u00f3n de pocas d\u00e9cadas, ha cambiado por completo la forma de relacionarse, de trabajar, de comprar , de conocer , de viajar... . Aun as\u00ed, estas din\u00e1micas de \"aproximaci\u00f3n internacional\" nunca se han traducido a nivel de las relaciones internacionales , como por ejemplo en la creaci\u00f3n de un gobierno global , solo se ha llegado a la creaci\u00f3n de algunas organizaciones internacionales con competencias bastante l imitadas. El Estado -naci\u00f3n ha seguido siendo hasta el momento el principal articulador y el principal actor en las relaciones a nivel internacio nal (Morillas; 2020: 1). Y desde las \u00faltimas crisis, se ha puesto en evidencia en parte el regreso y la actuaci\u00f3 n por intereses nacionales y la imposici\u00f3n de la soberan\u00eda estatal en las pol\u00edticas exteriores de los pa\u00edses, el bilateralismo transaccional como marco de la pol\u00edtica exterior y una cr\u00edtica constante a las instituciones internacionales (Morillas; 2020: 2). Parece un momento cr\u00edtico y a la vez decisivo para el futuro de la s organizaciones internacionales y la globalizaci\u00f3n, y esta nueva crisis causada por la pandemia puede ser un factor determinante en el futuro de la pol\u00edtica y la cooperaci\u00f3n internacional . La globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha tra\u00eddo consecuencias para la propagaci\u00f3n de la pandemia. La posibilidad de propagaci\u00f3n de grandes pandemias como la COVID -19 desde siempre ha estado presente, (aunque muy infravalorado en los principales an\u00e1lisis por las mejoras en los sistemas de sanidad y salud general de la poblaci\u00f3n), y mucho antes que el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n como tal. Lo que ha provocado la interdependencia que genera la globalizaci\u00f3n es que la propagaci\u00f3n e s mucho m\u00e1s alta y r\u00e1pida entre los pa\u00edses, y as \u00ed se ha podido evidenciar con la COVID -19. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n puede incidir en el orden geopol\u00edtico de forma 11 mucho m\u00e1s impactante por la interdependencia econ\u00f3mica, empresarial, de movilidad internacional, socia l y cultural entre los pa\u00edses. Y esta pandemia puede acabar influyendo en la actual liza por el liderazgo mundial, dada s las situaciones previas al inicio de la propia pandemia , al debilitamiento de la posici\u00f3n de liderazgo de Estados Unidos y el gran crecimiento de la potencia emergente de China , que tuvo una respuesta muy firme ante la crisis y fue el primer pa\u00eds que se recuper\u00f3, sin ninguna oleada posterior, lo que ha permitido que su econom\u00eda crezca de una forma muy r\u00e1pida en poco tiempo. Las pandemias pueden tener un gran impacto pol\u00edtico y pueden provocar grandes cambios dentro de los pa\u00edses, ya que ponen a prueba tanto la capacidad de los gobiernos para mejorar y mostrar la eficiencia de sus sistemas de salud p\u00fablica, como para aplicar las medidas necesarias para gestionar y contener el virus de forma adecuada. Tambi\u00e9n es importante tener en cuenta el gran impacto econ\u00f3mico que pueden tener, ya que alteran el funcionamiento de los mercados y generan una desconfianza entre los agentes financieros por la ine stabilidad general que provocan , y la gran dificultad de prever las expectativas de futuro (Arbel\u00e1ez -Campillo, D.F et al.;2019:136). A mediados del a\u00f1o 2020 el Banco Central Europeo calculaba que la ec onom\u00eda de la Uni\u00f3n Europea caer\u00eda hasta dos veces m\u00e1s que durante la gran recesi\u00f3n por la crisis financiera de 2008 , lo que es un gran impacto para un pa\u00eds con secuelas de la \u00faltima gran crisis (\u00c1lvarez, M.V.;2020:123). Una consecuencia directa de las medidas de contenci\u00f3n aplicadas por los gobierno s desde el inicio de la pandemia es el gran efecto que tienen sobre la actividad econ\u00f3mica y consecuentemente sobre el PIB de los pa\u00edses . Tambi\u00e9n han conllevado un aumento del d\u00e9ficit de los pa\u00edses y el incremento del gasto en las finanzas p\u00fablicas para so stener la situaci\u00f3n sanitaria, econ\u00f3mica y laboral de los pa\u00edses. C\u00f3mo se ha visto en los primeros meses de la aplicaci\u00f3n de las me didas de contingencia, el impacto econ\u00f3mico ha sido muy fuerte, y en sectores como el turismo y la cultura, en Espa\u00f1a, la situaci\u00f3n se ha visto en un punto cr\u00edtico que dif\u00edcilmente va a mejorar en pocos a\u00f1os . Esto provocar\u00e1 en algunas de las econom\u00edas europeas m\u00e1s afectadas una necesidad emergente de financiaci\u00f3n en el mercado (Delgado - T\u00e9llez, M., et al.; 2020: 8). Por ello, es de gran importancia el papel de la Uni\u00f3n Europea ante esta situaci\u00f3n de necesidad urgente de financiaci\u00f3n ya que a nivel Estatal es muy dif\u00edcil gestionar, aunque tambi\u00e9n lo es a nivel europeo ya que principalmente su financiamiento y presupuesto proviene en casi su totalidad de los Estados Miembros. 12 2. GLOBALIZACI\u00d3N Y LA UNI\u00d3N EUROPEA La Uni\u00f3n Europea como organizaci\u00f3n supranacional ha ido afrontado en primera l\u00ednea diversas crisis y desaf\u00edos que han venido ligados , en algunos casos, a la globalizaci\u00f3n. La crisis de la zona euro, el reto de la migraci\u00f3n desde pa\u00edses africanos y del Medio Oriente, la salida de l Reino Unid o de la Uni\u00f3n Europea, las diversas amenazas a la seguridad internacional como el terrorismo yihadista, el aumento de los nacionalismos, del euroescepticismo y de las fuerzas de pol\u00edtica de extre ma derecha entre la ciudadan\u00eda e uropea, el problema de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y el envejecimiento poblacional, los retos del cambio clim\u00e1tico y la transici\u00f3n energ\u00e9tica, entre muchos otros (\u00c1lvarez, M.V.;2020:122). Hay que tener en cuenta que la Uni\u00f3n Europea se cre\u00f3 en un momento his t\u00f3ricamente excepcional y con las condiciones adecuadas para que funcionara, y tambi\u00e9n es importante entender que el contex to ha cambiado mucho desde el momento de su creaci\u00f3n. Desde hace ya d\u00e9cadas, uno de los retos principales de su proyecto econ\u00f3mico y pol\u00edtico ha sido la falta de sentimiento de pertenencia a la Uni\u00f3n que ha ido creciendo dentro de muchos miembros , y que ha hecho que m\u00e1s all\u00e1 de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica no se produjera nunca una integraci\u00f3n pol\u00edtica real (Romero, J; 2020: 27). Y , por est o, una de las ra\u00edces de los fallos de las instituciones e uropeas y la escasez de competencias en algunos \u00e1mbitos se explica en el centro del proceso de integraci\u00f3n, ya que la dificultad que ha habido desde la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n en avanzar progresivamente en la integraci\u00f3n ha resultado en una crisis pol\u00edtica , institucional y de identidad e uropea ( Sevcik, M., et al. .; 2020: 222). En su momento, la integraci\u00f3n e uropea dej\u00f3 de lado el factor pol\u00edtico y avanz\u00f3 en el \u00e1mbito de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, removien do las barreras econ\u00f3micas y convergiendo en las cuatro libertades fundamentales: personas, bienes, servicios y capitales. Las sucesivas reformas de los tratados constitutivos fueron siempre en l\u00ednea de mejorar el funcionamiento de las instituciones e uropeas y de transferir el ejercicio de m\u00e1s competencias estatales en algunos \u00e1mbitos , pero con peque\u00f1os pasos . El paso m\u00e1s grande dado en t\u00e9rminos de integraci\u00f3n fue la creaci\u00f3n de la Euro zona, transfiriendo al sistema e uropeo la competencia de pol\u00edtica monetaria y creando el Banco Central Europeo ( Issing, O.; 2020: 342). Aunque hay muchas teor\u00edas pol\u00edticas y econ\u00f3micas sobre la necesidad de una integraci\u00f3n pol\u00edtica junto con la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, as\u00ed com o de una uni\u00f3n fiscal para que realmente funcione una cooperaci\u00f3n de este tipo , en el caso de la Uni\u00f3n Europea parece dif\u00edcil concebir la posibilidad del avance en la integraci\u00f3n pol\u00edtica por la falta de esfuerzo, inter\u00e9s y capacidades de profundizar en es ta des de su propia creaci\u00f3n ( Issing, O.; 2020: 343). 13 Durante la crisis financiera y econ\u00f3mica mundial de 2008 , la Uni\u00f3n Europea se encontraba en uno de los momentos m\u00e1s importantes y delicados del proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica de la UEM. Es importante destacar que , en ese momento , tanto los Estados Miembros como las instituciones de la U ni\u00f3n Europea tuvieron que aplicar nuevas medidas y mecanismo s jur\u00eddicos que no estaban previstos en el derecho originario para poder hacer frente a las consecuencias de la crisis. Para ello , fue el Banco Central Europeo el principal encargado de adoptar las medidas de pol\u00edtica monetaria necesarias para hacer frente a la recesi\u00f3n que se estaba produciendo (Escudero, M.L.; 2011: 353). Son generalmente conocidas las medidas aplicadas a los Estados europeos m\u00e1s afectados por la crisis econ\u00f3mica, que produjeron un gran impacto sobre el Estado de bienestar y las pol\u00edticas sociales de estos pa\u00edses, generando un gran descontento y desconfianza entre la poblaci\u00f3n. As\u00ed c omo tambi\u00e9n sus efectos en el cuestionamiento , por parte de muchos pa\u00edses, de los l\u00edmites de un modelo de globalizaci\u00f3n tan financiarizado y con insuficiente regulaci\u00f3n (Sanahuja, J.A.; 2019: 32). Todo ello ha hecho que, en los \u00faltimos a\u00f1os, y un ejemplo d e ello es la Uni\u00f3n Europea, aparecieran nuevas corrientes, entre ellas corrientes nacionalistas que hab\u00edan sido hasta el momento movidas por las ideas de la posmodernidad, y que ha n aparecido en parte por las am enazas a nivel mundial y nacional, as\u00ed como l as consecuencias de las crisis econ\u00f3micas que se han expandido m\u00e1s r\u00e1pidamente y m\u00e1s gravemente por causa de la globalizaci\u00f3n (Su\u00e1rez, E.A.P.; 2015: 137). Eso ha provocado, en ciert os sectores de la poblaci\u00f3n , un descontento hacia las instituciones europea s y el concepto de Uni\u00f3n Europea en s\u00ed, que se ha reflejado en las corrientes euroesc\u00e9pticas y de extrema derecha muy presentes en los \u00faltimos a\u00f1os. Parec\u00eda, en cierta manera, que el futuro de la Uni\u00f3n Europea y la idea de la cooperaci\u00f3n supranacional esta ba en peligro, culminando en procesos como el del Brexit , y que a partir de all\u00ed se pod\u00eda crear un efecto domin\u00f3 . La crisis sanitaria y econ\u00f3mica de la COVID -19 est\u00e1 generando la posibilidad de una nueva crisis dentro de la Uni\u00f3n Europea, si no desarrolla se una adecuada cooperaci\u00f3n y se evidenciase una escasa capacidad de gestionar la crisis de manera conjunta con los distintos Estad os Miembros desde el inicio, hecho que recordar \u00eda en parte a la dificultad de la gesti\u00f3n conjunta en la crisis econ\u00f3mica de 2 008 y las dificultades que ha habido desde entonces para avanzar conjuntamente a pesar de todas las diferencias y desigualdades entre los pa\u00edses . Este hecho vuelve a abrir el debate sobre la forma pol\u00edtica que deber\u00eda tener la Uni\u00f3n Europea, sobre todo ten iendo en cuenta las grandes decisiones unilaterales que se tomaron al principio de la crisis por los Estados Miembros, actuando en muchos casos de forma unilateral y sin seguir las normas establecidas por las instituciones europeas, as\u00ed como 14 cuestionando las propias normas establecidas en el espacio Schengen. Tambi\u00e9n existe el peligro de que, seg\u00fan las actuaciones de la Uni\u00f3n Europea, se vuelvan a consolidar y con m\u00e1s fuerza los sentimientos nacionalistas y soberanistas dentro de los distintos Estados europeos que debilitar \u00edan a\u00fan m\u00e1s la cooperaci\u00f3n conseguida y perseguir \u00edan objetivos de inter\u00e9s nacional para conseguir centralizar las competencia s atribuidas a la Uni\u00f3n. Aun as\u00ed, Jean Monnet, uno de los padres fundadores de la integraci\u00f3n europea, estaba seguro de que Europa siempre necesita una crisis para poder hacer progresos y avances en su integraci\u00f3n ( Issing, O.; 2020: 340). De esta manera, p uede verse esta nueva crisis tambi\u00e9n como una oportunidad para mejorar en t\u00e9rminos de integraci\u00f3n y actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, no como una inminente causa de debilidad para el futuro de la Uni\u00f3n. Algunas de las medidas adoptadas para afrontar la crisis van hacia esta direcci\u00f3n, aunque a\u00fan est\u00e1n por ver los resultados y si se evidencia esta necesidad, pero sobre todo la efectividad de la integraci\u00f3n supranacional. 15 3. LA UNI\u00d3N EUROPEA Y SU EVOLUCI\u00d3N Lo que hoy en d\u00eda conocemos como la Uni\u00f3n Europea naci\u00f3 como una asociaci\u00f3n econ\u00f3mica despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, en gran parte con la idea de intentar impulsar la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica para evitar otro conflicto entre los Estados europeos, con la convicci\u00f3n de que, a mayor interde pendencia econ\u00f3mica entre los pa\u00edses, menores posibilidades de conflicto entre ellos. A principios de los a\u00f1os cincuenta se crear\u00eda, como primer antecedente a todo lo que vendr\u00eda despu\u00e9s, la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA) como organizaci\u00f3 n econ\u00f3mica internacional de car\u00e1cter supranacional con los seis pa\u00edses fundadores: Francia, Alemania, B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos, Luxemburgo e Italia. Poco despu\u00e9s, en 1958 , se transformar\u00eda en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) con estos seis Estados en un primer momento. Poco a poco la cooperaci\u00f3n entre estos pa\u00edses fue aumentando , y tambi\u00e9n debido a la etapa de crecimiento econ\u00f3mico que proporcion\u00f3 la d\u00e9cada de los 60, se fueron introduciendo entre estos pa\u00edses reducciones y eliminaciones de los derechos de aduana y un control conjunto de la producci\u00f3n alimentaria , para intentar li beralizar y facilitar el comercio transfronterizo entre sus miembros (Europa.eu; 2020). Fue durante la \u00e9poca de los a\u00f1os setenta cuando empez\u00f3 la ampliaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n, con la entrada del Reino Unido, Irlanda y Dinamarca. Fue una d\u00e9cada convulsa por las crisis del petr\u00f3leo, pero tambi\u00e9n de grandes esfuerzos por parte de la organizaci\u00f3n en pol\u00edtica regional y formalizaci\u00f3n de las instituciones europeas. Los a\u00f1os ochenta continuaron las ampliaciones, una de ella fue la entrada de Espa\u00f1a. Se aprueba e l Acta \u00danica Europea en 1986 con el objetivo de eliminar todo tipo de restricciones comerciales entre fronteras dentro de la UE, para poder crear el mercado \u00fanico y las cuatro libertades, que se formalizan en la d\u00e9cada de los noventa. Durante estos \u00faltimos a\u00f1os del siglo, se firma el Tratado de Maastricht ( el Tratado de la Uni\u00f3n Europea) d\u00f3nde ya se formaliza el nombre actual, lo que supone un gran avance en t\u00e9rminos de voluntad de integraci\u00f3n pol\u00edtica, y el Tratado de \u00c1msterdam en 1999. Se ampl\u00edan los miem bros de la Uni\u00f3n y se crea el Espacio Schengen. Durante los primeros a\u00f1os del nuevo siglo , la creaci\u00f3n del euro y d el mercado \u00fanico (el mercado interior) representan la culminaci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mic a, creando las cuatro libertades dentro del Espacio Schengen : personas, bienes, servicios y capitales . Tambi\u00e9n es una d\u00e9cada convulsa debido al suceso del 11S y la posterior crisis 16 mundial de 2008. Aun as\u00ed, siguieron las ampliaciones de pa\u00edses, sobre todo del este europeo y se firm \u00f3 el Tratado de Lisboa en 2009. A partir de 2010 el impacto y la recuperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea ha sido lento y dif\u00edcil, especialmente para los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la crisis , lo que provoc\u00f3 en cierta medida, junto a otros factores, el aumento de las tendencias euroesc\u00e9pticas y ultraderechas, que en las elecciones de 2014 se introducen por primera vez en el Parlamento Europeo (Europa.eu; 2020). La Uni\u00f3n Europea dispone actual mente de cuatro instituciones principales que participan en la toma de decisiones a nivel europeo . En primer lugar, la instituci\u00f3n que es responsable del respeto y ejecuci\u00f3n de los tratados por parte de los pa\u00edses miembros es la Comisi\u00f3n Europea. Es un \u00f3r gano ejecutivo que tiene un car\u00e1cter independiente, por lo que p uede proponer nueva legislaci\u00f3n y sancionar a los pa\u00edses que no la cumplan, y a parte se ocupa del presupuesto. Su principal objetivo es representa r los intereses de la Uni\u00f3n Europea en su con junto y est\u00e1 constituido por un equipo de comisarios de cada pa\u00eds miembro . El Parlamento Europeo es la instituci\u00f3n encargada de representar a la ciudadan\u00eda europea y se establece mediante elecciones directas en las que participan todos los ciudadanos de la Uni\u00f3n. Tiene competencias legislativas, aunque bastante limitadas (junto al Consejo de la Uni\u00f3n Europea), presupuestarias y de supervisi\u00f3n, con un total de 705 eurodiputados. El Consejo de la Uni\u00f3n Europea es el \u00f3rgano con m\u00e1s poder dentro de las insti tuciones, y es d\u00f3nde se re\u00fanen todos los ministros para debatir y adoptar leyes, por lo que se trata, junto al Parlamento, del principal \u00f3rgano de decisiones que se encarga de representar los Estados miembros y tambi\u00e9n, junto al Parlamento, aprueba el pres upuesto. Tambi\u00e9n es el \u00f3rgano encargado de coordinar las pol\u00edticas de los Estados miembros, de la pol\u00edtica exterior y de seguridad, as\u00ed como de celebrar acuerdos internacionales. Y, por \u00faltimo, e l Consejo Europeo est\u00e1 compuesto por los jefes de Estado o d e Gobierno de todos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea. En esta instituci\u00f3n se establecen los principales objetivos y prioridades, as\u00ed como la direcci\u00f3n de la pol\u00edtica general, en definitiva, la agenda pol\u00edtica . Es importante tener en cuenta, a nivel de recursos, c\u00f3mo se financia la Uni\u00f3n Europea. Pr\u00e1cticamente todos los ingresos de la UE proceden de los presupuestos nacionales de sus Estados Miembros. Como recursos propios, s\u00f3lo dispone de parte del IVA y de los aranceles externos. Ha habido muchas p ropuestas por parte de la Comisi\u00f3n de ampliar los recursos 17 propios mediante otros tipos de aranceles como los proporcionados en el Informe Monti en 2016, pero que nunca han sido aprobados . Aunque parece que a partir de ahora se buscar\u00e1n nuev os recursos para ampliar los recursos propios, con la aprobaci\u00f3n del Plan de recuperaci\u00f3n (Pazos -Vidal, S; 2020: 162 ). Eso significa, efectivamente, que por el momento los recursos de la Uni\u00f3n Europea son limitados y dependen, en gran parte, de sus Estados Miembros. 18 4. EL PROCESO Y TEOR\u00cdAS DE LA INTEGRACI\u00d3N EUROPEA EL PROCESO DE INTEGRACI\u00d3N EUROPEA El proyecto de integraci\u00f3n europea siempre ha tenido un sentido transnacional, por lo que el avance y progreso de la integraci\u00f3n hacia el \u00e1mbito supranacional siempre viene acompa\u00f1ado, inevitablemente, de un abandono, total o gradual, del \u00e1mbito nacional (en el sentido de competencias y soberan\u00eda) y del \u00e1mbito internacional (en el sentido de dejar de ser un actor internacional como individua l en todos los \u00e1mbitos) para pasar a un \u00e1mbito transnacional (Gonz\u00e1lez, C.E.; 2020:419). Durante el proceso de gestaci\u00f3n creaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la integraci\u00f3n europea se han sucedido diferentes etapas que se describir\u00e1n a continuaci\u00f3n. La primera etapa es aquella que sucedi\u00f3 posteriormente a la Primera Guerra Mundial, pero que culmin\u00f3 despu\u00e9s de la Segunda, con la creaci\u00f3n del Consejo de Europea en 1949. La novedosa y excepcional idea fue la de introducir el parlamentarismo de car\u00e1cter intergubernamental c omo forma de gobierno a nivel de una organizaci\u00f3n internacional, siguiendo los principales ideales de las teor\u00edas de integraci\u00f3n del cosmopolitismo kantiano (Gonz\u00e1lez, C.E.; 2020:419). La segunda etapa se caracteriz\u00f3 por la creaci\u00f3n y perfecci\u00f3n institucio nal, con la creaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n supranacional, la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero con el Tratado de Par\u00eds en 1951. Con los Tratados de Roma de 1957 se crear\u00edan dos nuevos organismos de car\u00e1cter supranacional: la Comunidad Europea de la En erg\u00eda At\u00f3mica y la Comunidad Econ\u00f3mica Europea, que pasar\u00edan a constituirse en una sola comisi\u00f3n y un consejo posteriormente, en el Tratado de Fusi\u00f3n de 1965 (Gonz\u00e1lez, C.E.; 2020:420). La tercera etapa se caracteriz\u00f3 por el aumento de los Estados miembros , y se aumentan progresivamente las competencias de las instituciones supranacionales, intensificando tambi\u00e9n el sentimiento de comunidad y de objetivos comunes, prueba de ello fue la creaci\u00f3n del Sistema Monetario Europeo. En el Tratado de Maastricht en 1 993 se produjo un antes y un despu\u00e9s en el proceso de integraci\u00f3n hasta el momento , ya que es entonces cuando se reconoce formalmente la existencia de una sola Comunidad Europea, y que pasa a reconocerse co n el nombre de la Uni\u00f3n Europea (Gonz\u00e1lez, C.E.; 2 020:420). Aun as\u00ed, entre medio de estas etapas ha habido d\u00e9cadas d\u00f3nde la integraci\u00f3n ha avanzado m\u00e1s y menos. Aunque la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta tuviera importantes hitos en 19 el proceso de integraci\u00f3n como la fundaci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea ( CEE) y el Euratom, la d\u00e9cada de los a\u00f1os setenta fueron unos a\u00f1os caracterizados principalmente por crisis econ\u00f3micas, lo que provoc\u00f3 un estancamiento de la integraci\u00f3n. La d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta volvi\u00f3 a ser una \u00e9poca positiva para la integraci\u00f3n euro pea, tanto en la profundizaci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n como en la ampliaci\u00f3n de Estados Miembros. La d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa tambi\u00e9n tuvo muchos avances importantes cuando se cre\u00f3 el mercado com\u00fan y el Tratado de Maastricht, tambi\u00e9n en cierto sentid o en el avance hacia la uni\u00f3n pol\u00edtica. La d\u00e9cada de los 2000 fueron un poco complicado por las ampliaciones hacia el Este y sus consecuencias, as\u00ed como tambi\u00e9n por la crisis econ\u00f3mica de 2008. Otro de los hitos en el proceso de integraci\u00f3n europeo es la creaci\u00f3n del mercado \u00fanico, permitiendo as\u00ed dentro del espacio Schengen las cuatro libertades de circulaci\u00f3n que siguen hoy en d\u00eda vigentes : bienes, servicios, personas y capitales. Permitiendo, a los Estados Miembros, reducciones significativas de precio en los bienes y el transporte, as\u00ed como la mejora de la situaci\u00f3n de oportunidades empresariales y de trabajo. TEORIAS DE LA INTEGRACI\u00d3N EUROPEA Desde que se iniciaron las distintas proyecciones y proyectos de integraci\u00f3n europea se empezaron a plantear y a debatir distintas visiones sobre c\u00f3mo ten\u00eda que ser y seguir ese proceso de construcci\u00f3n europea. Desde entonces se cre\u00f3 un corpus te\u00f3rico que sigue existiendo y plante\u00e1ndose actualmente y que intenta responder a las principales preguntas y reflexiones sobre el sentido y la direcci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n europea, estas son las nombradas \"teor\u00edas de la integraci\u00f3n europea \" (Salom\u00f3n, M.; 1999: 198). Como ejemplo de la importancia que han tenido estas teor\u00edas en el proceso de creaci\u00f3n y construcci\u00f3n, en el Congreso de la Haya de 1948 se pusieron en evidencia dos visiones contrapuestas de la construcci\u00f3n europea: la federalista y la funcionalista. La visi\u00f3n federalista pretend\u00eda que en el proceso de construcci\u00f3n hubiera realmente una cesi\u00f3 n de soberan\u00eda de los Estados miembros hacia las instituciones europeas y defend\u00eda la creaci\u00f3n de una Constituci\u00f3n Europea para organizar y formalizar la instituci\u00f3n supranacional. En cambio, los funcionalistas defend\u00edan una progresi\u00f3n en este proceso de c esi\u00f3n, que no deb\u00eda por eso implicar una p\u00e9rdida real de la autonom\u00eda de las pol\u00edticas estatales. Los funcionalistas fueron los preeminentes en la pr\u00e1ctica, por lo que se centr\u00f3 a partir de entonces el papel que deb\u00edan tener los gobiernos en la construcci\u00f3 n europea, creando instituciones que marcaban 20 claramente este papel como la Asamblea de Europa. Tambi\u00e9n, siguiendo esta misma l\u00ednea, se prioriz\u00f3 claramente la integraci\u00f3n econ\u00f3mica a la pol\u00edtica. Existen, a grandes rasgos, tres teor\u00edas principales \"cl\u00e1si cas\" que intentan explicar el proceso de construcci\u00f3n europea: el federalismo, neofuncionalismo e intergubernamentalismo. 1) Federalismo : La teor\u00eda del federalismo en Europa se basa principalmente en las ideas de Kant y de su paz perpetua como ideal te\u00f3r ico. Como representante en el proceso de creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea el gran ejemplo y de gran importancia es Spinelli, fundador del Movimiento Federalista Europeo y que tuvo una gran influencia durante los debates sobre la construcci\u00f3n europea. Otro repr esentante de este pensamiento en el proceso de creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea fue Churchill, que propuso como ejemplo el modelo pol\u00edtico de Estados Unidos para la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, llegando a crear, como \u00e9l nombr\u00f3, unos \" Estados Unidos de Europa \". Pero las ideas ligadas a la integraci\u00f3n hacia el federalismo no han tenido nunca mucho \u00e9xito debido a los propios principios del federalismo: el traspaso real de competencias cruciales hasta el momento nacionales hacia la Uni\u00f3n Europea, y eso se ha evid enciado en los momentos en los que en el proceso de integraci\u00f3n ha avanzado m\u00e1s en este sentido, que ha sido cuando el escepticismo y el estado centrismo se han acentuado y los argumentos en contra han paralizado el avance. La propuesta federal se basa e n un gobierno central (la federaci\u00f3n, que constituye un super -Estado en relaci\u00f3n a sus Estados -miembros) con las principales competencias m\u00e1s importantes y estrat\u00e9gicas (como la defensa, la pol\u00edtica monetaria y econ\u00f3mica y las relaciones exteriores). El go bierno central debe tener estas competencias a nivel superior, y los gobiernos federales deben poder gobernar sobre aquellos temas en los que sean m\u00e1s eficaces y eficientes a nivel local , es decir, consta de un estado unitario pero descentralizado por pa\u00eds es, que dejan de ser pa\u00edses como tal ya que carecen de una autonom\u00eda constitucional propia (Bad\u00eda, J.F.; 1976: 29). A nivel de integraci\u00f3n europea, la creaci\u00f3n deber\u00eda estar acompa\u00f1ada de un Tratado que marcase claramente esta distinci\u00f3n y atribuci\u00f3n de co mpetencias . Aunque en el proceso de creaci\u00f3n y construcci\u00f3n europea tuvo mucha importancia el Movimiento Federalista Europeo , finalmente no tuvo mucha influencia y quedaron apartados frente a la visi\u00f3n funcionalista. Actualmente, dentro de la Uni\u00f3n Europea esta idea de federalismo est\u00e1 presente con relaci\u00f3n al funcionamiento del Parlamento europeo, aunque a nivel de ciudadan\u00eda nunca 21 han sido unas ideas muy apoyadas, en parte por la falta de valores e identidad europea, que nunca se han conseguido expandir e xitosamente en el proceso de integraci\u00f3n , y nunca ha existido el planteamiento real de crear una organizaci\u00f3n supranacional con este nivel de poder central. Y es que el concepto de la existencia de una Comunidad, con unos valores e identificaci\u00f3n comunes, o, por el contrario, la heterogeneidad, pero con una voluntad de uni\u00f3n e integraci\u00f3n muy fuerte, est\u00e1n muy arraigados con los principios del funcionamiento de una organizaci\u00f3n pol\u00edtica de car\u00e1cter federal. Seg\u00fan los principios te\u00f3ricos, en este sentido l a Uni\u00f3n Europea podr\u00eda ser potencial de devenir una federaci\u00f3n en cuanto responder\u00eda a la necesidad de integrar unidades aut\u00f3nomas y muy distintas entre s\u00ed en una unidad superior, con un gran nivel de centralizaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de descentralizaci\u00f3n, resp etando todas las diferencias entre las unidades particulares, y de la misma manera, protegiendo la existencia de las distintas naciones culturales. En sinton\u00eda, unidad y diversidad en iguales . El principal problema a nivel europeo es claro: la falta de vol untad de crear una integraci\u00f3n real, en un sentido m\u00e1s amplio del propiamente econ\u00f3mico. Pero tambi\u00e9n es de vital importancia, en la creaci\u00f3n de una uni\u00f3n federal, la similitud de las instituciones pol\u00edticas, cosa que no sucede para nada en la Uni\u00f3n Europe a, ya que cada pa\u00eds tiene sus propias y distintas formas de organizaci\u00f3n e instituciones pol\u00edticas. En cuanto al futuro de la integraci\u00f3n europea, los principales postulantes de esta teor\u00eda consideran que la integraci\u00f3n a nivel pol\u00edtico es inevitable, y o bien la mayor\u00eda de los Estados miembros abogar\u00e1n a largo plazo por una integraci\u00f3n plena y van a crear un tratado constitucional europeo para crear una federaci\u00f3n europea, o bien por otra parte un grupo minoritario dentro de la Uni\u00f3n avanzar\u00e1 hacia esta in tegraci\u00f3n sin los otros . De momento, por eso, no parece un escenario real , como m\u00ednimo, en un futuro pr\u00f3ximo (Mariscal, B ; 2000: 147). 2) Neofuncionalismo : El neofuncionalismo es uno de los modelos te\u00f3ricos que mejor explican el funcionamiento actual (e inicial) de la Uni\u00f3n Europea, tanto de las instituciones como del proceso de toma de decisione s. Esta teor\u00eda aboga por la creaci\u00f3n de una alta autoridad para supervisar la integrac i\u00f3n y actuar como un actor neutral, velando por el inter\u00e9s com\u00fan, una autoridad que debe ser independiente y democr\u00e1tica. Es una teor\u00eda que considera el efecto domin\u00f3 de la integraci\u00f3n, eso significa que cuanta m\u00e1s integraci\u00f3n, m\u00e1s se debe profundizar la i ntegraci\u00f3n futuramente 22 para abarcar todos los temas y problemas que puedan surgir en este proceso de ampliaci\u00f3n. Eso es a lo que Haas, principal representante de esta teor\u00eda, denominaba como la l\u00f3gica del spill-over, y que en el proceso de integraci\u00f3n euro pea se ha denominado como \" el m\u00e9todo Monnet \" la l\u00f3gica expansiva de la integraci\u00f3n de sectores. Seg\u00fan Haas el final del proceso de integraci\u00f3n pol\u00edtica es el de una nueva comunidad pol\u00edtica, que se impone sobre las comunidades pol\u00edticas preexistentes. Haas tambi\u00e9n postulaba sobre que la decisi\u00f3n de avanzar o no en la integraci\u00f3n depender\u00eda en gran parte de las ganancias o p\u00e9rdidas de los grupos principales dentro de las unidades. Eso sugiere que el avance en la integraci\u00f3n depende en gran parte de la toma d e conciencia por parte de las elites sobre las ventajas que tiene la integraci\u00f3n, y la integraci\u00f3n econ\u00f3mica provoca inevitablemente una uni\u00f3n pol\u00edtica. Y seg\u00fan Schmitter , otro de los principales representantes del neofuncionalismo, el propio proceso de integraci\u00f3n sugiere un grado de automatismo, ya que el conflicto existente entre los actores nacionales normalmente pued e resolverse expandiendo el \u00e1mbito y nivel de las in stituciones centrales y sus competencias (C.C. Montero; 1994: 342). Entonces, la integraci\u00f3n ser\u00eda un proceso gradual y acumulativo, que va creciendo y estableci\u00e9ndose de forma progresiva (casi autom\u00e1tica) a la misma vez que se generan v\u00ednculos entre los d iversos sectores socioecon\u00f3micos y sociopol\u00edticos (Salom\u00f3n, M.; 1999: 202). Para eso, es de gran importancia la creaci\u00f3n tanto de movimientos sociales transnacionales y su participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de las pol\u00edticas como la creaci\u00f3n de una pluralidad de asociaciones de intereses. Aunque el neofuncionalismo explica bastante bien la existencia de la Uni\u00f3n Europea como instituci\u00f3n supranacional, se descuida el explicar los per\u00edodos de estancamiento en el proceso de construcci\u00f3n europea y c\u00f3mo han afectado los per\u00edodos de crisis a este estancamiento, por lo que el efecto domin\u00f3 podr\u00eda no explicar tan exactamente c\u00f3mo ha sido hasta el momento el proceso de integraci\u00f3n. Tambi\u00e9n explica con dificultades c\u00f3mo la integraci\u00f3n econ\u00f3mica de la uni\u00f3n no ha provocado , con efecto colateral, una uni\u00f3n pol\u00edtica fuerte y real dentro de la Uni\u00f3n Europea. Esta teor\u00eda destaca la importancia de los pa\u00edses miembros como actores centrales del proceso. Estos fueron los encargados de fijar las condiciones del acuerdo inicial, aun que no determinaron en forma exclusiva la direcci\u00f3n y la magnitud del cambio subsiguiente (Malamud A, & Schmitter, P.C; 2006:4). De hecho, hay bastantes similitudes entre la teor\u00eda federalista y la neofuncionalista en t\u00e9rminos de objetivos \u00faltimos. Al final, ambas teor\u00edas defienden que es inadecuado el Estado - naci\u00f3n y se asume una meta federal, en el neofuncionalismo m\u00e1s paulatina, pero se propone una transferencia de soberan\u00eda de los Estados a las instituciones supranacionales centrales. 23 Seg\u00fan Haas, es ta transferencia paulatina acabar\u00eda al final con la autonom\u00eda estatal, aunque m\u00e1s adelante lo reformul\u00f3 para encabar otros factores que pueden afectar a este proceso de avance en la integraci\u00f3n, como el nacionalismo y el papel de liderazgo que pueden jugar en contra (Salom\u00f3n, M.; 1999: 202). Seg\u00fan los principales postulados de esta teor\u00eda, el futuro de la Uni\u00f3n Europea seguir\u00eda con una cooperaci\u00f3n cada vez m\u00e1s reforzada que a muy largo plazo se convertir\u00eda finalmente en la creaci\u00f3n de una federaci\u00f3n europea . 3) Intergubernamentalismo: Los antecedentes claros de esta concepci\u00f3n te\u00f3rica subyacen en el realismo pol\u00edtico y la visi\u00f3n de las relaciones internacionales como un juego de poder e intereses entre los Estados, como gran ejemplo de ello , las postulacione s de Morgenthau sobre los principios de la pol\u00edtica y el poder. Otro de los grandes postulantes del intergubernamentalismo, Hoffman , consideraba que era fundamental, en el proceso de integraci\u00f3n europea, que los Estados - naci\u00f3n no perdieran poder y siguiera n teniendo el papel de ser los principales jugadores. Seg\u00fan Hoffman, la \u00f3ptica de la integraci\u00f3n europea es intergubernamentalista ya que nunca se ha creado un \" espacio p\u00fablico europeo \", es decir, un traspase superior de poderes d\u00f3nde los Estados miembros perdieran su poder como principales actores ( Mariscal, B .; 2000: 140). Seg\u00fan Moravcsik, otro de los principales representantes del intergubernamentalismo liberal, el proceso de integraci\u00f3n responde a diferentes factores, principalmente aquellos relacionados con las relaciones y los grupos de poder dentro de cada Estado y entre ellos, as\u00ed como tambi\u00e9n a los intereses seg\u00fan las preferencias y objetivos de cada Estado y la necesidad de la cooperaci\u00f3n para conseguir esos objetivos de forma conjunta (Mariscal, B..; 2000: 140). Esta interpretaci\u00f3n considera la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre los Estados para resolver los conflictos. Se trata de una teor\u00eda con un enfoque estado -c\u00e9ntrico ya que considera que los Estados deben ser el actor principal de act uaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos. Como tal, e l Estado es el centro de la soberan\u00eda y la legitimidad democr\u00e1tica, que no debe ser cedida a otra organizaci\u00f3n pol\u00edtica que no haya sido elegida democr\u00e1ticamente por todos los ciudadanos. Seg\u00fan esta teor\u00eda, es de gra n importancia para la cooperaci\u00f3n la existencia de un inter\u00e9s o valores comunes , y siguiendo esa l\u00ednea, l as instituciones europeas deben ser solo los foros comunes en los que negociar y resolver los distintos problemas , ya que no existe una legitimidad rea l de tal instituci\u00f3n. Al final, seg\u00fan esta teor\u00eda, la integraci\u00f3n es un proceso claramente marcado por los l\u00edderes nacionales y sus elecciones racionales. 24 La visi\u00f3n principal de esta teor\u00eda es que los Estados, con su completa soberan\u00eda y siempre con un acu erdo con otros Estados, dirigen el rumbo de la integraci\u00f3n regional tal y como establezcan, con un control total de la direcci\u00f3n y de los l\u00edmites de esta integraci\u00f3n, seg\u00fan el inter\u00e9s nacional principalmente, y la integraci\u00f3n siempre avanzar\u00e1 \u00fanicamente si eso conviene y si fortalece a todos los Estados (Malamud A, & Schmitter, P.C; 2006:5). En este proceso tiene n mucha importancia las preferencias de cada Estado y el papel de los grupos de inter\u00e9s dom\u00e9stico, su poder relativo y los intereses econ\u00f3micos, que determinar\u00e1n en ciertas situaciones, como en los cambios tecnol\u00f3gicos, la necesidad de negociaciones intergubernamentales para responder a las demandas de estos cambios mediante mayor integraci\u00f3n. El papel de las organizaciones supranaciona les es solo el de compromiso cre\u00edble (\" credible commitents \"), para asegurar que todos los Estados cumplan con las obligaciones negociadas. En este sentido, el papel de actuaci\u00f3n de estas organizaciones es bastante limitado y se restringe a ser un foro de n egociaci\u00f3n com\u00fan y de vigilancia del cumplimiento de los acuerdos entre los Estados (D\u00fcr, A., & Mateo Gonz\u00e1lez, G.; 2004: 5). En el proceso de integraci\u00f3n europea tiene un papel importante este pensamiento , sobre todo en el papel central del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, ya que es el principal \u00f3rgano de toma de decisiones de la UE y el que representa a los Estados miembro s. Este \u00f3rgano refleja la importancia y la legitimidad de los Estados miembros en tomar las principales decisiones desde la organizaci\u00f3n su pranacional. 25 5. LA UNI\u00d3N EUROPA , DE LA CRISIS DEL 2008 HASTA LA CRISIS DE LA COVID -19 Como referente para entender y poder hacer una interpretaci\u00f3n de c\u00f3mo va a afectar la crisis de la COVID -19 en el proceso de la integraci\u00f3n europea , tenemos como ejemplo la \u00faltima crisis, que empez\u00f3 hace poco m\u00e1s de una d\u00e9cada y que, aunque de diferente naturaleza a la crisis actual, marc\u00f3 tambi\u00e9n un antes y un despu\u00e9s en el proceso de integraci\u00f3n europea. Durante esta crisis, como principales hitos se negoci\u00f3 y firm\u00f3 un nuevo Tratado por el que se estableci\u00f3 el Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE) y el Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (TECG), el nombrado Pacto Fiscal Europeo. El MEDE se aprob\u00f3 en 2012 con el objetivo de garantizar la estabilidad financiera de la zona euro, proporcionando asistencia a los pa\u00edses con dificultades econ\u00f3mica s, concediendo pr\u00e9stamos para conseguir ajustes macroecon\u00f3micos y l\u00edneas de cr\u00e9dito de car\u00e1cter preventivo, adquirir deuda en los mercados y financiar las recapitalizaciones de instituciones financieras mediante pr\u00e9stamos a los gobiernos de sus pa\u00edses (EUR -Lex; 2020a). Tambi\u00e9n, como consecuencia de esta crisis , se introdujo la posibilidad de invocar la cl\u00e1usula de salvaguardia y suspender transitoriamente la aplicaci\u00f3n del Pacto de Estabilidad y Crecimiento, por la experiencia en la gesti\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de esta crisis (Olesti, A. 2020; 94). La principa l medida adoptada por la Uni\u00f3n Europea fue el Plan Europeo de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica (PERE) de 2008, con el objetivo de amortiguar los efectos sobre la econom\u00eda de la crisis financiera y estabilizar los mercados europeos, as\u00ed como para iniciar la recuperac i\u00f3n econ\u00f3mica despu\u00e9s de la crisis. Fue un intento de respuesta coordinada a la crisis econ\u00f3mica mediante el impulso de reformas estructurales, mediante impulsos presupuestario s coordinad os, y que pon\u00edan \u00e9nfasis en la inversi\u00f3n verde y en la innovaci\u00f3n (EUR-Lex; 20 08). Esta iniciativa puede recordar como idea, aunque no en t\u00e9rminos de importancia, a la principal medida que ha adoptado la Comisi\u00f3n Europea para hacer frente a la nueva crisis , que ha acordado un plan de recuperaci\u00f3n en 2020 para afrontar la crisis derivada de la pandemia del coronavirus, compuesto por un paquete de instrumentos temporal NextGeneration EU (que pone \u00e9nfasis tambi\u00e9n a la innovaci\u00f3n sobre todo en \u00e1mbito 26 tecnol\u00f3gico y a la econom\u00eda sostenible) y el presupuesto a largo plazo de la UE (Comisi\u00f3n Europea; 202 0a). Para entender la situaci\u00f3n a partir del contexto en el que se desarroll\u00f3 la Uni\u00f3n Europea en el inicio de la propagaci\u00f3n y crisis de la COVID -19 hay que tener en cuenta la situaci\u00f3n del contexto internacional y l os principales desaf\u00edos en los que se encontraba la Uni\u00f3n Europea justo antes de la propagaci\u00f3n de la pandemia. Entre ellos, los problemas de gobernanza derivados de las corrientes de ultraderecha y escepticismo y la situaci\u00f3n del Brexit y a nivel internac ional la elecci\u00f3n de Trump, la guerra comercial entre Estados Unidos y China, los problemas en la econom\u00eda, tanto a nivel internacional como la lenta recuperaci\u00f3n desde la crisis econ\u00f3mica del 2008 en algunas econom\u00edas europeas, los problemas derivados de la migraci\u00f3n y los refugiados y los desaf\u00edos del medio ambiente, tema en el que la Uni\u00f3n Europea estaba trabajando con un renovado impulso mediante el Pacto Verde presentado en diciembre de 2019 (Bozorgmehr, K. , et al. ;2020: 247). Todos estos desaf\u00edos hab\u00edan propiciado un escenario de acentuada incertidumbre en el comercio internacional, y de crecientes t ensiones entre algunos pa\u00edses a principios del nuevo a\u00f1o (Celi, G., et al. ;2020: 414) . Uno de los temas centrales y cruciales para la cuesti\u00f3n de la integraci\u00f3n europea antes de que empezara la crisis de la COVID -19 era la proliferaci\u00f3n de movimientos nacionalistas y de ultraderecha dentro d e muchos de los Estados Miembros de la Uni\u00f3n, a ra \u00edz, sobre todo, de la s secuelas de la crisis econ \u00f3mica de 2008, la crisis migratoria y el Brexit , a partir de las cuales el discurso nacionalista se fue imponiendo cada vez m\u00e1s, dificultando la difusi\u00f3n de discursos en pro de la integraci\u00f3n, propagando ideas sobre el peligro y las contradicci ones que suponen las entidades supranacionales sobre la soberan\u00eda nacional, y, en el caso espec\u00edfico de la Uni\u00f3n Europea, cuestionando lo que podr\u00eda suponer una mayor integraci\u00f3n sobre la limitaci\u00f3n de las competencias y capacidades nacionales , que se ver\u00ed an muy perjudicadas (Gonz\u00e1lez, C.E.; 2020:413). La posibilidad de aparici\u00f3n y expansi\u00f3n masiva de una pandemia , como la COVID -19, no se planteaba, en principio, como una cuesti\u00f3n urgente en las agendas europeas, ni en la mayor parte de pa\u00edses del mundo. L os precedentes de enfermedades infecciosas a nivel europeo en las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido de un impacto generalmente bajo. Ejemplos de ello son la gripe de 2009, el virus del \u00e9bola de 2014 y m\u00e1s recientemente el virus del Zika de 2016. En el aspecto sanit ario, desde la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea se ha dado poca prioridad a traspasar competencias propiamente estatal es en el \u00e1mbito de la salud p \u00fablica. El primer inciso se encuentra en el T\u00edtulo X (art\u00edculo 129) del Tratado de la Uni\u00f3n Europea de 1992, que introdu jo la salud p\u00fablica y la contribuci\u00f3n en la cooperaci\u00f3n entre Estados 27 Miembros en caso de necesidad para la protecci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades (EUR -Lex; 1992 ). A parte de eso, no es hasta el 2003 cuando se empieza a avan zar un poco al respecto proponiendo la creaci\u00f3n del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, con la principal funci\u00f3n de reforzar las defensas de Europa contr a las enfermedades infecciosa s, efectivo desde 2005 (Uni\u00f3n Europa; 2021). En el Trat ado de Lisboa de 2007 se introdu jo, en el art\u00edculo 152 del TFUE , el concepto de las amenazas transfronterizas graves para la salud, insistiendo en la aplicaci\u00f3n de mecanismos de vigilancia, alerta y lucha conjunta contra estas (EUR -Lex; 2 007). Aunque el im pacto que tuvo la gripe de 2009 no tiene comparaci\u00f3n a la crisis actual, s\u00ed que se evidenci aron en ese momento las grandes deficiencias a nivel europeo en cuanto a la gran desigualdad de distribuci\u00f3n y acceso a medicamentos y vacunas entre los Estados Miem bros, por lo que se aprob\u00f3 el Acuerdo de Adquisici\u00f3n Conjunta, un a\u00f1o despu\u00e9s, para preparar al conjunto de la Uni\u00f3n en caso de futuras enfermedades y/ o amenazas transf ronterizas graves para la salud, que en abril de 2020 ya contaba con la firma de 36 pa\u00edses, tanto de la Uni\u00f3n Europea como del Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) . El principal objetivo de este mecanismo es asegurar una adquisici\u00f3n equitativa a los productos m\u00e9dicos de respuesta sanitaria, a la vez que mejorar la seguridad del suministro y ofrece r precios m\u00e1s equilibrados a los Estados miembros del acuerdo (Comisi\u00f3n Europea; 202 0b). Otro instrumento que ha ido creando la Uni\u00f3n Europea para mejorar el sistema de preparaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n ante posibles amenazas sanitarias transfronterizas, ha sido el establecimiento de mecanismos coordinados para la evaluaci\u00f3n de riesgos y coordinaci\u00f3n de las respuest as. Los principales mecanismos que ha creado la Uni\u00f3n Europea para ello han sido: la Red de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y de Control de las Enfermedades Transmisibles en la Comunidad, creada en 1998 con el Sistema de Alerta Precoz y Respuesta (SAPR) creado en el 2000, el Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria (CSS) en 2001, el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC) en 2004 y el Mecanismo de Respuesta Pol\u00edtica Integrada a la crisis (RPIC) de 2013 (EUR -Lex; 202 0). Pese a estos avances, a p rincipios de 2020 la salud p\u00fablica a nivel europeo continuaba siendo pr\u00e1cticamente de competencia exclusiva de los Estados Miembros . As\u00ed, la Uni\u00f3n Europea, a l margen de ciertos mecanismos de vigilancia y alerta temprana d\u00f3nde pod\u00eda actua r, as\u00ed como de los impulsos para la preparaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y respuesta coordinada, ten\u00eda poca capacidad de decisi\u00f3n sobre los puntos clave en salud p\u00fablica , que pertenecen a la gesti\u00f3n de cada Estado Miembro, y que, dentro de cada Estado, est\u00e1 en muchos casos esencialmente descentralizada. 28 6. EL IMPACTO DE LA COVID -19 EN LA UE El principal desaf\u00edo que ha supuesto la propagaci\u00f3n tan r\u00e1pida de la pandemia ha sido la dificultad de reaccionar debido a la poca informaci\u00f3n y la necesidad de rapidez de actuaci\u00f3n. Ha demostrado la dificultad en todos los niveles de gobierno de poder coordinar, organizar y gestionar la gobernanza y la administraci\u00f3n de todos los bienes p\u00fablicos (Bozorgmehr, K., et al.; 2020: 247). Y en algunos aspectos parec \u00eda que, en la forma de responder a esta crisis al inicio , en el sentido de la actuaci\u00f3n europea , se pod\u00edan llegar cometer los mismos errores que se cometieron en la crisis de 2008 (Celi, G., et al. ; 2020: 411). La crisis del 2008 ya fue un gran reto para el proyecto de integraci\u00f3n europe a y provoc\u00f3 unas consecuencias muy asim\u00e9tricas en las econom\u00edas de la Uni\u00f3n Europea. Esta nueva crisis supone un desaf\u00edo transnacional de una magnitud que no ha n sido vista s desde la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (Pacces, A. M., & Weimer, M.; 2020: 283). Es una crisis aparentemente sim\u00e9trica, pero que ha afectado de forma muy diferente a los distintos Estados Miembros , aunque parezca , de entrada, poder tener un impacto sim\u00e9tri co ya que puede afectar a todos los pa\u00edses de una forma similar (Celi, G., et al. ; 2020: 411). As\u00ed mismo, ha expuesto de forma muy evidente l a fragilidad de algunos pa\u00edses e uropeos que a\u00fan estaban recuper\u00e1ndose de la crisis econ\u00f3mica de 2008 y que hab\u00edan s ido muy afectados por las pol\u00edticas de austeridad aplicadas desde entonces, que se ha evidenciado en las diferencias y posibilidades de respuesta ante esta nueva crisis y ha marcado muy notablemente la disimilitud de capacidades entre los pa\u00edses europeos , cosa que a\u00fan evidencia m\u00e1s e n algunos sentidos la divisi\u00f3n e uropea. Entre estas diferencias destacan las capacidades del sistema de sanidad p\u00fablica, la diferencia en la predominancia de algunos sectores econ\u00f3micos en algunos pa\u00edses como el turism o, los tipos e ideolog\u00eda de los gobiernos y las pol\u00edticas aplicadas para afrontar la crisis (Celi, G. et al. ; 2020: 417). Por ejemplo, mientras que en Espa\u00f1a a mediados de 2020 se aplicaron medidas de ayuda mediante cr\u00e9ditos , con el pago de los ERTEs y algunas medidas de flexibilizaci\u00f3n y apoyo , en otros pa\u00edses como Alemania se dieron ayudas directas a las empresas, mediante subvenciones no reembolsables, pr\u00e9stamos, aportaciones de capital y garant\u00edas. Adem\u00e1s, el Estado p od\u00eda asumir participaciones di rectas en las empresas, lo que demuestra esta diferencia de capacidades y actuaci\u00f3n entre miembros de la Uni\u00f3n (Mato, A.; 2020). Un ejemplo de esta dificultad se observ\u00f3 claramente en el inicio de la pandemia en la respuesta lenta de la Uni\u00f3n Europa. Itali a, que fue el primer pa\u00eds m\u00e1s afectado a finales de febrero de 2020 , estaba pidiendo al Emergency Response Coordination Center material sanitario que no fue gestionado y entregado hasta medio mes despu\u00e9s, cuando China ya se 29 adelant\u00f3 para dar respuesta a la s necesidades del pa\u00eds. Este suceso fue uno de los primeros que marc\u00f3 la inefectividad al dar una respuesta lenta ante una situaci\u00f3n de urgencia y un gran dramatismo en los medios de comunicaci\u00f3n (Bozorgmehr, K. et al. ; 2020: 247). Y uno de los hechos que gener\u00f3 m\u00e1s preocupaci\u00f3n fue esta r\u00e1pida actuaci\u00f3n de Rusia y China, que acudieron \"al rescate\" de los pa\u00edses europeos con m\u00e1s casos de COVID -19 frente a la supuesta inacci\u00f3n de la UE en los primeros momentos de la pandemia (\u00c1lvarez, M.V.;2020:125). La imposibilidad de crear una integraci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s all\u00e1 de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica supone un reto enorme para la coordinaci\u00f3n y acuerdo de pol\u00edticas comunes, ya que los intereses entre los Estados Miembro s no convergen en algunos aspectos fundamentales, y eso puede parecer, en algunas ocasiones, un motivo tanto de dificultad como de declive de la Uni\u00f3n (Romero, J; 2020: 32). Todas estas diferencias podr\u00edan marcar a largo plazo que a\u00fan se evidenciaran m\u00e1s la s asimetr\u00edas pol\u00edticas y econ\u00f3micas entre los miembros de la Uni\u00f3n y llegar a provocar una ruptura o una desintegraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monet aria de la Uni\u00f3n Europea si no se toman las medidas contundentes para evitarlo y mejorar la situaci\u00f3n (Celi, G., et al. ; 2020: 420). Sobre todo, desde aquellos pa\u00edses que al inicio de la pandemia m\u00e1s r\u00e1pidamente cerraron fronteras y priorizaron las respuestas nacionales, eso habr\u00eda podid suponer una muestra de desagregaci\u00f3n a la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n europea (Weible, C. et al. .; 2020: 229). De la misma manera, es importante establecer medidas conjuntas de cooperaci\u00f3n para evitar el aumento de medidas proteccionistas, los movimientos nacionalistas y de extrema derecha y las pol\u00edticas de \" beggar my neighbours \" que pueden suponer un gran riesgo para la continuidad de la integraci\u00f3n europea y su correcto funcionamiento (Celi, G., et al.; 2020: 421). Un problema derivado de la imposibilidad de actuaci\u00f3n desde las instituciones europeas es la falta de competencias en algunos aspectos clave para poder gestionar la pandemia de forma supranacional. E l sistema de salud p\u00fablico es uno de los sectores donde los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n han conservado gran parte de la soberan\u00eda y los pa\u00edses, como se ha observado, han a ctuado en la mayor parte unilateralmente respondiendo a sus intereses nacionales al coste de las pol\u00edticas colectivas y las respuestas conjuntas (Bozorgmehr, K. et al. ; 2020: 247). Desde el inicio de la pandemia , la gesti\u00f3n se ha planteado como un tema esencialmente de pol\u00edtica y actuaci\u00f3n nacional, actuando cada estado de la Uni\u00f3n por su cuenta, en muchas ocasiones de forma descoordinada y con una respuesta competitiva de acuerdo con los distintos an\u00e1lisis del riesgo de cad a pa\u00ed s, que cada pa\u00eds ha calculado de forma 30 diferente (Alemanno, A; 2020: 307). En esta l\u00ednia, la rapidez y la eficac ia de la seguridad y las medidas sanitarias variaron notablemente entre los Estados miembros, aplicando unas restricciones m\u00e1s ligeras o severas, preventivas o reactivas ( Sevcik, M., et al. .; 2020: 224). Al principio hubo cierta convergencia de actuaci\u00f3n en el sentido de intentar suprim ir antes que mitigar el virus como objetivo final. Las actuaciones en grandes l\u00edneas de la mayor\u00eda de los Estados miembros de la Uni\u00f3n se enfocaron en intentar aplicar medidas de distanciamiento social, intentar reducir el n\u00famero de reproducci\u00f3n y contagio del virus, reducci\u00f3n de viajes, as\u00ed como aliviar la presi\u00f3n a los servicios sanitarios, y la mayor\u00eda de los pa\u00edses decidieron establecier alg\u00fan tipo de confinamiento parcial o total de la poblaci\u00f3n (Alemanno, A; 2020: 307). Si hubo algo que afect\u00f3 de forma bastante similar en la mayor\u00eda de los Estados fue la escasez de los recursos sanitarios, pero la forma de actuar ante esta situaci\u00f3n fue muy diferente entre los miembros ( Sevcik, M., et al. .; 2020: 224). Esta coordinaci\u00f3n inicial ocurri\u00f3 de forma esp ont\u00e1nea, sin que la Uni\u00f3n Europea y los mecanismos de coordinaci\u00f3n de emergencia sanitaria aplicaran medidas e intervenciones regulatorias (Alemanno, A; 2020: 311). En otros aspectos, sin embargo, la descoordinaci\u00f3n inicial entre los Estados Miembros en al gunos \u00e1mbitos ante la lentitud de las instituciones europeas fue evidente , como , por ejemplo , en la cuesti\u00f3n de las restricciones de viaje , ya que algunos pa\u00edses hab\u00edan aplicado ya restricciones antes de que la regulaci\u00f3n oficial europea fuera aprobada el 17 de marzo de 2020 (Benjamin, J.;2020: 54). La mayor\u00eda de los Estados europeos restablecieron controles en las fronteras restringiendo las libertades de movimiento e incumpliendo los principios del mercado \u00fanico europeo y el Espacio Schengen , si bien pod\u00edan alegarse excepciones contempladas por motivos sanitarios y de seguridad p\u00fablicas , y que fueran medidas de car\u00e1cter temporal . Algunos pa\u00edses miembros llegaron a prohibir exportar material m\u00e9dico a otros pa\u00edses miembros m\u00e1s afectados, a fin de garanti zar su protecci\u00f3n nacional y salt\u00e1ndose las propias reglas del mercado interior (Morillas, 2020: 2). En el art\u00edculo 168(5) del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea (TFU E), se excluye expl\u00edcitamente que la Uni\u00f3n Europea pueda adoptar medidas p\u00fablicas de armonizaci\u00f3n sanitaria u organizar y enviar servicios de salud y m\u00e9dicos en su base. A su vez, esa misma pr evisi\u00f3n conf\u00eda en la Uni\u00f3n Europea para establecer un \"inter alia\" par a complementar y apoyar la coordinaci\u00f3n de los Estados Miembros en la lucha de serias amenazas a la salud transfronterizas y de aplicar medidas incentiva ndo tales amenazas (Alemanno, A; 2020: 312). Los Estados Miembros , como partes del Tratado , solo han atribuido a la Uni\u00f3n Europea poderes muy limitados en cuanto a las emergencias en salud p\u00fablica. En este sentido, la actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea se limita b\u00e1sica mente a dar apoyo a los Estados en la gesti\u00f3n de la crisis y actuar como un centro de intercamb io de informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre todos los Estados miembros (Pacces, A. M., & Weimer, M.; 2020: 286). 31 Desde principios de la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa , la UE estableci\u00f3 una red para asegurar la vigilancia epidemiol\u00f3gica de las enfermedades transmisibles y el \"Early Warming Response System\" para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades (Alemanno, A; 2020: 312). Tambi\u00e9n se cre\u00f3 el \" Cross -Border Health Thre aths Decision \" como marco legal para las emergencias del \u00e1mbito de salud p\u00fablica, para coordinar la evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n del riesgo en las emergencias sanitarias. Existe adem\u00e1s a nivel europeo el \"European Centre for Disease Prevention(ECDC )\", una agencia para la coordinaci\u00f3n de las recomendaciones cient\u00edficas entre la Uni\u00f3n y los asesores de riesgo nacional . Asimismo , los Estados miembros tienen la obligaci\u00f3n de coordinar las medidas aplicadas para afrontar la COVID -19 con el \"EU Health Security Co mmitte\", compuesto por los /las ministros /as de salud nacional y presidido por la Comisi\u00f3n (Pacces, A. M., & Weimer, M.; 2020: 291). Aun as\u00ed, para asegurar que un sistema europeo de coordinaci\u00f3n de la sanidad p\u00fablica pudiera funcionar efectivamente tendr\u00eda que existir un nivel m\u00ednimo de coordinaci\u00f3n entre las competencias exclusivas de los Estados Miembros, as\u00ed como una base de conocimiento e informaci\u00f3n conjunta , pues , como se ha observado con la COVID -19 no existe actualmente un conocimiento conjunto de los planes de preparaci\u00f3n de emergencia de cada Estado miembro (Alemanno, A; 2020: 312). Uno de los efectos inmediatos de esta nueva crisis ha sido la necesidad significativa de aumento de las necesidades de financiaci\u00f3n de los gobiernos. En este aspecto, la Uni\u00f3n Europea ha puesto ya en marcha una serie de programas para facilitar la financia ci\u00f3n a corto plazo para cubrir todos los gastos vinculados a los aspectos sanitarios y al desempleo provocado por la crisis , que se preside principalmente con el programa NextGeneration EU . Una de las medidas que ha aligerado la actuaci\u00f3n de los Estados Miembros es la suspensi\u00f3n temporal del Pacto de Estabilidad Europeo, aunque tambi\u00e9n ha marcado las diferencias entre los que cada Estado miembro puede gastar dependiendo de su espacio fiscal (Celi, G., et al. ; 2020: 418). Esta medida significa una suspensi\u00f3n temporal de las recomendaciones establecidas a la construcci\u00f3n de colchones fiscales y desequilibrios econ\u00f3micos, lo que permite a los Estados Miembros tener una mayor autonom\u00eda del gasto, deuda y el d\u00e9ficit p\u00fablico y que permite relajar las consecuencias de las medidas tomadas por los gobiernos (Garc\u00eda Perea, P., et al; 2020: 7). En este sentido, los Estados Miembros pueden exceder el techo de gasto del 3% del PIB adoptado en el PEC. Tambi\u00e9 n, la Comisi\u00f3n Europea ha relajado temporalmente las normas sobre las ayudas estatales para que los pa\u00edses puedan apoyar las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s afectadas por la crisis y han ayudado a canalizar los fondos estructurales restantes para apoyar la inversi\u00f3n en las \u00e1reas estrat\u00e9gicas ( Radu, B.M.; 2020: 11). 32 Fue de gran debate la propuesta sobre los \" Coronabonds \", como medida para emitir una deuda co njunta para aliviar los techos del d\u00e9ficit, especialmente para los pa\u00edses m\u00e1s afectados, d\u00f3nde se evidenci\u00f3 la gran divi si\u00f3n entre los l\u00edderes europeos y la ciudadan\u00eda, al observarse el desacuerdo entre los pa\u00edses de influencia financiera baja , que apos taban a favor de estas medidas, y los Estados m\u00e1s influyentes financieramente y conservadores, que estaban en contra ya que consideraban que les iba a llevar a una irresponsabilidad financiera como en la crisis de 2008. Existe actualmente una gran divisi\u00f3n entre los miembros de la Uni\u00f3n Europea en cuanto a la percepci\u00f3n de la pol\u00edt ica econ\u00f3mica y de la pol\u00edtica fiscal (Benjamin, J.;2020: 60). Otra medida impulsada por la U ni\u00f3n Europea ha sido la utilizaci\u00f3n del Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE) como l\u00ednea de cr\u00e9dito preventiva, con la condicionalidad \u00fanica que se destine a fin anciar los gastos directos e indirectos relacionados con los efectos de la pandemia (Delgado -T\u00e9llez, M., et al. .; 2020: 14) . Desde la Comisi\u00f3n Europea se vio desde el inicio esta dificultad de coordinaci\u00f3n y actuaci\u00f3n tard\u00eda al dar respuestas solo parciales para hacer frente a la inminente crisis, lo que provoc\u00f3 ciertas actitudes cr\u00edticas, de fragmentaci\u00f3n y descontento dentro de la Uni\u00f3n, aunque a mediados de julio de 2020 empezaron a sobresalir las posiciones coordinadas y las medidas contundentes para dar respuesta al nuevo escenario econ\u00f3mico y a la necesidad de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica post pandemia ( Guzm\u00e1n, M. F., & Santi, M. V.; 2020: 9). Entre las medidas aprobadas destaca la reserva estrat\u00e9gica RescEU , la plataforma web Re-Open EU , los fondos a diferentes proyectos de investigaci\u00f3n, el plan de recuperaci\u00f3n europea que incluye el Marco Financiero Plurianual (MFP) y el NexGeneration EU, entre otros (Guzm\u00e1n, M. F., & Santi, M. V.; 2020: 10). Desde el Parlamento Europeo se abog\u00f3 des de el principio de la pandemia por la necesidad de establecer una respuesta com\u00fan , por lo que se tomaron medidas en m\u00faltiples \u00e1reas. Entre estas destacan la extensi\u00f3n del Fondo de Solidaridad de la UE, el apoyo a las propuestas de la CE y una resoluci\u00f3n para instar a las instituciones europeas a crear una estrategia de salud p\u00fablica postCOVID -19 (Guzm\u00e1n, M. F., & Santi, M. V.; 2020: 12 ). 33 34 7. MEDIDAS ADOPTADAS POR LA UE FRENTE A LA CRISIS POR LA COVID -19 La Uni\u00f3n Europea se vio de improviso involucrada en una nueva crisis a partir de la expansi\u00f3n de la pandemia de la COVID -19. A inicios del a\u00f1o 2020, las principales preocupaciones y avances de la Comisi\u00f3n Europea eran el Pacto Verde, el mecanismo de Transici\u00f3n Justa y la nueva Ley del Clima . Tambi\u00e9n, el enfoque hacia \u00c1frica en tema de migraci\u00f3n, el avance hacia las medidas sobre la econom\u00eda digital y el establecimiento de las nuevas relaciones con el Reino Unido tras el Brexit. En e nero de 2020 la COVID -19 todav\u00eda parec\u00eda algo muy lejano , pr\u00e1cticamente desconocido . Aun as\u00ed, a nivel europeo ya se hab\u00eda activado la notificaci\u00f3n de alerta sobre el Sistema de Alerta Temprana y Respuesta (SAPR) y se reuni\u00f3 por primera vez el Comit\u00e9 de Seguridad Sanitaria. Poco despu\u00e9s se activar\u00eda el Mecanismo de protecci\u00f3n civil de la UE para la repatriaci\u00f3n de ciudadanos de la UE que se encontraban en China, y se aprobar\u00edan los primeros fondos movilizados para la investigaci\u00f3n al programa de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la UE (Comisi\u00f3n Europea, 202 1a). Aunque se acus\u00f3 a las principales instituciones comunitarias de tener una lenta reacci\u00f3n, fueron numerosas las medidas que se adoptaron de forma r\u00e1pida y dr\u00e1stica, teniendo en cuenta los procedimientos de regulaci\u00f3n europea . Asimismo, surgieron debates que hab\u00edan quedado por d\u00e9cadas estancados, resultando de ello nuevos instrumentos aprobados y atribuci\u00f3n de responsabilidades a nivel de la Uni\u00f3n Europea que implican un grado de competencias y compromiso de las instituciones mayor del que ha tenid o nunca (Pazos -Vidal, S; 2020: 156). En febrero de 2020, las actuaciones de la Uni\u00f3n Europea se encaminaron a dar respuesta de primeros auxilios a China en diversas ocasiones, entregando equipos de protecci\u00f3n, as\u00ed como ayudas para la repatriaci\u00f3n de ciudad anos de la Uni\u00f3n Europea que se encontraban en Wuhan. Tambi\u00e9n se aprob\u00f3 un paquete de ayudas por valor de 232 millones de euros para apoyar los esfuerzos globales para abordar el brote, que se destinaron a la OMS, a los pa\u00edses con sistemas de salud m\u00e1s d\u00e9b iles, a la investigaci\u00f3n y al Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil de la UE. A finales de febrero se adquiri\u00f3 equipo m\u00e9dico junto con los Estados Miembros, que ser\u00eda la primera de las cuatro adquisiciones conjuntas de equipos de protecci\u00f3n personal (Comisi\u00f3n Euro pea, 202 1a). A principios de marzo de 2020 empez\u00f3, en muchos de los pa\u00edses europeos, la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la pandemia. Se configur\u00f3 un equipo de respuesta al coronavirus para poder 35 coordinar a nivel pol\u00edtico las respuestas a la pandemia en todas las l\u00ed neas de acci\u00f3n, as\u00ed como se sigui\u00f3 intensificando la investigaci\u00f3n y la financiaci\u00f3n para abordar el coronavirus. El 10 de marzo se anunci\u00f3 la Iniciativa de inversi\u00f3n en respuesta al COVID -19 para utilizar 60000 millones de euros de fondos de la pol \u00edtica d e cohesi\u00f3n no utilizados, que finalmente entr\u00f3 en vigor el 1 de abril de 2020. Las medidas adoptadas m\u00e1s r\u00e1pidamente desde la Comisi\u00f3 n fueron aquellas en las que la Comisi\u00f3n tiene un amplio margen de actuaci\u00f3n y son competencias exclusivas de la UE. Entre las medidas m\u00e1s importantes, la propuesta del cierre de la frontera exterior de la UE, la coordinaci\u00f3n de los cierres de fronteras internos y en tr\u00e1fico de mercan c\u00edas, la relajaci\u00f3n de las normas de los Fondos Estructurales y la suspensi\u00f3n de las normas del Pacto de Estabilidad y Crecimiento (Pazos -Vidal, S; 2020: 156). La Comisi\u00f3n Europea a principios de marzo de 2020 tambi\u00e9n actu\u00f3 en el \u00e1mbito de ayudas econ\u00f3mica s y monetarias para las ayudas de estado, d\u00f3nde tiene un amplio \u00e1mbito de competencias, para establecer un marco temporal de ayudas de estado para combatir los efectos del coronavirus (Comisi\u00f3n Europea, 202 1a). Otra medida de la Comisi\u00f3n relativ a a los fondos europeos fue la flexibilizaci\u00f3n de las condiciones de gasto de los Fondos Estructurales y de Inversi\u00f3n Europeos, con los paquetes CRII y CRII+ ( Coronavirus Response Investment Initiative), para eliminar la obligatoriedad de cofinanciaci\u00f3n de los fondos de la UE por parte de los Estados (Pazos -Vidal, S; 2020: 159). Tambi\u00e9n cabe considerar la propuesta del programa sanitario EU4Health y el refuerzo del Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil de la Uni\u00f3n (rescUE). As imismo, la l\u00ednea de cr\u00e9dito especial establecida por el MEDE y el BEI a los Estados Miembros del sur, como tambi\u00e9n el PEPP (Temporary Pandemic S; 2020: 159). La posibilidad de utilizar el BCE para combatir el impacto econ\u00f3mico del coronavirus fue un impulso decisivo para crear un plan conjunto de recuperaci\u00f3n, financiado (como nunca hab\u00eda pasado antes) por los mercados financieros y garantizado por una mutualizaci\u00f3n de la deuda, propuesto por la Comisi\u00f3n Europea el 27 de mayo de 202 0 como el NextGeneration EU, el programa de inversi\u00f3n m\u00e1s grande que ha existido desde la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea (Pazos -Vidal, S; 2020: 157). 36 A partir de abril, se propuso un plan de desescalada con un parcial retorno a la normalidad a partir del 15 de junio con la reapertura de las fronteras interiores, que dur\u00f3 poco antes de los primeros picos de la segunda ola del coronavirus (Pazos - Vidal, S; 2020: 157). Las principales medidas que se propusieron durante el a\u00f1o 2020 a nivel de la Uni\u00f3n Europea para hacer frente a la crisis de la COVID -19 son las siguientes: 7.1. COMUNICACI\u00d3N RELATIVA A UNA RESPUESTA ECON\u00d3MICA COORDINADA AL BROTE DE LA COVID -19 Una de las primeras medidas que se adopt\u00f3 desde la Uni\u00f3n Europea fue el 13 de marzo de 2020 , mediante una comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea (COM/2020/112 final) a las otras instituciones europeas , en cuanto a la Respuesta Econ\u00f3mica coordinada al brote de COVID -19. En esta comunicaci\u00f3n se instaba, dada la gravedad de la situaci\u00f3n de la pandemia, a la coordinaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la emergencia de salud p\u00fablica, adem\u00e1s de la ge sti\u00f3n de los instrumentos para mitigar las consecuencias socioecon\u00f3micas que estaba generando (EUR -Lex; 2020 b). Los principales objetivos de la Comunicaci\u00f3n establecieron la necesidad de cooperaci\u00f3n y actuaci\u00f3n en los siguientes \u00e1mbitos: las consecuencias socioecon\u00f3micas, garantizar la solidaridad en el mercado \u00fanico ( principalmente en el suministro de equipos m\u00e9dicos, el transporte y el turismo), movilizar el presupuesto de la UE y el grupo del Banco Europeo de Inversiones mediante medidas de liquidez para el apoyo a las empresas, los sectores y las regiones, e asimismo para mantener la entrada de liquidez en la econom\u00eda mediante el sector bancario, aliviar las repercusiones sobre el empleo y la Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus (IIRC). Por otra parte, tambi\u00e9n proclamaba la necesidad de aumentar las ayudas estatales mediante la flexibilizaci\u00f3n de las ya existentes y utilizar toda la flexibilidad del mercado fiscal europeo para apoyar a los sectores m\u00e1s afectados por la crisis (EUR -Lex; 202 CORONAVIRUS RESPONSE INVESTMENT INITIATIVE (CRII) La Iniciativa de Inversi\u00f3n y Respuesta al C oronavirus (IIRC) se propuso por primera vez por parte de la Comisi\u00f3n el 13 de marzo de 2020, c on una destinaci\u00f3n inicial de 37.000 M de euros para el 2020, de acuerdo con las competencias atribuidas por el art\u00edculo 17.1. del Tratado de la Uni\u00f3n Europea, que garantiza la a ctuaci\u00f3n europea en ejercicio de funciones de coordinaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y gesti\u00f3n, en conformidad de las condiciones establecidas en los Tratados (BOE; 20 20a). Se trata de la movilizaci\u00f3n de las reservas y los fondos asignados y no utilizados dentro de los p rogramas de la pol\u00edtica de cohesi \u00f3n y de los Fondos Estructurales y de Inversi\u00f3n Europeos . Estas ay udas van dirigidas a la asistencia sanitaria y a l as peque\u00f1as y medianas empresas, y pod\u00edan ser utilizadas por los Estados Miembros mediante procedimientos excepcionales y acelerados. A parte, se pusieron a disposici\u00f3n hasta 28.000 millones de euros de fondos estructurales a\u00fan no gastados de las envolventes de cada pa\u00eds (Valle, E.; 2020: 11). En general, permite que los Estados miembros se puedan beneficiar de un aumento temporal de hasta el 100% en la cofinanciaci\u00f3n de la UE y utilicen la financiaci\u00f3n que proviene de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n para apoyar a los sectores m\u00e1s vulnerables ante la pa ndemia. Concretamente, el CRII ha apoyado actuaciones de financiaci\u00f3n de equipos y materiales en los sistemas sanitarios, de provisi\u00f3n de liquidez a las empresas (sobre todo a las P YMES) y a los sectores m\u00e1s afectados, as\u00ed como el apoyo a esquemas de compe nsaci\u00f3n temporal a trabajadores, con medidas de formaci\u00f3n entre otras (Valle, E.; 2020: 11). La forma de petici\u00f3n de estas ayudas ha sido mediante subvenciones, ventajas fiscales y garant\u00edas mediante pr\u00e9stamos bancarios. Poco despu\u00e9s tambi\u00e9n se aprobar\u00eda la Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus Plus (IIRC+). Desde el inicio de la pandemia hasta octubre de 2020 se movilizaron m\u00e1s de 13.000 millones de euros en inversiones para hacer frente a los efectos de la pandemia a trav\u00e9s del FEDER, el FS E y el Fondo de Cohesi\u00f3n. Se asignaron 4.100 millones de euros a la asistencia sanitaria y a la adquisici\u00f3n de maquinaria y equipos de protecci\u00f3n. Otros 8.400 millones de euros fueron movilizados mediante la concesi\u00f3n de subvenciones, pr\u00e9stamos y otros instrumentos para el apoyo a la econom\u00eda y a las P YMES y 1.400 millones a trav\u00e9s del FSE para ayudar a personas y trabajadores (Comisi\u00f3n Europea; 2021 a). 38 7.3. COMUNICACI\u00d3N SOBRE LA RESTRICCI\u00d3N TEMPORAL DE LOS VIAJES NO ESENCIALES DE LA UE El 16 de marz o de 2020 la Comisi\u00f3n Europea adoptaba una Comunicaci\u00f3n (COM/2020/115 final) con la intenci\u00f3n de recomendar una restricci\u00f3n temporal de los viajes no esenciales desde terceros pa\u00edses al espacio UE+ y en general, de los viajes no esenciales a la UE poco des pu\u00e9s (EUR -Lex; 2020 c). Un mes despu\u00e9s, se propuso una \" Hoja de ruta com\u00fan europea para el levantamiento de las medidas de contenci\u00f3n de la COVID -19\" (Comisi\u00f3n Europea; 2020 c) para que se estableciese una coordinaci \u00f3n con medidas graduales de apertura y relajaci\u00f3n de las medidas de contenci\u00f3n aplicadas los primeros meses de la urgencia sanitaria, pero que se prorrogar\u00edan hasta principios de julio, a partir de entonces se empezar\u00edan a coordinar estas medidas graduales de apertura con todos los Estados y tenie ndo en cuenta la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de cada Estado. Desde la aplicaci\u00f3n de esta Comunicaci\u00f3n se han ido haciendo evaluaciones hasta la tercera pr\u00f3rroga, a partir de la cual se ha inst\u00f3 a cada Estado evaluar de forma particular la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds antes de proclamar decisiones sobre el posible levantamiento de la restricci\u00f3n de los viajes no esenciales a la UE y asegurar una cooperaci\u00f3n entre las autoridades responsables de la guardia de fronteras y los proveedores de servicios de transpor te. A parte, se aprob\u00f3 la Comunicaci\u00f3n (C/2020/3250) \"Por un enfoque gradual y coordinado de la restauraci\u00f3n de la libertad de circulaci\u00f3n y del levantamiento de los controles en las fronteras interiores - COVID -19\" , en la que se establec\u00eda la voluntad, a partir de la mejora progresiva en ese momento de la situaci\u00f3n sanitaria, de establecer nuevas medidas para recuperar la libre circulaci\u00f3n dentro del espacio Schengen y que los Estados actuasen para reabrir la circulaci\u00f3n transfronteriza (EUR -Lex; 2020 d). El 19 de junio de 2020 el Parlamento Europeo aprob\u00f3 una Resoluci\u00f3n sobre el transporte y el turismo en 2020 y en adelante (2020/2649(RSP)), d\u00f3nde se establece la necesidad de apoyar y aplicar medidas de apoyo en este sector, ya que es uno de los pilares fundamentales de la econom\u00eda de muchos pa\u00edses europeos (Parlamento Europeo; 2020 a). 39 7.4. MARCO TEMPORAL RELATIVO AL CONJUNTO DE MEDIDAS DIRIGIDAS A PERMITIR LA CONCESI\u00d3N DE AYUDAS ESTATALES PARA RESPALDAR LA ECONOMIA El 19 de marzo de 2020 la Comisi\u00f3n Europea adopt\u00f3 un Marco Temporal (2020/C 91 I/01) para ayudar a los Estados miembros a seguir respaldando la econom\u00eda en el contexto del brote de COVID -19. Este marco temporal permiti\u00f3 a todos los Estados miembros utilizar con total flexibilidad, siempre d entro de lo establecido en las normas sobre ayudas estatales, estas ayudas. Esto, con la principal finalidad de apoyar la econom\u00eda en el contexto de la urgencia del inicio de la pandemia y el primer confinamiento domiciliario en la que muchos Estados de la Uni\u00f3n ya se encontraban por el entonces. Adem\u00e1s, no solamente en materia de ayudas estatales, sino que el marco establec\u00eda que los Estados miembros pod\u00edan garantizar que las empresas dispon\u00edan de suficiente liquidez y preservaban la continuidad econ\u00f3mica durante y despu\u00e9s del brote de COVID -19 (Comisi\u00f3n Europea; 202 0d). Este marco temporal establec\u00eda principalmente cinco tipos distintos de ayuda: las subvenciones directas, ventajas fiscales selectivas y anticipos (hasta 800.000 EUR de ayuda empresarial seg \u00fan la urgencia de liquidez), las garant\u00edas estatales para pr\u00e9stamos concedidos por bancos a empresas (para garantizar el funcionamiento de los pr\u00e9stamos), los pr\u00e9stamos p\u00fablicos bonificados a las empresas (con tipos de inter\u00e9s reducidos para evitar la falt a de capital circulante y la inversi\u00f3n), las salvaguardias para los bancos que canalizan la ayuda estatal a la econom\u00eda real (utilizar las capacidades crediticias para apoyar a las empresas) y , por \u00faltimo, el seguro de cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n a corto plaz o (permitiendo ofrecer a los Estados seguros de cr\u00e9dito). El marco temporal se ha modificado en distintas ocasiones para ofrecer m\u00e1s posibilidades de flexibilizaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n m\u00e9dica, protecci\u00f3n del empleo y apoyo a la e conom\u00eda y a las empresas, as\u00ed como para permitir medidas de recapitalizaci\u00f3n y deuda subordinada (Comisi\u00f3n Europea; 202 0d). Aun as\u00ed, por las limitadas competencias, pero tambi\u00e9n de presupuesto de la Uni\u00f3n Europea, la respuesta principal procedi\u00f3 a los pres upuestos nacionales de los EM. El marco se prorrog\u00f3 el 13 de octubre de 2020 y estar\u00e1 vigente hasta el 30 de junio de 2021 (EUR -Lex; 2020e). 40 7.5. CREACI\u00d3N DE LA RESERVA ESTRAT\u00c9GICA RESCUE El 19 de marzo la Comisi\u00f3n Europea decidi\u00f3 crear una reserva estrat\u00e9gica constituida por un conjunto de equipos m\u00e9dicos que se repone de forma constante para ayudar a los pa\u00edses de la UE en el contexto de la pandemia de la COVID -19 y tener una respuesta m\u00e1 s fuerte y r\u00e1pida , con un presupuesto inicial de 50 millones de euros. Esta reserva permite a los Estados Miembros disponer m\u00e1s f\u00e1cilmente del acceso a los suministros m\u00e9dicos y a mejor precio, ya que la Comisi\u00f3n financia pr\u00e1cticamente la totalidad de las existencias , pero tambi\u00e9n obtener m\u00e1s r\u00e1pidamente estos suministros en caso de escasez . El encargado de gesti\u00f3n y distribuci\u00f3n del equipo m\u00e9dico es el Centro de Coordinaci\u00f3n de Respuestas de Emergencias , que reparten los materiales a los pa\u00edses dependiend o de sus necesidades . Los primeros pa\u00edses que se sumaron a esta reserva fueron Ruman\u00eda y Alemania. (Comisi\u00f3n Europea; 2021 b). A principios del a\u00f1o 2021, se unieron cuatro nuevos Estados miembros: Eslovenia, Pa\u00edses Bajos y B\u00e9lgica. 7.6. ACTIVACI\u00d3N DE LA CL\u00c1USULA DE SALVAGUARDIA DEL PACTO DE ESTABILIDAD Y CRECIMIENTO (CL\u00c1USULA DE ESCAPE) El Pacto de Estabilidad y Crecimiento de la UE es un conjunto de reglamentos y normativa sobre gobernanza econ\u00f3mica que tiene por objetivo establecer un conjunto de norma s de equilibrio macroecon\u00f3mico para evitar las consecuencias negativas de las pol\u00edticas presupuestarias y para corregir d\u00e9ficits presupuestarios excesivos o una elevada carga de deuda p\u00fablica (Comisi\u00f3n Europea; 2021 c). El 20 de marzo de 2020 la Comisi\u00f3n ad opt\u00f3 la Comunicaci\u00f3n COM/2020/123 final relativa a la activaci\u00f3n de la cl\u00e1usula general de salvaguardia del Pacto de Estabilidad y Crecimiento . Tres d\u00edas m\u00e1s tarde los ministros de Haciend a de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea aprobaban la comunicaci\u00f3n (EUR -Lex; 2020f). Esta Comunicaci\u00f3n se aprob\u00f3 con la finalidad de flexibilizar los l\u00edmites de la necesaria disciplina fiscal prevista para los pa\u00edses que forman parte de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM) . En general, consiste en una flexibilizaci\u00f3n de las reglas fiscales existentes , lo que permite a los Estados miembros tener incidencias presupuestarias y que la Comisi\u00f3n no tendr\u00eda en cuenta cuando evaluara el cumplimiento del Pacto de Estabilidad y Crecimiento . En concreto, esta cl\u00e1usula general de salvaguardia permite que los Estados miembros puedan 41 permitirse una desviaci\u00f3n temporal de la trayectoria de ajuste del objetivo presupuestario a medio plazo, distinta a la que se aplicar\u00eda en una situaci\u00f3n normal, para tener m\u00e1s flexi bilidad en los ajustes presupuestarios, pero siempre sin poner en riesgo la sostenibilidad presupuestaria. Eso significa que los Estados Miembros tiene n mucha m\u00e1s libertad para gastar en lo que necesiten, siempre que puedan financiar el gasto sin tensiones en los mercados (que es donde entra la actuaci\u00f3n del Banco Central Europeo) y que sea una medida excepcional dentro de los efectos de los procedimientos del PEC. Esta cl\u00e1usula tambi\u00e9n permite a la Comisi\u00f3n y al Consejo adoptar las medidas necesarias de co ordinaci\u00f3n de pol\u00edticas dentro del marco del Pacto de Estabilidad y Crecimiento, por lo que permite una mayor coordinaci\u00f3n de la respuesta europea en este \u00e1mbito (BOE; 2020 b). 7.7. DECISI\u00d3N 2020/440 DEL BANCO CENTRAL EUROPEO SOBRE UN PROGRAMA TEMPORAL DE COMP RAS DE EMERGENCIA EN CASO DE PANDEMIA El com\u00fanmente conocido como PEPP ( Pandemic Emergency Purchase Programme ) se aprob\u00f3 el 24 de marzo de 2020 . Se trata de una medida de pol\u00edtica monetaria del Banco Central Europeo, un instrumento financiero que tiene por objetivo contrarrestar los riesgos para la estabilidad de los precios, el mecanismo de transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria y las perspectivas econ\u00f3micas de la zona euro provocadas por la COVID -19, mediante un nuevo programa temporal de compras de emergencia en caso de pandemia que permite las adquisiciones netas de activo (bonos e instrumentos de renta fija negociables admisibles) con una dotaci\u00f3n inicial de 750.000 millones de euros que pas\u00f3 a un total de 1850 mill ones en 2020 (EUR -Lex; 202 0g). La compra de activos de este programa finalizar\u00e1 cuando el Consejo de Gobierno considere que la crisis de la COVID -19 ha finalizado, el l\u00edmite acordado es en marzo de 2022. Se prev\u00e9 que los pagos de capital vencidos de los valores se reinvertir\u00e1n a finales de 2023 (Banco Central Europeo; 2020). 7.8. ASISTENCIA FINANCIERA AMPLIANDO EL FONDO DE SOLIDARIDAD El Fondo de Solidaridad de la Uni\u00f3n Europea es un fondo de recursos que permite prestar ayuda financiera a un Estado miembro en caso de una cat\u00e1strofe natura l grave (Parlamento Europeo; 2021). 42 Para afrontar la crisis de la COVID -19 la Comisi\u00f3n propuso una ampliaci\u00f3n del fondo , el 11 de abril de 2020, como parte de l a Iniciativa de Inversi\u00f3n y Respuesta al Coronavirus (IIRC) , con una destinaci\u00f3n inicial de 800 millones de euros disponibles para el 2020. Esta ampliaci\u00f3n s e ha utilizado para cubrir las emergencias en salud p\u00fablica, por lo que los Estados Miembros van a disponer de 800 millones de euros con la principal destinaci\u00f3n a asistencia m\u00e9dica, pero tam bi\u00e9n en medidas de control, prevenci\u00f3n y vigilancia. 7.9. LAS REUNIONES DEL EUROGRUPO Y EL PLANTEAMIENTO DE EFECTUAR UNA EMISI\u00d3N DE DEUDA P\u00daBLICA DE LA EURZONA (CORONABON OS) El 24 de marzo de 2020 se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n del Eurogrupo d\u00f3nde se debati\u00f3 sobre l a posibilidad de aprobar una nueva medida de emisi\u00f3n de deuda p\u00fablica de la eurozona para poder dar una respuesta conjunta para financiar las medidas para contrarrestar los efectos de la COVID -19, lo que supondr\u00eda una gran mutualizaci\u00f3n de la deuda europea para afrontar la crisis. Los Coronabonos significar\u00eda n una deuda emitida y respaldada con la garant\u00eda com\u00fan de los Estados miembros de la Uni\u00f3n, por lo que significar\u00eda un riesgo com\u00fan y compartido por todos los pa\u00edses, lo que permitir\u00eda un tipo de inter\u00e9s m\u00e1s bajo y no aumentar\u00eda la deuda p\u00fablica de los pa\u00eds es. No hubo acuerdos para la aplicaci\u00f3n de esta medida ya que los Estados miembros no ten\u00edan una visi\u00f3n com\u00fan al respeto. Mientras los pa\u00edses m\u00e1s endeudados y afectados por la crisis como Espa\u00f1a e Italia estaban de acuerdo, Alemania y Holanda, entre otros , se negaban a aplicar esta medida ya que consideraban que los pa\u00edses del sud no asumir\u00edan el riesgo y ser\u00eda una transferencia de norte a sud. El 9 de abril de 2020 se acordaron tres medidas sobre un nuevo paquete financiero d\u00f3nde se aprobaba: en primer l ugar, el respaldo a la concesi\u00f3n de una l\u00ednea de cr\u00e9dito en el seno del MEDE para conceder ayuda financiera. Para ello, se aprobaron un conjunto de instrumentos para la concesi\u00f3n de pr\u00e9stamos o la adquisici\u00f3n de t\u00edtulos de deuda p\u00fablica emitidos por un mie mbro del MEDE siempre que se aceptaran los programas de reformas econ\u00f3micas propuestos. 43 7.10. INSTRUMENTO EUROPEO DE APOYO TEMPORAL PARA MITIGAR LOS RIESGOS DE DESEMPLEO EN UNA EMERGENCIA (SURE) El SURE, propuesto el 2 de abril de 2020 y activo a partir del 2 2 de septiembre de 2020, es el Instrumento Europeo de Apoyo Temporal para Atenuar los Riesgos de Desempleo en una Emergencia y se aprob\u00f3 por la Comisi\u00f3n Europea con una d estinaci\u00f3n inicial de hasta 100.000 millones de euros para conceder p r\u00e9stamos a los pa \u00edses afectados por la emergencia de la pandemia en los pa\u00edses m\u00e1s afectados, con el objetivo de hacer frente a los aumentos repentinos del gasto p\u00fablico a fin de preservar principalmente el empleo, entre otras consecuencias econ\u00f3micas y sociales que p ueda haber provocado la crisis, como medidas relacionadas con la salud en el trabajo (Comisi\u00f3n Europea; 2020 e). Tras varias ayudas financieras aprobadas desde su activaci\u00f3n, el 25 de septiembre de 2020 aprob\u00f3 una ayuda financiera de 87.400 millones de euros en forma de pr\u00e9stamo para diecis\u00e9is Estados Miembros. Los pr\u00e9stamos que se conceden desde el SURE son garantid os por un sistema de voluntari o de los Estados miembros, dependiendo de la renta nacional bruta de cada Estado miembro y la base del presupuesto de la UE para 2020. Y la Comisi\u00f3n Europea ha financiado este instrumento median te la emisi\u00f3n de bonos sociales, a partir del 7 de octubre de 2020, adoptando un marco de bonos sociales (Comisi\u00f3n Europea; 2020 e). El 21 de octubre de 2020 la Comisi\u00f3n realiz\u00f3 la primera emisi\u00f3n de bonos sociales por un valor de 17.000 millones de euros, con dos tipos de bonos diferent es y ambos tuvieron una remuneraci\u00f3n favorable. El 1 de diciembre la Comisi\u00f3n abon\u00f3 8.500 millones de euros a cinco Estados miembros a trav\u00e9s del SURE. El 2 de febrero de 2021 se produjo el primer desembolso de fondos SURE en 2021, con un total de 14.000 millones de euros que se repartieron entre nueve Estados. Fuente: Comisi\u00f3n DE RECUPERACI\u00d3N PARA LA UNI\u00d3N EUROPEA (NEXT GENERATI ON EU) Cabe destacar , muy especialmente, el programa propuesto por la Comisi\u00f3n Europa, el NextGeneration EU . El 27 de mayo de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 un plan de recuperaci\u00f3n para la Uni\u00f3n Europ ea d\u00f3nde anunciaba un paquete de instrumentos para afrontar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social tras la pandemia. Dentro de este plan que incluye el presupuesto a largo plazo de la UE, el principal instrumento de recuperaci\u00f3n es el NextGeneration EU. Se trata de un fondo de recuperaci\u00f3n de 750 .000 millones de euros para destinar recursos del presupuesto de la UE a los E stados miembros para inversiones que mejoren la competitividad y la sostenibilidad social y ambiental. En este sentido, el principal objetivo de este instrumento es la recuperaci\u00f3n de las econom\u00edas eur opeas a la vez que adaptarlas a los nuevos objetivos marcados por las nuevas prioridades digitales y medioambientales ( Garc\u00eda Perea, P., et al. .; 2020: 5). Este programa se financiar\u00e1 a trav\u00e9s de la emisi\u00f3n de deuda supranacional con la emisi\u00f3n de bonos en los mercados financieros por parte de la Comisi\u00f3n Europea (Delgado -T\u00e9llez, M., et al.; 2020: 5). Esta deuda generada por la Uni\u00f3n Europea est\u00e1 garantizada por el nuevo presupuesto a largo plazo y debe ser reembolsado con el aumento del presupuesto y de nuevos recursos propios como la creaci\u00f3n de nuevos impuestos dentro de la Uni\u00f3n. Deben ser los Estados Miembros los garantes de la deuda, ya que la Uni\u00f3n Eur opea se compromete con la deuda, pero no asume la responsabilidad. La parte de los pr\u00e9stamos, se deben devolver con el pago de las cargas financieras y reembolsos por los pa\u00edses que se han beneficiado. Juntamente con el Marco Financiero plurianual de 2021 -2027 se abarcan los 1.824.300 millones de euros, por lo que se trata del paquete de est\u00edmulo econ\u00f3mico m\u00e1s grande que ha existido en la Uni\u00f3n Europea. Es importante remarcar que es la primera vez en la historia de la Uni\u00f3n Europea que se aprueba la emisi\u00f3n de deuda supranacional a largo plazo sin estar vinculada a programas de pr\u00e9stamo back -to-back , lo que supone un avance sin precedentes en la integraci \u00f3n fiscal y para la conducci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria com\u00fan, permitiendo un mejor manejo de las expectativas y una mayor efectividad en la transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria (Delgado -T\u00e9llez, M., et al. .; 2020: 16 -18). Este instrumento se basa en distin tos elementos, y se dividen la mitad de los 750.000 millones en pr\u00e9stamos y subvenciones. En primer lugar, el Mecanismo Europeo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, con 672.500 millones de euros en pr\u00e9stamos y subvenciones para reformas e inversiones de los EM. 45 Despu\u00e9s, el resto de los 77.500 se destinar\u00e1n a la Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT -UE) con una destinaci\u00f3n de 47.500 millones de euros para ampliar las medidas del IIRC y el IIRC+ a trav\u00e9s del FEDER, el FSE y FE AD, al Fondo de Transici\u00f3n Justa (FTJ), al FEADER, al Horizonte Europea, el InvestEU y el RescEU. El acuerdo del Consejo de julio de 2020 puede suponer un antes y un despu\u00e9s en el sistema institucional de la U ni\u00f3n Europea, al permitir a la U E contraer cr \u00e9ditos y dar pr\u00e9stamos a los Estados Miembros, lo que supone un nivel de autonom\u00eda e independencia financiera nunca antes permitida a la Uni\u00f3n. Y no solamente eso, sino que proporciona una gran capacidad de decisi\u00f3n a las instituciones europeas frente a lo s gobiernos nacionales ya que la decisi\u00f3n \u00faltima sobre el cumplimiento de la condicionalidad de los pr\u00e9stamos los tiene la Uni\u00f3n, lo que tambi\u00e9n se establece el control financiero desde la Uni\u00f3n ( Troitino, D. R., & Kerikm\u00e4e, T.; 2020: 3). Este instrumento temporal junto con el presupuesto a largo plazo de la UE formar\u00e1 el Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa, con un paquete de est\u00edmulo financiado a trav\u00e9s del presupuesto de la UE con una destinaci\u00f3n de 1,8 billones de euros para reconstruir la Uni\u00f3n europea, co n los principales objetivos de mejorar en digitalizaci\u00f3n y ecolog\u00eda. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se aprob\u00f3 dentro de esta estrategia un Paquete de Recuperaci\u00f3n de los Mercados de Capitales. 7.12. CONTRATOS PARA EL ACCESO DE LA UE A LAS VACUNAS PARA LA COVID -19 El 27 de a gosto de 2020 la Comisi\u00f3n firm\u00f3 el primer contrato con AstraZeneca para la adquisici\u00f3n de una posible vacuna para la COVID -19, con un total de 300 millones de adquisiciones con opci\u00f3n a otros 100 millones de dosis cuando sea aprobada . El 18 de septiembre firm\u00f3 un segundo contrato para asegurarse el acceso a una posible vacuna con Sanofi -GSK , con un total de 300 millones de adquisiciones . El 8 de octubre se aprob\u00f3 un tercer contrato con Janssen Pharmaceutica NV para adquirir un total de 200 millo nes de vacunas cuando sea aprobada la vacuna, con posibilidad de adquirir hasta 200 millones m\u00e1s. El cuarto contrato que firm\u00f3 la UE fue el 11 de noviembre con BioNTech y Pfizer, con una adquisici\u00f3n inicial de 200 millones con posibilidad de hasta 100 mill ones adicionales una vez aprobada la vacuna. El 7 de diciembre se concluyeron las conversaciones exploratorias con Novavax para adquirir una posible vacuna con una adquisici\u00f3n inicial de 100 millones de dosis y hasta 100 millones m\u00e1s. 46 El 21 de diciembre la Comisi\u00f3n autoriz\u00f3 la primera vacuna segura y eficaz contra el COVID -19, concediendo una autorizaci\u00f3n condicional de comercializaci\u00f3n a la vacuna de BioNTech y Pfizer. El 6 de enero se autoriz\u00f3 la segunda vacuna, Moderna (Comisi\u00f3n Europea; 2021d). Desde en tonces, se ha aplicado la Estrategia de las vacunas contra el coronavirus de la Comisi\u00f3n Europea . La Comisi\u00f3n trabaja para aumentar la capacidad de la fabricaci\u00f3n de las vacunas y para el cumplimiento de los contratos con las farmac\u00e9uticas, aunque ha habid o pol\u00e9mica desde principios de 2021 en cuanto a la vacunaci\u00f3n. Como la mayor\u00eda de las vacunas aprobadas y autorizadas por la Uni\u00f3n Europea son fabricadas dentro de la Uni\u00f3n, se ha impulsado un mecanismo para controlar y bloquear en caso de necesidad las va cunas que son exportadas fuera de la Uni\u00f3n Europea. En algunos casos, las entregas de vacunas han pasado bajo pol\u00e9micas y amenazas por problemas de negociaci\u00f3n con las farmac\u00e9uticas. En marzo de 2021, la Comisi\u00f3n Europea amenazaba con bloquear las exporta ciones de la vacuna AstraZeneca si la Uni\u00f3n Europea no recib\u00eda las dosis prometidas para el continente antes de la venta a terceros pa\u00edses (De Miguel, B.; 2021). Tambi\u00e9n ha habido problemas por incumplimientos de las farmac\u00e9uticas en el suministro de las v acunas, tanto de Pfizer como AstraZeneca, que no pudieron cumplir la producci\u00f3n que aseguraron para el primer trimestre con la Uni\u00f3n Europea, lo que ha puesto en evidencia cierto fracaso y desconfianza en el plan de las vacunaciones y en la efectividad de las instituciones europeas. La Comisi\u00f3n actu\u00f3 para que cumplieran las cl\u00e1usulas del contrato y ejerciendo presi\u00f3n a las farmac\u00e9uticas. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ha habido pol\u00e9micas en la falta de transparencia en los contratos firmados con las farmac\u00e9uticas. Estos no han sido publicados o han sido publicados con falta de mucha informaci\u00f3n, por lo que ha generado una gran desconfianza en la opini\u00f3n p\u00fablica, que reclamaron mayor transparencia en asuntos de salud p\u00fablica vital (Ordiz, E.; 2021). Tambi\u00e9n ha habido pol\u00e9mica respecto a la pr\u00f3rroga del Mecanismo de transparencia y autorizaci\u00f3n para la exportaci\u00f3n de las vacunas COVID -19, que configura las pol\u00edticas de restricciones de las exportaciones de las vacunas desde la Uni\u00f3n Europea . Las empresas deben conseguir una autorizaci\u00f3n antes de poder exportar sus vacunas, y siempre priorizando el cumplimiento de los compromisos de los contratos con la Uni\u00f3n Europea con los acuerdos de compra anticipada (APA), lo que ha provocado algunas reacciones negativas desde la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (Gail, M; 2021). 47 A parte de estas principales medidas, durante los a\u00f1os 2020 y principios de 2021 , las instituciones europeas establecieron recomendaciones, orientaciones, hojas de ruta, consejos, instancias, directrices, no rmas, refuerzos de presupuesto, reasignaciones de presupuesto , donaciones, apoyo a investigaciones y desarrollo de vacunas, y habilitaciones de presupuestos para apoyar distintas medidas en todos los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n europeo en la crisis de la COVID -19 (Anexo). 48 8. AN\u00c1LISIS Y RESULTADOS: PERSPECTIVAS SOBRE EL FUTURO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: COVID -19 E INTEGRACI\u00d3N A trav\u00e9s del estudio de la Uni\u00f3n Europea como organizaci\u00f3n supranacional y de las principales medidas que se han implementado durante el a\u00f1o 2020 y los primeros meses del 2021 , a\u00f1o del principio de la pandemia por la COVID -19 y tambi\u00e9n del inicio de la crisis derivada de ella, hay diversas cuestiones que afectan tanto al presente como al futuro de la integraci\u00f3n europea que se tratar\u00e1n de analizar en este apartado para responder a la hip\u00f3tesis planteada . Tambi\u00e9n se har\u00e1 una evaluaci\u00f3n sobre las posibles consecuencias que supondr\u00e1 esta respuesta a la crisis seg\u00fan las principales teor\u00edas de la integr aci\u00f3n europea que se han indicado : el federalismo, el neofuncionalismo y el intergubernamentalismo. LA RESPUESTA EUROPEA Y EL PAPEL DE LOS ESTADOS MIEMBROS El primer planteamiento que surge despu\u00e9s del inicio de la pandemia y la reacci\u00f3n desde la Uni\u00f3n Europea es si la actuaci\u00f3n fue r\u00e1pida y eficaz, o si, por el contrario, fue la lentitud de la Uni\u00f3n lo que propici\u00f3 que hubiera una descoordinaci\u00f3n en la actua ci\u00f3n de los Estados miembros desde un inicio. Otra cuesti\u00f3n, ligada a esta, resulta del hecho de que haya una desigualdad patente entre los pa\u00edses y las medidas aplicadas, as\u00ed como de la afectaci\u00f3n de la pandemia y del n\u00famero de casos. \u00bfPuede esta crisis acentuar las diferencias de intereses y las desigualdades entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n y generar una posible fractura en la integraci\u00f3n, o puede hacer plantear la necesidad de una actuaci\u00f3n supranacional m\u00e1s fuerte, coordinada y con m\u00e1s recursos comunes par a prevenir este tipo de crisis inesperadas? Una clara muestra de la descoordinaci\u00f3n inicial fueron el cierre de las fronteras entre los pa\u00edses de forma heterog\u00e9nea, sin una acci\u00f3n coordinada a nivel de l bloque. Pese a los esfuerzos de la Uni\u00f3n de tener una implicaci\u00f3n y coordinar estos cierres, muchos pa\u00edses se adelantaron antes de tomar una decisi\u00f3n conjunta sin notificarlo previamente a la Comisi\u00f3n Europea como es preceptivo en el espacio Schengen . El 17 de marzo de 2020 la UE recomend\u00f3 cerrar las fronteras Schengen durante 30 d\u00edas, pero antes algunos Estados ya lo hab\u00edan hecho. Eso provoc\u00f3 una gran preocupaci\u00f3n desde la Comisi\u00f3n Europea, por el impacto que pod\u00eda tener este cierre para la econom\u00eda, los trabajadores y las empresas, pero tambi\u00e9n por la poca coordinaci\u00f3n con la que se hab\u00edan llevado a cabo los cierres, y algunos pa\u00edses actuando en solitario y sin unos criterios comunes. Eso tambi\u00e9n provoc\u00f3 que los principales 49 medios de comunicaci\u00f3n, al prin cipio de la crisis, dudaran sobre la efectividad de la Uni\u00f3n y parec\u00eda que pod\u00eda suponer una fractura grave y un retroceso de la visi\u00f3n general de la instituci\u00f3n, ya que parec\u00eda no estar presente, o no tener un papel asumido en una situaci\u00f3n tan importante como la que estaba sucediendo en esos momentos. Tambi\u00e9n, muchos pa\u00edses quebrantaron de forma independiente la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y personas estipulada por la UE, lo que supuso un retroceso de la confianza econ\u00f3mica y de mercado que se hab\u00eda creado entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n , aunque la mayor\u00eda de restricciones que se aplicaron fueron con car\u00e1cter temporal y ante una situaci\u00f3n de emergencia muy excepcional ante la cu\u00e1l muchos pa\u00edses no sab\u00edan muy bien c\u00f3mo actuar ante tal situaci\u00f3n. Pero poc o despu\u00e9s de este choque inicial, d esde la Uni\u00f3n Europea se emitieron comunicaciones para evitar restricciones temporales de los viajes no esenciales y la recomendaci\u00f3n a los Estados de establecer controles sanitarios reforzados , as\u00ed como para coordin ar los cierres y aperturas de fronteras . En verano de 2020 , los esfuerzos de reapertura y activaci\u00f3n del turismo fueron muy intensos para evitar grandes diferencias entre pa\u00edses. A pesar de los esfuerzos de coordinaci\u00f3n, no se lleg\u00f3 a una metodolog\u00eda com\u00fan par a la clasificaci\u00f3n de riesgos entre los pa\u00edses, que fue diferente en cada pa\u00eds y que afect\u00f3 negativamente a todo el espacio Schengen , ya que cada pa\u00eds interpret\u00f3 los datos epidemiol\u00f3gicos de forma diferente y siguiendo diferentes criterios de riesgos. Adem\u00e1s, a principios de la pandemia , la actuaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea fue parcial y lenta , lo que lleg\u00f3 a plantear una posible fragmentaci\u00f3n y sentimientos de desconfianza y nacionalistas. Pero m\u00e1s adelante, a partir de junio de 2020, la reacci\u00f3n empez\u00f3 a mejorar y a coordinarse con una respuesta m\u00e1s s\u00f3lida y con propuestas y medidas contunden tes para un escenario de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Lo que tambi\u00e9n ha sido evidente es que la crisis ha afectado de forma muy desigual a los distintos pa\u00edses de la Uni\u00f3n, por lo que las consecuencias y las medidas aplicadas a cada Estado han cambiado mucho d ependiendo de su situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. Aunque , de entrada, cabr\u00eda pensar que una pandemia podr\u00eda afectar en un principio a todos los pa\u00edses por igual, varios factores geogr\u00e1ficos, sanitarios, poblacionales y sociales han provocado que en algunos pa\u00edses tenga m\u00e1s afectaci\u00f3n que en otros, y en algunos momentos menos y en otros m\u00e1s. Por lo que cada Estado Miembro ha actuado y respondido seg\u00fan las necesidades y su situaci\u00f3n concreta. 50 Hay que tener en cuenta, al analizar la reacci\u00f3n desde la Uni\u00f3n Europea, l a limitaci\u00f3n que existe y perdura en el \u00e1mbito de competencias sanitarias, y es que las competencias atribuidas se limitan mucho como centro de apoyo y coordinaci\u00f3n entre los Estados miembros, pero el papel central en la gesti\u00f3n de las crisis lo tienen los Estados. Seguramente fue este hecho el que dificult\u00f3 la reacci\u00f3n inicial de las instituciones, ya que realmente no pod\u00edan establecer unas normas o directrices obligatorias en el \u00e1mbito de gesti\u00f3n de la crisis sanitaria a los Estados miembros, y fueron los Estados los que desempe\u00f1aron este papel, y por eso las grandes diferencias entre ellos. S\u00ed que se establecieron recomendaciones y medidas a lo largo de las primeras semanas para conseguir una coordinaci\u00f3n, pero los Estados reaccionaron seg\u00fan su situaci\u00f3n y necesidades. Pero se ha hecho evidente que la Uni\u00f3n Europea ha tenido y est\u00e1 teniendo un papel clave para hacer frente a las dificultades y a las necesidades de financiaci\u00f3n de los gobiernos, d\u00f3nde se han aplicado muchas medidas de apoyo estatal y para cubrir todo tipo de gastos vinculados a las consecuencias sanitarias, al desempleo y el aumento de la deuda y el d\u00e9ficit p\u00fablico. Se ha podido evidenciar a lo largo de la crisis que existen, claramente, grandes diferencias entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n y s us intereses. La gesti\u00f3n de la crisis se ha producido de forma diferente en cada Estado teniendo en cuenta muchos distintos factores c\u00f3mo la afectaci\u00f3n de la crisis, la econom\u00eda, el tipo de gobierno, el PIB de los pa\u00edses, entre otros. Es importante tener e n cuenta que existen grandes diferencias entre todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n, en todos los \u00e1mbitos, y la crisis no ha afectado por igual a todos, por lo que es muy normal que exista una desigualdad patente entre los pa\u00edses, y siempre ha existido. Eso, como consecuencia , provoca que haya desacuerdos dentro de la Uni\u00f3n, lo que puede llevar a pensamientos de fractura, de desconfianza y de retroceso en la integraci\u00f3n. Pero la capacidad y la voluntad de llegar a acuerdos y medidas se ha hecho evidente, por lo que las diferencias entre los pa\u00edses no significan que realmente no conf\u00eden en la capacidad de las instituciones y la voluntad de seguir cooperando con todos los Estados miembros. Esta crisis se ha producido tambi\u00e9n a la misma vez que el Brexit, por lo que ha creado cierta expectaci\u00f3n e incertidumbre sobre el futuro de la Uni\u00f3n y si eso pod\u00eda significar la existencia de una fractura que se estaba haciendo evidente. Todas las crisis por las que ha pasado la Uni\u00f3n Europea han dado un os resultado s positivo s y negativos a la vez. C\u00f3mo en la \u00faltima crisis econ\u00f3mica de 2008, que remarc\u00f3 una fractura interna entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n y sus diferencias sobre todo a nivel econ\u00f3mico, y una vez m\u00e1s, esta \u00faltima crisis est\u00e1 haciendo revivir estas diferen cias internas entre los Estados miembros. Pero , a la vez, el resultado positivo de las crisis es la conciencia de los 51 Estados de la necesidad de actuaci\u00f3n supranacional, de una coordinaci\u00f3n y unas medidas conjuntas para afrontar la crisis, ya que de forma individual es mucho m\u00e1s dif\u00edcil, tambi\u00e9n teniendo en cuenta el escenario internacional, en el cual el papel de la Uni\u00f3n Europea tiene una capacidad como actor internacional y de negociaci\u00f3n muy superior a la que tienen los Estados de la Uni\u00f3n individualmen te. El futuro de la Uni\u00f3n es incierto , pero, una vez m\u00e1s , una crisis est\u00e1 sentando las bases y la necesidad de la cooperaci\u00f3n y la integraci\u00f3n supranacional. Pese a todas las dificultades, las instituciones europeas han sabido c \u00f3mo responder y reaccionar a la crisis para no quedar atr\u00e1s como un actor clave para afrontarla, y han ampliado todos sus esfuerzos en sus \u00e1mbitos de competencias. LAS MEDIDAS APLICADAS. \u00bfDESCONFIANZA Y RETROCESO O PRUDENCIA Y AVANCE CON PRECAUCI\u00d3N? En segundo lugar, y ya entrand o en el an\u00e1lisis de las medidas, se produjeron contradicciones internas dentro de la propia Uni\u00f3n para aprobar medidas como los Coronabonos y otros acuerdos de financiaci\u00f3n, que supondr\u00edan una mutualizaci\u00f3n de la deuda entre todos los Estados y , como consecuencia de la mayor interdependencia que crear\u00eda, podr\u00eda suponer un gran avance en la integraci\u00f3n. Pero la desconfianza o la prudencia de ciertos pa\u00edses de la Uni\u00f3n contin\u00faa y las consecuencias de la crisis de 2008 siguen patentes. \u00bfEs la Uni\u00f3n una s imple creaci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos o existe cooperaci\u00f3n y solidaridad ? \u00bfSon m\u00e1s fuertes la s disparidad es entre los pa\u00edses o los beneficios econ\u00f3micos y sociales que supone la integraci\u00f3n? Como ya se ha analizado a lo largo del trabajo , la creaci\u00f3n de l os coronabonos fue una propuesta como m\u00e9todo de lucha contra la COVID -19 y para ayudar a los pa\u00edses m\u00e1s afectados a la reconstrucci\u00f3n de las econom\u00edas postcrisis. Se trat\u00f3 de una propuesta interesante y ambiciosa para la emisi\u00f3n de una deuda conjunta i mut ualizada a los Estados miembros, d\u00f3nde los fondos ser\u00edan comunes desde el Banco Europeo de Inversiones. En las reuniones al respecto, nueve pa\u00edses de la Uni\u00f3n apostaban por esta medida y por la solidaridad europea de todos los pa\u00edses miembros, pero cuatro pa\u00edses impusieron su negativa: Pa\u00edses Bajos , Austria, Alemania y Finlandia, que ten\u00edan cierta precauci\u00f3n y desconfianza de que algunos de los pa\u00edses, sobre todo aquellos m\u00e1s afectados por la \u00faltima crisis, fueran capaces de afrontar la deuda, lo que provoc\u00f3 que finalmente esta medida no tirara adelante. 52 Este hecho es una gran muestra de algunos factores internos que dividen la Uni\u00f3n Europea y que llevan a\u00f1os arrastr\u00e1ndose , principalmente a consecuencia de la \u00faltima crisis econ\u00f3mica que provoc \u00f3 unos resultados muy distintos en los pa\u00edses ya que tuvieron diferentes maneras de afrontarlo y tambi\u00e9n diferentes resultados . Mientras Alemania y otros pa\u00edses tienen una pol\u00edtica muy fuerte y exigente en cuanto a la deuda y el d\u00e9ficit, otros pa\u00edses, sobr e todo los del sur que a\u00fan llevan en la espalda el choque de la crisis econ\u00f3mica de 2008, necesitan esta deuda para poder recuperarse, y eso genera una gran tensi\u00f3n entre los pa\u00edses y en las instituciones cuando se deben tomar decisiones. Los pa\u00edses del no rte no conf\u00edan en el control de los gastos y en la capacidad de retorno de la deuda de los pa\u00edses del su r y son mucho m\u00e1s precavidos a la hora de tomar medidas que supongan demasiada mutualizaci\u00f3n y riesgo , lo que tambi\u00e9n provoca una fractura en la solidar idad europea y en la coordinaci\u00f3n del bloque. Finalmente, se aprobaron los pr\u00e9stamos del Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE) y el NextGeneration como medidas del Plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n Europe a, d\u00f3nde la emisi\u00f3n de la deuda se hace desde una instituci\u00f3n europea, y por lo tanto, el riesgo compartido por los pa\u00edses y la dependencia que genera una deuda mutualizada no es tan elevada y los pa\u00edses deben presentar unos planes de recuperaci\u00f3n y resiliencia, acordes a los objetivos del NextGeneration, para poder optar a la financiaci\u00f3n m ediante subvenciones y pr\u00e9stamos , siempre que los pa\u00edses hayan ratificado el aumento de los recursos propios de la UE. En este sentido, parece que s\u00ed que existe cooperaci\u00f3n y solidaridad entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n, pero muy cauta por parte de algunos p a\u00edses, que superponen sus intereses econ\u00f3micos y los posibles riesgos a conseguir unas medidas que podr\u00edan suponer un gran beneficio para todos los miembros, sobre todo para aquellos que m\u00e1s lo necesitan. Pero una vez m\u00e1s, los pa\u00edses m\u00e1s afectados por esta crisis sanitaria han sido principalmente los que ya se hab\u00edan visto m\u00e1s afectados por la \u00faltima crisis, lo que ha hecho que los pa\u00edses menos afectados por la crisis y que salieron ciertamente ilesos de la \u00faltima, apostaron poco por ayudar (\"otra vez\") a l os m\u00e1s necesitados. Pero al final, en l\u00edneas generales, la cooperaci\u00f3n y la solidaridad no son lo mismo. Y si bien la solidaridad dentro de la Uni\u00f3n Europea no es efectiva al 100%, s\u00ed que sigue existiendo voluntad de cooperaci\u00f3n y de llegar a acuerdos con beneficios mutuos para todos los miembros, como se ha podido observar con la aprobaci\u00f3n de todas las medidas. Al final, la integraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n implican unos resultados positivos y negativos. Los pa\u00edses de la Uni\u00f3n tienen grandes disparidades entre s\u00ed como hemos podido estudiar, 53 pero a la vez la integraci\u00f3n supon e unas ventajas para todos los Estados que q ueda demostrada, ya que si no har\u00eda mucho tiempo que la Uni\u00f3n Europea habr\u00eda desaparecido. EL PAPEL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA EN LA GESTI\u00d3N DE LA CRISIS El tercer planteamiento que propicia este estudio es sobre las medidas aplicada s y el papel de la Uni\u00f3n Eu ropea en la gesti\u00f3n de la crisis . \u00bfSon medidas que solo est\u00e1n sirviendo para paliar los efectos, o realmente est\u00e1n pensadas para la posterior recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y para reactivar la econom\u00eda? A largo plazo, \u00bfpropiciar\u00e1n el crecimiento y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica? Adem\u00e1s, esta crisis supone un gran desaf\u00edo y un esfuerzo enorme de gesti\u00f3n por parte de las instituciones europeas. Pero, \u00bftiene la Uni\u00f3n suficientes competencias sanitarias y econ\u00f3micas para haber podido dar una respuesta mucho m\u00e1s contundente ? \u00bfC\u00f3mo puede afectar todo esto en el futuro de la integraci\u00f3n? \u00bfPuede plantear el aumento de las competencias y los recursos de la UE? La primera ayuda desde la Uni\u00f3n Europea para hacer frente a la crisis sanitaria se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la Iniciativa de Inversiones de Respuesta al Coronavirus, y los criterios que se tuvieron en cuenta para concederlos fueron la cantidad poblacional y la capacidad econ\u00f3mica de los pa\u00edses, sin tener en cuenta el impacto que estaba teniendo la crisis sanitaria, que, como es evidente, es un factor muy diferencial y afect\u00f3 a los pa\u00edses de forma muy distinta, quitando los factores poblacionales y econ\u00f3micos. Eso provoc\u00f3 que algunos pa\u00edses que les afect\u00f3 menos la crisis, como Polonia, por estos factores recibieran m \u00e1s ayuda que otros pa\u00edses , como Italia y Espa\u00f1a , d\u00f3nde la crisis inicialmente tuvo un impacto muy superior. Las primera medidas y acciones des de la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n estuvieron muy enfocadas en paliar el efecto de la crisis por lo que muchas de ellas se enfocaron a corto plazo , como el PEPP, el SURE, la activaci\u00f3n de la cl\u00e1usula de salvaguardia del Pacto de Estabilidad y Crecimiento, la ampliaci\u00f3n del fondo de solidaridad... Todas estas medidas fueron pensadas para afrontar la situaci\u00f3n de emergencia en la que se encontraban los pa\u00edses en ese momento y la necesidad de movilizar recursos con rapidez, lo que provoc\u00f3 que se pensara que el car\u00e1cter de las medidas era enfocado a corto plazo e insuficientes para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de los pa\u00edses al inici o de la crisis. Pero l as acciones y los acuerdos implementad os por el Plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica significan un gran esfuerzo de medidas que se enfocan a largo plazo y de grandes dimensiones que pretende n, aparte de paliar las inminentes consecuencias de la crisis, enfocar las medidas a largo plazo y teniendo en cuenta que el proceso de recuperaci\u00f3n de los 54 Estados ser\u00e1 lento. Aun as\u00ed, ha sido criticado por no ser lo suficientemente grande como para abarcar una crisis de estas dimensiones, pero realmente es un paso hist\u00f3rico para la Uni\u00f3n Europea ya que hasta el momento nunca se hab\u00eda emitido una deuda mutua de estas dimensiones para afrontar y re estructurar las econom\u00edas europeas. El paquete de instrumentos aprobado tiene una vocaci\u00f3n a largo plazo prin cipalmente formado por el presupuesto a largo plazo de la UE que permite destinar estos recursos del aumento del presupuesto a los pa\u00edses mediante desembolsos, subvenciones y cr\u00e9ditos que pueden ser retornados a largo plazo (a partir de 2028 hasta el 2058) , para facilitar a los Estados el retorno sin llegar a tener problemas financieros o endeudamientos a corto plazo , y tambi\u00e9n se prev\u00e9 una clara divisi\u00f3n de las ayudas entre aquellos pa\u00edses m\u00e1s afectados por la crisis y menos recursos y aquellos que f\u00e1cilme nte la pueden afrontar sin la necesidad de estas ayudas. El NextGeneration UE es un proyecto que eleva los recursos econ\u00f3micos de la Uni\u00f3n en parte creando nuevos recursos propios, lo que supone una novedad en el momento y que afectar\u00e1 al futuro de la integraci\u00f3n. Aumentar el presupuesto y los recursos propios de la Uni\u00f3n Europe a es un hito hist\u00f3rico , ya que no se hab\u00eda conseguido antes un acuerdo de recuperaci\u00f3n con esta cantidad en forma de subvenciones y pr\u00e9stamos. Los pr\u00e9stamos son a largo plazo y c ondicionales, ya que s\u00f3lo se dan con los cumplimientos de los requisitos marcados para los planes de recuperaci\u00f3n. La integraci\u00f3n europea ha evidenciado una aceleraci\u00f3n del proceso a ra\u00edz de esta nueva crisis, permitiendo la aprobaci\u00f3n del Fondo de recuper aci\u00f3n que significa una elevaci\u00f3n del l\u00edmite presupuestario del 2% del PIB, y la posibilidad de emitir deuda en los mercados, con los nuevos recursos propios de la UE. Una medida que parec\u00eda inimaginable unos meses atr\u00e1s, pero que, debido a la emergencia d e la situaci\u00f3n, se ha hecho factible (Pazos -Vidal, S; 2020: 162). Los principales factores que se han tenido en cuenta para repartir los fondos son el impacto de la pandemia y de los factores sociales y econ\u00f3micos, la tasa de desempleo relativa y el PIB pe r c\u00e1pita, entre otros. Entrando a la cuesti\u00f3n sobre el papel de la Uni\u00f3n Europea en la gesti\u00f3n de la crisis, como se ha podido observar a lo largo del trabajo, las competencias europeas en materia de sanidad son bastante limitadas por lo que con la limita ci\u00f3n de competencias pero tambi\u00e9n de recursos se ha demostrado que el papel de la Uni\u00f3n Europea como actor protagonista y de coordinaci\u00f3n ha sido notable, y pese a las dificultades del principio y la limitaci\u00f3n de competencias en este sector, se ha remarca do la importancia y la credibilidad de la instituci\u00f3n como mediador y coordinador de pa\u00edses e intereses y como punto de encuentro y negociaci\u00f3n 55 para las medidas conjuntas y para afrontar el futuro de la crisis ocasionada por la pandemia y sus consecuencias . La creaci\u00f3n de nuevos recursos y los aprendizajes obtenidos hace que la Uni\u00f3n como instituci\u00f3n clave en tiempos de crisis sea necesaria y que los Estados miembros conf\u00eden m\u00e1s en un futuro, desd e el inicio, en su reacci\u00f3n y medidas presentadas. La creac i\u00f3n de un acuerdo pol\u00edtico tambi\u00e9n genera esperanza en el \u00e1mbito de la integraci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de lo econ\u00f3mico y fiscal , ya que por primera vez en la historia de la Uni\u00f3n Europea todos los Estados miembros se han visto en condiciones de negociar y pactar un plan conjunto de recuperaci\u00f3n de tal calibre. Si bien al principio de la crisis se dudaba mucho sobre el papel y la actuaci\u00f3n europea, la visi\u00f3n de esta al largo de la crisis ha ido mejorando hasta tener un papel central y fundamental de actuaci\u00f3n ante la crisis, y tambi\u00e9n ha conseguido actuar en sus \u00e1mbitos y dejando que los Estados tuvieran autonom\u00eda en los necesarios para que las medidas se aplicaran como deb\u00edan ser aplicadas, teniendo en cuenta las grandes diferencias que existen entre los Estados miemb ros. El Acuerdo de 21 de Julio de 2020 puede suponer un cambio en la direcci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n europea e incluso puede suponer un gran avance para la integraci\u00f3n pol\u00edtica , econ\u00f3mica y fiscal, y de la uni\u00f3n pol\u00edtica si realmente suponen una gesti\u00f3n efect iva para la crisis y su recuperaci\u00f3n, lo que significar\u00eda un gran \u00e9xito para la integraci\u00f3n europea y la confianza en las instituciones. EL FUTURO DE LA INTEGRACI\u00d3N EUROPEA La \u00faltima cuesti\u00f3n que se plantea para poder afirmar la hip\u00f3tesis es analizar esta crisis seg\u00fan las distintas aproximaciones te\u00f3ricas de la integraci\u00f3n europea y cu\u00e1l de ellas se puede ajustar m\u00e1s a la situaci\u00f3n actual y al futuro de la Uni\u00f3n Europea. 1) El federalismo Seg\u00fan el Federalismo, esta crisis podr\u00eda significar una reacci\u00f3n necesaria para ampliar y traspasar competencias cruciales de los Estados miembros a las instituciones europeas, sobre todo aquellas en materia de sanidad y d\u00f3nde la Uni\u00f3n hubier a podido actuar de forma 56 mucho m\u00e1s efectiva y coordinada que los pa\u00edses por separado si hubiera tenido las competencias y los recursos necesarios. Este podr\u00eda ser un momento crucial para que los miembros se plantearan la direcci\u00f3n de la integraci\u00f3n, y paulatinamente establecer una federaci\u00f3n, ampliando las competencias y los recursos de los miembros. Pero esta visi\u00f3n para el futuro de la Uni\u00f3n parece muy ut\u00f3pica. La transferencia de competencias cruciales supone un pas o enorme en el proceso de integraci\u00f3n y supone un cambio real en todos los \u00e1mbitos: econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico... la Uni\u00f3n Europea es una organizaci\u00f3n supranacional creada inicialmente \u00fanicamente para la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, y aunque se ha intentado avanz ar, poco a poco, en la integraci\u00f3n pol\u00edtica, poco se ha conseguido en este sentido y ha habido poca voluntad de crear una identificaci\u00f3n com\u00fan en todos sus miembros . No existe hoy en d\u00eda una identificaci\u00f3n social de la ciudadan\u00eda europea ni similitudes para conseguir unos valores comunes para poder identificarlos como europeos. Se debe tener en cuenta que los pa\u00edses europeos vienen de pasados muy distintos entre s\u00ed, con idiomas diferentes, culturas diferentes, gobiernos muy diferentes... por lo que crear una integraci\u00f3n a tal alto nivel parece imposible. Lo que no parece tan imposible es que poco a poco se traspasen competencias cada vez m\u00e1s importantes para los Estados. Ya se ha hecho con la pol\u00edtica monetaria y en cierta manera con la pol\u00edtica exterior. No parece imposible que, a largo plazo, competencias como la salud , gran parte de la fiscalidad o la defensa fueran traspas\u00e1ndose paulatinamente a una instituci\u00f3n centralizada y con una imagen y poder exterior m\u00e1s unificado como es el que proporciona la Uni\u00f3n Europea a nivel internacional . Como pa\u00edses, tienen poco que negociar con las grandes potencias as\u00ed que, seg\u00fan la conveniencia en pol\u00edtica internacional, puede suceder , pero llegar a una integraci\u00f3n de tan alto nivel como para crear una federaci\u00f3n parece p oco actualmente. 2) El neofuncionalismo El neofuncionalismo puede explicar bastante bien el presente y el futuro de la integraci\u00f3n europea y el funcionamiento de las instituciones. Realmente, la Uni\u00f3n Europea responde a la necesidad de crear una alta autori dad entre los miembros, con un car\u00e1cter neutral y que vela por los intereses comunes de todos los miembros, pero d\u00f3nde son los miembros los que tienen el m\u00e1ximo poder de decisi\u00f3n. 57 El concepto de spill-over podr\u00eda aplicarse a la situaci\u00f3n actual. Las medidas aplicadas para afrontar la COVID -19, sobre todo el Plan de recuperaci\u00f3n europea que supone la creaci\u00f3n de una deuda a nivel europe o y una ampliaci\u00f3n a largo plazo del presupuesto, propiciar\u00e1n mayor integraci\u00f3n en un futuro para abarcar todo lo que supondr\u00e1n estos nuevos recursos y competencias . Pero lo que es m\u00e1s importante para que realmente exista un avance en la integraci\u00f3n es si la Uni\u00f3n funciona bien y los Estados no pierden la confianza en las instituciones y siga habiendo ventajas reales para los miembros para seguir formando parte de la Uni\u00f3n, es decir, que los Estados sigan teniendo un papel clave dentro de las instituciones y que las medidas aplicadas no vaya n en contra de sus intereses, y que las competencias delegadas no sean fundamentale s para rebajar la autonom\u00eda y la soberan\u00eda de los miembros. En caso contrario, la cooperaci\u00f3n no avanzar\u00eda, sino que, por el contrario, podr\u00eda producirse una fractura. Seg\u00fan esta teor\u00eda, esto es lo que podr\u00eda haber pasado con el Reino Unido , ya que uno de los motivos por los que declararon querer abandonar la Uni\u00f3n Europea fue que no velaban por sus intereses y desde su adhesi\u00f3n hab\u00edan tenido incertezas sobre sus beneficios . Lo que est\u00e1 claro , seg\u00fan esta teor\u00eda, es que los pa\u00edses miembros son y continuar\u00e1n siendo los actores centrales en el proceso de integraci\u00f3n . Es la teor\u00eda que explica mejor el futuro de la Uni\u00f3n Europea, que seguir\u00e1 una cooperaci\u00f3n cada vez m\u00e1s reforzada en los \u00e1mbitos en los que sea necesario ampliar las competencias. Aun as\u00ed, es dif\u00edc il prever que exista la posibilidad de que realmente se produzca, a muy largo plazo, una meta federal. 3) El intergubernamentalismo El intergubernamentalismo va m\u00e1s all\u00e1 del neofuncionalismo en el aspecto de que considera los Estados como principal actor, y la evoluci\u00f3n en la integraci\u00f3n siempre depende totalmente de estos y de sus intereses. En el caso en que los Estados perdieran est e control o poder dentro de las instituciones europeas, no aceptar\u00edan una mayor integraci\u00f3n. En cierta manera, eso pas \u00f3 con las negociaciones por la aplicaci\u00f3n de los Coronabonos. Los intereses de los Estados han sobrepasado la cooperaci\u00f3n y la integraci\u00f3 n, que habr\u00eda sido de gran apoyo para las econom\u00edas m\u00e1s afectadas, lo que ha impedido lo que podr\u00eda haber sido un gran paso para la solidaridad europea. Los objetivos de cada Estado son diferentes y as\u00ed se ha podido observar , por lo que el proceso de integ raci\u00f3n podr\u00eda haber avanzado mucho m\u00e1s creando una deuda mutualizada y la responsabilidad que surgir\u00eda de ello. 58 Al final, la medida alternativa que se propuso fue aquella en que todos los Estados se pusieron de acuerdo y ten\u00edan inter\u00e9s y poco riesgo al ace ptarla, y su posici\u00f3n como actor de poder y de intereses segu\u00eda siendo importante, as\u00ed como se consegu\u00edan beneficios propios. Una vez m\u00e1s, se reafirma que la integraci\u00f3n europea en cierto sentido sigue esta \u00f3ptica ya que sigue sin existir un traspase real de competencias d\u00f3nde los Estados dejen de tener un papel central en la toma de decisiones. Aunque la Uni\u00f3n Europea se puede considerar un centro de negociaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre Estados, s\u00ed que existe una legitimaci\u00f3n que le permite adoptar medidas, c omo las que ha adoptado durante esta crisis, dentro de sus competencias. Eso s\u00ed, el centro de decisi\u00f3n siempre lo tienen los Estados miembros dentro del Consejo. Seg\u00fan esta teor\u00eda, el futuro de la Uni\u00f3n Europea seguir\u00e1 siendo bastante similar a la situaci \u00f3n actual, con una cooperaci\u00f3n reforzada en algunos \u00e1mbitos de inter\u00e9s com\u00fan pero siempre manteniendo la autonom\u00eda y la soberan\u00eda estatal como motor y actor central en el avance de la integraci\u00f3n. 59 CONCLUSIONES El principal objetivo de este trabajo era estudiar la reacci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea a la crisis por la COVID -19 y c\u00f3mo ha in cidido en el proceso de integraci\u00f3n europea. A lo largo del trabajo, se ha analizado la Uni\u00f3n Europea como instituci\u00f3n supranacional, l as principales medidas adoptadas y las principales teor\u00edas de integraci\u00f3n europea, para poder hacer un an\u00e1lisis final sobre las posibles consecuencias que tendr\u00e1n estas medidas para el futuro de la integraci\u00f3n y poder reafirmar la hip\u00f3tesis planteada. La integraci\u00f3n europea ha sido un fen\u00f3meno excepcional y ejemplar de cooperaci\u00f3n supranacional a lo largo de la reciente historia mundial a partir de mediados del siglo XX, y con unos resultados muy evidentes en su conjunto: el desarrollo econ\u00f3mico, la mejora del bienestar social, la democracia y la estabilidad, entre otros. Aun as\u00ed, ha habido muchas dificultades en el proceso de integraci\u00f3n, entre ellos dentro de la idea de creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea ya que siempre han faltado un conjunto de elementos impor tantes des de su creaci\u00f3n: la integraci\u00f3n social y pol\u00edtica, la creaci\u00f3n de una identidad com\u00fan y la superaci\u00f3n de los nacionalismos estatales. Muchos de estos aspectos a\u00fan perduran y se han acentuado durante esta nueva crisis que ha afectado de forma tan directa y profunda a las principales econom\u00edas europeas y se han querido analizar en este trabajo. El proceso de integraci\u00f3n europe a se ha ido desarrollando afrontando no pocas dificultades a lo largo del camino . El inicio de la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica entre los Estados fundadores surgi\u00f3 a ra\u00edz de los conflictos entre ellos mismos, de la necesidad de crear una interdependencia econ\u00f3mica, con la ayuda de Estados Unidos, para crear un plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mico e uropeo debido a su situaci\u00f3n cr\u00edtica, creando tambi\u00e9n una instituci\u00f3n para evitar futuros conflictos entre estos pa\u00edses mediante una interdependencia econ\u00f3mica muy fuerte en dos sectores muy importantes entonces, el carb\u00f3n y el acero, por eso se cre\u00f3 la CE CA, el inicio de lo que hoy en d\u00eda conocemos como la Uni\u00f3n Europea. La cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica, por s\u00ed sola, genera integraci\u00f3n, pero no una identidad com\u00fan , lo que es de vital importancia para avanzar en la integraci\u00f3n pol\u00edtica . Por eso siguen existiendo m uchas contradicciones y dificultades de integraci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea, por qu\u00e9 no existe un sentimiento com\u00fan, un objetivo com\u00fan supranacional que vaya m\u00e1s all\u00e1 de lo econ\u00f3mico. Y eso se refleja en un sistema parcialmente d\u00e9bil basado principalmente en la cooperaci\u00f3n intergubernamental, sin grandes competencias efectivas en ciertos \u00e1mbitos especialmente sensibles y cruciales para los Estados . Aunque ha habido a lo largo de los distintos tratados significativos avances en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, nunca ha si do un punto 60 dominante en el proceso de integraci\u00f3n , d\u00f3nde ha preva lecido principalmente el avance en el \u00e1mbito de integraci\u00f3n econ\u00f3mica. Un paso importante en el proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica fue la adopci\u00f3n del euro, mediante la cual una mayor\u00eda de lo s Estados miembros renunciaban a dos importantes pol\u00edticas econ\u00f3micas fundamentales: la pol\u00edtica monetaria y la pol\u00edtica cambiaria. Pero eso tambi\u00e9n provoc\u00f3 un punto d\u00e9bil durante la crisis del euro, ya que p rovoc\u00f3 una gran debilidad de actuaci\u00f3n y reacci\u00f3 n, con falta de instrumentos para afrontar la situaci\u00f3n debido al poco poder efectivo que tienen las Instituciones, generando como consecuencia el aumento de los nacionalismos en muchos Estados miembros que se sintieron \"desamparados\" por la Uni\u00f3n, y el se ntimiento de que algunos pa\u00edses ganaron y otros perdieron, lo que provoc\u00f3 a\u00fan m\u00e1s diferencias y desconfianzas internas dentro de la Uni\u00f3n. En marzo de 2020 se aceler\u00f3 la historia de la Uni\u00f3n Europea. Fue un momento crucial para evidenciar las contradiccion es internas de su integraci\u00f3n que llevaban gest\u00e1ndose en los \u00faltimos a\u00f1os , pero tambi\u00e9n evidenci\u00f3 la necesidad de aumentar las competencias de la UE en muchos \u00e1mbitos en los que estaban limitadas, sobre todo en materia sanitaria y el presupuesto de la Uni\u00f3 n. A lo largo del trabajo, se ha analizado el gran impacto que ha provocado esta crisis, analizando la Uni\u00f3n Europea como organizaci\u00f3n supranacional, su historia y evoluci\u00f3n, las principales teor\u00edas de integraci\u00f3n y el impacto de la crisis y la reacci\u00f3n desde la Uni\u00f3n Europea. Se ha podido observar que el debate que m\u00e1s reabri\u00f3 el tema a principios de la pandemia fue la demanda de los Estados miembros del sur de Europa (principalmente Italia y Espa\u00f1a) de los Coronabonos , un tipo de transferencias directas de fondos para aquellos estados que hab\u00edan tenido una mayor afectaci\u00f3n de la crisis y que fue rechazada y criticada por algunos pa\u00edses del norte, con el miedo y la desconfianza de que eso pudiera suponer un peligro para los pa\u00edses sin capacidad de asumir sus deudas. Eso provoc\u00f3 ciertos momentos de tensi\u00f3n dentro de las instituciones europeas, pero todos los esfuerzos se enfocaron en crear nuevas medidas y un nuevo acuerdo, que se materializ\u00f3 poco despu\u00e9s con el Plan de Recuperaci\u00f3n para europea con el NextGeneration EU. A lo largo del an\u00e1lisis se ha podido comprobar que efectivamente, la hip\u00f3tesis se reafirma, ya que la pandemia de la COVID -19 puede contribuir a fortalecer el proceso de integraci\u00f3n europea si las medidas aplicadas funcionan correctamente, y parece ser un escenario positivo ya que la Uni\u00f3n Europea est\u00e1 teniendo un papel fundamental, y ahora m\u00e1s que nunca, p uede demostrar que es un actor clave para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y que realmente su actuaci\u00f3n es n ecesaria y efectiva para el inter\u00e9s de todos los Estados miembros. 61 Quiz\u00e1s puede ser esta crisis la que provoque una visi\u00f3n diferente sobre la necesidad de actuaci\u00f3n de los Estados, no tanto a nivel local, sino la necesidad de tener un actor supranacional que ayude a coordinar las pol\u00edticas y a respaldar econ\u00f3micamente a los Estados miembros , ya que hacerlo de forma individual significa un esfuerzo que la mayor\u00eda de los Estados europeos no pueden asumir por s\u00ed solos. Seguramente tambi\u00e9n marque un cambio de rumbo en el proceso de integraci\u00f3n. Est\u00e1n por ver los resultados de las medidas que se ir\u00e1n aplicando para la recuperaci\u00f3n de las econom\u00edas, pero el aumento del presupuesto de la Uni\u00f3n Europea y la creaci\u00f3n de una deuda con las instituciones s\u00f3lo puede si gnificar una cosa: m\u00e1s integraci\u00f3n. Aunque sigue pendiente la integraci\u00f3n pol\u00edtica, la confianza en la Uni\u00f3n Europea y el papel que est\u00e1 teniendo , que, aunque en el principio de la crisis en los medios no parec\u00eda muy buena, ha ido mejorando y puede , poco a poco , hacer cambiar la visi\u00f3n de la ciudadan\u00eda hacia la instituci\u00f3n y darse cuenta de lo importante que es hoy en d\u00eda, dado el escenario internacional, tener una organizaci\u00f3n de tal calibre y con una posici\u00f3n importante. El trabajo tiene ciertas limitaciones ya que a\u00fan no existen resultados significativos de las medidas que se est\u00e1n aplicando, y al tener en cuenta que las medidas m\u00e1s importantes son a medio -largo plazo, por ahora no se pueden saber los resultados de estas, si han sido efectivas o inefectivas u otras cuestiones relativas al funcionamiento de estas. Por eso, la afirmaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis puede variar dependiendo de diversos factores que puedan alterar la situaci\u00f3n actual y futura , y que ser\u00eda de inter\u00e9s seguir estudiando. 62 BIBLIOGRAFIA *Todos los enlaces han sido consultados por \u00faltima vez el 1 de mayo de 2021. \u00c1lvarez, M. V. (2020). La Uni\u00f3n Europea frente a una nueva crisis. A. E. Busso. Relaciones internacionales en tiempos de From J. F. (1976). El federalismo. Revista de estudios pol\u00edticos, (206), (p.23-76). [Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/1704469.pdf ] Benjamin, J. (2020). Challenges to EU Integration in the Early Months of the COVID -19 Pandemic. Journal of BOE (20 20a). Versi\u00f3n consolidada del Tratado de la Uni\u00f3n Europea. Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea . [Disponible en: https://www.boe.es/doue/2010/083/Z00013 -00046.pdf ] BOE (2020 b). Recomendaci\u00f3n del Consejo de 20 de julio de 2020 relativa al Programa Nacional de Reformas de 2020 de Espa\u00f1a y por la que se emite un dictamen del Consejo sobre el Programa de Estabilidad para 2020 de Espa\u00f1a (2020/C 282/09). Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea. [Disponible en: -00061.pdf ] Bozorgmehr, K., Saint, V., Kaasch, A., Stuckler, D., & Kentikelenis, A. (2020). COVID and the convergence of three crises in Europe. The Lan cet (2020). - 19: further disintegration or of Europe (2017). Manual de Educaci\u00f3n en los derechos humanos con j\u00f3venes. La globalizaci\u00f3n. Council of Europe Portal . [Disponible en: https://www.coe.int/es/web/compass/globalisation?p_p_id=coepdfexport_WAR_coepdfexport portlet&p_p_lifecycle=2&p_p_state=normal&p_p_mode=view&p_p_cacheability=cacheLevel Page&_coepdfexport_WAR_coepdfexportportlet_currentURL=https%3A%2F%2Fwww.coe.in t%2Fes%2Fweb%2Fcompass%2Fglobalisation ] Comisi\u00f3n Europea (2020a). Plan de Recuperaci\u00f3n para Europa. Web oficial de la UE . [Disponible en: https://ec.europa.eu/info/strategy/recovery -plan-europe_es ] Comisi\u00f3n Europea (2020b). Adquisici\u00f3n conjunta de produc tos m\u00e9dicos de respuesta sanitaria. Web oficial de la UE . [Disponible en: https://ec.europa.eu/health/preparedness_response/joint_procurement_es ] Comisi\u00f3n Europea (202 0c). Hoja de ruta com\u00fan europea para el levantamiento de las medidas de contenci\u00f3n de la COVID -19. Web oficial de la UE . [Disponible en: https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/joint_eu_roadmap_lifting_covid19_containment_meas ures_es.pdf ] Comisi\u00f3n Europea (2020d). Respuesta al coronavirus. Ayudas estatales. Web oficial de (2020e). Instrumento Europeo de Apoyo Temporal para Mitigar los Riesgos de Desempleo en una Emergencia (SURE). Web oficial de Comisi\u00f3n Europea (2021a). Respuesta al coronavirus. Cronolog\u00eda de la acci\u00f3n de la UE. Web oficial de la UE Comisi\u00f3n Europea (2021b). Respuesta al coronavirus. Gesti\u00f3n de crisis y solidaridad. RescEU - una reserva com\u00fan de equipos m\u00e9dicos. Web oficial de la (2021c). El pacto de Estabilidad y Crecimiento. Web oficial de UE Europea (2021d). Estrategia de las vacunas contra el coronavirus. Web oficial de la UE. de la Uni\u00f3n Europea. [Disponible en: https://ec.europa.eu/info/index_es ] De Bernardo, M. (2021). La UE amenaza con prohibir la exportaci\u00f3n de vacunes al Reino Unido para garantizarse el suministro. Publicado en : El Kataryniuk, I., L\u00f3pez -Vicente, F., & P\u00e9rez, J. J. (2020). Endeudamiento supranacional y necesidades de financiaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea 2020 . Banco de Espa\u00f1a. Documentos Ocasionales N 2021 (2020). [Disponible en: https://www.bde.es/f/webbde/SES/Secciones/Publicaciones/PublicacionesSeriadas/Docume ntosOcasionales/20/Fich/do2021.pdf ] D\u00fcr, A., & Mateo Gonz\u00e1lez, G. (2004). \u00bfM\u00e1s hombres ciegos y m\u00e1s elefantes? Una revisi\u00f3n de la literatura m\u00e1s reciente sobre la integraci\u00f3n europea. Institut de Ci\u00e8ncies Pol\u00edtiques i Socials. WP n\u00fam. 233. [Disponible en: https://ddd.uab.cat/pub/worpap/2004/hdl_2072_1224/ICPS233.pdf ] Escudero, M. L. (2011). La Uni\u00f3n Europea ante la crisis econ\u00f3mica y financiera. Revista de Derecho Comunitario Euro peo, 15(39), (p.353-366). [Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3786740.pdf ] 65 EUR - Lex (1992). Tratado de la Uni\u00f3n Europea. Diario Oficial n\u00b0 C 191 de 29/07/1992 -Lex (2007). Tratado de Lisboa por el que se modifican el Tratado de la Uni\u00f3n Europea y el Tratado constitutivo de la Comunidad Europea, firmado en Lisboa el 13 de diciembre de 2007. [Disponible en: https://eur -lex.europa.eu/legal - content/ES/TXT/?uri=celex%3A12007L%2FTXT ] EUR -Lex (2008). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Consejo Europeo - Un Plan Europeo de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica. COM/2008/0800 final. [Disponible en: https://eur - lex.europa.eu/legal -content/ES/ALL/?uri=CELEX%3A52008DC0800 ] EUR -Lex (2020). El acceso al derecho de la Uni\u00f3n Europea. [Disponible en: https://eur - lex.europa.eu/homepage.html?locale=es ] EUR -Lex (2020a). Glosario s\u00edntesis. Mecanismo de Estabilidad en: https://eur - lex.europa.eu/summary/glossary/european_s tability_mechanism.html?locale=es ] EUR -Lex (2020b). Comisi\u00f3n Europea. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo, al Consejo, al Banco Central Europeo, al Banco Europeo de Inversiones y al Eurogrupo. Respuesta econ\u00f3mica coordinada al brote de COVID -19. COM/2020/11 2 final. [Disponible en: https://eur -lex.europa.eu/legal - content/ES/TXT/?uri=CELEX%3A52020DC0112 ] EUR -Lex (2020c). Comisi\u00f3n Europea. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo Europeo y al Consejo COVID -19: Restricci\u00f3n temporal de los viajes no esenciales a la UE. COM/2020/115 final. [Disponible en: https://eur -lex.europa.eu/legal - content/ES/TXT/?uri=CELEX%3A52020DC0115 ] EUR -Lex (2020d). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Por un enfoque gradual y coordinado de la restauraci\u00f3n de la libertad de circulaci \u00f3n y del levantamiento de los controles en las fronteras interiores \u2014 COVID -19 (2020e). Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n. Marco Temporal relativo a las medidas de ayuda estatal destinadas a respaldar la econom\u00eda en el contexto del actual brote de COVID -29 66 2020/C 91I/01. (2020f). Comisi\u00f3n Europea. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Consejo, relativa a la activaci\u00f3n de la cl\u00e1usula general de salvaguardia del Pacto de Estabilidad y Crecimiento. COM/2020/123 final. https://eur (2020g). Decisi\u00f3n (UE) 2020/440 del Banco Central Europeo de 24 de marzo de 2020 sobre un programa temporal de compras de emergenc ia en caso de pandemia (BCE/2020/17). [Disponible & Julissa Rojas -Baham\u00f3n, M. (2019). Las pandemias como factor perturbador del orden geopol\u00edtico en el mundo Europa extiende hasta junio el mecanismo de transparencia y autorizaci\u00f3n para la exportaci\u00f3n de vacun as COVID -19. Publicado en: M. F., & Santi, M. V. (2020) Las instituciones de la Uni\u00f3n Europea frente a la crisis del COVID -19. LA UNI\u00d3N EUROPEA Y EL COVID -19: pandemia global, respuestas nacionales, \u00bfsoluciones europeas? , compilado por Mar\u00eda Victoria \u00c1lvarez; Marta ed. (p.9 -16) [Disponible en: https://rephip.unr.edu.ar/xmlui/b itstream/handle/2133/19075/Dossier%20UE%20COVID19.pd f?sequence=3#page=11 ] Garc\u00eda P, P., Millaruelo de la Fuente, A., Mora B, V. M., & S\u00e1nchez C, C. (2020). El Semestre Europeo 2020 y las recomendaciones espec\u00edficas para Espa\u00f1a. Bolet\u00edn Econ\u00f3mico/Banco de Espa\u00f1a [Art\u00edculos], n. 3, 2020 . [Disponible en: https://repositorio.bde.es/bitstream/123456789/13502/1/b ] 67 Gonz\u00e1lez, C. E. (2020). La perspectiva de integraci\u00f3n europea frente a la proliferaci\u00f3n del nacionalismo. Revista de estudios europeos , (75) enero -junio, 2020 , (p.412-422). [Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/7216864.pdf ] Harari, Y. N. (2020). crisis: A Hamilton moment C. S., de Zulueta, B. M., & Alc\u00e1ntara, M. M. (2010). La respuesta de la Uni\u00f3n Europea ante la crisis econ\u00f3mica. El Plan Europeo de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica. Bolet\u00edn econ\u00f3mico de Schmitter, P. C. (2006). La experiencia de integraci\u00f3n europea y el potencial de integraci\u00f3n del Mercosur. Desarrollo Econ\u00f3mico - Revista de Ciencias Sociales , vol. 46, N 181 abril -junio 2006 (p.3-31). [Disponible en : https://doi.org/10.2307/4151099 ] Manta, O. (2020). Internal Auditing & Risk Management, 15(2). Measures applied at European level in the context of the corrent crisis. (II). Year XV, No. 2 (58), June 2020. Athenaeum Univrsity. [Disponible en: http://aimr.univa Intergubernamentalismo y Federalismo: Dos aproximaciones te\u00f3ricas a la integraci\u00f3n europea. [Disponible en: http://repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234/177666/Mariscal_Intergubernamentalism o_2000.pdf?sequence=1 ] Mato, A. (2020). Alemania se lo lleva todo: Espa\u00f1a sigue a la cola europea en ayudas a empresas. Publicado en: La informaci\u00f3n. empresas/2808681/ ] 68 Montero, C. C. (1994). E pur si muove: teor\u00edas sobre la integraci\u00f3n europea. Revista de Estudios pol\u00edticos , (85), (p.339-364). [Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/2139483.pdf ] Morillas, P. (2020). Coronavirus: entre lo global y lo nacional, CIDOB opini\u00f3n 615, marzo . [Disponible en: https://www.cidob.org/publicaciones/serie_de_publicacion/opinion_cidob/seguridad_y_politic a_mundial/coronavirus_entre_lo_global_y_lo_nacional ] Naciones Unidas (2019). Situaci\u00f3n y Perspectivas de la Econom\u00eda Mundial 2020. Resumen Ejecutivo. [Disp onible en: https://www.un.org/development/desa/dpad/wp - content/uploads/sites/45/publication/WESP2020_Summary_S.pdf ] Olesti , A. (2020). La respuesta de la Uni\u00f3n Europea a la crisis derivada de la COVID -19. Revista Catalana de dret p\u00fablic, n\u00fam. Especial COVID -19, 2020, N Extra 3, 2020. (p.90-104). [Disponible en: http://dx.doi.org/10.2436/rcdp.i0.2020.3514 ] Ordiz, E. (2021). La UE y las farmac\u00e9uticas, en guerra por las entregas de vacunas: p\u00e1rrafos tachados, menos dosis y lentitud. Publicado en (2020). From Diversity to C oordination: A European Approach to COVID 11(2), (p.283-296). [Disponible Oficial. [Disponible en: https://www.europarl.europa.eu/portal/es ] Parlamento Europeo (2020 a). Resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo, de 19 de junio de 2020, sobre el transporte y el turismo en 2020 y en adelante ( 2020/2649(RSP) (2021). El Fondo de Solidaridad. Fichas tem\u00e1ticas sobre la Uni\u00f3n Europea. [Disponible en: https://www.europarl.europa.eu/factsheets/es/sheet/97/el -fondo -de- solidaridad ] 69 Pazos -Vidal, S. (2020). El coronavirus como test de resistencia de la integraci\u00f3n e uropea: l\u00edmites del dialogo constitucional. Eunom\u00eda. Revista en Cultural de Legalidad, 19, (p154 -183). [Disponible en: https://doi.org/10.20318/eunomia.2020.5707 ] Radu, B. M. (2020). Analysis of the diferent measures taken by the European Union and Romania to contract the effects of COVID on the labor market http://aimr.univath.ro/download/1228_IARM%202020%20June.pdf#page=33 ] Romero, J. (2020). La Europa indolente. Una hip\u00f3tesis sobre los efectos geopol\u00edt icos de la pandemia. Revista de estudios sobre espacio y poder . Geopol\u00edtica(s) 11 (Especial) 2020. ISSN: Ediciones complutenses. [Disponible en: https://doi.org/10.5209/geop.69020 ] Salom\u00f3n, M. (1999). La PESC y las teor\u00edas de la integraci\u00f3n europea: las aportaciones de los \" nuevos intergubernamentalismos\". Fundaci\u00f3 CIDOB. Revista CIDOB d'Afers Internacionals [Disponible en : https://www.raco.cat/index.php/RevistaCIDOB/article/download/28133/27967 ] Sanahuja, J. A. (2019). El ascenso global de la ultraderecha y el nacionalismo: Crisis de la globalizaci\u00f3n, el regionalismo y el orden liberal. Borb\u00f3n, J.A. Am\u00e9rica Latina frente a la reconfiguraci\u00f3n global. (2020) Failure Of European Union Institutions In Resolving Coronavirus Crisis And In Subsequent Redistribution Of Funds. En Proceedings of Economics and Finance Conferences (No. 10913143). International Institute of Social and Economic Sciences. (p. 220 -234). [Disponible e n: https://doi.org/10.20472/EFC.2020.013.017 ] Su\u00e1rez, E. A. P. (2015). Historia, nacionalismos y globalizaci\u00f3n en la posmodernidad. Iberoam\u00e9rica Social: Revista -red de Ch ochia, T. K. A. (2015) Teor\u00edas de integraci\u00f3n europea. Pasado, presente y futuro de la Uni\u00f3n Europea. (p.15 -21). R., & Kerikm\u00e4e, T. (2020) El Pacto Europeo de julio de 2020. \u00bfUn paso m\u00e1s E. (2020). La reacci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea ante el COVID -19. (No. 2020 -03). FEDEA. [Disponible en: http://documentos.fedea.net/pubs/ap/2020/ap2020 -03.pdf ] Weible, C. M., Nohrstedt, Cairney, P., Carter, D. P., Crow, D. A., Durnov\u00e1, A. P., & Stone, D. (2020). COVID -19 and the policy sciences: ] Web de la Uni\u00f3n Europea. (2017). La Uni\u00f3n Europea, \u00bfqu\u00e9 es y qu\u00e9 hace? Oficina de Publicaciones de la https://op.europa.eu/es/publication -detail/ - /publication/715cfcc8 -fa70-11e7 -b8f5-01aa75ed71a1 ] 71 ANEXOS Medidas destacables que ha realizado la Uni\u00f3n Europea para hacer frente a la crisis sanitaria y econ\u00f3mica por la COVID -19 durante el 2020: El 3 de abril de 2020, la suspensi\u00f3n de los derechos de aduana y del IVA sobre la importaci\u00f3n de equipos m\u00e9dicos. El 6 de ab ril, se desbloquearon fondos para 100.000 peque\u00f1as y medianas empresas a del FEIE y el FEI. El 14 de abril se aprob\u00f3 desde la Comisi\u00f3n activar el Instrumento de Emergencia de la UE para apoyar a los sistemas sanitarios de los EM, con 2.700 millones de euro s del presupuesto de la UE. El 20 de abril se lanz\u00f3 una Plataforma Europea de Datos sobre la COVID -19 para coordinar y recopilar los datos, dentro del Plan de Acci\u00f3n ERAvsCorona. El 28 de abril se adopt\u00f3 desde la Comisi\u00f3n un paquete bancario para facilitar los pr\u00e9stamos a los hogares y empresas en toda la UE. Durante el mes de abril se adoptaron 127 medidas de ayuda estatal para el apoyo de las empresas y los medios de subsistencia. El 8 de mayo la Comisi\u00f3n cre\u00f3 un puente a\u00e9reo humanitario de la UE para el transporte de trabajadores humanitarios y suministros de emergencia en situaciones cr\u00edticas. El 20 de mayo la Comisi\u00f3n anunci\u00f3 una asignaci\u00f3n de 50 millones de euros adicionales para ayuda humanitaria. El 8 de junio la UE concedi\u00f3 314 millones de euros a empresas innovadoras para la lucha contra el virus y apoyar la recuperaci\u00f3n. El 11 de junio el BEI proporcion\u00f3 100 millones de euros de financiaci\u00f3n a BioNTech para el desarrollo de vacunas contra la COVID -19. El 6 de julio aport\u00f3 junto a la Comisi\u00f3n una financiaci\u00f3n de 75 millones de euros a CureVac. El 24 de junio el Consejo adopt\u00f3 un Reglamento para apoyar a los agricultores de la UE afectados por la crisis. El 15 de julio la Comisi\u00f3n present\u00f3 un conjunto de medidas inmediatas a corto plazo para reforzar la preparaci\u00f3n sanitaria de la UE frente a posibles brotes de COVID -19 en el futuro. 72 El 11 de noviembre la Comisi\u00f3n Europea propuso la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea de la Salud con el objetivo de mejorar en la preparaci\u00f3n y respuesta durante las crisis san itarias actuales y futuras. El 7 de diciembre la Comisi\u00f3n anunci\u00f3 la adopci\u00f3n de nuevas medidas para permitir que los Estados miembros se eximan de pagar el IVA al adquirir kits de diagn\u00f3stico y vacunas contra el coronavirus. El 18 de diciembre la Comisi\u00f3n firm\u00f3 un contrato con Abbot y Roche que permitir\u00e1 comprar m\u00e1s de 20 millones de pruebas r\u00e1pidas de ant\u00edgenos por un m\u00e1ximo de 100 millones de euros financiados por el Instrumento de Asistencia Urgente. El 22 de diciembre la Comisi\u00f3n adopt\u00f3 una Recomendaci\u00f3n sobre un enfoque coordinado de las medidas en materia de viajes y transportes como respuesta a la nueva variante del coronavirus en el Reino Unido. El 28 de diciembre la Comisi\u00f3n adopt\u00f3 un paquete de 70 millones de euros en el marco del Instrumento de Preadhesi\u00f3n (IAP II) para ayudar a los socios de los Balcanes Occidentales a financiar las vacunas contra la COVID -19. Medidas destacables que ha realizado la Uni\u00f3n Europea para hacer frente a la crisis sanitaria y econ\u00f3mica por la COVID -19 durante los primeros meses de 2021: El 11 de febrero el Consejo adopt\u00f3 el Reglamento por el que se establece Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia . El 17 de febrero la Comisi\u00f3n propuso a trav\u00e9s del Plan europeo de preparaci\u00f3n en materia de biodefensa el lanzamiento de la Incubadora HERA, para detectar nuevas variantes del coronavirus y acelerar todo el proceso de reacci\u00f3n y actuaci\u00f3n. El 19 de febre ro la Uni\u00f3n duplic\u00f3 su contribuci\u00f3n al COVAX, un mecanismo que lidera los esfuerzos para el acceso justo y equitativo a las vacunas contra la COVID -19 en pa\u00edses de renta baja y media. El 11 de marzo la Comisi\u00f3n present\u00f3 un paquete de casi 530 millones de e uros de ayuda financiera adicional en el marco del Fondo de Solidaridad de la UE. El 17 de marzo la Comisi\u00f3n propuso la creaci\u00f3n de un certificado digital para facilitar la libre circulaci\u00f3n segura dentro de la UE durante la pandemia de la COVID -19, para l as personas ya vacunadas. El 7 de abril se destinaron 123 millones de euros para la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n a fin de ayudar a combatir la amenaza de las variantes de la COVID -19. 73 Fuente: Comisi\u00f3n Europea (2021). Web oficial de la UE. Respuesta al Corona virus. Cronolog\u00eda de la acci\u00f3n de la UE. [Disponible en: https://ec.europa.eu/info/live -work -travel - eu/coronavirus -response/timeline -eu-action_es ] "}