{"title": "Capital oaxaque\u00f1a sede de encuentro de medicina tradicional", "author": null, "url": "https://rosyramales.com/capital-oaxaquena-sede-de-encuentro-de-medicina-tradicional/", "hostname": "rosyramales.com", "description": "En el centro cultural La Calera se reunir\u00e1n expertos de la entidad, Guadalajara y pa\u00edses como Colombia, Ecuador e Israel Del 20 al 22 de julio en el marco de las actividades de la Guelaguetza 2019,...", "sitename": "Rosy Ramales", "date": "2019-07-12", "cleaned_text": "- En el centro cultural La Calera se reunir\u00e1n expertos de la entidad, Guadalajara y pa\u00edses como Colombia, Ecuador e Israel Del 20 al 22 de julio en el marco de las actividades de la Guelaguetza 2019, se llevar\u00e1 a cabo en el centro cultural La Calera en la Ciudad de Oaxaca, el 8\u00ba Encuentro de Curanderos Tradicionales \"El Llamado del Caracol\". La Secretar\u00eda de Turismo del Gobierno del Estado de Oaxaca (Sectur Oaxaca), destac\u00f3 que este encuentro realizado por la Organizaci\u00f3n Bedani, tiene como objetivo dar a conocer los beneficios de la medicina tradicional y hol\u00edstica, mostrar diversas t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n milenarias a trav\u00e9s de las plantas medicinales y rituales, as\u00ed como crear lazos entre curanderas, curanderos y p\u00fablico en general. La coordinadora de \"El Llamado del Caracol\", Roc\u00edo Morales destac\u00f3 que por ocho a\u00f1os consecutivos se lleva a cabo este encuentro, con el que tambi\u00e9n se busca hacer conciencia hacia una cultura de paz y armon\u00eda; adem\u00e1s de integrar la cultura y el arte para la sanaci\u00f3n. Inform\u00f3 que como cada a\u00f1o, asistir\u00e1n expertos y expertas en medicina hol\u00edstica, curanderos y curanderas de diferentes puntos del estado de Oaxaca, y para esta edici\u00f3n habr\u00e1 invitados de Guadalajara, Israel, Colombia y Ecuador. Detall\u00f3 que el evento iniciar\u00e1 a las 8:00 horas con una ceremonia de saludo al sol en el z\u00f3calo de la ciudad, y posteriormente se har\u00e1 una caminata por la paz con destino al centro cultural La Calera. En este centro cultural ubicado en Juan Escutia #101, colonia Santa Mar\u00eda, Oaxaca de Ju\u00e1rez -entre Ni\u00f1os H\u00e9roes y Carretera Internacional-, se llevar\u00e1n a cabo diferentes talleres, entre los que destacan el de la elaboraci\u00f3n de tambor, de temazcal, ejercicios espirituales de auto sanaci\u00f3n, levantamiento de sombra, elaboraci\u00f3n de productos para el cuidado personal, plantas medicinales, acupresi\u00f3n y otros dirigidos a ni\u00f1os y ni\u00f1as. Tambi\u00e9n se inaugurar\u00e1 la exposici\u00f3n pict\u00f3rica \"Caracolas en el Tiempo\" de pintores de Oaxaca y la exhibici\u00f3n de la obra en cer\u00e1mica de Daniel Mart\u00ednez Galindo; as\u00ed como yoga, temazcal, obras de teatro, charlas, conferencias, mercado org\u00e1nico, masajes, m\u00fasica medicina, danzas prehisp\u00e1nicas, terapias, bodas zapotecas y m\u00e1s. A\u00f1adi\u00f3 que algunos talleres tendr\u00e1n una cuota de recuperaci\u00f3n que se pueden consultar en la p\u00e1gina de facebook El Llamado del Caracol y obtener mayor informaci\u00f3n sobre el encuentro de medicina tradicional. "}