{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.corteidh.or.cr/tablas/r29990.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Konrad Adenauer Stiftung Programa Estado de Derecho para Latinoam\u00e9ricaCompiladora: Helen AhrensLibro homenaje a Horst Sch\u00f6nbohmEl Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica LatinaEl Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Compiladora: Helen AhrensLibro homenaje a Horst Sch\u00f6nbohm Konrad AdenauerStiftung (#49-30) 269 96 453 Fax: (#49-30) 269 96 555 FUNDACI\u00d3N KONRAD ADENAUER, OFICINA M\u00c9XICO R\u00edo Guadiana N.\u00ba 3Col. Cuauht\u00e9moc 06500, M\u00e9xico, D.F. M\u00e9xico Tel. (#52 kasmex@kas.de www.kas.deEditor responsable Dr. Christian-Steiner Asistente de redacci\u00f3n Manfred Steffen Corrector Alejandro Coto Dise\u00f1o y realizaci\u00f3n Gustavo Tucci y Gabriel Marco Impreso en Deeme Producciones Gr\u00e1ficas Dep\u00f3sito legal 357.724 - Comisi\u00f3n del Papel Edici\u00f3n amparada al Decreto 218/96 ISBN 978-9974-8289-5-7 Impreso en Uruguay - Printed in UruguayEsta publicaci\u00f3n se distribuye exclusivamente en forma gratuita, en el marco de la coopera- ci\u00f3n internacional de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer. Los textos que se publican son de exclusiva responsabilidad de sus autores y no expresan necesariamente el pensamiento del editor. Se autoriza la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido con inclusi\u00f3n de la fuente.7 Horst Sch\u00f6nbohm Esta edici\u00f3n se realiza en home- naje a Horst Sch\u00f6nbohm, quien contribuy\u00f3 con su trabajo de forma decisiva a que el tema Estado de derecho tuviera resonancia en los pa\u00edses latinoamericanos. El primer congreso conjunto entre la kas y la giz sobre \u00abEstado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina\u00bb, cuyos aportes se han incluido en esta publicaci\u00f3n, hace referencia a este esfuerzo e intenta profundizar en sus orienta-ciones hacia el futuro. Horst Sch\u00f6nbohm. Juez alem\u00e1n, jubilado desde 2010. Est\u00e1 trabajando en Latinoam\u00e9rica desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os. Represent\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer (kas) en Per\u00fa des- de 1977 hasta 1984. Tras un per\u00edodo de ejercicio de la judicatura en el Poder Judicial del estado de Hesse, Rep\u00fablica Federal de Alemania, represent\u00f3 a la kas en Costa Rica, Venezuela y, como director de ciedla , en Buenos Aires, desde 1988 hasta 1998. En 1991 inici\u00f3 el Programa Estado de Derecho para Latinoam\u00e9rica de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer, que sigue con sus actividades hasta hoy en d\u00eda. Horst Sch\u00f6nbohm adem\u00e1s ha sido responsable de proyectos de la kas en \u00e1reas de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, de refor - mas de la administraci\u00f3n p\u00fablica y de partidos pol\u00edticos. Entre 1998 y 2010 ha sido asesor principal de la Cooperaci\u00f3n Alemana para el Desarrollo ( gtz, hoy giz), responsable para programas de apoyo a las reformas procesales judiciales y de Defensor\u00edas del Pueblo en Bolivia y Per\u00fa. 9 \u00cdndice Horst Sch\u00f6nbohm ........................................................................................... 7 Pr\u00f3logo ............................................................................................................ 11 Presentaci\u00f3n y bienvenida. Walter Alban ................................................ 15 Derecho Internacional y Estado de Derecho Derecho internacional y derecho constitucional. Dificultades operativas del control de convencionalidad en el sistema interamericano. N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s .................................................................................... 21 Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy: derecho international y Estado de derecho. Torsten Stein y Anna Judith Kaiser .......................................................... 31 Reflexiones sobre el estado de derecho en Am\u00e9rica Latina.Horst Sch\u00f6nbohm ......................................................................................... 47 Las reformas judiciales y el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina. Stefan Jost ...................................................................................................... 57 Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina. Jes\u00fas Casal .................................................................................................... 69 La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina. Samuel B. Abad Yupanqui .......................................................................... 77 Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas. Linn Hammergren ....................................................... 85 La Instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria en la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. Norbert L\u00f6sing ............................................................................................. 109Los retos del Estado de derecho. El pluralismo de derecho desde arriba y desde abajo La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los estados latinoamericanos. Efectos del pluralismo jur\u00eddico desde arriba. Helen Ahrens ............................................................................................... 137 Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda. Henrik L\u00f3pez ............................................................................................... 155 Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en el horizonte del constitucionalismo pluralista. Raquel Irigoyen ........................................................................................... 171 Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico en el Estado Plurinacional de Bolivia. Inti Schubert ................................................................................................ 195 La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte. Indira Latorre ............................................................................................. 20311 Pr\u00f3logo Han transcurrido veinte a\u00f1os desde que el tema del Estado de derecho se convir - ti\u00f3 en un punto clave para el desarrollo de las naciones. Tanto en el plano nacional como en el internacional, su promoci\u00f3n es referente para el desarrollo sustentable de todos los pa\u00edses en el mundo. En Am\u00e9rica Latina, la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer ( kas) y la Sociedad Alema- na de Cooperaci\u00f3n Internacional ( giz), esta \u00faltima por encargo del Gobierno ale- m\u00e1n (Ministerio Federal Alem\u00e1n de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y de Desarrollo, bmz, y Ministerio de Asuntos Internacionales, aa), acompa\u00f1an su evoluci\u00f3n desde que el tema tom\u00f3 fuerza en esta regi\u00f3n. En el a\u00f1o de 1991, la kas implement\u00f3 el Programa Regional Estado de Derecho. Desde entonces trabaja en temas de justicia constitucional y derechos humanos, da seguimiento a las reformas que se realizan al marco jur\u00eddico de los pa\u00edses, incluidas las reformas a los textos constitucionales, celebra una reuni\u00f3n anual de presidentes y magistrados de Cortes y Salas Constitucionales en donde se discuten desarrollos jurisprudenciales que repercuten en una mayor y mejor protecci\u00f3n de los derechos humanos de los ciudadanos. Realiza tambi\u00e9n seminarios y publicaciones que brin-dan al operador jur\u00eddico las herramientas necesarias para su labor. De igual forma el pluralismo jur\u00eddico ha estado presente en la agenda del Programa Estado de De-recho de la kas mediante talleres pr\u00e1cticos con operadores jur\u00eddicos y la publicaci\u00f3n del Manual de pluralismo jur\u00eddico. Estos esfuerzos se realizan conjuntamente con el programa regional de Participaci\u00f3n Pol\u00edtica Ind\u00edgena (Bolivia). La giz promueve por encargo del bmz desde 1996 reformas judiciales en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina como Bolivia, Chile, Colombia, Paraguay, Per\u00fa y Venezue-la. Hoy en d\u00eda siguen en curso los proyectos en Bolivia, Colombia y Per\u00fa. Da segui-miento tambi\u00e9n al tema del pluralismo jur\u00eddico, por ejemplo a trav\u00e9s del seguimien-to al conflicto entre la justicia formal y los ronderos en el Per\u00fa, o la creaci\u00f3n de un nuevo sistema de dos jurisdicciones bajo el techo de una nueva Corte Constitucio-nal en Bolivia. Adem\u00e1s, desde hace m\u00e1s de seis a\u00f1os se trabaja el tema de la globa-lizaci\u00f3n del derecho y su impacto en el sistema nacional. Todos estos proyectos se coordinan con los Programas de Modernizaci\u00f3n del Estado, Democracia e Inclusi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, dentro del contexto de la Red Sectorial Estado y Democracia Latinoam\u00e9rica y el Caribe (Red Lac), una organizaci\u00f3n de la giz. Con estos proyectos, la kas y la giz pretenden consolidar el Estado democr\u00e1tico de El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina12 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina derecho en Am\u00e9rica Latina, y armonizar los ordenamientos de derecho nacionales con los desarrollos a nivel regional y global. En los \u00faltimos diez a\u00f1os, Latinoam\u00e9rica ha llevado a cabo importantes procesos de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y jur\u00eddica, los cuales han aumentado considerablemente el establecimiento de normas internacionales, que obligan a los Estados a adaptar sus cuerpos normativos y jurisprudencia al derecho internacional. A este proceso se suma que tambi\u00e9n la jurisprudencia internacional que vincula igualmente a los operadores jur\u00eddicos nacionales. Desde nuestro espectro, observamos que el Estado de derecho se est\u00e1 transfor - mando. El elemento clave para lograr una evaluaci\u00f3n sostenida es el fortalecimiento de las instituciones: \u2014 El trabajo con la justicia constitucional. Hoy en d\u00eda se han consolidado los Tribunales Constitucionales en muchos pa\u00edses del continente, las re- formas procesales, incluidas las reformas procesales penales, han tra\u00eddo como consecuencia una mejor protecci\u00f3n de los ciudadanos en sus dere- chos fundamentales. \u2014 El reconocimiento de la pluralidad \u00e9tnica y las formas plurales de jus-ticia. Se ha iniciado la discusi\u00f3n sobre una mejor protecci\u00f3n de los dere- chos de las comunidades ind\u00edgenas, el derecho consuetudinario; se han ampliado tambi\u00e9n los mecanismos de interlegalidad, complementariedad y coordinaci\u00f3n, que reconocen la vida comunitaria y se han iniciado tam- bi\u00e9n los procesos de delimitaci\u00f3n de los sistemas. Ahora el reto consiste en definir el alcance de estos derechos, sobre todo en lo referente a la uni- versalidad de los derechos humanos. En octubre de 2009 la giz realiz\u00f3 un primer encuentro latinoamericano titulado \u00abEfectos del pluralismo jur\u00eddico \"desde arriba\" y \"desde abajo\" sobre el Estado de derecho\u00bb. En este encuentro se discutieron los distintos aspectos de los retos del pluralismo jur\u00eddico al nivel internacional y nacional para la conformaci\u00f3n del Esta-do de derecho. En junio de 2010 se realiz\u00f3 un primer congreso conjunto entre la kas y la giz so- bre el tema \u00abEstado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina\u00bb. Se examinaron en esta oca-si\u00f3n dos campos de inter\u00e9s: por un lado se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n de las reformas judiciales y su contribuci\u00f3n a la estabilizaci\u00f3n del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina; por otro lado se examinaron los retos del Estado de derecho bajo la presi\u00f3n de un pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo. Los aportes hechos en este congreso se han incluido en esta publicaci\u00f3n. Cabe destacar que este primer congreso se realiz\u00f3 tambi\u00e9n en homenaje a Horst Sch\u00f6nbohm, quien fund\u00f3 el Programa del Estado de Derecho de la Fundaci\u00f3n Kon-rad Adenauer y quien, posteriormente, tuvo a su cargo los programas de la giz sobre reforma de justicia penal en Bolivia y Per\u00fa. Con su trabajo Horst Sch\u00f6nbohm con-tribuy\u00f3 de forma decisiva para que el tema Estado de derecho tuviera resonancia en los pa\u00edses latinoamericanos. Con este libro la kas y la giz pretenden enriquecer y fortalecer la discusi\u00f3n sobre los temas del pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo, as\u00ed como sus conse- cuencias para los principios que subyacen el concepto Estado de derecho en los pa\u00edses del continente.13 Por su parte, la giz y la kas seguir\u00e1n fortaleciendo sus trabajos sobre la globali- zaci\u00f3n del derecho que es de creciente importancia para los pa\u00edses de la regi\u00f3n y sus habitantes. Estos \u00faltimos reclaman cada vez m\u00e1s un acceso efectivo tambi\u00e9n al derecho internacional y sus sistemas judiciales. Esperamos que esta publicaci\u00f3n resulte de utilidad, no solamente para el estu- diante universitario, sino tambi\u00e9n para el catedr\u00e1tico, el pol\u00edtico y toda persona que est\u00e9 interesada en obtener una primera orientaci\u00f3n sobre el tema. Dr. Christian Steiner Director del Programa Estado de Derecho para Latinoam\u00e9rica Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer Dra. Helen Ahrens Directora del Proyecto Fortalecimiento del Estado de Derecho, Colombia giz El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina15 Presentaci\u00f3n y bienvenida Walter Alb\u00e1n* Si bien el modelo del Estado de derecho, o Estado constitucional de derecho, siguiendo la denominaci\u00f3n m\u00e1s extendida en los \u00faltimos a\u00f1os, ha llegado a a ser identificado como el prototipo de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica en la casi totalidad de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, uno de sus pilares fundamentales, la justicia, no ha logrado desarrollarse de manera que pueda responder adecuadamente a sus reque-rimientos. Ello, en buena medida, es consecuencia de una insuficiente adaptaci\u00f3n, tanto del propio derecho, como del aparato estatal a cargo de asumir esta funci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales, se comparte la percepci\u00f3n de que la justicia es de mala ca-lidad y que no garantiza ni las libertades ni la seguridad de las personas y, menos a\u00fan, el debido control de los excesos de poder del propio Estado. De ah\u00ed surge la afirmaci\u00f3n de que en esta regi\u00f3n existen gobiernos con frecuencia fuertes pero instituciones d\u00e9biles y que, m\u00e1s all\u00e1 de una crisis de la justicia, lo que se encuentra en crisis es el propio modelo del Estado de derecho que, cuando menos desde la d\u00e9-cada de los ochenta y con las particularidades propias de cada pa\u00eds, hemos venido tratando de construir m\u00e1s decididamente. Desde esa perspectiva, pareciera ser que la justicia no logra definir su propia con- tribuci\u00f3n al Estado de derecho. En efecto, los intentos de instrumentalizaci\u00f3n auto-ritaria de ese derecho por diversos reg\u00edmenes, militares o civiles, fueron seguidos, all\u00ed donde rebrotaron formas democr\u00e1ticas de gobierno, por una creciente exigencia de modernizaci\u00f3n y readecuaci\u00f3n de los aparatos de justicia. Se plante\u00f3 as\u00ed una situaci\u00f3n in\u00e9dita, al requerir masivamente que la justicia responda a las demandas de la poblaci\u00f3n en su conjunto. Sin embargo, los modelos de Estado de derecho no parecen jugar, ni en los intentos de reformas judiciales, ni en los movimientos constituyentes, un papel suficientemente importante. De alguna manera, el derecho * Embajador de Per\u00fa ante la OEA. Ha sido decano de la Facultad de Derecho de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa entre 2006 y 2011. Se desempe\u00f1\u00f3 como primer adjunto de la Defensor\u00eda del Pueblo del Per\u00fa entre 1996 y 2000 y como defensor del Pueblo en ejercicio entre 2000 y 2005. Presentaci\u00f3n y bienvenida16 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina contin\u00faa siendo, en t\u00e9rminos sustantivos, un reflejo del poder de determinados sectores, y no una expresi\u00f3n de la voluntad colectiva, respecto de las formas de or - ganizaci\u00f3n del Estado. La vigencia universal de las leyes, el disfrute de los derechos fundamentales y la igualdad de las personas ante la ley contin\u00faan siendo un ideal m\u00e1s que una realidad. Detr\u00e1s de esta debilidad de la justicia y sus infructuosos intentos de reforma po- demos encontrar, como causa determinante, la profunda ambig\u00fcedad que persiste en cada sociedad respecto del rol social y pol\u00edtico del ordenamiento jur\u00eddico del Es-tado de derecho. Es evidente que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n persisten fuertes pugnas en torno a cuando menos dos visiones que aparecen diametralmen- te opuestas. De un lado, aquella que proviene de posiciones (neo)liberales, que plantean la reducci\u00f3n del aparato del Estado, incluyendo el propio sistema de justicia, y la b\u00fas- queda de una mayor eficiencia y seguridad para la inversi\u00f3n. Ello ha permitido, por ejemplo, la introducci\u00f3n de instituciones m\u00e1s eficientes, como las reformas pro- cesales en materia penal o laboral; el reconocimiento de mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos (negociaci\u00f3n, conciliaci\u00f3n, mediaci\u00f3n, arbitraje) como medio de reducir la pesada carga judicial y encontrar salidas m\u00e1s r\u00e1pidas y efecti- vas a los conflictos; e incluso el reconocimiento de formas de justicia comunitaria o ind\u00edgena. Pero, por lo general, estas posiciones se resisten a acoger la creciente importancia de los derechos sociales, econ\u00f3micos o culturales, a la par de otras exi- gencias en lo que toca a la protecci\u00f3n del medio ambiente y el ejercicio de libertades o derechos de minor\u00edas. Del otro lado, observamos las demandas provenientes de movimientos de dere- chos humanos y la lucha contra la impunidad, en contextos de transici\u00f3n, luego de la ca\u00edda de reg\u00edmenes autoritarios o de violencia pol\u00edtica. Estos sectores demandan al sistema de justicia la incorporaci\u00f3n de mecanismos e instituciones m\u00e1s eficaces para la protecci\u00f3n de los derechos humanos o fundamentales, entendidos de ma- nera cada vez m\u00e1s amplia e integral. Aqu\u00ed encontramos tambi\u00e9n reivindicaciones que se originan en el avance de los movimientos proind\u00edgenas, y su reclamo para el reconocimiento del derecho y los mecanismos de justicia propios de estos pueblos, en un marco de pluralismo jur\u00eddico capaz de reconocerles autonom\u00eda o una relaci\u00f3n no subordinada al sistema oficial. En este contexto, los procesos de globalizaci\u00f3n del derecho y de la justicia (ins- tituciones globales de adjudicaci\u00f3n de derechos) agudizan las dicotom\u00edas, al pro- ducir una aparente segmentaci\u00f3n entre quienes abogan por la subrogaci\u00f3n de la soberan\u00eda estatal, a favor de instancias de arbitraje supranacional en los \u00e1mbitos del comercio mundial, la protecci\u00f3n de las inversiones privadas, etc\u00e9tera, y quienes exigen el fortalecimiento de las instituciones nacionales, con el fin de obtener una implementaci\u00f3n proactiva de los derechos humanos universales. Ello se traduce en una aplicaci\u00f3n a veces arbitraria de los principios del derecho internacional globa- lizado, tanto p\u00fablico como privado. Estas diferentes opciones no siempre se encuentran claramente delimitadas, y se expresan en ocasiones tambi\u00e9n posiciones conservadoras entre quienes sostienen ser defensores de los derechos humanos y, al rev\u00e9s, posiciones favorables a una m\u00e1s decidida intervenci\u00f3n del Estado entre quienes se proclaman liberales, cuando se trata de obtener ventajas o una m\u00e1s amplia protecci\u00f3n de sus intereses econ\u00f3micos. En lo que s\u00ed parece haber un amplio consenso es en cuanto a criticar la mala calidad del aparato de justicia. Este aparece no solo responsable de la separaci\u00f3n 17 entre la justicia en los libros y la justicia en la realidad, sino de una serie de vicios institucionales que, en la pr\u00e1ctica, abandonan a una gran parte de la poblaci\u00f3n co- loc\u00e1ndola al margen de los servicios de justicia estatal y, a otros, quienes si llegan a acceder al sistema, los expone a una serie de arbitrariedades y pr\u00e1cticas corruptas que les impide alcanzar su anhelo de justicia. Entonces, \u00bfqu\u00e9 tipo de derecho habr\u00eda que desarrollar o promover? \u00bfCu\u00e1les de- bieran ser las caracter\u00edsticas del derecho y de la justicia? La mayor\u00eda de los procesos para la reforma judicial emprendidos en nuestros pa\u00edses no se han preocupado seriamente de responder a estas preguntas. Estos y otros temas afines de indudable actualidad e inter\u00e9s fueron abordados en julio de 2010 en el seminario sobre \u00abEstado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina\u00bb, que tuvo lugar en las instalaciones de la Facultad de Derecho de la Pontificia Universi- dad Cat\u00f3lica del Per\u00fa, a partir de una iniciativa conjunta de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer y de la giz de Alemania. La calidad de las ponencias, a cargo de prestigio- sos acad\u00e9micos nacionales e internacionales, permiti\u00f3 compartir una reflexi\u00f3n en profundidad en torno a los temas tratados, que enriquece la perspectiva de los par - ticipantes y traza derroteros para promover un impulso decidido al fortalecimiento de la institucionalidad democr\u00e1tica en nuestra realidad. Pero adem\u00e1s, esta importante actividad acad\u00e9mica, en cuya organizaci\u00f3n nos sentimos orgullosos de haber tomado parte a trav\u00e9s de las presentaciones de varios de nuestros m\u00e1s destacados docentes, sirvi\u00f3 tambi\u00e9n de marco para rendir homena-je a una persona que durante las \u00faltimas d\u00e9cadas ha contribuido decididamente en los esfuerzos por mejorar nuestros sistemas jurisdiccionales y afirmar la institucio-nalidad democr\u00e1tica en el Per\u00fa y varios otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Me refiero a Horst Sch\u00f6nbohm, magistrado alem\u00e1n, con muchos a\u00f1os de servicios prestados en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, principalmente a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Konrad Ade-nauer primero, y desde la giz despu\u00e9s. En los \u00faltimos a\u00f1os colabor\u00f3 intensamente con las reformas judiciales, particularmente en lo concerniente al \u00e1mbito procesal penal, llevadas a cabo en Bolivia y Per\u00fa. Horst Sch\u00f6nbohm, al haberse acogido a su r\u00e9gimen de jubilaci\u00f3n, ha concluido su relaci\u00f3n laboral con el gobierno alem\u00e1n pero, radicado ya definitivamente en-tre nosotros, mantiene con el Per\u00fa no solamente un v\u00ednculo familiar sino afectivo que lo ha decidido a continuar su trabajo y seguir brindando su colaboraci\u00f3n en el \u00e1mbito judicial, con el objetivo de superar las actuales deficiencias. Se trata de una terca apuesta que comparte con muchos peruanos que, desde diferentes espacios, nos encontramos convencidos de la necesidad de atender esta tarea de manera prio-ritaria. Estos mismos peruanos reconocemos en Horst a un amigo y un compa\u00f1ero de ruta, cuya experiencia y calificaciones nos alientan en nuestro empe\u00f1o. Sea esta entonces la oportunidad de expresarle todo nuestro reconocimiento y m\u00e1s profun-do agradecimiento. Presentaci\u00f3n y bienvenidaDerecho internacional y Estado de derecho21 Derecho internacional y derecho constitucional. Dificultades operativas del control de convencionalidad en el sistema interamericano N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s* 1. Introducci\u00f3n. Rese\u00f1a del control de convencionalidad y de sus roles** La doctrina del control de convencionalidad es uno de los m\u00e1s importantes ins - trumentos para elaborar un jus commune en materia de derechos humanos, dentro del sistema regional del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, o Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (tal es su t\u00edtulo oficial). Importa, igualmente, uno de los casos m\u00e1s significativos de penetraci\u00f3n del derecho internacional p\u00fablico, sobre el derecho constitucional y el subconstitucional de los pa\u00edses del \u00e1rea. Merced a esta tesis, la Corte Interamericana tiende a perfilarse tambi\u00e9n como un tribunal regio - nal de casaci\u00f3n, en orden a crear una jurisprudencia uniforme dentro de aquella tem\u00e1tica. Recordemos sus puntos fundamentales:a. El control de convencionalidad cuenta con dos niveles de operadores. El tra-dicional, a cargo de la propia Corte Interamericana, estaba en funciones desde lustros atr\u00e1s. *Catedr\u00e1tico de la Universidad de Buenos Aires y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Presidente del Instituto Iberoamericano de Derecho Procesal Constitucional. Presidente honorario de la Asociaci\u00f3n Argentina de Derecho Constitucional. **El presente trabajo se inserta en el programa de investigaciones de la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales del Rosario, de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Derecho internacional y derecho constitucional...22 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina b. El m\u00e1s nuevo fue creado a partir de 2006 por jurisprudencia de la Corte Intera- mericana de Derechos Humanos y se encuentra desarrollado \u2014hasta ahora\u2014 por tres pronunciamientos decisivos, acompa\u00f1ado por otros que lo consoli-dan. En anterior oportunidad nos hemos referido a las bases primarias, sus fundamentos y despliegues, trabajo al que nos remitimos. 1 En esta \u00faltima versi\u00f3n, que es en la que aqu\u00ed especialmente nos detenemos, el control de convencionalidad desempe\u00f1a un doble papel: por el primero, represivo, obliga a los jueces nacionales a inaplicar las normas internas (incluso las constitu-cionales) opuestas al referido Pacto (o Convenci\u00f3n Americana sobre los Derechos del Hombre), y a la interpretaci\u00f3n que a dicho Pacto ha realizado la Corte Intera- mericana de Derechos Humanos. Por el segundo, constructivo, tambi\u00e9n los obliga a interpretar al derecho dom\u00e9stico de conformidad al Pacto y a su interpretaci\u00f3n por la Corte Interamericana. Es la interpretaci\u00f3n armonizante o adaptativa del dere- cho local con el Pacto y la ex\u00e9gesis dada al Pacto por la Corte Interamericana. Ello conduce a desechar las interpretaciones del derecho nacional opuestas al referido Pacto o a la manera en que fue entendido por la Corte Interamericana. a. Los jueces locales tienen que actuar, en aquellas dos funciones, tanto a pedido de parte como de oficio; b. Las normas internas que se oponen al Pacto y a su ex\u00e9gesis por la Corte In- teramericana resultan inconvencionales, y al decir de dicho tribunal, carecen desde su inicio de efectos jur\u00eddicos. 2. Obst\u00e1culos funcionales La doctrina judicial que comentamos no fue dise\u00f1ada simult\u00e1nea ni arm\u00f3nica- mente. Ha sido un producto ampliado y tal vez corregido en distintos momentos por la Corte Interamericana. Pero adem\u00e1s, todav\u00eda presenta problemas operativos de ajuste y funcionamiento. Veremos algunos de ellos. 3. Acceso a la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos El primer y muy significativo problema es gnoseol\u00f3gico: conocer la jurispruden- cia de la Corte Interamericana. Si dicho alto tribunal entiende que los jueces nacio- nales (que pueden sumar decenas de miles en el subcontinente) deben manejar su doctrina judicial, y aplicarla, tienen que existir conductos f\u00e1ciles para ubicarla. Sin embargo, la Corte Interamericana no ha elaborado rese\u00f1as o res\u00famenes de sus fallos, cuya lectura, en la edici\u00f3n m\u00e1s conocida, supera las cinco mil p\u00e1ginas. 2 Dicha edici\u00f3n no es f\u00e1cil de adquirir, por lo dem\u00e1s, en todos los pa\u00edses. A ello cabe agregar que no todos los pronunciamientos est\u00e1n publicados en soporte papel (es- 1 Esos tres casos son: Almonacid Arellano, del 26 de septiembre de 2006, que describe los rasgos esenciales del instituto; Trabajadores Cesados del Congreso, tambi\u00e9n de 2006 (24 de noviembre), que proyecta el control de convencionalidad \u00abde oficio\u00bb, y determina normas sobre competencia y procedimiento para verificarlo, y Radilla Pacheco, del 23 de noviembre de 2009, que describe el rol que llamamos constructivo del control de convenciona- lidad. Nos remitimos, en parte, a nuestro trabajo \u00abEl control de convencionalidad, en particular sobre las Consti- tuciones nacionales\u00bb, en La Ley, Buenos Aires, 2009-B-761, con menci\u00f3n de otros pronunciamientos de la Corte Interamericana que ratifican tal doctrina. 2 Cf. Sergio Garc\u00eda Ram\u00edrez (coord.): La jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. M\u00e9xi- co: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 2006, 5 vols.23 casean, por ejemplo, los textos de los \u00faltimos a\u00f1os, a lo que cabe agregar que el uso fluido de computadoras no siempre es f\u00e1cil de implementar en todas las regiones del caso). Detectar la doctrina de la Corte, paralelamente, obliga a menudo, y desde lue- go, a recorrer \u00edntegramente sentencias que pueden tener, en algunos casos, una ex-tensi\u00f3n apreciable, con centenares de considerandos o par\u00e1grafos, hasta hallar el holding o doctrina esencial de cada veredicto. Esa doctrina, finalmente, puede ser m\u00faltiple y comprender muy diversos (y significativos) temas. En s\u00edntesis, parece indispensable \u2014e impostergable\u2014 que si la Corte Interameri- cana desea ser obedecida, elabore y sistematice de inmediato un sistema detallado y preciso de rese\u00f1as de sus sentencias y opiniones consultivas, con \u00edndices tem\u00e1ticos y cronol\u00f3gicos, y de partes, de cuidadosa factura. Del mismo modo, deber\u00e1 publicar tales pronunciamientos en soporte papel, y con prontitud, a medida que se emitan. Las ediciones, igualmente, tendr\u00e1n que lucir un precio accesible a todos los usuarios del sistema. Otra pauta pr\u00e1ctica es que, al exigir la Corte Interamericana el seguimiento de sus interpretaciones, es obligado que las defina clara y concretamente. Una directriz vale m\u00e1s si es formulada con precisi\u00f3n y, en lo posible, con la advertencia de que tal es la posici\u00f3n que se adopta y cuya obediencia se reclama. P\u00e1rrafos largos o inne-cesarios, vertidos obiter dictum, pueden distraer o confundir a los operadores judi- ciales nacionales. Aqu\u00ed lo breve y puntual bueno, ser\u00e1 no dos, sino tres veces bueno. 4. Un conflicto de lealtades jur\u00eddicas: \u00bfla Constituci\u00f3n o el Pacto? La doctrina del control de convencionalidad parte del supuesto, m\u00e1s bien t\u00e1ci- to que expreso, de que el Pacto tiene categor\u00eda jur\u00eddica superior a la Constituci\u00f3n nacional. La Corte Interamericana, en efecto, termin\u00f3 por indicar en Trabajadores cesados del Congreso, superando algunas f\u00f3rmulas iniciales, que eran las \u00abnormas jur\u00eddicas internas\u00bb opuestas a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos del Hom-bre (y a su interpretaci\u00f3n por la Corte Interamericana), las que deb\u00edan inaplicarse. Entre ellas, no excepcion\u00f3 a las normas constitucionales. Adem\u00e1s, las razones jur\u00ed-dicas esgrimidas por la Corte para avalar el control de constitucionalidad (el prin-cipio de la bona fide en las relaciones internacionales, y la tesis del pacta sunt ser- vanda, que impide (como regla) al Estado alegar normas internas para incumplir un tratado, tambi\u00e9n conduc\u00edan a que la Constituci\u00f3n fuese relegada si violaba el Pacto. En el escenario interamericano tenemos varias f\u00f3rmulas de coexistencia entre el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica y la Constituci\u00f3n. Algunas de ellas son te\u00f3rica-mente compatibles con la doctrina del control de convencionalidad, y lo avalar\u00edan. Por ejemplo, el art\u00edculo 23 de la Constituci\u00f3n de Venezuela se\u00f1ala que los tratados, pactos o convenciones relativos a derechos humanos, suscritos y ratificados por ese pa\u00eds, \u00abtienen jerarqu\u00eda constitucional y prevalecen en el orden interno, en la medida en que contengan normas sobre su goce y ejercicio m\u00e1s favorables a las establecidas en esta Constituci\u00f3n y leyes de la Rep\u00fablica [...]\u00bb. La receta argentina adoptada en el art\u00edculo 75 inciso 22, seg\u00fan la reforma consti- tucional de 1994, cuenta con una redacci\u00f3n que har\u00eda palidecer de envidia al propio Maquiavelo, al se\u00f1alar que el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica junto con otros do-cumentos internacionales sobre derechos humanos \u00ab[...] en las condiciones de su vigencia, tienen jerarqu\u00eda constitucional, no derogan art\u00edculo alguno de la primera parte de esta Constituci\u00f3n y deben entenderse complementarios de los derechos y Derecho internacional y derecho constitucional...24 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina garant\u00edas por ella reconocidos\u00bb. Este sibilino texto ha dado origen a muchas teor\u00edas sobre su interpretaci\u00f3n (una ex\u00e9gesis literal llevar\u00eda a afirmar que si hay oposici\u00f3n entre el Pacto y la primera parte de la Constituci\u00f3n, triunfa esta, pero si el conflicto es con la segunda parte, gana el Pacto). De todos modos, la tesis del control de con-vencionalidad quiere que siempre prevalezca el Pacto, tanto respecto de la primera como de la segunda parte de la Constituci\u00f3n, y que esta sea interpretada conforme y no contra el Pacto. Ello importa la domesticaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n por el Pacto. En otros pa\u00edses, finalmente, el Pacto no tiene rango constitucional, con dos va- riables: o se cotiza igual que una ley o m\u00e1s que una ley, pero bajo la Constituci\u00f3n. En varios casos, por ende, puede surgir un grave conflicto de lealtades jur\u00eddicas para los operadores judiciales nacionales, que tendr\u00e1n que optar entre seguir su esquema constitucional o las directrices de la Corte Interamericana. Pero tambi\u00e9n hay alternativas de avenimiento. Naturalmente, lo mejor ser\u00e1 comenzar con una interpretaci\u00f3n armonizante entre el Pacto y la Constituci\u00f3n, haciendo todo el esfuerzo, como dir\u00eda Benjam\u00edn Cardo-zo, 3 para \u00abcompatibilizar lo incompatibilizable\u00bb. Por ejemplo, realizando interpre- taciones aditivas o sustractivas de la Constituci\u00f3n para empalmarla, no sin cierta presi\u00f3n, con el Pacto. Si se trata de reconocer derechos, el criterio de optar por la norma m\u00e1s favorable a la persona (principio pro homine, favor libertatis) es una buena receta y est\u00e1 ad- mitida por el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica (doctrina de su art\u00edculo 29 inciso b: si la Constituci\u00f3n local es m\u00e1s generosa en el enunciado de un derecho que el Pacto, se aplicar\u00e1 la Constituci\u00f3n). Pero no todos los constitucionalistas partidarios de la supremac\u00eda constitucional a rajatabla consienten que se inaplique la norma cons-titucional que concede menos derechos al individuo que una regla internacional suscrita por ese Estado. En s\u00edntesis: si la empresa conciliatoria fracasa, el juez nacional tendr\u00e1 que resol- ver su conflicto de lealtades de alg\u00fan modo, privilegiando uno u otro instrumento. Seguramente el asunto concluir\u00e1 con una opci\u00f3n axiol\u00f3gica, que tambi\u00e9n es ideo-l\u00f3gica: si considera que el bien com\u00fan regional es superior al bien com\u00fan nacio-nal, cotizar\u00e1 m\u00e1s al Pacto; y har\u00e1 lo contrario si juzga que el bien com\u00fan nacional prevalece sobre el bien com\u00fan regional. Esta \u00faltima alternativa, por supuesto, no ser\u00e1 gratuita: podr\u00e1 provocarle al Estado responsabilidad internacional por incum-plimiento del Pacto. 5. La coexistencia de la doctrina del control de convencionalidad con la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacionalUno de los puntos m\u00e1s r\u00edspidos en esta materia es la convivencia de estas dos doctrinas, ambas aceptadas por la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Ya hemos resumido la tesis del control de convencionalidad. La doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional aclara que en todo derecho de fuente internacional cabe distinguir entre un n\u00facleo \u00abduro\u00bb, esencial, b\u00e1sico, m\u00ed-nimo, inalterable e innegociable, com\u00fan para todos, y otro m\u00e1s flexible y malea- 3 La frase de Benjarm\u00edn Cardozo puede encontrarse en Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n Argentina (en adelante, csjn): caso Portillo, Fallos, 312:496.25 4 Sobre la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional nos remitimos a N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s: La interpretaci\u00f3n judicial de la Constituci\u00f3n, 2.\u00aa ed. Buenos Aires: Lexis Nexis, 2006, pp. 222 ss.ble, que admitir\u00eda ciertas modalidades secundarias de extensi\u00f3n y de aplicaci\u00f3n, atendiendo las limitaciones, posibilidades y peculiaridades de cada pa\u00eds; su idiosin-crasia y experiencias. 4 As\u00ed, por ejemplo, la idea de moral p\u00fablica podr\u00eda justificar ciertas regulaciones diferentes de derechos tales como los de asociaci\u00f3n (art\u00edculo 16 del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica), o las responsabilidades ulteriores en materia de libertad de expresi\u00f3n (art\u00edculo 13). Dicha doctrina fue sostenida por la Corte Interamericana en la opini\u00f3n consulti- va 4/84, referente al trato desigual (m\u00e1s favorable) que dio la Constituci\u00f3n de Costa Rica a los nativos de ciertas naciones de istmo centroamericano, para adquirir la nacionalidad costarricense, cosa que se justific\u00f3 por los antecedentes hist\u00f3ricos y sociol\u00f3gicos comunes que vinculaban a los pa\u00edses del \u00e1rea. En s\u00edntesis: \u00bfla doctrina judicial sostenida por la Corte Interamericana en un caso contencioso, o en una opini\u00f3n consultiva, debe ser efectivizada rob\u00f3ticamente por los jueces de todos los Estados que han aceptado la competencia de la Corte, o pueden estos tamizarla en virtud de su margen de apreciaci\u00f3n nacional? En- tendemos que la respuesta es afirmativa, ya que al sentar las bases del control de convencionalidad, la Corte Interamericana no ha dicho que quedaba sin vigencia la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional; y siempre, naturalmente, que medie una aplicaci\u00f3n honesta y adecuada del referido margen local, en el sentido de que su uso no se convierta en un mecanismo liso y llano de evasi\u00f3n de la doctrina judi-cial de la Corte Interamericana. Desde luego, esta \u00faltima tiene competencia para, satisfechos los recaudos de ad- misibilidad y de procedencia, corregir un empleo incorrecto del margen de aprecia-ci\u00f3n nacional. Pero, como regla, ambas doctrinas deben coexistir lo m\u00e1s arm\u00f3nica-mente posible. Por otro lado, si la Corte Interamericana de Derechos Humanos aplica en un caso espec\u00edfico la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n nacional, puntualizando que tal derecho, en un pa\u00eds determinado, tiene una superficie o ciertas modalidades singu-lares, resulta obvio que la interpretaci\u00f3n as\u00ed adoptada, al menos en ese tramo, no es matem\u00e1ticamente exportable para otras naciones. En tal caso, esa interpretaci\u00f3n a medida o ad hoc, no tiene pretensiones de expansividad ni de requerir seguimiento para su aplicaci\u00f3n en otras latitudes jur\u00eddicas. 6. El recorte de las competencias judiciales nacionales para interpretar al derecho localLa doctrina de la interpretaci\u00f3n conforme del derecho nacional con relaci\u00f3n al Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, y a la interpretaci\u00f3n dada a este por la Corte Inte- ramericana, significa una seria disminuci\u00f3n de las competencias de los operadores locales para interpretar el derecho dom\u00e9stico, comenzando por el constitucional. Ejemplifiquemos las situaciones. Si la Corte Interamericana no se ha expedido sobre alg\u00fan tema del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, el margen de libertad de in-terpretaci\u00f3n del juez nacional para entender las cl\u00e1usulas del Pacto y de la Constitu-ci\u00f3n dom\u00e9stica es relativamente amplio: est\u00e1 circunscripto solamente por el texto, Derecho internacional y derecho constitucional...26 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina los antecedentes, los principios, valores y fines normativos, la intenci\u00f3n del consti- tuyente, las creencias, valoraciones y reclamos sociales, etc\u00e9tera. Pero si la Corte In-teramericana se ha ocupado del asunto bajo examen, tendr\u00e1, primero, que conocer qu\u00e9 ha puntualizado esa Corte y excluir las interpretaciones del derecho local que puedan entrar en colisi\u00f3n con tal ex\u00e9gesis. Ello implica un esfuerzo gnoseol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n otro psicol\u00f3gico, como es asumir que los m\u00e1rgenes del derecho local pueden, seg\u00fan los casos, estrecharse sensiblemente. Asumir tal situaci\u00f3n puede no resultar f\u00e1cil a juristas de viejo cu\u00f1o, o a otros embebidos de una visi\u00f3n demasiado fuerte del principio de supremac\u00eda constitucional. M\u00e1s todav\u00eda: el compromiso que demanda la doctrina del control de convencio- nalidad es posible que exija, ocasionalmente, sacrificios ideol\u00f3gicos, como ser in- terpretar la regla constitucional nacional no seg\u00fan el techo ideol\u00f3gico que campea en la Constituci\u00f3n, sino de acuerdo con la ideolog\u00eda que anima al Pacto de San Jos\u00e9 y a la Corte Interamericana cuando lo interpreta. Esta transmutaci\u00f3n espiritual (si se acepta que la ideolog\u00eda es el alma de la Constituci\u00f3n y del Pacto) es, tal vez, el segmento m\u00e1s dif\u00edcil de transitar en la aplicaci\u00f3n del control de convencionalidad. 7. No todos los jueces est\u00e1n habilitados para realizar control represivo de convencionalidad, pero s\u00ed todos pueden (en principio) practicar control constructivo de convencionalidad Sabido es que en el caso Trabajadores cesados del Congreso vs. Per\u00fa, la Corte In- teramericana de Derechos Humanos ha restringido el tipo de juez nacional autori- zado para ejercer el control de convencionalidad, ya que aclar\u00f3 que tal verificaci\u00f3n debe realizarse en el marco de las respectivas competencias y de las regulaciones procesales pertinentes, y previa satisfacci\u00f3n de los recaudos vigentes en materia de admisibilidad y de procedencia. Ello lleva a concluir, para muchos, que solamente el juez id\u00f3neo para realizar con- trol de constitucionalidad puede concretar el control de convencionalidad (cosa que no provoca problemas en los Estados donde existe control difuso y desconcentrado de control de constitucionalidad, puesto que all\u00ed todos los jueces est\u00e1n habilitados para ello). Y si en un pa\u00eds concreto el juez com\u00fan no puede realizar tal control de constitucionalidad (sup\u00f3ngase Costa Rica o Uruguay), tendr\u00eda que remitir el expe- diente al \u00f3rgano que s\u00ed es competente para esa funci\u00f3n, mediante la escalera proce-sal del caso. Ahora bien: eso es entendible para el control de convencionalidad que hemos llamado \u00abrepresivo\u00bb en el par\u00e1grafo 1, esto es, para las hip\u00f3tesis de inaplicaci\u00f3n del derecho interno opuesto al Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, o a la interpretaci\u00f3n dada a este por la Corte Interamericana. Pero para los supuestos de control \u00abcons-tructivo\u00bb de convencionalidad, donde el juez local no inaplica el derecho interno sino que lo reinterpreta, adapta o lo viabiliza en consonancia con el Pacto y la re- ferida jurisprudencia interamericana, nada impide que ese trabajo sea consumado por todos los jueces dom\u00e9sticos cuando aplican el derecho interno. En efecto, aqu\u00ed solamente tienen que preferir las opciones exeg\u00e9ticas que ofrece la normatividad dom\u00e9stica, coincidentes con el Pacto y con la jurisprudencia de la Corte Interameri- cana. No invalidan a la regla local: \u00fanicamente la hacen funcionar con determinada orientaci\u00f3n.27 5 V\u00e9ase nuestro libro Derecho procesal constitucional. Logros y obst\u00e1culos. Lima, Centro de Estudios Constitu- cionales, Tribunal Constitucional del Per\u00fa, 2008, pp. 261 ss. 6 Sobre la interpretaci\u00f3n constitucional mutativa, N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s: La interpretaci\u00f3n judicial de la Consti- tuci\u00f3n, o. cit., pp. 42 ss.Pero puede aparecer un problema espec\u00edfico cuando un juez local se encuentra sometido a cierta jurisprudencia algunas veces vinculante (es decir, obligatoria), emanada de \u00f3rganos superiores locales como, v. gr., c\u00e1maras o cortes de apelaci\u00f3n, tribunales supremos, cortes supremas o tribunales y cortes o salas constitucionales. En tal hip\u00f3tesis, si al ejercer control \u00abconstructivo\u00bb de convencionalidad ese juez choca con directrices judiciales que le resultan superiores y que se oponen, v. gr., a un art\u00edculo del Pacto de San Jos\u00e9 o a la jurisprudencia de la Corte Interamericana, deber\u00eda primero procurar una compatibilizaci\u00f3n entre tales directrices (que en el fondo operan como normas para \u00e9l compulsivas) y las reglas del Pacto de San Jos\u00e9 y la jurisprudencia de la Corte Interamericana. En segundo t\u00e9rmino, si esa armoni- zaci\u00f3n le es honestamente imposible, y siempre, repetimos, que no est\u00e9 habilitado para reputar a las citadas directrices inconstitucionales (y por ende, adem\u00e1s, incon-vencionales), tendr\u00eda que elevar (de oficio o a pedido de parte) los autos a esa auto-ridad judicial superior que emiti\u00f3 las directrices, para que ella dirima el conflicto. 8. Recepci\u00f3n y evasiones de la doctrina del control de constitucionalidad Esta tesis es impuesta por la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Dere- chos Humanos, que realiz\u00f3, entendemos, una interpretaci\u00f3n mutativa por adici\u00f3n al Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, ya que este no la incluye en su articulado. El texto de la Convenci\u00f3n contempla opiniones consultivas, a pedido de y para un Estado (art\u00edculo 64), y sentencias contenciosas obligatorias para los Estados en los casos en los que sean partes (art\u00edculo 68). Pero no dice que lo resuelto en una actuaci\u00f3n en la que sean ajenos, los obligue. Ello tiene su l\u00f3gica, ya que en el expe-diente donde un Estado no intervino, no pudo exponer sus razones para fundar, por ejemplo, una doctrina contraria a la admitida por la Corte. De todos modos, es frecuente que las cortes supremas nacionales, incluso ante la falta de texto constitucional expl\u00edcito, den efectos expansivos a la doctrina expuesta en sus veredictos, sea mediante la teor\u00eda del precedente (stare decisis) o institu- tos similares, como la eficacia vinculante, aunque condicionada, de sus sentencias (caso argentino). 5 Ello importa una mutaci\u00f3n constitucional por adici\u00f3n (la Corte Suprema, como int\u00e9rprete final de la Constituci\u00f3n, le incorpora al contenido de esta algo que no dijo). Por supuesto, no todos consienten tales mutaciones, cuya solidez var\u00eda seg\u00fan los casos y que triunfan cuando quedan consolidadas por el derecho consuetudinario. 6 En el caso interamericano, la Corte Interamericana de Derechos Humanos, que es la int\u00e9rprete final del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, ha asumido mediante la doctrina del control de convencionalidad un papel directivo para los Estados, fuera del esquema original del Pacto. Con ello ha intentado robustecerlo, y a ella misma. Pero es natural que ese incremento de competencias no sea pac\u00edficamente aceptado. El caso argentino es ilustrativo al respecto. La Corte Suprema de Justicia de tal pa\u00eds, en Mazzeo, acept\u00f3 la doctrina del control de convencionalidad expuesta por la Derecho internacional y derecho constitucional...28 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Corte Interamericana en Almonacid Arellano. Lo hizo lisa y llanamente, aun trans- cribiendo entre comillas las frases pertinentes de la Corte Interamericana.7 Sin embargo, el 10 de marzo de 2010, en A., J. E. y otro s/ recurso de casaci\u00f3n, el procurador general de la Naci\u00f3n ha formulado un dictamen donde cuestiona expre- samente la tesis de la Corte Interamericana sostenida en Almonacid Arellano, en el sentido de cuestionarle al tribunal supranacional facultad para emitir fallos con efectos generales que excedan el caso concreto. En definitiva, propone un test que aunque no destruye totalmente, relativiza en mucho el control de convencionali-dad. El referido test tiene cuatro pasos: i) determinar, primero, si existe jurispru- dencia de la Corte Interamericana, o de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, o de ambas, sobre el asunto debatido en un proceso interno; ii) identifi- car tal doctrina; iii) averiguar si efectivamente corresponde al caso concreto bajo examen; iv) examinar si existen razones jur\u00eddicas fundadas en el ordenamiento constitucional local que se opongan a la aplicabilidad de la doctrina derivada de la jurisprudencia interamericana. Vale decir, consumar un examen de compatibilidad entre esa doctrina y la Constituci\u00f3n nacional. 8 Aparentemente, el control de convencionalidad exigido por la Corte Interameri- cana de Derechos Humanos quedar\u00eda as\u00ed desactivado, si la interpretaci\u00f3n del Pacto realizada por dicha Corte colisionara con la Constituci\u00f3n dom\u00e9stica. En cambio, continuar\u00eda funcionando si no existiera tal confrontaci\u00f3n, o si una interpretaci\u00f3n \u00abconforme\u00bb de la Constituci\u00f3n con el Pacto, o con la jurisprudencia de la Corte In-teramericana, compatibilizara las posibles asperezas. Conviene alertar que el referido dictamen, que da marcha atr\u00e1s a la doctrina de Mazzeo, no es obligatorio para la Corte Suprema argentina, que puede apartarse de \u00e9l. Ser\u00e1 importante, pues, conocer qu\u00e9 decide en definitiva el m\u00e1ximo tribunal nacional. Como conclusi\u00f3n, la aceptaci\u00f3n sin reservas de la doctrina del control de conven- cionalidad no deja de suscitar dudas en el horizonte jur\u00eddico de los Estados adscrip-tos al Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica. Tensiones como la indicada pueden repetirse en otras regiones. El \u00e9xito de la mencionada doctrina depende en los hechos, en buena medida, de la voluntad de seguimiento que tengan los operadores locales. Desde el punto de vista de la seguridad jur\u00eddica, lo m\u00e1s correcto ser\u00eda, si un Es- tado no comparte la doctrina del control de convencionalidad (refrendada por mu-chas sentencias de la Corte Interamericana), que se retire del sistema, mediante los procedimientos de denuncia en vigor. Ello es as\u00ed, porque si ha aceptado la compe-tencia de la Corte Interamericana, ha admitido tambi\u00e9n \u00abla competencia de la Corte sobre todos los casos relativos a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n\u00bb 7 csjn: Jurisprudencia argentina. Buenos Aires, 2007-III-573, considerando 21. 8 V\u00e9ase Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gelli: \u00abEl valor de la jurisprudencia internacional\u00bb, en La Ley, Buenos Aires, 1.6.2010, pp. 1-3. Interesa mencionar la existencia de calificadas posiciones doctrinarias que pueden emparentarse con el dictamen del procurador general de Argentina. Por ejemplo, se ha sostenido que \u00absiempre debe existir la posibilidad, al menos en las democracias liberales, para limitar el efecto dentro del orden interno, de una norma o de un acto de- rivado del derecho internacional que colisiona en forma grave con los principios constitucionales\u00bb. V\u00e9ase Armin von Bogdandy: Pluralismo, efecto directo y \u00faltima palabra: la relaci\u00f3n entre el derecho constitucional interna- cional e interno, par\u00e1grafo V, versi\u00f3n espa\u00f1ola del trabajo publicado en Internacional Journal of Constitucional Law, Oxford, Oxford University Press, 2007, vol. 6, n. os 3-4, (2008), pp. 397-413.29 (art\u00edculo 62.1 del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica). Y no parece correcto ingresar a un r\u00e9gimen jur\u00eddico para despu\u00e9s controvertir sus bases, permaneciendo sin em-bargo en \u00e9l. 9. Recapitulaci\u00f3n No todas son rosas en el jard\u00edn del control de convencionalidad. Es un principio sumamente importante, todav\u00eda inconcluso en su formaci\u00f3n, pero que presenta se- rias dificultades de instrumentaci\u00f3n. Para tornarlo m\u00e1s eficaz son indispensables ciertas actitudes. Por ejemplo, para la Corte Interamericana de Derechos Humanos, tiene que advertir que en la medida en que ella m\u00e1s exija a los Estados, m\u00e1s deber\u00e1 exigirse a s\u00ed misma. Ello impone que su jurisprudencia sea prudente y leg\u00edtima, al par que clara, precisa y f\u00e1cilmente cognoscible, con adecuados res\u00famenes o rese\u00f1as que identifiquen sus directrices fundamentales. Tambi\u00e9n, deber\u00e1 regular adecuadamente la doctrina del control de convencionalidad con la del margen de apreciaci\u00f3n nacional. Se trata de dos tesis que tienen que hermanarse y trabajar juntas. El tal\u00f3n de Aquiles de la doctrina del control de convencionalidad es que un Esta- do (esto es, en particular, sus jueces), o en t\u00e9rminos generales, todos los Estados ads-criptos al sistema interamericano de derechos humanos, pueden verse vinculados por una jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos vertida en un procedimiento en el que no fueron parte, y por tanto, donde tampoco fueron o\u00eddos. Es decir, que resultan encadenados por una tesis jurisdiccional sobre la que no tuvieron oportunidad de exponer sus puntos de vista, omisi\u00f3n que no coincidi-r\u00eda mucho con las reglas habituales del debido proceso. Si los veredictos de la Corte Interamericana tienen pretensiones de generalidad, tal situaci\u00f3n sugiere habilitar (por ejemplo, por el propio Tribunal), alguna instancia donde los Estados que quie-ran hacerlo, puedan hacer llegar su criterio sobre el art\u00edculo del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica que se est\u00e1 interpretando con efectos erga omnes. A su turno, es aconsejable que los Estados reconozcan de una vez por todas que el bien com\u00fan internacional (o, en su caso, el regional), est\u00e1 por encima del bien com\u00fan nacional, y que ello puede exigir que el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica prevalezca sobre las Constituciones nacionales, aunque, desde luego, siempre ser\u00e1 mejor compatibilizar que invalidar. La empresa de conformar o armonizar las Cons-tituciones con el Pacto se presenta as\u00ed como una misi\u00f3n inexorable, que demanda un cambio de mentalidad y que pone a prueba la idoneidad de los operadores judi-ciales nacionales y supranacionales. Por \u00faltimo, los Estados, y sus jueces, deben asumir que los procesos de integra- ci\u00f3n tienen sus costos jur\u00eddicos y pol\u00edticos, que no son siempre baratos, sino a me-nudo muy caros; y que la lealtad exigible a quien voluntariamente se ha sometido a ellos demanda que cumpla de buena fe con las obligaciones contra\u00eddas, mientras quiera permanecer en el sistema. Derecho internacional y derecho constitucional...31 Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy: derecho international y Estado de derecho Derecho comparado: la concretizaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y garant\u00edas constitucionales en Alemania y la influencia de la Corte europea de Estrasburgo Torsten Stein* y Anna Judith Kaiser** 1. Introducci\u00f3n: objeto y desarrollo del tema Esta contribuci\u00f3n tiene como objetivo darle al lector una visi\u00f3n de conjunto del sistema de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en Alemania, present\u00e1ndolo desde un enfoque comparado con la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Dere-chos Humanos ( tedh) de Estrasburgo. Lejos de pretender ser exhaustivo o definiti- vo, el art\u00edculo quiere transmitir una noci\u00f3n primaria al lector interesado y de esta forma animarlo a profundizar en el tema. En correspondencia con este objetivo se establecer\u00e1 en primer lugar una clasificaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales seg\u00fan la Ley Fundamental para la Rep\u00fablica Federal de Alemania en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, terminol\u00f3gico-funcionales, estructurales y materiales. Pos-teriormente se describir\u00e1 y analizar\u00e1 la interacci\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales (en el primer plano) entre el tedh, el Convenio Europeo *Profesor de Derecho Internacional, Derecho Constitucional Comparado y Derecho de la Uni\u00f3n Europea en la Fa- cultad de Derecho de la Universidad de Sarre, Alemania. Ha sido investigador principal del Instituto Max-Planck y profesor de la Facultad de Derecho de la Universidad de Heidelberg. En la actualidad es presidente de la filial alemana de la Asociaci\u00f3n de Derecho Internacional (ILA) y desde 1991 es el director del Instituto de Estudios Europeos de la Universidad de Sarre. Ha publicado libros y art\u00edculos fundamentales en su \u00e1rea de trabajo y se desempe\u00f1a como editor de la Zeitschrift f\u00fcr europarechtliche Studien, ZeuS [Revista de Estudios Jur\u00eddicos Europeos]. **M\u00e1ster en Ciencias del Derecho. Realiza actualmente su refrendariado en Hamburgo. Trabaj\u00f3 en la c\u00e1tedra del Prof. Dr. Torsten Stein (Universidad de Sarre, Alemania). Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...32 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (a partir de ahora cedh ), por un lado, y el Tribunal Constitucional Federal (BVerfG, por su sigla en alem\u00e1n), la Ley Fundamental, as\u00ed como (en el segundo plano) entre el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas ( tjce), la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea (la Carta) y el BVerfG/la Ley Fundamental. La contribuci\u00f3n concluir\u00e1 con un breve balance. 2. La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales por la Ley Fundamental: clasificaci\u00f3n desde la perspectiva hist\u00f3rica, funcional, estructural y material El sistema de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de la Ley Fundamental podr\u00e1 clasificarse seg\u00fan criterios hist\u00f3ricos, terminol\u00f3gico-funcionales, estructura- les y materiales. 2.1. Perspectiva hist\u00f3rica: los antecedentes de los derechos fundamentales de la Ley Fundamental Si bien la historia de la Ley Fundamental se inici\u00f3 reci\u00e9n en el a\u00f1o 1947, en el contexto de la reorganizaci\u00f3n del Imperio alem\u00e1n derrotado por las tres potencias que controlaron las tres zonas occidentales del pa\u00eds, las ideas que le subyacen y las expresiones modernas del pensamiento de los derechos fundamentales forman parte de una tradici\u00f3n mucho m\u00e1s larga. 1 No constituyen \u00abun invento de los padres (y madres) de la Ley Fundamental\u00bb;2 se encuadran, en cambio, en una evoluci\u00f3n hist\u00f3rico-ideol\u00f3gica de largo alcance (aunque para nada lineal).3 La Magna Carta Li- bertatum inglesa (de 1215) y el Acta Habeas Corpus (de 1679), igualmente ingl\u00e9s, de- ben ser entendidas como las primeras expresiones de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y humanos. 4 Sin embargo resultaron especialmente importantes la americana Virginia Bill of Rights (de 1776) y la francesa D\u00e9claration des Droits de l'Homme et du Citoyen (de 1789). Hay que mencionar tambi\u00e9n las primeras diez enmiendas de la Constituci\u00f3n federal de los Estados Unidos (de 1791), la \u00abLey sobre los derechos fundamentales del pueblo alem\u00e1n\u00bb (de 1848) aprobada por la Asam-blea Nacional reunida en la iglesia de San Pablo (Paulskirche, Fr\u00e1ncfort del Meno), la cual se integr\u00f3, luego de haber sido ampliada por algunas enmiendas, a la secci\u00f3n sobre derechos humanos de la Constituci\u00f3n del Imperio alem\u00e1n (de 1849), y la se-gunda parte principal de la Constituci\u00f3n imperial de Weimar (de 1919), referida a los \u00abDerechos y deberes fundamentales de los alemanes\u00bb. 5 Tampoco deben ser obviados los siguientes documentos de gran relevancia para la protecci\u00f3n internacional de los derechos fundamentales y humanos, m\u00e1s all\u00e1 de 1 Sachs, en Sachs (comp.), Grundgesetz Kommentar [Comentario 1, p\u00e1rrafo 3 de la Ley Fundamental, nm. 4. 2 Manssen, Staatsrecht II Grundrechte [Derecho del Estado II: los derechos fundamentales], 7.\u00aa ed., 2010, p. 1, nm.1; v. tambi\u00e9n Sachs (nota al pie de p. 1), previo al art. 1, nm. 1. 3 Ipsen, Staatsrecht II [Derecho del Estado II], 13.\u00aa ed., 2010, p. 3, nm. 4 4 Sachs (nota al pie de p. 1), previo al art. 1, nm. 3. 5 Herdegen (nota al pie de p. 1), art. 1, p\u00e1rrafo 3 de la Ley Fundamental, nm. 4 ss.; Pieroth, Schlink, Grundrechte Staatsrecht II [Derechos fundamentales. Derecho del Estado II], 26.\u00aa ed., 2010, p. 6 s., nm. 20 ss. y p. 11, nm. 36; Manssen (nota al pie de p\u00e1gina 2) p. 1, nm. 3 ss.33 que fueran promulgados con posterioridad a la Ley Fundamental, a saber, la De- claraci\u00f3n Universal de la Asamblea General de las Naciones Unidas (de 1948), el Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales (de 1950) as\u00ed como los dos pactos sobre derechos humanos elabora-dos en 1966 en el seno de las Naciones Unidas: el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y el Pacto Internacional sobre Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. 6 Todos ellos significan \u00abla actualizaci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica expresada en las Constituciones nacionales, a nivel del derecho internacional\u00bb.7 2.2. Perspectiva terminol\u00f3gico-funcional: \u00bfqu\u00e9 significan \u00abderechos fundamentales\u00bb, y para qu\u00e9 sirven? Los derechos fundamentales se definen generalmente como derechos subjetivos, garantizados por la Constituci\u00f3n, por medio de los cuales \u00abse le concede al indivi-duo el poder legal de exigirle una omisi\u00f3n y tal vez una acci\u00f3n o tolerancia a quien resulte obligado por \u00e9l\u00bb. 8 Cuando se habla de los derechos fundamentales seg\u00fan la Ley Fundamental se hace referencia a los derechos garantizados en la primera secci\u00f3n de la Ley Fundamental (art\u00edculos 1-19), pero no todos los art\u00edculos y seccio-nes comprenden derechos fundamentales, como lo explica el art\u00edculo 93, p\u00e1rrafo 1, n\u00famero 4a de la Ley Fundamental (en adelante abreviados como art., p\u00e1rr. y n.\u00ba). 9 En cambio, si se hace referencia a los derechos equiparados con derechos funda-mentales se trata de aquellos derechos que, si bien se encuentran comprendidos en la cl\u00e1usula de vigencia del art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental, y a pesar de que pue-dan ser recurridos mediante un recurso de inconstitucionalidad de conformidad con el art. 93, p\u00e1rr. 1, n.\u00ba 4a de la Ley Fundamental, no est\u00e1n incluidos en la primera secci\u00f3n de la Ley Fundamental (m\u00e1s espec\u00edficamente, el art. 4, p\u00e1rr. 33, as\u00ed como los art\u00edculos 33, 38, 101, 103 y 104). 10 Los derechos fundamentales y los derechos equiparados a ellos no tienen obje- tivos \u00fanicos, sino que pueden cumplir varias funciones. Operan como protecci\u00f3n contra los excesos del poder estatal, por lo que constituyen derechos defensivos (con intervenci\u00f3n) contra el Estado (el llamado status negativus). 11 Pueden asimis- mo obligar al Estado a actuar (adoptando por ejemplo la forma de derechos de re-clamaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de participaci\u00f3n, de prestaci\u00f3n y de procedimiento; el llamado status positivus), actuar como derechos de estructuraci\u00f3n (por ejemplo, derechos ciudadanos como el de sufragio del art. 38, p\u00e1rr. 1, frase 1 de la Ley Fun-damental; el llamado status activus) o operar como garant\u00edas institucionales (bajo la forma de garant\u00edas de los institutos del derecho privado o de garant\u00edas institucio- Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...6 Walter, \u00abGeschichte y (comp.), Europ\u00e4ische fundamentales en Europa], 3.\u00aa ed., 2009, \u00a7 1, nm. 1. 7 Ib\u00eddem, \u00a7 1, nm. 1. 8 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 33, nm. 118. 9 Ib\u00eddem, p. 19, nm. 67. 10 Herdegen (nota al pie de p. 1), art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental, nm. 9; Epping, Grundrechte [Los derechos fundamentales], 4.\u00aa la Rep\u00fablica Federal de Alemania. Comentario], 10.\u00aa ed., 2009, nota previa al art. 1, nm. 1; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 19, nm. 66. 11 Epping (nota al pie de p. 10), p. 5, nm. 14.34 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina nales del derecho p\u00fablico). Complementando las mencionadas funciones cl\u00e1sicas de los derechos fundamentales, estos pueden adoptar asimismo la funci\u00f3n de un orden valorativo objetivo o de garant\u00eda de organizaci\u00f3n y procedimiento. 12 Si bien la enumeraci\u00f3n precedente no sigue un orden \u00fanico en la bibliograf\u00eda especializada (en la mayor\u00eda de los casos), su contenido material suele ser id\u00e9ntico. 13 2.3. Perspectiva estructural: sobre la nomenclatura de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales seg\u00fan la Ley Fundamental Adem\u00e1s de la referida diferenciaci\u00f3n sistem\u00e1tica entre derechos fundamentales y derechos equiparados con derechos fundamentales, la Ley Fundamental distingue tambi\u00e9n, desde la perspectiva de los efectos de cada derecho fundamental, garant\u00edas constitucionales, derechos de igualdad y derechos de participaci\u00f3n; y desde la pers-pectiva de la titularidad, entre derechos fundamentales para todos y para alema-nes, exclusivamente. 14 Seg\u00fan el art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental estos derechos tienen un efecto vinculante directo para los tres poderes (Legislativo, Ejecutivo y Judicial). Las resultantes vinculaciones jur\u00eddico-constitucionales \u00edntegras ata\u00f1en, expl\u00edci- tamente, solo a los poderes p\u00fablicos alemanes, sin comprender a aquellos casos en que los derechos fundamentales sean conculcados por poderes p\u00fablicos extranjeros (por ejemplo, por medio de medidas de los \u00f3rganos de la ue) o por particulares. De modo que, por principio, la disposici\u00f3n del art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental no se refiere, in abstracto, a medidas tomadas por poderes p\u00fablicos extranjeros. 15 En cambio, con respecto a la ue la situaci\u00f3n in concreto presenta una complejidad ma- yor. En consecuencia, los derechos fundamentales mantienen su car\u00e1cter vinculan-te para los poderes alemanes en lo que refiere a la participaci\u00f3n en la constituci\u00f3n y modificaci\u00f3n de los tratados fundacionales (en tanto derecho primario europeo). Del mismo modo, los derechos fundamentales mantienen su efecto vinculante para las autoridades alemanas responsables, por ejemplo, de la aplicaci\u00f3n de los regla-mentos o la implementaci\u00f3n de las directivas. 16 Sin embargo, los actos bajo respon- sabilidad directa de la ue muestran una complejidad mayor.17 El BVerfG entendi\u00f3 en esos temas en sus c\u00e9lebres decisiones Solange I y II referidas al reglamento bana-nero as\u00ed como sobre los tratados de Maastricht y Lisboa, las cuales se mencionan en este contexto, sin entrar en una discusi\u00f3n pormenorizada. 18 El art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental tampoco propone un efecto vinculante de los derechos fundamentales para terceros. La \u00abampliaci\u00f3n del \u00e1mbito de vigencia de 12 Epping (nota al pie de p. 10), p. 5, nm. 15f.; v. tambi\u00e9n Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 25, nm. 91 ss. 13 P. ej. Sachs (nota al pie de p. 1), previo a art. 1, nm. 42 ss.; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 21, nm. 75 ss.; Manssen (nota al pie de p. 2), p. 13, nm. 44 ss. 14 Jarass (nota al pie de p. 10), nota previa al art. 1, nm. 2. 15 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 47, nm. 189. 16 Manssen (nota al pie de p. 2) p. 26 s., nm. 86 ss.; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 51 s., nm. 205 ss. 17 Manssen (nota al pie de p. 2), p. 26, nm. 88 ss. 18 BVerfGE [ Decisiones del Tribunal Federal Constitucional ], 37, p. 271 (Solange I); BVerfGE 73, p. 339 (Solange II), BVerfGE 89, p. 155 (Maastricht); BVerfGE 123, p. 267 (Lisboa).35 los derechos fundamentales m\u00e1s all\u00e1 de la cl\u00e1sica relaci\u00f3n entre dos partes, un parti- cular y el Estado, a la relaci\u00f3n entre particulares\u00bb,19 conocida como eficacia (directa) frente a terceros, contradice el texto del art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental, dado que este se refiere expl\u00edcitamente al poder estatal. En la materia no existe unanimi- dad a nivel de los tribunales ni tampoco en la bibliograf\u00eda especializada.20 El BVerfG estableci\u00f3 al respecto: \u00absin duda los derechos fundamentales tienen como objetivo primordial proteger la esfera de la libertad individual contra la intromisi\u00f3n del po-der p\u00fablico; son derechos defensivos de los ciudadanos contra el Estado\u00bb; 21 el tribu- nal hizo referencia a la \u00abevoluci\u00f3n del concepto de los derechos fundamentales a lo largo de la historia de las ideas\u00bb, 22 as\u00ed como tambi\u00e9n a \u00ablos procesos hist\u00f3ricos que llevaron a la integraci\u00f3n de los derechos fundamentales a las Constituciones de los pa\u00edses\u00bb, 23 a la nomenclatura de la Ley Fundamental y al prop\u00f3sito de los derechos fundamentales.24 La situaci\u00f3n cambia, sin embargo, cuando se trata de la eficacia indirecta de los derechos fundamentales sobre terceros, seg\u00fan la cual los derechos fundamentales, si bien no son de aplicaci\u00f3n directa en el derecho privado, tienen un efecto determinante en \u00e9l. 25 Al respecto, el BVerfG expres\u00f3: \u00abpara la puesta en pr\u00e1ctica de esta influencia la jurisprudencia recurre prioritariamente a las \u00abcl\u00e1usu-las generales\u00bb, las cuales refieren a criterios fuera del \u00e1mbito del derecho civil y aun directamente extrajudiciales, por ejemplo las \u00abbuenas costumbres\u00bb, para juzgar el comportamiento humano. Esto se debe a que la decisi\u00f3n acerca de las exigencias de los mandatos sociales en cada caso espec\u00edfico tendr\u00e1 que fundamentarse en pri-mer t\u00e9rmino en la totalidad de los valores que un pueblo hace suyo en una instan-cia espec\u00edfica de su evoluci\u00f3n intelectual y cultural y que quedaron plasmados en su Constituci\u00f3n. Por esto las cl\u00e1usulas generales fueron caracterizadas, con raz\u00f3n, como los \u00abpuntos de irrupci\u00f3n\u00bb de los derechos fundamentales en el derecho civil. 26 Por principio, todas las personas f\u00edsicas son titulares originales de los derechos fundamentales; en algunos casos excepcionales el derecho de acceder a los dere-chos fundamentales puede iniciarse incluso antes de haber nacido (como protec-ci\u00f3n del ser humano no nacido) y perdurar despu\u00e9s de la muerte (como protecci\u00f3n post mortem de la persona). 27 El art. 19, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental extiende la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales (y junto a ella, la titularidad de estos) a las personas jur\u00eddicas nacionales. 28 Para ello el derecho fundamental en cuesti\u00f3n 19 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 47 s., nm. 189. 20 En sentido afirmativo, p. ej.: BAGE 1 [Decisiones del Tribunal Federal de Trabajo], p. 185 (193), en sentido negativo: BAGE, 48, p. 122 (138 ss.) y BVerfGE 7, p. 198 (204) (L\u00fcth). 21 BVerfGE 7, 198 (204) (L\u00fcth). 22 Ib\u00eddem. 23 Ib\u00eddem. 24 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 48, nm. 191; Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 20 s., nm. 68 ss. 25 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 49, nm. 196. 26 BVerfGE 7, p. 198 (206) (L\u00fcth). 27 BVerfGE 39, p. 1 (369; BVerfGE 30, p. 173 (194); Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 36, nm. 135 s.; Sachs (nota al pie de p. 1), previo al art. 1, nm. 70. 28 Kr\u00fcger, Sachs,, en: Sachs (comp.), Grundgesetz 19, nm. 48; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 41 s., nm. 157. Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...36 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina debe ser aplicable, en su esencia, a las personas jur\u00eddicas.29 Las personas jur\u00eddicas extranjeras residentes en uno de los Estados partes de la ue deben ser equiparadas con las personas jur\u00eddicas nacionales, a diferencia de las personas jur\u00eddicas extran- jeras no residentes, que por principio no ser\u00e1n titulares de los derechos fundamen- tales, sin perjuicio de lo cual gozan de ciertos niveles de protecci\u00f3n por medio del efecto directamente vinculante de los derechos fundamentales en tanto derecho con efecto directo para los tres poderes (art. 1, p\u00e1rr. 3 de la Ley Fundamental), con la posibilidad de recurrir a los derechos del debido proceso conforme a los art\u00edcu-los 101, p\u00e1rrafo 1, frase 2, y 103, p\u00e1rrafo 1 de la Ley Fundamental. 30 La renuncia del titular de un derecho fundamental a hacer uso de este, en el sentido de la extinci\u00f3n del derecho fundamental en cuesti\u00f3n, no es compatible con el objetivo ni con el prop\u00f3sito de la Ley Fundamental, por lo que ser\u00e1 imposible.31 2.4. Perspectiva material: examen de compatibilidad y presentaci\u00f3n de algunos derechos fundamentales La compatibilidad con los derechos fundamentales se examinar\u00e1 en tres etapas. Se determinar\u00e1 primero si el \u00e1rea protegida por un derecho fundamental espec\u00edfico se ver\u00eda afectada. En segundo lugar se analizar\u00e1 la posibilidad de que se produzca una intervenci\u00f3n, y se aclarar\u00e1, en tercer t\u00e9rmino, si la posible intervenci\u00f3n conta-r\u00eda con el necesario respaldo jur\u00eddico-constitucional. Esta etapa de justificaci\u00f3n a su vez comprende varias etapas parciales, de las cuales una reviste especial impor - tancia: el principio de la proporcionalidad. Seg\u00fan \u00e9l, toda intervenci\u00f3n de un \u00e1rea protegida por un derecho fundamental debe ajustarse a los l\u00edmites que fija la legiti-midad de la finalidad buscada as\u00ed como la idoneidad, necesidad y conveniencia del instrumento propuesto. 32 Si el \u00e1rea protegida estuviera afectada, se constatara una intervenci\u00f3n en el \u00e1rea protegida y esta no pudiera ser justificada, se estar\u00eda ante la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental. 33 Cumpliendo con el prop\u00f3sito de esta contribuci\u00f3n de presentar una visi\u00f3n de conjunto al lector, se elegir\u00e1n algunos derechos fundamentales que se expondr\u00e1n brevemente, a modo de ejemplo. Para ello se tomar\u00e1n aquellos derechos fundamen-tales que permiten, de forma ejemplar, el an\u00e1lisis de la influencia de la jurispruden-cia del tedh en la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales establecidos en la Ley Fundamental, por lo que se volver\u00e1 sobre ellos en la tercera parte. El art. 2, p\u00e1rr. 1, en conjunci\u00f3n con el art. 1, p\u00e1rr. 1 de la Ley Fundamental, en tanto derecho general de la persona desarrollado por el BVerfG mediante sus decisiones de casos, garanti-za al individuo un \u00e1rea inviolable para desarrollar su vida privada y lo protege con- 29 Kr\u00fcger, Sachs, (nota al pie de p. 28), art. 19, nm. 48; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 41 s., nm. 157. 30 Kr\u00fcger, Sachs (nota al pie de p. 28), art. 19, nm. 51; Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 42, nm. 164. 31 Sachs (nota al pie de p. 1), previo al art. 1, nm. 52. 32 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 63 ss., nm. 263 ss.; Hufen, Staatsrecht II Grundrechte [Derecho del Estado II. Derechos fundamentales], 2.\u00aa ed., 2009, p. 122 s., nm. 14 ss. 33 Para un an\u00e1lisis en profundidad v\u00e9ase Jarass (nota al pie de p. 10), previo al art. 1, nm. 14 ss.37 Pieroth, Schlink (nota al pie de p. 5), p. 274, nm. 1096.37 tra peligros que podr\u00edan afectar su personalidad.34 El art. 5, p\u00e1rr. 1 de la Ley Funda - mental establece cinco libertades de comunicaci\u00f3n: la libertad de opini\u00f3n, informa - ci\u00f3n, prensa, radio y televisi\u00f3n y cinematograf\u00eda. La libertad de prensa (art. 5, p\u00e1rr. 1, frase 2 de la Ley Fundamental) se define como constitutiva por antonomas\u00eda35 para un orden constitucional libre y democr\u00e1tico y protege todas las actividades relacionadas con la prensa, desde la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n hasta la difusi\u00f3n de las noticias. 36 El art. 19, p\u00e1rr. 4 de la Ley Fundamental es un derecho fundamental de procedimiento que garantiza la protecci\u00f3n judicial sin excepciones.37 3. La interacci\u00f3n entre los niveles nacional, europeo e internacional en la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales Si bien la Ley Fundamental y el BVerfG, en tanto instancias de garant\u00eda del de- recho, son sumamente importantes para la protecci\u00f3n referida anteriormente, su actuaci\u00f3n no se da de forma aislada. Hoy la protecci\u00f3n de la Ley Fundamental es complementada, por un lado, por el tedh, el cual garantiza a nivel internacional (del Consejo de Europa) los derechos establecidos en el cedh , y por el otro, por el tjce, cuya responsabilidad es la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel euro-peo. En consecuencia, desde la perspectiva de la soberan\u00eda alemana se debe tener en cuenta, en el contexto del \u00absistema transversal de derecho de Europa\u00bb, 38 a nivel jur\u00eddico-sustantivo, los derechos fundamentales de la Ley Fundamental, las garan-t\u00edas del cedh y los derechos fundamentales comunitarios y, a nivel jur\u00eddico-procesal, el sistema judicial que opera en varios niveles (BVerfG, tjce y tedh).39 Por lo tanto resulta ineludible, por un lado, la dilucidaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel nacional, europeo e internacional y, por el otro, la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis cr\u00edtico de las enmiendas y los avances, pero tambi\u00e9n de las dificultades relacionadas con ellos. 3.1. La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel internacional: la influencia de la jurisprudencia del tedh de Estrasburgo en la protecci\u00f3n de los derechos humanos (en Alemania) En conformidad con el t\u00edtulo y el \u00e9nfasis tem\u00e1tico de esta contribuci\u00f3n se inda- gar\u00e1 en la relaci\u00f3n entre la protecci\u00f3n nacional de los derechos fundamentales (Ley Fundamental/BVerfG) y la protecci\u00f3n internacional de los derechos humanos ( cedh / tedh), comenzando con una (breve) clasificaci\u00f3n dogm\u00e1tica de la protecci\u00f3n de los derechos humanos sobre la base de las garant\u00edas del cedh . 34 Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 83, nm. 315; Manssen (nota al pie de p. 2), p. 69, nm. 227. 35 BVerfGE 35, p. 202 (221) (Lebach). 36 BVerfGE 20, p. 162 (Spiegel). 38 Schilling, Jan zwischen staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t und menschenrechtli- cher Europ\u00e4isierung [La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en Alemania entre la soberan\u00eda nacional y la europeizaci\u00f3n de los derechos humanos], 2010, p. 3. 39 Ib\u00eddem. Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...38 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 3.1.1. Protecci\u00f3n de los derechos fundamentales seg\u00fan el cedh y por el tedh El cedh es un tratado multilateral del derecho internacional, cuya suscripci\u00f3n est\u00e1 limitada a los integrantes del Consejo de Europa (acuerdo cerrado) y que obliga directamente a las partes a garantizar determinados derechos y libertades de todas las personas dependientes de su jurisdicci\u00f3n. 40 De esta forma el art\u00edculo 1 del cedh establece el car\u00e1cter general de obligados por el cedh de los Estados signatarios y constituye las personas (tambi\u00e9n las jur\u00eddicas) dependientes de su soberan\u00eda en ti-tulares del cedh .41 Las obligaciones derivadas del cedh existen (a diferencia de la Ley Fundamental) con independencia del modo de actuar de los Estados partes, seg\u00fan el derecho p\u00fablico o el derecho privado, de forma directa o por intermedio de pri-vados, mientras (seg\u00fan una opini\u00f3n no universalmente aceptada) la titularidad del cedh entra en vigencia reci\u00e9n a partir del nacimiento (sin comprender al no nacido) y se extingue con la muerte (sin efecto post mortem).42 Las obligaciones contra\u00eddas bajo el cedh tienen car\u00e1cter vinculante para todas las partes del tratado, limit\u00e1ndose en cambio las obligaciones asumidas en los protocolos adicionales a aquellas partes que ratificaron el protocolo adicional correspondiente. 43 El tedh, constituido como tribunal permanente de justicia, es \u00abla principal insti- tuci\u00f3n responsable de velar por el cumplimiento de las obligaciones\u00bb (art\u00edculo 19, frase 2 del cedh ).44 En la actualidad tiene 47 jueces (cf. art\u00edculo 20 del cedh ) que se re\u00fanen, seg\u00fan las disposiciones del art\u00edculo 27, p\u00e1rrafo 1 del cedh , como Colegio de tres jueces, Sala de siete jueces y Gran Sala de 17 jueces. De conformidad con el art\u00edculo 44, p\u00e1rrafo 1 del cedh las decisiones de la Gran Sala son definitivas. El art\u00ed- culo 44, p\u00e1rrafo 2 del cedh establece, en cambio, que las sentencias de la Sala queden firmes reci\u00e9n a los tres meses de haber sido dictadas, a no ser que se haya solicitado su remisi\u00f3n a la Gran Sala o el Colegio de cinco jueces la haya rechazado. 45 Las com- petencias del tedh (art\u00edculo 32 del cedh ) comprenden la interpretaci\u00f3n e implemen- taci\u00f3n del Convenio y de los protocolos adicionales que se le soliciten por la v\u00eda de una demanda entre Estados (art\u00edculo 33 del cedh ) o por una demanda individual (ar - t\u00edculo 34 del cedh ) y la emisi\u00f3n de opiniones consultivas (art\u00edculo 47 del cedh ).46 Las disposiciones de procedimiento correspondientes se encuentran en los art\u00edculos 33 a 48 del cedh .47 Se considerar\u00e1n como aut\u00e9nticas para la sola- 40 Meyer-Ladewig, Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention humanos. Comentario sucinto], 2.\u00aa ed., 2006, \u00abIntroducci\u00f3n\u00bb, nm. 1 y nm. 28. 41 Europeo de Derechos Humanos], 4.\u00aa ed., 2009, p. 101, nm. 1; el art. 1 del cedh no define un \u00e1rea geogr\u00e1fica de vi- gencia; v. al respecto la jurisprudencia del tedh. En lo referido a los plazos de vigencia del cedh rigen los principios generales del derecho internacional (Grabenwarter [nota al pie de p. 41], p. 106 ss., nm. 11 ss.). 42 Ib\u00eddem, p. 102, nm. 3 ss. y p. 103, nm. 7. 43 Ib\u00eddem, p. 6, nm. 4. Funda- mental. Comentario concordado del sistema europeo y alem\u00e1n de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales], 2006, cap. 30, nm. 7. 45 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 93, nm.2. 46 M\u00e1s exhaustivo: Schorkopf (nota al pie de p. 44), cap. 30, nm. 7. 47 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 41, previo a la nm. 1.39 mente las versiones en idioma ingl\u00e9s y franc\u00e9s (cf. la cl\u00e1usula final del cedh ).48 Dado que el tedh considera al cedh como un \u00abinstrumento vivo\u00bb su interpretaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de la orientaci\u00f3n exclusiva por la situaci\u00f3n actual, para actualizar y perfeccio- nar permanentemente el contenido y alcance del Convenio desde esta perspectiva.49 Tiene el derecho de acudir al tedh toda persona natural, organizaci\u00f3n no estatal y grupo de personas que declara haber sido vulnerado por un Estado parte en el goce de los derechos garantizados en el cedh o uno de sus protocolos adicionales. Debi- do a que la demanda individual tiene como objetivo la protecci\u00f3n del individuo (o una organizaci\u00f3n no estatal o un grupo de personas) contra un determinado acto del Estado parte en cuesti\u00f3n, los hechos violatorios se limitan a actos del Estado o pueden ser adjudicados al Estado parte (como en el ejemplo ya mencionado, en el cual una persona privada act\u00faa en nombre de un Estado parte (art\u00edculo 1 del cedh ).50 En cambio la demanda de Estado (art\u00edculo 33 del cedh ) habilita a todos los Estados partes a acudir al tedh, si se encuentran ante una supuesta vulneraci\u00f3n del Conve- nio y sus protocolos adicionales por otro Estado parte. De este modo la demanda de Estado contribuye \u00aba adjudicarle a la comunidad de los Estados europeos la funci\u00f3n de supervisi\u00f3n respecto del cumplimiento del sistema europeo de protecci\u00f3n de los derechos humanos\u00bb. 51 Los derechos humanos comprendidos por el cedh pueden ser clasificados, a nivel estructural, en derechos fundamentalmente defensivos (por ejemplo, los art\u00edculos 8-11 del cedh ) y derechos esencialmente jur\u00eddico-procesales (por ejemplo, los art\u00edcu- los 5-7 y 13 del cedh ).52 En lo metodol\u00f3gico, el examen de la denunciada vulneraci\u00f3n de un derecho humano de car\u00e1cter defensivo por medio de la demanda individual (art\u00edculo 34 del cedh ) tiene caracter\u00edsticas similares al examen de una vulneraci\u00f3n que se denuncia por la v\u00eda del recurso de inconstitucionalidad (art\u00edculo 93, p\u00e1rrafo 1, numeral 4a de la Ley Fundamental). 53 Toda denuncia de vulneraci\u00f3n de un dere- cho humano garantizado por el cedh se examina (siguiendo un procedimiento es- tructuralmente id\u00e9ntico) mediante la siguiente secuencia de tres pasos: 1) \u00e1rea pro-tegida, 2) intervenci\u00f3n, 3) justificaci\u00f3n. 54 La justificaci\u00f3n se subdivide a su vez en a) la cuesti\u00f3n de la base legal (las versiones aut\u00e9nticas hablan de \u00abpr\u00e9vue par la loi\u00bb y 48 Theodor und nal de protecci\u00f3n de los derechos humanos: el derecho del cedh y del pidcp ], 2010, p. 17, nm. 33. 49 Meyer-Ladewig, Petzold, Bindung und ruhe\u00bb [\u00abEl car\u00e1cter vinculante de las sentencias del tedh para los tribunales alemanes: novedades de Estrasburgo y Karlsruhe\u00bb], njw, 2005, p. 15 (18). 50 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 41, nm. 2. 51 Ib\u00eddem, p. 43, nm. 1. 52 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 110, nm. 1; Ehlers, tales en Europa], 3.\u00aa ed., 2009, \u00a7 2, nm. 21. 53 Theodor Schilling (nota al pie de p. 48) , p. 23, nm. 49; Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 55 s., nm. 221; Hoffmann, Mellech, Rudolphi, Der \u00abEinfluss Fallbearbeitung\u00bb [\u00abLa influencia del cedh en la soluci\u00f3n de casos referidos a derechos fundamentales\u00bb], jura, 4/2009, p. 256 (258). 54 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 110, nm. 1; Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 55 s., nm. 221. Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...40 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina \u00abin accordance with the law\u00bb),55 b) el objetivo leg\u00edtimo, y c) la proporcionalidad de la intervenci\u00f3n.56 El examen de los derechos humanos de car\u00e1cter jur\u00eddico-procesal se ajusta, en t\u00e9rminos generales, al siguiente esquema: 1) \u00e1rea protegida, 2) respeto de las normas jur\u00eddico-procesales y 3) justificaci\u00f3n.57 Si bien el cedh se limita (seg\u00fan la opini\u00f3n actualmente dominante) a conminar a las partes contratantes a internalizar los derechos establecidos en el Convenio, dejando a su criterio la posici\u00f3n y jerarqu\u00eda que esos derechos tendr\u00e1n en el dere-cho nacional (en el caso alem\u00e1n, por ejemplo, una ley federal com\u00fan conforme al art\u00edculo 59, p\u00e1rrafo 2 de la Ley Fundamental), resulta sorprendente hasta qu\u00e9 punto el cedh ha influido en las Constituciones nacionales (adem\u00e1s del derecho comuni- tario de la ue) y cu\u00e1n estrechamente se encuentra interconectado con ellas en la actualidad.58 3.1.2. An\u00e1lisis comparado de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales me-diante las garant\u00edas del cedh y de la Ley Fundamental, considerando la in- fluencia de la jurisprudencia del tedh en la jurisprudencia del BVerfG La estrecha interconexi\u00f3n que se mencion\u00f3 anteriormente se expone con mayor claridad mediante un an\u00e1lisis comparado de la protecci\u00f3n derivada del cedh y de la Ley Fundamental, as\u00ed como en la influencia rec\u00edproca de la jurisprudencia del tedh y del BVerfG. Cabe aclarar que el art\u00edculo 35, p\u00e1rrafo 1 del cedh impide posibles conflictos de competencia entre el BVerfG y el tedh, al establecer el agotamiento de la v\u00eda judicial a nivel nacional como condici\u00f3n previa a la admisi\u00f3n de una de-manda individual por el tedh. Seg\u00fan el tedh esta condici\u00f3n comprende tambi\u00e9n el recurso de inconstitucionalidad.59 En consecuencia, la cuesti\u00f3n de la influencia que el tedh ejerce sobre el BverfG queda planteada en los t\u00e9rminos del cumplimiento o incumplimiento de las sentencias del tedh por el BVerfG o, por el contrario, como la correcci\u00f3n de las sentencias del BVerfG por el tedh. El propio BVerfG se ha ocupado de este asunto y resolvi\u00f3 que en Alemania no se le reconoce la jerarqu\u00eda de una disposici\u00f3n constitucional al cedh , por lo que su vulneraci\u00f3n no podr\u00e1 ser sancionada por medio de un recurso de inconstitucio-nalidad con arreglo al art\u00edculo 93, p\u00e1rrafo 1, numeral 4a de la Ley Fundamental, aunque de todos modos tendr\u00e1 que ser tenido en cuenta para la interpretaci\u00f3n de 55 Cf. Grabenwarter, Marauhn, \u00abGrundrechtseingriff und -schranken\u00bb [\u00abLa intervenci\u00f3n en deutschen Grundrechtsschutz, 2006, cap. 7, nm. 21, con referencias al art. 8 del cedh y al art. 2 del Protocolo adicional 4. 56 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 110, nm. 1. 57 Ib\u00eddem. 58 Giegerich, \u00abWirkung und Rang der emrk der Mitgliedstaaten\u00bb [\u00abEfecto y jerarqu\u00eda del cedh en los sistemas legales Estados nm. 19. 59 Limbach, \u00abDas Bundesverfassungsgericht und der Grundrechtsschutz in Europa\u00bb [\u00abEl Tribunal Constitucional Federal y la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en Europa\u00bb], NJW, 2001, p. 2913 (2914).41 la Ley Fundamental.60 Luego de superar las reservas iniciales contra el cedh y la jurisprudencia del tedh, el BVerfG parece haber llegado a aceptar \u00abla apertura del sistema legal alem\u00e1n en conjunto [...] hacia la influencia del derecho del Convenio\u00bb61 en la actualidad.62 M\u00e1s all\u00e1 de que la clasificaci\u00f3n como ley federal com\u00fan (cf. ar - t\u00edculo 59, p\u00e1rrafo 2 de la Ley Fundamental) garantice, a nivel te\u00f3rico, la vigencia jur\u00eddico-constitucional del cedh (cf. art\u00edculo 20, p\u00e1rrafo 3 de la Ley Fundamental), el BVerfG lo pone en pr\u00e1ctica en el marco de sus decisiones.63 En este contexto cabe mencionar especialmente la decisi\u00f3n n.\u00ba 111, p. 307 del BverfG en el caso G\u00f6rg\u00fcl\u00fc (BverfGE 111, p. 307 [G\u00f6rg\u00fcl\u00fc]), por la cual el BVerfG dej\u00f3 constancia expl\u00edcita del efecto vinculante del cedh para los tribunales alemanes y la obligatoriedad de tener en cuenta el contenido y las actualizaciones del convenio y estableci\u00f3 que el cedh debe ser tenido en cuenta como herramienta de interpretaci\u00f3n para la determina-ci\u00f3n del contenido y alcance de los derechos fundamentales y principios del Estado de derecho. 64 A partir de esta declaraci\u00f3n de obligatoriedad el BVerfG reconoce el efecto vinculante de las decisiones del tedh para todos los \u00f3rganos del Estado, inclu- so m\u00e1s all\u00e1 del efecto interpartes que el art\u00edculo 46, inciso 1 del cedh establece.65 El BVerfG describe los l\u00edmites (potenciales y, por lo menos hasta ahora, no agotados) del mencionado efecto vinculante como sigue: En la medida en que existan, en el marco de los est\u00e1ndares metodol\u00f3gicos vigentes, los m\u00e1rgenes de interpretaci\u00f3n y ponderaci\u00f3n necesarios, los tribu-nales alemanes est\u00e1n obligados a dar preferencia a las interpretaciones que se ajusten al Convenio. Solo podr\u00e1n optar por otra v\u00eda, si el cumplimiento de una decisi\u00f3n del tribunal, por ejemplo a ra\u00edz de un cambio en la base de m\u00e9ritos, significara la vulneraci\u00f3n abierta de la legislaci\u00f3n vigente que diga lo contrario o de determinadas disposiciones constitucionales, sobre todo si se tratara de los derechos fundamentales de terceros. 66 A continuaci\u00f3n se ilustrar\u00e1 esta \u00abinteracci\u00f3n\u00bb, tomando como ejemplo los dere- chos fundamentales y humanos ya mencionados (adem\u00e1s de las c\u00e9lebres decisiones que les corresponden): en efecto, el ya mencionado art\u00edculo 2, p\u00e1rrafo 1 en conjun-ci\u00f3n con el art\u00edculo 1, p\u00e1rrafo 1, el art\u00edculo 5, p\u00e1rrafo 1 y el art\u00edculo 19, p\u00e1rrafo 4 de Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...60 Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 5, nm. 2; Limbach (nota al pie de p. 59), njw, 2001, p. 2913 (2915). 61 Schilling, Jan Moritz (nota al pie de p. 38), p. 84. 62 Grote, Marauhn, \u00abEinleitung\u00bb [\u00abIntroducci\u00f3n\u00bb], en: 2006, \u00abEinleitung\u00bb [\u00abIntroducci\u00f3n\u00bb], nm. 2. 63 Schilling, Jan Moritz (nota al pie de p. 38), p. 59; Schmahl, \u00abGrundrechtsschutz im Dreieck von eu, emrk und nationalem Verfassungsrecht\u00bb [\u00abLa protecci\u00f3n de los derechos fundamentales entre la ue, el cedh y el derecho constitucional [La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales entre la UE, el cedh y el derecho constitucional nacional], EuR - Beiheft 1 - 2008, p. 36; Grabenwarter (nota al pie de p. 41), p. 18 s., nm. 6; Hoffmann, Mellech, Rudolphi (nota al pie de p. 53), jura, 4/2009, p. 256 (257 s.); BVerfGE 111, p. 307 (G\u00f6rg\u00fcl\u00fc). 64 Meyer-Ladewig, Petzold (nota al pie de p. 50), njw, 2005, p. 15 (19); Gerhardt, Europa als Rechtsgemeinschaft: Der Beitrag des Bundesverfassungsgerichts [Europa, una comunidad de derecho. La contribuci\u00f3n del Tribunal Constitucional Federal], ZRP 2010, p. 161 (161). 65 Meyer-Ladewig, Petzold (nota al pie de p. 50), NJW, 2005, p. 15 (20); Hoffmann, Mellech, Rudolphi (nota al pie de p. 53), JURA, 4/2009, p. 256 (258). 66 VerfGE 111, p. 307 (329) (G\u00f6rg\u00fcl\u00fc).42 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina la Ley Fundamental corresponden a los art\u00edculos 8 (derecho al respeto de la vida privada y familiar), 10 (libertad de expresi\u00f3n), 6 (derecho a un proceso equitativo) y 13 (derecho a un recurso efectivo) del cedh , respectivamente. El art\u00edculo 8 del cedh resume la protecci\u00f3n de la vida privada y familiar como un derecho fundamental \u00fanico (en cambio la Ley Fundamental abarca los componentes que hacen a la vida privada y familiar formulando una serie de derechos fundamentales, entre ellos en el ya mencionado art\u00edculo 2, p\u00e1rrafo 1 en conjunci\u00f3n con el art\u00edculo 1, p\u00e1rrafo 1, pero tambi\u00e9n en los art\u00edculos 6 y 13 de la Ley Fundamental, entre otros), con la intenci\u00f3n de garantizar una protecci\u00f3n lo m\u00e1s exhaustiva posible. 67 El art\u00edculo 10 del cedh reconoce el derecho de expresarse con libertad, en tanto el art\u00edculo 6 del cedh \u00abfunde las garant\u00edas principales de un proceso con arreglo a las normas de un Estado de derecho en un derecho fundamental \u00fanico\u00bb.68 Este incluye, entre otros, la garant\u00eda de que un proceso judicial debe ser concluido en un plazo adecuado (art\u00edculo 6, p\u00e1rrafo 1 del cedh ). Adem\u00e1s, seg\u00fan el art\u00edculo 13 del cedh toda persona que sufre la vulneraci\u00f3n de uno de los derechos del Convenio, tiene el derecho de interponer un recurso efectivo ante una instancia judicial nacional. Quien busque un caso cl\u00e1sico de influencia de la jurisprudencia del tedh re- lativa al art\u00edculo 8 del cedh sobre la jurisprudencia del BVerfG referida al art\u00edcu- lo 2, p\u00e1rrafo 1 en conjunci\u00f3n con el art\u00edculo 1, p\u00e1rrafo 1 y el art\u00edculo 5 de la Ley Fundamental se encontrar\u00e1, casi inevitablemente, con las decisiones del tedh del 24.9.2004 y 28.7.2005 en la causa (Caroline von) Hannover contra Alemania (recur - so n.\u00ba 59320/00). El proceso (que aqu\u00ed se resume en forma muy abreviada) intent\u00f3 dilucidar la cuesti\u00f3n de si las sentencias de los tribunales alemanes vulneraron el respeto a la vida privada y familiar de la recurrente, porque declararon compatible con la Constituci\u00f3n alemana y se abstuvieron a prohibir la publicaci\u00f3n de algunas fotograf\u00edas de ella en varios tabloides. El tedh no solo critic\u00f3 la figura jur\u00eddica de la persona de notoriedad p\u00fablica general, con la cual los tribunales alemanes hab\u00edan fundamentado su decisi\u00f3n; tambi\u00e9n declar\u00f3 incompatible con el Convenio la conci-liaci\u00f3n, derivada de la mencionada figura, de la libertad de prensa y de opini\u00f3n, por un lado, con la protecci\u00f3n de la vida privada y familiar, por el otro. 69 Dej\u00f3 sentado que el art\u00edculo 8 del cedh establec\u00eda la obligaci\u00f3n positiva y negativa del Estado de proteger la vida privada y familiar del individuo, una funci\u00f3n que pod\u00eda tener efec-tos incluso en la relaci\u00f3n entre particulares. 70 En consecuencia, el tedh determin\u00f3 la responsabilidad de la Rep\u00fablica Federal de Alemania de garantizar la protecci\u00f3n de la vida privada y familiar, tambi\u00e9n en lo que refiere a la relaci\u00f3n entre particulares, por medio de un sistema legal adecuado. 71 Haci\u00e9ndose eco de la sentencia, el BVerfG 67 Para una discusi\u00f3n m\u00e1s exhaustiva v. Marauhn, chen Grundrechtsschutz, 2006, cap. 16, nm. 15 y nm. 68 Grabenwarter, Pabel, \u00abDer chtsschutz, 2006, cap. 14, nm. 1. 69 Schilling, Jan Moritz (nota al pie de p. 38), p. 81 y p. p. 351. 70 Buergenthal, Th\u00fcrer (nota al pie de p. 69), p. 351. 71 Buergenthal, Th\u00fcrer (nota al pie de p. 69), p. 236.43 adapt\u00f3 en su pr\u00f3xima decisi\u00f3n72 su jurisprudencia a las pautas del tedh. En el mis- mo sentido el Tribunal Supremo Federal para asuntos civiles y causas penales ( bgh) corrigi\u00f3 la figura de la persona de notoriedad p\u00fablica general.73 La bibliograf\u00eda especializada coment\u00f3 al respecto: Contrario a lo que algunos hab\u00edan deseado, en la decisi\u00f3n Caroline II el BVerfG se rehus\u00f3 a desafiar al tedh ; en cambio decidi\u00f3 a favor de apoyar el proceso de aprendizaje mutuo y de abrir un camino que conduce a la com- patibilidad de las pautas determinantes de los diferentes sistemas legales.74 Junto a este ejemplo cl\u00e1sico de la influencia ejercida por el tedh sobre el BVer - fG cabe mencionar, con referencia a los art\u00edculos 6 y 13 del cedh (o el art\u00edculo 19, p\u00e1rrafo 4 de la Ley Fundamental), la sentencia muy reciente del tedh del 2.9.2010 en la causa Rumpf contra Deutschland (recurso n.\u00ba 46344/06). Este se refer\u00eda a la duraci\u00f3n excesiva de los procesos ante los tribunales alemanes. Seg\u00fan el tedh se trataba de un problema estructural, por lo que declar\u00f3 que Alemania ten\u00eda que in-troducir un medio de impugnaci\u00f3n contra los procesos excesivamente prolongados que entrar\u00eda en efecto, como m\u00e1ximo, durante el a\u00f1o posterior a aquel en que la sen-tencia adquiere valor de cosa juzgada. De esta forma el tedh oblig\u00f3, por un lado, a la Rep\u00fablica Federal de Alemania (por medio de las obligaciones derivadas del con-venio y de la sentencia) a enmendar su sistema de protecci\u00f3n de los derechos fun-damentales y de los derechos en general, al tiempo que, por el otro lado, ejerci\u00f3 una influencia activa en el sistema alem\u00e1n de protecci\u00f3n de los mencionados derechos. Ambos casos ejemplares ilustran, sin duda, la influencia que la jurisprudencia del tedh ejerce sobre la jurisprudencia del BVerfG y muestran muy especialmente la estrecha interacci\u00f3n, que mencion\u00e1ramos al inicio, entre la protecci\u00f3n de los de-rechos fundamentales a nivel nacional y la protecci\u00f3n de los derechos humanos a nivel internacional. 3.2. La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel europeo: interacci\u00f3n entre el Tratado de la Uni\u00f3n Europea ( tue), la Carta de los Derechos Fundamentales y la Ley Fundamental La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel nacional y la protecci\u00f3n de los derechos humanos a nivel internacional se complementan, en la Uni\u00f3n Europea, con la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel europeo. Desde la entra-da en vigor del Tratado de Lisboa esta consta de dos componentes: por un lado, la Carta de los Derechos Fundamentales que se autoadjudica (a pesar de no estar integrada al tue) un car\u00e1cter vinculante (cf. art\u00edculo 6, p\u00e1rrafo 1, segunda frase del tue), y por el otro, los derechos fundamentales que el tjce ha ido construyendo por Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...72 BVerfGE 120, p. 180. 73 Schilling, Jan Moritz (nota al pie de p. 38), p. 81. 74 Hoffmann-Riem, \u00abDie Caroline II-Entscheidung des BVerfG - [\u00abLa decisi\u00f3n Caroline II del BVerfG: etapa intermedia en el camino hacia la concretizaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n entre los tribunales involucra-dos\u00bb], njw, 2009, p. 20 (26).44 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina la v\u00eda de la valoraci\u00f3n jur\u00eddico-comparativa del cedh y del acervo compartido de las constituciones nacionales de los Estados partes y que se constituyen en principios generales del derecho (cf. art\u00edculo 6, p\u00e1rrafo 3 del tue) con car\u00e1cter vinculante.75 De esta forma las garant\u00edas del cedh adquirir\u00edan un car\u00e1cter formalmente vinculante para la ue y dejar\u00edan de ser una simple fuente de conocimiento jur\u00eddico de consulta obligatoria, todo lo cual equivaldr\u00eda a una creciente unificaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en Europa. 76 La bibliograf\u00eda especializada expresa al respecto: \u00abAinsi, fonda-mentaux\u00bb. 77 La Carta de los Derechos Fundamentales comprende 54 art\u00edculos, or - denados en siete cap\u00edtulos, que se ocupan, entre otros temas, de la dignidad del ser humano, los derechos de libertad y equidad, pero tambi\u00e9n los derechos judiciales y civiles. 78 Gracias a su similitud estructural los derechos fundamentales construidos por el tjce por la v\u00eda de la valoraci\u00f3n jur\u00eddico-comparativa pueden ser clasificados en garant\u00edas constitucionales, derechos de igualdad y derechos de prestaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en derechos civiles de la Uni\u00f3n y derechos de procedimiento. 79 Sin embar - go, las libertades fundamentales no son definidas como derechos fundamentales, sino como la condici\u00f3n jur\u00eddico-individual del mercado com\u00fan. 80 Si un individuo se siente lesionado en el ejercicio de un derecho fundamental a causa de un acto de la Uni\u00f3n Europea, tiene el derecho de acudir al tjce mediante demanda de nulidad conforme al art\u00edculo 263 subinciso 4 del Tratado de Funcio-namiento de la Uni\u00f3n Europea ( tvue).81 Las similitudes entre la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales a nivel nacional y europeo se constatan, por ejemplo, con respecto al car\u00e1cter subjetivo de los derechos fundamentales y la eficacia frente a terceros. 82 Por otra parte, se observan diferencias entre la protecci\u00f3n de los dere- chos fundamentales a nivel nacional e internacional, por un lado, y a nivel europeo, por el otro, por ejemplo en relaci\u00f3n a las salvedades sistem\u00e1ticas, que admiten res-tricciones a los derechos fundamentales: la Ley Fundamental y el cedh prev\u00e9n este tipo de salvedades para cada derecho fundamental y humano por separado, a dife-rencia de la Carta que estipula una salvedad general (cf. art\u00edculo 52, p\u00e1rrafo 1, frase 1 de la Carta). 83 Asimismo existen diferencias significativas entre los tribunales de justicia correspondientes a cada nivel. A diferencia del BVerfG y el tedh, el tjce tiene como cometido primordial la implementaci\u00f3n del derecho de la Uni\u00f3n, en lugar de 75 Pache, R\u00f6sch (nota al pie de p. 75), EuR, 2009, p. 769 (785); v. tambi\u00e9n Beno\u00eet-Rohmer (nota al pie de p. 75), p. 56. 76 Pache, R\u00f6sch (nota al pie de p. 75), EuR, 2009, p. 769 (779). 77 Jacqu\u00e9, \u00abLes p. 134. 78 Dauses, Der Schutz der Grundrechte in der [La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en el orden jur\u00eddico de la Uni\u00f3n Europea, con \u00e9nfasis especial en la protecci\u00f3n institucional de esos derechos], 2010, p. 74. 79 Buergenthal, Th\u00fcrer (nota al pie de p. 69), p. 258 ss. 80 Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 13 s., nm. 48. 81 Buergenthal, Th\u00fcrer (nota al pie de p. 69), p. 262. 82 Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 32, nm. 115. 83 Ipsen (nota al pie de p. 3), p. 56, nm. 222.45 85 Cf. las decisiones mencionadas: BVerfGE 37, p. 271 (Solange I); BVerfGE 73, (Solange II), BVerfGE (Maastricht); BVerfGE 123, p. 267 (Lissabon); Buergenthal, Th\u00fcrer (nota al pie de p. 69), p. 358. 86 Jacqu\u00e9 (nota al pie de p. 77), p. 133. 87 Schilling, Jan Moritz (nota al pie de p. 38), p. 90. 88 Gerhardt (nota al pie de p. 64), zrp, 2010, p. 161 (162). 84 Limbach (nota al pie de p. 59), njw, 2001, p. 2913 (2916).la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y humanos.84 Los derechos fundamen- tales, en tanto derecho (primario) de la Uni\u00f3n, se consideran superiores al derecho nacional, aunque en opini\u00f3n del BVerfG esta implementaci\u00f3n prioritaria se debe ajustar a determinados l\u00edmites. 85 El art\u00edculo 53 de la Carta aclara con respecto a la protecci\u00f3n de los derechos humanos a nivel internacional que el cedh establece una protecci\u00f3n m\u00ednima de los derechos fundamentales a nivel europeo, cuya reducci\u00f3n o restricci\u00f3n queda excluida. 86 4. Conclusiones y valoraci\u00f3n final Podemos afirmar, a modo de conclusi\u00f3n, que las relaciones entre los tribunales con responsabilidad para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y humanos a nivel nacional, europeo e internacional en general as\u00ed como la relaci\u00f3n entre el BVerfG y el tedh que estuvo en el centro de esta contribuci\u00f3n, en particular, se caracterizan por una cooperaci\u00f3n cada vez m\u00e1s estrecha.87 M\u00e1s all\u00e1 de la gran can- tidad de propuestas tendientes a armonizar a\u00fan m\u00e1s esta relaci\u00f3n y \u00aba fomentar un sistema de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en toda Europa que se adecue a los recursos y aumente, en consecuencia, su eficacia\u00bb 88 que se proponen en la bibliograf\u00eda especializada, tanto el tjce como el BVerfG ya se han abierto a la jurisprudencia del tedh. Estado y derecho en Am\u00e9rica Latina hoy...47 Reflexiones sobre el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina Horst Sch\u00f6nbohm 1. Introducci\u00f3n En Am\u00e9rica Latina, a partir de los a\u00f1os ochenta, despu\u00e9s del retorno a reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, la mayor\u00eda de los pa\u00edses iniciaron reformas constitucionales funda- mentales, as\u00ed como reformas profundas en sus sistemas judiciales y en las institu-ciones estatales. No obstante, a\u00fan persiste en los ciudadanos la sensaci\u00f3n de que sus derechos no est\u00e1n bien protegidos, que el Estado mismo los viola con frecuencia y que, a trav\u00e9s del sistema judicial, dif\u00edcilmente pueden conseguir justicia o una decisi\u00f3n oportuna que se base correctamente en el derecho. Se aprecia una tremenda brecha entre la Constituci\u00f3n, las normas y el derecho, por un lado, y la realidad de la aplicaci\u00f3n del derecho, por otro. Se percibe que el Es-tado y las instituciones no garantizan seguridad jur\u00eddica ni protecci\u00f3n de derechos. Aunque la situaci\u00f3n var\u00eda entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, los ciudadanos de Am\u00e9- rica Latina comparten esta sensaci\u00f3n, la misma que prevalece a pesar de lo mucho que se ha avanzado, sin duda, en desarrollar un Estado de derecho constitucional en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Las nuevas Constituciones precisan mejor los derechos fundamentales y las garant\u00edas constitucionales, se han creado nuevas instituciones para la protecci\u00f3n efectiva de los derechos humanos, como los tribunales constitucionales y las defen-sor\u00edas del pueblo y se han reformado instituciones como el Poder Judicial a efectos de hacerlas m\u00e1s eficientes. Hasta hoy, sin embargo, ello no ha influido en la percepci\u00f3n ciudadana; en opi- ni\u00f3n de la poblaci\u00f3n, las reformas no han tenido mucho impacto y han sido muy limitadas en la pr\u00e1ctica. Surge entonces la pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 esta situaci\u00f3n es tan marcada en Latino- am\u00e9rica aun despu\u00e9s de casi doscientos a\u00f1os de independencia y m\u00e1s de veinte a\u00f1os de reformas? Reflexiones sobre el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina48 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 2. Las bases del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina El concepto del Estado de derecho constitucional que ha sido plasmado en las Constituciones y en el sistema jur\u00eddico latinoamericano es muy similar al de los pa\u00edses de Europa. La base del orden constitucional y del ordenamiento jur\u00eddico radica en la con- cepci\u00f3n del Estado de derecho que se imponga en los pa\u00edses. En Am\u00e9rica Latina, al igual que en Europa, se considera fundamental para la constituci\u00f3n del Estado de derecho la idea de que a trav\u00e9s de este se armoniza la contradicci\u00f3n entre el domi- nio del Estado y los derechos individuales de los ciudadanos. En teor\u00eda, el Estado de derecho constitucional es un programa para limitar al Es- tado en sus actuaciones y permitir un ordenamiento pac\u00edfico de la sociedad a trav\u00e9s del derecho. Pero si el Estado no cumple con esta funci\u00f3n, la seguridad jur\u00eddica no se puede garantizar, los derechos humanos no se protegen efectivamente, ni tampoco los derechos fundamentales, y las garant\u00edas constitucionales no se garantizan suficien-temente. En un Estado de derecho constitucional, el derecho debe lograr: \u2014 proporcionar a las instituciones del Estado y a la ciudadan\u00eda una orientaci\u00f3n para sus actuaciones, y as\u00ed estabilizar a los individuos en su comportamiento; \u2014 legitimar y limitar los actos estatales; \u2014 proteger los derechos individuales y la libertad de las personas frente al Esta-do y a las intervenciones de otros sujetos privados. El derecho solamente puede cumplir esta funci\u00f3n si el Estado obliga a todos a res- petar las normas. Una condici\u00f3n para ello es que los ciudadanos y las instituciones del Estado en su mayor\u00eda est\u00e9n dispuestos a respetar la Constituci\u00f3n y las normas obligatorias porque, de lo contrario, estar\u00edamos frente a un Estado autoritario y ya no frente a un Estado democr\u00e1tico. En todas las sociedades existe un porcentaje limitado de ciudadanos que por regla general incumple las normas cuando estas no se ajustan a sus intereses y otro porcentaje tambi\u00e9n limitado que por principio respeta las normas y reglas. La mayor\u00eda normalmente est\u00e1 m\u00e1s bien dispuesta a cumplir o incumplir las normas dependiendo de la norma de que se trate y de las circunstancias del caso. El reto del Estado es fortalecer la disposici\u00f3n de los ciudadanos a cumplir las leyes, pero esto solamente ser\u00e1 posible si el ciudadano puede confiar en que sus de-rechos ser\u00e1n debida y oportunamente garantizados por las instituciones estatales competentes. En un Estado de derecho constitucional democr\u00e1tico el Estado tiene el monopo- lio para hacer uso de la fuerza y solamente \u00e9l decide cu\u00e1les son las normas y reglas que regulan su actuaci\u00f3n. Sin embargo, esto en principio solamente es as\u00ed en teor\u00eda. Hoy en d\u00eda tambi\u00e9n el orden de derecho constitucional en Am\u00e9rica Latina est\u00e1 siendo cada vez m\u00e1s penetrado por normas internacionales que forman parte del orden de derecho constitucional interno. Son normas que se han desarrollado en el contexto de la globalizaci\u00f3n, como por ejemplo las reglas del tratamiento de inundaciones, los tratados internacionales de la onu y de la oit, pero tambi\u00e9n de la oea, entre los cuales figura el Tratado de San Jos\u00e9. Estas normas y reglas influyen y hasta trans -49 forman el derecho nacional y en no pocos casos est\u00e1n en conflicto con las normas nacionales. Pero tambi\u00e9n el derecho consuetudinario de las comunidades ind\u00edgenas en pa\u00ed- ses como Bolivia, Per\u00fa, Ecuador, Colombia, Nicaragua y Guatemala entra en no po-cas oportunidades en conflicto con las normas formales. En todos estos casos, el Estado tiene solamente una limitada potestad para decir cu\u00e1les de estas normas y reglas son de obligatorio cumplimiento, pues, cuando se trata de normas consuetudinarias, esto depende tambi\u00e9n de la determinaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. Muchas veces, en un proceso largo y complicado se tienen que solucionar los conflictos entre ambos sistemas y en no pocas ocasiones el caso llega hasta la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Para que esto se pueda cumplir el Estado debe implementar las leyes y lograr que se las respete. Hobbes una vez expres\u00f3 que el legislador no es solamente el que emite la ley, sino tambi\u00e9n quien la sigue aplicando. As\u00ed, la ley solamente puede con-siderarse vigente si est\u00e1 siendo aplicada. Para que el Estado de derecho constitucional se imponga deben existir adem\u00e1s las siguientes condiciones: \u2014 La legislaci\u00f3n ordinaria debe desarrollar el marco legal de ejercicio y protec-ci\u00f3n de los derechos fundamentales y las garant\u00edas constitucionales, y tambi\u00e9n de la relaci\u00f3n del Estado con la ciudadan\u00eda y de los ciudadanos con las organi-zaciones de la sociedad civil. \u2014 El Estado debe poner a disposici\u00f3n de todos los ciudadanos procedimientos para que estos puedan reclamar y ejercer sus derechos. \u2014 El Estado debe crear las instituciones ante las cuales la ciudadan\u00eda pueda recla-mar y ejercer sus derechos. \u2014 El Estado debe evitar dejar espacios donde no domine la ley e impedir que estos espacios sean ocupados por grupos de poder pol\u00edtico o econ\u00f3mico en funci\u00f3n de sus intereses. Para una soluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos, un n\u00facleo esencial de normas y valo- res, especialmente las reglas, debe ser compartido con la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, el Estado y los partidos pol\u00edticos. Un freno para la imposici\u00f3n efectiva del Estado de derecho constitucional es el alto nivel de anomia de la ciudadan\u00eda, la cual caracteriza el grado de disposici\u00f3n de los ciudadanos o tambi\u00e9n de las organizaciones del Estado a respetar las leyes y normas. En muchos pa\u00edses, una mayor\u00eda importante de la poblaci\u00f3n est\u00e1 dispuesta a no respetar las leyes y normas si les conviene y si su evasi\u00f3n no les hace temer conse-cuencias. Esto se agrava al comprobar que las instituciones del Estado, que deben aplicar las normas, y tambi\u00e9n los representantes pol\u00edticos que deben velar por su cumplimiento, son f\u00e1cilmente motivados a no aplicar la ley, en funci\u00f3n de su con-veniencia. As\u00ed es muy dif\u00edcil que el Estado de derecho constitucional se desarrolle efecti- vamente y que se disminuya la brecha entre la Constituci\u00f3n y la ley y la realidad constitucional y legal. El Estado de derecho debe construirse todos los d\u00edas, a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n y de las normas secundarias, y de la aplicaci\u00f3n del derecho realizada por la Ad- Reflexiones sobre el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina50 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina ministraci\u00f3n p\u00fablica en todos los niveles, las autoridades del sistema penal y los tribunales en general. En este contexto, se logra o se fracasa en disminuir la brecha entre el derecho y su efectividad. Para solucionar los conflictos mediante la aplicaci\u00f3n del derecho no se debe solamente subsumir el caso bajo las normas, pues el proceso es mucho m\u00e1s complejo. Las leyes no son un\u00edvocas; si as\u00ed fueran, dif\u00edcilmente podr\u00edan cumplir su funci\u00f3n porque funcionar\u00edan como un chaleco de fuerza. La raz\u00f3n es que, al momento de legislar, no se pueden prever todas las variantes de los casos a los cuales se tiene que aplicar la norma. Esto exige analizar bien el caso, interpretar adecuadamente la norma y el derecho y, en el \u00faltimo paso, aplicar la norma y determinar las consecuencias. As\u00ed, este proceso tambi\u00e9n es un proceso formativo de derecho. El derecho consiste en la relaci\u00f3n entre los seres humanos y los objetos. Por ello tambi\u00e9n en Am\u00e9rica Latina el Estado de derecho se realiza y concreta en el contexto pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico e hist\u00f3rico y as\u00ed var\u00eda el detalle entre los pa\u00edses. La concreci\u00f3n del Estado de derecho es un proceso durante el cual se transforma tambi\u00e9n su contenido, muchas veces sin cambio de leyes o de las normas constitu-cionales. Esto se puede ver, por ejemplo, en el caso de los derechos fundamentales, como el de la igualdad entre hombre y mujer frente a la ley y el de la dignidad hu-mana, cuyos alcances han sufrido una transformaci\u00f3n. Tambi\u00e9n ha habido cambios respecto a la responsabilidad del Estado de proteger la personalidad y el derecho a la intimidad de las personas, por un lado, y por otro lado, la libertad de la prensa y el inter\u00e9s del p\u00fablico a ser informado. Los contenidos de estos derechos y sus alcances han cambiado seg\u00fan el desarrollo de la sociedad. El desarrollo social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico ha influenciado tambi\u00e9n los contenidos y alcances del Estado de derecho, principalmente a trav\u00e9s de la jurisprudencia, en especial de la Corte Interamericana de Derechos Humanos y las Cortes constitucio-nales. En este contexto, cualquier acto de autoridad que regula un asunto, aplica la ley y soluciona conflictos debe ser justificado con argumentos que sean comprensibles y revisables. En una \u00e9poca en la que casi todos los espacios sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos son normados y las relaciones se tornan d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s complejas para ser controla-das por una moral o un control social, las normas y las instituciones del Estado de derecho son cada vez m\u00e1s importantes para solucionar los conflictos y regular las relaciones entre el Estado y los ciudadanos y entre los mismos ciudadanos. En todos los pa\u00edses se detectan, en menor o mayor grado, problemas de este tipo, pero en Am\u00e9rica Latina los problemas son m\u00e1s acentuados y por ello resulta tan arduo desarrollar un Estado de derecho constitucional eficiente. La lista de los pro-blemas es larga, aunque con diferencias y matices entre los pa\u00edses y esto hace dif\u00edcil que se desarrolle la seguridad jur\u00eddica. Asimismo, se pueden constatar esfuerzos importantes en casi todos los pa\u00edses para reformar sustancialmente sus sistemas judiciales, parlamentarios y de las ins-tituciones estatales; algunos de ellos, lamentablemente no todos, han logrado, a pe-sar de los puntos cr\u00edticos, avances sustanciales en estos campos.51 3. Los problemas persistentes para la consolidaci\u00f3n del Estado de derecho constitucional en Am\u00e9rica Latina Hay muchos reportes sobre los problemas y falencias del Estado de derecho constitucional en Am\u00e9rica Latina, en los que puede percibirse c\u00f3mo estos afectan a los pa\u00edses en distintos grados de intensidad. No obstante, se registra una tendencia con las siguientes caracter\u00edsticas: \u2014 Existe una diferencia marcada entre el orden del derecho constitucional for - mal y la realidad del derecho constitucional. \u2014 La calidad de las normas es deficiente; existen vac\u00edos normativos y contradic-ciones entre ellas. \u2014 Las normas no mantienen muchas veces una relaci\u00f3n con la realidad y la pro-blem\u00e1tica de los asuntos que pretenden regular y en no pocos casos las normas contradicen a los derechos fundamentales y al Estado de derecho constitucio-nal. \u2014 Algunas normas violan las garant\u00edas constitucionales. \u2014 Hay distorsiones en el sistema institucional de justicia y sus bases normativas que, con frecuencia, llevan a conflictos institucionales. Por ejemplo, en Per\u00fa surgen conflictos entre la justicia ordinaria y la justicia constitucional con cierta frecuencia, y tambi\u00e9n entre la justicia formal y la justicia comunitaria. \u2014 Los derechos fundamentales y humanos y los principios de la Constituci\u00f3n no han sido desarrollados en forma adecuada por la legislaci\u00f3n ordinaria y tam-poco por las instituciones administrativas del Estado y la jurisprudencia. \u2014 Prevalece un formalismo tal que permite manipular la aplicaci\u00f3n de las leyes, lo que se expresa en el dicho popular: \u00abhecha la ley, hecha la trampa\u00bb. \u2014 Las instituciones del Estado no aplican en forma adecuada las normas, no im-ponen su cumplimiento y hasta las instrumentalizan; esto se puede apreciar en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n p\u00fablica, en el de la justicia y tambi\u00e9n al in-terior de las instituciones de la sociedad, que se aprovechan de esta situaci\u00f3n. \u2014 Esto se agudiza todav\u00eda m\u00e1s por una corrupci\u00f3n extendida en los sistemas de justicia y en la Administraci\u00f3n p\u00fablica. En el Per\u00fa, por ejemplo, donde la po-blaci\u00f3n menciona en las encuestas la corrupci\u00f3n como uno de los problemas que se tienen que solucionar con prioridad, los encuestados tambi\u00e9n declaran que en su mayor\u00eda est\u00e1n dispuestos a realizar actos de corrupci\u00f3n si les con-viene. \u2014 La poca disposici\u00f3n de las instituciones estatales de respetar el derecho se puede observar tambi\u00e9n cuando el Estado mismo no est\u00e1 dispuesto a cumplir sentencias en las cuales los tribunales lo han condenado, por ejemplo, a pagar ciertas sumas a los ciudadanos. En reiteradas ocasiones argumenta falta de recursos, sea porque no los tiene a disposici\u00f3n, o porque no los tiene presu-puestados, dado que el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas no le ha facilitado estos recursos; por tales circunstancias, el cumplimiento de la sentencia puede demorar m\u00e1s de diez a\u00f1os, y ocurre muchas veces que los herederos son los que finalmente cobran la suma que el tribunal orden\u00f3 que el Estado pagara al ciudadano. \u2014 El acceso al derecho en muchos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica es muy restringido. Las causas son, entre otras, una limitada calidad de los C\u00f3digos procesales y de la pr\u00e1ctica procesal. Adem\u00e1s influyen la duraci\u00f3n de los procesos, sus costos, Reflexiones sobre el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina52 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina el lenguaje que usan los operadores del sistema de justicia, la comprensibili- dad de las normas, la transparencia de los procesos, la corrupci\u00f3n extendida en el sistema, el acceso territorial a los juzgados, la discriminaci\u00f3n cultural, entre otros. \u2014 La calidad de la justicia y del Estado de derecho se ven afectados por las estruc-turas de funcionamiento interno de las instituciones p\u00fablicas y por la calidad de la formaci\u00f3n de los operadores. \u2014 La fragilidad de la independencia funcional de los jueces y la falta de consoli- daci\u00f3n de una carrera judicial y fiscal es tambi\u00e9n una constante. \u2014 Se comprueba tambi\u00e9n falta de predictibilidad de la justicia. En la mayor\u00eda de los casos el modelo existente produce un sistema de decisiones jurisdiccio-nales impredecibles. Muchas sentencias tienen vac\u00edos, contradicciones y son fundamentadas en una forma que el ciudadano com\u00fan y corriente no puede entender cu\u00e1les han sido las razones por las que el tribunal ha tomado esta decisi\u00f3n y no otra. \u2014 No existe una adecuada coordinaci\u00f3n entre las entidades de la administraci\u00f3n de justicia; las instituciones operan sin mayor contacto con las dem\u00e1s, funcio-nan de modo inconexo y muchas veces paralelo, con luchas de autonom\u00eda que inducen a la debilidad del servicio y afectan al justiciable. \u2014 Entre las instituciones del Estado, como tambi\u00e9n entre las instituciones de la sociedad civil, existe una disposici\u00f3n muy com\u00fan a no respetar las normas y, si fuera posible, utilizarlas para sus propios fines. \u2014 Todo este panorama se complica todav\u00eda m\u00e1s por la tendencia hacia la politiza-ci\u00f3n de las instituciones competentes para concretar y hacer realidad el Estado de derecho constitucional. 4. El futuro del Estado de derecho Es un panorama sombr\u00edo. Si se quiere efectivamente revertir la situaci\u00f3n y lograr el cambio hay que enfrentar los problemas con realismo. Hasta el momento no se ha desarrollado un concepto concluyente para dar una soluci\u00f3n integral a los pro-blemas e iniciar procesos de cambio realistas, que tengan la oportunidad de tener \u00e9xito. Existen varios trabajos serios que proponen los pasos y acciones a seguir para hacer m\u00e1s eficiente el Estado de derecho. Lo que falta es definir el procedimiento para lograr los resultados. A tal efecto, las instituciones del Estado como el Parlamento, el Ejecutivo, el siste- ma de justicia tendr\u00edan que elaborar una agenda de reformas, priorizando las \u00e1reas y las actividades. Asimismo, se requiere que las instituciones armonicen sus esfuer - zos; de lo contrario, r\u00e1pidamente surgen conflictos entre ellas, como se ha podido observar en varios pa\u00edses. Lograr esto no es tarea f\u00e1cil. En el Per\u00fa, en el 2004 se hizo un esfuerzo muy serio para elaborar un plan estra- t\u00e9gico para una reforma integral de todo el sistema de justicia con la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n llamada ceriajus , integrada por representantes de todas las instituciones del sistema de justicia, del Congreso, del Ejecutivo, de las universidades y de otros sectores de la sociedad civil. Esta comisi\u00f3n elabor\u00f3 en poco tiempo un plan muy ambicioso de reformas, pero sus miembros no pudieron ponerse de acuerdo sobre cu\u00e1les de todas estas propuestas se ten\u00edan que priorizar, y tampoco pudieron de-finir un proceso para la realizaci\u00f3n de los cambios. Entre otras, por esta raz\u00f3n el 53 plan estrat\u00e9gico de la ceriajus qued\u00f3 en el papel y hasta el momento muy poco se ha llevado a la pr\u00e1ctica. Los procesos de cambio dentro del sistema de justicia, del Congreso y del Eje- cutivo son de largo aliento y requieren tener como base un consenso firme. Esto no se logra f\u00e1cilmente si entran nuevos responsables y dejan de lado los proyectos de cambio. Para hacer realidad el Estado de derecho constitucional se necesita una alianza entre las instituciones del sistema de justicia, el Congreso y la sociedad ci-vil, para motivar los cambios e imponer consecuencias pol\u00edticas en caso de que el Gobierno no fuera permeable a las reformas. La clave del \u00e9xito para lograr un sistema m\u00e1s eficiente y menos corrupto no es la asignaci\u00f3n de m\u00e1s recursos financieros ni d\u00e1rselos al Poder Judicial, ni al resto de las instituciones arriba mencionadas. Tampoco lo es un cambio masivo de los operadores de la justicia. Mientras no opere una transformaci\u00f3n a fondo del modo de funcionar institucio- nalmente de los organismos del sistema de justicia, dif\u00edcilmente se podr\u00e1 cambiar la forma en que se aplica el derecho en la labor diaria. Para lograr esto se requieren alianzas con la sociedad civil y las otras instituciones del Estado. Los aspectos que hay que reformar son complejos, m\u00faltiples y forman parte de la competencia de distintas instituciones. Por ello, su ejecuci\u00f3n requiere de un lide-razgo s\u00f3lido que convoque, comprometa y gu\u00ede a todas las instituciones vinculadas al quehacer democr\u00e1tico y a la impartici\u00f3n de la justicia. Reflexiones sobre el Estado de derecho en Am\u00e9rica LatinaLas reformas judiciales y el Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina57 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina Stefan Jost* 1. Introducci\u00f3n** El t\u00edtulo de este congreso importa una diversidad tem\u00e1tica que trasciende por le- jos lo que se puede discutir en el marco de semejante evento. Por eso, las ponencias reflejan solamente una parte de la complejidad del Estado de derecho. Al mismo tiempo, estos temas muestran de manera intensa la din\u00e1mica del Estado de derecho, que en ning\u00fan momento de la historia fue algo est\u00e1tico. O se deb\u00eda luchar por \u00e9l, fortalecerlo, diferenciarlo en cuanto al contenido y la estructura, o defenderlo, o restablecerlo. Hoy podemos encontrar todas estas etapas del desarrollo del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina, en diferentes manifestaciones. Dentro de esta diversidad tem\u00e1tica y de la din\u00e1mica indiscutida, el tema que pre- sento hoy \u2014la importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina\u2014 repre-senta pr\u00e1cticamente el n\u00facleo tradicional del Estado de derecho: la Constituci\u00f3n y la jurisdicci\u00f3n constitucional. Dedicarse a este tema tan complejo requiere una advertencia limitativa. Como siempre cuando se habla de Am\u00e9rica Latina, toca tener cuidado. La \u00abAm\u00e9rica Lati- na\u00bb en s\u00ed no existe, al igual que tampoco la \u00abjurisdicci\u00f3n constitucional\u00bb. Quien ha- * Jurista y polit\u00f3logo (Universidad de Tr\u00e9veris), fue representante nacional de la KAS para Bolivia entre 1993 y 1998 y director del programa regional de la KAS Estado de Derecho y Democracia en Am\u00e9rica Latina de 1998 a 2001. Dirige actualmente la oficina de la KAS en Colombia. ** Esta contribuci\u00f3n es una versi\u00f3n ligeramente revisada para la impresi\u00f3n de la ponencia del 18 del junio de 2010. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina58 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina bla de Am\u00e9rica Latina tiene que aplicar un alto grado de diferenciaci\u00f3n para aproxi- marse por lo menos a la diversidad del continente y sus muy diferentes contextos pol\u00edticos, culturales, socioecon\u00f3micos y jur\u00eddicos. 1 Teniendo en cuenta las limitaciones de este volumen del texto, este postulado no se puede considerar de manera suficiente. Las generalizaciones son inevitables. El m\u00e9todo de este congreso \u2014exponer los discursos de los ponentes a cometarios cr\u00edticos y suplementarios de expertos de diferentes pa\u00edses\u2014 representa la mejor garant\u00eda para que estas generalizaciones sean profundizadas, ejemplificadas y, na- turalmente, cuestionadas de manera cr\u00edtica. En mi ponencia quiero orientarme expressis verbis en los dos criterios de an\u00e1li- sis mencionados en la invitaci\u00f3n: \u00abel desenvolvimiento del Estado de derecho\u00bb y sus \u00abfuturos desaf\u00edos\u00bb. Dada la abundancia imaginable de criterios de an\u00e1lisis, quiero ocuparme menos de aspectos puntuales de la jurisdicci\u00f3n y m\u00e1s bien intentar extraer algunas l\u00edneas de problemas contextuales y estructurales que me parecen centrales, sin asociar con eso la exigencia de integralidad o exclusividad. 2. Parte principal2.1. Desenvolvimiento de la justicia constitucional en el Estado de derecho La paciencia no es necesariamente una calidad europea, y los alemanes son euro- peos; en muchos casos, muy buenos europeos. Esto conduce ocasionalmente a que se aplique una matriz, en cuanto al contenido y al tiempo, a la evaluaci\u00f3n del desar - rollo de diferentes \u00e1reas pol\u00edticas en pa\u00edses no europeos que no se corresponde ade-cuadamente con los progresos verdaderos. Y esto no afecta solamente el desarrollo del Estado de derecho. Por eso, abogo insistentemente por una evaluaci\u00f3n aplicada en un per\u00edodo de largo plazo, que est\u00e9 dispuesta a aceptar tambi\u00e9n contratiempos, no precisamente como algo positivo pero s\u00ed como un hecho y que no espere de los otros lo que ella misma no ha podido realizar en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. En el contexto de la tercera ola de (re)democratizaci\u00f3n, constatada por Hunting- ton, 2 que afect\u00f3 a muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en los a\u00f1os ochenta, empez\u00f3 una nueva era para el Estado de derecho en esta regi\u00f3n: - reinstalaci\u00f3n de la dominaci\u00f3n del derecho en lugar de la arbitrariedad y el despotismo; - entrega del poder pol\u00edtico temporal por medio de elecciones regulares y, con eso, gobiernos legitimados democr\u00e1ticamente; - cambios gubernamentales pac\u00edficos, tambi\u00e9n en el caso de cambios de sentido de orientaci\u00f3n pol\u00edtica; 1 V\u00e9anse, entre otros, Tulio Halperin der Unabh\u00e4ngigkeit bis zur Gegen- pp. 12 ss., o Nikolaus Werz: Lateinamerika. Eine Einf\u00fchrung. Baden-Baden, 2005, pp. 22 ss. 2 Samuel P. Huntington: La tercera ola. La democratizaci\u00f3n a finales del siglo xx. Buenos Aires, 1995. Hunting- ton ubica esta tercera ola de democratizaciones mundiales entre 1974 y 1990. \u00c9l ve las primeras dos olas entre los a\u00f1os 1826-1926 as\u00ed como 1943-1962, cada una seguida por unas contraolas en los a\u00f1os 1922-1942 y 1958-1975.59 - una comprensi\u00f3n diferenciada de la separaci\u00f3n de poderes; - un nuevo significado de las Constituciones, marginadas durante muchos a\u00f1os; - una plenitud de nuevas Constituciones y modificaciones constitucionales; - el efecto vinculante de la legislaci\u00f3n ordinaria al orden constitucional; - una evaluaci\u00f3n significativamente diferente de los derechos fundamentales y de los derechos humanos. Estos son solamente algunos de los cambios positivos m\u00e1s relevantes que se han podido registrar en estos a\u00f1os. A quienes todo esto todav\u00eda no les parece suficiente, y hay argumentos que apoyan tal concepci\u00f3n, se puede objetar que cuando estamos hablando de todos estos cambios nos referimos a un per\u00edodo de apenas un poco m\u00e1s que veinticinco a\u00f1os. Finalmente, no se debe olvidar que se trata de a\u00f1os que fueron acompa\u00f1ados de diferentes crisis y cambios radicales en el \u00e1mbito pol\u00edtico y sobre todo socioe - con\u00f3mico. Si se integran estos criterios en un an\u00e1lisis general, se puede constatar en resu- men que el desarrollo de sistemas constitucionales democr\u00e1ticos y el desarrollo de la jurisdicci\u00f3n constitucional en Am\u00e9rica Latina representan dos historias de \u00e9xito, estrechamente relacionadas. Sin embargo, se necesita una evaluaci\u00f3n diferenciada para sensibilizar, debido a la fragilidad de algunos desarrollos. As\u00ed, no cabe duda de la importancia te\u00f3rica de la jurisdicci\u00f3n constitucional y ning\u00fan presidente de Estado, excepto casos extre-mos pero existentes, se resistir\u00e1 contra la proposici\u00f3n de que \u00abel control de la cons-titucionalidad de la jurisdicci\u00f3n parlamentaria y la actuaci\u00f3n del Poder Ejecutivo [...] [hace parte] de los componentes esenciales del orden constitucional moderno\u00bb. 3 Pero eso no significa que esto pertenece de facto al bien com\u00fan, ni mucho menos que sea aceptado. Para una evaluaci\u00f3n realista tanto de la fase posterior a la (re)democratizaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina como tambi\u00e9n de las perspectivas de escenarios futuros, se necesita un an\u00e1lisis del contexto de impacto concreto de la jurisdicci\u00f3n constitucional. As\u00ed, teniendo en cuenta que es algo evidente, se debe recordar que la jurisdicci\u00f3n constitucional no ocurre en un vac\u00edo. No se trata de una isla de los felices o un bio- topo, que podr\u00eda funcionar por s\u00ed mismo y ser evaluado como tal. Las Constituciones y la jurisdicci\u00f3n constitucional se encuentran m\u00e1s bien en un contexto de impacto m\u00faltiple e interdependiente. Sus condiciones de funciona-miento centrales no son exclusivas o incluso prioritariamente internas, sino prin-cipalmente externas, condicionadas por las realidades complejas de un ambiente pol\u00edtico, socioecon\u00f3mico y cultural. En lo siguiente se nombran cuatro principales \u00e1reas de influencia. Primero que todo se debe mencionar el sistema pol\u00edtico institucional. Existe el sistema de go-bierno presidencial, que en la pr\u00e1ctica se aplica a menudo de manera m\u00e1s hiper - 3 Konrad-Adenauer-Stiftung: Der Beitrag Berl\u00edn, 2010, p. 5, http://www.kas.de/wf/de/33.19615. Se trata de un estudio de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer en conjunto con el Instituto Max Planck para el Derecho P\u00fablico Extranjero y el Derecho Internacional. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina60 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina tr\u00f3fica que lo presume el puro texto constitucional. Esto conduce a considerables tensiones con la jurisdicci\u00f3n constitucional, que puede controlar y por eso limitar posiblemente las posibilidades ejecutivas. El t\u00e9rmino choque de trenes refiere con mucha m\u00e1s frecuencia a la relaci\u00f3n Poder Ejecutivo-Poder Judicial que a la relaci\u00f3n Poder Ejecutivo-Poder Legislativo. Segundo, los Parlamentos, a causa de una multiplicidad de razones entrelazadas, a menudo no son capaces de cumplir debidamente con las tareas de una autoridad legislativa cualificada. Ello conduce por un lado al hecho de que los tribunales con- stitucionales se ven sometidos al rol de un supuesto agente obstruccionista porque se rechazan muchas leyes. Con frecuencia tiene tambi\u00e9n como consecuencia que los tribunales constitucionales se adaptan a una pr\u00e1ctica de jurisdicci\u00f3n que trasciende por lejos el papel de guardi\u00e1n de la Constituci\u00f3n y los trasladan al rol de legislador sustituto. Pero no quiero negar que alguno que otro tribunal constitucional se sien-te muy bien en este rol. En tercer lugar, ser\u00eda seguramente una afirmaci\u00f3n arriesgada la de que en los pa\u00ed- ses en donde existe un paralelismo entre la Corte Suprema y la Corte Constitucional la tensi\u00f3n entre estas dos cortes est\u00e1 superada. As\u00ed, un dictamen del a\u00f1o 2007 llega a la conclusi\u00f3n de que \u00abse puede hablar solamente en aproximaciones de una verda-dera aceptaci\u00f3n del rol de la jurisdicci\u00f3n constitucional en la regi\u00f3n\u00bb. 4 En cuarto lugar, se deben mencionar tambi\u00e9n influencias culturales. Aqu\u00ed encon- tramos legados hist\u00f3ricos que se remontan desde la \u00e9poca colonial, cuyos efectos se pueden sentir hasta hoy y no pueden ser neutralizados por medio de reformas institucionales. Esto concierne, por un lado, a la cultura general del derecho en la cual la convicci\u00f3n de \u00abhecha la ley, hecha la trampa\u00bb contrae una relaci\u00f3n funesta con la f\u00f3rmula \u00abacato, pero no cumplo\u00bb. Esto afecta, en quinto lugar, los \u00abdistintos niveles y calidades de cultura constitu- cional, un dato sociol\u00f3gico indispensable para el \u00e9xito y funcionalidad del sistema constitucional\u00bb, mencionado por N\u00e9stor Sag\u00fc\u00e9s en un contexto diferente. 5 En este contexto complejo, la jurisdicci\u00f3n constitucional ten\u00eda que abrirse espa- cio; mejor dicho, luchar por \u00e9l. Yo tengo la convicci\u00f3n de que lo hizo con mucho \u00e9xito, teniendo en cuenta el contexto descrito. Y ello con medidas que, en algunos casos, parecen casi pintorescas pero que en principio fueron implementadas de manera esencial y consecuente. Para nombrar un peque\u00f1o ejemplo: el hecho de que el Tribunal Constitucional boliviano elaborara un reglamento inmediatamente despu\u00e9s de su establecimiento y que prohibi\u00f3 estrictamente los contactos de los partidos con el tribunal fuera de las reuniones p\u00fablicas, represent\u00f3 un cambio dr\u00e1stico para la cultura de derecho boliviana. Ello, independientemente de la jurisdicci\u00f3n constitucional futura del tri-bunal, aport\u00f3 una gran reputaci\u00f3n al Tribunal Constitucional. 4 Konrad-Adenauer-Stiftung: Evaluierung des regionalen Sektorprogramms \u00abRechtstaat und Demokratie in La- teinamerika\u00bb. Berl\u00edn, 2007, documento interno, p. 21. Un resumen se encuentra en http://www.kas.de/upload/ dokumente/evaluierung/eval_sektorprogramm_lateinamerika_2006.pdf. 5 N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s: \u00abCultura constitucional y desconstitucionalizaci\u00f3n\u00bb, en: Anuario de Derecho Constitucio- nal Latinoamericano, a\u00f1o XVI, Montevideo, 2010, p. 97.61 En el marco de una influencia de la jurisdicci\u00f3n cada vez m\u00e1s fortalecida en los complejos contextos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales, ha cobrado mayor importan- cia un sistema judicial que funcione. Cada ciudadano se da cuenta, en su condici\u00f3n de sujeto sometido al sistema judicial, de si el Estado existe y c\u00f3mo funciona. Con estos hechos de fondo, es preocupante que el sistema judicial aporte su parte al \u00edndice de eficacia deficitario de la democracia latinoamericana. El sistema judicial en Am\u00e9rica Latina se encuentra a menudo en los \u00faltimos rangos en la percepci\u00f3n de los ciudadanos respecto a las instituciones, apenas antes de los partidos, el Parla- mento y la polic\u00eda. 6 No obstante, se debe apuntar que estas encuestas normalmente no hacen la diferencia entre jurisdicci\u00f3n general y jurisdicci\u00f3n constitucional. Una diferenciaci\u00f3n en tal sentido \u2014sea formulada esta tesis\u2014 dirigir\u00eda en una serie de pa\u00edses a evaluaciones diferentes. La considerable posici\u00f3n que la jurisdicci\u00f3n constitucional alcanz\u00f3 en Am\u00e9rica Latina, en mi opini\u00f3n, se debe a dos razones. a. La Constituci\u00f3n como objeto de la jurisdicci\u00f3n constitucional La jurisdicci\u00f3n constitucional tiene una importante ventaja comparativa en rela- ci\u00f3n con muchas \u00e1reas diferentes de la vida p\u00fablica. No est\u00e1 limitada a ser tan bue- na como su objeto, es decir la Constituci\u00f3n, aunque puede serlo y de hecho tambi\u00e9n lo es en muchos casos. En vistas de la tentaci\u00f3n tradicional de las constituyentes latinoamericanas de transformar la carta magna del pa\u00eds en un C\u00f3digo \u2014sobrecargado con promesas irreales y empe\u00f1ado en detalles, y que lleva el peligro de un abismo entre la exi-gencia constitucional y la realidad constitucional, dif\u00edcil de superar\u2014, esta fue una situaci\u00f3n inicial nada f\u00e1cil. La tarea fue facilitada considerablemente para los tribunales constitucionales por medio de una amplia comprensi\u00f3n b\u00e1sica com\u00fan sobre lo que debe ser una Constituci\u00f3n y lo que no debe ser. Una comprensi\u00f3n de la Constituci\u00f3n que fue respaldada por la convicci\u00f3n de que esta puede cumplir mejor su tarea de valores y de configuraci\u00f3n si es la expresi\u00f3n de un amplio consenso pol\u00edtico y social, un contrato con la sociedad. b. Percepci\u00f3n de foco de la jurisdicci\u00f3n constitucional La segunda raz\u00f3n la quiero parafrasear con el t\u00e9rmino percepci\u00f3n de foco de la jurisdicci\u00f3n constitucional. Un estudio supracontinental de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer y del Instituto Max-Planck para el Derecho P\u00fablico Extranjero y el Dere-cho Internacional, del a\u00f1o 2009, llega al siguiente resultado: La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina6 V\u00e9ase como ejemplo el Latinobar\u00f3metro 2009, http://www.latinobarometro.org, pp. 34 ss. Entre quince institu- ciones, el Poder Judicial ocupa el lugar antepen\u00faltimo, poco antes de los sindicatos y los partidos pol\u00edticos. Para una comparaci\u00f3n a largo plazo, de 1996 a 2009, v\u00e9ase p. 35.62 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina El rol de la jurisdicci\u00f3n constitucional hoy en d\u00eda no se ve tanto de manera abstracta en su conservaci\u00f3n de la primac\u00eda de la Constituci\u00f3n, sino sobre todo en la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de los individuos, ga-rantizados por la Constituci\u00f3n, respecto de los otros poderes estatales. Con ello, se dio paso en los Estados democr\u00e1ticos a unos considerables recursos de legitimaci\u00f3n para los tribunales constitucionales. 7 3. Desaf\u00edos futuros de la justicia constitucional en el Estado de derecho En esta parte de mi disertaci\u00f3n quiero excluir los planteamientos de problemas muy espec\u00edficos de los pa\u00edses, por ejemplo la pregunta a Colombia sobre c\u00f3mo se pueden interrelacionar la penalidad, la justicia y la reconciliaci\u00f3n 8 en el contexto de un conflicto ya muy limitado, pero todav\u00eda no solucionado. M\u00e1s bien quiero exponer algunos aspectos en pocas palabras, los cuales, aunque con una diferente relevancia, representan \u00e1reas problem\u00e1ticas existentes o nuevos desaf\u00edos y potenciales de riesgo. 3.1. Comprensi\u00f3n constitucional En lugar de una comprensi\u00f3n constitucional que caracteriza a la fase de (re)de- mocratizaci\u00f3n y que ve en la Constituci\u00f3n un contrato con la sociedad, se puede constatar parcialmente una comprensi\u00f3n constitucional que tiene un alto grado de ideologizaci\u00f3n y que est\u00e1 acompa\u00f1ada por un punto de vista utilitarista e instru-mentalista. En este contexto tambi\u00e9n se puede constatar parcialmente que una amplia par - ticipaci\u00f3n tiene prioridad en el proceso constitucional a la coherencia y la factibi-lidad de una Constituci\u00f3n. Aparentemente la Constituci\u00f3n debe ser cedida a todos, menos a los juristas. 9 Esto puede conducir de nuevo a lo que denomin\u00f3 una vez Francisco Rubio Llo- rente, uno de los padres de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, con la expresi\u00f3n exagerada: \u00abEsta Constituci\u00f3n no tiene remedio\u00bb. Teniendo en cuenta las exigencias y esperan-zas relacionadas con los procesos constitucionales, esto puede conducir en conse-cuencia a problemas de legitimidad m\u00e1s dif\u00edciles que los del pasado. 3.2. Erosi\u00f3n de la democracia Quiero hacer especial \u00e9nfasis en el desarrollo positivo de la democracia latinoa- mericana, que va acompa\u00f1ado de un potencial problem\u00e1tico. La aprobaci\u00f3n fundamental de la democracia ante todos los dem\u00e1s sistemas de gobierno sigue siendo muy alta en Am\u00e9rica Latina, aunque con evaluaciones muy 7 Konrad-Adenauer-Stiftung: Der Beitrag der Verfassungsgerichtsbarkeit, o.cit., p. 12. 8 Acerca del debate, parcialmente muy controvertido, v\u00e9ase Eduardo Pizarro, Le\u00f3n Valencia: Ley de Justicia y Paz, Bogot\u00e1, 2009. 9 Los procesos constituyentes en Venezuela (1999), Ecuador (2008) y Bolivia (2007-2009) son los ejemplos m\u00e1s destacados.63 10 V\u00e9ase, basado en las encuestas del Latinobar\u00f3metro 2009, Stefan Jost: \u00abElecciones y democracia en Am\u00e9rica Latina: un inventario\u00bb, en: Di\u00e1logo Pol\u00edtico, 2/2010 (Reformas electorales), Buenos Aires, 2010, pp. 57ss. 11 N\u00e9stor Sag\u00fc\u00e9s: Cultura constitucional y desconstitucionalizaci\u00f3n, o. cit., p. 97. 12 Konrad-Adenauer-Stiftung: Der Beitrag der Verfassungsgerichtsbarkeit, o. cit., p. 20. 13 Ib\u00eddem, p. 10.variadas en los diferentes pa\u00edses.10 Sin embargo, esto no corresponde a una satisfac- ci\u00f3n con los resultados de los reg\u00edmenes pol\u00edticos democr\u00e1ticos. La respuesta al ba- lance de eficacia de los sistemas de gobierno, que se perciben como deficitarios, ya no se refleja en los golpes militares. Mientras tanto, la poblaci\u00f3n da su respuesta en las urnas electorales. Y esto conduce tambi\u00e9n a reg\u00edmenes cuyo objetivo expl\u00edcito consiste en el latente socavo de la democracia representativa y en su reemplazo por otras formas de legitimaci\u00f3n de poder y de ejercicio de poder pol\u00edtico. En este contexto quiero retomar de manera complementaria la pregunta sobre la cultura constitucional. La atenci\u00f3n no debe orientarse \u00fanicamente a las caracte- r\u00edsticas arriba mencionadas, sino tambi\u00e9n a los procesos que se pueden denominar de contracultura constitucional, \u00abcuya faceta m\u00e1s significativa es la desconstitu- cionalizaci\u00f3n, fen\u00f3meno que implica una suerte de vaciamiento o desmontaje del contenido y de la fuerza normativa de la Constituci\u00f3n, aunque ella permanezca formalmente inc\u00f3lume en su enunciado literal\u00bb. 11 La jurisdicci\u00f3n constitucional puede representar un basti\u00f3n crucial contra este latente socavo de la sustancia democr\u00e1tica que tiene como objetivo la construcci\u00f3n de una \u00abdemocracia de fachada\u00bb. La experiencia ha mostrado que eso, a pesar de los grandes esfuerzos, no siempre se puede lograr. 3.3. Politizaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional La pregunta de la politizaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional es, especialmente a causa de los procedimientos de selecci\u00f3n, un debate mundial. El informe citado antes, del Instituto Max Planck, constat\u00f3 que \u00abla selecci\u00f3n de los magistrados de la Corte Constitucional y la realizaci\u00f3n de los fallos de la ju- risdicci\u00f3n constitucional se cristalizaron como los puntos d\u00e9biles centrales de la institucionalizaci\u00f3n de un control constitucional independiente que corresponde a las normas jur\u00eddicas. Son \u00e1reas donde se efect\u00faa m\u00e1s directamente la retroalimen-taci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional en los procesos pol\u00edticos\u00bb. 12 Por eso, dice el informe: \u00abbuenas razones est\u00e1n a favor de una configuraci\u00f3n del proceso de selecci\u00f3n transparente que est\u00e1 sometido a un control por parte de un p\u00fablico democr\u00e1tico\u00bb. 13 Pienso que vale la pena diferenciar, contrariamente a la cr\u00edtica p\u00fablica: no exis- ten magistrados de la Corte Constitucional apol\u00edticos, y si existieran estimar\u00eda esto, para decirlo de manera cuidadosa, como un problema. Magistrados que dependen de la pol\u00edtica partidaria en sus cargos s\u00ed son un problema. Despolitizar el proceso electoral en s\u00ed ser\u00eda, en mi opini\u00f3n, muy dif\u00edcil y solo se podr\u00eda lograr parcialmente. El planteo debe concentrarse adicionalmente en otro nivel. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina64 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Juristas como ayudantes condescendientes de la pol\u00edtica existieron en todas las \u00e9pocas y en todas las regiones del mundo. Pero esta observaci\u00f3n hist\u00f3rica no justi- fica su existencia. Ellos perjudican al derecho y perjudican a la democracia. Aqu\u00ed se exige a cada juez, considerando las garant\u00edas de su oficio, despolitizarse a s\u00ed mismo de influencias partidistas. Confieso abiertamente que el l\u00edmite entre es-peranza e ilusi\u00f3n es muy difuso. Pero existen ejemplos para que eso sea posible. Es evidente que la relaci\u00f3n con una \u00e9tica profesional que debe incluirse muy temprano en la formaci\u00f3n de un jurista. 3.4. \u00abChecks and Balances\u00bb La inestable estructura de los poderes, la real configuraci\u00f3n de la separaci\u00f3n de poderes, de los \u00abpesos y contrapesos\u00bb, representa un tema permanente cuando se habla de sistemas de gobierno latinoamericanos. Aqu\u00ed existe una gran necesidad de discusi\u00f3n y de actuaci\u00f3n, sin engancharse inevitablemente a la reactivaci\u00f3n del de-bate presidencialismo versus parlamentarismo, 14 cuyos factores desencadenantes fueron adem\u00e1s otros planteamientos que la separaci\u00f3n de poderes. El planteamiento del problema separaci\u00f3n de poderes se presenta hoy en tres diferentes formas. Forma tradicional. En la manifestaci\u00f3n tradicional de esta problem\u00e1tica nos en- contramos ante una situaci\u00f3n en la cual se practican, por un lado, criterios de sepa-raci\u00f3n formales, sobre todo entre Poder Ejecutivo y Parlamento, 15 con una rigidez que representa \u2014seg\u00fan mi visi\u00f3n personal que quiz\u00e1s sea excesivamente europea parlamentaria\u2014 un obst\u00e1culo de eficiencia y un problema de credibilidad para un sistema pol\u00edtico. Por otro lado, la separaci\u00f3n de poderes, sobre todo en su relaci\u00f3n con la justicia, ya aparece \u2014exagero un poco\u2014 como cuento de otro mundo. Aqu\u00ed, fundamentalmente, muy poco ha cambiado.Debate de reelecci\u00f3n. Una forma actual de esa problem\u00e1tica la representa el \u00abgen latinoamericano de continuaci\u00f3n\u00bb, un fen\u00f3meno que vuelve peri\u00f3dicamente y que afecta especialmente a los presidentes de Estado en funciones. No se trata, y aqu\u00ed tambi\u00e9n soy consciente de mi predisposici\u00f3n europea-alema- na, de un rechazo general a la reelecci\u00f3n. Excepto los criterios de evaluaci\u00f3n que se basan en la cultura pol\u00edtica, el problema m\u00e1s grave consiste en que, en mi opini\u00f3n, estas dos ambiciones, que ya fueron realizadas parcialmente, se vinculan con una reelecci\u00f3n del presidente del Estado, a lo mejor ilimitadamente posible y dotada con periodos electorales largos, mientras que la estructura constitucional institucional queda a la vez inalterada. Esto representa grosso modo un serio peligro para la se-paraci\u00f3n de poderes. 14 Todo se inici\u00f3 con un ensayo de Juan Linz que se puso a discusi\u00f3n a mediados de los a\u00f1os ochenta pero se public\u00f3 solo unos a\u00f1os despu\u00e9s (\u00abDemocracia: \u00bfpresidencialismo o parlamentarismo? Hace alguna diferencia?\u00bb, en J. Linz y otros: Hacia una democracia moderna. La opci\u00f3n parlamentaria. Santiago, 1990, pp. 42-108) y llev\u00f3 a un amplio debate en la ciencia pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina y Europa, pero no tuvo efectos significativos en las Constituciones latinoamericanas. 15 Esto vale, por ejemplo, para la incompatibilidad entre un cargo ministerial y un mandato, que rige en varios pa\u00edses, o la prohibici\u00f3n de presentarse al mismo tiempo para la presidencia del Estado y un mandato en el Par - lamento.65 Todav\u00eda no considero este debate como cerrado. Vale esperar si esto conduce a un nuevo pero esta vez ojal\u00e1 serio debate fundamental sobre la forma del sistema de gobierno. Se requiere, si todos los otros mecanismos en el \u00e1rea meramente pol\u00edtica fallan, sobre todo de las Cortes constitucionales. Las m\u00e1s recientes experiencias han mos-trado que estas cumplen con los requerimientos de su papel de maneras muy dife-rentes. 16 Nuevas formas. Finalmente, se debe destacar una nueva constelaci\u00f3n, que entr\u00f3 en el debate pol\u00edtico pero tambi\u00e9n en las Constituciones, que todav\u00eda no alcanz\u00f3, seg\u00fan mi conocimiento, la jurisdicci\u00f3n constitucional. Estoy hablando de la figura del control social, 17 que abarca ahora bajo el t\u00e9rmino roll over el de la democracia participativa. Detr\u00e1s de este t\u00e9rmino se esconde prin- cipalmente la tendencia a la superposici\u00f3n de instituciones legitimadas democr\u00e1ti-camente por instrumentos de control extrainstitucionales que no son legitimados por nadie m\u00e1s que por ellas mismas y politizadas por el Poder Ejecutivo. Si se tiene en cuenta que en el contexto de este control social se discute no sola- mente la elecci\u00f3n de los magistrados por el pueblo, sino tambi\u00e9n su destituci\u00f3n, lo cual entr\u00f3 parcialmente en las Constituciones, es evidente por d\u00f3nde va el camino. Aqu\u00ed, la jurisdicci\u00f3n constitucional va a encontrarse ante el desaf\u00edo, igual que en el debate de la reelecci\u00f3n, de evaluar los efectos de tales construcciones sobre el n\u00facleo constitucional democr\u00e1tico. 3.5. Problema conceptual: pluralismo de derecho Un planteo de problema que no concierne a todos los pa\u00edses latinoamericanos de la misma manera pero que, por otro lado, no depende solamente de la cuota porcen- tual que tiene un grupo espec\u00edfico en la poblaci\u00f3n total, se puede parafrasear con el t\u00e9rmino pluralismo de derecho. 18 La pregunta es tan f\u00e1cil de formular como dif\u00edcil de contestar. \u00bfConduce el plura- lismo de derecho a un dualismo compatible de conceptos de Estado de derecho o se debe temer un ablandamiento o hasta una anulaci\u00f3n de los tradicionales principios de Estados de derecho? \u00bfSe debe dise\u00f1ar el pluralismo de derecho conforme al Es-tado de derecho? Hemos podido constatar en una simulaci\u00f3n constitucional a cu\u00e1les configuracio- nes problem\u00e1ticas puede conducir un concepto exagerado del pluralismo de dere- 16 Aqu\u00ed bastar\u00e1 la referencia a la politizaci\u00f3n partidaria y la subordinaci\u00f3n de la Corte Suprema de Nicaragua al Poder Ejecutivo, por un lado, y por otro, la sentencia de la Corte Constitucional colombiana que rechaza la segun- da reelecci\u00f3n del presidente del Estado. 17 Para el caso de Bolivia v\u00e9ase una opini\u00f3n cr\u00edtica en Stefan Jost: Bolivien: \u00abPolitische Neugr\u00fcndung in der Sa- ckgasse\u00bb, en: giga Focus, n.\u00ba 7, Hamburgo, 2008, p. 5. Una visi\u00f3n m\u00e1s optimista sostiene Roger Cortez Hurtado: \u00abControl social. La desconfianza armada\u00bb, en: Konrad-Adenauer-Stiftung: Reflexi\u00f3n cr\u00edtica a la nueva Constitu- ci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado, La Paz, 2009, pp. 322-356. 18 Para un resumen, v\u00e9ase Rudolf Huber y otros (coords.): Hacia sistemas jur\u00eddicos plurales. Reflexiones y expe- riencias de coordinaci\u00f3n entre el derecho estatal y el derecho ind\u00edgena, M\u00e9xico, 2008, o tambi\u00e9n gtz: Efectos del pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo sobre el Estado de derecho, http://www2.gtz.de/dokumente/bib-2010/gtz2010-0372es-efectos-pluralismo-juridico.pdf. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina66 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina cho.19 Vamos a experimentar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en el \u00ablaboratorio Bolivia\u00bb c\u00f3mo un proyecto constitucional fracasado y una nueva Constituci\u00f3n ser\u00e1n amalgamados con la ayuda de una jurisdicci\u00f3n constitucional sincronizada y a qu\u00e9 concepto de Estado de derecho ello conducir\u00e1. 3.6. Nuevos procesos de ponderaci\u00f3n para la valoraci\u00f3n de bienes legales Un \u00faltimo aspecto est\u00e1 relacionado con que las Cortes Constitucionales se van a enfrentar con nuevos procesos de ponderaci\u00f3n para la valoraci\u00f3n de bienes legales. Para presentar un ejemplo: el desarrollo econ\u00f3mico conducir\u00e1 a que, en algunos pa\u00edses, los derechos de propiedad y los asuntos de protecci\u00f3n al medio ambiente se vuelvan un tema conflictivo. Si se trata de pa\u00edses con una peque\u00f1a poblaci\u00f3n ind\u00ed-gena, esta problem\u00e1tica se agravar\u00e1 ante las numerosas normas para la protecci\u00f3n de grupos de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. 20 Este desarrollo se ve tambi\u00e9n opacado por un cambio de cualidades legales y relaciones legales. Por eso, para citar un ejemplo, las normas ambientales ya no se perciben como meras regulaciones t\u00e9cnicas; por el contrario, se examina su impli-caci\u00f3n por ejemplo en los derechos humanos. La capacidad de resistencia pol\u00edtica y social de algunos temas gubernamentales se debe evidenciar primero. Los tribunales constitucionales se encontrar\u00e1n en el centro de las pol\u00e9micas. 4. Observaciones finales Al final, algunas pocas observaciones. Los aspectos que expuse representan sola- mente una selecci\u00f3n de planteos imaginables. No obstante, pienso que estos aspec- tos mencionados son decisivos para una visi\u00f3n generalizada del tema y han hecho evidentes algunos problemas estructurales, as\u00ed como desaf\u00edos. A pesar de los an\u00e1lisis y evaluaciones cr\u00edticos en casos aislados, sostengo mi tesis de que, respecto al desarrollo de las Constituciones, a la comprensi\u00f3n constitucio-nal, pero sobre todo a la jurisdicci\u00f3n constitucional en Am\u00e9rica Latina, se trata de una historia de \u00e9xito. Sin embargo, esto no significa que el point of no return ya haya sido alcanzado en todas partes. Se puede constatar m\u00e1s bien que, al lado de considerables progresos y consoli- daciones, existen dram\u00e1ticos retrocesos y profundas desinstitucionalizaciones. Se trata de una pol\u00e9mica b\u00e1sica. Tengo la impresi\u00f3n, y perm\u00edtanme esta observaci\u00f3n personal, de que esta pol\u00e9mica est\u00e1 llevada por muchos juristas de una manera ex-cesivamente defensiva. \u00abNo tenga miedo de tronos.\u00bb Pienso que esta frase de la \u00e9poca de la Ilustraci\u00f3n europea gan\u00f3 un nuevo significado en Am\u00e9rica Latina. Por eso vale la pena con- 19 V\u00e9ase Stefan Jost: \u00abKritische Anmerkungen zum Neugr\u00fcndung Boliviens? Die Regierung Morales. Baden-Baden, 2009, pp. 33-45. 20 En este contexto se debe nombrar, por ejemplo, la instituci\u00f3n de la consulta previa.67 struir una masa cr\u00edtica en todos los pa\u00edses, difundirla y apoyarla activamente; una masa que se componga no solamente de juristas sino de una amplia coalici\u00f3n de todos por los cuales la democracia y el Estado de derecho van juntos. Una masa cr\u00edtica que tenga la capacidad de dedicarse cr\u00edticamente a preguntas complejas pero que tenga tambi\u00e9n el coraje de llevar las nuevas comprensiones al p\u00fablico, hacer pu-blicidad para ellas y defenderlas \u2014tambi\u00e9n y m\u00e1s que nada all\u00ed donde la corriente pol\u00edtica dominante ve en la justicia independiente su principal adversario. Congresos como el de hoy representan una excelente posibilidad para abordar estos desaf\u00edos constructivamente. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina69 Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina Jes\u00fas M Casal* 1. Introducci\u00f3n Am\u00e9rica Latina es un espacio cultural com\u00fan en muchos aspectos y, al mismo tiempo, es una realidad heterog\u00e9nea. Ello es aplicable al plano institucional y, en particular, al desenvolvimiento de la justicia constitucional en la regi\u00f3n. Nuestros sistemas de justicia constitucional se han desarrollado con el antecedente de gene-rosas proclamaciones constitucionales alusivas a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n y de los derechos en ella consagrados, contrastantes con una din\u00e1mica pol\u00edtico-social resistente a la normatividad jur\u00eddica o incluso propensa a instrumentalizarla. Pero hay importantes diferencias en la evoluci\u00f3n pol\u00edtica de cada pa\u00eds y los momentos de relativa salud institucional para unos han sido de pesadumbre para otros. Una tendencia compartida apreciable en las \u00faltimas d\u00e9cadas consiste en la ins- tauraci\u00f3n de salas o tribunales constitucionales como \u00f3rganos supremos especiali-zados en la interpretaci\u00f3n y defensa de la Constituci\u00f3n, lo cual se ha producido en virtud de la incorporaci\u00f3n de un \u00f3rgano as\u00ed denominado dentro de la estructura jurisdiccional o estatal o del perfilamiento funcional de instancias superiores de la justicia ordinaria como tribunales o salas constitucionales. Esto ha conducido, en muchos ordenamientos, a la adopci\u00f3n de modalidades de control t\u00edpicas de siste-mas concentrados de justicia constitucional dentro de sistemas cuya base ha sido m\u00e1s bien difusa o mixta. Las consecuencias de la entrada en escena de este nuevo actor institucional sobre los rasgos generales del respectivo sistema es algo que *Abogado de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello (Caracas). Doctor en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid. Profesor de Derecho Constitucional y decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Cat\u00f3lica Andr\u00e9s Bello. Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina70 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina ha de valorarse en cada ordenamiento, pero en muchos ha favorecido cierta con- centraci\u00f3n competencial, no siempre aconsejable, y un plausible robustecimiento de los controles jurisdiccionales y de los medios de defensa de la Constituci\u00f3n. A esta elevaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de la protecci\u00f3n jurisdiccional de la Constituci\u00f3n han contribuido significativamente la expansi\u00f3n cuantitativa y cualitativa de los derechos constitucionales y el fortalecimiento de la garant\u00eda internacional de los derechos humanos. En este contexto variopinto se inscriben estas breves reflexiones sobre algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina. Estas no pretenden ser exhaustivas ni sistem\u00e1ticas. Solo apuntan a ciertos derroteros de la justicia cons- titucional en nuestras naciones, los cuales no necesariamente son nuevos aunque s\u00ed pueden haber adquirido en algunas latitudes un cariz particular en tiempos re- cientes. Algunos planteamientos est\u00e1n, adem\u00e1s, influenciados por el devenir de la justicia constitucional en el pa\u00eds desde el cual se escriben. 2. La articulaci\u00f3n con la protecci\u00f3n internacional de los derechos humanos Vivimos en una etapa caracterizada por la internacionalizaci\u00f3n del orden consti- tucional as\u00ed como por la constitucionalizaci\u00f3n del orden internacional. Los proble- mas constitucionales est\u00e1n cada vez m\u00e1s entrecruzados con normas jur\u00eddicas inter - nacionales o responden en su propia esencia a criterios provenientes del derecho internacional p\u00fablico. 1 A su vez, principios originados en el derecho constitucional se est\u00e1n proyectando al orden internacional, especialmente a trav\u00e9s de los procesos de integraci\u00f3n supranacional.2 Una gran tarea de la justicia constitucional es precisamente la de servir de v\u00e1lvu- la por la cual fluyan adecuadamente estas corrientes bidireccionales. Los tribunales o salas constitucionales, org\u00e1nica o funcionalmente hablando, no son en ning\u00fan sentido los due\u00f1os del canal por el cual esa relaci\u00f3n se despliega ni les corresponde administrar o dosificar a su libre arbitrio o por juicios de conveniencia el alcance de la proyecci\u00f3n en una u otra direcci\u00f3n. Su papel sigue siendo en este campo jur\u00eddico-interpretativo, solo que se enfrentan a un tejido normativo m\u00e1s complejo que el habitual. Si vemos el asunto desde la perspectiva de la internacionalizaci\u00f3n del or - den constitucional, constatamos que dichos \u00f3rganos deben proteger no solo los de-rechos consagrados en las correspondientes Constituciones, a la luz de sus criterios previos de interpretaci\u00f3n y eventualmente con una mirada al derecho comparado o a la jurisprudencia internacional, sino tambi\u00e9n esos mismos derechos u otros no previstos en el texto constitucional le\u00eddos ahora desde la formulaci\u00f3n que poseen en los tratados internacionales y de la interpretaci\u00f3n que en ese \u00e1mbito han recibi-do. Si lo vemos desde la \u00f3ptica de la constitucionalizaci\u00f3n del orden internacional, dichos \u00f3rganos pueden ser llamados a controlar los tratados de integraci\u00f3n que el Estado pretenda ratificar con el objeto de determinar su compatibilidad con la Constituci\u00f3n, la cual a menudo depender\u00e1 de la existencia de instituciones o meca- 1 Matthias Herdegen: \u00abLa internacionalizaci\u00f3n del orden constitucional\u00bb, en Anuario de Derecho Constitucional Latinoamericano, 2010, pp. 71 ss. 2 Jes\u00fas M. Casal: Los derechos humanos y su protecci\u00f3n. Caracas: ucab, 2009, pp. 209 ss.71 nismos supranacionales que preserven ciertos principios materiales o estructurales de la Constituci\u00f3n, de modo que el traspaso competencial que esos procesos llevan aparejados no implique el menoscabo de aquellos sino m\u00e1s bien su prolongaci\u00f3n a un nuevo \u00e1mbito de poder. Nos interesa centrar la atenci\u00f3n en la proyecci\u00f3n de la normativa internacional de derechos humanos en el derecho interno, particularmente en el marco del siste-ma interamericano de protecci\u00f3n. Uno de los mayores desaf\u00edos que en esta esfera se est\u00e1 planteando a las salas o tribunales constitucionales estriba en la determi- naci\u00f3n del alcance y de las formas de instrumentaci\u00f3n de su deber de observar los respectivos tratados y los pronunciamientos de los organismos internacionales de protecci\u00f3n de derechos humanos all\u00ed previstos. Los tribunales o salas constitucionales deben respetar en sus decisiones los tra- tados internacionales de derechos humanos, los cuales ostentan en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n jerarqu\u00eda constitucional y frecuentemente se integran a la categor\u00eda del bloque de la constitucionalidad. En todo caso, con independencia de esa jerarqu\u00eda constitucional est\u00e1n tambi\u00e9n obligados, como \u00f3rganos del Estado, a acatar los pro-nunciamientos de los organismos internacionales competentes a tenor de dichos tratados. Adem\u00e1s, no pueden desconocer los criterios interpretativos sentados por ellos, pero es necesario hacer mayores precisiones para esclarecer los t\u00e9rminos de esta sujeci\u00f3n interpretativa, la cual se analizar\u00e1 considerando el papel de la Corte Interamericana de Derechos Humanos como instancia jurisdiccional, y de la Con-venci\u00f3n Americana de Derechos Humanos como base normativa. 2.1. Alcance del deber de seguimiento de las interpretaciones de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos Es claro que los tribunales o salas constitucionales y los jueces constitucionales en general, al acudir como par\u00e1metro normativo a la Constituci\u00f3n o, por remisi\u00f3n o apertura de esta, a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, pueden interpretar los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n con una amplitud mayor a la reconocida por la jurisprudencia de la Corte Interamericana, como tambi\u00e9n aportar criterios interpretativos en materias a\u00fan no exploradas o resueltas por la jurispru-dencia interamericana. Lo que sea una interpretaci\u00f3n extensiva o amplificadora de derechos, que est\u00e1 al alcance de los tribunales nacionales de acuerdo con la propia Convenci\u00f3n (art. 29, literales b y c), no siempre ser\u00e1 algo f\u00e1cil de determinar, al me-nos no desde un solo \u00e1ngulo, pues la visi\u00f3n generosa de un derecho puede implicar el ahogamiento de otro, por lo que el examen correspondiente ha de tener en cuenta el conjunto de los derechos humanos. Pero ello no compromete el principio arriba enunciado. Los interrogantes surgen en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s supuestos, ya que cabe pre- guntarse si los tribunales nacionales, entre ellos los jueces constitucionales, est\u00e1n en rigor obligados a seguir todas y cada una de las interpretaciones de normas de la Convenci\u00f3n realizadas por la Corte Interamericana. La Convenci\u00f3n no es categ\u00f3rica al respecto. Su art\u00edculo 68 obliga a los Estados a \u00abcumplir la decisi\u00f3n de la Corte en todo caso en que sean parte\u00bb, sin hacer menci\u00f3n a la eventual fuerza vinculante de sus interpretaciones, incluso respecto de casos en los que el Estado correspondiente no haya sido parte. No obstante, el art\u00edculo 62.3 alude a la competencia de la Corte para \u00abconocer de cualquier caso relativo a la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las dis-posiciones de esta Convenci\u00f3n\u00bb. Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina72 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Esta tem\u00e1tica conducir\u00eda a examinar el valor de la jurisprudencia en el derecho internacional p\u00fablico, con los matices que deban introducirse en el campo de los de- rechos humanos, pero lo que ahora importa es constatar la comprensi\u00f3n que tiene la propia Corte Interamericana sobre el alcance de su jurisprudencia. Al respecto, esta ha desembocado en el desarrollo del control de convencionalidad, que presupo-ne una sujeci\u00f3n del Estado y de los tribunales no solo a la Convenci\u00f3n Americana como tratado internacional sino tambi\u00e9n \u00aba la interpretaci\u00f3n que del mismo ha hecho la Corte Interamericana, int\u00e9rprete \u00faltima de la Convenci\u00f3n Americana\u00bb. 3 La cristalizaci\u00f3n del control de convencionalidad teniendo como par\u00e1metro tan- to las interpretaciones de la Corte Interamericana como las disposiciones del trata- do implica conferir a esas interpretaciones fuerza vinculante, lo cual coadyuvar\u00e1 a un robustecimiento de la protecci\u00f3n de los derechos humanos en la regi\u00f3n. Sin em- bargo, desde la perspectiva de la articulaci\u00f3n y mutua consideraci\u00f3n entre el orden interno y el internacional en que ahora nos situamos, es preciso se\u00f1alar que debe preservarse un espacio para la participaci\u00f3n de los jueces nacionales en la cons- trucci\u00f3n jurisprudencial del derecho de los derechos humanos. Tal como lo ense\u00f1an los sistemas jur\u00eddicos que cuentan con la regla del stare decisis o del precedente vinculante, el papel de los \u00f3rganos judiciales inferiores en grado en la formaci\u00f3n de la doctrina jurisprudencial es fundamental y es deseable que la jurisprudencia interamericana deje m\u00e1rgenes para la t\u00e9cnica de la distinci\u00f3n y para la adaptaci\u00f3n de los precedentes en funci\u00f3n de las peculiaridades del caso. La identificaci\u00f3n de ese campo para la colaboraci\u00f3n es un desaf\u00edo tanto para la Corte Interamericana como para los tribunales nacionales y en particular para los jueces constitucionales. El control de convencionalidad plantea adicionalmente retos de \u00edndole m\u00e1s bien procesal. A continuaci\u00f3n aludiremos a uno de ellos. 2.2. La instrumentaci\u00f3n del control de convencionalidad Un asunto relevante relacionado con el control de convencionalidad es deter - minar la forma en que debe ser ejercido al interior de cada Estado parte en la Con- venci\u00f3n Americana. La jurisprudencia de la Corte Interamericana se ha limitado a establecer que: \u00ablos \u00f3rganos del Poder Judicial deben ejercer no solo un control de constitucionalidad, sino tambi\u00e9n de convencionalidad ex officio entre las normas internas y la Convenci\u00f3n Americana, evidentemente en el marco de sus respectivas competencias y de las regulaciones procesales correspondientes\u00bb. 4 Esta \u00faltima frase ha sido entendida como una apertura de la Corte a la existencia de modelos diversos de control de convencionalidad, cuya variaci\u00f3n estar\u00e1 normalmente asociada, si 3 Caso Almonacid Arellano y otros vs. Chile, sentencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos del 26 de septiembre de 2006. Serie C n.\u00ba 154, p\u00e1rr. 124. V\u00e9ase tambi\u00e9n Humberto Nogueira Alcal\u00e1: \u00abLos desaf\u00edos de la sentencia de la Corte Interamericana en el caso Almonacid Arellano\u00bb, en: Ius et Praxis, 2006, n.\u00ba 2, pp. 363 ss.; N\u00e9stor Sag\u00fc\u00e9s: \u00abEl control de convencionalidad, en particular sobre las Constituciones nacionales\u00bb, en: La Ley, 19 de febrero de 2009, pp. 1 ss. 4 Cf., entre otros, el caso Trabajadores Cesados del Congreso (Aguado Alfaro y otros) vs. Per\u00fa, sentencia de la Corte Interamericana del 24 de noviembre de 2006. Serie C, n.\u00ba 158, p\u00e1rr. 128.73 este control se ejerce sobre leyes,5 a las caracter\u00edsticas del correspondiente sistema de control de la constitucionalidad. Esta aproximaci\u00f3n es en principio acertada, pero requiere de algunas puntualiza- ciones. La jurisprudencia de la Corte Interamericana sobre el control de convencio- nalidad ciertamente no obliga a que exista un control difuso en la materia, en virtud del cual cada juez nacional est\u00e9 facultado para desaplicar las leyes contrarias a la Convenci\u00f3n. No obstante, de esa jurisprudencia y del conjunto de ella se deducen algunas limitaciones a la libertad del Estado para configurar su sistema de control de convencionalidad, entre las cuales dos son especialmente relevantes: a. Ilicitud de la aplicaci\u00f3n judicial de leyes contrarias a la Convenci\u00f3n Los Estados no pueden realizar actuaciones que contravengan lo dispuesto en los tratados internacionales de los cuales sean parte. Esta es una consecuencia ele- mental del principio pacta sunt servanda, que encuentra reflejo en la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados. Por eso puede afirmarse que, en materia de derechos humanos, las autoridades no deben ejecutar actos lesivos de estos dere-chos, aun cuando puedan estar previstos en alguna ley. Esto implica que, si la aplica-ci\u00f3n de una ley interna va a traducirse en la vulneraci\u00f3n de un derecho humano, las autoridades nacionales est\u00e1n obligadas a omitir tal aplicaci\u00f3n. Ello se infiere ante todo de las obligaciones generales que la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (arts. 1 y 2) impone a los Estados partes, pues ser\u00eda evidentemente un incumplimiento del deber de respeto que recae sobre todas las autoridades del Esta-do, incluyendo a los jueces, que estas ejecuten una ley contraria a la Convenci\u00f3n y cometan, con ello, la violaci\u00f3n de alg\u00fan derecho humano. No obstante, la concreci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n de abstenerse de aplicar leyes con- trarias a la Convenci\u00f3n puede sufrir modulaciones en cada ordenamiento en funci\u00f3n del tipo de autoridad llamada en principio a ejecutar dichas leyes, particularmente cuando la contradicci\u00f3n se refiera a alguna interpretaci\u00f3n sentada por la Corte In-teramericana. No siempre ser\u00e1 f\u00e1cil para un funcionario administrativo determinar tal incompatibilidad. De ah\u00ed que la jurisprudencia interamericana haga recaer sobre los jueces una responsabilidad especial. El control de convencionalidad se coloca en manos de los jueces en atenci\u00f3n a las especiales funciones que habitualmente est\u00e1n llamados a desempe\u00f1ar en el campo de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del derecho. La Corte Interamericana quiere que ellos se erijan en guardianes de la conformidad de las leyes o normas internas con la Convenci\u00f3n, cuando su aplicaci\u00f3n pueda me-noscabar la eficacia del tratado. De ah\u00ed que haya declarado en su jurisprudencia que \u00ablos jueces, como parte del aparato del Estado, tambi\u00e9n est\u00e1n sometidos a ella, lo Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina5 T\u00e9ngase en cuenta que el control de convencionalidad puede tambi\u00e9n recaer sobre reglamentos u otras normas sublegales, caso en el cual el control de convencionalidad no necesariamente ha de discurrir por los cauces del control de constitucionalidad de las leyes. El control de convencionalidad podr\u00eda incluso ejercerse sobre normas constitucionales. V\u00e9ase Sag\u00fces, o. cit. 74 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina que les obliga a velar porque los efectos de las disposiciones de la Convenci\u00f3n no se vean mermados por la aplicaci\u00f3n de leyes contrarias a su objeto y fin, y que desde un inicio carecen de efectos jur\u00eddicos\u00bb. 6 Por tanto, la participaci\u00f3n de los jueces en el control de convencionalidad los obliga, por lo menos, a no aplicar las leyes contrarias a la Convenci\u00f3n, conside-rando a estos efectos tanto el texto del tratado como la jurisprudencia de la Corte. Esto por s\u00ed solo tiene consecuencias a la hora de configurar el control de conven- cionalidad en cada ordenamiento. As\u00ed, un sistema como el mexicano, en el cual los jueces ordinarios o jueces de las entidades federativas nunca est\u00e1n facultados para desaplicar leyes, seg\u00fan la interpretaci\u00f3n dominante, 7 quebrantar\u00eda las exigencias jurisprudenciales del control de convencionalidad, ya que la posibilidad del control quedar\u00eda diferida para un momento posterior a una primera aplicaci\u00f3n judicial, tras una por lo general larga cadena recursiva. Cadena recursiva que solo tendr\u00e1 lugar si alguna de las partes interpone los correspondientes recursos, lo cual se contra-pone a la posibilidad del ejercicio ex officio del control de convencionalidad que la Corte Interamericana ha reconocido. El control de convencionalidad excluye, pues, el establecimiento, respecto de ciertos tribunales, de un deber judicial absoluto de aplicaci\u00f3n de las leyes, aun de las contrarias a la Convenci\u00f3n. En el caso de los ordenamientos que no facultan a los jueces ordinarios para des- aplicar leyes que consideren contrarias a la Constituci\u00f3n pero prev\u00e9n la elevaci\u00f3n de una cuesti\u00f3n o consulta de inconstitucionalidad ante una sala o tribunal consti-tucional, el control de convencionalidad pudiera discurrir por los mismos cauces. En estos sistemas los jueces ordinarios no est\u00e1n obligados a aplicar las leyes que estimen incompatibles con la normativa suprema de referencia, sino que en lugar de hacerlo someten el asunto a la determinaci\u00f3n del \u00f3rgano jurisdiccional especiali-zado. Este reparto de tareas, en el cual el juez ordinario reconoce en el caso concreto la posible inconstitucionalidad o anticonvencionalidad de una norma legal y otra instancia jurisdiccional toma la decisi\u00f3n sobre este particular, no se opone en prin-cipio a la jurisprudencia de la Corte Interamericana, aunque habr\u00e1 de examinarse si est\u00e1 en consonancia con los requerimientos del derecho al recurso efectivo y de las garant\u00edas judiciales. b. Necesaria conformidad del control de convencionalidad con el derecho al re- curso efectivo (o a la protecci\u00f3n judicial) y con las garant\u00edas judiciales Los sistemas de control de constitucionalidad de la ley de \u00edndole concentrada que hacen recaer en los jueces ordinarios la funci\u00f3n de plantear la cuesti\u00f3n de in-constitucionalidad, trasladados al \u00e1mbito de control de convencionalidad son en principio compatibles con la Convenci\u00f3n pero pueden suscitar problemas desde la \u00f3ptica de los derechos mencionados. La elevaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad suele generar el efecto de paralizar la causa una vez que llega al estado de sentencia, si para entonces la sala 6 Caso Almonacid Arellano y otros vs. Chile, o. cit.; caso Radilla Pacheco vs. Estados Unidos Mexi- canos, Serie C, n.\u00ba 209, p\u00e1rr. 339. 7 Cf. Eduardo Ferrer Mac-Gregor (coord.): Cr\u00f3nica de Tribunales Constitucionales en Iberoam\u00e9ri- ca. Madrid/Buenos Aires: Marcial Pons/ unam , 2009, pp. 320-321.75 8 Karl Loewenstein: Teor\u00eda de la Constituci\u00f3n, Barcelona, Ariel, 1979, p. 151.o tribunal constitucional no ha dictado el respectivo pronunciamiento. Adicional- mente, no es extra\u00f1o que la resoluci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad se prolongue por bastante tiempo, lo cual puede estar influenciado por el alcance y efectos del control que la sala o tribunal constitucional ejerce, pues este no se limita a declarar si la inconstitucionalidad se\u00f1alada por el juez en el caso concreto existe y si en consecuencia la ley puede ser desaplicada, sino que supone un an\u00e1lisis de la constitucionalidad de la ley que desemboca normalmente en su anulaci\u00f3n si la inconstitucionalidad del precepto se confirma. Un sistema concentrado de control de la convencionalidad que genere grandes retrasos en los procesos y que impida un pronunciamiento en un plazo razonable sobre la convencionalidad de una ley puede vulnerar derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n, especialmente el derecho a un recurso efectivo (o a la protecci\u00f3n judi-cial) y las garant\u00edas judiciales. Adem\u00e1s, en un contexto as\u00ed pudiera verse lesionado el propio derecho de fondo que se opone a la aplicaci\u00f3n de la ley considerada con-traria a la Convenci\u00f3n. Esta es una conclusi\u00f3n que se desprende de la jurisprudencia general de la Cor - te Interamericana, no de la doctrina espec\u00edfica hasta ahora sentada en materia de control de la convencionalidad, pero interesa poner de relieve esta limitaci\u00f3n a la facultad del Estado de configurar su sistema de control de la convencionalidad. 3. La consolidaci\u00f3n de la identidad garantista de la justicia constitucional Al interior de nuestros sistemas de justicia constitucional y de nuestros ordena- mientos jur\u00eddicos es posible reconocer otros retos de \u00edndole tanto material como procesal. Aludiremos a uno de los primeros, relacionado con la manera de entender las funciones de la justicia constitucional. La misi\u00f3n principal de la jurisdicci\u00f3n constitucional estriba en coadyuvar a li- mitar y controlar el ejercicio del poder p\u00fablico. Esta es la esencia hist\u00f3rica de la Constituci\u00f3n, que conserva vigencia en las actuales democracias y ha de marcar la actuaci\u00f3n de los tribunales constitucionales. El telos de la Constituci\u00f3n sigue sien- do \u00abla creaci\u00f3n de instituciones para limitar y controlar el poder pol\u00edtico\u00bb, 8 lo cual tiene como fin \u00faltimo la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. Ha cambiado la idea que se tiene de estos derechos, cuyos contenidos sociales o prestacionales se han incrementado o hecho m\u00e1s visibles. Se ha transformado la manera de entender la limitaci\u00f3n del poder p\u00fablico por la Constituci\u00f3n, dado que preocupan no solo los abusos contra la libertad individual que puedan cometer los \u00f3rganos del Estado sino tambi\u00e9n las vulneraciones de derechos originadas en su inacci\u00f3n o negligente desempe\u00f1o. Pero la idea de la fijaci\u00f3n de l\u00edmites para la preservaci\u00f3n de espacios de autonom\u00eda es capital en el constitucionalismo de hoy, como lo es la de procurar condiciones de vida que no atenten contra la dignidad de la persona. La limitaci\u00f3n y control del poder p\u00fablico no es una tarea exclusiva de la jurisdicci\u00f3n constitucional, pero ha de distinguir el funcionamiento de los tribunales constitucionales. En atenci\u00f3n a la experiencia de algunos pa\u00edses latinoamericanos pareciera reco- mendable emprender una discusi\u00f3n abierta, dispuesta a la revisi\u00f3n de dogmatis-mos, sobre las cautelas que ser\u00eda aconsejable adoptar para impedir que los tribuna- Algunos desaf\u00edos de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina76 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina les o salas constitucionales sean utilizados para erosionar el Estado de derecho y la democracia. Ello conduce a hacer \u00e9nfasis en la adecuada formulaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los procedimientos y criterios de selecci\u00f3n de los magistrados de esa instancia jurisdiccional, entre otros temas cl\u00e1sicos. Es relevante la exigencia de mayor\u00edas ca-lificadas en el \u00f3rgano parlamentario generalmente competente para la designaci\u00f3n, pero es conveniente ir m\u00e1s all\u00e1. Luce necesario tambi\u00e9n promover con determinaci\u00f3n el modelo de una jurisdicci\u00f3n constitucional que no es neutral, cuya tarea no se reduce a asegurar la observancia de una Constituci\u00f3n como puro texto supremo y considerada como un todo homog\u00e9neo, sino que otorga un peso singular a la garant\u00eda de la libertad y de los derechos funda - mentales, as\u00ed como a la preservaci\u00f3n de los equilibrios institucionales. Tal funci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional por lo general no est\u00e1 expresamente mencionada en los textos constitucionales, pero puede colegirse del telos de la Constituci\u00f3n y de sus principios fundamentales. Esto presupone la existencia de una Constituci\u00f3n inscrita en el constitucionalismo democr\u00e1tico, lo cual es la regla en la regi\u00f3n. Lo dicho no implica negar la variedad de los asuntos que pueden ser planteados ante la jurisdicci\u00f3n constitucional ni la diversidad que resulte de la especificidad de cada pa\u00eds; se trata solo de reforzar en la justicia constitucional ese perfil funcional b\u00e1sico, de modo que la defina y dif\u00edcilmente pueda ser soslayado por alg\u00fan tribunal o sala constitucional. Sabemos que el desarrollo de la jurisdicci\u00f3n constitucional en Europa y en Latinoam\u00e9rica ha conducido precisamente a su configuraci\u00f3n como una jurisdicci\u00f3n constitucional de la libertad y lo que se propone es que esa tenden-cia, reflejada a menudo en an\u00e1lisis descriptivos, se consolide en la regi\u00f3n como un modelo prescriptivo. Procesos pol\u00edticos como el venezolano muestran c\u00f3mo las instituciones constitu- cionales pueden ser socavadas desde dentro hasta el punto de adulterar la misi\u00f3n que es propia de la justicia constitucional y de degradarla a la condici\u00f3n de herra-mienta de una hegemon\u00eda pol\u00edtico-ideol\u00f3gica. Cuando un tribunal o sala constitu-cional es controlado para colocarlo al servicio de esos prop\u00f3sitos, es enorme el da\u00f1o que pueden padecer la democracia y los derechos fundamentales. Su estatus como \u00f3rgano supremo de interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n le permite brindar legitimidad \u00e9tico-jur\u00eddica a medidas contrarias a derecho adoptadas por las autoridades, lo cual puede conducir a cerrar un debate cr\u00edtico abierto en la sociedad a ra\u00edz de tales me-didas. Esta tarea legitimadora tiene por supuesto sus l\u00edmites, pues cuando se hace palpable el m\u00f3vil y car\u00e1cter pol\u00edtico-ideol\u00f3gico de las sentencias del \u00f3rgano judicial \u00e9l mismo termina perdiendo autoridad jur\u00eddica. Pero entretanto se puede haber cau-sado mucho da\u00f1o y la capacidad de resistencia ante los abusos que pretenden ser convalidados, haberse debilitado sustancialmente. Se trata de evitar que llegue a producirse la colonizaci\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica de los tribunales o salas constitucio-nales y que estos terminen siendo utilizados, contra su propia esencia y vocaci\u00f3n hist\u00f3rica, como caballos de Troya para la democracia. En contextos de profundos deterioros de la institucionalidad impulsados desde las propias instancias de poder democr\u00e1ticamente legitimadas es poco lo que se pue - de hacer con mecanismos t\u00e9cnico-procedimentales e incluso con modelos funcio - nales para preservar la identidad garantista de la justicia constitucional, pues esta se vac\u00eda de sustancia y se convierte en instrumento de dominaci\u00f3n. Pero es preciso adoptar cautelas y establecer cortafuegos en ambas esferas, que deben ir acompa\u00f1a - dos de herramientas nacionales e internacionales efectivas de protecci\u00f3n del orden constitucional y democr\u00e1tico.77 La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina Samuel B. Abad Yupanqui* Antes de efectuar algunas reflexiones en torno a la ponencia del profesor Stefan Jost, quisiera agradecer a los organizadores por su gentil invitaci\u00f3n y aunarme al justo homenaje que en este evento acad\u00e9mico se efect\u00faa a nuestro buen amigo, el Dr. Horst Sch\u00f6nbohm, por su larga e impecable trayectoria en beneficio de la refor - ma del sistema de justicia en el Per\u00fa. Personas como el Dr. Sch\u00f6nbohm nos ayudan a mirar la justicia como un elemento indispensable para fortalecer la democracia en el pa\u00eds y a tomar conciencia de que en estos retos los amigos procedentes de otros pa\u00edses tambi\u00e9n se encuentran comprometidos. Ahora bien, ingresando a la tem\u00e1tica abordada en la ponencia, podemos decir que las agudas reflexiones formuladas por el profesor Stefan Jost nos dejan la si-guiente inquietud: \u00bfen qu\u00e9 medida la justicia constitucional 1 ha contribuido al des- envolvimiento del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina y cu\u00e1les son los desaf\u00edos que le depara el futuro? Para brindar una cabal respuesta a esta interrogante hay que tomar en cuenta algunos elementos b\u00e1sicos que distinguen la justicia constitucional en Am\u00e9rica La-tina de aquella que impera en pa\u00edses europeos. Y es que la justicia constitucional no es una isla: su desenvolvimiento se ve influenciado por el contexto en el cual se desarrolla. En efecto, no hay que olvidar que en Am\u00e9rica Latina el Estado no est\u00e1 * Profesor principal de Derecho Constitucional, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. 1 En este trabajo utilizamos las expresiones justicia y jurisdicci\u00f3n constitucional como sin\u00f3nimas, aunque reco- nocemos sus or\u00edgenes y diferencias. No est\u00e1 dem\u00e1s indicar que preferimos utilizar la expresi\u00f3n derecho procesal constitucional, pues reconocemos la relevancia de la teor\u00eda general del proceso en el desarrollo de esta disciplina. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina78 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina presente a plenitud en todo su territorio; en muchas ocasiones est\u00e1 ausente, es de- cir, el Estado \u2014y con ello la justicia constitucional\u2014 no llega. Adem\u00e1s, contamos con instituciones democr\u00e1ticas d\u00e9biles y presidentes de la Rep\u00fablica fuertes que se sienten y act\u00faan como caudillos. Los golpes de Estado han sido frecuentes y la pobreza y pobreza extrema hacen dif\u00edcil que los derechos sociales tengan plena vigencia para todas las personas. A ello se unen la alta conflictividad social y el problema de la corrupci\u00f3n, tan enraizado en nuestros pa\u00edses. Estos y otros aspectos marcan la diferencia de Am\u00e9rica Latina con otras realidades. De ah\u00ed que en nuestros pa\u00edses los retos sean mayores. No obstante, algunas experiencias nos demuestran \u2014y entusiasman\u2014 sobre la relevancia de la justicia constitucional. 1. Un breve repaso a la experiencia comparada en Am\u00e9rica Latina Como bien recuerda la doctrina, la introducci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional impone \u00abotra concepci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico y, a corto plazo, la aceptaci\u00f3n de una nueva fuente del derecho: la jurisprudencia constitucional\u00bb. 2 Por tanto, vale la pena recurrir a algunos ejemplos de la experiencia comparada que demuestran una labor creativa en los tribunales constitucionales que han aportado al fortaleci-miento del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina. Una experiencia importante se present\u00f3 en Argentina cuando la Corte Suprema cre\u00f3 jurisprudencialmente el proceso de amparo en 1957 (caso Angel Siri), que no se encontraba previsto ni por la Constituci\u00f3n ni por la ley. En tal ocasi\u00f3n, a tra-v\u00e9s del amparo se dispuso el levantamiento de la orden de clausura de un diario dispuesta por el Gobierno. 3 Posteriormente, en el caso Samuel Kot (1958), la Corte admiti\u00f3 la procedencia del amparo contra particulares. Fue reci\u00e9n en 1966 que se dict\u00f3 la primera ley de amparo y en 1994 que dicho proceso adquiri\u00f3 rango constitu-cional. Es decir, las reglas procesales del amparo argentino, destinado a proteger los derechos fundamentales, fueron desarrolladas b\u00e1sicamente por la jurisprudencia desde 1957 hasta 1966. Algo similar ocurri\u00f3 en Venezuela. En efecto, la Constituci\u00f3n de 1961 consagr\u00f3 el amparo en su art\u00edculo 49. Sin embargo, la Ley Org\u00e1nica de Amparo sobre Derechos y Garant\u00edas Constitucionales reci\u00e9n fue promulgada el 22 de enero de 1988, es decir 27 a\u00f1os despu\u00e9s. Pese a ello, con anterioridad el amparo se hab\u00eda convertido \u00abpor creaci\u00f3n jurisprudencial, en el medio m\u00e1s efectivo de protecci\u00f3n frente a las viola-ciones de derechos constitucionales en Venezuela\u00bb. 4 Un caso de relevancia hist\u00f3rica se suscit\u00f3 en Guatemala, el 25 de mayo de 1993, con motivo del golpe de Estado dispuesto por el entonces presidente Jorge Serra-no El\u00edas. Y es que el decreto denominado \u00abNormas temporales de gobierno\u00bb, que 2 Marian Ahumada Ruiz: La jurisdicci\u00f3n constitucional en Europa. Madrid: Thompson-Civitas, 2005, p. 37. 3 En tal ocasi\u00f3n sostuvo la Corte: \u00ab[...] basta esta comprobaci\u00f3n inmediata, para que la garant\u00eda constitucional invocada sea restablecida por los jueces en su integridad, sin que pueda alegarse en contrario la inexistencia de una ley que la reglamente: las garant\u00edas individuales existen y protegen a los individuos por el solo hecho de estar consagradas por la Constituci\u00f3n e independientemente de las leyes reglamentarias\u00bb. 4 Carlos M. Ayala Corao: \u00abLa acci\u00f3n de amparo constitucional en Venezuela\u00bb, en Allan R. Brewer-Car\u00edas y Carlos M. Ayala Corao: Ley Org\u00e1nica de Amparo sobre Derechos y Garant\u00edas Constitucionales. Caracas: Editorial Jur\u00ed- dica Venezolana, 1988, p. 120.79 suspend\u00eda determinadas disposiciones de la Constituci\u00f3n, disolv\u00eda el Congreso y destitu\u00eda a la Corte Suprema entre otras arbitrariedades, fue declarado de oficio inconstitucional por la Corte Constitucional, sin que este tipo de legitimaci\u00f3n se encuentre expresamente regulada. Ello permiti\u00f3 a la Corte, el mismo 25 de mayo, in-tervenir sin tener que esperar la presentaci\u00f3n de alguna demanda y de esa manera contribuir al fracaso del golpe de Estado. En tal ocasi\u00f3n la Corte consider\u00f3 que: \u00abLos actos realizados por el presidente de la Rep\u00fablica [...] no solo transgreden determinados art\u00edculos constitucionales, sino que representan el rompimiento del orden constitucional, situaci\u00f3n que no puede pasar inadvertida para esta Corte, cuya funci\u00f3n esencial es la defensa del orden constitucional\u00bb. Se trat\u00f3 de una situaci\u00f3n de excepci\u00f3n debido a la existencia de un golpe de Estado que de subsistir hubiera tornado in\u00fatil la propia funci\u00f3n de la Corte: \u00abAs\u00ed pues, con el orden constitucional in extremis, la Corte decidi\u00f3 acudir a su \u00faltima finalidad, a su raz\u00f3n de ser: la defensa del orden constitucional como su funci\u00f3n esencial [...]\u00bb. 5 Finalmente, podemos mencionar la importante labor que viene desempe\u00f1ando la Corte Constitucional colombiana, que no solo ha extendido los efectos de sus sen-tencias de tutela o amparo para beneficiar a terceros que no fueron parte en el pro-ceso, a trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n de un \u00abestado de cosas inconstitucional\u00bb 6 \u2014tal como sucedi\u00f3 al examinar la situaci\u00f3n carcelaria\u2014, sino que ha se\u00f1alado que solo ella \u2014y no el legislador\u2014 puede determinar los efectos de las sentencias constitucionales. As\u00ed ha sostenido, al evaluar la validez constitucional de la Ley Estatutaria de la Ad-ministraci\u00f3n de Justicia, que \u00absolo la Corte Constitucional puede definir los efectos de sus sentencias\u00bb, agregando que \u00abel legislador estatutario no pod\u00eda delimitar ni establecer reglas en torno a las sentencias que en desarrollo de su labor suprema de control constitucional ejerce esta Corte\u00bb (C-037 de 1996). Un caso reciente y de especial relevancia fue la sentencia C-141/10, que impidi\u00f3 que continuara el procedimiento de refer\u00e9ndum, el cual hubiera permitido un pro-nunciamiento ciudadano sobre la propuesta de reforma constitucional que autori-zaba una nueva reelecci\u00f3n del presidente Uribe. En tal ocasi\u00f3n la Corte colombiana se\u00f1al\u00f3 que el financiamiento de la campa\u00f1a a favor del refer\u00e9ndum fue irregular. Se utiliz\u00f3 una asociaci\u00f3n para realizar labores que le correspond\u00edan a los promotores, se gast\u00f3 una suma seis veces superior a la autorizada por el organismo electoral y se recibieron aportes individuales que superaban casi treinta veces lo permitido. La Corte concluy\u00f3 afirmando que \u00abtoda la actuaci\u00f3n fue dirigida a burlar los mandatos legales y constitucionales\u00bb. Y es que la reelecci\u00f3n no favorece la institucionalidad democr\u00e1tica que requiere de la alternancia en el poder, contribuye a que el poder 5 Mattias Herdegen: \u00abLa Corte de Constitucionalidad Contri- - ciedla , 1994, p. 42. 6 As\u00ed por ejemplo, la Corte en la SU 559/97, actuando como magistrado ponente Eduardo Cifuentes, consider\u00f3 que: \u00abSi el estado de cosas que como tal no se compadece con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, tiene relaci\u00f3n directa con la violaci\u00f3n de derechos fundamentales, verificada en un proceso de tutela por parte de la Corte Constitucional, a la notificaci\u00f3n de la regularidad existente podr\u00e1 acompa\u00f1arse un requerimiento espec\u00edfico o gen\u00e9rico dirigido a las autoridades en el sentido de realizar una acci\u00f3n o de abstenerse de hacerlo. En este evento cabe entender que la notificaci\u00f3n y el requerimiento conforman el repertorio de \u00f3rdenes que puede librar la Corte, en sede de revi-si\u00f3n, con el objeto de restablecer el orden fundamental quebrantado. La circunstancia de que el estado de cosas no solamente sirva de soporte causal de la lesi\u00f3n iusfundamental examinada, sino que, adem\u00e1s, lo sea en relaci\u00f3n con situaciones semejantes, no puede restringir el alcance del requerimiento que se formule\u00bb. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina80 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina de turno adecue los procedimientos en su beneficio y muchas veces esconde irre- gularidades en la gesti\u00f3n. Con esta sentencia, la Corte colombiana demostr\u00f3 que es posible que un pa\u00eds latinoamericano cuente con un s\u00f3lido \u00f3rgano de control consti-tucional que impida el continuismo arbitrario en el poder. En el Per\u00fa tambi\u00e9n se han presentado casos importantes. As\u00ed por ejemplo, el Tribunal Constitucional ha ido creando \u00abnuevos\u00bb derechos como el derecho a la verdad, y ampliando los derechos de los consumidores y usuarios (exp. n.\u00ba 008-2003-AI/TC) aplicando la teor\u00eda de los derechos impl\u00edcitos o innominados. As\u00ed, en el caso Genaro Villegas Namuche (exp. n.\u00ba 2488-2002-HC/TC), sostuvo que \u00abal lado de la dimensi\u00f3n colectiva, el derecho a la verdad tiene una dimensi\u00f3n individual, cuyos titulares son las v\u00edctimas, sus familias y sus allegados. El conocimiento de las circunstancias en que se cometieron las violaciones de los derechos humanos y, en caso de fallecimiento o desaparici\u00f3n, del destino que corri\u00f3 la v\u00edctima por su propia naturaleza, es de car\u00e1cter imprescriptible\u00bb. Igualmente ha establecido l\u00edmites a la potestad punitiva del Estado. Una senten- cia particularmente relevante en esta materia ha sido aquella que declar\u00f3 fundada en parte la demanda de inconstitucionalidad presentada contra los decretos leyes sobre terrorismo y traici\u00f3n a la patria interpuesta por Marcelino Tineo Silva y otros (exp. n.\u00ba 010-2002-AI/TC). Dicha decisi\u00f3n permiti\u00f3 que el Poder Judicial pudiese revisar todos aquellos procesos sobre terrorismo que hab\u00edan sido realizados sin respetar el debido proceso, incluso aquellos que estuvieron a cargo de los tribunales militares. En s\u00edntesis, podemos apreciar que los jueces constitucionales \u2014ya formen parte del Poder Judicial o se trate de un Tribunal Constitucional\u2014 han venido aportando a la consolidaci\u00f3n del Estado de derecho, a trav\u00e9s de la interpretaci\u00f3n e integraci\u00f3n constitucional, con la finalidad de garantizar la defensa de la Constituci\u00f3n y la tute-la de los derechos fundamentales. 2. Los riesgos: iniciativas para debilitar a los Tribunales Constitucionales. El caso peruanoCada cierto tiempo se escuchan voces que proponen establecer l\u00edmites legales al Tribunal Constitucional. Esto suele ocurrir luego de dictarse decisiones pol\u00e9micas, cuando el Tribunal se pronuncia sobre temas que no le competen o, sencillamente, cuando existen sentencias que ciertos sectores no comparten. No hay duda de que en los \u00faltimos a\u00f1os este m\u00e1ximo tribunal ha dictado algunas decisiones cuestiona-bles. Por ejemplo, en el caso de los aranceles del cemento, donde asumi\u00f3 competen-cias del Poder Ejecutivo (STC n.\u00ba 03116-2009-PA), cuando anul\u00f3 un laudo arbitral ingresando al fondo de la controversia (STC n.\u00ba 05311-2007-PA), o en la sentencia sobre la administraci\u00f3n de los bienes de la Universidad Cat\u00f3lica en que introdujo factores religiosos al resolver (STC n.\u00ba 3347-2009-PA). \u00bfQu\u00e9 hacer al respecto? Por un lado, es importante debatir sus decisiones y, cuando corresponda, criti- carlas. No con \u00e1nimo de deslegitimar al Tribunal sino con la finalidad de abrir el debate constitucional, pues la defensa de los principios y derechos fundamentales nos compete a todos y todas. De otro lado, hay que reconocer que el Tribunal interpreta la Constituci\u00f3n y como esta suele contener cl\u00e1usulas amplias y abiertas las va dotando de sentido a partir de la soluci\u00f3n de los casos concretos. En esta tarea suele hablarse de casos f\u00e1ciles, en los que no hay mucho debate pues la norma constitucional brinda la respuesta 81 directa, y casos dif\u00edciles, en los que la soluci\u00f3n no surge en forma tan clara y se exige una mayor argumentaci\u00f3n. A veces la soluci\u00f3n de estos casos conduce a que el Tribunal sea visto como una suerte de legislador, en la medida que a trav\u00e9s de sus interpretaciones \u00abcrea\u00bb supuestos o interpretaciones que antes no exist\u00edan. Asimismo, debemos recordar que el Tribunal es el \u00f3rgano de control de la Consti- tuci\u00f3n, tal como lo dice la Carta de 1993 (art\u00edculo 201). Es decir, su marco de referen-cia y de interpretaci\u00f3n son la Constituci\u00f3n, los tratados sobre derechos humanos y el denominado bloque de constitucionalidad. En consecuencia, no es un \u00f3rgano pol\u00edtico que resuelva en funci\u00f3n de lo que estima conveniente para el pa\u00eds. A nuestro juicio, lo importante es fortalecer la institucionalidad del Tribunal Constitucional y no debilitarla. Por ello, aquellos proyectos de ley destinados a limi-tar las funciones del Tribunal, como el presentado el 23 de marzo de 2010 (proyecto n.\u00ba 03930/2009-CR), deber\u00edan archivarse. En el Per\u00fa hemos vivido el lamentable espect\u00e1culo de la destituci\u00f3n por el Congreso de tres magistrados del Tribunal y la aprobaci\u00f3n de diversas normas que han pretendido limitar su funcionamiento. S\u00ed ser\u00eda conveniente que sus miembros apliquen mecanismos de autocontrol y eviten nuevos fallos pol\u00e9micos. Este es un esfuerzo que pueden hacer para seguir conso-lidando una instituci\u00f3n fundamental para la defensa de los derechos y principios constitucionales. 3. Las dificultades para afianzar un Estado constitucional en Am\u00e9rica Latina y especialmente en el Per\u00faLograr una real vigencia de la Constituci\u00f3n no es una tarea sencilla en Am\u00e9rica Latina ni en el Per\u00fa. Diversos factores inciden en ello. Por un lado, reiteramos que no es lo mismo un Estado constitucional en democracias consolidadas que en socie-dades con una institucionalidad en construcci\u00f3n como la nuestra. As\u00ed por ejemplo, la descentralizaci\u00f3n es sumamente importante, pero es un proceso que requiere institucionalizarse. La inseguridad ciudadana y la debilidad de la polic\u00eda nacional siguen siendo temas sin soluci\u00f3n, pese a que una obligaci\u00f3n esencial y b\u00e1sica de todo Estado de derecho es garantizar la seguridad de su ciudadan\u00eda. Y si los con-flictos se agravan y se requiere acudir al Poder Judicial, los resultados no son los deseables. De otro lado, el Congreso es una de las instituciones con m\u00e1s escaso res-paldo popular y tiene en sus manos diversas e importantes reformas pendientes. Asimismo, existen importantes zonas del pa\u00eds que carecen de presencia del Estado. Un reciente informe del pnud se\u00f1ala que solo tres departamentos del pa\u00eds (Lima, Arequipa, Tacna) tienen el \u00ab\u00edndice m\u00e1s alto\u00bb en cuanto acceso a servicios b\u00e1sicos del Estado (salud, educaci\u00f3n, luz, agua e identidad). 7 Es preciso reconocer, adem\u00e1s, que en la actualidad el Congreso o el Ejecutivo no son los \u00fanicos \u00f3rganos cuyas decisiones tienen efectos normativos. Si bien nues-tro sistema jur\u00eddico no pertenece al modelo anglosaj\u00f3n, donde la jurisprudencia adquiere un rol estelar, se est\u00e1n presentando cambios importantes. Esto viene ocu- 7 pnud : Informe sobre Desarrollo Humano. Per\u00fa 2009. Por una densidad del Estado al servicio de la gente. Lima: pnud , 2010, p. 41. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina82 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina rriendo en todos aquellos pa\u00edses donde existen Tribunales Constitucionales y don- de se asume que la Constituci\u00f3n, cuyas normas debido a su amplitud requieren interpretarse, es el par\u00e1metro supremo de control de toda la actividad p\u00fablica. Esto ha llevado a afirmar que el ordenamiento se viene \u00abjudicializando\u00bb, pues las deci-siones de los Tribunales Constitucionales tienen un impacto notable. Sin embargo, esto muchas veces no se acepta y diversos sectores pretenden limitar o \u00abcopar\u00bb al Tribunal Constitucional. Por \u00faltimo, existe una \u00abvariable cultural\u00bb, tal como lo recuerda el profesor Gre- gorio Peces Barba. 8 No es lo mismo una sociedad donde las normas se respetan y rige a cabalidad el imperio de la ley, que una sociedad donde la ley no se respeta, se encuentra devaluada, prima la informalidad o donde aquella solo se aplica para algunos y que se resume en la conocida expresi\u00f3n \u00abpara mis amigos todo, para mis enemigos la ley\u00bb. Esta situaci\u00f3n, adem\u00e1s, fomenta y facilita la corrupci\u00f3n. Si a ello agregamos la situaci\u00f3n de pobreza y desigualdad, queda evidente la \u00abdebilidad ins-titucional del Estado\u00bb. 9 En definitiva, es preciso contar con una institucionalidad democr\u00e1tica s\u00f3lida donde se respeten la Constituci\u00f3n y las leyes. Esta es la mejor garant\u00eda para la liber - tad y la seguridad de las personas. De ah\u00ed la importancia de la justicia constitucional y de un progresivo cambio cultural en nuestro pa\u00eds. En gran medida, cumplir este objetivo corresponde al Estado, que deber\u00eda propiciar y emprender los cambios re-queridos. Sin embargo, esto tambi\u00e9n demanda un compromiso ciudadano por exi-gir y apoyar esos cambios. De lo contrario, estaremos sujetos a sucesivos cambios e inseguridades en forma permanente y la estabilidad ser\u00e1 una aspiraci\u00f3n siempre sujeta a posibles vaivenes. 4. Reflexiones finales: algunos desaf\u00edos para el futuro En los momentos actuales se suele afirmar que \u00abel derecho se est\u00e1 constitucio- nalizando y la Constituci\u00f3n se est\u00e1 judicializando\u00bb. Con ello se trata de explicar el fen\u00f3meno que suscita la existencia de una justicia constitucional donde la juris-prudencia viene adquiriendo un rol estelar. Esto tambi\u00e9n sucede en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, aunque con diferencias si se compara con pa\u00edses con democracias consolidadas, debido al d\u00e9ficit de institucionalidad que presentan. De ah\u00ed que en esta regi\u00f3n los desaf\u00edos para el futuro cuenten con diversa magnitud. Por un lado, es preciso comprender que la Constituci\u00f3n no es ni un diccionario donde se pueden encontrar las respuestas escritas a todas las dudas interpretativas que se presenten, ni tampoco una bola de cristal que permita conocer anticipada-mente cual ser\u00e1 el destino de nuestros pa\u00edses. La Constituci\u00f3n es la norma jur\u00eddica suprema de un pa\u00eds, cuya finalidad es limitar el poder para garantizar los derechos de las personas. Es una norma que debe ser interpretada para resolver los casos concretos, que podr\u00e1n ser \u00abf\u00e1ciles\u00bb o \u00abdif\u00edciles\u00bb. Este importante rol le corresponde 8 Gregorio Peces Barba: Introducci\u00f3n a la filosof\u00eda del derecho. Madrid: Debate, 1993, p. 67. 9 Agust\u00edn Ferraro: Reinventando el Estado. Por una administraci\u00f3n p\u00fablica democr\u00e1tica y profe- sional en Iberoam\u00e9rica. Madrid: inap, 2009, p. 18.83 10 Mauro Cappelletti. \u00ab\u00bfRenegar de Montesquieu? La expansi\u00f3n y la legitimidad de la justicia constitucional\u00bb, traducci\u00f3n de Pablo de Luis Dur\u00e1n, en Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucio - nal, n.\u00ba 17, mayo-agosto 1986, Madrid: Centro de Estudios Constitucionales, p. 17.a los jueces, quienes deber\u00e1n determinar el sentido de la norma aplicable al caso concreto \u2014lo que algunos han llamado una labor de concretizaci\u00f3n creadora\u2014 sin llegar a cometer excesos. Para ello, hay que evitar que los jueces se sientan legislado-res y crean que, a trav\u00e9s de sus decisiones, pueden gobernar un pa\u00eds. El desaf\u00edo, en consecuencia, es interpretar adecuadamente la Constituci\u00f3n sin llegar a extremos para no encaminarnos hacia un gobierno de jueces. Un riesgo siempre presente es evitar la politizaci\u00f3n de la justicia constitucional y, por tanto, que sus decisiones dependan del color pol\u00edtico de los magistrados y que estos sean obsecuentes con el poder. En muchas ocasiones los sistemas de designa- ci\u00f3n de los miembros de los Tribunales Constitucionales, a cargo de una mayor\u00eda calificada del Congreso, puede contribuir a ello. Sin embargo, hay que evitar que di-cha modalidad de nombramiento termine afectando la independencia de los jueces, tan indispensable para defender la Constituci\u00f3n frente a los excesos del poder. En estos aspectos, como se\u00f1ala la ponencia del profesor Jost, \u00abel l\u00edmite entre esperanza e ilusi\u00f3n es muy difuso\u00bb. En definitiva, como recuerda Mauro Cappelletti: [...] ning\u00fan sistema efectivo de control judicial es compatible ni es tolerado por los reg\u00edmenes autocr\u00e1ticos enemigos de la libertad, ya est\u00e9n colocados a la derecha o la izquierda del espectro pol\u00edtico. Este hecho, [...], se confirma por los acontecimientos de muchos pa\u00edses de varios continentes, y m\u00e1s fre-cuentemente en Latinoam\u00e9rica y \u00c1frica. 10 Por ello, el rol que cumple la justicia constitucional resulta central para el fortale- cimiento del Estado de derecho y es un factor de desagrado para aquellos reg\u00edmenes que dejan de lado la democracia como forma de vida. El desaf\u00edo, por tanto, consiste en contar con una justicia constitucional activa y consolidada que contribuya a afianzar la democracia en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Hacia eso debemos aspirar. La importancia de la justicia constitucional en Am\u00e9rica Latina85 Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas Linn Hammergren* 1. Introducci\u00f3n A pesar de mi reputaci\u00f3n por criticar las reformas, quisiera empezar reconocien- do un hecho indisputable. En los 25 a\u00f1os que Am\u00e9rica Latina ha venido promovien- do mejoras en sus sistemas de justicia hemos visto muchos cambios y casi todos ellos representan logros positivos y a veces dram\u00e1ticos comparados con el statu quo anterior. Lo que antes era descrito como el poder hu\u00e9rfano o la cenicienta del gobierno ha tomado un rol m\u00e1s c\u00e9ntrico en la pol\u00edtica p\u00fablica y en los debates sobre su contenido y ejercicio. A pesar de las cr\u00edticas constantes sobre su desempe\u00f1o, el Poder Judicial y las dem\u00e1s instituciones del sector justicia no son lo que eran antes, ni en la ley, ni en la imaginaci\u00f3n del p\u00fablico, ni en sus actuaciones reales. Tienen un peso que no ten\u00edan, una buena parte de los recursos que les hac\u00edan falta ante-riormente, y gozan, y a veces sufren, de mucha m\u00e1s atenci\u00f3n a sus actuaciones. Los alcances de las reformas var\u00edan mucho entre pa\u00edses y entre instituciones, pero ser\u00eda totalmente err\u00f3neo constatar que no hubo cambios o que los cambios han empeorado la situaci\u00f3n. Creo poder decir que, aun en los pa\u00edses m\u00e1s atrasados en este sentido, las instituciones y el sector entero est\u00e1n en mejores condiciones hoy en d\u00eda que 25 a\u00f1os atr\u00e1s. Ahora bien, otra cosa que se deber\u00eda reconocer es que parte de las cr\u00edticas se de- ben a una visi\u00f3n demasiado cortoplacista en cuanto a qu\u00e9 es una reforma y c\u00f3mo se lleva al cabo. Hasta cierto punto esta visi\u00f3n irrealista constitu\u00eda una ventaja \u2014d\u00e1n-dose cuenta de las dificultades por venir, es probable que muchos gobiernos nunca *Consultora independiente. Miembro del Hague Rule of Law Network. Ex funcionaria del Banco Mundial. Ha publicado libros y art\u00edculos sobre las reformas judiciales en Am\u00e9rica Latina. Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas86 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina hubieran hecho el intento, y es posible que algunos reformistas, que s\u00ed se dieron cuenta, hayan preferido la estrategia de avanzar hasta donde no fuera posible re-troceder y as\u00ed dejar como \u00fanica opci\u00f3n la de seguir adelante a pesar de los proble-mas\u2014. Lamentablemente, la visi\u00f3n cortoplacista no ha desaparecido totalmente y siguen surgiendo nuevas balas m\u00e1gicas destinadas, seg\u00fan sus autores, a resolver pronto los problemas restantes. No obstante, poco a poco se est\u00e1n dando cuenta de que la reforma nunca termina. Es un proceso permanente, en respuesta a los desa-f\u00edos que no terminan de aparecer. Cuando se habla, como se acostumbra hacer en el Banco Mundial, pens\u00e1ndolo en t\u00e9rminos m\u00e1s diplom\u00e1ticos, de la modernizaci\u00f3n (y no la reforma) del sector, este cambio de actitud debe ser visto como crucial. La mo- dernizaci\u00f3n no es cuesti\u00f3n de tecnolog\u00eda ni de C\u00f3digos, sino de adoptar una nueva mentalidad en cuanto a c\u00f3mo se gestiona el desarrollo de una agencia o poder del gobierno. Volver\u00e9 a este tema despu\u00e9s, pero primero quisiera repasar la historia de la reforma en tres cap\u00edtulos: lo que quer\u00edan cambiar, lo que cambiaron y lo que no han podido mejorar. 2. Tendencias: lo que han querido cambiar Como es de saber com\u00fan, las reformas en la regi\u00f3n tomaron su \u00edmpetu de la transici\u00f3n democr\u00e1tica en los a\u00f1os ochenta y noventa. El movimiento tambi\u00e9n in- volucr\u00f3 a los pocos pa\u00edses que no sufrieron las dictaduras del per\u00edodo anterior pero donde s\u00ed hubo una larga historia de quejas sobre el mal desempe\u00f1o del sector jus-ticia. 1 Su desenvolvimiento se benefici\u00f3 de un movimiento m\u00e1s antiguo, que ten\u00eda que ver con el deseo de cambiar los procedimientos jur\u00eddicos sobre la base de C\u00f3-digos modelos. Estas dos fuentes generaron los siguientes objetivos en la primera fase de las reformas: \u2014 aumentar la independencia judicial y as\u00ed terminar con varias d\u00e9cadas de imposiciones de los poderes pol\u00edticos y f\u00e1cticos; \u2014 eliminar los rezagos de la dependencia pol\u00edtica, sobre todo en cuanto a la calidad del personal y todos los vicios tradicionales (corrupci\u00f3n, abusos de derechos procesales y humanos, etc.) que ven\u00edan como consecuencia de esta; \u2014 aumentar presupuestos, salarios y la calidad de los recursos materiales para \u00abdignificar al Poder Judicial\u00bb y darle lo que necesitaba para hacer su trabajo, y para atraer gente de mejor calidad. La necesidad de hacer lo mismo para los dem\u00e1s organismos del sector se reconoc\u00eda solo despu\u00e9s, y en muchos casos se quedaban atrasados aqu\u00ed; \u2014 transformar los procedimientos jur\u00eddicos, primero en lo penal pero des-pu\u00e9s en las dem\u00e1s \u00e1reas, para as\u00ed hacerlos m\u00e1s transparentes, m\u00e1s apega- 1 Colombia es un ejemplo de estos pa\u00edses. V\u00e9ase Barreto y Rivera para un resumen de los intentos desde la d\u00e9cada de los sesenta de introducir cambios, mayormente sin mucho \u00e9xito hasta la entrada en vigencia de la Constituci\u00f3n de 1991.87 dos a los derechos humanos y del debido proceso, y menos susceptibles a una variedad de abusos; \u2014 establecer, legalmente y en la pr\u00e1ctica, no solo la independencia judicial sino el rol del Poder Judicial en controlar los abusos e inconstitucionalida-des de los dem\u00e1s poderes del Estado. Esta lista, corta pero ambiciosa, se pensaba implantar principalmente por medio de cambios legales y muchas veces constitucionales. Aunque hubo asistencia inter - nacional para su realizaci\u00f3n, el \u00edmpetu para las reformas, su agenda espec\u00edfica y el dise\u00f1o de su contenido vinieron netamente de grupos nacionales y regionales. Fue solo m\u00e1s adelante, en lo que podemos considerar una segunda etapa de las reformas, que se dieron cuenta de la necesidad de hacer reajustes a las organizacio- nes tradicionales y nuevas para asegurar su capacidad de actuaci\u00f3n bajo las nue-vas reglas. Aunque el costo recay\u00f3 mayormente en los presupuestos nacionales, en esta \u00e1rea los donantes tuvieron una injerencia clave, donando o prestando fondos para nuevas construcciones, sistemas de automatizaci\u00f3n, programas de capacita-ci\u00f3n y varios tipos de asistencia t\u00e9cnica para ayudar en las (re)organizaciones, (re)estructuraciones y la implantaci\u00f3n de nuevas destrezas y pr\u00e1cticas. Los donantes tambi\u00e9n tuvieron otras influencias \u2014especialmente por su \u00e9nfasis en los temas de \u00abeficiencia\u00bb, reducci\u00f3n de demoras, fortalecimiento de la defensa p\u00fablica, creaci\u00f3n de medidas alternativas y el apoyo a las ong como monitores de y participantes en el proceso\u2014. Muchos de estos temas probablemente hubieran quedado en el tintero si no fuera por la agenda de la comunidad internacional. En una tercera etapa, la que siempre est\u00e1 vigente, las injerencias nacionales retomaron fuerza introduciendo temas tales como el derecho constitucional y el neoconstitucionalismo, el reconocimiento del derecho y los derechos de los otros (etnias, principalmente, pero en cuanto a derechos, tambi\u00e9n, de g\u00e9nero, de la ni\u00f1ez, de los de la tercera generaci\u00f3n, de los discapacitados y, en circunstancias m\u00e1s loca-lizadas, de grupos como los desplazados y las v\u00edctimas de guerras internas), y va-rias otras formas de justicia social. Cabe decir que estos temas tienen cierto apoyo externo, pero su desarrollo dentro de la regi\u00f3n en muchos casos va m\u00e1s all\u00e1 que el consenso internacional. La meta aqu\u00ed, en la opini\u00f3n de los proponentes, los que no representan una mayor\u00eda pol\u00edtica, parece ser la de usar el Poder Judicial y el sector justicia para hacer transformaciones sustanciales en las sociedades nacionales. Da-das ciertas deficiencias nunca resueltas dentro del sector, el posible \u00e9xito parece ser limitado pero sin duda ha creado m\u00e1s debate interno y hasta ciertas inquietudes en los colaboradores internacionales. 2 2 Un ejemplo dram\u00e1tico es la reacci\u00f3n del Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional a las acciones judiciales despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n de cuentas bancarias durante la crisis argentina. Los economistas, quienes mandan en estas organizaciones, vieron la admisi\u00f3n de amparos para descongelar las cuentas como una amenaza a la pol\u00edtica de emergencia. Se calmaron solo cuando otros colegas les hicieron ver que los jueces estaban \u00abprote- giendo la propiedad privada\u00bb, cosa sagrada en el entonces vigente Consenso de Washington. Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas88 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 3. Tendencias: lo que han podido cambiar Explicado de esta manera, el desarrollo de las reformas parece tomar una ruta l\u00f3gica: primero los cambios legales, despu\u00e9s el desarrollo institucional y finalmente la atenci\u00f3n a los cambios m\u00e1s amplios en la sociedad misma. Pero la ruta real ha sido algo menos l\u00f3gica: una dependencia constante en el poder de los cambios le-gislativos, una atenci\u00f3n inadecuada a las insuficiencias institucionales y un salto a los fines m\u00e1s ambiciosos antes de realizar los cambios m\u00e1s b\u00e1sicos. Por esto nos en- contramos frente a situaciones como las siguientes: Poderes Judiciales con mayor independencia pero sin deseos o voluntad de combatir una corrupci\u00f3n interna no- toria; Poderes Judiciales mayormente ineficientes en su capacidad de resolver dis-putas rutinarias pero apreciados por su capacidad, v\u00eda jurisdicci\u00f3n constitucional, de hacer llegar servicios garantizados a miembros de los grupos m\u00e1s necesitados; y C\u00f3digos procesales penales cuyo impacto m\u00e1s notable ha sido el de procesar r\u00e1pi-damente los delitos en flagrancia sin tocar los delitos de mayor impacto. Con m\u00e1s frecuencia, estas anomal\u00edas han dado el pretexto para que los pa\u00edses tomen ciertos pasos atr\u00e1s respecto a los aparentes avances. Pero esto tambi\u00e9n lo dejamos para una secci\u00f3n posterior, para concentrarnos en los alcances reales. Modificaciones al marco legal y constitucional. Primero, y como base para todo lo dem\u00e1s, hay que reconocer los cambios sustanciales al marco legal en to - dos los pa\u00edses, los que afectan desde sus Constituciones hasta los reglamentos internos de las organizaciones del sector. En las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado hemos visto la redacci\u00f3n de una serie de nuevas Constituciones y la modificaci\u00f3n de otras para ampliar 3 los derechos garantizados, a\u00f1adir los instrumentos para ha - cerlos accesibles y aumentar las capacidades de los Poderes Judiciales para ordenar su aplicaci\u00f3n o parar actos y leyes que los violen. Por medio de las Constituciones (nuevas o enmendadas) y la ley secundaria, la estructura del sector justicia, los po-deres y responsabilidades de las organizaciones que lo constituyen, y hasta cierto punto el balance entre los Poderes del Estado, tambi\u00e9n han sido modificados. En cuanto a la ley secundaria, el deseo de transformar los C\u00f3digos procesales ha tenido efectos en toda la regi\u00f3n, y casi no hay pa\u00eds ahora sin un nuevo proceso penal o por lo menos cambios sustanciales a su C\u00f3digo anterior. Es cierto que este tipo de cambio legal no es nada nuevo en la regi\u00f3n y que muchas veces su impacto ha sido m\u00ednimo. Adem\u00e1s, hay elementos de ello que se podr\u00edan criticar por crear problemas m\u00e1s adelante, pero dada la tradici\u00f3n cultural, este paso era important\u00edsi-mo para permitir los dem\u00e1s alcances. Los impactos presupuestales. El segundo alcance, y uno que muchas veces no recibe el reconocimiento debido, es la dedicaci\u00f3n de m\u00e1s recursos p\u00fablicos para sos-tener el sector. Siempre es dif\u00edcil conseguir datos exactos sobre los presupuestos ju-diciales, y no solo en Am\u00e9rica Latina, pero no obstante las muchas quejas (y algunas insuficiencias reales, aunque m\u00e1s por las otras instituciones del sector, y no para el Poder Judicial), el sector como un todo recibe un porcentaje mayor del gasto p\u00fablico (y del pbi) que antes. La instituci\u00f3n m\u00e1s beneficiada es sin duda el Poder Judicial, lo que en algunos casos podr\u00eda haber alcanzado un r\u00e9cord mundial medido de cual-quiera de las dos maneras. Es cierto que el gasto per c\u00e1pita no alcanza al de Europa del Oeste o el de los Estados Unidos, pero esto es verdad para todos los sectores (educaci\u00f3n, salud, transporte, otros servicios sociales). No hay pa\u00eds del mundo que gaste el seis por ciento del presupuesto en sus jueces (El Salvador, probablemente Brasil) y poqu\u00edsimos donde los salarios alcancen los niveles reales y nominales de 89 los ministros de la Suprema Corte de M\u00e9xico. Y los otros no sufren tampoco: el dos a tres por ciento del presupuesto nacional garantizado en Honduras, Guatemala, Nicaragua y Paraguay es mayor que el uno por ciento del presupuesto que parece ser la regla en Europa del Oeste ( cepej , 2008).3 Mayormente, las dem\u00e1s instituciones \u2014polic\u00eda, fiscal\u00eda y defensa\u2014 no han me - jorado tanto sus circunstancias econ\u00f3micas pero siempre est\u00e1n en mejores con - diciones que antes, y poco a poco est\u00e1n ganando terreno. Las c\u00e1rceles, el \u00faltimo eslab\u00f3n en la cadena penal, se han beneficiado menos y, si se van a tomar en serio las nuevas garant\u00edas, representan el \u00e1rea donde m\u00e1s aprieta el zapato. Si los presu - puestos de todos no son suficientes es, en parte, porque todas estas organizacio - nes han crecido enormemente, a veces desde una base de cero, como es el caso de muchos ministerios p\u00fablicos y servicios de defensa. Se podr\u00eda considerar que la mayor parte de los pa\u00edses tienen el n\u00famero de polic\u00edas, jueces y fiscales que necesi - tan, pero no de defensores y personal carcelario. La calidad es otra cosa, y tambi\u00e9n hay m\u00e1s elementos que afectan su desempe\u00f1o. No obstante, hay pocos pa\u00edses con menos de 200 polic\u00edas por 100.000 habitantes y varios (incluso M\u00e9xico) que tienen m\u00e1s que 300 (las Naciones Unidas recomiendan entre 250 y 300). La suficiencia en la cantidad de jueces probablemente se cuestionar\u00e1 pero dadas las tasas de litigio algo bajas (4000 por 100.000 habitantes) y cargas de trabajo tampoco tan altas o, si altas, compuestas por una mayor\u00eda de casos sencillos y muchas veces redundantes, es dif\u00edcil constatar que haya necesidad de a\u00f1adir jueces. Se podr\u00eda distribuir mejor la carga de trabajo pero, como veremos abajo, si los jueces no pueden mantenerse al d\u00eda es por otras razones. Cambios en la composici\u00f3n del sector. La creaci\u00f3n de nuevas organizaciones \u2014defensa p\u00fablica, fiscal\u00edas, Cortes Constitucionales, consejos judiciales\u2014 y la rees-tructuraci\u00f3n de las existentes (polic\u00eda y Poder Judicial) para manejar mejor su tra-bajo, y sobre todo las exigencias de los nuevos C\u00f3digos son un tercer acierto. En un poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas la presencia geogr\u00e1fica y la estructura funcional de estos organismos han cambiado completamente. Esto es un proceso incompleto, pero por lo menos se han hecho llegar servicios a una amplia porci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, inclu-so en \u00e1reas que no tuvieron ni un juez ni un polic\u00eda antes, y se ha empezado una reorganizaci\u00f3n interna fundamental para lograr un funcionamiento acorde a las nuevas leyes. Hay varios pa\u00edses que han adoptado el uso de jueces de paz tomando la experiencia peruana como un modelo, para atacar el reto de hacer llegar la justicia a poblaciones alejadas y tambi\u00e9n para resolver disputas de menor cuant\u00eda que aun en las ciudades y entre la clase media nunca llegaron antes a la justicia formal. Mejorar el acceso a los servicios del sector, sobre todo para usuarios no tra- dicionales. Cuarto, cabe destacar el esfuerzo para hacer los servicios m\u00e1s accesibles a la mayor\u00eda de las poblaciones, al remover una serie de obst\u00e1culos m\u00e1s all\u00e1 de los meramente geogr\u00e1ficos. Esto incluye la creaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los servicios de defensa p\u00fablica, la creaci\u00f3n de juzgados multipuertas (multi-door courthouses) y de otros servicios (tal como los alegras peruanos y varios modelos brasileros, los Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas3 No menciono el caso mejor conocido, Costa Rica, donde la Corte comparte su seis por ciento con la fiscal\u00eda, la defensa p\u00fablica y la polic\u00eda de investigaci\u00f3n, argumentando que la porci\u00f3n que corresponde a los jueces es mucho menor.90 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina poupatempos, por ejemplo)4 para proveer informaci\u00f3n y servicios legales b\u00e1sicos, la introducci\u00f3n de innovaciones como los juzgados m\u00f3viles, kioscos automatizados y paralegales, y la movilizaci\u00f3n de ong y cl\u00ednicas universitarias para complementar los servicios estatales de asistencia legal subsidiada. La introducci\u00f3n de medidas alternativas. Quinto, hemos visto una expansi\u00f3n de las medidas alternativas de resoluci\u00f3n de conflictos, muchas veces ofrecidas sin gasto para el usuario. En los primeros a\u00f1os hab\u00eda resistencia de parte de los jueces y abogados, pero \u00faltimamente son estos grupos los que promueven su creaci\u00f3n. Y, basados en cambios constitucionales, ha habido esfuerzos para reconocer el dere-cho ind\u00edgena como pr\u00e1ctica alternativa, a veces a la par del derecho occidental. A veces, la oferta viene como parte de otros servicios de base \u2014los jueces de paz y los alegras peruanos, los juzgados de menor cuant\u00eda del Brasil (juizados especiais), las casas de justicia colombianas\u2014. Tambi\u00e9n se ha incluido en muchos nuevos C\u00f3digos procesales penales, aunque ha generado debates en cuanto a su aplicaci\u00f3n a casos que \u00abno se pueden mediar\u00bb. El mejoramiento de los recursos f\u00edsicos, de las instancias administrativas y de gobernanza, y del uso de la nueva tecnolog\u00eda. Finalmente, habr\u00e1 que mencio- nar varios cambios en la infraestructura, equipamiento y organizaci\u00f3n adminis-trativa y de gobernanza del sector, como parte de las reformas y de los programas de modernizaci\u00f3n. Varios pa\u00edses han invertido bastante de sus propios fondos en proveer al Poder Judicial en especial, pero tambi\u00e9n a las dem\u00e1s organizaciones, de nuevos edificios para darles el espacio (y la imagen) que la creciente demanda para sus servicios requiere y para acomodar sus operaciones a las exigencias de los nue-vos C\u00f3digos (por ejemplo, salas de audiencia). El nivel de automatizaci\u00f3n sigue avanzando y casi no hay Poder Judicial en la regi\u00f3n sin un sistema de seguimiento de casos, tal vez en su cuarta generaci\u00f3n. Con los nuevos C\u00f3digos ha venido la vi-si\u00f3n de crear \u00abdespachos sin papel\u00bb, apoy\u00e1ndose m\u00e1s que nada en la grabaci\u00f3n de las audiencias como registro de los eventos. Las reorganizaciones de los sistemas de administraci\u00f3n y gobernanza judicial tambi\u00e9n est\u00e1n en avance, empezando por la creaci\u00f3n de consejos judiciales en la mayor\u00eda de los pa\u00edses para participar en alg\u00fan nivel en la selecci\u00f3n de jueces y dem\u00e1s personal, la administraci\u00f3n del presupuesto y la fijaci\u00f3n de pol\u00edticas. Conclusiones. En breve, el sector justicia de hoy en d\u00eda se parecer\u00e1 poco al sector de hace veinticinco a\u00f1os. Su tama\u00f1o, composici\u00f3n, organizaci\u00f3n interna, reglas de operaci\u00f3n, alcance territorial, recursos presupuestales y formas de administrar y gobernarse ser\u00e1n muy diferentes. Hay m\u00e1s conciencia popular de su presencia y sus servicios, y el nivel de la demanda para ellos ha crecido mientras que su com-posici\u00f3n ha variado tambi\u00e9n. Esta conciencia es una navaja de doble filo, por su-puesto; con m\u00e1s atenci\u00f3n viene m\u00e1s cr\u00edtica pero si la apreciaci\u00f3n fuera totalmente negativa, el nivel de uso no hubiera crecido tanto. No obstante, los cr\u00edticos no est\u00e1n completamente equivocados y en la pr\u00f3xima secci\u00f3n veremos por qu\u00e9. 4 Poupatempo ('economizar el tiempo') es solo uno de los nombres que han aplicado a estas instalaciones, las que ofrecen servicios b\u00e1sicos en varias \u00e1reas y no solo justicia.91 5 Si se compara la carga de trabajo del juez promedio en Honduras en 1986 con la de ahora, parece, seg\u00fan la esta- d\u00edstica disponible, que ha bajado levemente y que en ning\u00fan momento lleg\u00f3 a tener m\u00e1s que 200 nuevas entradas al a\u00f1o (Banco Mundial, 2008). Cifras recientes de Colombia tambi\u00e9n sugieren que la carga promedio ha bajado re-cientemente y que no supera las 400 nuevas entradas al a\u00f1o. Por supuesto que en ambos pa\u00edses hay juzgados con mucho m\u00e1s (y mucho menos), pero el promedio es tan bajo que se podr\u00eda constatar que tienen exceso de jueces.4. Tendencias: lo que no han podido cambiar, por falta de voluntad o de capacidad Me enfocar\u00e9 en las metas en el nivel macro tomadas de las tres etapas de las re - formas. Aqu\u00ed, en contraste con los logros reales mencionados arriba, cabe destacar los cambios menos impresionantes en lo que concierne a: 1) la eficiencia (demora y capacidad de mantenerse al d\u00eda en el trabajo); 2) la corrupci\u00f3n y otras influencias irregulares en el desempe\u00f1o no solo del Poder Judicial sino de todo el sector; 3) la capacidad, sobre todo del Poder Judicial, de resolver satisfactoriamente los conflic- tos principales que se le presentan; y 4) el acceso a los servicios del sector. Hay pa\u00edses que han avanzado en una o m\u00e1s de estas dimensiones pero, a grandes rasgos, las reformas no han producido las mejoras prometidas en la calidad y cantidad de servicios para el usuario (y por usuario no quiero decir abogado, sino la parte en la disputa). Ser\u00eda exagerado y equivocado decir que hasta el momento se han tratado solo de reformas gremiales (a beneficio del personal del sector y los abogados liti-gantes), pero lo cierto es que el impacto de las reformas ha tra\u00eddo menos mejoras externas que internas y que el reto actual es de asegurar que los compromisos con la sociedad se realicen plenamente. La eficiencia. Es tal vez lo que ha avanzado menos. Esto podr\u00eda ser porque nun - ca era una meta realmente local. Hay muchas quejas sobre las demoras en todas las instituciones, y en alg\u00fan momento en el Per\u00fa (a mediados del per\u00edodo Fujimori) parec\u00eda desplazar a la corrupci\u00f3n como el problema principal para el usuario. No obstante, aun hoy en d\u00eda, parece haber m\u00e1s tolerancia en la sociedad para la demo - ra que para otros problemas tales como el acceso y la corrupci\u00f3n. Sin embargo, el hecho es que la duraci\u00f3n promedio de los procesos de todo tipo, comparada con otras regiones, es excesiva y que la demora tambi\u00e9n afecta la resoluci\u00f3n de las de - m\u00e1s falencias. Es cierto que en el Per\u00fa, igual que en muchos otros pa\u00edses (aunque no todos) 5 la carga de trabajo promedio del juez parece haber subido, pero tomando en cuenta su contenido t\u00edpico, no es excesiva. Si el juez no puede mantenerse al d\u00eda, la explica-ci\u00f3n no es la cantidad de trabajo sino otros factores. Un factor que contribuye a la demora y a otros tipos de ineficiencia (costo al Estado de resolver un caso, acumula-ci\u00f3n de rezago, la no ejecuci\u00f3n de sentencias), y que a la vez los hace muy dif\u00edciles de medir, es la falta de estad\u00edsticas confiables y detalladas sobre el desempe\u00f1o ju-dicial (y de otros organismos del sector). A pesar de la creciente automatizaci\u00f3n de los procesos, me atrever\u00eda a decir que con pocas excepciones no hay Poder Judicial en la regi\u00f3n que sea capaz de medir los tiempos promedios para resolver los casos m\u00e1s comunes, de estimar el nivel de ejecuci\u00f3n de sentencias, o de identificar la can-tidad y la composici\u00f3n de los casos retenidos. Lo que presentan normalmente como estad\u00edstica de gesti\u00f3n es la tasa de resoluci\u00f3n (calculada sobre la base de las salidas sobre las nuevas entradas) y raramente indican c\u00f3mo se resuelve. En comparaci\u00f3n Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas92 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina con la estad\u00edstica llevada por uno de los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo, Etiop\u00eda, no es nada, y adem\u00e1s los et\u00edopes la utilizan para evaluar a los jueces, identificar pro-blemas sist\u00e9micos y armar programas de mejora. En Am\u00e9rica Latina, el uso m\u00e1s com\u00fan es para comprobar la necesidad de m\u00e1s presupuesto, sin aun indicar c\u00f3mo un aumento de fondos va a resolver los problemas. Uso el ejemplo africano, lo cual est\u00e1 documentado en una publicaci\u00f3n del Banco Mundial, 6 solo para demostrar que ser\u00eda posible hacerlo mucho mejor y sobre todo en condiciones m\u00e1s propicias (elec-tricidad e Internet m\u00e1s confiables, tasas de alfabetismo m\u00e1s altas, niveles de auto-matizaci\u00f3n m\u00e1s completos, etc.) como las que gozan los pa\u00edses latinoamericanos. Hasta el punto en que podamos medir las demoras y dem\u00e1s dimensiones de la eficiencia, Am\u00e9rica Latina no parece haber mejorado mucho. La \u00fanica excepci\u00f3n podr\u00eda ser la capacidad de procesar m\u00e1s r\u00e1pidamente los delitos en flagrancia bajo los nuevos C\u00f3digos, pero todo lo dem\u00e1s parece estancado, no importa que sea un pa\u00eds con poca carga de trabajo por juez (Honduras, con un promedio de 200 nuevas entradas al a\u00f1o) o con alta carga (Brasil o Costa Rica). Los pa\u00edses de carga media (Per\u00fa, Colombia, M\u00e9xico) parecen encontrarse en la misma situaci\u00f3n. En Colombia, en los a\u00f1os recientes, la carga de trabajo promedio ha bajado, permitiendo una tasa de resoluci\u00f3n de casi 100 (iguales salidas que entradas), pero esto no permite dis- minuir el rezago y a ciencia cierta nadie sabe en qu\u00e9 consiste esto. Es interesante saber que, en Colombia igual que en otros pa\u00edses que permiten presentar una tutela o amparo sin abogado y con la expectativa de tener una respuesta en pocos d\u00edas, los jueces han podido cumplir, lo que ha motivado a observadores locales a sugerir la tutelizaci\u00f3n de toda la justicia, es decir la adopci\u00f3n de procesos iguales de sen- cillos y tiempos l\u00edmites iguales de cortos. Por supuesto que en Colombia y en otros pa\u00edses la tutelizaci\u00f3n ya est\u00e1 ocurriendo, pero solo como un esfuerzo de convertir cualquier reclamo en un asunto constitucional. Quien no lo pueda hacer sufrir\u00e1 aun m\u00e1s demoras, pues las tutelas ya absorben una buena parte del tiempo de los jueces. El ejemplo de la tutela y otros datos de Colombia, que demuestran que los juzga- dos con menos trabajo tampoco se mantienen al d\u00eda, 7 sugieren que una buena parte del problema podr\u00eda residir en procesos demasiado engorrosos, la incapacidad de los jueces de controlar las t\u00e1cticas dilatorias de los abogados y cierta falta de incen-tivos para hacer mejor. Hay otros factores estructurales, como el trato individual de casos parecidos (las tutelas tambi\u00e9n) y una creciente carga de trabajo proveniente del incumplimiento de parte de varias agencias gubernamentales. En el Brasil, que ha atacado un problema casi regional de no pago o pago incompleto de pensiones a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un fuero federal especial, se estima que en un setenta y cinco por ciento de los casos no hay conflicto real y que lo \u00fanico que falta hacer es calcular el monto legal y ordenar su pago. En el estado de R\u00edo de Janeiro, que s\u00ed tiene buenas estad\u00edsticas, el Tribunal Superior descubri\u00f3 que una buena parte de la carga de trabajo en sus juzgados civiles y de menor cuant\u00eda proven\u00eda de disputas 6 Banco Mundial: Uses and Users of Justice in Africa: The Case of Ethiopia's Federal Courts. Washington, D.C.: The World Bank, 2010. 7 V\u00e9ase Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia: \u00abL\u00ednea de base de la congesti\u00f3n judicial en la jurisdicci\u00f3n ordina- ria\u00bb. Bogot\u00e1, D.C., 2007.93 8 V\u00e9ase, sobre Colombia, Luis Hernando Barreto Nieto y Sneider Rivera: Una mirada a la impunidad en el marco del Sistema Penal Oral Acusatorio en Colombia. Bogot\u00e1: Ministerio del Interior y de Justicia, 2009.con varios servicios p\u00fablicos, o del estado o de proveedores privados (bancos, tele- comunicaciones). Mayormente se trataba de abusos de parte del proveedor, el que contaba con que la v\u00edctima no fuera a llevar la disputa a la justicia. El problema de la ineficiencia no afecta solo a jueces. Para las dem\u00e1s instituciones su documentaci\u00f3n es aun m\u00e1s dif\u00edcil, pero los pocos estudios emp\u00edricos existentes apuntan a un mal uso del recurso humano, mucha redundancia en sus intervencio-nes en la cadena penal, falta de un control efectivo de su desempe\u00f1o y, sobre todo en el caso de los polic\u00edas y fiscales, y a veces entre cuerpos policiales, conflictos in- terinstitucionales que disminuyen el rendimiento individual y colectivo. Las cifras de investigaciones completadas y llevadas a juicio, y especialmente para los delitos m\u00e1s graves, donde a\u00fan existen, demuestran los problemas. 8 A pesar de la demanda para sus servicios, la mayor\u00eda de las entidades de defensa p\u00fablica tambi\u00e9n muestran una respuesta inadecuada, no tanto por la insuficiencia de personal (aunque esto muchas veces es un problema), sino porque los defensores en ejercicio no manejan muchos casos. En Colombia fue imposible sacar cifras a pesar de la publicaci\u00f3n de un anuario sobre el desempe\u00f1o pero se calcula que el defensor promedio maneja entre 50 y 150 casos al a\u00f1o, y dado que estos son mayormente para delitos en fla-grancia, no es un monto exactamente excesivo. En Honduras, seg\u00fan la directora de la oficina, la carga promedio anual no supera los 30 casos. (Como punto de referen-cia, los defensores p\u00fablicos en los Estados Unidos han empezado a quejarse por tener un promedio de 1300 casos sencillos o 250 complejos.) Mayormente, los Poderes Judiciales de la regi\u00f3n han respondido a las quejas so- bre las demoras e ineficiencias con solicitudes de aumentos presupuestales para poder poner m\u00e1s jueces. Igual pasa con las dem\u00e1s instituciones pero en su mayor\u00eda han tenido menos \u00e9xito en las respuestas. Seg\u00fan una definici\u00f3n, poner m\u00e1s opera-dores no aumenta la eficiencia (productividad) sino la producci\u00f3n; el chiste est\u00e1 en producir m\u00e1s con los mismos insumos (o personas) y dada la situaci\u00f3n actual esto deber\u00eda ser completamente factible. Por supuesto, ello ser\u00e1 posible solo sobre la base de cambios en la funci\u00f3n productiva, es decir, en c\u00f3mo se hace el trabajo, pero aqu\u00ed se presentan obst\u00e1culos adicionales, como veremos en una secci\u00f3n posterior. La corrupci\u00f3n, la influencia pol\u00edtica y otros vicios tradicionales. En la mayor parte de la regi\u00f3n hemos visto mejoras en cuanto a la independencia judicial. Hay diferencias sustanciales entre pa\u00edses pero hasta tiempo reciente (casos de Ch\u00e1vez, Correa, Morales, etc.) los Ejecutivos no se han atrevido a tomar pasos por atr\u00e1s. Los logros m\u00e1s importantes han sido la introducci\u00f3n de la carrera judicial (en la mayor\u00eda de los pa\u00edses) y tambi\u00e9n fiscal (en algunos), la implantaci\u00f3n de formas m\u00e1s transparentes de elecci\u00f3n de los jueces y, hasta cierto punto, de nombramiento de los fiscales. La situaci\u00f3n de los defensores y los polic\u00edas var\u00eda, pero b\u00e1sicamente no gozan ni de estabilidad en el puesto ni de una carrera. En el caso del Poder Judicial, los mayores niveles de independencia no han ter - minado con varios problemas tradicionales, especialmente la corrupci\u00f3n y la in-fluencia pol\u00edtica. En varios casos, y especialmente en Am\u00e9rica Central (Honduras, Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas94 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Guatemala, Nicaragua, tal vez El Salvador) y tambi\u00e9n en el nivel federal en Argenti- na y M\u00e9xico (en las provincias argentinas y en los estados mexicanos, la tradici\u00f3n de dependencia pol\u00edtica est\u00e1 m\u00e1s arraigada), Cortes m\u00e1s independientes no se han mostrado m\u00e1s dispuestas a acabar con la corrupci\u00f3n o a dejar de ser influidas por la pol\u00edtica. En cuanto a la politizaci\u00f3n, la nueva independencia ha tendido a usarse no para despolitizar las decisiones sino para actuar como un grupo f\u00e1ctico adicio-nal. En M\u00e9xico y en Argentina estas tendencias parecen en declive (en ambos casos por el cambio de gobierno y la salida de algunos jueces), pero en Am\u00e9rica Central y en varios otros pa\u00edses menos desarrollados (por ejemplo, Paraguay), Cortes ya cuestionadas han entrado abiertamente en conflictos pol\u00edticos. Por supuesto, igual que en el caso de las elecciones estadounidenses del a\u00f1o 2000, es dif\u00edcil distinguir entre una actuaci\u00f3n pol\u00edtica y una decisi\u00f3n defendible sobre un punto de ley muy controvertido, pero en estos casos y tambi\u00e9n en las sospechadas influencias de las Cortes sobre decisiones de otras instancias judiciales, parece que la independencia judicial no garantiza una justicia despolitizada. La situaci\u00f3n de la corrupci\u00f3n tiene varias caras: la venta de sentencias, la corrup- ci\u00f3n menor de parte del personal de los juzgados y hasta el mal uso de fondos del Poder Judicial. Cabe decir que todo esto tambi\u00e9n se observa en las dem\u00e1s institucio-nes, y especialmente en la polic\u00eda y las fiscal\u00edas. Hay casos donde la Corte o Consejo participa directamente o dirige las actuaciones de los dem\u00e1s, y hay otros casos, tal vez una mayor\u00eda, donde simplemente no ejerce el control debido para evitar pro-blemas en otras instancias y dentro de las entidades administrativas. La corrupci\u00f3n en el sector sigue originando una queja principal en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, a veces enfocada en una instituci\u00f3n nada m\u00e1s y a veces en todas. Cuando la Corte, el Consejo o la alta direcci\u00f3n de las dem\u00e1s entidades es parte de la jugada, la raz\u00f3n para su persistencia es obvia y es dif\u00edcil pensar en una soluci\u00f3n que no involucre su reemplazo. Pero en los casos donde han tomado esta salida, el resultado tiende a ser una entidad controlada, menos independiente y m\u00e1s politizada, como en el caso del Poder Judicial venezolano bajo Ch\u00e1vez y posiblemente en los otros pa\u00edses mencionados. En los dem\u00e1s casos, la raz\u00f3n para no intentar atacar el vicio es menos clara. A veces, el gobierno judicial est\u00e1 ocupado en otras cosas y simplemente no le da la importancia debida. A veces es la falta de saber c\u00f3mo y, a veces, es su propia debilidad. Tambi\u00e9n cabe mencionar el caso brasilero y la tendencia a poner un juez sospechado de corrupci\u00f3n en un puesto menos delicado, por temor de armar un esc\u00e1ndalo con repercusiones negativas para la instituci\u00f3n. Esto pas\u00f3 en el Brasil en los primeros a\u00f1os del siglo con la Operaci\u00f3n Anaconda y con la detenci\u00f3n de un juez federal acusado de vender sentencias y manejar toda una red de corrupci\u00f3n. Los jueces, seg\u00fan contaban, ten\u00edan sus sospechas pero el costo de no hacer nada, y as\u00ed dejar a la Procuradur\u00eda (fiscal\u00eda) y a la polic\u00eda federal manejar la cosa era da\u00f1ar aun m\u00e1s la imagen judicial. Hay todav\u00eda otros factores: la falta de informaci\u00f3n confiable o de elementos de investigaci\u00f3n, presiones pol\u00edticas o la infiltraci\u00f3n por elementos criminales (mayor - mente sentida en la polic\u00eda y fiscal\u00eda), y a veces el poder del personal del apoyo. En los a\u00f1os ochenta, en el Per\u00fa, la Corte Superior de Lima hizo una investigaci\u00f3n sobre los secretarios del juzgado y encontr\u00f3 evidencia suficiente para despedir y mandar a juicio a una tercera parte de ellos. Nunca lo hizo porque los sindicatos se entera-ron y amenazaron con movilizar a sus padrinos pol\u00edticos. Los Poderes Judiciales mexicanos parecen encontrarse en una situaci\u00f3n parecida ahora mismo. A pesar de la ca\u00edda del pri, los sindicatos de empleados p\u00fablicos mantienen su poder y tambi\u00e9n 95 su control de varios plazos dentro del Poder Judicial. Esta gente, los sindicalizados, es intocable \u2014es casi imposible moverlos de sus puestos (y si se van, el puesto que-da sindicalizado, as\u00ed que el reemplazo viene de la misma fuente)\u2014. Afortunadamen-te ocupan posiciones bastante bajas, pero esto no impide la entrada en corrupci\u00f3n; por ejemplo, el intendente (conserje), que tambi\u00e9n maneja el archivo de un juzgado y se acostumbra cobrar a los abogados las consultas con los expedientes y posible-mente ofrece otros servicios aun m\u00e1s da\u00f1inos. Se podr\u00eda sacar de esto la impresi\u00f3n de que los jueces, aun los m\u00e1s independien- tes, prefieren no meterse en l\u00edos combatiendo los vicios de siempre; sospecho que esto es, muchas veces, la explicaci\u00f3n principal, por su persistencia. Pero tambi\u00e9n hay casos de un involucramiento m\u00e1s directo y de uso de su independencia para protegerse. Se podr\u00eda dejar a los dem\u00e1s la responsabilidad de limpiar la casa, pero si los jueces no la toman, las consecuencias institucionales ser\u00e1n negativas. Para las dem\u00e1s instituciones del sector la situaci\u00f3n tiende a ser peor; es una tradici\u00f3n de intervenci\u00f3n pol\u00edtica que contin\u00faa en muchos pa\u00edses y que se ejerce a veces abier - tamente. La capacidad de resolver las disputas. No dudo de que la mayor\u00eda de los jue- ces, sobre todo despu\u00e9s de las mejoras en los sistemas de nombramiento y carrera, intentan dar remedios apropiados a las partes, pero hay muchos indicios de la insa-tisfacci\u00f3n popular con los resultados. La demora es parte del problema. Una buena sentencia dictada solo despu\u00e9s de a\u00f1os, y varios recursos iguales de demorados, podr\u00eda venir demasiado tarde para ayudar al demandante (o demandado). La mayor mejora que se ha hecho aqu\u00ed es limitar el tiempo de detenci\u00f3n preventiva en los casos penales, pero en los casos civiles hay pocos avances. El uso de la tutela o am-paro, al igual que la introducci\u00f3n de la mediaci\u00f3n previa al juicio, tambi\u00e9n ayuda, pero enfrenta otro obst\u00e1culo: sus posibilidades de ser ejecutada. Es otro ejemplo de la capacidad limitada de resolver las disputas, sea por sentencia normal, amparo o mediaci\u00f3n. En lo penal, los ciudadanos igualmente se quejan del pobre desempe\u00f1o de la polic\u00eda y la fiscal\u00eda en investigar las denuncias, identificar a un responsable y llevarlo a la justicia. Las tasas de resoluci\u00f3n de delitos mayores quedan bastante bajas, lo que da la impresi\u00f3n en muchos pa\u00edses de una impunidad asombrosa e in-centiva dos tendencias negativas: la renuencia a reportar delitos y a colaborar con la investigaci\u00f3n, y la justicia autoadministrada. La ley, sustantiva o procesal, reformada o tradicional, frecuentemente no ayuda y a veces deja al juez con pocas opciones para mover la disputa hacia una decisi\u00f3n satisfactoria. En una investigaci\u00f3n en Honduras sobre la justicia laboral, vimos que los jueces promovieron la mediaci\u00f3n entre las partes y el sacrificio de muchos de los derechos del obrero, solo por darse cuenta de sus posibilidades de perder todo o de tener que esperar a\u00f1os para recibir lo debido. El Brasil, seg\u00fan varios abogados que se dedican al fuero laboral, 9 ha resuelto el problema dando raz\u00f3n al empleado en la primera instancia, con la expectativa de que las partes negocien luego de la sentencia (para que el ganador pueda recibir algo en poco tiempo y evitar la ame-naza de tener que aguantar una apelaci\u00f3n). Sabemos que en todas partes la justicia Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas9 V\u00e9ase Banco Mundial: Making Justice Count: Measuring forme n.\u00ba 32789. Washington, D.C.: The World Bank, 2004.96 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina se negocia, dentro o fuera de los juzgados, pero cuando la ley es tan tajante y su contenido va en contra de c\u00f3mo los ciudadanos entienden la justicia, se reduce la confianza de todos en sus operadores. Otro ejemplo de los problemas legales y de \u00abresolverlos\u00bb sin considerar las con- secuencias es la penalizaci\u00f3n del no pago de alimentos en Colombia. Viendo la baja tasa de ejecuci\u00f3n de las sentencias civiles o de los acuerdos negociados, los colom-bianos tomaron esta ruta pero parece que: 1. no ha producido una mejora notable en la incidencia de los pagos; y 2. ha contribuido a una congesti\u00f3n mayor en la fis- cal\u00eda, cuyos fiscales e investigadores deben pasar una buena parte de su tiempo en tratar a estos casos. 10 Aqu\u00ed, y en los casos laborales, se tratan de problemas sociales reales, pero que tal vez no se prestan a una soluci\u00f3n judicial. Como dijo un colega, y tambi\u00e9n sugirieron algunos laboralistas brasileros, tomando en consideraci\u00f3n los montos en juego y lo que paga el Estado para mantener la estructura judicial que los atiende, podr\u00eda ser m\u00e1s razonable armar un programa de asistencia a la v\u00edctima en lugar de pedirle que acuda a la justicia para acceder a sus derechos. Muchos jue-ces son conscientes de estos y otros problemas del estilo, pero hasta que la pol\u00edtica p\u00fablica se modifique van a ser condenados a proveer remedios que muchas veces no sirven. El acceso a la justicia. El acceso f\u00edsico a la justicia ha mejorado en toda la regi\u00f3n con los esfuerzos por aumentar el n\u00famero de unidades de trabajo (juzgados, fisca-l\u00edas, comisar\u00edas) y de funcionarios, y ubicarlos en \u00e1reas donde antes no manten\u00edan presencia. Pero el acceso tiene otros aspectos \u2014que se basan en los obst\u00e1culos fi-nancieros, culturales, ling\u00fc\u00edsticos y de confianza, los que siempre quedan vigen-tes\u2014 y tampoco se debe limitar a la posibilidad de usar un mecanismo de resoluci\u00f3n de conflictos. En un sentido m\u00e1s amplio incluye la chance de recibir un remedio jus- to o simplemente de poder contar con el apoyo del marco legal en las transacciones rutinarias. A pesar de la popularidad del litigio entre muchos abogados, lo ideal es no tener que acudir a los juzgados porque las leyes se conocen y se acatan. En muchos pa\u00edses la barrera principal al acceso simple (poder usar la justicia for - mal) sigue siendo la necesidad de tener un abogado. El Estado provee asistencia le-gal gratuita principalmente a los acusados en casos penales. Con pocas excepciones, y frecuentemente solo con la participaci\u00f3n de ong especializadas, no hay asistencia gratuita para casos civiles, familiares, administrativos o laborales. Hasta conseguir el beneficio de litigar sin gastos normalmente requiere un abogado para poner la so-licitud. Hay otras excepciones. En muchos pa\u00edses los juicios de alimentos no requie-ren representaci\u00f3n legal y hay una tendencia creciente a permitir la presentaci\u00f3n de una tutela o amparo sin abogado y aun sin una demanda escrita. Sin embargo, la respuesta de una jueza mexicana, que no ve\u00eda el problema porque todas las partes en sus casos ten\u00edan representaci\u00f3n, es lamentablemente t\u00edpica. Esto, combinado con la sobreproducci\u00f3n de graduados en derecho en casi toda la regi\u00f3n, ha fomenta-do otra tendencia igual de da\u00f1ina: la creaci\u00f3n de ej\u00e9rcitos de chicaneros, abogados quienes pretenden tomar el caso \u00fanicamente para sacar dinero al cliente y despu\u00e9s abandonar el pleito. En Honduras se encuentra otra variaci\u00f3n en los casos labora- 10 V\u00e9ase Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia: \u00abDise\u00f1o y prueba piloto de un modelo de gesti\u00f3n para la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Seccional de Bogot\u00e1\u00bb, versi\u00f3n confidencial. Bogot\u00e1: diciembre 2009.97 les: el abogado compraba el derecho de litigar de su cliente pag\u00e1ndole una suma risible contra la garant\u00eda de poder recoger m\u00e1s adelante para su propio beneficio lo que pudiera ganar o negociar con la otra parte. Los abogados representan un gremio fuerte en la mayor\u00eda de los pa\u00edses y han tendido a oponerse a muchos mecanismos que podr\u00edan ampliar el acceso: el uso de representaci\u00f3n pro se, los paralegales y \u2014hasta que las reconocieron como otra fuente de trabajo\u2014 la introducci\u00f3n de medidas alternativas. Escuch\u00e9 en el Per\u00fa a un ministro de Justicia decir que a pesar de sus dudas sobre la mediaci\u00f3n obligato-ria no podr\u00eda tomar paso atr\u00e1s porque \u00abhab\u00eda cinco mil abogados, quienes lo ve\u00edan como la manera de resolver su problema de empleo\u00bb. En el Brasil, la Organiza\u00e7\u00e3o de Advogados do Brasil no ha parado de tratar de limitar la posibilidad de litigar sin re- presentaci\u00f3n legal (pro se) en los juzgados de menor cuant\u00eda. La pr\u00e1ctica no afecta al trabajo de los l\u00edderes de la oab, pero como son elegidos por los miembros, no van a dejar la batalla. Normalmente, el gremio apoya cualquier reforma (expansi\u00f3n de la defensa p\u00fablica, la mediaci\u00f3n obligatoria) que ampl\u00ede sus posibilidades de trabajo, pero se resiste a mecanismos que lo pudieran perjudicar. Conclusiones. En dos d\u00e9cadas y media de reformas el sector justicia ha cambiado mucho en toda la regi\u00f3n y ahora goza de una buena parte de los recursos requeridos para mejorar su desempe\u00f1o. El sector est\u00e1 haciendo m\u00e1s, y han habido cambios positivos en la calidad de algunos servicios, pero aqu\u00ed termina el cuento por el mo-mento. Al final de cuentas, el p\u00fablico est\u00e1 pagando mucho m\u00e1s, directa o indirecta-mente, para un servicio que no ha mejorado proporcionalmente. La pregunta es por qu\u00e9 y esto lo veremos como parte de la pr\u00f3xima secci\u00f3n. 5. Las explicaciones por lo que no se ha hecho Estas explicaciones tambi\u00e9n vienen en partes: \u2014 la resistencia a sacrificar derechos adquiridos y lo que siempre hemos hecho; \u2014 los conflictos interinstitucionales; \u2014 el caso omiso hecho al resultado del proceso y la fascinaci\u00f3n con el proceso mismo; \u2014 la falta de una tradici\u00f3n de gesti\u00f3n institucional y aun de un entendimien-to de lo que es. La resistencia a abandonar \u00ablo que siempre hemos hecho\u00bb. Los nuevos proce- sos e instituciones pueden establecerse por ley pero para funcionar bien necesitan una serie de cambios en las pr\u00e1cticas y expectativas tradicionales. Hay un sinf\u00edn de detalles que impiden que los procesos funcionen como fueron planeados. La mayo-r\u00eda pasan desapercibidos y, cuando surgen a la vista, encuentran una resistencia de parte de los operadores a todo nivel. Solo para dar una idea, presento los siguientes ejemplos de costumbres y pr\u00e1cticas que disturban la implantaci\u00f3n: \u2014 las vacaciones judiciales, las que mayormente paralizan las operaciones por periodos de entre dos y ocho semanas (Brasil para en dos per\u00edodos al a\u00f1o). En Colombia, por ejemplo, los jueces se quejaron de que los 30 d\u00edas permitidos entre la carga y la imputaci\u00f3n corrieran durante sus vacaciones navide\u00f1as. Aparentemente les importan m\u00e1s sus vacaciones que la proba- Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas98 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina bilidad de mantener a alguien en detenci\u00f3n preventiva por el doble del t\u00e9r - mino legal. Los jueces s\u00ed merecen vacaciones pero la tradici\u00f3n de tomarlas todas a la vez simplemente no cuadra con el nuevo \u00e9nfasis en agilizar el procesamiento de las causas; \u2014 la costumbre del abogado de presentar su demanda tarde o incompleta, que cuenta con una suerte de beneficio judicial para poder completarla o presentarla m\u00e1s adelante. En los sistemas modernos de cualquier tradi-ci\u00f3n, el abogado que hace esto pierde su chance. La automatizaci\u00f3n de la mesa de entradas deber\u00eda ser el golpe de gracia porque no deja duda sobre cu\u00e1ndo lleg\u00f3; \u2014 la expectativa, en varios pa\u00edses, de que el juez corrigiera una demanda incorrectamente presentada (y que, dicho sea de paso, tomara su tiempo en hacerlo). 11 Lo normal en sistemas m\u00e1s modernos, y sobre todo de corte acusatoria, es que el abogado pierde la chance y, si la pierde un par de ve-ces, pierde la clientela y as\u00ed se resuelve al problema; \u2014 la tolerancia del juez para recibir la demanda en cualquier forma y largo, y a lo m\u00e1s, hacer las correcciones del caso. Lo normal, otra vez, en sistemas modernos es imponer formas restringidas y requisitos exactos y no admi-tir las demandas que no cumplan con ellos. Si las reglas especifican cinco p\u00e1ginas, cinco puntos y hasta el tama\u00f1o de la letra y los m\u00e1rgenes, el abo-gado las respeta. Esto, cabe decir, podr\u00eda ser aun m\u00e1s importante cuando se permita la entrega por Internet: es el momento propicio para imponer formularios estandarizados y no dejar a los abogados salirse de ellos; \u2014 la aceptaci\u00f3n de la no presentaci\u00f3n en una audiencia (aun de parte del juez) como normal con la sola consecuencia de una postergaci\u00f3n. En los sistemas modernos tenemos el default judgment, lo que quiere decir que el juez proceder\u00e1 con o sin la presencia de una de las partes \u2014y si las dos (o tres) no aparecen, cierra el caso o, siendo un caso penal, utiliza sus po-deres de contempt para castigar a los faltantes\u2014. Si el juez no aparece cae en problemas disciplinarios. En efecto, estas reglas son tan estrictamente respetadas que es dif\u00edcil generalizar sobre lo que pase si no se acatan; \u2014 la insistencia en dejar la programaci\u00f3n de audiencias al juez. En los sis-temas modernos pasa del juez a un oficial administrativo, quien maneja el calendario general. El juez sugiere un d\u00eda, pero la fecha exacta, la hora y el lugar est\u00e1n en manos de otro. Esta pr\u00e1ctica asegura que: 1. habr\u00e1 una sala de audiencias disponible; y 2. que los que tienen que estar presentes, ser\u00e1n notificados. (Otra pr\u00e1ctica inglesa y americana en los juicios civiles es dejar a las partes la responsabilidad de notificar.); \u2014 la falta de voluntad del juez (o de la otra parte) de controlar las inter - venciones excesivamente largas e irrelevantes de las partes. Depende del sistema qui\u00e9n lo haga, pero las exposiciones largas e irrelevantes normal - mente se paran en seco. Dejarlas seguir por alg\u00fan concepto de cortes\u00eda profesional o el temor de ser acusado de restringir alg\u00fan derecho, simple - mente no procede. 11 En el Per\u00fa y en Colombia, estudios recientes sugieren un promedio de 50 d\u00edas para subsanar la demanda. En Eu- ropa del oeste, los Estados Unidos, Canad\u00e1 y Australia, la admisi\u00f3n normalmente se hace en una media hora, so- bre la base de la presencia de los elementos cr\u00edticos. Incluir detalles irrelevantes supone el riesgo de no admisi\u00f3n.99 Es posible (por lo visto) intentar armar un proceso adversario o acusatorio sin cambiar estas pr\u00e1cticas, pero va a funcionar mal. Una vez (en Colombia) me pre- guntaron qu\u00e9 consejos dar\u00eda a un estudiante para prepararse para el nuevo sistema oral. Tuve que contestar que hablar, por lo visto, no era un problema para ninguno de ellos pero que hay cuatro consejos m\u00e1s: hablar menos, decir m\u00e1s, organizar su trabajo y su tiempo y ser puntual. En breve, el \u00e9xito del sistema oral (que sea con-tinental o de derecho com\u00fan) depender\u00e1 de cambiar muchas costumbres tradicio-nales que la gente quiere retener por sentirse c\u00f3moda y por haber organizado su vida alrededor de ellas. Eliminar las vacaciones judiciales implica inconveniencias no solo para los jueces sino para los abogados, quienes de all\u00e1 en adelante tendr\u00e1n problemas para programar sus propias vacaciones. Si cambian los requisitos, el abogado que viv\u00eda de escribir largo y sin organizaci\u00f3n va a tener que aprender a resumir y a organizar sus puntos (escritos y hablados). Un punto principal del sistema acusatorio que parece haberse perdido algo en la traducci\u00f3n es que son las partes las que controlan normalmente los excesos mu-tuos. El juez lo puede hacer (y en la versi\u00f3n europea tiende a hacerlo) pero, en el sistema anglosaj\u00f3n, quien controla al abogado abusivo es el otro abogado. Por su-puesto, la puntualidad, el respeto a los t\u00e9rminos y la falta de tolerancia por el env\u00edo tard\u00edo son otros valores importantes sin los cuales el nuevo sistema no funcionar\u00e1 bien. Es normal que la gente quiera tener los beneficios del cambio sin tener que abandonar sus pr\u00e1cticas de siempre, pero lamentablemente el cambio exitoso re-quiere tambi\u00e9n de sacrificios. La falta de cooperaci\u00f3n interinstitucional. Este problema afecta m\u00e1s que nada a las reformas penales, aunque tambi\u00e9n se ve en otros tipos de programas: la crea-ci\u00f3n de nuevas instancias de gobierno institucional y, m\u00e1s recientemente, en las nuevas relaciones entre poderes del Estado. Las tensiones interinstitucionales son normales pero aun as\u00ed se pueden superar. En muchos pa\u00edses han armado comit\u00e9s de alto nivel para monitorear la implantaci\u00f3n de los nuevos C\u00f3digos pero, casi sin excepci\u00f3n, se re\u00fanen raramente, no tienen entidades de apoyo para informar su tra-bajo y no identifican ni resuelven los problemas que siempre surgen. Cada miem-bro a lo m\u00e1s tiende a proteger sus intereses institucionales mostr\u00e1ndose renuente a dedicar fondos o atenci\u00f3n a los eslabones m\u00e1s d\u00e9biles de la cadena penal. Muchos de los problemas tienen su origen en la falta de coordinaci\u00f3n entre las instancias m\u00e1s bajas: los jueces, fiscales, polic\u00edas y defensores, quienes manejan el trabajo d\u00eda a d\u00eda. Mucho se ha escrito sobre los problemas de coordinaci\u00f3n entre polic\u00edas y fiscales, pero los problemas no se limitan a estos. Se quejan tambi\u00e9n de la arbitrariedad de ciertos jueces en cuanto a los requisitos impuestos a las partes \u2014y conozco fiscales y defensores quienes han intentado ser breves en sus argumentos solo para encontrar que el juez prefiere los excesos de siempre\u2014. Ya he menciona-do los abusos perpetuados por los abogados (incumplimiento, t\u00e1cticas dilatorias, renuencia a ser breves), los que tambi\u00e9n entran en juego. Me parece, sin embargo, que el problema es m\u00e1s sist\u00e9mico que individual y que lo que hace falta es llegar a acuerdos en cuanto a los est\u00e1ndares a usar. Este proceso no requiere otra ley sino consenso entre las instituciones. Deber\u00eda empezar con el reconocimiento de los problemas encontrados y un esfuerzo mutuo por desarrollar mejores pr\u00e1cticas. De nada vale que el fiscal insista en que el polic\u00eda est\u00e9 bajo su control absoluto; el trabajo policial responde a otros criterios y se echa a perder si el polic\u00eda tiene que estar pendiente de lo que ordene el fiscal. Es cierto que en el an-tiguo sistema franc\u00e9s el juez instructor controlaba a la polic\u00eda de investigaci\u00f3n, pero Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas100 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina seg\u00fan mi entender los latinoamericanos est\u00e1n intentando alejarse de las pr\u00e1cticas inquisitivas, y en la Francia moderna, la polic\u00eda goza de m\u00e1s libertad para conducir la investigaci\u00f3n. La coordinaci\u00f3n entre partes deber\u00eda ser autom\u00e1tica y basada en el inter\u00e9s mutuo en llevar a cabo una investigaci\u00f3n que sirva; en el caso de los jueces y las partes al juicio, deber\u00eda tambi\u00e9n ejercerse autom\u00e1ticamente en el entendido de que a todos les interesa llegar a una resoluci\u00f3n r\u00e1pida y justa. Pero final de cuentas, queda en el juez imponer la disciplina si los dem\u00e1s se exceden. El caso omiso hecho al resultado. Empiezo con un ejemplo tomado de un tra- bajo reciente en M\u00e9xico. Ninguno de los jueces entrevistados ten\u00eda idea de cu\u00e1nto podr\u00edan demorar en resolver un caso, pero todos me aseguraron que cualquier pro- moci\u00f3n de parte de un abogado se contestaba en un m\u00e1ximo de cinco d\u00edas. Los abo-gados deben estar muy agradecidos por la atenci\u00f3n, pero esto es lo que quiero decir por la falta de atenci\u00f3n al resultado, la resoluci\u00f3n del conflicto principal. Se habla mucho en la regi\u00f3n de la persistencia de la mentalidad inquisitiva y a decir la verdad nunca he entendido a qu\u00e9 se estaban refiriendo. No obstante, en una comunicaci\u00f3n M\u00e1ximo Langer, quien ha apoyado mucho a la transici\u00f3n, puso entre par\u00e9ntesis: \u00abburocr\u00e1tica\u00bb. Si es esto lo que quieren decir, estoy cien por ciento de acuerdo, pero es tambi\u00e9n lo que otro autor, Uzelac, ha descrito, tratando del sur de Europa y de Europa del este, como el modelo mediterr\u00e1neo, un modelo que efec- tivamente hace caso omiso al resultado (la resoluci\u00f3n de un conflicto) en favor de un sinn\u00famero de detalles puramente de forma. Siento que este modelo o s\u00edndrome est\u00e1 vivo y coleando en casi toda Am\u00e9rica Latina y que por esta raz\u00f3n muchos de los cambios legales e institucionales no han producido las mejoras prometidas. Hay primero una fe absoluta en el poder de la ley, as\u00ed que, como me dijo un abo- gado, \u00ablo que no entienden, norman\u00bb. Segundo, hay una convicci\u00f3n de que lo que la ley no permite, o no permite expl\u00edcitamente, est\u00e1 prohibido; esto restringe aun m\u00e1s la posibilidad de experimentar con nuevas pr\u00e1cticas. Tercero, con la excepci\u00f3n de cambios, hasta constitucionales, para aumentar el presupuesto o los salarios ju-diciales, parece haber una convicci\u00f3n de que la ley impide cualquier cambio a su contenido. Aun si la norma es solo un reglamento, quien se oponga al cambio la va a sacar con respuesta definitiva a su factibilidad. Otra evidencia de la mentalidad se encuentra en la fascinaci\u00f3n reciente con los sistemas de calidad ( iso 9000/9001 y mecanismos parecidos) como la nueva bala m\u00e1gica para resolver los problemas. Estos sistemas son \u00fatiles para documentar las pr\u00e1cticas existentes y hasta poner cierto orden a ellas, pero su \u00e9nfasis en el cumpli-miento con las reglas \u2014hasta el punto de basar su certificaci\u00f3n en mantener al m\u00ed-nimo las \u00abinconformidades\u00bb\u2014 solo sirve para fortalecer las tendencias burocr\u00e1ticas y burocratizantes. Si el sistema de calidad no define primero el objetivo \u2014en este caso, resolver conflictos en un tiempo razonable\u2014 no tiene chance de mejorarlo. Uno solo tiene que revisar las agencias ya certificadas bajo iso para empezar a du- dar de su eficacia en promover mejores resultados, siempre que estos no se definan simplemente como \u00abseguir las reglas\u00bb. En cuanto al resultado tambi\u00e9n se debe mencionar el problema de la ejecuci\u00f3n de la sentencia, sobre todo en casos no penales. De poco vale una sentencia favorable si la parte ganadora no puede cobrar. Sabemos de sobra que el sistema latinoame-ricano tradicional (y judicializado) de ejecuci\u00f3n de sentencias funciona mal (y m\u00e1s que todo cuando la sentencia va en contra del gobierno). Esto afecta hasta a los mecanismos del estilo tutela-amparo y, al final de cuentas, podr\u00eda disminuir su po-pularidad. No por ser judicializado (aunque esto fortalezca el argumento), sino por 101 impedir el resultado final. El problema debe ser preocupante para los jueces y ellos deber\u00edan estar viendo c\u00f3mo resolverlo. Que no lo est\u00e1n haciendo sugiere otra vez una fijaci\u00f3n en los procesos (modelo mediterr\u00e1neo) y no en los fines. La falta de una tradici\u00f3n de gesti\u00f3n. Obviamente se entiende lo que es la gesti\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y hay muchos ejemplos en el sector privado, p\u00fablico e ilegal (los narcos) de organizaciones bien gestionadas. Sin embargo, siempre hay disciplinas (en los Estados Unidos son los m\u00e9dicos) que se resisten a implantar el modelo, y en Am\u00e9rica Latina el sector justicia parece ser una de ellas. Hay ejemplos espeluznan- tes, como el Poder Judicial de un estado mexicano cuyo auditor interno es tambi\u00e9n jefe de adquisiciones y cuyo \u00abdepartamento\u00bb de personal (un profesional, un \u00absin- dicalizado\u00bb y un meritorio) solo tiene tiempo para manejar la n\u00f3mina, o el Consejo Superior colombiano, que tiene tan poca fe en su direcci\u00f3n de administraci\u00f3n que ha armado una estructura paralela o varios Consejos o Cortes cuyos miembros pa-san m\u00e1s tiempo peleando entre s\u00ed que viendo lo que est\u00e1 pasando adentro de su or - ganizaci\u00f3n. En todo el mundo, los abogados son conocidos como d\u00e9biles en gesti\u00f3n pero Am\u00e9rica Latina parece haber superado el promedio ya bajo. 12 Ser\u00eda interesante investigar por qu\u00e9, pero ser\u00eda m\u00e1s \u00fatil investigar c\u00f3mo superar el problema actual. En Europa y en los Estados Unidos, muchas veces el impulso ha venido desde afuera con la amenaza de tomar las riendas si los jueces no asumen la responsabi-lidad. Como dijeron los jueces holandeses de su decisi\u00f3n de crear un Consejo para manejar su pol\u00edtica y administraci\u00f3n: \u00absi nosotros no lo hici\u00e9ramos, sabr\u00edamos que otros lo har\u00edan\u00bb. Esta amenaza ya existe en la regi\u00f3n, en forma de varios Ejecutivos que han vuelto a interferir en el Poder Judicial (Venezuela, Ecuador, Bolivia, para comenzar, con otros a la vista). Pero mayormente los dem\u00e1s Poderes Judiciales no han tomado la lecci\u00f3n a pecho. \u00bfQu\u00e9 es la gesti\u00f3n judicial? No es la simple administraci\u00f3n de recursos aunque esto tambi\u00e9n es importante y siempre queda mal organizada e implementada en muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n. La gesti\u00f3n se refiere a la planificaci\u00f3n del uso de recur - sos para mejorar el servicio y resolver problemas en ello. Con la excepci\u00f3n de Chile (porcentaje del presupuesto nacional: 1,0%), tal vez no haya pa\u00eds en la regi\u00f3n que lo haga bien, aunque hay algunos que lo est\u00e1n intentando. M\u00e1s preocupante son la mayor\u00eda de pa\u00edses donde no existe idea de lo que es y los \u00f3rganos diversos de gober - nanza judicial (sean Consejos o Cortes) se dedican a otras cosas: decidir las licen-cias del \u00faltimo conserje, fijar las fechas de las vacaciones o revisar el presupuesto de materiales (papel y t\u00f3ner). Aqu\u00ed la falta de \u00e9nfasis en recoger y usar estad\u00edsticas de gesti\u00f3n es a la vez indicio y causa del problema. He conocido a pocos ministros o consejeros que conozcan o puedan interpretar los datos existentes y su falta de in-ter\u00e9s explica en gran parte la pobre calidad de los sistemas de informaci\u00f3n de ges- ti\u00f3n. Sin informaci\u00f3n es dif\u00edcil administrar bien y casi imposible planificar y fijar pol\u00edticas. Los miembros de la entidad de gobernanza no tienen que ser estad\u00edsticos ni matem\u00e1ticos, pero s\u00ed deber\u00edan poder entender el contenido de estos sistemas y tomar un rol activo en pedir los an\u00e1lisis que requieren para hacer bien su trabajo. Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas12 Pero tambi\u00e9n hay excepciones. Entrevist\u00e9 a uno de los principales de un bufete de abogados en Paraguay, que mantiene una estad\u00edstica muy completa (y mucho mejor que la que tiene el Poder Judicial) sobre los juicios ejecu- tivos. La usan para decidir cu\u00e1les casos van a tomar y para planear su estrategia.102 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Cabe mencionar aqu\u00ed que quien sirva de \u00f3rgano de gobierno es menos importante que c\u00f3mo conceptualice y haga su trabajo. En Am\u00e9rica Latina han pasado demasia-do tiempo discutiendo si quieren o no un consejo y en el caso de que s\u00ed, qui\u00e9nes de-ber\u00edan ser los miembros y c\u00f3mo se deber\u00edan nombrar. A casi nadie se le ha ocurrido preguntar qu\u00e9 tienen que ver estas preguntas con el trabajo que deben llevar a cabo. 6. Los conflictos y problemas emergentes No me detendr\u00e9 mucho tiempo en esta parte, y desarrollarla bien requerir\u00eda de varias p\u00e1ginas. Algunos de las debilidades sugeridas arriba se podr\u00edan considerar como problemas emergentes, porque hasta el momento nadie se hab\u00eda dado cuenta de su importancia. Vamos a dejarlos as\u00ed, como problemas antiguos (relativamen-te antiguos), cuya importancia requiere de una atenci\u00f3n mucho m\u00e1s concentrada ahora, con el reto de desarrollar sistemas de gesti\u00f3n priorizada; sin ellos, los dem\u00e1s problemas no se van a poder resolver. En cuanto a problemas emergentes, podemos repasar brevemente cuatro de ellos: \u2014 la necesidad, en el fuero penal, de realizar reformas profundas en las insti-tuciones no judiciales, ya que de ellas depende la calidad de los resultados; \u2014 la probable necesidad de poner filtros para limitar los tipos de demanda que llegan a la justicia y as\u00ed no inundarla con asuntos que podr\u00edan resol-verse en otros foros; \u2014 la necesidad de decidir hasta qu\u00e9 punto los jueces pueden entrar en la de-finici\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica; \u2014 la necesidad de pensar en crear sistemas de accountability judicial y de decidir c\u00f3mo se van a equilibrar con el valor de independencia. Las otras reformas institucionales. Por alguna raz\u00f3n, la mayor parte de las re- formas hasta la fecha se han enfocado en el Poder Judicial. Es cierto que los nuevos C\u00f3digos han inspirado la creaci\u00f3n o ampliaci\u00f3n de otros organismos de la cadena penal, pero la inversi\u00f3n intelectual y hasta financiera en ellos ha sido bastante baja. En Colombia, la inversi\u00f3n financiera para la creaci\u00f3n de la fiscal\u00eda s\u00ed fue sustancial y absorbi\u00f3 m\u00e1s de la mitad del presupuesto del sector; y la polic\u00eda no cont\u00f3 durante varios a\u00f1os. Pero all\u00ed, igual que en los dem\u00e1s pa\u00edses, la atenci\u00f3n a la organizaci\u00f3n para llevar a cabo sus funciones ha sido escasa. Mayormente han tratado de basarse en la organizaci\u00f3n judicial, cuya aplicaci\u00f3n a una fiscal\u00eda es muy dudosa. Los fisca-les colombianos ganan relativamente bien (casi igual que los jueces) y su n\u00famero probablemente es suficiente, pero su distribuci\u00f3n territorial y m\u00e1s que nada funcio-nal dista de lo ideal. Hay casos peores, como Honduras, donde se necesitan cinco fiscales para procesar un caso: el fiscal de turno, el fiscal de investigaci\u00f3n, el fiscal de las primeras audiencias, el fiscal de juicios y, despu\u00e9s, el fiscal de apelaci\u00f3n. Si el caso va a casaci\u00f3n, se necesita otro fiscal para ocuparse de esto. La pr\u00e1ctica, que no se limita a Honduras, tiene varias desventajas: no hace a nadie responsable del caso, toma tiempo para que cada fiscal se familiarice con el caso y, como nadie es responsable si el caso se pierde, tampoco es culpa de nadie. Hay otros detalles de pel\u00edcula. Ya fueron mencionados los problemas con los ca- sos de alimentos en Colombia. Lo mejor ser\u00eda volver a despenalizarlos, pero hasta que ello se haga, ser\u00eda pr\u00e1ctico crear una entidad especial solo para tratar de ellos. Igual pasa con los casos en flagrancia, los que en su mayor\u00eda se procesan r\u00e1pida-103 mente y, al contrario de la pr\u00e1ctica normal, usualmente no requieren m\u00e1s investi- gaci\u00f3n. Estos deber\u00edan darse a un grupo dedicado de fiscales quienes los seguir\u00edan por todo el proceso. Tener un fiscal de turno no es mala idea, pero una vez que el o ella haya hecho su parte, lo mejor es asignar el caso a un solo fiscal, responsable, con pocas excepciones del seguimiento del caso hasta el final. El caso de la polic\u00eda en la mayor\u00eda de los pa\u00edses es hasta peor: la pr\u00e1ctica tradicio- nal de pagar mal y as\u00ed reclutar mano de obra no muy calificada ser\u00e1 un obst\u00e1culo a cualquier reforma penal hasta que se cambie. La polic\u00eda barata es una polic\u00eda, en el mejor de los casos, ineficaz; y all\u00ed comienzan los problemas m\u00e1s graves. Igual se podr\u00eda decir del personal carcelario, un desastre en casi todas partes. La defensa a veces anda algo mejor, pero las pol\u00edticas de su composici\u00f3n, reclutamiento, pago y monitoreo se podr\u00edan mejorar en casi todas partes. Normalmente la demanda es inmensa y la carga de trabajo muy baja, tal vez porque nadie se ha puesto a ver las cifras de otros pa\u00edses (Europa, Estados Unidos, Canad\u00e1 o Australia; comparar con pa\u00edses de la regi\u00f3n no vale, pues casi todos sufren de los mismos problemas. Habr\u00e1 que reconocer que a veces la mejor reforma judicial no tiene nada que ver con los jueces. Esto es muy obvio en el fuero penal pero tambi\u00e9n hay ejemplos en otras materias: el rol de los bur\u00f3s de cr\u00e9dito, los registros de propiedad y de iden- tidad en los juicios civiles y familiares o de las asociaciones de abogados en todas partes (para registrar las patentes y tambi\u00e9n investigar las quejas, cuando estas funciones no quedan en las Cortes). El Poder Judicial ha sido el beneficiario princi- pal de la mayor\u00eda de las reformas, pero era tal vez la instituci\u00f3n menos necesitada. Despu\u00e9s de los primeros a\u00f1os de la reforma ya ten\u00eda un presupuesto adecuado, si no excesivo, pero ha preferido basar su pol\u00edtica de desarrollo en conseguir y gastar m\u00e1s en vez de usar lo que tiene para rendir mejores resultados. La dignificaci\u00f3n despu\u00e9s de todo se gana, no se paga, as\u00ed que argumentos basados en darle \u00abla imagen que merece\u00bb suenan como el argumento de un consejero en otro pa\u00eds quien dec\u00eda nece-sitar un salario m\u00e1s alto para poder \u00abproyectarse\u00bb. La necesidad de controlar la demanda. El t\u00e9rmino tal vez asusta, pero el hecho es que mucha de la demanda que llega a los juzgados, o que se multiplica dentro de ellos en forma de incidentes, exhortos, recursos y otras t\u00e1cticas puramente di- latorias, es de baja prioridad y se deber\u00eda parar en seco o desviar a otros foros. Los jueces brasileros, con su carga de trabajo surrealista, hablan abiertamente de estos casos como basura (lixo). Si el Poder Judicial no ejerce alguna discreci\u00f3n (y normal- mente la ley se la da, en parte) en cuanto a lo que admita y lo que permita proceder, nunca superar\u00e1 su situaci\u00f3n de exceso de demanda \u2014aunque, como hemos visto, este \u00abexceso\u00bb sea muy relativo\u2014. En otros pa\u00edses, fuera de la regi\u00f3n, se ha inten- tado dirigir los esfuerzos de los jueces: 1. a los casos de m\u00e1s impacto social, y 2. a los conflictos reales. Estos criterios implican, inter alia, desviar muchos \u00abcasos\u00bb no controvertidos (por ejemplo, varios tipos de registro de documentos) a otros foros, despenalizar muchos actos irregulares, y depender m\u00e1s de la justicia puramente administrativa (tribunales administrativos). 13 Tambi\u00e9n implica poner otro filtro so- bre las apelaciones, limitar los pedidos de las partes en cuanto a llamar muchos Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas13 Para el caso de Suecia v\u00e9anse Bo Svensson: \u00abCivil and Criminal Justice - Swedish pre- sentado al Banco Mundial/LCSPS, the flow of informe presentado al Banco Mundial/LCSPS, 2007.104 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina testigos y pedir exhortos, e introducir juzgados de menor cuant\u00eda con procesos sim- plificados. La introducci\u00f3n de medidas alternativas tambi\u00e9n podr\u00eda ayudar pero la impresi\u00f3n de los expertos es que funcionan mejor para ampliar el acceso que para reducir la congesti\u00f3n judicial. En cuanto a las demandas repetitivas dirigidas a un solo demandante (muchas veces una agencia gubernamental), hay otras maneras de simplificar el trato (introducci\u00f3n de procesos colectivos o de decisiones intrapares) o de atacar el problema m\u00e1s directamente (criminalizar los abusos sistem\u00e1ticos que ocasionan las demandas; y esto tambi\u00e9n se podr\u00eda aplicar al fuero laboral en el caso de empresarios que habitualmente violan los derechos de sus obreros). Muchas de estas soluciones van a chocar con los valores tradicionales y en algu- nos casos ya lo han hecho (por ejemplo, en Colombia, el intento fracasado de sim- plificar el trato de los casos en flagrancia, lo que la Corte Constitucional encontr\u00f3 en violaci\u00f3n de varios derechos del debido proceso). Pero este es uno de los muchos ejemplos de conflicto entre derechos (en un ambiente de presupuestos al final de cuentas limitados): el derecho a tener un remedio justo y oportuno contra el dere-cho de mandar a la justicia lo que sea, en la forma que se quiera. Un pa\u00eds que prefie-ra priorizar el segundo derecho va a crear una situaci\u00f3n de demoras imposibles o va a romper los r\u00e9cords de presupuesto judicial. No hay respuesta \u00fanica al dilema pero me parece que esta no corresponde solo a los jueces y abogados. La necesidad de decidir hasta qu\u00e9 punto los jueces pueden entrar a definir la pol\u00edtica p\u00fablica. Esta viene a ser una pregunta universal 14 y las respuestas es- t\u00e1n cambiando y, a la vez, provocando mayores controversias hoy en d\u00eda que hace solo diez a\u00f1os. En los Estados Unidos, que se jactaba de tener el problema resuelto por medio de las doctrinas de judicial restraint y ripeness (madurez del tema y del debate p\u00fablico), la certeza desapareci\u00f3 hace rato y seguramente el tema surgir\u00eda en relaci\u00f3n con la selecci\u00f3n de los nuevos miembros de su Corte Suprema. Mucho vie-ne de las diferencias ideol\u00f3gicas en cuanto a la definici\u00f3n y prop\u00f3sito de tener un Estado de derecho, 15 preguntas que antes parec\u00edan tener respuestas consensuadas y ahora resultan ser la base para discusiones bastante agrias. En Am\u00e9rica Latina, gracias a la tesis \u00abRobin Hood\u00bb (como la ley se hace para pro- teger a los ricos, el juez deber\u00eda hacerle caso omiso cuando considera que el da\u00f1o al pobre es excesivo) 16 y al neoconstitucionalismo,17 la toma de posiciones est\u00e1 po- lariz\u00e1ndose. Para los proponentes de ambas tesis \u2014y normalmente van juntos\u2014,18 la justicia y, sobre todo, la jurisdicci\u00f3n constitucional vienen a ser la manera de hacer un cortocircuito a la pol\u00edtica normal (y normalmente en manos de las elites) y as\u00ed introducir cambios fundamentales en la sociedad. Si no fuera por la ineficacia 14 V\u00e9ase Varun Gauri y Daniel M. Brinks (eds.): of nomic Rights in the Developing World. Cambridge: Cambridge University Press, 2008. 15 V\u00e9ase Rachel Belton: Peace, Carnegie Papers, Rule of Law Series, n.\u00ba 55, 2005. 16 V\u00e9ase Ivan Ribeiro: \u00abRobin Hood vs. King John Redistribution: How do Local Judges decide Cases in Brazil?\u00bb, San Pablo, Brasil: Universidad de San Pablo, 2006. 17 Rodrigo Uprimny, C\u00e9sar Rodr\u00edguez y Mauricio Garc\u00eda: \u00bfJusticia para todos? Sistema judicial, derechos sociales y democracia en Colombia. Bogot\u00e1: Grupo Norma, 2006. 18 Diego Eduardo L\u00f3pez Medina: El derecho de los jueces, segunda edici\u00f3n. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, 2009.105 mayor hasta de la tutela-amparo (soluciones individuales a las injusticias mayores o la reforma gota a gota), probablemente la contrarreforma hubiera sido mucho m\u00e1s fuerte. Pero las Cortes (y Salas) Constitucionales no se pueblan con idiotas y, en casos como el colombiano, sus ministros ya est\u00e1n viendo c\u00f3mo tener un impacto mayor. Es interesante ver que los proponentes locales ya est\u00e1n recomendando algo de cuidado, por ejemplo, de no aplicar los poderes a todas las injusticias pero de escoger tomando en cuenta el impacto mayor y las limitaciones presupuestales. 19 El neoconstitucionalismo tambi\u00e9n ha amparado acciones m\u00e1s cuestionables de parte de Ejecutivos que obviamente solo quieren paso libre para hacer sus reformas (es el caso de Ch\u00e1vez y Correa, pero tal vez no de Morales, quien est\u00e1 cuestionando hasta el constitucionalismo, neo o viejo, como una influencia extranjera). Aqu\u00ed no pretendo tomar posiciones ni proponer soluciones. Sugiero solamente que, no importa lo que impliquen las nuevas Constituciones, decisiones tan radi-cales en cuanto al balance de Poderes requieren m\u00e1s debate y la participaci\u00f3n de otros grupos. Es bastante obvio que no importa lo que parecen implicar las nuevas Constituciones, ni todos los autores ni el p\u00fablico en general lo hab\u00edan interpretado como dar carta blanca a nueve o quince o veinte se\u00f1ores juristas para desplazar todo el proceso pol\u00edtico y tomar en nombre del pa\u00eds decisiones que normalmente corresponden a otros foros. Es posible que, dada la chance de opinar, la mayor\u00eda de los ciudadanos votara esta salida, pero hacerla entrar como una suerte de jugada bajo el radar (como entraron varias reformas anteriores) no parece ser la manera m\u00e1s justa ni m\u00e1s sabia de hacer un reajuste tan dram\u00e1tico al balance de Poderes. La necesidad de pensar en crear sistemas de accountability judicial y de de- cidir c\u00f3mo se van a equilibrar con el valor de independencia. En los a\u00f1os ochen- ta y noventa urg\u00eda cambiar la tradici\u00f3n de un Poder Judicial sumiso y abandonado. A nadie se le ocurri\u00f3 pensar, a la vez, en aumentar su accountability, pues un Poder sin poder no necesita esto. Pero los excesos de algunos Poderes Judiciales indepen-dizados sugieren la necesidad de atender a este tema ahora. No es f\u00e1cil, aunque en cuanto a ciertos aspectos presenta menos problemas: manejo del presupuesto, cumplimiento con las reglas de adquisiciones, necesidad de aceptar auditor\u00edas ex-ternas igual que cualquier entidad p\u00fablica, publicaci\u00f3n de sentencias y estad\u00edstica b\u00e1sica, cumplimiento con las reglas de selecci\u00f3n de jueces y dem\u00e1s personal. Cu-riosamente, los peros afectan m\u00e1s a la polic\u00eda y la fiscal\u00eda, donde el inter\u00e9s de la seguridad nacional muchas veces se involucra para impedir el conocimiento de muchos procesos puramente administrativos y frecuentemente, dicho sea de paso, completamente corruptos. Las formas y las reglas de accountability funcional pro- bablemente variar\u00e1n seg\u00fan el organismo espec\u00edfico (por ejemplo, la identidad de ciertos polic\u00edas tal vez requiera m\u00e1s protecci\u00f3n que la de cualquier juez), pero ma-yormente es el Poder Judicial, con su necesidad de cierta independencia institucio-nal e individual, el que pone m\u00e1s dilemas. Sobre todo en el contexto del aumento de sus poderes constitucionales y una inclinaci\u00f3n del balance de poderes a su favor, Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas19 C\u00e9sar Rodr\u00edguez Garavito: \u00ab\u00bfCu\u00e1ndo cesa el estado de cosas inconstitucional del desplazamiento? M\u00e1s all\u00e1 del desplazamiento, o c\u00f3mo superar un estado de cosas inconstitucional\u00bb, en \u00eddem (ed.). M\u00e1s all\u00e1 del desplaza- miento: pol\u00edticas, derechos y superaci\u00f3n del desplazamiento en Colombia. Bogot\u00e1: Uniandes, 2010, pp. 434-493.106 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina esto viene a ser m\u00e1s urgente. Hay pr\u00e1cticas de otros pa\u00edses que se podr\u00edan conside- rar pero mayormente para controlar los abusos m\u00e1s burdos (corrupci\u00f3n, conflictos de intereses, maltrato del personal). En efecto, los C\u00f3digos penales ya tratan de muchos de estos abusos y el problema mayor es la falta de transparencia adecuada para que los dem\u00e1s los detecten o para que puedan asegurarse de que la instituci\u00f3n los est\u00e1 controlando. Quedan para resolver otros dos problemas, uno com\u00fan a cual-quier Poder Judicial y el otro emergente en el contexto de los poderes supercons-titucionales. Ambos tienen que ver con una posible dosis excesiva de preferencias personales (o solo influencias irregulares) en la toma de decisiones, sean en casos \u00abnormales\u00bb o en las decisiones sobre pol\u00edticas p\u00fablicas. Hasta el momento no hay modelos ni soluciones recomendables, pero si el Poder \u00abmenos peligroso\u00bb (least dangerous branch) viene a ejercer un poder m\u00e1s contundente habr\u00e1 que ver qu\u00e9 recurso dar a la sociedad si no est\u00e1 de acuerdo con los resultados. 7. Conclusiones No importa si uno describe el vaso como medio lleno o medio vac\u00edo. El hecho es que la reforma judicial \u2014o mejor dicho, del sector justicia\u2014 no est\u00e1 completa, aun seg\u00fan sus metas iniciales, y que ninguna reforma termina nunca porque siempre habr\u00e1n m\u00e1s problemas para resolver. Los Poderes Judiciales de la regi\u00f3n, al igual que los dem\u00e1s \u00f3rganos del sector, m\u00e1s que nada tienen que hacer este salto de pers- pectivas, de dejar de pensar que la reforma es una receta que se hace una vez y despu\u00e9s todo normal, y en vez de esto asumir la responsabilidad de monitorear su desempe\u00f1o y las reacciones de los usuarios (y no usuarios) constantemente para poder detectar problemas tan pronto como empiecen a mostrarse y antes de que lleguen a ser vistos como otra crisis. El t\u00e9rmino modernizaci\u00f3n podr\u00eda verse como m\u00e1s suave que reforma, pero al final de cuentas implica cambios radicales en la mentalidad institucional. En la mayor parte de la regi\u00f3n, este cambio est\u00e1 pendiente y urge que se haga sin m\u00e1s demora.107 Bibliograf\u00eda banco mundial : Uses and Users of Justice in Africa: The Case of Ethiopia's Federal Courts. Washington, D.C.: The World Bank, 2010. \u2014 Honduras Institutional and Governance Review. Washington D.C.: The World Bank, 2008. \u2014 Making Justice Count: Measuring and Improving Judicial Performance in Bra-zil. Informe n.\u00ba 32789. Washington, D.C.: The World Bank, 2004. \u2014 An Analysis of Court Users and Uses in Two Latin American Countries. Infor - me n.\u00ba 26966. Washington D.C.: The World Bank, 2003. \u2014 The Juicio Ejecutivo Mercantil in the Federal District Courts of Mexico: A Stu- dy of the Uses and Users of and Their Implications for Judicial Reform. Informe n.\u00ba 22635-ME. Washington, D.C, 2002. barreto nieto, Luis Hernando, y Sneider rivera : Una mirada a la impunidad en el marco del Sistema Penal Oral Acusatorio en Colombia. Bogot\u00e1: Ministerio del Interior y de Justicia, 2009. blank , Jos, Martin van der ende, Bart van hulst, y Rob jagtenberg : Bench Marking in an International Perspective: An International comparison of the Mechanisms and Performance of the Judiciary System. Rotterdam: Netherlands Council for the Judiciary, 2005. ceja (centro de estudios de justicia de las am\u00e9ricas ): Reporte sobre el estado de la Justicia en las Am\u00e9ricas, 2004-2005. Santiago de Chile: ceja, 2006. \u2014 Reporte sobre el estado de la Justicia en las Am\u00e9ricas, 2002-2003. Santiago de Chile: ceja, 2003. cepej (commission europ\u00e9en pour l'efficacit\u00e9 de la justice ) : European Judicial Sys- tems. Edition 2008 (2006 Data). Estrasburgo: Council of Europe, 2008. http://www.coe.int/T/DG1/LegalCooperation/CEPEJ/evaluation/default_en.asp. \u2014 European Judicial Systems. Edition 2006 (2004 Data). Estrasburgo: Council of Europe, 2006. http://www.coe.int/T/ dg1/LegalCooperation/ cepej /evaluation/de- fault_en.asp. \u2014 European Europe, 2005. http://www.coe.int/T/ dg1/LegalCooperation/ cepej /evaluation/default_en.asp. corporaci\u00f3n excelencia en la justicia : \u00abDise\u00f1o y prueba piloto de un modelo de ges- ti\u00f3n para la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Seccional de Bogot\u00e1\u00bb, versi\u00f3n confi-dencial. Bogot\u00e1: diciembre 2009. \u2014 \u00abL\u00ednea de base de la congesti\u00f3n judicial en la jurisdicci\u00f3n ordinaria\u00bb. Bogot\u00e1: diciembre 2007. Social Justice: Judicial Enforce- ment of Economic Rights in the Developing World. Cambridge: Cam- bridge University Press, Councils Further Judicial Reform? Lessons Latin America. Working Papers, Rule of Law Series, n.\u00ba 26. Washington DC: Carnegie Carnegie Endowment for International Pea- ce, Carnegie Papers, Rule of Law Series, n.\u00ba 55, 2005. l\u00f3pez medina , Diego Eduardo: El derecho de los jueces, segunda edici\u00f3n. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, 2009. Inicio, desarrollo y situaci\u00f3n actual de las reformas judiciales latinoamericanas108 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina ribeiro , Ivan: \u00abRobin Hood vs. King John Redistribution: How do Local Judges deci- de Cases in Brazil?\u00bb, San Pablo, Brasil: Universidad de San Pablo, 2006. rodr\u00edguez garavito , C\u00e9sar: \u00ab\u00bfCu\u00e1ndo cesa el estado de cosas inconstitucional del desplazamiento? M\u00e1s all\u00e1 del desplazamiento, o c\u00f3mo superar un estado de co- sas inconstitucional\u00bb, en C\u00e9sar rodr\u00edguez garavito (ed.). M\u00e1s all\u00e1 del despla- zamiento: pol\u00edticas, derechos y superaci\u00f3n del desplazamiento en Colombia. Bogot\u00e1: Uniandes, 2010, pp. 434-493. \u2014 La globalizaci\u00f3n del Estado de derecho: El neoconstitucionalismo, el neolibe-ralismo y la transformaci\u00f3n institucional en Am\u00e9rica Latina. Bogot\u00e1: Universi-dad de los Andes, 2008. svensson , Bo: Criminal Justice Banco flow - Swedish experiences\u00bb, informe presentado al Banco Mundial/LCSPS, 2007b. united states agency for international development (usaid ): Promo- Governance, noviembre, 2002. uprimny , Rodrigo, C\u00e9sar rodr\u00edguez y Mauricio garc\u00eda : \u00bfJusticia para todos? Sistema judicial, derechos sociales y democracia en Colombia. Bogot\u00e1: Grupo Norma, 2006.109 La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria en la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales Norbert L\u00f6sing* 1. Introducci\u00f3n En la concepci\u00f3n occidental, el punto de partida y la referencia obligada del or - denamiento estatal son el individuo singular, libre, igual, autodeterminado, y sus objetivos en la vida terrenal. Promoverlos es precisamente el porqu\u00e9 del Estado, el fundamento que lo legitima. Los derechos fundamentales son la respuesta del dere-cho constitucional, y m\u00e1s recientemente tambi\u00e9n del derecho internacional p\u00fablico, a la necesidad de protecci\u00f3n del individuo frente al poder del Estado, de la comu-nidad y de otros individuos. Como parte del ordenamiento jur\u00eddico, los derechos fundamentales limitan dichos poderes y generan tambi\u00e9n expectativas positivas (de prestaci\u00f3n). Ferrajoli propone la siguiente definici\u00f3n formal del concepto de derechos funda- mentales: Son derechos fundamentales todos aquellos derechos subjetivos que co- rresponden universalmente a todos los seres humanos en cuanto dotados del estatus de personas, de ciudadanos o personas con capacidad de obrar; entendiendo por derecho subjetivo cualquier expectativa positiva (de presta- ciones) o negativa (de no sufrir lesiones) adscrita a un sujeto por una norma *Abogado. Doctor en Derecho por la Universidad de Bonn. Socio del estudio de abogados Sieper & L\u00f6sing en L\u00fcneburgo, Alemania. 1 L. Ferrajoli: Derechos y garant\u00edas. La ley del m\u00e1s d\u00e9bil, traducci\u00f3n de A. Ib\u00e1\u00f1ez y A. Greppy, Madrid, 1999, p. 37. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...110 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina jur\u00eddica; y por estatus la condici\u00f3n de un sujeto, prevista asimismo por una norma jur\u00eddica positiva, como presupuesto de su idoneidad para ser titular de situaciones jur\u00eddicas y/o autor de los actos que son ejercicio de estas.1 A esta definici\u00f3n formal le a\u00f1aden cuatro tesis, de las cuales para fines de este ensa - yo en especial la cuarta es la m\u00e1s importante y tiene que ver con la relaci\u00f3n entre los derechos y sus garant\u00edas. Los derechos fundamentales, de la misma manera que los dem\u00e1s derechos, consisten en expectativas negativas o positivas a las que corres-ponden obligaciones de prestaci\u00f3n o prohibiciones de lesi\u00f3n. Ferrajoli llama a estas obligaciones y prohibiciones garant\u00edas primarias. Como garant\u00eda secundaria de- fine la obligaci\u00f3n de reparar o sancionar judicialmente las lesiones a los derechos, es decir a las garant\u00edas primarias. 2 Independientemente de su tesis de la relaci\u00f3n entre ambas garant\u00edas y el efecto de la existencia de las segundas sobre la calidad de derechos de las primeras, no hay lugar a dudas de que la vigencia real de las garantias primarias depende de la existencia de garant\u00edas secundarias adecuadas y efectivas. Un derecho reconocido formalmente pero no exigible en la pr\u00e1ctica, es decir no justiciable, desde el punto de vista dogm\u00e1tico puede seguir siendo un de- recho; desde el punto de vista de la persona afectada es simplemente una promesa incumplida o una ilusi\u00f3n de derecho. En efecto, los derechos fundamentales no pre-tenden abrirle camino a una ilusi\u00f3n o a un sue\u00f1o, sino a un proyecto de vida real y concreto. No basta por ello la enumeraci\u00f3n de los derechos fundamentales o de las garant\u00edas primarias en un texto legal, por ejemplo la Constituci\u00f3n, para que estos obtengan vigencia. La Constituci\u00f3n y los derechos fundamentales enumerados en ella no se agotan en una declaraci\u00f3n. La Constituci\u00f3n es norma jur\u00eddica, es derecho, y, por ende, vincula a los poderes p\u00fablicos y a los particulares, obliga, debe ser apli-cada y es aplicable, tiene que funcionar, ha de encarnarse en la realidad sociol\u00f3gica de las conductas humanas. 3 En l\u00ednea con el punto de partida definido por Hans Kelsen,4 seg\u00fan el cual un derecho subjetivo es un mero reflejo de una obligaci\u00f3n jur\u00eddica, Germ\u00e1n J. Bidart Campos indica en su enumeraci\u00f3n de los muchos aspectos necesarios para hacer efectiva una Constituci\u00f3n (y con ello los derechos fundamentales enumerados en ella) como el m\u00e1s importante la necesidad de que hayan mecanismos aptos de de-fensa de la Constituci\u00f3n y controles suficientes para vigilar que se cumpla y no se viole. 5 La instituci\u00f3n del amparo es uno de estos mecanismos imprescindibles, uno de los puentes entre el texto constitucional y la realidad social. No es de extra\u00f1ar entonces que el derecho de amparo, en su concepci\u00f3n hist\u00f3rica contempor\u00e1nea como garant\u00eda constitucional para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, que seg\u00fan H\u00e9ctor Fix-Zamudio naci\u00f3 en M\u00e9xico en el siglo xix, haya 2 L. Ferrajoli: Derechos y garant\u00edas..., o. cit., p. 42. 3 G. J. Bidart Campos: \u00abLa fuerza normativa de la Constituci\u00f3n\u00bb, en: G. J. Bidart Campos y N. P. Sag\u00fc\u00e9s (eds.): El amparo constitucional, perspectivas y modalidades, Buenos Aires, 1999, p. 1. 4 H. Kelsen: Teor\u00eda pura del derecho, trad. de J. R. Vernengo, M\u00e9xico, 1979, p. 141. 5 G. J. Bidart Campos: \u00abLa fuerza normativa de la Constituci\u00f3n\u00bb, o. cit., p. 2.111 tenido una expansi\u00f3n significativa durante el siglo xx.6 A nivel internacional en- cuentra fundamentos en el art\u00edculo 8 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre, de manera gen\u00e9rica tambi\u00e9n en el art\u00edculo 2 fracci\u00f3n tercera del Pacto Internacional de las Naciones Unidas sobre Derechos Civiles y Pol\u00edticos (menci\u00f3n a un \u00abrecurso efectivo\u00bb) y en el art\u00edculo 25 de Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica. Adicio-nalmente ha sido acogido en numerosos ordenamientos en Am\u00e9rica Latina a nivel constitucional y legal. En Alemania, el recurso constitucional de amparo ha tenido una singular historia de \u00e9xito a partir de la Ley Fundamental de 1949. Convierte al Estado constitucional de la Ley Fundamental en Estado de derechos fundamentales, de modo que fre- cuentemente se deciden cuestiones b\u00e1sicas por la v\u00eda del art\u00edculo 93, p\u00e1rrafo 1, n\u00fam. 4.\u00ba de la Ley Fundamental en grandes sentencias y as\u00ed el amparo constitucional queda profundamente anclado en la conciencia c\u00edvica. 7 El dicho popular \u00aby si es ne- cesario, acudir\u00e9 hasta Karlsruhe para que se cumplan mis derechos\u00bb (Karlsruhe es la sede del Tribunal Constitucional Federal Alem\u00e1n), refleja el papel que el amparo constitucional ha asumido en Alemania como instrumento efectivo y confiable de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. Por otro lado, el relativo \u00ab\u00e9xito\u00bb de la instituci\u00f3n del amparo, muchas veces ce- lebrado en la doctrina constitucional y procesal constitucional, va acompa\u00f1ado de la necesidad de analizar el funcionamiento real de dicho instrumento. No podemos obviar que en el mismo M\u00e9xico han surgido fuertes cr\u00edticas al funcionamiento in-dicando que \u00abel juicio de amparo mexicano se encuentra atrasado, rezagado y no responde a las necesidades del derecho moderno y de la sociedad contempor\u00e1nea de nuestro pa\u00eds (M\u00e9xico)\u00bb. 8 2. Or\u00edgenes, antecedentes y desarrollo de la instituci\u00f3n del amparo. Los ejemplos de M\u00e9xico, Brasil y Argentina La instituci\u00f3n del amparo, en sus diversas ramificaciones actuales, es el resultado de un largo proceso. En especial, el cl\u00e1sico amparo libertad puede ser calificado como una variante del h\u00e1beas corpus, denominaci\u00f3n usada actualmente todav\u00eda en muchos ordenamientos latinoamericanos para definir el instrumento de pro-tecci\u00f3n de la libertad personal. Como antecedentes remotos del amparo se suelen mencionar el interdicto pretoriano de homine libero exhibendo y el intercessio tribunicia del derecho romano. 9 En la Edad Media resaltan los Fueros de Arag\u00f3n y en especial el Privilegio General otorgado por Pedro III, en 1283, y elevado a la La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...6 H. Fix-Zamudio: Nota preliminar en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor (eds.): El derecho de amparo en el mundo, M\u00e9xico: Porr\u00faa, UNAM, Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer, 2006. 7 P. H\u00e4berle: \u00abEl recurso de amparo en el sistema de jurisdicci\u00f3n constitucional de la Rep\u00fablica Federal de Alema- nia\u00bb; traducci\u00f3n de J. Brage Camazano, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor, o. cit., p. 727. 8 A. Zald\u00edvar Lelo de Larrea: \u00abHacia una nueva ley de amparo\u00bb, en: Ferrer-Mac-Gregor, E. (ed.): Derecho procesal constitucional, M\u00e9xico, 2001, p. 282. 9 E. Ferrer Mac-Gregor: La acci\u00f3n constitucional de amparo en M\u00e9xico y Espa\u00f1a, 2.\u00aa edici\u00f3n, M\u00e9xico, 2000, pp. 4 ss., con numerosas citas.112 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina condici\u00f3n de fuero, por Pedro IV, en 1348.10 Este Privilegio General contemplaba derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del gobernado, especialmente en re- laci\u00f3n con la libertad personal. Se incorporaron nuevas leyes de car\u00e1cter general y se establecieron diferentes medios de \u00edndole procesal para frenar abusos, excesos y arbitrariedades del rey; es decir, se establecieron mecanismos para salvaguardar los derechos fundamentales y libertades se\u00f1alados en el propio Fuero. La acci\u00f3n se interpon\u00eda ante la m\u00e1xima autoridad judicial, el as\u00ed denominado Justicia Ma-yor. Con ello, el Justicia Mayor del Reino de Arag\u00f3n se convirti\u00f3 en un aut\u00e9ntico \u00abjuez de constitucionalidad\u00bb. Otro antecedente 11 famoso es el Habeas Corpus Act de 1679 en Inglaterra, que por su contenido regulativo ha sido denominado un proceso constitucional.12 Finalmente, nuevas investigaciones realizadas en Am\u00e9rica Latina permiten nombrar como antecedente del reconocido amparo mexicano al amparo colonial que se utiliz\u00f3 en la Nueva Espa\u00f1a desde el siglo xvi.13 2.1. M\u00e9xico En M\u00e9xico, la instituci\u00f3n del amparo ha tenido un singular desarrollo desde el famoso art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n de Yucat\u00e1n del 31 de marzo de 1841, elaborado por Manuel Crescencio Garc\u00eda Rej\u00f3n y Alcal\u00e1. Dicho art\u00edculo rezaba: Corresponde a este tribunal [la Corte Suprema de Justicia] reunido: 1.\u00ba Amparar en el goce de sus derechos a los que pidan su protecci\u00f3n contra las providencias del Gobernador o Ejecutivo reunido, cuando en ellas se hubiese infringido el C\u00f3digo Fundamental o las leyes, limit\u00e1ndose en ambos casos a reparar el agravio en la parte que procediere. Posteriormente, el amparo se redact\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Mariano Otero en el congreso constituyente, sobre el art\u00edculo 25 del Acta de Reformas 1847, con lo que se estableci\u00f3 el juicio de amparo en M\u00e9xico a nivel federal, para despu\u00e9s plasmarse en los art\u00edculos 101 y 102 de la Constituci\u00f3n Federal de 1857 y sesenta a\u00f1os m\u00e1s tarde en los art\u00edculos 103 y 107 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexica-nos de 1917, actualmente vigente en dicho pa\u00eds. En M\u00e9xico, el amparo se ha convertido en una suerte de recurso general y, a pe- sar de sus bondades, en una fuente de conflictos y de sobrecarga del Poder Judicial. Una de las transformaciones m\u00e1s importantes que sufri\u00f3 el amparo en ese pa\u00eds fue la introducci\u00f3n del juicio de amparo contra sentencias judiciales por la incorrec- 10 Ib\u00eddem, p. 6. 11 Algunos autores le han otorgado el calificativo de origen del amparo, as\u00ed por ejemplo, I. Vallarta, citado por D. Garc\u00eda Belaunde: \u00abEl amparo colonial peruano\u00bb, en: E. Ferrer Mac-Gregor (ed.): Derecho procesal constitucional, M\u00e9xico, 2001, p. 966. 12 N. P. Sag\u00fc\u00e9s: \u00abLos desaf\u00edos del derecho procesal constitucional\u00bb, en: V. Baz\u00e1n (ed.): Desaf\u00edos del control de constitucionalidad, Buenos Aires, 1996, p. 22. 13 D. Garc\u00eda Belaunde: \u00abEl amparo colonial peruano\u00bb, o. cit., p. 966.113 14 H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor: \u00abEl derecho de amparo en M\u00e9xico\u00bb, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor (eds.), o. cit., p. 468. 15 J. A. Da Silva: El mandamiento de seguridad en Brasil, trad. de A. L. Santana y A. Anaya Huertas, en: H. Fix- Zamudio y E. Ferrer Mac Gregor (ed.), o. cit., p. 125.ta aplicaci\u00f3n de la ley secundaria,14 cerrando el paso a otros instrumentos legales (como la casaci\u00f3n) dentro de los ordenamientos procesales ordinarios. De esta for - ma, el juicio de amparo mexicano ha modificado su prop\u00f3sito original de tutelar ex- clusivamente los derechos fundamentales de car\u00e1cter constitucional contra leyes o actos de cualquier autoridad, en un conjunto complejo de procesos, que tutela todo el orden jur\u00eddico nacional, por lo que comprende dos sectores importantes, uno de car\u00e1cter estrictamente constitucional, cuyo conocimiento corresponde a la Supre-ma Corte, y otro que implica el control de la legalidad, que se atribuye actualmente a los tribunales colegiados de circuito. El amparo, con decisiones cuya validez se limitan al caso concreto, lo cual, por ejemplo en materia tributaria conlleva a una repetici\u00f3n masiva de procedimientos de contenido similar, parece asfixiar al siste-ma judicial mexicano, sin que las recientes propuestas de reforma hayan realmente contribuido a solucionar los conflictos existentes. 2.2. Brasil En otros pa\u00edses durante el siglo xix y principios del siglo xx el mecanismo aplica- do para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales fue el h\u00e1beas corpus. En Am\u00e9- rica Latina, tanto la doctrina como la jurisprudencia fueron ampliando el \u00e1mbito de protecci\u00f3n del h\u00e1beas corpus. As\u00ed, por ejemplo, en Brasil, el art\u00edculo 72 inciso 22 de la Constituci\u00f3n de 1891 que conten\u00eda el h\u00e1beas corpus fue interpretado de forma extensiva, ampliando la tutela a otros derechos siempre y cuando se vincularan a la libertad individual. En la reforma constitucional del a\u00f1o 1926, el constituyente redujo el h\u00e1beas corpus nuevamente a un instrumento de protecci\u00f3n de la libertad de movimiento, privando as\u00ed a los otros derechos fundamentales de un instrumento de protecci\u00f3n efectivo. Con anterioridad se intent\u00f3 mediante ley ordinaria, la ley 221 del 20.11.1894, establecer una instituci\u00f3n que tuviese la finalidad de proteger los otros derechos individuales (excluyendo el de la libertad de circulaci\u00f3n, protegido por el h\u00e1beas corpus). En dicha ley se regul\u00f3 el art\u00edculo 13, por el que se instituy\u00f3 una acci\u00f3n anulatoria de actos de la Administraci\u00f3n destinada a impugnar actos ilegales o abusivos de la autoridad mediante un procedimiento sumario que propor - cionaba, a requerimiento del actor, la suspensi\u00f3n del acto impugnado. 15 Pero este instrumento no produjo resultados satisfactorios, por lo que los abogados, ante la necesidad de defender los derechos de sus clientes, vulnerados por la Administra-ci\u00f3n, intentaron otros procedimientos, como la posesi\u00f3n de los derechos persona-les, interdictos posesorios y, nuevamente, el mismo h\u00e1beas corpus. Fue la doctrina y la jurisprudencia la que allan\u00f3 el camino hacia la creaci\u00f3n de un recurso espec\u00edfico para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, ampliando en un primer paso La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...114 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del h\u00e1beas corpus16 y creando un intrumento denominado mandado de prote\u00e7ao, y posteriormente, a partir de la Constituci\u00f3n de 1934, man- dado de seguran\u00e7a ('mandamiento de seguridad'). Este instrumento, al cual han sido a\u00f1adidos otros como el h\u00e1beas data o el recurso extraordinario, ha tenido un desarrollo en las sucesivas Constituciones brasile\u00f1as y actualmente el mandamien-to de seguridad individual est\u00e1 regulado en el art\u00edculo 5, lxix de la Constituci\u00f3n de 1988. El texto reza de la siguiente forma: Se conceder\u00e1 el mandamiento de seguridad para proteger el derecho de- terminado y cierto, no amparado por h\u00e1beas corpus o h\u00e1beas data, cuando el responsable por la ilegalidad o abuso de poder fuera autoridad p\u00fablica o agente de persona jur\u00eddica en ejercicio de atribuciones del Poder P\u00fablico. De esta forma, los derechos tutelados por el mandamiento de seguridad son los derechos determinados y ciertos; entran en esa categor\u00eda todos los derechos funda- mentales, pero no est\u00e1 limitado a estos. 2.3. Argentina En Argentina, a nivel federal, el recurso de amparo no se acogi\u00f3 al texto constitu- cional hasta el a\u00f1o 1994. Sin embargo, en opini\u00f3n de la jurisprudencia y la doctrina dominante, este se derivaba del art\u00edculo 33 de la Constituci\u00f3n de 1853, en el que se establec\u00eda la validez de los derechos fundamentales normados y no normados. De acuerdo con la Corte Suprema de Argentina, esa regla conten\u00eda de manera impl\u00edcita una garant\u00eda de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y por tanto la posibili- dad de su reconocimiento judicial. Las numerosas Constituciones provinciales de la Argentina a principios del siglo xx previeron y prev\u00e9n expresamente el recurso de amparo.17 Al igual que en el Brasil, durante largo tiempo se discuti\u00f3 en el \u00e1mbito nacional si el reconocido recurso de h\u00e1beas corpus tambi\u00e9n era apropiado para la protecci\u00f3n de otros derechos fundamentales (adem\u00e1s de la libertad f\u00edsica). En 1957, en el conocido caso Siri, Angel S., la Corte Suprema, ante la clausura de un peri\u00f3dico durante un r\u00e9gimen militar, constat\u00f3 la lesi\u00f3n al derecho constitucional de libertad de imprenta y de trabajo; aclar\u00f3 que la acci\u00f3n intentada no era la de h\u00e1beas corpus, y sent\u00f3 la tesis trascendente de que: [...] basta esta comprobaci\u00f3n inmediata (la de la violaci\u00f3n de los derechos fundamentales invocados) para que la garant\u00eda constitucional invocada sea restablecida por los jueces en su integridad, sin que pueda alegarse en con- 16 Son famosos en este contexto los writs interpuestos por Rui Barbosa (HAC 4781, de 5.4.1919 y HC 3536) contra actos del jefe de Polic\u00eda del Distrito Federal, que prohibi\u00f3 la publicaci\u00f3n del discurso del senador Rui Barbosa en protesta al acto gubernamental que prorrogaba el estado de sitio. El propio Rui Barbosa pidi\u00f3 el writ alegando haberse violado el derecho constitucional de publicarse sus discursos por la prensa donde y cuando fuera conve-niente. Por sentencia de 5.6.1914, el Supremo Tribunal Federal del Brasil concedi\u00f3 la orden. V\u00e9ase: J. A. Da Silva: El mandamiento..., o. cit., p. 126. 17 En Argentina existen veinticinco \u00f3rdenes jur\u00eddicos diferentes en materia de amparo: el nacional, los correspon- dientes a cada una de las veintitr\u00e9s provincias y el relativo a la Ciudad de Buenos Aires.115 18 CSJN, Fallos 239/459. 19 CSJN, Fallos 241/291. 20 N. P. Sag\u00fc\u00e9s: Derecho procesal constitucional, tomo 3. \u00abAcci\u00f3n de amparo\u00bb, Buenos Aires, 1995, p. 13.trario la inexistencia de una ley que la reglamente: las garant\u00edas individuales existen y protegen a los individuos por el solo hecho de estar consagradas en la Constituci\u00f3n e independientemente de las leyes reglamentarias. 18 En 1958, en otra hist\u00f3rica decisi\u00f3n en el caso Kot SRL, la Corte Suprema admi- ti\u00f3 el recurso de amparo, bajo el cumplimiento de determinados presupuestos, no solo en casos de la violaci\u00f3n de derechos fundamentales por el poder p\u00fablico, sino tambi\u00e9n por particulares. En esta sentencia, la Corte Suprema declar\u00f3 lo siguiente: [...] Siempre que exista de manera ostensible y evidente una restricci\u00f3n ilegal de cualquier derecho fundamental y que con la remisi\u00f3n a otro proceso judicial o a un proceso administrativo se pueda causar un da\u00f1o irreparable, es funci\u00f3n del juez por la v\u00eda del amparo, restablecer o proteger el derecho lesionado [...]. Ni el tenor ni el esp\u00edritu de la Constituci\u00f3n permiten suponer que los derechos humanos \u2014pues estos son los derechos fundamentales de las personas\u2014 sean protegidos solo cuando exista una violaci\u00f3n por parte del poder p\u00fablico. [...] La protecci\u00f3n de los derechos fundamentales previstos en la Constituci\u00f3n no se garantizar\u00eda en suficiente medida si se desconociera la realidad actual en la que existen consorcios, sindicatos, asociaciones de pro-fesionales y grandes firmas. Que no solo est\u00e1n en capacidad de hacerle frente al poder estatal, sino tambi\u00e9n de amenazar o violar los derechos fundamen-tales de los individuos. [...] Para garantizar la protecci\u00f3n constitucional no es decisivo el hecho de si la violaci\u00f3n de los derechos fundamentales se llev\u00f3 a cabo por el poder p\u00fablico o por particulares. Tampoco es decisiva la fuente de la violaci\u00f3n ileg\u00edtima del derecho fundamental, sino el derecho fundamental mismo, que es el que debe ser protegido. 19 Con esta decisi\u00f3n la Corte Suprema argentina fue el primer tribunal en Latino- am\u00e9rica en reconocer la eficacia de los derechos fundamentales entre particulares, y ello en forma de una eficacia directa. Lo que por regla general ha sido celebrado en la doctrina como un hito en la evoluci\u00f3n de la instituci\u00f3n del amparo, 20 por el otro lado puede haber sido la semilla de aquella \u00abenfermedad\u00bb que los cr\u00edticos han denominado \u00abamparitis\u00bb o \u00abtutelitis\u00bb. En efecto, ya dos de los cinco magistrados de la Corte Suprema argentina, que intervinieron en la sentencia, hab\u00edan votado en contra de la opini\u00f3n acogida por sus tres colegas. Sin poner en duda la existencia y necesidad de la instituci\u00f3n del amparo, ellos quer\u00edan reducir su \u00e1mbito de aplica-ci\u00f3n a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales frente a intervenciones del po-der p\u00fablico. En cambio, a partir de entonces, el recurso de amparo contra particula-res fue declarado procedente en casos de una evidente y ostensible violaci\u00f3n de los derechos fundamentales, cuando la realizaci\u00f3n de otro proceso ante los tribunales ordinarios por falta de recursos efectivos condujese a un da\u00f1o irreparable. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...116 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina A pesar de que los magistrados de la Corte Suprema argentina hab\u00edan exhorta- do en su sentencia de manera expresa a una aplicaci\u00f3n reservada del recurso de amparo, su decisi\u00f3n condujo a una profusi\u00f3n de dicho recurso. Esto ya lo hab\u00edan anunciado los cr\u00edticos de la sentencia, que tem\u00edan una constitucionalizaci\u00f3n de los conflictos de derecho privado. 21 Mientras sin duda los derechos fundamentales de- ben tener validez efectiva, es cuestionable si dicha efectividad necesariamente se debe garantizar en todos los casos y en cualquier momento por v\u00eda de un instru-mento directo de control de constitucionalidad de un acto. Especialmente en las relaciones entre particulares, la filigrana de regulaci\u00f3n desarrollada en las distintas areas del derecho material a veces se ve reducida a una ponderaci\u00f3n b\u00e1sica y simple de intereses, reflejados de forma m\u00e1s o menos clara en alg\u00fan derecho fundamental. No en vano la Corte Suprema exigi\u00f3 un da\u00f1o irreparable y la falta de otros instru-mentos. La actual ley 16986 en su art\u00edculo 2 aclara que el amparo en Argentina no es admisible cuando existan recursos o remedios judiciales o administrativos que permitan obtener la protecci\u00f3n del derecho o garant\u00eda constitucional de que se trate. Si esta exigencia se interpreta de forma literal, el amparo no tendr\u00eda cabida en el ordenamiento argentino, si las leyes cumplieran con las exigencias constitu-cionales y los ordenamientos procesales ordinarios o administrativos conocieran instrumentos efectivos. Visto as\u00ed, el amparo ser\u00eda el parche de las deficiencias de los ordenamientos procesales. A trav\u00e9s de la sentencia Kot SRL, en Argentina se confirm\u00f3 la existencia del re- curso de amparo, que no se encontraba previsto expresamente en la Constituci\u00f3n. Posteriormente, el amparo fue reglamentado en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n, que reza de la siguiente forma: Toda persona puede interponer acci\u00f3n expedita y r\u00e1pida de amparo, siempre que no exista otro medio judicial m\u00e1s id\u00f3neo, contra todo acto u omisi\u00f3n de autoridades p\u00fablicas o de particulares, que en forma actual o inminente lesione, restrinja, altere o amenace, con arbitrariedad o ilegalidad manifiesta, derechos y garant\u00edas reconoci-dos por esta Constituci\u00f3n, un tratado o una ley. En el caso, el juez podr\u00e1 declarar la inconstitucionalidad de la norma en que se funde el acto u omisi\u00f3n lesiva. La exigencia de la \u00abfalta de otro medio judicial m\u00e1s id\u00f3neo\u00bb abre nuevamente espacio a discusiones sobre la efectividad e idoneidad de los instrumentos previs-tos en los ordenamientos procesales ordinarios. Si estos fueran id\u00f3neos, no se pre-cisar\u00eda del amparo. La exigencia tampoco es comparable con la necesidad de agotar la via judicial antes de poder acudir al amparo, como sucede, por ejemplo, en Ale-mania. El amparo argentino (igual que en otros ordenamientos latinoamericanos) por ello no solo es un instrumento de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, sino que puede ser tambi\u00e9n una \u00abllave inglesa\u00bb del derecho procesal, sustituyendo o desplazando los instrumentos espec\u00edficos que est\u00e1n o deber\u00edan estar previstos en las leyes procesales ordinarias. 21 R. Bielsa: \u00abLos recursos judiciales y los actos de autoridad. Garant\u00edas constitucionales y su protecci\u00f3n (sobre el recurso de amparo)\u00bb, en: La Ley, 94-836.117 22 J. C. Ortiz Guti\u00e9rrez: \u00abLa acci\u00f3n de tutela en la Carta Pol\u00edtica de 1991\u00bb, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac Gregor (eds.), o. cit., pp. 213 ss.3. Desarrollos alternativos del instrumento de amparo constitucional. Los casos de Colombia, Guatemala y Costa Rica Am\u00e9rica Latina ofrece un panomara muy variado de sistemas de control de constitucionalidad y con ello tanto desarrollos comunes como individuales de los distintos instrumentos de control. Igualmente se detectan tanto sistemas difusos como sistemas concentrados de control de constitucionalidad, con un n\u00famero de sistemas intermedios que se alimentan de ambas fuentes. En dichos sistemas in- termedios se observa una cierta especializaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional al haberse creado salas y tribunales constitucionales con competencias que cubren tambi\u00e9n y con variada intensidad aspectos del instrumento del amparo constitu-cional. Finalmente tambi\u00e9n existen sistemas que han sido denominados \u00absistemas concentrados en grado m\u00e1ximo\u00bb. 3.1. Colombia En Colombia, el instrumento judicial que corresponde directamente a las insti- tuciones del derecho de amparo es el de la denominada acci\u00f3n de tutela regulada en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n de 1991 y desarrollada por el de- creto 2591 de 1991. La inclusi\u00f3n de la acci\u00f3n de tutela se fundament\u00f3 inicialmente, en el marco de un amplio y pac\u00edfico consenso, en la necesidad de hacer efectivos los derechos constitucionales con instrumentos procesales espec\u00edficos y directos diferentes de los que pertenec\u00edan a la tradici\u00f3n jur\u00eddica nacional. 22 Esta conoc\u00eda pro- cedimientos como, por ejemplo, el h\u00e1beas corpus, la suspensi\u00f3n provisional de los actos administrativos por razones constitucionales o legales en caso de evidente y clara violaci\u00f3n al ordenamiento superior, la acci\u00f3n de nulidad de actos administra-tivos ilegales o inconstitucionales, y los amparos policivos de la posesi\u00f3n de bienes inmuebles, todos ellos instrumentos que hasta cierto punto se aproximan a las ins-tituciones del derecho de amparo. Al contrario de los otros pa\u00edses latinoamericanos, en Colombia no se hizo eco la idea de un instrumento procesal aut\u00f3nomo y directo de protecci\u00f3n espec\u00edfica de los derechos constitucionales hasta que surgi\u00f3 la acci\u00f3n de tutela en 1991. El art\u00edculo 86 de la Carta Pol\u00edtica de 1991 dispone que: Toda persona tendr\u00e1 acci\u00f3n de tutela para reclamar ante los jueces, en todo momento y lugar, mediante un procedimiento preferente y sumario, por s\u00ed misma o por quien act\u00fae a su nombre la protecci\u00f3n inmediata de sus derechos constitucionales fundamentales, cuando quiera que estos resulten vulnerados o amenazados por la acci\u00f3n o la omisi\u00f3n de cualquier autoridad p\u00fablica. La protecci\u00f3n consistir\u00e1 en una orden para que aquel respecto de quien se solicita la tutela, act\u00fae o se abstenga de hacerlo. El fallo, que ser\u00e1 de inmedia-to cumplimiento, podr\u00e1 impugnarse ante el juez competente y, en todo caso, este lo remitir\u00e1 a la Corte Constitucional para su eventual revisi\u00f3n. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...118 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Esta acci\u00f3n solo proceder\u00e1 cuando el afectado no disponga de otro medio de defensa judicial, salvo que aquella se utilice como mecanismo transitorio para evitar un perjuicio irremediable. En ning\u00fan caso podr\u00e1n transcurrir m\u00e1s de diez d\u00edas entre la solicitud de tutela y su resoluci\u00f3n. La ley establecer\u00e1 los casos en los que la acci\u00f3n de tutela procede contra particulares encargados de la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico o cuya con-ducta afecte grave y directamente el inter\u00e9s colectivo, o respecto de quienes el solicitante se halle en estado de subordinaci\u00f3n o indefensi\u00f3n. Este \u00abnovedoso\u00bb instrumento result\u00f3 ser el \u00abarma m\u00e1s afilada del arsenal del derecho constitucional colombiano\u00bb. 23 Solo en los primeros doce a\u00f1os de existencia de la acci\u00f3n de tutela, se han tramitado m\u00e1s de un mill\u00f3n doscientas mil demandas y procesos. El proceso es sencillo y puede ser iniciado pr\u00e1cticamente ante cualquier juez que se encuentre subordinado a una instancia superior (con excepci\u00f3n de los jueces militares), 24 aunque habr\u00e1 que tener en cuenta las nuevas reglas para el re- parto de las causas y los expedientes previstas en el decreto 1382, del a\u00f1o 2000. Cabe resaltar que en Colombia la acci\u00f3n de tutela no procede contra actos generales y menos contra las leyes o actos administrativos de car\u00e1cter general. El decreto 2591 de 1992 advierte que la acci\u00f3n de tutela procede contra actos de car\u00e1cter particular, personal y concreto de las autoridades p\u00fablicas y no contra disposiciones de orden general, impersonal y abstracto como las leyes, ni contra los reglamentos adminis-trativos de car\u00e1cter general, pues contra ellos proceden las acciones de inconstitu-cionalidad y de nulidad. 25 En su sentencia C-543/92, la Corte Constitucional cerr\u00f3 en principio la posibilidad de una tutela en contra de sentencias judiciales y se apoy\u00f3 para tal efecto ante todo en los argumentos del constituyente, el principio non bis in idem y el principio de la seguridad jur\u00eddica, que se resquebrajar\u00edan si las sentencias pudieran ser revocadas a trav\u00e9s de un proceso de tutela. 26 Sin embargo, ya en esa sentencia la Corte Constitucional estableci\u00f3 excepciones en las cuales la tutela ser\u00eda procedente contra decisiones judiciales, desarrollando la doctrina de las \u00abv\u00edas de hecho\u00bb. De acuerdo con esta doctrina, aquellas decisiones son revisables por v\u00eda de la tutela, que han sido expedidas por tribunales o jueces que carec\u00edan de competen-cia para ello o que son abiertamente inconstitucionales y arbitrarias. 27 Concretando el contenido de la doctrina, la Corte Constitucional ha argumentado que la tutela en contra de sentencias procede cuando por este medio deba ser atacada la apre- 23 M. Herdegen: \u00abLa tutela contra privados: instrumento certero para implantar la normatividad en la realidad social\u00bb, en: Anuario de Derecho Constitucional Latinamericano, 1997, p. 183. 24 C. Betancur Jaramillo: \u00abLa tutela\u00bb, en: XV Jornadas Iberoamericanas de Derecho Procesal, Santa Fe de Bogot\u00e1, 1996, p. 169. 25 J. C. Ortiz Guti\u00e9rrez: \u00abLa acci\u00f3n de tutela en la Carta Pol\u00edtica de 1991\u00bb, o. cit., p. 239. 26 Sentencia del Tribunal Constitucional C-543/92. 27 V\u00e9ase, por ejemplo: Decisi\u00f3n de la Corte Constitucional Colombiana T-175/1994.119 28 Sentencia de la Corte Constitucional Colombiana T-442/1994. 29 Sentencia de la Corte Constitucional Colombiana C-037/1996. 30 Sentencia de la Corte Constitucional Colombiana T-073/1997. 31 Sentencia de la Corte Constitucional Federal Alemana, BVerfGE 49, pp. 252 ss. (258).2009, p. 565.ciaci\u00f3n arbitraria de las pruebas,28 cuando esta se aparta de la jurisprudencia de la Corte Constitucional sin una motivaci\u00f3n suficiente,29y cuando la motivaci\u00f3n de la sentencia contraviene los principios de la l\u00f3gica (siempre y cuando esto afecte un derecho fundamental).30 Esta posibilidad de \u00abrevisar\u00bb sentencias por v\u00eda de la tutela puede por un lado generar conflictos entre la jurisdicci\u00f3n ordinaria y la jurisdicci\u00f3n constitucional, y, por otro lado, tener efectos nocivos para la seguridad jur\u00eddica y el principio de la cosa juzgada. Los problemas se agudizan en aquellos ordenamientos en los cuales una sentencia de una instancia superior puede ser atacada por v\u00eda del amparo o sus instrumentos hom\u00f3logos ante una instancia inferior. Esto, adem\u00e1s de poner a la inversa el sistema de instancias, significa la reapertura de un procedimiento y su so-metimiento bajo par\u00e1metros de control m\u00e1s reducidos y m\u00e1s limitados en el tiempo que los de la justicia ordinaria. Por ello, la regulaci\u00f3n y definici\u00f3n cautelosa de cu\u00e1-les son los jueces o tribunales competentes para decidir sobre un amparo judicial tiene una importante influencia sobre el funcionamiento del sistema judicial en su plenitud. En Alemania, el amparo constitucional es entendido no como un recurso, sino como un instrumento extraordinario y subsidiario que no ofrece la posibilidad de una \u00abrevisi\u00f3n\u00bb exhaustiva de una sentencia, sino solamente un control bajo el par\u00e1metro reducido de la posible violaci\u00f3n de derechos fundamentales. 31 Adicio- nalmente, el \u00fanico tribunal competente para decidir un amparo constitucional es el Tribunal Constitucional Federal (a nivel de los distintos estados federados el am-paro es procedente ante los respectivos tribunales constitucionales de los estados). Adicionalmente al sistema colombiano mencionado explicitamente, tambi\u00e9n otros ordenamientos conocen el amparo contra sentencias o el as\u00ed llamado amparo judicial. 3.2. Guatemala Guatemala se encuentra entre los pa\u00edses pioneros en la instalaci\u00f3n de un Tribu- nal Constitucional especializado. El amparo es uno de los instrumentos cl\u00e1sicos de la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales en dicho pa\u00eds. El art\u00edculo 265 de la Constituci\u00f3n vigente de Guatemala y el art\u00edculo 8 de la Ley de Amparo, Exhibici\u00f3n Personal y de Constitucionalidad ( laec) por ejemplo, establecen que: Se instituye el amparo con el fin de proteger a las personas contra las ame- nazas y violaciones a sus derechos o para restaurar el imperio de los mismos cuando la violaci\u00f3n hubiese ocurrido. No hay \u00e1mbito que no sea susceptible de amparo y proceder\u00e1 siempre que los actos, resoluciones, disposiciones o leyes de autoridad lleven impl\u00edcitos una amenaza, restricci\u00f3n o violaci\u00f3n a los derechos que la Constituci\u00f3n y las leyes garantizan. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...120 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina El amparo en Guatemala se concibe en una forma muy amplia y refiere no solo a infracciones de normas constitucionales, sino de leyes que garantizan los dere- chos. En la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, el amparo es mencionado como un medio extraordinario y subsidiario. Esto significa que \u00fanicamente se po-dr\u00e1 acudir al amparo cuando se hayan agotado todas las alternativas contempladas en el plano de la jurisdicci\u00f3n ordinaria. 32 En Guatemala, el amparo constituye una de las figuras m\u00e1s emblem\u00e1ticas del derecho procesal constitucional. Despu\u00e9s de una concepci\u00f3n originaria en la que la inconstitucionalidad era el estandarte por excelencia de la justicia constitucional, se ha situado como uno de los instrumentos de m\u00e1s difundida utilizaci\u00f3n en el entorno forense guatemalteco. 33 Tambi\u00e9n aqu\u00ed se conoce el amparo contra sentencias, lo cual parece una consecuencia l\u00f3gica de la exigencia de agotar la v\u00eda judicial ordinaria antes de poder acudir al amparo. As\u00ed, el acto o la omisi\u00f3n atacada con el amparo se examina en la configuraci\u00f3n que dicho acto u omisi\u00f3n ha recibido en la \u00faltima sentencia de la justicia ordinaria. A pesar de ello, el amparo en Guatemala se divide en dos tipos b\u00e1sicos, el amparo uniinstancial y el amparo biinstancial. Cu\u00e1l de ellos es procedente depende de la autoridad cuya actuaci\u00f3n u omisi\u00f3n se reclama. El amparo uniinstancial es procedente cuando se trata del Congreso de la Rep\u00fablica, la Corte Suprema de Justicia, el presidente y el vicepresidente de la Rep\u00fablica, ya que en esos supuestos la competencia correspon-de con exclusividad y en \u00fanica instancia a la Corte de Constitucionalidad. El ampa-ro biinstancial es procedente cuando se trata de cualquier otro estamento del poder p\u00fablico o manifestaci\u00f3n revestida de autoridad, pues en tal caso la competencia en primer grado corresponde a los tribunales de la jurisdicci\u00f3n ordinaria, los que tem-poralmente asumen el papel de tribunales de amparo; mientras que el conocimien-to en segundo grado corresponde a la Corte de Constitucionalidad. 34 Esta divisi\u00f3n ha sido desarrollada con m\u00e1s detalle por la Corte de Constitucionalidad, que tiene facultad para que, en situaciones no previstas, se apliquen disposiciones regla - mentarias que la Corte promulgar\u00e1 y publicar\u00e1 en el Diario Oficial. Basada en esta facultad, la Corte de Constitucionalidad de Guatemala emiti\u00f3 el acuerdo n.\u00ba 4-89, de 10 de marzo de 1989, en el cual dispuso, en su art\u00edculo 2, que la competencia de la Corte de Constitucionalidad, a que se refiere el art\u00edculo 11 de la laec (y con ello la procedencia del amparo uniinstancial), comprende tambi\u00e9n los amparos que se interpongan contra la Junta Directiva del Congreso de la Rep\u00fablica, la Comisi\u00f3n Permanente y el presidente del Congreso de la Rep\u00fablica y contra el presidente del organismo judicial y magistrados de la Corte Suprema de Justicia. Adicional - mente, la Corte de Constitucionalidad emiti\u00f3 el auto acordado 2-95, que estable - ce que la Corte Suprema de Justicia conocer\u00e1 de los amparos contra el Tribunal Supremo Electoral, los ministros de Estado o viceministros cuando act\u00faen como encargados del despacho, el procurador de los Derechos Humanos, el fiscal general 32 M. Aguirre Godoy: \u00abProceso constitucional de amparo en Guatemela\u00bb, en: E. Ferrer Mac-Gregor (ed.): Derecho procesal constitucional, M\u00e9xico, 2001, p. 876. 33 Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico (ed.): Estructura y atribuciones de los Tribunales y Salas Constitucio- nales de Iberoam\u00e9rica, VII Conferencia Iberoamericana de Justicia Constitucional, M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico, 2009, p. 565. 34 Ib\u00eddem, p. 567.121 de la Rep\u00fablica y los embajadores o jefes de misi\u00f3n diplom\u00e1tica guatemaltecos acre- ditados en el extranjero. En ese mismo auto acordado 2-95 asign\u00f3 competencia a la C\u00e1mara de Amparo de la Corte Suprema de Justicia para conocer en los amparos que se interpongan contra las Salas de la Corte de Apelaciones, cortes marciales, tribunales de segunda instancia de Cuentas y de lo Contencioso Administrativo, la Junta Monetaria y el Consejo Nacional de Desarrollo Urbano y Rural. Continuando con la distribuci\u00f3n de las competencias en materia de amparo, la Corte Suprema de Justicia, como organismo judicial independiente, emiti\u00f3 el acuerdo n.\u00ba 9-95, de 10 de marzo de 1995, para emitir las normas relativas de organizaci\u00f3n y funcionamiento, en concordancia con lo dispuesto por la Corte de Constitucionalidad en materia de competencia. As\u00ed, las Salas de la Corte de Apelaciones del orden com\u00fan conocer\u00e1n en sus respectivas jurisdicciones de los amparos que se interpongan contra los vice-ministros de Estado (es decir, cuando no est\u00e9n encargados del despacho) y los direc-tores generales, los funcionarios judiciales de cualquier fuero o ramo que conozcan en primera instancia, los alcaldes y las corporaciones municipales de las cabeceras departamentales, el jefe de la Contralor\u00eda General de Cuentas, los gerentes, jefes o presidentes de las entidades descentralizadas o aut\u00f3nomas del Estado o sus cuerpos directivos, consejos o juntas rectoras de toda clase, el director general del Registro de Ciudadanos, las asambleas generales y juntas directivas de los colegios profesio-nales, las asambleas generales y \u00f3rganos de direcci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos, los c\u00f3nsules o encargados de consulados en el extranjero y los Consejos Regionales o Departamentales de Desarrollo Urbano y Rural y los gobernadores. Por su lado, los jueces de primera instancia del orden com\u00fan conocer\u00e1n en sus respectivas jurisdic-ciones de los amparos que se interpongan contra los administradores de rentas, los jueces menores, los jefes y dem\u00e1s empleados de polic\u00eda, los alcaldes y corporaciones municipales y los dem\u00e1s funcionarios y empleados de cualquier fuero o ramo no sometidos a la competencia de las Salas de la Corte de Apelaciones, y, finalmente, las entidades de derecho privado. 35 Con esta distribuci\u00f3n de competencias, bastante casu\u00edstica, se ha generado en Guatemala una jerarqu\u00eda en relaci\u00f3n al examen y decisi\u00f3n de los amparos, que entre otras cosas impide que un juez inferior pueda \u00abrevocar\u00bb una sentencia de un juez superior por v\u00eda del amparo. 3.3. Costa Rica En Costa Rica se evolucion\u00f3 desde un sistema difuso de control de constituciona- lidad hasta un sistema concentrado en \u00abgrado m\u00e1ximo\u00bb desde la reforma de 1989. 36 Inicialmente, en relaci\u00f3n con los recursos37 de amparo previstos en la Ley de Am- paro de 1950, dicha ley confiri\u00f3, con algunas excepciones, la competencia para su resoluci\u00f3n a los tribunales penales y a las antiguas Salas Penales su resoluci\u00f3n en La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...35 M. Aguirre Godoy: \u00abProceso constitucional de amparo en Guatemala\u00bb, en: E. Ferrer Mac-Gregor (ed.): Derecho procesal constitucional, M\u00e9xico, 2001, pp. 879 s. 36 Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico (ed.): Estructura y atribuciones de los Tribunales..., o. cit., p. 381. 37 En Costa Rica se habla del \u00abrecurso\u00bb de amparo, v\u00e9ase por ejemplo, ljc, art\u00edculo 2.a.122 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina alzada. Despu\u00e9s de la reforma constitucional de 1989, con la cual se cre\u00f3 la Sala Constitucional o popularmente denominada \u00abSala Cuarta\u00bb,38 se dict\u00f3 la ley 7135 de Jurisdicci\u00f3n Constitucional ( ljc), que trajo varios cambios sustanciales con relaci\u00f3n a la anterior Ley de Amparo.39 Su art\u00edculo 2 inciso a establece que corresponde espe- c\u00edficamente a la jurisdicci\u00f3n constitucional tutelar, mediante los recursos de h\u00e1beas corpus y de amparo, los derechos fundamentales consagrados por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y los derechos humanos reconocidos por el derecho internacional vigente en Costa Rica. Con ello, este pa\u00eds fue pionero en la ampliaci\u00f3n del par\u00e1metro de constitucionalidad al integrar en dicho par\u00e1metro los derechos humanos recono- cidos por el derecho internacional vigente en Costa Rica. 40 Novedoso es tambi\u00e9n el hecho de que el par\u00e1metro ampliado se menciona expl\u00edcitamente en el art\u00edculo regulador del amparo. Por el otro lado, los actos susceptibles de impugnaci\u00f3n por v\u00eda del amparo en Costa Rica han sido reducidos en comparaci\u00f3n con los actos previstos en regulaciones en otros ordenamientos latinoamericanos. As\u00ed, en Costa Rica los actos recurribles por v\u00eda del proceso de amparo son los actos administrati-vos, las leyes denominadas autoaplicativas, los denominados actos de gobierno, los actos legislativos y los actos de las comisiones de investigaci\u00f3n legislativa. En cam-bio, leyes y otras disposiciones normativas no pueden ser impugnadas por v\u00eda de amparo. Tampoco los actos jurisdiccionales del Poder Judicial. Esta restricci\u00f3n fue mantenida por la Sala Constitucional frente a un recurso de inconstitucionalidad que fue declarado sin lugar. 41 Es interesante subrayar que seg\u00fan la sentencia de la Sala Constitucional cabe el h\u00e1beas corpus (amparo libertad) contra la actuaci\u00f3n de las autoridades judiciales pero no el amparo. Estima la Sala Constitucional que la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales (con excepci\u00f3n de la libertad personal) no cabe contra los jueces, entre otras razones, \u00abporque el ejercicio de la judicatura debe estar en manos de personas que por su conocimiento, rectitud y experiencia est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de respetar y hacer respetar el derecho de la Constituci\u00f3n\u00bb. 42 Este argumento es poco convincente ya que siguiendo su l\u00f3gica tampoco se justifi-car\u00eda el recurso de h\u00e1beas corpus contra actuaciones de las autoridades judiciales. Rub\u00e9n Hern\u00e1ndez Valle por ello denomina dicha sentencia como \u00abuno de los erro-res jur\u00eddicos m\u00e1s gruesos que ha cometido la Sala Constitucional\u00bb. 43 Independien- temente de ello, naturalmente es deseable un perfil de juez como el descrito por la Sala Constitucional. El sistema costarricense tambi\u00e9n conoce el amparo contra privados. El art\u00edculo 57 de la ljc dispone que: El recurso de amparo tambi\u00e9n se conceder\u00e1 contra las acciones u omisio- nes de sujetos de Derecho Privado, cuando estos act\u00faen o deban actuar en ejercicio de funciones o potestades p\u00fablicas, o, se encuentren, de derecho o 38 R. Hern\u00e1ndez Valle: \u00abEl recurso de amparo en Costa Rica\u00bb, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor (ed.), o. cit., p. 258. 39 Se elimina, por ejemplo, la exigencia del agotamiento de la v\u00eda jur\u00eddica antes de poder acudir al amparo. V\u00e9ase N. L\u00f6sing: La jurisdiccionalidad constitucional en Latinoam\u00e9rica, Madrid, 2002, p. 99. 40 R. Hern\u00e1ndez Valle: \u00abEl recurso de amparo en Costa Rica\u00bb, o. cit., pp. 258 ss. 41 Ib\u00eddem, p. 268. 42 Ib\u00eddem, pp. 268 s.123 de hecho, en una posici\u00f3n de poder frente a la cual los remedios jurisdiccio- nales comunes resulten claramente insuficientes o tard\u00edos para garantizar los derechos o libertades fundamentales a que se refiere el art\u00edculo 2, inciso a) de esta Ley. El efecto directo frente a terceros privados de los derechos fundamentales y hu- manos reconocidos por el derecho internacional vigente en Costa Rica se origina as\u00ed en los art\u00edculos 57 y siguientes de la ljc.44 La interposici\u00f3n del recurso de amparo contra particulares en Costa Rica requiere el cumplimiento de tres presupuestos procesales, que deben cumplirse de manera concomitante: 1) El sujeto pasivo debe actuar en el ejercicio de funciones o potestades p\u00fablicas o encontrarse, de derecho o de hecho, en una situaci\u00f3n de poder respecto del amparado; 2) Los remedios ordina- rios deben ser claramente insuficientes o tard\u00edos para garantizar la plena eficacia de los derechos fundamentales; 3) El particular recurrido no debe actuar en el ejercicio de conductas leg\u00edtimas. Estos tres presupuestos enunciados por Rub\u00e9n Hern\u00e1ndez Valle 45 reflejan una similitud con las situaciones y exigencias en otros ordenamientos latinoamericanos que reconocen una eficacia directa entre particulares de los derechos fundamenta-les. En especial el segundo presupuesto puede entenderse como un llamamiento al legislador de crear remedios ordinarios eficaces y cerrar las lagunas procesales que hacen necesario recurrir al amparo. Estrictamente hablando, cada amparo en-tre particulares concedido por un tribunal, en el caso concreto de Costa Rica por la Sala Constitucional, corresponder\u00eda a un d\u00e9ficit en el ordenamiento legal (procesal) ordinario. 4. La evoluci\u00f3n del amparo dentro del desarrollo del derecho procesal constitucional. El caso del Per\u00faEn los \u00faltimos a\u00f1os, en Am\u00e9rica Latina se ha ido generando una conciencia sobre el derecho procesal constitucional como una nueva rama jur\u00eddica y como disciplina de investigaci\u00f3n y ense\u00f1anza aut\u00f3noma. 46 Dentro de este movimiento se ubica el estudio intensivo y cr\u00edtico del instrumento del amparo, lo cual fomenta propuestas de mejora y reforma. Per\u00fa es el primer pa\u00eds en Latinoam\u00e9rica que legisl\u00f3 un C\u00f3digo Procesal Constitucional ( cpc) que en efecto lleva ese nombre.47 Este C\u00f3digo entr\u00f3 La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...44 N. L\u00f6sing: La jurisdiccionalidad constitucional en Latinoam\u00e9rica, Madrid, 2002, p. 104. 45 R. Hern\u00e1ndez Valle: \u00abEl recurso de amparo en Costa Rica\u00bb, o. cit., p. 278. 46 V\u00e9anse, entre otros: D. Garc\u00eda Belaunde: Derecho procesal constitucional, Bogot\u00e1, 2001; H. Fix-Zamudio: Intro- ducci\u00f3n al derecho procesal constitucional, M\u00e9xico, 2002; E. Ferrer Mac-Gregor: Derecho procesal constitucio- nal, su origen cient\u00edfico (1928-1956), Madrid, 2008. Ilustrativo tambi\u00e9n es el hecho de que el Anuario de Derecho Constitucional Latinoamericano editado por la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer contiene desde el a\u00f1o 2002 regular - mente un cap\u00edtulo dedicado al derecho procesal constitucional. 47 C. Landa: \u00abEl amparo en el nuevo C\u00f3digo Procesal Constitucional peruano\u00bb, en: Anuario de Derecho Constitu- cional Latinoamericano, a\u00f1o XI, tomo I, p. 361. Landa hace la salvedad de los C\u00f3digos procesales constitucionales preexistentes en dos provincias argentinas, Entre R\u00edos y Tucum\u00e1n.124 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina en vigencia el 1 de diciembre de 2004 con la declarada intenci\u00f3n de sistematizar y codificar las normas que regulaban en forma dispersa los procesos constitucionales en el Per\u00fa, con ello tambi\u00e9n la as\u00ed denominada acci\u00f3n de amparo, ahora proceso de amparo. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1993 se\u00f1ala en el inciso 2 del art\u00edculo 200 que \u00abproce- de la acci\u00f3n de amparo contra el hecho u omisi\u00f3n, por parte de cualquier autoridad, funcionario o persona que vulnera o amenaza los derechos fundamentales, distin-tos de los que protegen el h\u00e1beas corpus y el h\u00e1beas data. No procede el amparo contra normas legales ni contra resoluciones judiciales emanadas en un procedi- miento regular\u00bb. En primer lugar, la norma constitucional dispone v\u00edas distintas para la protecci\u00f3n de determinados derechos fundamentales, siguiendo la usanza en otros ordenamientos latinoamericanos. El instrumento del amparo excluye de su protecci\u00f3n el derecho de la libertad personal y los derechos conexos a ella, as\u00ed como el derecho a la informaci\u00f3n p\u00fablica y el derecho a la autodeterminaci\u00f3n informati-va. En segundo lugar, pretende reducir el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del amparo al excluir las normas legales y las resoluciones judiciales emanadas de un procedimiento re-gular como objetos de control. Finalmente abre las puertas al amparo contra priva-dos y con ello a la eficacia directa de los derechos fundamentales entre privados. Es de especial inter\u00e9s analizar el cumplimiento de los requisitos constituciona- les relacionados a los derechos protegidos, los objetos de control y en especial la procedencia del amparo contra normas legales y contra resoluciones judiciales en el novedoso C\u00f3digo Procesal Constitucional, ya que estos requisitos son fuentes de fuertes controversias en pr\u00e1cticamente todos los ordenamientos latinoamericanos. 4.1. Derechos protegidos El legislador peruano ha elegido la v\u00eda de la casu\u00edstica, conjuntamente con una cl\u00e1usula de apertura, para definir los derechos protegidos por el proceso de amparo. De esta forma, la regulaci\u00f3n contenida en el t\u00edtulo III (Proceso de amparo), cap\u00edtulo I (Derechos protegidos), art\u00edculo 37 (Derechos protegidos) del cpc enumera 24 dere- chos espec\u00edficos y en su numeral 25 agrega: \u00ablos dem\u00e1s [derechos] que la Constitu-ci\u00f3n reconoce\u00bb. 48 Adicionalmente, el art\u00edculo 38 cpc aclara: \u00abNo procede el amparo 48 Art\u00edculo 37 cpc. Derechos protegidos El amparo procede en defensa de los siguientes derechos: 1) De igualdad y de no ser discriminado por raz\u00f3n de origen, sexo, raza, orientaci\u00f3n sexual, religi\u00f3n, opini\u00f3n, condici\u00f3n econ\u00f3mica, social, idioma, o de cualquier otra \u00edndole; 2) Del ejercicio p\u00fablico de cualquier confesi\u00f3n religiosa; 3) De informaci\u00f3n, opini\u00f3n y expresi\u00f3n; 4) A la libre contrataci\u00f3n; 5) A la creaci\u00f3n art\u00edstica, intelectual y cient\u00edfica; 6) De la inviolabilidad y secreto de los documentos privados y de las comunicaciones; 7) De reuni\u00f3n; 8) Del honor, intimidad, voz, imagen y rectificaci\u00f3n de informaciones inexactas o agraviantes; 9) De asociaci\u00f3n; 10) Al trabajo; 11) De sindicaci\u00f3n, negociaci\u00f3n colectiva y huelga; 12) De propiedad y herencia; 13) De petici\u00f3n ante la autoridad competente; 14) De participaci\u00f3n individual o colectiva en la vida pol\u00edtica del pa\u00eds; 15) A la nacionalidad; 16) De tutela procesal efectiva; 17) A la educaci\u00f3n, as\u00ed como el derecho de los padres de escoger el centro de educaci\u00f3n y participar en el proceso educativo de sus hijos; 18) De impartir educaci\u00f3n dentro de los principios constitucionales; 19) A la seguridad social; 20) De la remuneraci\u00f3n y pensi\u00f3n; 21) De la libertad de c\u00e1tedra; 22) De acceso a los medios de comunicaci\u00f3n social en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 35 de la Constituci\u00f3n; 23) De gozar de un ambiente equilibrado y adecuado al desarrollo de la vida; 24) A la salud; y 25) Los dem\u00e1s que la Constituci\u00f3n reconoce.125 en defensa de un derecho que carece de sustento constitucional directo o que no est\u00e1 referido a los aspectos constitucionalmente protegidos del mismo\u00bb. La t\u00e9cnica legislativa descubre que en el pasado debe haber habido muchos conflictos en rela-ci\u00f3n con los derechos susceptibles de ser protegidos por el proceso de amparo. De otra forma no se explica la enumeraci\u00f3n tan casu\u00edstica y detallada. Hubiera bastado la simple referencia a los derechos fundamentales enumerados en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica con excepci\u00f3n de aquellos derechos protegidos por v\u00eda del h\u00e1beas corpus o h\u00e1beas data. Adicionalmente tampoco parece que el legislador confi\u00f3 en su propia enumeraci\u00f3n al a\u00f1adir finalmente el numeral 25 en el art\u00edculo 37 cpc. Conjuntamen- te con el art\u00edculo 3 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica se abre de esta forma la protecci\u00f3n tambi\u00e9n para derechos no previstos directamente en la Constituci\u00f3n, pero que por analog\u00eda o por estar fundados en la dignidad del hombre, en los principios de sobe- ran\u00eda del pueblo, del Estado democr\u00e1tico de derecho y de la forma republicana de gobierno, tienen car\u00e1cter de derechos fundamentales. Finalmente, el art\u00edculo v del t\u00edtulo preliminar del cpc49 dispone que el contenido y los alcances de los derechos constitucionales deber\u00e1n interpretarse de conformidad con lo estipulado en los tra-tados internacionales sobre derechos humanos de los que el Per\u00fa es parte, y por las sentencias de los \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n internacional en las mismas materias. Aunque esta norma no hace m\u00e1s que recoger lo estipulado en la cuarta de las dis-posiciones finales y transitorias de la Constituci\u00f3n de 1993, agrega la referencia a la jurisprudencia de los tribunales internacionales de derechos humanos y corrige la supresi\u00f3n de la referencia que hac\u00eda la Constituci\u00f3n de 1979 al rango constitucional de las normas sobre derechos humanos contenidas en tratados internacionales. De all\u00ed que la existencia de la cuarta disposici\u00f3n final y transitoria de la Carta de 1993 ahora tambi\u00e9n recogida y desarrollada en el art\u00edculo v del t\u00edtulo preliminar del C\u00f3- digo Procesal Constitucional, permite afirmar, conforme lo ha asumido el Tribunal Constitucional peruano en diversas sentencias, que al interpretarse los derechos constitucionales debe hacerse de conformidad con los tratados sobre derechos hu-manos. 50 Una vez m\u00e1s y a pesar de la enumeraci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 37 cpc, la defi- nici\u00f3n del \u00e1mbito de protecci\u00f3n del proceso de amparo reposa en el juez constitu-cional que se deber\u00e1 guiar por los lineamientos constitucionales y procesales exis-tentes en la materia pero sin estar atado a una enumeraci\u00f3n concluyente y cerrada. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...49 Art\u00edculo V. Interpretaci\u00f3n de los derechos constitucionales El contenido y alcances de los derechos constitucionales protegidos por los procesos regulados en el presente C\u00f3digo deben interpretarse de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, los tratados sobre derechos humanos, as\u00ed como de las decisiones adoptadas por los tribunales internacionales sobre derechos humanos constituidos seg\u00fan tratados de los que el Per\u00fa es parte. 50 D. Garc\u00eda Belaunde: El derecho procesal constitucional en perspectiva, 2.\u00aa edici\u00f3n, Lima, 2009, p. 241.126 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 4.2. Procedencia contra normas legales Anteriormente a la Constituci\u00f3n de 1993, el art\u00edculo 3 de la ley n.\u00ba 23506 de H\u00e1- beas Corpus y Amparo hab\u00eda se\u00f1alado que: Las acciones de garant\u00edas proceden aun en el caso que la violaci\u00f3n o ame - naza se base en una norma que sea incompatible con la Constituci\u00f3n. En tal supuesto, la inaplicaci\u00f3n de la norma se apreciar\u00e1 en el mismo procedi - miento. La normativa constitucional actual en cambio dispone que el amparo \u00abno pro- cede contra normas legales\u00bb. A pesar de ello, la jurisprudencia siempre acept\u00f3 am-paros contra normas legales si estas ten\u00edan efectos directos y concretos sobre los derechos fundamentales de un individuo. 51 Si bien no cabe postular un procedi- miento de amparo directamente contra una norma legal, en cambio s\u00ed cabe iniciarlo contra los actos violatorios de los derechos fundamentales que se ocasionen con motivo de la aplicaci\u00f3n de dicha norma. En casos de normas autoaplicables, esto est\u00e1 dispuesto expl\u00edcitamente en el reformado art\u00edculo 3 del cpc.52 De modo que el impedimento constitucional se refiere a iniciar un procedimiento de amparo contra una norma legal en abstracto y no a interponerla contra los efectos particulares de una norma o cuestionarla en v\u00eda incidental en un proceso judicial ordinario. 53 En un sistema mixto de control de constitucionalidad con competencias distribuidas entre la justicia ordinaria y el Tribunal Constitucional, no parece inconveniente reservar el control abstracto de normas con resoluciones que tengan efectos generales a un procedimiento especial reservado al Tribunal Constitucional. En el caso peruano, es el art\u00edculo 202 p\u00e1rrafo 1 de la Constituci\u00f3n de 1993, que reserva la decisi\u00f3n sobre acciones de inconstitucionalidad al Tribunal Constitucional. La soluci\u00f3n encontrada por la legislaci\u00f3n constitucional y procesal constitucio- nal, interpretada por el Tribunal Constitucional, se presenta como adecuada. 51 J. Samtleben: \u00abVerfassung und Verfassungsgerichtsbarkeit in Peru nach Fujimori\u00bb, en: VR\u00dc, 40, cuarto tri- mestre 2007, p. 440. 52 Art\u00edculo modificado por la ley n.\u00ba 28946, publicada el 24 de diciembre del 2006, cuyo texto es el siguiente: \u00abArt\u00edculo 3. Procedencia frente a actos basados en normas Cuando se invoque la amenaza o violaci\u00f3n de actos que tienen como sustento la aplicaci\u00f3n de una norma autoa-plicativa incompatible con la Constituci\u00f3n, la sentencia que declare fundada la demanda dispondr\u00e1, adem\u00e1s, la inaplicabilidad de la citada norma. Son normas autoaplicativas, aquellas cuya aplicabilidad, una vez que han entrado en vigencia, resulta inmediata e incondicionada.Las decisiones jurisdiccionales que se adopten en aplicaci\u00f3n del control difuso de la constitucionalidad de las normas, ser\u00e1n elevadas en consulta a la Sala Constitucional y Social de la Corte Suprema de Justicia de la Rep\u00fa-blica, si no fueran impugnadas. Lo son igualmente las resoluciones judiciales en segunda instancia en las que se aplique este mismo precepto, aun cuando contra estas no proceda medio impugnatorio alguno.En todos estos casos, los jueces se limitan a declarar la inaplicaci\u00f3n de la norma por incompatibilidad inconsti- tucional, para el caso concreto, sin afectar su vigencia, realizando interpretaci\u00f3n constitucional, conforme a la forma y modo que la Constituci\u00f3n establece.Cuando se trata de normas de menor jerarqu\u00eda, rige el mismo principio, no requiri\u00e9ndose la elevaci\u00f3n en con-sulta, sin perjuicio del proceso de acci\u00f3n popular. La consulta a que hace alusi\u00f3n el presente art\u00edculo se hace en inter\u00e9s de la ley.\u00bb 53 C. Landa: \u00abEl amparo en el nuevo C\u00f3digo Procesal Constitucional peruano\u00bb, o. cit., p. 361.127 54 J. de J. Gudi\u00f1o Pelayo: \u00abLa jurisdicci\u00f3n de amparo y la independencia del juez local\u00bb, en: E. Ferrer Mac-Gregor (ed.): Derecho procesal constitucional, tomo I, M\u00e9xico, 2002, p. 397. 55 M. Iguar\u00e1n: \u00abComentarios sobre investigaciones hechas por giz\u00bb, en: Acci\u00f3n de tutela. Una reforma necesaria, Bogot\u00e1, 2003, p. 38.4.3. Procedencia contra resoluciones judiciales La procedencia del amparo contra resoluciones judiciales desde siempre ha sido fuente de fuertes controversias. En el caso mexicano, por ejemplo, el amparo judi- cial, a partir de 1917, subsisti\u00f3 bajo la consideraci\u00f3n de inmadurez pol\u00edtica de los estados, inmadurez que, entre otras cosas, se caracterizaba por la falta de indepen-dencia de los jueces estatales frente a los gobernadores. El amparo judicial someti\u00f3 a la justicia estadual al control de los jueces federales y gener\u00f3, o al menos contribu- y\u00f3 a generar, una convicci\u00f3n en M\u00e9xico de que si en un procedimiento, cualquiera que sea, se establecen diversos recursos ordinarios con los que sea posible revocar o modificar las resoluciones que se considere causan agravio, pero no existe por lo menos un recurso federal que se denomine amparo, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, in- cluso los especialistas en derecho, sentir\u00e1 que no se le han otorgado las suficientes garant\u00edas o medios de defensa, y queda la impresi\u00f3n de que se sentir\u00e1n desprote-gidos, es decir, desamparados. 54 Tambi\u00e9n en el colombiano la tutela contra provi- dencias judiciales ha generado inseguridad jur\u00eddica, afectado el valioso principio de cosa juzgada, generado el caos entre jurisdicciones y especialidades, originado el desconocimiento de jerarqu\u00edas judiciales y propiciado un conflicto permanente en la c\u00fapula de la organizaci\u00f3n judicial. 55 Comentarios similares se pueden caso encontrar para casi todos los ordenamientos en Am\u00e9rica Latina. En el caso peruano, el legislador ha intentado salvar el problema al restringir el amparo judicial, tanto a nivel constitucional como en el nuevo CPC, e incluir defini-ciones en este \u00faltimo. Este dispone: Art\u00edculo 4. CPC. Procedencia respecto de resoluciones judicialesEl amparo procede respecto de resoluciones judiciales firmes dictadas con manifiesto agravio a la tutela procesal efectiva, que comprende el acceso a la justicia y el debido proceso. Es improcedente cuando el agraviado dej\u00f3 con-sentir la resoluci\u00f3n que dice afectarlo. [...] Se entiende por tutela procesal efectiva aquella situaci\u00f3n jur\u00eddica de una persona en la que se respetan, de modo enunciativo, sus derechos de libre acceso al \u00f3rgano jurisdiccional, a probar, de defensa, al contradictorio e igual-dad sustancial en el proceso, a no ser desviado de la jurisdicci\u00f3n predetermi-nada ni sometido a procedimientos distintos de los previstos por la ley, a la obtenci\u00f3n de una resoluci\u00f3n fundada en derecho, a acceder a los medios im-pugnatorios regulados, a la imposibilidad de revivir procesos fenecidos, a la actuaci\u00f3n adecuada y temporalmente oportuna de las resoluciones judiciales y a la observancia del principio de legalidad procesal penal. La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...128 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Asimismo, el art\u00edculo 5 inciso 6 cpc dispone que no proceden los procesos consti- tucionales cuando \u00abse cuestione una resoluci\u00f3n firme reca\u00edda en otro proceso cons- titucional o haya litispendencia\u00bb. Esta estricta definici\u00f3n legal pareciera dejar poco espacio para interpretaciones y excluir al menos el sumamente controvertido amparo contra amparo. La juris-prudencia del Tribunal Constitucional en cambio ha declarado la procedencia del amparo no solo contra resoluciones judiciales a favor del derecho a la tutela pro-cesal efectiva. Ya en su sentencia STC num. 3179-2004-AA/TC. FJ 5-7 el Tribunal Constitucional dispuso: [...] 5. En concreto, la respuesta (doctrinal) y jurisprudencial que se ha dado al tema en cuesti\u00f3n normalmente se ha intentado a partir de una interpreta- ci\u00f3n de la limitaci\u00f3n contenida en el segundo p\u00e1rrafo del inciso 2) del art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n, cuyo texto reproduce con algunas variantes lo que en su momento preve\u00eda el inciso 3) del art\u00edculo 6 de la ley num. 23506, ahora derogado, seg\u00fan el cual el amparo [...] no procede contra [...] resoluciones judiciales emanadas de procedi- miento regular. Descartada una lectura de dicho precepto constitucional en el sentido de que no cab\u00eda la interposici\u00f3n de un amparo contra resoluciones judiciales, existe consenso en admitirse que, m\u00e1s que una prohibici\u00f3n, en realidad, di-cho precepto contiene una limitaci\u00f3n, cuyo \u00e1mbito de actuaci\u00f3n opera en aquellos casos en los que la resoluci\u00f3n judicial emana de un proceso \u00abregu-lar\u00bb, pero no en aquellos otros donde esta se expide en el seno de un proceso \u00abirregular\u00bb. As\u00ed fijado el sentido de este precepto constitucional, tras una interpreta- ci\u00f3n literal, el paso siguiente fue dar respuesta a la interrogante: \u00bfcuando un proceso judicial puede considerarse \u00abregular\u00bb? o, dicho en t\u00e9rminos negati-vos, \u00bfcuando una resoluci\u00f3n judicial emana de un proceso \u00abirregular\u00bb? La absoluci\u00f3n de tal interrogante, a su vez, fue: Una resoluci\u00f3n judicial emana de un proceso regular si esta se expide con respeto de los derechos que integran el debido proceso y la tutela jurisdiccional efectiva, ambos re-conocidos en el inciso 3) del art\u00edculo 139 de la Constituci\u00f3n. Lo que ven\u00eda a significar que mediante el amparo solo se pod\u00eda cuestionar resoluciones judi-ciales si es que en el momento de expedirse, la irregularidad se materializaba en la afectaci\u00f3n de derechos que forman parte de aquel. 6. Con ello, por un lado, se ratificaba la tesis de que el amparo contra re- soluciones judiciales no pod\u00eda constituir un instrumento procesal que se su-perpusiera a los medios impugnatorios existentes en la legislaci\u00f3n procesal y, tampoco, en la habilitaci\u00f3n de una v\u00eda en la que se pudiera reproducir una controversia formulada ante las instancias de la jurisdicci\u00f3n ordinaria. Pero al mismo tiempo, se ven\u00eda a institucionalizar una doctrina jurispru- dencial, seg\u00fan la cual los jueces ordinarios, en el ejercicio de sus funciones, solo se encontraban vinculados a un n\u00famero determinado de derechos fun-damentales. En concreto, solo en relaci\u00f3n con aquellos de naturaleza procesal (tutela procesal y todos los derechos que lo integran).129 En cierta forma, tal tendencia se ha concretado en el C\u00f3digo Procesal Cons- titucional, cuyo art\u00edculo 4 establece: \u00abEl amparo procede respecto de resoluciones judiciales firmes dictadas con manifiesto agravio a la tutela procesal efectiva, que comprende el acceso a la justicia y el debido proceso [...]\u00bb. En definitiva, ya sea por v\u00eda jurisprudencial o por v\u00eda legislativa, la con- creci\u00f3n sobre el \u00e1mbito de protecci\u00f3n del amparo contra resoluciones judi-ciales se ha circunscrito solo a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de orden procesal, quedando fuera de su \u00e1mbito todos los otros derechos igualmente fundamentales (o constitucionales). 7. \u00bfHay razones jur\u00eddico-constitucionales para que el \u00e1mbito de derechos protegidos mediante esta variante del amparo tenga que ser replanteado? El Tribunal Constitucional considera que la respuesta es afirmativa, desde un do - ble punto de vista. Por un lado, a partir del dise\u00f1o constitucional del \u00e1mbito de protecci\u00f3n de este proceso; y, por otro, a partir de la eficacia vertical de los derechos fundamentales en el Estado constitucional de derecho. [...]20. En definitiva, una interpretaci\u00f3n del segundo p\u00e1rrafo del inciso 2) del art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n bajo los alcances del principio de unidad de la Constituci\u00f3n, no puede concluir sino con la afirmaci\u00f3n de que la competen- cia ratione materiae del amparo contra resoluciones judiciales comprende a todos y cada uno de los derechos fundamentales que se puedan encon-trar reconocidos, expresa o impl\u00edcitamente, por la Norma Suprema. En su seno, los jueces constitucionales juzgan si las actuaciones jurisdiccionales de los \u00f3rganos del Poder Judicial se encuentran conformes con la totalidad de los derechos fundamentales reconocidos en la Constituci\u00f3n. De modo que la calificaci\u00f3n de regular o irregular de una resoluci\u00f3n judicial, desde una perspectiva constitucional, depende de que estas se encuentren en armon\u00eda con el contenido constitucionalmente protegido de todos los derechos funda-mentales [...]. 56 El Tribunal Constitucional con esta sentencia ha abierto el examen de resolucio- nes judiciales al par\u00e1metro completo de los derechos fundamentales sin la limitante \u00abde orden procesal\u00bb. Se trata de una jurisprudencia totalmente opuesta a la de la Sala Constitucional de Costa Rica en la misma materia. 57 Podr\u00eda denominarse una jurisprudencia valiente y en consistencia con la exigencia del agotamiento de la v\u00eda previa prevista en el art\u00edculo 5, inciso 4, y el art\u00edculo 45 del cpc (al menos en caso de una interpretaci\u00f3n amplia de la v\u00eda previa entendiendo esta no solo como la v\u00eda ad-ministrativa, sino tambi\u00e9n judicial, y restrictiva de las excepciones mencionadas en La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...56 Extractos de la jurisprudencia publicados en: C. Landa Arroyo: Los procesos constitucionales en la jurispru- dencia del Tribunal Constitucional, Lima, 2010, pp. 346 ss. 57R. Hern\u00e1ndez Valle: \u00abEl recurso de amparo en Costa Rica\u00bb, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor (ed.), o. cit., p. 268.130 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina el art\u00edculo 46 cpc). \u00abPodr\u00eda\u00bb, porque el mismo Tribunal Constitucional inicialmente sigui\u00f3 lineamientos distintos al considerar la procedencia del amparo contra ampa- ro. As\u00ed, en su sentencia STC num. 4853-2004-PA/TC. FJ 5, el Tribunal Constitucional argument\u00f3 en relaci\u00f3n al fundamento constitucional del amparo contra amparo de la siguiente forma: [...] 5. En principio conviene destacar que, conforme se desprende del ar - t\u00edculo 5.6 del C\u00f3digo Procesal Constitucional, en el marco de la regulaci\u00f3n actual, ya no ser\u00eda posible iniciar una demanda de amparo para cuestionar [...] una resoluci\u00f3n firme reca\u00edda en otro proceso constitucional [...]. No obstante, este Colegiado ha establecido al respecto que [...] la posibi- lidad del \u00abamparo contra amparo\u00bb tiene fuente constitucional directa en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 200.2 de la propia Constituci\u00f3n, donde se es-tablece que el amparo [...] no procede contra normas legales ni contra re-soluciones judiciales emanadas de procedimiento regular. A partir de esta consideraci\u00f3n, el Tribunal ha precisado que [...] cuando el C\u00f3digo Procesal Constitucional se refiere en su art\u00edculo 5, inciso 6), a la improcedencia de un proceso constitucional que cuestiona una resoluci\u00f3n judicial firme reca\u00edda en otro proceso constitucional, esta disposici\u00f3n restrictiva debe entenderse referida a procesos donde se han respetado de modo escrupuloso el debido proceso y la tutela procesal efectiva en sus distintas manifestaciones, confor - me al art\u00edculo 4 del mismo C\u00f3digo Procesal Constitucional [...]. Esta jurisprudencia fue confirmada posteriormente en la sentencia STC num. 4609-2005-PA/TC. FJ2, en la cual el Tribunal repite: [...] 2. En el presente caso nos encontramos ante el supuesto de lo que co- m\u00fanmente se denomina \u00abamparo contra amparo\u00bb. [...] [...] de modo que [...] la disposici\u00f3n [art\u00edculo 5 inciso 6)] debe entenderse como que efectivamente no procede el amparo contra amparo si es que en el proceso se han respetado de modo escrupuloso los derechos fundamentales de orden procesal a los que se refiere el art\u00edculo 4 del mismo C\u00f3digo Procesal Constitucional. No es hasta la sentencia STC num. 4853-2004-PA/TC. FJ 8-21 que el su sentencia STC num. 3179-2004-AA/TC, compa-tibiliza su argumentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los par\u00e1metros de control aplicables al examen de resoluciones judiciales. En dicha sentencia el Tribunal Constitucional aclara: [...] 13. En este punto conviene precisar que conforme tiene establecido este Tribunal (exp. n.\u00ba 3179-2004-AA/TC), la protecci\u00f3n de los derechos fun-damentales v\u00eda un nuevo proceso de amparo no se agota en los aspectos for - males, toda vez que el \u00abamparo contra amparo\u00bb comparte el mismo potencial reparador cuando se trata de la afectaci\u00f3n de cualquier derecho fundamen-tal; [...] 14. Solo as\u00ed los derechos fundamentales alcanzan verdadera eficacia nor - mativa vertical, vinculando a todos los poderes del Estado, incluidos los \u00f3r - ganos del Poder Judicial. Esto adem\u00e1s en el entendido de que el \u00e1mbito de protecci\u00f3n del proceso constitucional de amparo no se limita solamente a la 131 La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...tutela del derecho al debido proceso, sino que se extiende de conformidad con el art\u00edculo 200.2 de la Constituci\u00f3n a todos aquellos derechos fundamen-tales que no son objeto de tutela por el proceso constitucional de h\u00e1beas cor - pus y h\u00e1beas data. Nada justifica por tanto, que el objeto de protecci\u00f3n en el \u00abamparo contra amparo\u00bb se reduzca solo a los aspectos formales del debido proceso. [...] Esta jurisprudencia refleja los problemas que pueden surgir en sistemas mixtos de control de constitucionalidad por la multiplicidad de jueces e instancias invo- lucradas y la consecuente falta de unificaci\u00f3n jurisprudencial en materia constitu- cional. Problemas que surgen por falta de confianza en los tribunales ordinarios al aplicar directamente los derechos y conceptos constitucionales y, posiblemente, tambi\u00e9n por falta de suficiente especializaci\u00f3n del juez ordinario en materia cons-titucional. Ya de por s\u00ed la construcci\u00f3n de un \u00abamparo contra amparo\u00bb es se\u00f1al de una estructuraci\u00f3n jer\u00e1rquica insuficiente dentro del Poder Judicial. En una jerar - qu\u00eda de instancias bien estructuradas, no puede existir un amparo contra amparo, sino como m\u00e1ximo un recurso com\u00fan (en el sentido de una queja, apelaci\u00f3n o ca-saci\u00f3n) ante un tribunal superior. Adicionalmente, el hecho de permitir amparos sucesivos genera una inseguridad jur\u00eddica y contraviene el principio constitucional de una justicia pronta y eficaz. Finalmente, la autoridad de la cosa juzgada, que Do-mingo Garc\u00eda Belaunde pretende salvar con el argumento de que la intangibilidad de la cosa juzgada est\u00e1 condicionada por la regularidad del proceso (entendiendo por regularidad el debido proceso legal), 58 se pierde en el mismo momento en que por razones de derecho constitucional material pueda ser procedente un \u00abamparo contra amparo\u00bb. La soluci\u00f3n m\u00e1s obvia est\u00e1 en una exigencia estricta del agotamiento de la v\u00eda judicial (y no solo de la v\u00eda previa administrativa), lo cual naturalmente exige un dise\u00f1o procesal adecuado en las otras materias del derecho para ofrecer instrumen-tos procesales efectivos que generen la protecci\u00f3n necesaria dentro de la justicia ordinaria, acompa\u00f1ado, en casos excepcionales, de un proceso de amparo contra la resoluci\u00f3n judicial de la \u00faltima instancia ordinaria ante el Tribunal Constitucional. Naturalmente, el par\u00e1metro de control aplicable en el proceso de amparo deber\u00e1 consistir exclusivamente en los derechos fundamentales y los derechos humanos en los tratados internacionales vigentes en el pa\u00eds. Vemos que el C\u00f3digo Procesal Consticional peruano y la jurisprudencia cons- titucional basada en este, a pesar de los importantes avances que conlleva, no ha logrado solucionar todav\u00eda los cl\u00e1sicos aspectos conflictivos que surgen alrededor del amparo. 5. Retos pendientes El amparo constitucional ha resultado ser un instrumento indispensable en la lucha por la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n y la vigencia de los derechos fundamen- tales. Seg\u00fan la opini\u00f3n mayoritaria al menos en Latinoam\u00e9rica, en sus or\u00edgenes 58 D. Garc\u00eda Belaunde: Derecho procesal constitucional, Bogot\u00e1, 2001, pp. 168 ss.132 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina mexicano, el amparo ha iniciado una expansi\u00f3n impresionante hacia otros pa\u00edses latinoamericanos y tambi\u00e9n, mezclado con influencias de otros sistemas jur\u00eddicos, a otras regiones del mundo. Fueron sentencias dictadas con base en amparos cons-titucionales, las que tambi\u00e9n en Am\u00e9rica Latina marcaron hitos hist\u00f3ricos en la dif\u00edcil lucha por la realizaci\u00f3n del Estado de derecho. Ha sido tanta la aceptaci\u00f3n del amparo como instrumento de protecci\u00f3n r\u00e1pido y eficaz, que el instrumento termi-n\u00f3 sobreexigido. Para el caso peruano, Domingo Garc\u00eda Belaunde escribe: Lo que pas\u00f3 fue algo que result\u00f3 ser funesto: como la ley otorgaba un tr\u00e1- mite sumario al amparo m\u00e1s que a cualquier otra figura procesal, y como a su vez su tramitaci\u00f3n era m\u00e1s r\u00e1pida y se pod\u00eda esperar una mejor acogida al llegar al m\u00e1s alto nivel (Tribuna de Garant\u00edas Constitucionales, hoy Tribunal Constitucional), se empez\u00f3 a usar el amparo en forma desmedida y abusiva. Esto produjo una sobrecarga procesal innecesaria, que a la larga cre\u00f3 una instancia adicional m\u00e1s y nuevas dilaciones. Y en cuanto al amparo mismo, pensado para durar pocos meses, empez\u00f3 a dilatarse durante a\u00f1os. Y esto fue agrav\u00e1ndose con el tiempo. 59 En M\u00e9xico, la existencia del amparo es condici\u00f3n sine qua non de un sistema judicial justo y suficientemente garantista. Por ello, el amparo en M\u00e9xico ha tenido un desarrollo bastante peculiar y, a diferencia de los dem\u00e1s pa\u00edses latinoamericanos que regulan la instituci\u00f3n, el juicio de amparo mexicano comprende en realidad cinco sectores claramente diferenciados: el amparo libertad; el amparo contra reso-luciones jurisdiccionales, que all\u00ed equivale al recurso de casaci\u00f3n; el amparo contra leyes; el amparo como un proceso contencioso administrativo; y el amparo social. 60 La fe en el amparo, en opini\u00f3n de Jos\u00e9 de Jes\u00fas Gudi\u00f1o Pelayo, permite explicar, aunque de modo provisional y solo como hip\u00f3tesis, que en el sistema ju- r\u00eddico mexicano no haya sido posible desarrollar instituciones como el re-clamo, el h\u00e1beas corpus o la casaci\u00f3n, para citar solo unos ejemplos. Estas instancias ya fueron, literalmente, no es met\u00e1fora, devoradas por el amparo. 61 En efecto, el amparo corre el riesgo de convertirse en la \u00abllave inglesa\u00bb de los sistemas judiciales latinoamericanos, desplazando otros instrumentos que podr\u00edan ser m\u00e1s ajustados y adecuados a la materia dentro de los ordenamientos procesales ordinarios. Este desplazamiento se debe al asfixiante formalismo de muchos orde-namientos procesales y a la sencillez y rapidez de un procedimiento de amparo. El abuso del amparo puede convertirlo en un instrumento de inestabilidad al di- latar la soluci\u00f3n de conflictos, romper el principio de la cosa juzgada y contravenir el principio de jerarqu\u00eda institucional dentro del Poder Judicial. 59 D. Garc\u00eda Belaunde: El Derecho procesal constitucional en perspectiva, 2.\u00aa edici\u00f3n, Lima, 2009, p. 246. 60 E. Ferrer Mac-Gregor: \u00abEl amparo iberoamericano\u00bb, en: H. Fix-Zamudio y E. Ferrer Mac-Gregor (ed.), o. cit., p. 15. 61 J. de J. Gudi\u00f1o Pelayo: \u00abLa jurisdicci\u00f3n de amparo y la independencia del juez local\u00bb, en: E. Ferrer Mac-Gregor (ed.): Derecho procesal constitucional, tomo I, M\u00e9xico, 2002, p. 397.133 La instituci\u00f3n del amparo y su accidentada trayectoria...El amparo, por las razones arriba mencionadas, permanentemente se encuentra en el an\u00e1lisis cr\u00edtico de la doctrina y es objeto de reformas y contrarreformas. Re- cientemente su clara ubicaci\u00f3n dentro del derecho procesal constitucional, el lugar que le pertenece por excelencia, deja vislumbrar que el amparo latinoamericano va por buen camino. Conjuntamente con la especializaci\u00f3n y concentraci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional podr\u00e1 (re)conquistar el lugar dentro de los instrumentos y las garant\u00edas constitucionales que le corresponde. La consecuencia de los d\u00e9ficits actuales no debe ser la eliminaci\u00f3n del amparo, sino su especializaci\u00f3n a la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y la reha- bilitaci\u00f3n de los ordenamientos procesales ordinarios, previendo dentro de estos instrumentos de similar o aun mayor eficacia en la protecci\u00f3n de los derechos de los ciudadanos. La procedencia del amparo contra privados no puede ni debe sustituir un ordenamiento legislativo secundario (derecho privado) en materias tan impor - tantes como, por ejemplo, el derecho laboral y el derecho civil en general. Tampoco debe convertirse en el recurso regular en materias del derecho tributario-fiscal o del derecho social. Las nuevas corrientes legislativas y doctrinales en Am\u00e9rica Latina han reconoci- do esta necesidad y los esfuerzos por fortalecer el derecho procesal constitucional se\u00f1alan en la direcci\u00f3n correcta. Naturalmente, y como tristemente se puede obser - var en algunos pa\u00edses latinoamericanos, el instrumento del amparo pierde su valor en el momento en el cual el Poder Judicial carece de la necesaria independencia. For - mar jueces que sepan mantener su independencia tambi\u00e9n en situaciones adversas y que tengan los conocimientos suficientes para aplicar de forma adecuada las leyes y los valores constitucionales son la conditio sine qua non para que el instrumento del amparo pueda cumplir con su intenci\u00f3n de traspasar las promesas constitucio-nales a la realidad social.Los retos del Estado de derecho El pluralismo de derecho desde arriba y desde abajo137 La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos: efectos del pluralismo jur\u00eddico desde arriba Helen Ahrens* 1. Introducci\u00f3n La distinci\u00f3n entre internacional y nacional se convierte cada vez m\u00e1s compleja por la intensificaci\u00f3n de las cooperaciones internacionales, el aumento del tr\u00e1fico transfronterizo de bienes, personas, capital e informaciones. Las sociedades nacio-nales que fueron organizadas en correlaci\u00f3n con cada Estado naci\u00f3n se ven, en forma creciente, influenciadas por sistemas internacionales. A nivel internacional, no solo ha aumentado el n\u00famero y la amplitud de los tra- tados, convenios y acuerdos entre los Estados y sus diversos \u00f3rganos, sino que tambi\u00e9n lo ha hecho la capacidad creadora de nuevas normas de las instancias as\u00ed establecidas. A esto se suman las diversas instancias normativas privadas produc-toras de normas de validez universal. No hay mayor reforma de la justicia que la que se est\u00e1 produciendo a ra\u00edz de la globalizaci\u00f3n del derecho. La din\u00e1mica de transformaci\u00f3n jur\u00eddica se torna compleja. Los Estados se ven so- metidos a la presi\u00f3n de un pluralismo jur\u00eddico desde arriba. Esto se debe espec\u00edfica- mente a dos fen\u00f3menos. Por un lado, el ordenamiento jer\u00e1rquico del antiguo dere-cho pierde su sentido y requiere ser redefinido. Surgen demandas de coordinaci\u00f3n, armonizaci\u00f3n, cooptaci\u00f3n (trasplante) e, incluso, fusi\u00f3n o hibridaci\u00f3n del derecho de los diversos niveles. Por otro lado, la proliferaci\u00f3n de instancias internacionales * Doctora en Derecho (Universidad de Kiel). Directora del Proyecto Fortalecimiento del Estado de Derecho (Co- lombia), giz. L\u00edder tem\u00e1tico del grupo de expertos \u00abEstado de Derecho\u00bb de la red de expertos giz (Red-Lac). Ha sido asistente cient\u00edfica del Instituto Max-Planck en Hamburgo. Public\u00f3 varios libros y art\u00edculos sobre reformas judiciales y legales en Am\u00e9rica Latina y los retos de una pol\u00edtica de derecho. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos138 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina de soluci\u00f3n de conflictos limitadas a \u00e1reas o temas por las cuales fueron creadas, muchas veces no se encuentran en un sistema de relaci\u00f3n jer\u00e1rquica bien definida entre s\u00ed o con relaci\u00f3n al sistema judicial nacional. De todo esto se desprende que en lo internacional los valores p\u00fablicos fundamen- tales no son protegidos por un sistema jur\u00eddico unitario asegurado por un sistema normativo y un sistema judicial jer\u00e1rquicamente predefinidos. El orden jur\u00eddico existente se torna cada vez m\u00e1s relativo y es deconstruido en aspectos esenciales para dar paso a la construcci\u00f3n de un nuevo derecho que permita a la justicia adap- tarse a los nuevos requerimientos de la sociedad globalizada y pluralista. Esto representa un gran desaf\u00edo para la concepci\u00f3n del Estado de derecho. Exis- ten muchos elementos que hacen suponer que el pluralismo desde arriba podr\u00eda poner en entredicho sus fundamentos esenciales: el principio de la igualdad de las personas frente a la justicia y la sujeci\u00f3n del Estado al principio de legalidad, en-tendida esta como la definida democr\u00e1ticamente. Adem\u00e1s, debido a que en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina el Estado de derecho m\u00e1s que realidad ha sido una bella aspiraci\u00f3n, el creciente pluralismo jur\u00eddico parecer\u00eda alejar a\u00fan m\u00e1s la posibilidad de materializaci\u00f3n de sus fundamentos val\u00f3ricos. Todas estas razones reclaman comprender las tendencias de la creaci\u00f3n de una juridicidad tanto universal como regional, con normas e instituciones propias. Su desarrollo intr\u00ednseco y el di\u00e1logo entre estas tendencias no pueden quedar sujetos a fuerzas incontroladas. Debe haber un proceso de ordenamiento y articulaci\u00f3n. A ello pretende contribuir este art\u00edculo. 2. Globalizaci\u00f3n del derecho2.1. El desenvolvimiento de un \u00abbienestar global\u00bb2.1.1. Desde la fragmentaci\u00f3n hacia el pluralismo jur\u00eddico \u00abdesde arriba\u00bb Por mucho tiempo, el derecho internacional p\u00fablico ha sido definido como un orden jur\u00eddico creado y desarrollado por Estados soberanos. Son ellos los actores que crean tratados por mutuo acuerdo para evitar conflictos internacionales. De ah\u00ed que balancean intereses contradictorios. En este contexto se debe mencionar el principio de no intervenci\u00f3n en asuntos internos. Se trata de un mecanismo para evitar conflictos internacionales que pueden generarse a ra\u00edz de una intervenci\u00f3n de un Estado en los asuntos de otro. En el transcurso del tiempo surgieron desaf\u00edos en distintos campos, como el del tr\u00e1nsito internacional, la comunicaci\u00f3n internacional, las pesas y medidas, las en-fermedades infecciosas, las normas de trabajo, la lucha contra la delincuencia, que ning\u00fan Estado podr\u00eda solucionar por s\u00ed solo. Estos desaf\u00edos evidenciaron una in-terdependencia estatal m\u00e1s profunda, por lo cual el derecho internacional p\u00fablico adquiri\u00f3 funciones m\u00e1s activas. Se busca solucionar los retos por v\u00eda de la armo-nizaci\u00f3n de est\u00e1ndares nacionales partiendo de intereses comunes (common inter- est). Para tal efecto se crean organizaciones internacionales con la tarea de vigilar que la armonizaci\u00f3n se realice de acuerdo con el desarrollo social. De esta manera, 139 el derecho internacional p\u00fablico crea el marco para la implementaci\u00f3n proactiva de intereses comunes por la cooperaci\u00f3n internacional.2 Este fen\u00f3meno trae consigo una proliferaci\u00f3n de reg\u00edmenes multilaterales con los m\u00e1s distintos objetivos y la m\u00e1s diversa composici\u00f3n. Adem\u00e1s, ciertos tratados (p. ej. sistema universal y regional de los derechos humanos; Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, omc) han establecido instituciones encargadas de desarrollo normati- vo posterior a sus disposiciones materiales generales. Ante la ausencia de un siste-ma claro de jerarqu\u00eda normativa en el derecho internacional surgi\u00f3 la preocupaci\u00f3n de que este desarrollo inarticulado aumente las probabilidades de que distintas ins- tancias jur\u00eddicas interpreten el derecho aplicable de manera contradictoria. La probabilidad, que hab\u00eda sido detectada hace tiempo en el \u00e1mbito te\u00f3rico, cobr\u00f3 importancia pr\u00e1ctica en los noventa del siglo pasado. En el caso tadic , el Tribunal Penal Internacional para la ex Yugoslavia, se neg\u00f3 a aplicar el par\u00e1metro desarrolla- do por la Corte Penal Internacional en el caso Nicaragua respecto a la atribuci\u00f3n de responsabilidad de los Estados por actos violentos de grupos privados (milicias).3 Desde aquel entonces, la variedad de casos aument\u00f3. Se puede mencionar la rela-ci\u00f3n del derecho de la omc con reg\u00edmenes convencionales en materia de derecho ecol\u00f3gico, laboral y de derechos humanos,4 o bien, la relaci\u00f3n entre el sistema uni- versal y los regionales de protecci\u00f3n de los derechos humanos respecto al efecto de las reservas indebidas. 5 En consecuencia a esta decisi\u00f3n, el tema de la fragmenta- ci\u00f3n del derecho internacional fue incluido a largo plazo dentro del programa de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional ( cdi), en el 2000.6 Los estudios de la cdi realizados en sus seis a\u00f1os de trabajo en el tema no dieron una soluci\u00f3n \u00fanica al fen\u00f3meno. Mas bien, hoy en d\u00eda no solo existen diferencias sobre c\u00f3mo resolver, tanto material como procesalmente, las incertidumbres res-pecto a los diferentes sistemas de derecho internacional. Ni siquiera hay acuerdo en torno a la pregunta de si la fragmentaci\u00f3n realmente es algo indeseable o si deber\u00eda acogerse como expresi\u00f3n de un crecimiento, hasta cierto punto natural, y de un pluralismo contempor\u00e1neo, propios del orden jur\u00eddico internacional, como la cdi destac\u00f3. Desde esa perspectiva, el desarrollo del derecho internacional es una historia de progreso en la cual el derecho internacional p\u00fablico tradicional no se opone a for - mas m\u00e1s modernas de creaci\u00f3n normativa en las que intervienen otros actores, y en donde los intereses comunes juegan un papel destacado. 7 2 Nayoa Okuwaki: 3 Tadic, the Defence Motion for Interlocutory Appeal on Jusroidiction, 2 de 1995, Cottier: \u00abMultilayered Governance, Pluralism and Indiana Journal Global Legal Studies, 16(2), 2009, p. 647. 5 Okuwaki, o. cit., p. 202. 6 Report of the International Law Commission, 52.\u00aa sesi\u00f3n, 2000, UN Doc. A/55/10, Annex, 1.1.2000. 7 Georg Nolte: \u00abSobre crisis y crecimiento del derecho internacional en setenta a\u00f1os de Naciones Unidas\u00bb, en: Anuario Mexicano de Derecho Internacional, http://www.bibliojuridica.org/estrev/derint/cont/7/art/art6.htm. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos140 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 2.1.2. El bienestar global (public interest): una nueva categor\u00eda emergente En el discurso internacional cabe distinguir entre el inter\u00e9s com\u00fan (common in- terest) de la sociedad internacional (international society) y el bienestar global (public interest) de la comunidad internacional (international community).8 Mien- tras la primera alternativa se refiere al derecho internacional p\u00fablico tradicional (incluyendo la intensificaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n por la interdependencia estatal), la segunda hace referencia a un desarrollo reciente interrelacionado con el aumen-to del inter\u00e9s en la protecci\u00f3n de los derechos humanos y del medio ambiente, 9 lo que va mancomunado con lo que se llama globalizaci\u00f3n. Resumiendo los discursos alrededor de este tema se puede destacar que la comunidad internacional gana un inter\u00e9s propio, el bienestar global, superando la suma de intereses estatales. Mucho se escucha de la sociedad internacional en su totalidad o que existe derecho obli- gatorio (ius cogens) en la sociedad internacional.10 De esto se puede desprender que la sociedad internacional tiene un orden p\u00fablico (ordre p\u00fablic) propio y que, por lo tanto, se trata de una comunidad internacional. Aunque el concepto de bienestar global todav\u00eda no se encuentra plasmado en forma positivista en el orden del derecho internacional p\u00fablico, y aunque todav\u00eda no est\u00e1 definido lo que es ius cogens de la comunidad internacional, hay desarrollos que apuntan en esta direcci\u00f3n. Tanto resoluciones de la onu y ampliaciones a las convenciones sobre los derechos humanos hacia el derecho individual como infor - mes sobre violaciones de derechos humanos, la instalaci\u00f3n de gremios de inspec-ci\u00f3n de instituciones internacionales o la creaci\u00f3n de la Corte Penal Internacional para castigar el genocidio y violaciones graves del derecho internacional humani-tario pueden ser valorados como intenciones de crear un sistema que obliga a los Estados a cooperar entre s\u00ed. Esta obligaci\u00f3n de cooperar para atender intereses uni-versales y valores uniformes dispara en muchos lugares controversias y sobrepasa muchas veces su capacidad de reacci\u00f3n. Una doctrina muy reciente se acerca al tema del bienestar global desde otra pers- pectiva, la del sujeto de derecho internacional. Seg\u00fan la teor\u00eda tradicional del dere-cho internacional p\u00fablico, la humanidad como tal, es decir todos los seres humanos viviendo en esta tierra, no tiene personalidad jur\u00eddica internacional y por lo tanto no tiene derechos ni deberes. O con otras palabras: la humanidad como tal no existe en el derecho internacional p\u00fablico. Esto lleva, por ejemplo en el derecho interna-cional ambiental, a dificultades: un Estado que no ha firmado la convenci\u00f3n de la onu sobre el derecho del mar puede hundir legalmente basura en cualquier lugar de las aguas internacionales ya que la alta mar no pertenece a nadie. La doctrina 8 Okuwaki, o. cit., p. 203; Giuliana Ziccardi Capaldo: The Pillars of Global Law, Hampshire, p. 219. 9 La discusi\u00f3n sobre la comunidad internacional gan\u00f3 actualidad por la introducci\u00f3n de este concepto en la pro- puesta de una codificaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario sobre la responsabilidad estatal presentada por la Comisi\u00f3n del Derecho Internacional P\u00fablico de la onu en 2001. El art. 33.I dice: \u00abLas obligaciones del Estado responsable descritas en esta parte se deben a un Estado, un conjunto de Estados o la comunidad internacional, dependiendo de la naturaleza o del contenido de la obligaci\u00f3n del derecho internacional y de los hechos de su violaci\u00f3n\u00bb. 10 Okuwaki, o. cit., p. 203.141 reciente fundamenta la teor\u00eda de que el clima, la alta mar, etc\u00e9tera, no son tan de nadie, sino que pertenecen a la humanidad como tal.11 Es decir, que la humanidad como tal gana personalidad jur\u00eddica internacional. Esta doctrina desarroll\u00f3 su argumento m\u00e1s all\u00e1.12 La humanidad como tal puede reclamar de cualquier Estado establecer un ordenamiento jur\u00eddico de manera que cualquier individuo goce protecci\u00f3n legal independientemente de su origen, en el contexto de ciertos est\u00e1ndares m\u00ednimos inalienables, tales como jueces imparciales, el derecho a ser o\u00eddo, juicios justos, tiempos razonables para sentenciar, etc\u00e9tera. En el caso en que un Estado no pueda cumplir con el nivel m\u00ednimo del Estado de dere- cho determinado por el derecho internacional p\u00fablico, sea por revoluci\u00f3n, guerra o cualquier otra raz\u00f3n, otro Estado puede actuar en su lugar aplicando el principio de proximidad por estado de necesidad. Aqu\u00ed no es el lugar profundizar las tendencias descritas. Lo que se puede apren- der es que alrededor del concepto del bienestar global \u2014que radica en la protecci\u00f3n de valores globales como los derechos humanos, medio ambiente, clima, etc\u00e9tera\u2014 se est\u00e1 cambiando el discurso sobre el rol e impacto del derecho internacional p\u00fabli- co. El concepto emergente supera paulatinamente la funci\u00f3n tradicional pasiva del derecho internacional p\u00fablico de evitar conflictos entre Estados. En consecuencia, el concepto del bienestar global relativiza paso por paso el principio de la territo- rialidad de los Estados soberanos y erosiona lentamente el principio de la no inter - ferencia en los asuntos internos. 2.1.3. Fase de amplio rango de construcci\u00f3n de una comunidad internacional Esto tiene, adem\u00e1s, la siguiente implicaci\u00f3n: en el marco de la cooperaci\u00f3n inter - gubernamental, a la cual subyace, hasta ahora, el inter\u00e9s com\u00fan de los Estados, se hace posible que distintos actores se involucren en la creaci\u00f3n de un bienestar glo- bal. Organizaciones internacionales, Estados soberanos, diversos organismos gu-bernamentales, organizaciones no gubernamentales y la sociedad civil como acto-res no gubernamentales buscan en su interacci\u00f3n \u2014y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de diversos sistemas pol\u00edticos existentes\u2014 visiones de una nueva comunidad internacional. 13 En este contexto, Estados y organizaciones internacionales deben estar intere- sados no solo en lo que pasa en su propio territorio, sino m\u00e1s bien tienen que re-copilar informaciones de lo que ocurre en los dem\u00e1s y evaluarlas. 14 Por tal raz\u00f3n se puede observar un aumento de los indicadores que miden los m\u00e1s diversos fen\u00f3-menos, tales como el cumplimiento de los derechos humanos (Human Righs Watch, Freedomhouse), el Estado de derecho ( bti Index 2010), respeto por la propiedad intelectual (International Property Rights Index 2011), transparencia Capaldo, o. cit., p. 47. 14 Okuwaki, o, cit., p. 203. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos142 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Perception Index 2010), cumplimiento de los principios de la democracia (Demo- cracy Index 2010), par\u00e1metros para realizar negocios (World Bank Doing Business Report 2011) e integraci\u00f3n en lo global ( kof Globalization Index 2010). Por lo tanto, se necesitan expertos, por ejemplo, en derechos humanos o medio ambiente, que observen los acontecimientos en los Estados individuales. Adem\u00e1s, la recopilaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus redes internacionales es esencial. De ah\u00ed se aprende que las informaciones proporcionadas por el propio Estado por s\u00ed solo no son fia-bles. Por lo tanto, tiene sentido que las organizaciones e instituciones internaciona-les integren en sus actividades redes privadas para vigilar por el cumplimiento de los derechos humanos, del medio ambiente, etc\u00e9tera. El sistema de informes sobre violaciones de los derechos humanos por los Estados o por el individuo tiene el mis-mo significado. Para el funcionamiento de la Corte Penal Internacional se necesitan observadores para perseguir los cr\u00edmenes contra la humanidad que se cometen en Estados individuales. El impacto de este desarrollo reside en que el papel de la voluntad estatal hacia afuera como voz \u00fanica que resume los distintos intereses internos se relativiza en el proceso de la creaci\u00f3n de un bienestar global. Esto tiene efecto en el ejercicio efectivo del poder en el territorio del Estado individual. 2.1.4. Resumen Nos encontramos inmersos en una \u00e9poca de formaci\u00f3n de un derecho global, diferente del derecho internacional cl\u00e1sico. Este nuevo derecho est\u00e1 compuesto, al igual que aquel, por contratos, acuerdos, convenios y otras manifestaciones inter - nacionales de voluntad de los Estados, pero su creaci\u00f3n y sus contenidos desarro-llan y superan la juridicidad de las formas tradicionales de relaciones soberanas entre Estados, y de los derechos individuales de las personas. B\u00e1sicamente, estos contenidos nuevos se refieren a: \u2014 La creaci\u00f3n de un conjunto de normas que definen la tolerancia de la comuni-dad internacional frente a comportamientos de los Estados, que antes estaban sujetos a su solo arbitrio. \u2014 La creaci\u00f3n de instancias con competencia (tribunales de derechos humanos, tribunales arbitrales, comisiones de expertos, etc.) para analizar, interpretar o juzgar el cumplimiento de los compromisos asumidos por los Estados al ad-herir a este conjunto de normas internacionales. Es decir, instancias externas han adquirido el poder formal de enjuiciar el comportamiento interno de los Estados. \u2014 Delegaci\u00f3n de la autonom\u00eda o soberan\u00eda de los Estados en el \u00e1mbito jur\u00eddico, en favor de instancias internacionales. La diversidad gira alrededor de un concepto de bienestar global bajo construc- ci\u00f3n que radica en la protecci\u00f3n de valores globales. 2.2. Impactos en el Estado de derecho Los cambios antes descritos afectan las teor\u00edas tradicionales del Estado y el de- recho que desarrollan una concepci\u00f3n esencialmente jer\u00e1rquica o lineal de un sis- tema jur\u00eddico. La jerarqu\u00eda se expresa por una situaci\u00f3n de superioridad o subor -143 15 Alberto Borrea Odr\u00eda, Derecho y Estado de derecho, Lima: Gr\u00e1fica Monterrico, 1999, p. 553. 16 Ziccardi Cappaldo, p. 177. 17 Miguel Mart\u00edn-L\u00f3pez: \u00abComentarios sobre la colisi\u00f3n de normas y principios del mismo nivel jer\u00e1rquico en el derecho internacional\u00bb, en: Revista Colombiana de Derecho Internacional, n.\u00ba 18, enero-junio 2011, p. 217. 18 Luigi Ferrajoli, \u00abPasado y futuro del Estado de derecho\u00bb, en: Carbonell, Orozco, V\u00e1zquez: Estado de Derecho, Concepto, fundamentos y democratizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico: unam , itam, Siglo xxi editores, 2002, p. 195. 19 Ziccardi Capaldo, o. cit., p. 166; Francisco J. Laporta: \u00abGlobalizaci\u00f3n e imperio de la ley\u00bb, en: Carbonell et al.: La globalizaci\u00f3n y el orden jur\u00eddico, Bogot\u00e1: Universidad Externado, 2007, p. 210.dinaci\u00f3n, tanto de sus \u00f3rganos como de sus normas.15 El gr\u00e1fico de una pir\u00e1mide estratificada en diversos niveles intermedios, s\u00f3lidamente construida sobre una base territorial, constituye la expresi\u00f3n de este modelo. Esta concepci\u00f3n piramidal y jer\u00e1rquica es la que, hasta ahora, determina las relaciones entre derecho nacional e internacional p\u00fablico tradicional. Parece necesario replantearse justamente este modelo, como resultado de la glo- balizaci\u00f3n y las nuevas realidades jur\u00eddicas. Sintetizando lo antes descrito, se puede decir que existen por lo menos tres grandes \u00e1reas de cambios que ponen en duda la pertinencia del modelo piramidal: \u2014 En primer lugar, se ponen en cuesti\u00f3n las relaciones entre los sistemas jur\u00eddicos. Desde la perspectiva estrictamente jerarquizada y territorial, su interacci\u00f3n era solo posible en t\u00e9rminos de subordinaci\u00f3n, integraci\u00f3n o indiferencia. Hoy vemos una compleja interacci\u00f3n entre normas de di-ferentes sistemas. 16 As\u00ed, hay normas de derecho internacional que son aplicadas directamente en los sistemas jur\u00eddicos nacionales, o normas de derecho interno que son reconocidas por el sistema jur\u00eddico internacional u otros sistemas jur\u00eddicos nacionales. 17 De este modo, la frontera entre lo interno y lo externo, que alguna vez pareci\u00f3 n\u00edtida, se hace cada vez m\u00e1s difusa. \u2014 Un segundo aspecto tiene que ver con la primac\u00eda de la Constituci\u00f3n sobre el resto de las normas jur\u00eddicas internas. Si bien las Constituciones per - manecen como el fundamento de los sistemas jur\u00eddicos nacionales, poco a poco se han abierto al reconocimiento de otros sistemas. 18 As\u00ed, por ejem- plo, el reconocimiento de los tratados internacionales de derechos huma-nos al mismo nivel que las disposiciones constitucionales, las consecuen-cias que suponen los procesos de integraci\u00f3n regional o el reconocimiento de jurisdicciones internacionales obligan a repensar el lugar que ocupan las Constituciones en ese sistema piramidal. \u2014 Un tercer aspecto tiene que ver con la legitimidad de las normas 19 y por ende de su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. La teor\u00eda tradicional, seg\u00fan la cual el derecho es el que se crea por medio de las instituciones democr\u00e1ticas, es decir, el Parlamento, cuyos integrantes fueron elegidos en forma libre y bajo condiciones iguales, se ve gravemente afectada por los aspectos antes mencionados. Adem\u00e1s, si bien en teor\u00eda la interpretaci\u00f3n de las normas, La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos144 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina especialmente por los tribunales, est\u00e1 encuadrada, de acuerdo con la teo- r\u00eda tradicional, por una norma de competencia que les otorgar\u00eda la posibi-lidad de crear normas individualizadas, en realidad, el poder que tienen los tribunales de reconocer normas, incluso de crearlas, los pone en cierto modo en la cima de la pir\u00e1mide. 2.2.1 Principios afectados As\u00ed, sin intentar borrar el horizonte propuesto por el modelo piramidal ni negar de manera radical su validez, es claro que la complejidad de las realidades jur\u00eddicas del mundo global interfiere tambi\u00e9n en principios del Estado de derecho \u00edntima-mente relacionados con este modelo: Principio 1: El derecho es la base y el l\u00edmite tanto de la violencia estatal como de la actuaci\u00f3n estatal. 20 Este principio abarca: \u2014El principio de legalidad (Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit) de la actuaci\u00f3n estatal que se ex- presa tanto por leyes y reglas claras y determinadas21 como por la garant\u00eda de una protecci\u00f3n eficiente. \u2014El principio de proporcionalidad (Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit) de la actuaci\u00f3n estatal. Principio 2: Establecimiento de un r\u00e9gimen materialmente justo. 22 Las tendencias a la erosi\u00f3n de estos principios se reflejan con mayor fuerza en materia de regulaci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera. All\u00ed se muestran claramente al- gunas de las paradojas del fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y de las diversas fuerzas contradictorias. Espec\u00edficamente, el derecho internacional que regula la protecci\u00f3n contra la expropiaci\u00f3n de inversiones es un buen ejemplo. La protecci\u00f3n internacional de la propiedad se basa principalmente en tres pila- res normativos: 23 1) la ley diplom\u00e1tica; 2) la protecci\u00f3n de los derechos humanos; y 3) los tratados bi y multilaterales de protecci\u00f3n de inversi\u00f3n. Entonces, con referen-cia al primer principio surge la pregunta de c\u00f3mo se puede determinar el derecho aplicable en caso de que existan varias materias legales competentes para resolver un conflicto. Esto trae consigo una bater\u00eda de preguntas con mirada a los subprincipios men- cionados. Por un lado, se debe tener en cuenta que los pilares normativos 2 y 3 se dividen en niveles multilaterales, regionales y bilaterales, por lo cual esta fragmen-taci\u00f3n de las fuentes del derecho pone en peligro el subprincipio de leyes y reglas claras y determinadas. Pero peor a\u00fan: son instituciones y reg\u00edmenes diferentes que 20 Borea Odr\u00eda, o. cit., p. 542. 21 Joseph Raz: \u00abEstado de derecho y su virtud\u00bb, en: Carbonell, Orozco, V\u00e1zquez, o. cit., p. 19. 22 Borea Odr\u00eda, o. cit., p. 556.145 aplican esta diversidad de normas.24 Se trata, en particular, de la Corte Internacional de Justicia, los \u00f3rganos de supervisi\u00f3n de los sistemas regionales de los derechos humanos, tribunales ad hoc establecidos en virtud de tratados de protecci\u00f3n de inversiones bi o multilaterales, como por ejemplo el mecanismo del Centro Interna-cional de Arreglo de Diferencias Relativas a Inversiones ( icsid, su sigla en ingl\u00e9s), que es un organismo independiente pero vinculado estrechamente con el Banco Mundial, el Tribunal Europeo de Justicia y tribunales nacionales. Cada uno de estos foros est\u00e1 sujeto a condiciones distintas en su toma de decisi\u00f3n. Entonces, partien-do de esta invitaci\u00f3n al forum shopping surge la pregunta sobre d\u00f3nde queda el principio del juez natural. El principio de proporcionalidad de la actuaci\u00f3n estatal se ve gravemente afec- tado en el caso de la expropiaci\u00f3n indirecta por falta de una jurisprudencia clara. Objeto de controversia es la demarcaci\u00f3n de la expropiaci\u00f3n compensable de una regulaci\u00f3n que interfiere en la propiedad, pero que es leg\u00edtima y por ende no com-pensable. En este contexto, la protecci\u00f3n de los derechos humanos sigue un modelo de soluci\u00f3n distinto del sistema de protecci\u00f3n previsto por el sistema de soluci\u00f3n de conflictos en los contratos de protecci\u00f3n de inversiones. El Tribunal Europeo de Derechos Humanos insta a la existencia de una expro- piaci\u00f3n indirecta que la interferencia estatal en la propiedad toma cualquier uso del afectado y destruy\u00f3 todo el valor econ\u00f3mico de la propiedad. Mientras en la pr\u00e1ctica de arbitraje de protecci\u00f3n de inversiones prevalece predominantemente el concepto seg\u00fan el cual una expropiaci\u00f3n sustancial del valor econ\u00f3mico de la pro-piedad es suficiente. Los conceptos distintos explican desde las perspectivas de los reg\u00edmenes de derechos humanos o la de la protecci\u00f3n de inversiones las diferencias entre los dos reg\u00edmenes. 25 En el sistema de derechos humanos, la protecci\u00f3n de la expropiaci\u00f3n se encuentra en un contexto normativo m\u00e1s amplio de protecci\u00f3n de la propiedad que el que se puede encontrar en el derecho internacional de protec-ci\u00f3n de inversi\u00f3n. Pero ah\u00ed la interferencia en la seguridad jur\u00eddica no termina. En la pr\u00e1ctica del arbitraje en la protecci\u00f3n de inversiones existe la controversia de si, y en qu\u00e9 me-dida, en el contexto de la decisi\u00f3n sobre la afectaci\u00f3n de los derechos de propiedad de inversi\u00f3n, se debe considerar la finalidad de la regulaci\u00f3n que el gobierno aplica. Existen laudos contradictorios al respecto. En el caso Metalclad, 26 un tribunal de arbitraje ha calificado como expropiaci\u00f3n indirecta que requiere una indemniza-ci\u00f3n la negaci\u00f3n de un permiso de construcci\u00f3n de un vertedero de residuos t\u00f3xicos alegando para ello la necesidad de la protecci\u00f3n de cierta variedad de cactus raros. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados Fr\u00e1ncfort del Meno: Recht und Wirtschaft, 2009, pp. 27 ss. 24 Ib\u00eddem, p. 34. 25 Rensmann, o. cit., p. 46. 26 Metalclad Corporation v. United Mexican States (nafta ), laudo arbitral 30.8.2000, icsid Reports, vol. 5, p. 212. 27 Methanex Corporation v. United States of America (nafta ), laudo arbitral 3.8.2005 (Final Award), ILM 44 (2005), p. 1343.146 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Mientras en el caso Methanex,27 el tribunal de arbitraje consider\u00f3 que intervencio- nes no discriminatorias en la propiedad no constituyen, en principio, una expropia- ci\u00f3n indirecta en tanto son expresi\u00f3n del police power tradicional. 2.2.2. Tendencias conciliadoras Para superar las contradicciones y apoyar a la creaci\u00f3n de un sistema legal tran- sist\u00e9mico, la doctrina ha elaborado propuestas como colisiones entre normas y principios del mismo nivel jer\u00e1rquico, aplicando el criterio de ponderaci\u00f3n. En el caso de Tecmed, por primera vez un tribunal de arbitraje aplic\u00f3 el principio de proporcionalidad comparando la finalidad del inter\u00e9s p\u00fablico de la acci\u00f3n estatal con sus efectos en la inversi\u00f3n.28 Haciendo referencia a la jurisprudencia de la Corte Europea de Derechos Humanos, el tribunal de arbitraje dispuso que la calificaci\u00f3n de una interferencia como expropiaci\u00f3n depende del examen de si la restricci\u00f3n ligada con la interferencia para el inversor es desproporcionada al fin perseguido con la medida estatal. El recurso a la jurisprudencia de la Corte Europea de Derechos Humanos plantea la pregunta fundamental de si, y en qu\u00e9 medida, las sentencias de esta Corte pueden tener efecto normativo en proceso de arbitraje de inversi\u00f3n. Ser\u00e1 dif\u00edcil negar que la jurisprudencia de la Corte tiene el car\u00e1cter de autoridad persuasiva en un plei- to ante un tribunal de arbitraje en tanto se respeten las distinciones estructurales entre ambos reg\u00edmenes. 29 M\u00e1s dif\u00edcil de responder es la pregunta de si en un pleito de arbitraje de inversi\u00f3n puede ser obligatorio respetar est\u00e1ndares de derechos hu-manos y sus concreciones por la jurisprudencia de las Cortes regionales. En este contexto, la doctrina ha se\u00f1alado que los tribunales internacionales deber\u00edan actuar como tribunales constitucionales para tratar de equilibrar la protecci\u00f3n de la pro-piedad con el inter\u00e9s del Estado en regular su econom\u00eda. 30 Sin entrar en la pol\u00e9mica de si los tribunales de arbitraje en el \u00e1mbito de inver - siones son capaces de asumir una tarea tal o no, es posible citar otra corriente de la doctrina. Seg\u00fan esta, los tribunales de arbitraje tienen que respetar el derecho humano a la propiedad seg\u00fan la convenci\u00f3n de Viena sobre contratos. 31 Siendo la propiedad un derecho entre los dem\u00e1s, entra la aplicaci\u00f3n del principio de propor - cionalidad para distinguir entre una expropiaci\u00f3n compensable de una regulaci\u00f3n leg\u00edtima y no compensable. El principio se verifica en tres etapas: \u2014 Las actividades del poder p\u00fablico deben estar en condiciones de alcanzar el objetivo leg\u00edtimo. Por lo tanto, primero se debe comprobar si con la actividad en particular el objetivo es alcanzable para todos. 27 Methanex Corporation v. United States of America (NAFTA), laudo arbitral 3.8.2005 (Final Award), ILM 44 (2005), p. 1343. 28 T\u00e9cnicas Medioambientales Tecmed, S. A. v. United Mexican States (Spain/Mexico BIT), icsid Reports, vol. 10, p. 134. Rensmann, o. cit., p. 49. 29 Rensmann, o. cit., p. 50. 30 Ximena Fuentes, en cepal /gtz: Acuerdos internacionales de inversi\u00f3n, sustentabilidad de inversiones de in- fraestructura y medidas regulatoria y contractuales, Santiago de Chile: cepal /gtz, 2010, p. 40, haciendo enf\u00e1sis en la doctrina de Dolzer. 31 Rensmann, o. cit., p. 51, recurriendo al art. 31 lit. c de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Contratos (1969).147 \u2014 La actividad del poder p\u00fablico ser\u00e1 necesaria, es decir, no puede ser alcanzada por otros medios alternativos, lo que podr\u00eda ser menos perjudicial para la per - sona. \u2014 La actividad del poder p\u00fablico debe ser proporcional, es decir, el beneficio para la sociedad tendr\u00eda que ser m\u00e1s grande que las p\u00e9rdidas para los derechos e intereses del particular. Aunque esta propuesta es una entre otras, cabe destacarla por sus nexos fuertes con la teor\u00eda del derecho transnacional elaborado en los a\u00f1os cincuenta del siglo pasado. 32 Hoy por hoy es m\u00e1s acertado buscar por principios unificadores para superar la fragmentaci\u00f3n y por ende la pluralidad de sistemas normativos tanto al nivel internacional como nacional. 2.3. Hacia un Estado de derecho transnacional El desarrollo descrito muestra que crecientemente el derecho internacional y el derecho nacional de los Estados cumplen funciones complementarias o supletorias entre s\u00ed, lo cual justifica buscar principios generales transversales. La protecci\u00f3n de las libertades, el otorgamiento de igualdad ante la ley y el aseguramiento de la paz social ya no pueden ser garantizados o comprendidos solo como resultado del accionar de los sistemas jur\u00eddicos nacionales. Menos a\u00fan, cuando en muchos casos parte sustantiva de estos derechos no ha sido materializada en el propio \u00e1mbito nacional. Los requerimientos de coherencia aparecen tanto en el nivel global como en las formas espec\u00edficas en que lo nacional se ajusta a lo global, para permitir la adapta-ci\u00f3n y responder a sus desaf\u00edos. \u2014 En el nivel global existe una conflictividad de normas y una ambig\u00fcedad de muchas de ellas. Estas no son superadas o solucionadas por las decisiones de instancias competentes a nivel internacional, entre otras causas debido a la heterogeneidad de las interpretaciones. \u2014 En el nivel nacional, se plantea el dilema de c\u00f3mo los Estados responden de manera concordante con su Constituci\u00f3n, los requerimientos y desaf\u00edos de las normas e instancias internacionales, de tal manera de cumplir con los com-promisos asumidos internacionalmente, aprovechar los derechos derivados de ellos y mantener o establecer la coherencia del derecho interno. Las caracter\u00edsticas de este proceso cuestionan la eficacia del conjunto de normas de derecho globalizado. Se plantea entonces la interrogante de c\u00f3mo transmitir al \u00e1mbito internacional conceptos tales como claridad, jerarqu\u00eda y validez universal de las normas, necesarios para la plena vigencia de los principios elaborados dentro del Estado de derecho nacional, incluidas la eficacia y eficiencia del sistema de jus-ticia, de una manera que tenga validez en todo el derecho globalizado. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los 2006, pp. 347-369.148 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina En este contexto, Delmas-Marty, quien describe el desarrollo como pluralismo desde arriba, formula la tesis del Estado de derecho transnacional.33 Para ella, este concepto es a la vez lo que vincula y mueve la construcci\u00f3n de una universalidad jur\u00eddica o un orden legal universal, superando por tal raz\u00f3n el pluralismo jur\u00eddico. Las caracter\u00edsticas de la construcci\u00f3n un Estado de derecho transnacional pue- den describirse en un primer acercamiento en la b\u00fasqueda de lo com\u00fan vinculante en lo universal. Esto obliga al Estado nacional a fundamentar una relativizaci\u00f3n de lo que inculca a todos. Lo com\u00fan vinculante reside en la dignidad humana y su expresi\u00f3n en dos principios fundamentales: la igualdad y la libertad. Para garan-tizarlos se deben buscar las posibilidades como se pueden extender las garant\u00edas elaboradas para contrarrestar actuaciones arbitrales del Estado en contra de estos principios fundamentales a otros actores. Un desaf\u00edo que genera esta teor\u00eda es la revisi\u00f3n de la institucionalidad existen- te para proteger los principios fundamentales contra actuaciones fraudulentas. El concepto de la institucionalidad se refiere en este contexto tanto a las instituciones del derecho como al Poder Judicial: \u2014 En cuanto al desenvolvimiento del derecho, se necesita aplicar una pol\u00edtica legal que parta del entendimiento de que el derecho es un bien p\u00fablico com\u00fan que necesita sus propias pol\u00edticas generales de calidad normativa para su de-sarrollo. Para tal efecto, es necesario no solo alcanzar un apoyo gubernamental transversal y de alto nivel, sino que se necesita, adem\u00e1s, el uso de determina-das herramientas (evaluaci\u00f3n de impacto, simplificaci\u00f3n, etc.). Esto significa, por un lado, indagar la necesidad de legislar, lo que implica la obligatoriedad de identificar y definir el problema p\u00fablico que requiere la intervenci\u00f3n nor - mativa, as\u00ed como determinar los objetivos perseguidos por la nueva regula-ci\u00f3n. Por el otro lado, es importante velar por la coherencia del ordenamiento jur\u00eddico, lo que supone que la norma ha de ser coherente no solamente en s\u00ed misma, sino que debe, adem\u00e1s, cumplir con la coherencia vertical (derecho in-ternacional y Constituci\u00f3n) como con la coherencia horizontal (integraci\u00f3n en la normatividad del mismo rango). Esto requiere un profundo cambio cultural en materia de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y de legislaci\u00f3n en las admi-nistraciones p\u00fablicas. \u2014 Para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas judiciales se debe tomar en cuenta que existen cada vez m\u00e1s mecanismos institucionales responsables de la aplicaci\u00f3n e in-terpretaci\u00f3n del derecho internacional. En una primera lectura, estos mecanis-mos podr\u00edan considerarse como una manera de eludir a las jurisdicciones na-cionales. Sin embargo, en realidad tienen v\u00ednculos estrechos con ellas porque aun los asuntos m\u00e1s internacionales tienen inevitablemente una dimensi\u00f3n local (por ejemplo, en la ejecuci\u00f3n de sentencias o laudos). La principal conse-cuencia de ello es que entonces sus funciones ya no quedan reducidas a las que les impone un orden jur\u00eddico nacional y, concomitantemente, a defender los intereses jur\u00eddicos de un Estado nacional, sino que tienen una responsabilidad 33 Mireille Delmas-Marty: Global Law. A Triple Challence, Nueva York: Transnational Publishers, 2003, pp. 74 ss.149 directa en la construcci\u00f3n de un orden jur\u00eddico mundial o global. Por ello, las pol\u00edticas tienen que abrir el Poder Judicial a\u00fan m\u00e1s al plano supranacional y funcionar de manera m\u00e1s efectiva como eje articulador entre lo nacional y lo supranacional. 3. Globalizaci\u00f3n del derecho y Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina 3.1.Un acercamiento al fen\u00f3meno Por lo general se puede constatar que no existe una discusi\u00f3n viva alrededor del fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n del derecho. Por un lado es sorprendente, porque el sistema interamericano de derechos humanos est\u00e1 ganando fuerza y la interlo-cuci\u00f3n con Europa se mantiene. Por otro lado, no se puede negar que el derecho internacional p\u00fablico no se encuentra en el centro de discusi\u00f3n acad\u00e9mica (menos pol\u00edtica) de los Estados Unidos, por lo cual, ni el seguimiento al desarrollo del dere-cho internacional y regional por la OEA, hasta ahora, tiene mucho peso ni siquiera se encuentra en discusi\u00f3n dentro de los Estados latinoamericanos. En Colombia, durante dos a\u00f1os, a trav\u00e9s del proyecto FortalEsDer, se ha promo- cionado el estudio de la globalizaci\u00f3n del derecho. Para ello se constituyeron cuatro grupos de estudios en sendas entidades acad\u00e9micas y una ong, responsables de las siguientes \u00e1reas: derecho constitucional,34 econ\u00f3mico,35 administrativo36 y acceso a la justicia.37 Los resultados muestran con mayor o menor profundidad que el fen\u00f3- meno de la globalizaci\u00f3n del derecho est\u00e1 presente en el pa\u00eds de manera importante en la legislaci\u00f3n, la jurisprudencia y las resoluciones administrativas del Estado. Se han podido descubrir \u00e1reas fundamentales del derecho colombiano que siguen las pautas de los desarrollos jur\u00eddicos globales, determinando su similitud con aquellos de otros pa\u00edses. Todos los estudios muestran que los desarrollos globales marcan pautas para el desarrollo jur\u00eddico interno. Las controversias globales tambi\u00e9n tienen sus reflejos internos, tanto en conflictividades normativas y colisi\u00f3n de derechos como en el seguimiento de las soluciones jur\u00eddicas conforme a diferentes visiones de justicia impl\u00edcitas en las diferentes familias u \u00f3rdenes jur\u00eddicos que predominan en el mun- do occidental. Los estudios contienen, por tanto, una serie de hallazgos normativos e institucionales, referidos a la incidencia de la globalizaci\u00f3n del derecho sobre el derecho colombiano, identific\u00e1ndolos por primera vez como tales. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos34 Universidad de Los Andes: Informe final sobre la transnacionalizaci\u00f3n de conceptos constitucionales, dic. 2010. 35 Universidad Santo Tom\u00e1s (Urbina, Acosta, Dur\u00e1n, Palomares): Derecho de los contratos en Colombia. Tenden- cias globalizantes, Bogot\u00e1: 2011; Universidad Santo Tom\u00e1s (Urbina, Acosta, Dur\u00e1n, Palomares): Informe final sobre globalizaci\u00f3n del derecho de los contratos, ago. 2011. 36 Restrepo, Escobar, Rinc\u00f3n, Rodr\u00edguez: Globalizaci\u00f3n del derecho administrativo, Bogot\u00e1: 2010; Universidad del Rosario (Restrepo, Escobar, Rinc\u00f3n: Informe final sobre globalizaci\u00f3n, Estado regulador y eficacia de los derechos, ago. 2011. 37ilsa, diversos informes sobre el acceso a la justicia en el contexto globalizado ( sidh, omc, ciadi ), disponibles en: http://ilsa.org.co:81/node/370.150 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Las transformaciones del derecho privado, por ejemplo, parecen indicar una preocupaci\u00f3n por corregir las distorsiones sociales creadas por el desequilibrio de poder entre diversos agentes econ\u00f3micos. Conforme al Estado social de derecho es-tablecido en la Constituci\u00f3n, atribuyen al Estado y sus tribunales una gran respon-sabilidad. Esta responsabilidad es recogida, seg\u00fan el estudio del equipo de investi-gadores de la Universidad Santo Tom\u00e1s, por las resoluciones de la Corte Constitu-cional. Pero no est\u00e1 claro si el Estado cumple con esta nueva responsabilidad en sus resoluciones judiciales concretas. Si se reconoce la funci\u00f3n correctiva de la justicia estatal frente a un derecho fundamentalmente impulsado por entidades y agentes privados, ello deber\u00eda quedar plasmado no solo normativamente, sino en las deci- siones concretas de los tribunales y precisamente en el acceso de los d\u00e9biles a ella. Adem\u00e1s, deber\u00eda haber una preocupaci\u00f3n por la suplantaci\u00f3n de los tribunales estatales por instancias arbitrales privadas. La afirmaci\u00f3n del supuesto efecto co-rrectivo del sistema de justicia estatal resulta poco convincente cuando los reme- dios o soluciones de conflicto son determinados no por ellos, sino por instancias privadas totalmente fuera de su alcance normativo, para qu\u00e9 decir administrativo. Si hay soluciones, entonces es porque el sistema global, con sus normas e institu-ciones as\u00ed lo decide, pero no porque el sistema nacional de justicia las imponga, por mucho que normativamente puedan compartir los criterios fundamentales de dere-cho. Aqu\u00ed se presenta no solo un problema de soberan\u00eda, que podr\u00eda ser el menor. Adem\u00e1s, existe una ineficacia de la justicia estatal nacional que, por mucho que se lo proponga, no puede hacer valer ning\u00fan principio de justicia ni tampoco corregir ninguna injusticia impl\u00edcita en supuestas \u00abprincipal\u00edsticas\u00bb contractuales, porque a la hora de las definiciones simplemente no est\u00e1 presente. Algo similar ocurre con el derecho administrativo. Los estudios del equipo de investigadores de la Universidad del Rosario demuestran la fuerte influencia de los procesos de globalizaci\u00f3n del derecho administrativo, en sus diferentes expre-siones como derecho de las organizaciones internacionales, y tambi\u00e9n como parte del derecho administrativo promovido por el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional en el contexto de la gobernanza mundial y espec\u00edficamente colombia- na. Aqu\u00ed la tesis central se orienta en la adopci\u00f3n en Colombia del sistema regula- torio, en sustituci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios directamente por el Estado. Ello como consecuencia de los procesos de privatizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a la competencia internacional entre Estados por atraer hacia sus territorios las inversiones extran-jeras. El estudio contiene una descripci\u00f3n detallada de la adaptaci\u00f3n nacional en lo normativo y su aplicaci\u00f3n por los tribunales. En un segundo paso se deben indicar algunas l\u00edneas de reflexi\u00f3n sobre qu\u00e9 significan en concreto estas transformaciones para la justicia en el pa\u00eds. Lo mismo sucede respecto a los trabajos de ilsa y de la Universidad de Los Andes. En resumen, hasta ahora no se ha logrado poner en discusi\u00f3n cu\u00e1l es la relevancia de lo detectado para el desarrollo de la justicia en Colombia. Esto demuestra que, por un lado, ser\u00e1 necesario establecer la medida en que el material elaborado efec-tivamente cumple con describir acertadamente las tendencias centrales del proceso de globalizaci\u00f3n. Por el otro, es necesario poner en discusi\u00f3n si a partir de este material efectivamente se pueden elaborar conclusiones relevantes respecto a los desaf\u00edos que enfrenta Colombia a partir de la globalizaci\u00f3n del derecho. Hasta donde es posible observar, las transformaciones inducidas en la econom\u00eda y la sociedad en su conjunto, a trav\u00e9s de los procesos generales de globalizaci\u00f3n, van mucho m\u00e1s r\u00e1pido que las adaptaciones de la justicia a estos. Los estudios lo 151 indican puntualmente. Pero son, hasta ahora, indicios. Por lo cual se necesita una discusi\u00f3n sobre los fen\u00f3menos de la globalizaci\u00f3n en la sociedad pol\u00edtica colombia-na. Incluso conceptualmente, la academia debe iniciar un trabajo identificando las formas como el derecho nacional se va modificando a ra\u00edz de las tendencias globa-les, y a qu\u00e9 tipo de tensiones normativas e institucionales se somete as\u00ed al sistema nacional de justicia, si acaso. Es decir que las preocupaciones expl\u00edcitas que se pue-den observar hasta ahora puntualmente, requieren ser profundizadas. Muchas preguntas quedan sin contestar, por el momento. Adem\u00e1s, estamos lejos de responder a la tesis de la fragmentaci\u00f3n del derecho nacional a consecuencia de los procesos de globalizaci\u00f3n del derecho. Mucho menos se puede responder si tal fragmentaci\u00f3n, si existe, representa un avance para la protecci\u00f3n de los derechos de los ciudadanos conforme al Estado de derecho, o si no lo representa. \u00bfQu\u00e9 distorsio- nes jur\u00eddicas se est\u00e1n produciendo en el derecho y la justicia de Colombia debidas a ella? En consecuencia, estamos lejos todav\u00eda de poder elaborar propuestas para intervenir o no en los procesos de globalizaci\u00f3n. En esta perspectiva, tampoco es posible todav\u00eda responder a los desaf\u00edos que encerrar\u00eda considerar las repercusio- nes regionales de la globalizaci\u00f3n del derecho. En s\u00edntesis, los resultados de los trabajos realizados hasta ahora son muy revela- dores en cuanto a demostrar que Colombia y su sistema de derecho y justicia est\u00e1n bajo la influencia de la globalizaci\u00f3n del derecho. La tesis central del proyecto ha sido confirmada con muchos elementos. Lo que sigue es una discusi\u00f3n sobre las consecuencias y desaf\u00edos de este proceso. 3.2. Unas reflexiones sobre los desaf\u00edos Uno de los desaf\u00edos m\u00e1s grandes es el (r)establecimiento de la seguridad jur\u00eddica bajo los nuevos conceptos. En t\u00e9rminos generales, esto supone la certeza que tienen los sujetos de derecho de que su situaci\u00f3n jur\u00eddica no ser\u00e1 modificada sino median- te procedimientos establecidos previamente. En este sentido, la seguridad jur\u00eddica no es sino la traducci\u00f3n pr\u00e1ctica de la eficacia de las normas como reguladoras de conductas. Desde esta perspectiva, la relaci\u00f3n entre globalizaci\u00f3n y seguridad jur\u00ed- dica aparece como un punto de articulaci\u00f3n complejo, pues si la globalizaci\u00f3n del derecho implica la creaci\u00f3n de espacios jur\u00eddicos horizontales, resulta obvio que aquella puede verse menoscabada en la medida que las condiciones de aplicaci\u00f3n de las normas globalizadas escapan a los mecanismos que el Estado moderno ha puesto en marcha tradicionalmente para asegurar su cumplimiento. Esto requiere, en primer lugar, un proceso de discusi\u00f3n con sectores amplios del Estado y de la sociedad civil respecto tanto de las conclusiones anal\u00edticas como de las propositivas sobre lo que significa la globalizaci\u00f3n del derecho para el ordena- miento legal nacional. Esto no deber\u00eda realizarse en abstracto, sino sobre la base de casos concretos. En segundo lugar, los poderes judiciales tienen que coadyuvar a la generaci\u00f3n de seguridad jur\u00eddica en un doble plano. En primer t\u00e9rmino, en el plano externo, pueden construir los mecanismos de certeza jur\u00eddica global al inscribirse como par - tes de un sistema que puede operar de manera articulada al compartir una visi\u00f3n fundamentada en los valores que inspiran la democracia, el Estado de derecho y la econom\u00eda de mercado. Desde el punto de vista interno, la seguridad jur\u00eddica que generan permite anclar las operaciones globales de los actores econ\u00f3micos sobre bases de justicia y reciprocidad. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos152 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Para tal efecto, la labor de las judicaturas en la construcci\u00f3n de previsibilidad debe abordarse tanto desde un punto de vista t\u00e9cnico como desde un punto de vista institucional. En el primer caso, es necesario analizar la manera en que se constru-yen los criterios jurisdiccionales que producen las reglas que ser\u00e1n consideradas v\u00e1lidas dentro del orden jur\u00eddico. En el segundo caso, interesa conocer la forma en que las judicaturas operan para la construcci\u00f3n de dichas reglas. Es decir, las condi-ciones efectivas imperantes para la producci\u00f3n de normas a cargo de los tribunales. Adicionalmente, la eficacia del cumplimiento de los fallos emitidos por los tribu- nales como el respeto por las leyes tambi\u00e9n impacta directamente sobre la forma en la que se realizan las transacciones en sociedad. En este caso, cuando se tiene certeza sobre el posible sentido de una resoluci\u00f3n jurisdiccional, pero no se tiene seguridad de que esta ser\u00e1 ejecutada, la posici\u00f3n del actor se torna bastante preca- ria. Nuevamente es necesario ponderar la conveniencia de invertir recursos para asegurar el cumplimiento de una obligaci\u00f3n. Esto muestra que el comportamiento de las instituciones que definen los alcan- ces de los derechos y monopolizan el empleo de la coacci\u00f3n para hacerlos efectivos puede tener importantes repercusiones sobre la forma en que se construyen las relaciones en la sociedad. En ese sentido, es necesario aplicar herramientas que apoyen la medici\u00f3n, tanto antes como despu\u00e9s, del impacto que tienen los compor - tamientos institucionales en la sociedad. 4. En lugar de conclusiones Como hemos argumentado, la aplicaci\u00f3n a nivel global de una normatividad jur\u00ed- dica compatible con una visi\u00f3n de desarrollo sustentable, basado en valores funda- mentales de la dignidad humana, aparece como un supuesto no realizado todav\u00eda. Surge entonces la necesidad de promover un desarrollo m\u00e1s arm\u00f3nico y equilibra-do del sistema del derecho en su conjunto. El desaf\u00edo, en cuanto a los Estados, pa- recer\u00eda consistir en participar activamente en el fortalecimiento de las capacidades nacionales para entender los procesos globales y convertirlos en una parte arm\u00f3-nica de su propio derecho interno. Ello implica, en particular, crear un espacio de reflexi\u00f3n sobre este proceso, que oriente a cada uno de los poderes y e instituciones afectadas en la identificaci\u00f3n de sus posibilidades y las formas m\u00e1s adecuadas para asumir sus propias responsabilidades. A partir de all\u00ed ser\u00e1 posible mejorar las capa- cidades individuales de integraci\u00f3n en los procesos de globalizaci\u00f3n del derecho. A nivel internacional, se requerir\u00eda la creaci\u00f3n de un foro para analizar las conflicti- vidades de normas y sus consecuencias, formular propuestas para su superaci\u00f3n y contribuir a los debates de reformas institucionales en curso.153 Bibliograf\u00eda borea odria, Alberto: Derecho y Estado de derecho. Lima: Gr\u00e1fica Monterrico, 1999. carbonell , Miguel, et al.: La globalizaci\u00f3n y el orden jur\u00eddico. Bogot\u00e1: Universidad Externado de Colombia, 2007. carbonell , Miguel, Wistano orozco , Rodolfo v\u00e1zquez (coords.): Estado de Derecho, Concepto, fundamentos y democratizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico: unam , itam, Siglo xxi editores, 2002. cassese , Sabino: La globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. Barcelona: inap, Marcial Pons, 2006. cepal /gtz: Acuerdos internacionales de inversi\u00f3n, sustentabilidad de inversiones de infraestructura y medidas regulatoria y contractuales. Santiago de Chile: cepal /gtz, 2010. delmas Mireille: York: nal Publishers, 2003. giz: La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos: Efectos del pluralismo jur\u00eddico \u00abdesde arriba\u00bb y \u00abdesde abajo\u00bb sobre el Estado de dere- cho. Bogot\u00e1: 2010. l\u00f3pez, Diego: Teor\u00eda impura del derecho. La transformaci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica latinoamericana. Bogot\u00e1: Legis, Universidad de los Andes, Universidad Nacio-nal, 2004. mart\u00edn -l\u00f3pez, Miguel: \u00abComentarios sobre la colisi\u00f3n de normas y principios del mismo nivel jer\u00e1rquico en el derecho internacional\u00bb, en: Revista Colombiana de Derecho Internacional, n.\u00ba Ashgate, 2008. La transformaci\u00f3n de la juridicidad en los Estados latinoamericanos155 Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda Henrik L\u00f3pez* 1.Introducci\u00f3n Este documento** parte de la tesis de que la globalizaci\u00f3n del derecho constitu- cional supone, entre muchas facetas, una seria afectaci\u00f3n al modelo westfaliano de soberan\u00eda. El an\u00e1lisis no pretende destruir el modelo, sino mostrar tendencias, que van a la par de otras din\u00e1micas sociales, hacia su superaci\u00f3n. Como punto de partida, podemos partir de una idea operativa de soberan\u00eda, a partir de dos \u00e1mbitos. En el interno, como la capacidad de autorregulaci\u00f3n y auto-determinaci\u00f3n de un Estado, sustentado en la obediencia leg\u00edtima de los pobladores frente a la autoridad y, en el externo, como la no intervenci\u00f3n de ning\u00fan actor en los asuntos de un Estado, el reconocimiento de los dem\u00e1s Estados como soberanos y un escenario de igualdad entre los Estados. Esta perspectiva, que se deriva de la paz de Westfalia, ha sido objeto de m\u00faltiples cr\u00edticas, al punto de que se reconoce que la mayor\u00eda de los elementos se han des-conocido. As\u00ed, algunos afirman que \u00abmientras que el grado en el que los principios *Abogado y mag\u00edster en Ciencia Pol\u00edtica (Universidad de los Andes, Colombia). Profesor y director del \u00c1rea de Derecho P\u00fablico de la Universidad de los Andes, Colombia. Se ha desempe\u00f1ado como magistrado auxiliar de la Corte Constitucional de Colombia. Es autor de varios libros, art\u00edculos y ponencias en temas de derecho constitu-cional. **Este documento se elabor\u00f3 como parte de una investigaci\u00f3n hecha por el proyecto FortalEsDer/GIZ. Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda156 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina westfalianos se han incumplido en la pr\u00e1ctica real ha variado seg\u00fan las regiones geogr\u00e1ficas y a lo largo del tiempo, la soberan\u00eda legal internacional ha recibido un apoyo mucho mayor\u00bb. 1 Este apoyo, adem\u00e1s del componente pol\u00edtico que encierra, proviene de la cultura jur\u00eddica. Aquella que se erigi\u00f3 sobre la base de una distinci\u00f3n f\u00e9rrea entre el dere-cho nacional y el internacional, donde los problemas de territorialidad de la ley se resolv\u00edan por v\u00eda negativa: la ley \u00fanicamente tiene efectos dentro del territorio so- berano. De hecho, el derecho internacional se debate todav\u00eda sobre dicho esquema, como lo constata la permanente discusi\u00f3n sobre las competencias de los \u00f3rganos internacionales, en particular, la Corte Internacional de Justicia de la Haya o como se constata con las normas de competencia de la Corte Penal Internacional. No obstante, desde una perspectiva menos formal, se observan cambios. Cam- bios que se derivan de fen\u00f3menos distintos y complejos. De necesidades y tenden-cias diversas, que responden a cambios tecnol\u00f3gicos, a la posibilidad de acercar a las personas, etc\u00e9tera. En fin, las diversas formas de globalizaci\u00f3n y de regionali-zaci\u00f3n generan fuertes tensiones sobre el principio de soberan\u00eda, pues reclaman y usurpan espacios antes vedados o, por lo menos, as\u00ed se defend\u00edan. El punto no es del todo novedoso, pues existe una importante literatura al respecto, que plantea distintos escenarios de afectaci\u00f3n de la soberan\u00eda, tanto directamente vinculados con la globalizaci\u00f3n como con otros escenarios de pluralismo jur\u00eddico. Interesa, en estas condiciones, partir de una idea operativa de globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. El derecho de la globalizaci\u00f3n no es un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico, en el sentido de construcciones sistem\u00e1ticas, a la manera de la codificaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien un esquema de capas din\u00e1micas, que se traslapan las unas a las otras en un mo-vimiento continuo y, quiz\u00e1s, ca\u00f3tico. Esto nos permite coincidir con Cassese cuan-do se\u00f1ala que \u00abel ordenamiento jur\u00eddico global no tiene una autoridad superior dotada de soberan\u00eda [...] se a\u00f1ade ahora que su organizaci\u00f3n no posee un centro, un elemento central\u00bb 2 y que \u00abse legitima mediante el derecho, no por el consenso obte- nido sobre un pueblo\u00bb,3 de manera que es posible la creaci\u00f3n de un espacio jur\u00eddico donde ocurre el \u00abfin de los territorios\u00bb y que facilita la \u00abmovilidad entre reg\u00edmenes jur\u00eddicos diferentes\u00bb. 4 En lo que sigue, se har\u00e1 una aproximaci\u00f3n a la problem\u00e1tica que surge ante el concepto de soberan\u00eda en perspectiva westfaliana. Este escrito se estructura a partir de una descripci\u00f3n del fen\u00f3meno de desoberanizaci\u00f3n que se advierte como base para la globalizaci\u00f3n del derecho constitucional, para culminar en algunas conclu-siones. 1 Stephen Krasner: Soberan\u00eda: hipocres\u00eda organizada. Barcelona: Paid\u00f3s, 2002, cap\u00edtulo 7 \u00abEstructuras constitu- cionales y nuevos Estados a partir de 1945\u00bb, p. 307. 2 Sabino Cassese: La globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. Barcelona: Marcial Pons, 2006, p. 19. 3 Ib\u00eddem, p. 28. 4 Ib\u00eddem, p. 29.157 2. Desoberanizaci\u00f3n Desde el plano jur\u00eddico, el concepto de soberan\u00eda ha resultado central para un sinn\u00famero de problem\u00e1ticas propias de la ciencia jur\u00eddica. En primer lugar, ha per - mitido que se defina una noci\u00f3n operativa de Estado que, aunque parte de la filo- sof\u00eda pol\u00edtica, permite clausurar territorios y pueblos, bajo un mando/poder/auto-ridad unificados. En este punto, la noci\u00f3n de soberan\u00eda opera en dos sentidos. De una parte, permite la diferenciaci\u00f3n entre los distintos Estados \u2014prop\u00f3sito central del modelo westfaliano\u2014, de suerte que pudiese organizarse el derecho, la pol\u00edtica y la econom\u00eda internacional, bajo la idea de que lo que ocurra dentro de los Estados es asunto interno \u2014que garantiza la paz entre naciones\u2014 y que lo que suceda entre Estados se formaliza jur\u00eddicamente. Por otro lado, opera en sentido interno, bajo la idea de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, que tiene una expresi\u00f3n externa (ser un Estado aut\u00f3nomo) y una interna, consistente en la definici\u00f3n de las condiciones propias de operaci\u00f3n (en lo pol\u00edtico, en lo econ\u00f3mico, en lo jur\u00eddico, etc.). 5 En segundo lugar, ha facilitado la soluci\u00f3n del problema de fuentes del derecho. Si bien el debate jur\u00eddico ha girado con gran fuerza en torno al tema de la validez,6 el recurso a la soberan\u00eda enfrenta la dificultad relativa a la legitimidad del orden jur\u00eddico: 7 una vez establecido un principio de soberan\u00eda, es posible derivar de \u00e9l el orden jur\u00eddico y otorgar validez a las decisiones de producci\u00f3n normativa, que se realicen conforme a dicho orden jur\u00eddico. 8 En el plano del derecho constitucional, el concepto y principio de soberan\u00eda juega un papel fundamental, pues no solo define la legitimidad del modelo constitucional, sino que facilita o da pie para la existencia de la propia Constituci\u00f3n. Sea que se afirme la noci\u00f3n de soberan\u00eda popular o aquella de la nacional, 9 el punto de partida para legitimar la adopci\u00f3n de una Constituci\u00f3n es el v\u00ednculo que se establece entre Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda5 Estos elementos recogen lo que se entiende ortodoxamente por soberan\u00eda. Hoy se incluyen elementos adiciona- les, particularmente referidos a las responsabilidades inherentes a los Estados: \u00abPara ser leg\u00edtima, la autoridad soberana debe ser reconocida a nivel dom\u00e9stico e internacional, imponiendo responsabilidades para el Estado: democracia, derechos humanos, preeminencia del derecho, gobierno efectivo y econom\u00eda de libre mercado\u00bb, Do- minik Zaum: The Sovereignty Paradox, Nueva York: Oxford University Press, 2007, cap\u00edtulo 1 \u00abSovereignty in international society\u00bb, p. 30. 6 Es ya un cl\u00e1sico el debate entre Hans Kelsen y Alf Ross en torno a este punto. El planteamiento de Ross, conte- nido en el texto El concepto de validez y otros ensayos (M\u00e9xico, Fontamara, 1997), avanza hacia una visi\u00f3n m\u00e1s compleja del concepto, que no se basa exclusivamente en la estructura normativa del sistema jur\u00eddico. Tesis que, con todo, sigue imperando. 7 El que lo enfrente no significa que lo solucione. La apelaci\u00f3n kelseniana a la norma superior es expresi\u00f3n de ello, as\u00ed como el debate contempor\u00e1neo en torno a qu\u00e9 hacer con la moral en el derecho, el cual se puede rastrear en los textos de J. Raz, N. MacCormik, R. Alexy, A. Marmor, entre otros te\u00f3ricos del derecho. 8 De alguna manera, desde una perspectiva evolutiva y sist\u00e9mica, podr\u00eda afirmarse que el recurso pol\u00edtico de la soberan\u00eda abre puertas para la diferenciaci\u00f3n y clausura del sistema jur\u00eddico, que finalmente podr\u00e1 producir de-recho a partir/conforme al derecho. Es decir, de manera autopoi\u00e9tica. Sobre dicha evoluci\u00f3n Niklas Luhmann: El derecho de la sociedad, M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana, Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente/Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas unam , 2002. 9 Sobre estas modalidades de concebir la soberan\u00eda y su impacto en el constitucionalismo, v\u00e9ase M. Fioravanti: Los derechos fundamentales. Apuntes de historia de las Constituciones, Madrid: Trotta, 1996.158 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina la Constituci\u00f3n y el soberano:10 hoy, por norma general, el pueblo.11 Este v\u00ednculo le- gitima la producci\u00f3n normativa a partir de la estructura institucional que la propia Constituci\u00f3n define.12 As\u00ed, tenemos un marco constitucional construido a partir de una noci\u00f3n com- pleja de soberan\u00eda, de suerte que es posible aventurar la tesis de que acaece una desoberanizaci\u00f3n en los eventos en que operan fen\u00f3menos que subvierten el prin- cipio de autodeterminaci\u00f3n (libertad) que inspira la noci\u00f3n y que explican el actual andamiaje funcional de los Estados y las sociedades a las que pertenecen. 13 Tal sub- versi\u00f3n14 puede ocurrir desde el interior (caso de las dictaduras), a trav\u00e9s del interior (al desconocer el principio de autodeterminaci\u00f3n) o desde el exterior (negaci\u00f3n del derecho internacional). Teniendo este panorama como horizonte, es posible adentrarnos en las conside- raciones contenidas en las investigaciones principales, que dan luces15 sobre este fen\u00f3meno subversivo a partir de la globalizaci\u00f3n. 10 Congleton se\u00f1ala que \u00abModern constitutional language formally defines the states as an organization to which its citizens have delegated authority to make various collective organizations the proper method of judging the success of a particular political organization is by its ability to advance the broad interest of \"the people,\" that is to say, those of nation's Congleton: Acade- mic Publishers, 2003, p. 97. Por su parte, la Corte Constitucional de Colombia ha destacado este v\u00ednculo de manera frecuente. En sentencia C-644 de 2004 sostuvo que: \u00ab21. En el mundo contempor\u00e1neo, el poder interno y aut\u00f3no- mo de ordenaci\u00f3n de los Estados generalmente se funda en el principio de soberan\u00eda popular (CP, art. 9.\u00b0), que le permite al pueblo en ejercicio del poder constituyente originario dictar una Constituci\u00f3n, mediante la cual orga-niza un modelo de Estado alrededor de la adopci\u00f3n de una forma de organizaci\u00f3n, de un sistema de gobierno y de un r\u00e9gimen pol\u00edtico. Como lo ha sostenido reiteradamente esta Corporaci\u00f3n, dicho poder constituyente originario no se encuentra sujeto a l\u00edmites jur\u00eddicos, y comporta, por encima de todo, un ejercicio pleno del poder pol\u00edtico de los asociados\u00bb. Y advirti\u00f3 que: \u00abA partir de lo expuesto, es claro que el pueblo en virtud de su poder soberano, es quien debe escoger el r\u00e9gimen pol\u00edtico de su predilecci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de organizar el funcionamiento del Estado y adoptar un sistema normativo que vincule obligatoriamente a los servidores p\u00fablicos y a los parti-culares. De suerte que, conforme al principio de soberan\u00eda popular, pilar fundamental de la democracia, incumbe solamente al pueblo adoptar la Constituci\u00f3n o sustituirla, a partir del ejercicio de su poder constituyente, como manifestaci\u00f3n jur\u00eddica del contrato, convenio o pacto social que le otorga legitimidad a un determinado Estado. Precisamente, al delinear la distinci\u00f3n entre poder de reforma y poder constituyente originario, la Corte en Sen-tencia C-551 de 2003 (M. P. Eduardo Montealegre Lynett), sostuvo la imposibilidad del Congreso para modificar el r\u00e9gimen pol\u00edtico adoptado por el pueblo en la Constituci\u00f3n de 1991.\u00bb 11 Paradigm\u00e1ticas son la Constituci\u00f3n de Estados Unidos y la Constituci\u00f3n de Weimar. La pregunta por la sobe- ran\u00eda popular y la relaci\u00f3n con la Constituci\u00f3n es un tema recurrente. El libro de P. Caldwell, Popular soverignty and the crisis of German constitutional law. The theory and practice of Weimar Constitionalism (Duke Univer - sity Press, 1997), es una expresi\u00f3n de tal duda. 12 En sentencia C-474 de 2003 la Corte Constitucional de Colombia se\u00f1al\u00f3 que: \u00abLas normas que rigen una socie- dad deben ser el resultado de un procedimiento en el que se garanticen en especial dos principios: el principio de soberan\u00eda popular, en virtud del cual los l\u00edmites al ejercicio de las facultades de las personas que hacen parte de una colectividad tienen como \u00fanico origen leg\u00edtimo la voluntad popular. Y el principio del pluralismo, como una garant\u00eda de participaci\u00f3n de la diversidad de los individuos y grupos que componen una sociedad.\u00bb 13 Aqu\u00ed, mientras avanza la idea, se admite que Estado y sociedad son componentes distintos. Empero, el an\u00e1lisis que sigue, parte de considerar al Estado como una estructura social, de suerte que tal distinci\u00f3n no es posible, en tanto que no existe Estado sin sociedad y, mucho menos por fuera, al lado, detr\u00e1s o al frente de esta. Toda comu-nicaci\u00f3n ocurre en la sociedad y la estructura Estado es el resultado de un proceso de comunicaci\u00f3n. Al respecto se siguen lineamientos de la obra de Niklas Luhmann: v\u00e9anse La sociedad de la sociedad, M\u00e9xico: Herder, Uni- versidad Iberoamericana, 2007; El derecho de la sociedad, o. cit., entre otras. 14 Se ha optado por el t\u00e9rmino subversi\u00f3n, pues no se trata necesariamente de un fen\u00f3meno totalmente destruc- tivo, sino complejo. Esto permite afectaciones parciales a la soberan\u00eda, con alcances distintos, ya sea radical (por ejemplo, el caso de la revoluci\u00f3n isl\u00e1mica en Ir\u00e1n) o parcial (los procesos de independencia). Adem\u00e1s, se utiliza el t\u00e9rmino para indicar la ruptura que puede entra\u00f1ar con la ortodoxia. 15 De manera que necesariamente nos enfrentamos a penumbras, algunas impenetrables.159 Seg\u00fan se se\u00f1al\u00f3 antes, se parte de la globalizaci\u00f3n del derecho, lo que fuerza a admitir que no se trata de un asunto exclusivamente econ\u00f3mico, sino que afecta profundamente el derecho, aunque no necesariamente a trav\u00e9s de los canales m\u00e1s visibles. Es preciso, en todo caso, advertir no se trata del fen\u00f3meno de incorpora-ci\u00f3n al derecho nacional de modelos jur\u00eddicos for\u00e1neos. 16 En este punto, avanzamos siguiendo a Zamboni, quien trata de la problem\u00e1tica de conceptos y categor\u00edas ju-r\u00eddicas globales. 17 Uno de los aspectos que destaca Zamboni en el proceso de producci\u00f3n del dere- cho global, es la distinci\u00f3n entre el fen\u00f3meno de uso global de categor\u00edas jur\u00eddicas18 y el de la asunci\u00f3n global de valores que est\u00e1n en la base de esas categor\u00edas jur\u00eddicas que comparten.19 Este \u00faltimo proceso, lejos de ser tranquilo y pac\u00edfico, donde se ge- nera una cultura jur\u00eddica global, es producto de diversas tensiones y procesos hist\u00f3- ricos que pueden afectar la soberan\u00eda. En este sentido, se advierte, nuevamente con distintos niveles, una reducci\u00f3n del espacio de autodefinici\u00f3n de las comunidades, de suerte que la estandarizaci\u00f3n se impone como medio para lograr el avance de los intereses globales. Quiz\u00e1s esto aparezca como una descripci\u00f3n natural o ingenua del funcionamien- to de la sociedad, pues es factible describir dicho fen\u00f3meno a partir de esquemas, como el concepto de superestructura, que parten de forzar la ideolog\u00eda dominante, a fin de que se legitimen formas de trato o de explotaci\u00f3n. Con todo, es posible una visi\u00f3n m\u00e1s compleja del fen\u00f3meno. No solo se trata de un vil adoctrinamiento, 20 sino de la definici\u00f3n del c\u00f3digo exclusi\u00f3n-inclusi\u00f3n, que algunos consideran ser\u00e1 el metac\u00f3digo del siglo xxi,21de suerte que \u00fanicamente quienes comparten tales valores podr\u00e1n ser (o ser\u00e1n mere-cedores de) part\u00edcipes del futuro global (del mercado global, de viajes globales, de alimentaci\u00f3n global, etc.). Desde el punto de vista de la promoci\u00f3n del Estado de derecho, los debates actuales sobre el concepto de Estados fallidos, 22 parten de una definici\u00f3n m\u00ednima de Estado de derecho, que sigue la l\u00ednea antes indicada \u2014modelo liberal europeo y el producto de la revoluci\u00f3n estadounidense\u2014. As\u00ed, aquellos Esta- 16 Este es el caso de los transplantes jur\u00eddicos, entendidos como \u00abel pr\u00e9stamo por parte de un sistema jur\u00eddico de instituciones, reglas o doctrinas propias de otro sistema jur\u00eddico\u00bb. Jorge Gonz\u00e1lez: Entre la ley y la Constituci\u00f3n, Bogot\u00e1: Pontificia Universidad Javeriana, 2007, p. 42. Con particular inter\u00e9s, cabe citar en este material a Diego L\u00f3pez: Teor\u00eda impura del derecho. La transformaci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica latinoamericana, Bogot\u00e1: Legis- Universidad de los Andes, Universidad Nacional de Colombia, 2004. 17 Zamboni, o. cit. 18 \u00abA tendency by which the same legal categories and concepts are received in many national and internatio- legal orders\u00bb, ib\u00eddem, p. 131. 19 \u00abThe these global legal categories and concepts\u00bb. ib\u00eddem. 20 Del cual la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y portuguesa de Am\u00e9rica son excelentes ejemplos. 21 \u00abThe worst imaginable scenario might be that the society of the next century [XXI] will have to accept the metacode of inclusion/exclusion. And this would mean that some human beings will be persons and other only individuals; that some are included into function systems for (successful or unsuccessful) careers and others are excluded from these systems, remaining bodies that try to survive the next day\u00bb. N. Luhmann: \u00abGlobaliza-tion or World Society?: how to conceive of modern society\u00bb, en International Review of Sociology, vol. 7, n.\u00ba 1, marzo 1997. 22 Sobre el particular, puede consultarse el trabajo de Patricia Moncada: \u00abLos Estados fallidos o fracasados: un debate inconcluso y sospechoso\u00bb, Estudio preliminar, en Robert Rotberg et al.: Los Estados fallidos o fracasados: un debate inconcluso y sospechoso, Bogot\u00e1: Siglo del Hombre, Universidad de los Andes, 2007, pp. 21-150. Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda160 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina dos que m\u00e1s se acerquen al ideal de Estado de derecho son menos fallidos (o dejan de serlo), lo que garantiza reputaci\u00f3n y garant\u00eda de supervivencia dentro de los c\u00e1nones del modelo westfaliano. Como lo pone de presente Rojas, De una manera u otra, todos los Estados, grandes y peque\u00f1os, m\u00e1s fuertes o m\u00e1s d\u00e9biles est\u00e1n profundamente afectados por la globalizaci\u00f3n. Los Esta-dos fallidos ponen pues de presente la ficci\u00f3n del sistema westfaliano, y m\u00e1s a\u00fan la obsolescencia de la pretensi\u00f3n de reconstituirlo o de reformarlo como fundamento de un orden global. El sistema interestatal solo de manera tem- poral ha correspondido con el ideal westfaliano, la soberan\u00eda y su principio de no intervenci\u00f3n aparecen m\u00e1s bien como una \u00abhipocres\u00eda organizada\u00bb. El espectro que va de los protoestados coloniales a los cuasiestados poscolo-niales, pasando por los Estados d\u00e9biles y llegando a los Estados fallidos y los Estados colapsados muestra hasta qu\u00e9 punto las desviaciones a la regla son mayores que su confirmaci\u00f3n. Hoy por hoy, la exigencia de una soberan\u00eda plena es un requisito que nin- g\u00fan Estado, ni siquiera la superpotencia, puede seguir reclamando. El com-pleto control territorial de los flujos que circulan a trav\u00e9s de \u00e9l, el monopolio sin fisuras de la violencia, todas estas son condiciones que ning\u00fan Estado est\u00e1 hoy en condiciones de cumplir, y m\u00e1s all\u00e1 de que sean exigibles, la pre-gunta es tambi\u00e9n si es deseable que fuese as\u00ed dadas las caracter\u00edsticas de un mundo abierto, de una sociedad en red, de una econom\u00eda que abarca el planeta. El car\u00e1cter estructural de la falla estatal en el sistema internacional con- tempor\u00e1neo se refleja en las tentativas de respuesta al problema y sus limi-taciones. La necesidad de actuar frente a los Estados fallidos como respuesta a la amenaza que representan no solo para el orden internacional sino para la seguridad nacional de los pa\u00edses centrales cambia el sentido de la inter - venci\u00f3n y plantea desaf\u00edos mayores para la seguridad internacional. De esta manera, los Estados fallidos ponen de presente a qu\u00e9 punto la conformaci\u00f3n de una econom\u00eda global implica tambi\u00e9n una tremenda interdependencia en las dimensiones securitarias. As\u00ed, la relevancia internacional ya no concierne solo a la posesi\u00f3n de recursos de poder (militares, pol\u00edticos y econ\u00f3micos), tal y como se hab\u00eda asumido en la l\u00f3gica westfaliana, sino que la debilidad, la fragilidad, se convierten en bazas pertinentes en el juego pol\u00edtico mundial dada su potencialidad para desestabilizar el sistema internacional y generar anarqu\u00eda. Esto sin duda representa un cambio sustancial en el sentido del poder internacional. 23 La estrategia globalizante no es menos extrema a la hora de las propuestas de acci\u00f3n contra el lavado de activos. El riesgo, aplicando una perspectiva de riesgo, es la inclusi\u00f3n en la lista de pa\u00edses no cooperantes, de que se advierta sobre el peligro 23 Diana Marcela Rojas: \u00abState Failure And Globalization\u00bb, anal. polit. [en l\u00ednea]. vol. http://www.scielo.unal.edu.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-47052007000300005&ln g=en&nrm=iso, [12.8.2010], ISSN 0121-4705 (se en el original).161 24 \u00abBeing identified by the fatf as an ncct and the application of Recommendation 21 by the fatf were viewed by countries as to their reputations needed Review Disponible en: http://www.fatf-gafi.org/dataoecd/0/0/37029619.pdf. 25 Luhmann: Globalization, o. cit. 26 Ilustrativo es el caso de la deuda de Grecia y el impacto que ha tenido en los mercados financieros globales: \u00abEsta semana los mercados financieros se vieron sorprendidos por la reducci\u00f3n de la calificaci\u00f3n crediticia de la deuda soberana de algunos pa\u00edses. En concreto, Fitch Ratings baj\u00f3 la calificaci\u00f3n de la deuda de Grecia desde A- hasta BBB+, al tiempo que Standard & Poor's mantuvo la nota en A- pero le baj\u00f3 la perspectiva de estable a negativa, lo cual suele anticipar una rebaja en la nota. Ayer Standard & Poor's tambi\u00e9n baj\u00f3 la perspectiva de la deuda espa\u00f1ola para negativa, aunque mantuvo la nota en AA+. Tras esas noticias, los mercados financieros en Grecia y en Espa\u00f1a registraron un deterioro importante, que tuvo algunos impactos en el resto del mundo. En particular, el martes las acciones bajaron en San Pablo y el d\u00f3lar subi\u00f3 en Brasil. Por eso nos pareci\u00f3 que val\u00eda la pena dedicar nuestro espacio de an\u00e1lisis econ\u00f3mico de hoy a este tema. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 sucediendo en Grecia? \u00bfEsta-mos ante el comienzo de nuevas turbulencias?, \u00bfpuede haber un contagio de estas situaciones en nuestra regi\u00f3n? En seguida, dialogamos con la economista Florencia Carriquiry, de la consultora Deloitte.\u00bb Fuente: \u00abRebajaron calificaci\u00f3n de riesgo de Grecia y se teme por un default: \u00bfun caso aislado o el comienzo de m\u00e1s problemas?\u00bb. Disponible en: http://www.espectador.com/1v4_contenido.php?id=169126&sts=1. 27 El estudio es parte de la investigaci\u00f3n realizada por el equipo de investigadores de la Universidad Los Andes dentro del proyecto FortalEsDer/GIZ.de entablar negocios con empresas de dichos pa\u00edses o el ver que sus operaciones son registradas y supervisadas minuciosamente y, sobre todo, el hecho de perder la reputaci\u00f3n, 24 sin la cual no es posible operar en un mundo donde el sistema econ\u00f3- mico se basa en la especulaci\u00f3n25 y en la cual la confianza (ausencia de riesgo), es determinante. Baste considerar el impacto que sobre un Estado y su poblaci\u00f3n tiene la calificaci\u00f3n de riesgo. 26 A partir de lo anterior es posible identificar un fen\u00f3meno impositivo o autorita- rio en la mec\u00e1nica de la globalizaci\u00f3n, que demanda de las sociedades nacionales, al margen de sus propias decisiones, un acomodo conforme a los est\u00e1ndares inter - nacionales. No necesariamente se est\u00e1 en presencia de un modelo dialogal, basado en la equidad o igualdad de partes. De alguna manera, la globalizaci\u00f3n mantiene es-tructuras de corte arriba-abajo, que tienden a negar la posibilidad de que se alcance un consenso valorativo. El trabajo de Natalia \u00c1ngel La participaci\u00f3n del juez constitucional colombia- no en los llamados \u00abdi\u00e1logos judiciales transnacionales\u00bb, es ilustrativo de este fen\u00f3meno. 27 El estudio parte de la idea, promovida por algunos analistas estadouni- denses y europeos, seg\u00fan la cual se ha presentado un fen\u00f3meno de di\u00e1logo global entre los jueces, lo que permitir\u00eda que ocurriera un \u00abintercambio de la producci\u00f3n jur\u00eddica interna y de diferentes experiencias en materia de derecho constitucional\u00bb. A pesar de que tales di\u00e1logos puedan ocurrir en el plano del norte global, no signi-fica que alcance al sur global. De hecho, \u00ablos pa\u00edses del norte global siguen siendo percibidos en la regi\u00f3n como emisores de conocimiento\u00bb, lo que indica la unidirec- cionalidad del proceso. No obstante, se advierte que existen espacios para dicho di\u00e1logo, en particular en aquellos temas en los que el norte global carece de experiencia significativa. As\u00ed, se constata que los magistrados de la Corte Constitucional son invitados a exponer y explicar los desarrollos que dicha Corte ha tenido en materia de protecci\u00f3n judicial de los derechos econ\u00f3micos y sociales. Si bien resulta imposible establecer el im-pacto de tales di\u00e1logos en la formaci\u00f3n del derecho global, es claro que la ocurrencia Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda162 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina del di\u00e1logo, sea en el plano del norte global (donde es limitado) o en el del sur global (donde aparece nutrido), permite una suerte de construcci\u00f3n de valores comunes y, muy probablemente, conduzca al uso com\u00fan de categor\u00edas y conceptos jur\u00eddicos. Si bien, desde el punto de vista tradicional (positivismo), el derecho se limita a las normas creadas o producidas por el legislador y las autoridades administrativas, en el campo constitucional es absolutamente claro que el juez constitucional juega un rol central. Las distintas Cortes y Tribunales Constitucionales son claramente vistos como patrocinadores de un fuerte activismo judicial, 28 lo que fuerza con- siderar c\u00f3mo los di\u00e1logos \u2014sean amplios o restringidos\u2014 son un mecanismo de producci\u00f3n global del derecho. Gunter Teubner ha lanzado la tesis de que \u00abla globalizaci\u00f3n produce un conjunto de problemas intr\u00ednsecos del derecho, relacionados con el cambio en los procesos dominantes de creaci\u00f3n de normas\u00bb. 29 Tales cambios se basan en el hecho de que, de manera perif\u00e9rica (pero tambi\u00e9n central), el proceso de producci\u00f3n normativa pro-pio de la globalizaci\u00f3n, se libera de las ataduras del Estado nacional. Este fen\u00f3meno lo expresa el autor se\u00f1alando: Tradicionalmente, mientras la creaci\u00f3n espont\u00e1nea de normas (usos, nor - mas sociales) se daba sobre todo en la sociedad \u2014en la periferia del sistema legal\u2014, el proceso de creaci\u00f3n organizado ocurr\u00eda en el centro mismo del de-recho. Esto configur\u00f3 una estricta separaci\u00f3n conceptual e institucionalizada entre normatividad y validez... [78] Hoy, por el contrario, se puede observar una inversi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre lo espont\u00e1neo y lo organizado en el proce-so de globalizaci\u00f3n. Dado que no existe un \u00f3rgano pol\u00edtico global que soporte pol\u00edticamente la institucionalizaci\u00f3n de una esfera organizada de decisi\u00f3n jur\u00eddica, se fragmenta el proceso legal genuino de creaci\u00f3n de normas, que tiene lugar espont\u00e1nea, descoordinada e incontroladamente en los espacios abiertos de un Mundo Feliz [80]. 30 Entre tales mecanismos de producci\u00f3n no ortodoxos31 se cuenta aquella genera- ci\u00f3n de derecho a partir del resultado de tales di\u00e1logos. Los encuentros, sean perso-nales o institucionales, dialogales o expositores, entre magistrados o entre Cortes, no conducen al transplante jur\u00eddico sin m\u00e1s, sino al uso compartido de categor\u00edas 28 Las referencias al activismo judicial de los tribunales constitucionales es interminable. En el \u00e1mbito hispano, ha tenido un notable impacto del libro de Zagrebelsy: El derecho d\u00factil, ley, derechos, justicia (Trotta, 1995), que expresamente se\u00f1ala este fen\u00f3meno como particular del modelo constitucional imperante en la actualidad. Este punto no es de poca monta pues, en el \u00e1mbito de la teor\u00eda jur\u00eddica, implica centrar la atenci\u00f3n en el proceso de definici\u00f3n de lo jur\u00eddico en aquello que Hart denominaba la perspectiva interna y que permite, por ejemplo, a algunos positivistas ubicarse como positivistas d\u00e9biles (soft positivism) y considerar algunos valores como par\u00e1- metro de lo jur\u00eddico. Para la lengua castellana, las revistas Doxa e Isonom\u00eda ofrecen un amplio panorama sobre la discusi\u00f3n. Disponibles en el portal virtual de Doxa: http://www.cervantesvirtual.com/portal/doxa. 29 G. Teubner: \u00abReg\u00edmenes globales constituci\u00f3n dual de sectores aut\u00f3no- mos?\u00bb, en Estado, soberan\u00eda y globalizaci\u00f3n. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores. Universidad de los Andes, Pontificia Universidad Javeriana, Nuevo Pensamiento Jur\u00eddico, 2010, p. 69. 30 Ib\u00eddem, pp. 78 y 80. 31 Neoespont\u00e1neos, en la terminolog\u00eda de Teubner.163 jur\u00eddicas32 o de valores jur\u00eddicos. Los encuentros permiten que se expongan o den a conocer novedosas maneras de solucionar conflictos,33 tal como parece acontecer frente a los problemas que enfrenta la justicia europea ante violaciones de derechos humanos en la antigua cortina de hierro y que encuentran en la jurisprudencia in- teramericana soluciones aplicables. Ahora bien, es posible aducir que ello no conduce a la producci\u00f3n normativa, en tanto que de tales encuentros no surgen reglas propiamente dichas. Si bien ello es cierto, es claro que las soluciones y las tendencias ser\u00e1n semilla para futuras deci-siones judiciales que, en el plano de los derechos humanos y el derecho constitucio-nal, sin lugar se convertir\u00e1n en reglas. El fen\u00f3meno analizado por Natalia \u00c1ngel est\u00e1 enmarcado dentro del funciona- miento de \u00f3rganos institucionalizados, lo que no niega el hecho de la producci\u00f3n normativa, sino que facilita que se lea como un proceso que ocurre dentro de los tradicionales c\u00e1nones de la ciencia jur\u00eddica. Con todo, si se considera el proceso o el fen\u00f3meno \u2014con todas las limitaciones que tiene\u2014 en conjunto con los procesos que se dan desde el modelo de lavado de activos y la aproximaci\u00f3n jurisprudencial a dicha regulaci\u00f3n, es factible advertir una tendencia significativa. La producci\u00f3n normativa neoespont\u00e1nea fluye sin trabas a trav\u00e9s del control constitucional, le-gitim\u00e1ndose su producci\u00f3n, lo que, al realizarse di\u00e1logos de derecho comparado, llevar\u00e1n a que se compartan las soluciones. Estas, parad\u00f3jicamente para el Tribunal Constitucional, no necesariamente pasan por el tamiz del legislador interno, sino que se filtra a trav\u00e9s de las redes conceptuales relativamente aut\u00f3nomas del consti-tucionalismo. En suma, nuevamente, el proceso de producci\u00f3n normativa se escapa del control institucional del modelo del Estado nacional, para surgir en pasillos, corredores y auditorios de distintas latitudes. No se pretende, empero, asumir esta idea de manera fuerte, pues el resultado de investigaci\u00f3n sugiere que el impacto no es el esperado, ni el indicado por otras fuentes acad\u00e9micas; se trata de una tenden-cia o, a lo m\u00e1s, de una oportunidad. Por otra parte, resulta ilustrativo el hecho de que para Am\u00e9rica Latina dicho di\u00e1- logo resulte m\u00e1s regional que global. Se ha asumido que la globalizaci\u00f3n es una tendencia absoluta, que ocurre a escala mundial. No obstante, el que los di\u00e1logos tengan un referente e impacto limitado pone de presente que, a la par del di\u00e1logo del norte global, operan otros que aparecen invisibles para dicho di\u00e1logo. Esto indi-ca la existencia de consensos parciales que no alcanzan la escala global y que per - miten que se mantengan condiciones nacionales aut\u00f3nomas. El estudio de Ricardo Posada, Migraci\u00f3n, globalizaci\u00f3n y derechos constitucionales de los extranjeros en Colombia, 34 nos muestra esta cara de la globalizaci\u00f3n. El estudio muestra la cara amarga de la globalizaci\u00f3n, a partir del reforzamiento del principio de soberan\u00eda nacional, en clave del control poblacional,35 que impide Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda32 Como ocurre con el principio de proporcionalidad. 33 Por ejemplo, el coloquio entre jueces de las Cortes de derechos humanos de Europa, Am\u00e9rica y Afr\u00edca, realizado en Berl\u00edn en agosto de 2009. Fuente: http://www.humanrights.dk/news/african,+european+and+inter-american+ human+rights+courts+meet+for+first+time. 34 El estudio es parte de la investigaci\u00f3n realizado por el equipo de investigadores de la Universidad de Los Andes dentro del proyecto FortalEsDer/GIZ. 35 V\u00e9ase supra consideraciones sobre soberan\u00eda como principio de construcci\u00f3n del Estado y su definici\u00f3n a partir del control poblacional y territorial.164 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina o limita los efectos globalizantes del discurso de los derechos humanos: \u00abNo es des- acertado afirmar, entonces, que nuestro medio hace uso de un verdadero control de \"protecci\u00f3n migratoria\" antiglobalizante, como expresi\u00f3n indudable de la defensa social en desarrollo de la soberan\u00eda nacional\u00bb. Este fen\u00f3meno antiglobalizante aparece como elemento perturbador de la idea de una globalizaci\u00f3n del derecho, en tanto que se asienta sobre un consenso global en torno a la autonom\u00eda de las naciones \u2014soberan\u00eda\u2014 sobre el manejo de la cues-ti\u00f3n migratoria. Parece que la globalizaci\u00f3n \u00fanicamente alcanza a tocar los con- tornos de la persona humana, sus derechos b\u00e1sicos, as\u00ed como el flujo de bienes, servicios y capital. El ser biol\u00f3gico sigue atado al territorio y sobre \u00e9l se despliegan singulares formas y maneras de control. El Estado, como creaci\u00f3n moderna, a\u00fan se resiste a abandonar la c\u00e1rcel del hombre, mientras que globalmente se forman c\u00e1rceles del alma. Con el estudio, entonces, se hace presente que la globalizaci\u00f3n no es un fen\u00f3me- no radical, sino que en ocasiones se superpone al orden interno y en otras convive con este. En una extra\u00f1a fatalidad, la tendencia antiglobalizante parece apropiarse de algunos de los medios por los cuales resulta posible la introducci\u00f3n al orden interno de la producci\u00f3n global de normas. As\u00ed, al igual que ocurre en materia de lavado de activos, la discrecionalidad administrativa (y la consiguiente p\u00e9rdida de fuerza del principio de legalidad estricta) es la puerta para que operen los meca-nismos retardantes de la efectividad de los derechos humanos y la consiguiente reducci\u00f3n de sus efectos globales: Una mirada retrospectiva a la legislaci\u00f3n constitucional colombiana de- muestra que nuestro orden jur\u00eddico cumple, en principio, con los est\u00e1ndares internacionales en materia de protecci\u00f3n de inmigrantes, seg\u00fan se ha solici-tado en la Convenci\u00f3n sobre protecci\u00f3n de migrantes y los documentos de las Naciones Unidas sobre la materia. A pesar de ello, la regulaci\u00f3n adminis-trativa aparece como una construcci\u00f3n te\u00f3rica dise\u00f1ada para blindar la dis-crecionalidad del Ejecutivo en la pr\u00e1ctica de medidas proteccionistas como la deportaci\u00f3n o la expulsi\u00f3n del extranjero del territorio nacional, con lo que se observa una clara restricci\u00f3n de oportunidades de defensa y contradicci\u00f3n en el \u00e1mbito nuclear de las decisiones discrecionales migratorias, al punto que el extranjero puede llegar a encontrarse en una compleja situaci\u00f3n de in-defensi\u00f3n en ciertos eventos en los que no existe siquiera un procedimiento de impugnaci\u00f3n sumarial contra las decisiones migratorias del Estado. Dicha discrecionalidad de la administraci\u00f3n est\u00e1 en la base del modelo de lavado de activos, en tanto que la uiaf colombiana, al igual que aquellas de otras latitudes, y las normas reglamentarias, no solo incorporan autom\u00e1ticamente los est\u00e1ndares internacionales en esta materia, sino adem\u00e1s que abren espacios para que el Estado vigile y se inmiscuya en la vida privada de los asociados. En uno y otro caso, sea por v\u00eda del reforzamiento de la soberan\u00eda nacional o con su debilitamiento, es claro que los derechos fundamentales-derechos humanos sufren dentro por las din\u00e1micas de los procesos de producci\u00f3n normativa. Es alta-mente probable que el ojo deba desviarse hacia la generalizaci\u00f3n (consenso global) de una mayor autonom\u00eda y libertad del Ejecutivo frente a otros poderes. Con ello, en lugar de forjar un sistema jur\u00eddico afincado en la supremac\u00eda legislativa y el respeto por la soberan\u00eda interna, se apoya un modelo de concentraci\u00f3n del poder que si bien 165 se ejerce desde el derecho \u2014siguen existiendo actos administrativos, amparados en leyes\u2014, este poder define el derecho mismo. De esta manera, no solo se debilita el concepto tradicional de Estado de derecho, sino que, neg\u00e1ndola, se reafirman las tendencias de la noci\u00f3n popular mayoritaria del Estado de derecho. Esta ampliaci\u00f3n de las competencias discrecionales del Ejecutivo (de la admi- nistraci\u00f3n), son uno de los mecanismos de introducci\u00f3n en los Estados nacionales de la producci\u00f3n normativa global. A diferencia de la producci\u00f3n normativa insti-tucionalizada \u2014derecho internacional\u2014, que pasa por los cauces parlamentarios, la producci\u00f3n global no se apoya en mecanismos institucionales, sino en acciones espont\u00e1neas, como organizaciones privadas \u2014Grupo Wolfsberg\u2014 y asociaciones estatales \u2014la gafi\u2014, que buscan diversos medios para lograr la positivizaci\u00f3n de sus est\u00e1ndares normativos. As\u00ed, junto al derecho estatal, el derecho privado \u2014las reglas de los bancos siguiendo las recomendaciones de la banca global, de los regu- ladores capturados o de la gafi\u2014 se sit\u00faa como un marco de referencia obligado que el Estado, en lugar de enfrentar (debido a su intr\u00ednseca ilegitimidad, en clave de Estado nacional), apoya, fomenta y refuerza. En este sentido, no es posible m\u00e1s mantener la idea de un monopolio estatal de la producci\u00f3n normativa y, en la direcci\u00f3n se\u00f1alada por Teubner, es forzoso reconocer una diversificaci\u00f3n de las fuentes normativas. Esta diversificaci\u00f3n de fuentes, por otra parte, no se ha acompa\u00f1ado de una trans- formaci\u00f3n conceptual del derecho constitucional que permita al juez constitucional readue\u00f1arse del control 36 y garantizar la eficacia de los derechos fundamentales y humanos. La ausencia total de control constitucional \u2014sea por la Corte Constitu-cional o el Consejo de Estado\u2014 frente a las medidas migratorias nacionales o la sospechosa laxitud con que se ha ejercido dicho control en materia de lucha contra el lavado de activos, hace presente que mientras el derecho constitucional no logre una redefinici\u00f3n que le permita trabajar con el derecho global, este ser\u00e1 ruido y no podr\u00e1 ser registrado por el programa metodol\u00f3gico del sistema del derecho. 37 Sim- ple y llanamente, operar\u00e1 una desconstitucionalizaci\u00f3n de este \u00e1mbito jur\u00eddico y la absoluta desprotecci\u00f3n de la persona humana, salvo los afortunados que habitan en las zonas incluidas en la sociedad global. Podemos se\u00f1alar, en suma, que se est\u00e1 frente a un momento de incertidumbre evolutiva, donde la clausura operacional del sistema del derecho parece hacer agua, pues todav\u00eda no ha logrado instrumentos conceptuales que le permitan nuevas ma-neras de acople con los sistemas globales. El derecho, en este sentido, aunque abra-za el principio de soberan\u00eda y busca en \u00e9l refugio, parece sufrir las consecuencias de su franco, pero impreciso, debilitamiento. Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda36 O, quiz\u00e1s, dicho empoderamiento \u00fanicamente ocurre cuando otros poderes han encontrado v\u00edas nuevas para producir derecho, al margen del control institucional. 37 Sobre este programa, Luhman: El derecho de la sociedad, o. cit.166 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 3. Conclusiones b\u00e1sicas A continuaci\u00f3n se presentan algunas conclusiones derivadas del an\u00e1lisis que an- tecede. Ellas son y ser\u00e1n provisionales, pues se est\u00e1 frente a un proceso complejo que a\u00fan no culmina. 3.1. \u00bfC\u00f3mo se gesta el desarrollo normativo global? (Estructuras normativas) La idea misma de un desarrollo normativo nos coloca en un escenario que no ne- cesariamente corresponde al de la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. La idea operativa expuesta nos permite plantear la existencia de reg\u00edmenes jur\u00eddicos distintos, a la manera de capas. Esas capas tienen densidades distintas. Algunas, de clara raigambre norma-tiva, ser\u00e1n densas, como puede ocurrir con algunos aspectos normativos globales, y otras ser\u00e1n \u00abligeras\u00bb, aunque con una enorme pesadez, como se evidencia con los acuerdos privados en el sector financiero. Ahora bien, la ausencia de un centro definido de producci\u00f3n normativa obliga a escenarios de cooperaci\u00f3n, a fin de que los distintos elementos de las diversas capas puedan armonizarse. Esto vincula la globalizaci\u00f3n del derecho con la idea de que se trata de \u00abla circulaci\u00f3n de modelos legales (por ejemplo categor\u00edas y conceptos jur\u00ed-dicos) de una manera que muchas partes de sistemas jur\u00eddicos diferentes tienden a ser homog\u00e9neos\u00bb. 38 A fin de que ello sea posible, no es m\u00e1s viable el uso de la fuerza (baste ver las dificultades para legitimar la presencia de Estados Unidos en Irak), sino que se ha de apelar a aquello que se entiende como softpower. En este orden de ideas, el derecho global se genera (este proceso de tendencias hacia la homogeneidad) a partir de distintos fen\u00f3menos, 39 como la adecuaci\u00f3n de la normatividad a par\u00e1metros y est\u00e1ndares, que se adoptan sea por necesidad de in-sertarse en el mercado global (por ejemplo, para hacer negocios con un grupo prin-cipal de bancos), para mostrase como parte del primer mundo o por necesidades locales (Colombia, sus esfuerzos contra el lavado de activos y el problema del tr\u00e1fi-co de estupefacientes), o por la participaci\u00f3n en los procesos de definici\u00f3n de estos. Sobre el punto resulta interesante observar que en las \u00faltimas se hace sobre la base de consensos 40 (frente a problemas similares, soluciones similares), que no ne- cesariamente descansan sobre los mismos principios o en principios que permitan la construcci\u00f3n de un sistema coherente. As\u00ed, el estudio sobre migraci\u00f3n muestra que existe un consenso en torno a que los temas migratorios permiten el reforza- miento de las categor\u00edas westfalianas (soberan\u00eda) en funci\u00f3n de la protecci\u00f3n de determinados intereses o de un sector poblacional. En \u00faltima instancia, lo local 38 Traducci\u00f3n libre de: \u00abas the circulation of legal models (ie legal categories and concepts) in a way that many parts of different legal systems tend to be homogeneous\u00bb. M. Zamboni: \u00abGlobalization and law-making: time to shift a legal theory's paradigm\u00bb, en Legisprudence, vol. 1, n.\u00ba 1, p. 127. 39 Podr\u00eda plantearse en t\u00e9rminos de evoluci\u00f3n, siempre y cuando no se entienda en t\u00e9rminos darwinianos, sino de transformaci\u00f3n en funci\u00f3n de las circunstancias. 40 Aqu\u00ed consenso no se entiende en el sentido contractualista de \u00abtodos hemos acordado\u00bb, sino el fen\u00f3meno social de aceptar y asumir como v\u00e1lido y dado un significado determinado o una interpretaci\u00f3n determinada de algo.167 termina por determinar lo global. Este consenso, como se puede advertir, no se apo- ya en criterios garantistas, por ejemplo, que guiar\u00edan un escenario por excelencia globalizado: los derechos humanos. Para ahondar en esta materia es necesario, como lo sugiere Zamoni, adentrarse en el tema de producci\u00f3n normativa. El subproyecto sobre los di\u00e1logos globales apunta, precisamente, a identificar (o desmitificar su existencia) esos actores en la globalizaci\u00f3n del derecho constitucional. Esto, por otra parte, obliga a considerar nuevos actores y sujetos o, si se quiere en clave sist\u00e9mica, el reacomodamiento de los sistemas ante la realidad de la sociedad global. 3.2. \u00bfQui\u00e9n impulsa y participa en el desarrollo normativo global? Nuevos sujetos La descentraci\u00f3n del derecho global tambi\u00e9n implica el aumento de los actores jur\u00eddicos. Es decir, aquellos que tienen capacidad o la potencialidad de generar cam- bios en la estructura jur\u00eddica. En principio, la globalizaci\u00f3n del derecho constitu-cional ocurre a partir de centros hegem\u00f3nicos, que pueden coincidir con centros acad\u00e9micos (i. e. Yale y Harvard), organismos internacionales (Banco Mundial, Fon-do Monetario Internacional, onu), organismos intergubernamentales ( fatf), acto- res privados (asociaciones bancarias, bancos poderosos), organismos estatales y paraestatales ( usaid ) y organizaciones no gubernamentales de gran envergadura (cejil). En otras palabras, el derecho global no necesariamente se produce en el Estado, gener\u00e1ndose una fuerte reducci\u00f3n de la fuerza y los espacios de decisi\u00f3n soberana. Ahora, esto no significa que lo nacional y lo local no tengan inherencia. El Estado es necesario para lograr la cooperaci\u00f3n y mantener, si se quiere, la institucionalidad. De esta manera no se resta al Estado, sino que a su capacidad productiva se su- man otros actores con iguales potestades o potencialidades. Este punto merece ma-yores an\u00e1lisis y consideraciones, dado que lleva a debatir el concepto de lo jur\u00eddico y de los sujetos del derecho (o los destinatarios del sistema). 3.3. Redefinici\u00f3n de lo jur\u00eddico. Cambios en la teor\u00eda general cl\u00e1sica El fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n del derecho y del derecho constitucional en par - ticular, con la introducci\u00f3n y extracci\u00f3n de debates, la construcci\u00f3n de nuevos suje- tos de derecho y su muerte, obliga a reflexiones sobre el derecho. De una parte, exige tomar distancia frente a las posturas modernas y westfalia- nas que centran el proceso de producci\u00f3n normativa en la actividad del Estado, pues existen otros centros de producci\u00f3n del derecho. Pero, as\u00ed mismo es necesario una aproximaci\u00f3n, quiz\u00e1s a partir de posturas pluralistas, diferente respecto de lo que se entiende por derecho y lo jur\u00eddico. En particular, los estudios muestran la necesidad de reconocer el rol de actores privados en la producci\u00f3n normativa, m\u00e1s all\u00e1 de los esquemas contractualistas. As\u00ed, la investigaci\u00f3n sobre el lavado de activos presenta a las entidades financieras con capacidad para incidir en la producci\u00f3n de derecho, al margen de las relacio-nes contractuales con sus clientes. Lo propio ocurre en los escenarios acad\u00e9micos, donde es posible incidir de manera muy directa en la manera en que un sujeto se aproxima al derecho en otro lugar. Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda168 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina De otro lado, genera tensiones sobre estructuras conceptuales que se cre\u00edan s\u00f3li- das. As\u00ed, los estudios sobre migraci\u00f3n y sobre el principio de soberan\u00eda (democracia hegem\u00f3nica y contrahegem\u00f3nica), ponen de presente que valores caros al Estado liberal, como el de separaci\u00f3n de poderes o protecci\u00f3n de los derechos constitucio-nales, pueden no ser centrales para el funcionamiento del modelo. Antes bien, la insistencia en ellos puede resultar completamente autoritaria. 3.4. Riesgos autoritarios y debate sobre la soberan\u00eda Advertir que la globalizaci\u00f3n del derecho constitucional impulsa valores y los impone, contra aquellos que definen a una sociedad, puede resultar profundamente autoritario y negar el elemento b\u00e1sico de autodeterminaci\u00f3n. Sobre este punto, se advierte la necesidad de ahondar en an\u00e1lisis sobre escena- rios, o, mejor, espacios de globalizaci\u00f3n, a fin de poder hacer juicios comparados. Dentro de esta din\u00e1mica surge un elemento adicional, que es la construcci\u00f3n y destrucci\u00f3n de sujetos. La investigaci\u00f3n sobre migraciones pone de relieve el car\u00e1c-ter estrat\u00e9gico de los derechos fundamentales y las garant\u00edas b\u00e1sicas. La evidencia del car\u00e1cter no coherente del modelo (en el sentido de que pareciera que ni siquie-ra hay pretensi\u00f3n de coherencia) permite espacios de sometimiento y negaci\u00f3n a grupos, que desaparecen como sujetos jur\u00eddicos. \u00bfQu\u00e9 es un the crisis of German constitutional law. The theory and practice of Weimar Constitionalism. Duke: Duke University Press, 1997. cassese , Sabino: La globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. Barcelona: Marcial Pons, historia de las Constitu- ciones. Madrid: Trotta, 2003. fitf/gafi: Annual 2005-2006. Disponible en: http://www.fatf-gafi.org/dataoecd/0/0/37029619.pdf. gonz\u00e1lez , Jorge: Entre la ley y la - ca- p\u00edtulo 7 \u00abEstructuras constitucionales y nuevos Estados a partir de 1945\u00bb, p. 307. lacey, Kathleen y Barbara crutchfield : \u00abCrackdown on Money Laundering: A com- parative Journal International and Bussiness, vol. 23, 2002-2003, pp. 262-351. l\u00f3pez, D.: Teor\u00eda impura del derecho. La transformaci\u00f3n de la cultura jur\u00eddica latinoamericana, Bogot\u00e1: Legis-Universidad de los Andes, Universidad Nacional de Colombia, 2004. luhmann , N.: \u00abGlobalization or World Society?: how to conceive of modern socie- ty\u00bb, en International Review of Sociology, marzo 1997, vol. 7, n.\u00ba 1. El derecho de la sociedad. M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana, Instituto Tecno- l\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente, Instituto de Investigaciones Jur\u00ed-dicas, unam , 2002. mocanda roa, P.: \u00abLos Estados fallidos o fracasados: un debate inconcluso y sos- pechoso\u00bb, estudio preliminar, en rotberg , r. et al.: Los Estados fallidos o fraca- sados: un debate inconcluso y sospechoso, Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores, Universidad de los Andes, 2007, pp. 21-150. rojas, Diana Marcela: State Failure And Globalization. anal. polit. [online], vol. 20, n.\u00ba 61, 73-85. Disponible en: http://www.scielo.unal.edu.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-47052007000300005&lng=en&nrm=iso [12.8.2010], ISSN 0121-4705. Ross, Alf : El concepto otros ensayos. M\u00e9xico: sectores aut\u00f3nomos?\u00bb, en: Estado, soberan\u00eda y globalizaci\u00f3n. Bogot\u00e1: Nuevo Pensamiento Jur\u00eddico, Siglo del Hombre Editores, Universidad de los An-des, Pontificia Universidad Javeriana, 2010, p. 69. zamboni , Mauro: \u00abGlobalization and digm\u00bb, en: Legisprudence, vol. Dominik: The Sovereignty Paradox. Nueva York: Oxford University Press, 2007, cap\u00edtulo 1 \u00abSovereignty in international society\u00bb. Sentencias consultadas Sentencia C-474 de 2003 de la Corte Constitucional de Colombia.Sentencia C-644 de 2004 de la Corte Constitucional de Colombia. Transformaciones en el (del) espacio de soberan\u00eda171 Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en el horizonte del constitucionalismo pluralista Raquel Z. Yrigoyen Fajardo* 1. Introducci\u00f3n El presente texto rese\u00f1a c\u00f3mo se ha dado el reconocimiento del pluralismo jur\u00eddi- co y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en los tres ciclos de reformas constitucionales del hori- zonte del constitucionalismo pluralista en Latinoam\u00e9rica, desde los a\u00f1os ochenta del siglo xx hasta la actualidad. Dicho reconocimiento comprende las autoridades, el derecho consuetudinario y funciones jurisdiccionales de los pueblos ind\u00edgenas, en el marco del reconocimiento de pueblos con igual dignidad y derechos, que no est\u00e1n sujetos a tutela colonial. La constitucionalizaci\u00f3n del pluralismo jur\u00eddico y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena pone en cuesti\u00f3n el monismo jur\u00eddico, esto es, la identidad Estado-derecho, y la monoculturalidad estatal, esto es, la identidad Estado-naci\u00f3n, ambos heredados del siglo xix. El primer ciclo del constitucionalismo pluralista se da con la emergencia del mul- ticulturalismo en los ochenta del siglo xx, pero sin llegar a reconocerse el pluralismo jur\u00eddico. El segundo ciclo de este horizonte, durante los noventa, se da luego de la adopci\u00f3n del Convenio 169, sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Indepen-dientes, de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (1989), en el cual se reconoce el modelo de Estado pluricultural y el pluralismo jur\u00eddico. El tercer ciclo del cons- *Abogada peruana con doctorado en Derecho y m\u00e1ster en Sistema Penal y Problemas Sociales (Universidad de Barcelona), diploma de Estudios en Antropolog\u00eda (Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa), especializaci\u00f3n en Derecho Consuetudinario Ind\u00edgena (Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Universidad San Carlos de Gua-temala) y estudios en Federal Indian Law (University of Oklahoma). Miembro fundadora del Instituto Interna- cional de Derecho y Sociedad, IIDS / International Institute on Law and Society, iils. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena172 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina titucionalismo pluralista se da luego de la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (2007). Las constituyentes de dos Estados andinos (Ecuador 2008 y Bolivia 2009), asumen que los pueblos ind\u00ed-genas constituyen naciones o nacionalidades originarias que, haciendo un nuevo pacto de Estado, conforman un Estado plurinacional. En el marco de un proyecto descolonizador, reconocen la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y aspiran a un pluralismo jur\u00ed-dico igualitario. Este nuevo modelo supone retos enormes de adecuaci\u00f3n normativa interna, implementaci\u00f3n institucional y cambio en la cultura jur\u00eddica, que se mueve a\u00fan entre el monismo jur\u00eddico decimon\u00f3nico y la pesada herencia colonial. 2. Antecedentes hist\u00f3ricos El horizonte del constitucionalismo pluralista supuso una ruptura paradigm\u00e1- tica respecto del horizonte del constitucionalismo liberal monista del siglo xix y del horizonte del constitucionalismo social integracionista del siglo xx, llegando a cuestionar el mismo hecho colonial.1 2.1. El hecho colonial El hecho colonial coloc\u00f3 a los pueblos originarios en una posici\u00f3n subordinada. Sus territorios y recursos fueron objeto de expolio y expropiaci\u00f3n por terceros, su mano de obra fue explotada, y su destino mismo como pueblos alienado de sus manos. La ideolog\u00eda de la inferioridad natural de los indios y la figura jur\u00eddica de la tutela ind\u00edgena permitieron estabilizar a lo largo del tiempo el modelo de subor - dinaci\u00f3n ind\u00edgena. La independencia pol\u00edtica de las colonias americanas respecto de las metr\u00f3polis no signific\u00f3 el fin de esta subordinaci\u00f3n. Los nuevos Estados latinoamericanos se organizaron bajo flamantes Constituciones liberales pero con proyectos neocoloniales de sujeci\u00f3n ind\u00edgena. 2.2. El monismo jur\u00eddico del siglo xix Los Estados liberales del siglo xix se configuraron bajo el principio del monismo jur\u00eddico, esto es, la existencia de un solo sistema jur\u00eddico dentro de un Estado, y una ley general para todos los ciudadanos. El pluralismo jur\u00eddico, como forma de coexis-tencia de varios sistemas normativos dentro de un mismo espacio geopol\u00edtico, aun en su forma colonial subordinada, no fue admisible bajo la ideolog\u00eda del Estado na-ci\u00f3n. Estado naci\u00f3n monocultural, el monismo jur\u00eddico y un modelo de ciudadan\u00eda censitaria (para hombres blancos, propietarios e ilustrados) fueron las v\u00e9rtebras del horizonte del constitucionalismo liberal del siglo xix en Latinoam\u00e9rica. Un consti- 1 Para un mayor desarrollo, v\u00e9anse: Raquel Yrigoyen Fajardo: Pautas de coordinaci\u00f3n entre el derecho ind\u00edgena y el derecho estatal. 1.\u00aa ed., Guatemala: Fundaci\u00f3n Myrna Mack, 1999; Universidad de Chile, 2004, pp. 191-228; \u00eddem: \u00abHitos del reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico y el derecho ind\u00edgena en las pol\u00edticas indigenistas y el constitucionalismo andino\u00bb, en: Mikel Berraondo: Pueblos ind\u00edgenas y derechos humanos. Bilbao: Universidad de Deusto, 2006, pp. 537-567.173 tucionalismo importado por las \u00e9lites criollas para configurar Estados a su imagen y semejanza, con exclusi\u00f3n de los pueblos originarios, afrodescendientes, mujeres y mayor\u00edas subordinadas, y con el objetivo de mantener la sujeci\u00f3n ind\u00edgena. En el siglo xix, el proyecto criollo de sujeci\u00f3n ind\u00edgena del horizonte del constitu- cionalismo liberal se expres\u00f3 bajo tres t\u00e9cnicas constitucionales: a) asimilar o con-vertir a los indios en ciudadanos intitulados de derechos individuales, mediante la disoluci\u00f3n de los pueblos de indios, tierras colectivas, autoridades propias y fuero ind\u00edgena, para evitar levantamientos ind\u00edgenas; b) reducir, civilizar y cristianizar ind\u00edgenas todav\u00eda no colonizados, a quienes las Constituciones llamaron salvajes, para expandir la frontera agr\u00edcola; y c) hacer la guerra ofensiva y defensiva a las naciones indias con quienes las Coronas hab\u00edan firmado tratados, y a quienes las Constituciones llamaban b\u00e1rbaros, para anexar sus territorios al Estado. Como resultado de las pol\u00edticas de parcelaci\u00f3n de tierras colectivas y despojo territorial del siglo xix, los ind\u00edgenas no se convirtieron en pr\u00f3speros propietarios como propugnaban Bol\u00edvar y los liberales, sino que se expandieron las haciendas y la servidumbre ind\u00edgena. Mientras tanto, nuevas formas de invasi\u00f3n de sus territo-rios, as\u00ed como de tutela estatal y eclesial se impusieron sobre las naciones ind\u00edgenas que no hab\u00edan sido conquistadas en la era colonial. 2.3. El constitucionalismo social integracionista del siglo xx El horizonte del constitucionalismo social, inaugurado por la Constituci\u00f3n de M\u00e9xico de 1917, permiti\u00f3 cuestionar el constitucionalismo asimilacionista e indi- vidualista del siglo xix mediante el reconocimiento de sujetos colectivos, derechos sociales y la ampliaci\u00f3n de las bases de la ciudadan\u00eda. Ello, a su vez, posibilit\u00f3 el re-conocimiento de comunidades ind\u00edgenas y derechos colectivos a la tierra, as\u00ed como de otras especificidades culturales, dentro del marco de un indigenismo integracio-nista. El objetivo del constitucionalismo social integracionista era integrar a los ind\u00edgenas al Estado y al mercado, pero sin romper la identidad Estado-naci\u00f3n ni el monismo jur\u00eddico. Tampoco cuestion\u00f3 la potestad del Estado de definir el modelo de desarrollo ind\u00edgena dentro de un marco tutelar. Monoculturalidad, monismo ju-r\u00eddico y modelo tutelar ind\u00edgena reci\u00e9n son puestos en cuesti\u00f3n por los tres ciclos del horizonte del constitucionalismo pluralista, desde finales del siglo xx a la fecha. 2.4. El constitucionalismo pluralista de finales del siglo xx Los tres ciclos del horizonte del constitucionalismo pluralista, esto es: a) el consti- tucionalismo multicultural (1982-1988), b) el constitucionalismo pluricultural (1989-2005) y c) el constitucionalismo plurinacional (2006-2009), tienen la virtud de cues-tionar, progresivamente, elementos centrales de la configuraci\u00f3n y definici\u00f3n de los Estados republicanos latinoamericanos dibujados en el siglo xix, y herencia de la tutela colonial ind\u00edgena, planteando un proyecto descolonizador de largo aliento. Las reformas constitucionales expresan antiguas y nuevas demandas ind\u00edgenas, las que les dan impulso. Sin embargo, las reformas constitucionales tambi\u00e9n son el escenario en el que se expresa la resistencia que viene de antiguos y nuevos colo-nialismos. Los contextos complejos en los que se gestan las reformas llenan de ten-siones as\u00ed como de contradicciones (aparentes o reales) a los textos constituciona-les, exigiendo una interpretaci\u00f3n pluralista para salvar sus limitaciones y resolver tales tensiones en favor de la realizaci\u00f3n de los objetivos y principios del proyecto Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena174 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina constitucional pluralista. Tal ejercicio de interpretaci\u00f3n es un ejercicio de poder y, por ende, se trata de un ejercicio que ahora tambi\u00e9n es compartido por los pueblos ind\u00edgenas en el marco del Estado plurinacional. 3. Ciclos del horizonte del constitucionalismo pluralista3.1. El ciclo del constitucionalismo multiculturalista (1982-1988) El primer ciclo de reformas constitucionales que cabe ubicar en el horizonte del constitucionalismo pluralista se desarroll\u00f3 durante los a\u00f1os ochenta del siglo xx (1982-1988) y est\u00e1 marcado por la emergencia del multiculturalismo y nuevas de- mandas ind\u00edgenas. En este ciclo, las Constituciones introducen el concepto de di-versidad cultural, el reconocimiento de la configuraci\u00f3n multicultural y multiling\u00fce de sociedad, el derecho \u2014individual y colectivo\u2014 a la identidad cultural y algunos derechos ind\u00edgenas espec\u00edficos. La Constituci\u00f3n del Canad\u00e1 (1982) abre la trocha con un pionero reconocimiento de su herencia multicultural (multicultural heritage) y la incorporaci\u00f3n de dere- chos abor\u00edgenes (rights of aboriginal peoples). Dos Constituciones centroamerica- nas, la de Guatemala de 1985 y la de Nicaragua de 1987, se inscriben en este horizon-te, buscando reconciliar a sus sociedades y dar respuesta a demandas ind\u00edgenas en el contexto de procesos b\u00e9licos. La Constituci\u00f3n de Guatemala reconoce la configuraci\u00f3n multi\u00e9tnica, multicultu- ral y multiling\u00fce del pa\u00eds y \u00abel derecho de las personas y de las comunidades a su identidad cultural\u00bb, as\u00ed como ciertos derechos espec\u00edficos para grupos \u00e9tnicos y co-munidades ind\u00edgenas. La Constituci\u00f3n de Nicaragua reconoce tambi\u00e9n la \u00abnaturale-za multi\u00e9tnica\u00bb del pueblo, as\u00ed como derechos culturales, ling\u00fc\u00edsticos y territoriales a las comunidades \u00e9tnicas del Atl\u00e1ntico, para que se organicen seg\u00fan \u00absus tradicio-nes hist\u00f3ricas y culturales\u00bb, llegando a desarrollar un r\u00e9gimen de autonom\u00edas. La Constituci\u00f3n del Brasil de 1988, que antecede en un a\u00f1o a la adopci\u00f3n del convenio 169 de la oit sobre derechos ind\u00edgenas, ya recoge algunos planteamientos que se debaten en la revisi\u00f3n del convenio 107 de la oit, por lo que dicha Constituci\u00f3n est\u00e1 en el umbral del segundo ciclo. En este ciclo, sin embargo, las Constituciones no llegan a hacer un reconocimien- to expl\u00edcito del pluralismo jur\u00eddico. En algunos pa\u00edses que tampoco ten\u00edan recono-cimiento constitucional del pluralismo jur\u00eddico, sin embargo, hab\u00eda normas secun-darias o pol\u00edticas, ya sea por vieja herencia colonial o por fisuras intrasist\u00e9micas alentadas por el convenio 107 de la oit, que reconoc\u00edan la justicia ind\u00edgena pero reducida a la resoluci\u00f3n de conflictos menores entre ind\u00edgenas, con competencias no mayores a las de la justicia de paz, como contemplaba la Ley de Comunidades Nativas de 1978 en el Per\u00fa. 3.2. El ciclo del constitucionalismo pluricultural (1989-2005) El segundo ciclo de reformas, el constitucionalismo pluricultural, fue desarro- llado durante los noventa (1989-2005). En este ciclo, las Constituciones afirman el derecho (individual y colectivo) a la identidad y diversidad cultural, ya introducido en el primer ciclo, y desarrollan adem\u00e1s el concepto de naci\u00f3n multi\u00e9tnica / mul- ticultural y Estado pluricultural, calificando la naturaleza de la poblaci\u00f3n y avan- zando hacia una redefinici\u00f3n del car\u00e1cter del Estado.175 El pluralismo y la diversidad cultural se convierten en principios constitucionales y permiten fundar derechos ind\u00edgenas as\u00ed como de afrodescendientes y otros colecti - vos. Las Constituciones de este ciclo incorporan un nuevo y largo listado de derechos ind\u00edgenas, en el marco de la adopci\u00f3n del convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacio - nal del Trabajo sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes (1989). Tales derechos incluyen la oficializaci\u00f3n de idiomas ind\u00edgenas, educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural, tierras, la consulta y nuevas formas de participaci\u00f3n, entre otros. La novedad m\u00e1s importante de este ciclo es que las Constituciones introducen f\u00f3rmulas de pluralismo jur\u00eddico que logran romper la identidad Estado-derecho o el monismo jur\u00eddico, esto es, la idea de que solo es derecho el sistema de normas pro- ducido por los \u00f3rganos soberanos del Estado (el Legislativo, Judicial y Ejecutivo). Las Constituciones de este ciclo reconocen autoridades ind\u00edgenas, sus propias nor - mas y procedimientos o su derecho consuetudinario y funciones jurisdiccionales o de justicia. A partir de estos reconocimientos se pone en cuesti\u00f3n la visi\u00f3n cl\u00e1sica de soberan\u00eda, y el monopolio que las Constituciones asignaban a los poderes u \u00f3r- ganos soberanos del Estado para la producci\u00f3n del derecho y la violencia leg\u00edtima. Las Constituciones pluralizan las fuentes de producci\u00f3n legal del derecho y de la violencia leg\u00edtima, pues las funciones de producci\u00f3n de normas, administraci\u00f3n de justicia y organizaci\u00f3n del orden p\u00fablico interno pueden ser ejercidas tanto por los \u00f3rganos soberanos (cl\u00e1sicos) del Estado como por las autoridades de los pueblos ind\u00edgenas, bajo techo y control constitucional. Sin embargo, se trata de f\u00f3rmulas no exentas de limitaciones y no siempre son introducidas de modo org\u00e1nico y sis-tem\u00e1tico. Este modelo se expande en Meso y Sudam\u00e9rica (Colombia 1991, M\u00e9xico 1992, Paraguay 1992, Per\u00fa 1993, Bolivia 1994, Argentina 1994, Ecuador 1996 y 1998, y Venezuela 1999). La adopci\u00f3n del multiculturalismo y los derechos ind\u00edgenas en los noventa se dio paralelamente a otras reformas en sede constitucional destinadas a facilitar la im-plementaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales en el marco de la globalizaci\u00f3n. Ello incluy\u00f3 la contracci\u00f3n del papel social del Estado y de los derechos sociales, la flexibiliza-ci\u00f3n de mercados y la apertura a las transnacionales, como en Bolivia y Per\u00fa. As\u00ed por ejemplo, la Constituci\u00f3n peruana de 1993, si bien reconoci\u00f3 por un lado el car\u00e1c-ter pluricultural del Estado y el pluralismo jur\u00eddico, por otro, elimin\u00f3 las garant\u00edas de inalienabilidad, imprescriptibilidad e inembargabilidad que ten\u00edan las tierras in-d\u00edgenas desde las Constituciones de 1920 y 1930. En la pr\u00e1ctica, ello posibilit\u00f3 que un gran n\u00famero de corporaciones transnacionales se instalaran en los territorios ind\u00edgenas para realizar actividades extractivas, dando lugar a nuevas formas de despojo territorial, como no se hab\u00eda dado desde el siglo xix. Es decir, la simult\u00e1nea adopci\u00f3n de planteamientos neoliberales y derechos ind\u00edgenas en las Constitucio-nes, entre otros factores, tuvo como consecuencia pr\u00e1ctica la neutralizaci\u00f3n de los nuevos derechos conquistados. S\u00famense a esto otros factores, como violencia in-terna, acciones de poderes materiales locales, narcotr\u00e1fico, paramilitares, etc\u00e9tera. La incorporaci\u00f3n de nuevos derechos y potestades ind\u00edgenas en sede constitu- cional, as\u00ed como la ratificaci\u00f3n de tratados de derechos humanos que entraron a formar parte del bloque de constitucionalidad generaron, de alguna manera, una inflaci\u00f3n de derechos sin correspondencia con mecanismos institucionales para ha-cerlos efectivos. Tales cambios constitucionales dejaron pendiente una tarea a\u00fan incompleta de revisi\u00f3n de todo el derecho constitucional, administrativo, civil, pe-nal, etc\u00e9tera, para poder dar cuenta de los nuevos derechos y atribuciones p\u00fablicas reconocidos a los pueblos ind\u00edgenas y otros colectivos. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena176 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Los nuevos derechos conquistados y la distribuci\u00f3n de potestades que antes eran privativas de los \u00f3rganos del Estado a los ind\u00edgenas, dan lugar a un sinn\u00famero de disputas legales y pol\u00edticas, a\u00fan no resueltas. As\u00ed por ejemplo, el Poder Legislati-vo en varios pa\u00edses sigue reclamando atribuci\u00f3n soberana para dar leyes sin estar condicionado o limitado por el derecho de consulta de los pueblos ind\u00edgenas. Has-ta ahora, ni las leyes ni las Cortes han logrado aclarar extensi\u00f3n de este derecho. Lo mismo pasa con el tema de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena o conflictos en torno a la interpretaci\u00f3n de los derechos humanos. Aqu\u00ed hay grandes avances, pero tambi\u00e9n preguntas pendientes. Sobre el pluralismo jur\u00eddico. El reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico en este ciclo fue posible en un contexto en el que se dieron varios factores: una demanda ind\u00edgena de reconocimiento del derecho propio, el desarrollo del derecho interna-cional sobre los derechos ind\u00edgenas, la expansi\u00f3n del discurso del multiculturalis-mo y las reformas estructurales del Estado y la justicia. La demanda ind\u00edgena. En varios pa\u00edses, las organizaciones ind\u00edgenas pasaron de demandar tierras a territorios, y ya no se contentaban con reclamar el derecho de acceder a la justicia (estatal), sino que reclamaban el ejercicio de potestades p\u00fabli-cas en sus territorios. Por otro lado, la expansi\u00f3n de los Estados en el siglo xx dio lu- gar a una confrontaci\u00f3n m\u00e1s evidente entre los aparatos estatales y las autoridades ind\u00edgenas, por lo que se dieron casos de criminalizaci\u00f3n de ind\u00edgenas y campesinos que administraban justicia en sus espacios territoriales (perseguidos como delito de usurpaci\u00f3n de autoridad o sedici\u00f3n). De ah\u00ed que una importante demanda ind\u00ed- gena y campesina era el reconocimiento de sus sistemas normativos, de autoridad y de justicia, tanto para frenar la criminalizaci\u00f3n de las autoridades ind\u00edgenas y campesinas que administraban justicia, como para afirmar derechos territoriales. El desarrollo del derecho internacional. El derecho al propio derecho consue- tudinario y a los m\u00e9todos de control de delitos de los pueblos ind\u00edgenas es uno de los derechos consagrados en el convenio 169 de la oit. Este convenio fue adoptado en 1989 y ratificado por varios pa\u00edses de la regi\u00f3n en los noventa, paralelamente a las reformas constitucionales, dando fundamento legal internacional a la incorpo-raci\u00f3n de derechos ind\u00edgenas. El convenio 169 supera el marco integracionista del convenio 107, de 1957. El convenio 107 sancionaba que el derecho consuetudinario ind\u00edgena no deb\u00eda ser incompatible con los objetivos de los programas de integra-ci\u00f3n que los Estados pod\u00edan imponer a los pueblos ind\u00edgenas. El convenio 169 supo-ne una evoluci\u00f3n del derecho internacional, buscando superar el asimilacionismo y el integracionismo forzado. El convenio 169 parte del reconocimiento de las aspira-ciones de los pueblos a controlar sus instituciones propias, por lo que reconoce el derecho de los pueblos a tener sus propias instituciones y derecho consuetudinario, incluyendo sus m\u00e9todos de control de delitos. Solo limita el reconocimiento del derecho consuetudinario ind\u00edgena a la no vulneraci\u00f3n de los derechos humanos y fundamentales.177 2 Charles Taylor: El multiculturalismo y la pol\u00edtica del reconocimiento. M\u00e9xico: fce, 1993; Will Kymlicka: Ciuda- dan\u00eda multicultural. Una teor\u00eda liberal de derechos de las minor\u00edas. Barcelona: Paid\u00f3s, 1995; \u00eddem: Nueva York: Oxford University Press, 2001. 3 T-254-94, de 30 de mayo de 1994, Corte Constitucional de Colombia (p. 16). En varias sentencias, la Corte Cons- titucional de Colombia se adscribe a una tesis multiculturalista externa, por la cual son los jueces de la Corte quienes determinan si un pueblo ind\u00edgena se ha mantenido diferente culturalmente o no, y por ende es merece- dor del respeto de su autonom\u00eda. En caso de no conservarse como diferente culturalmente, no ser\u00eda merecedor del reconocimiento de su autonom\u00eda. Esta tesis reci\u00e9n es revisada en la sentencia de la tutela 903/09, del 4 de diciembre del 2009.Convenio 169 de la oit [...] Considerando que la evoluci\u00f3n del derecho internacional desde 1957 y la situaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas [...] hacen aconsejable adoptar nuevas normas internacionales en la materia, a fin de eliminar la orientaci\u00f3n hacia la asimilaci\u00f3n de las normas anteriores; [...] Reconociendo las aspiraciones de esos pueblos a asumir el control de sus propias instituciones y formas de vida y de su desarrollo econ\u00f3mico y a mantener y fortalecer sus identidades, lenguas, religiones, dentro del marco de los Estados en que viven. Art\u00edculo 8.2. Dichos pueblos deber\u00e1n tener el derecho de conservar sus costumbres e instituciones propias siempre que \u00e9stas no sean incompatibles con los derechos fundamentales definidos por el sistema jur\u00eddico nacional ni con los derechos humanos internacionalmente reconocidos. Siempre que sea necesario, deber\u00e1n establecerse procedimientos para solucionar los conflic-tos que puedan surgir en la aplicaci\u00f3n de este principio. Art\u00edculo 9.1. En la medida que ello sea compatible con el sistema jur\u00eddico nacional y con los derechos humanos internacionalmente reconocidos, debe-r\u00e1n respetarse los m\u00e9todos a los que los pueblos interesados recurren tradi- cionalmente para la represi\u00f3n de los delitos cometidos por sus miembros. El multiculturalismo. En la arena te\u00f3rica se fue expandiendo el discurso del mul- ticulturalismo, el cual permite afirmar el valor de la diversidad cultural y la necesi-dad de pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas que tengan en cuenta dicha diversidad. La di-versidad cultural puede tener su fuente en la presencia de diversos conglomerados ind\u00edgenas, preexistentes al Estado, as\u00ed como poblaciones de reciente inmigraci\u00f3n. Te\u00f3ricos canadienses como Taylor o Kymlicka desarrollaron teor\u00edas que permiten plantear pol\u00edticas de reconocimiento de la diversidad y derechos de diversos grupos culturales en el marco de una ciudadan\u00eda multicultural. 2 Estas teor\u00edas se exporta- ron a distintos pa\u00edses. El multiculturalismo favoreci\u00f3 el reconocimiento de dere-chos de grupo para los colectivos ind\u00edgenas, incluyendo el derecho a su propio dere-cho y justicia, en tanto los ind\u00edgenas eran concebidos como grupos culturalmente diversos. La diversidad cultural sirvi\u00f3 de fundamento, pero tambi\u00e9n de l\u00edmite para el reconocimiento del derecho ind\u00edgena. Por ejemplo, en el caso de Colombia, los magistrados establecieron el principio de \u00aba mayor conservaci\u00f3n de sus usos y cos-tumbres, mayor autonom\u00eda\u00bb. 3 El derecho al propio derecho no se fundaba en la libre determinaci\u00f3n del pueblo ind\u00edgena, sino en una evaluaci\u00f3n externa de diversidad cultural. Cuanto m\u00e1s conservado o diverso culturalmente era un pueblo para los magistrados, tal pueblo ten\u00eda derecho a gozar de mayor autonom\u00eda. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena178 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Las reformas de la justicia. Durante los noventa, tendencias globales impulsadas por programas de la banca mundial (el Banco Mundial o el Banco Interamericano de Desarrollo), as\u00ed como por agencias de la cooperaci\u00f3n internacional, promovieron pol\u00edticas de reforma del Estado y la justicia que obligaban a una nueva mirada sobre el Poder Judicial y su capacidad para administrar justicia. En ese marco se incor - poraron mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, la justicia de paz y la justicia ind\u00edgena. Grosso modo, estas pol\u00edticas estaban destinadas a la moderniza-ci\u00f3n de los sistemas de justicia (diferenciaci\u00f3n entre administraci\u00f3n y jurisdicci\u00f3n, difusi\u00f3n del sistema acusatorio por sobre el inquisitivo, mayor transparencia en la gesti\u00f3n, garant\u00edas para el debido proceso, automatizaci\u00f3n de los procesos, etc.). El reconocimiento de mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos inclu\u00eda tanto el arbitraje internacional (para conflictos relacionados con corporaciones transnacionales) como mecanismos locales m\u00e1s flexibles, baratos y cercanos a los pobres, as\u00ed como tambi\u00e9n culturalmente m\u00e1s asequibles a grupos diversos, pero sin menoscabo de los derechos individuales (especialmente de las mujeres). Estas re-formas permitieron tanto una apertura ideol\u00f3gica como el financiamiento para im- pulsar programas de reconocimiento o fortalecimiento de la justicia comunitaria, pero concebida como una forma alternativa de resoluci\u00f3n de conflictos locales para las comunidades ind\u00edgenas pobres, y en tanto solo resolvieran conflictos menores. En el contexto de estos m\u00faltiples factores, las Constituciones lograron superar el fantasma del monismo jur\u00eddico e incorporaron alguna f\u00f3rmula de pluralismo jur\u00eddico interno buscando no afectar la integridad nacional, la seguridad jur\u00eddica y los valores de los derechos humanos. En este ciclo, todos los pa\u00edses andinos (ex-cepto Chile) incluyeron alguna f\u00f3rmula de reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico interno en sus textos constitucionales: Colombia en 1991, Per\u00fa en 1993, Bolivia en 1994, Ecuador en 1998 y Venezuela en 1999. Adem\u00e1s, otros Estados como Paraguay (1992) y M\u00e9xico (2001) tambi\u00e9n introdujeron alguna forma de reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena. El fundamento. Durante los noventa, las Constituciones andinas introdujeron en sus primeros art\u00edculos un reconocimiento de la existencia de diversas culturas, definieron a la naci\u00f3n o al Estado como multicultural o pluricultural (Colombia, Per\u00fa, Bolivia, Ecuador) y garantizaron el derecho a la diversidad cultural (Colombia, Per\u00fa) o la igualdad de las culturas (Colombia, Venezuela). Con este reconocimiento, las Constituciones quebraron el modelo de Estado naci\u00f3n monocultural dise\u00f1ado en el siglo xix. Igualmente, estas Cartas constitucionales contienen un listado de de- rechos de pueblos y comunidades ind\u00edgenas (Colombia, Bolivia, Ecuador, Venezue-la) o de comunidades campesinas y nativas (Per\u00fa), con diverso grado de desarrollo. Contenidos del reconocimiento. Espec\u00edficamente, en cuanto al pluralismo jur\u00eddi- co interno, las Constituciones andinas mencionadas reconocen que las autoridades de las comunidades y pueblos ind\u00edgenas o campesinos pueden ejercer funciones jurisdiccionales o resolver conflictos de acuerdo con sus propias normas y procedi- mientos o derecho consuetudinario. Es decir, estas cartas reconocen a los colectivos ind\u00edgenas y campesinos (comunidades y pueblos) las siguientes potestades: \u2014 la potestad de darse sus autoridades e instituciones (autoridades propias, leg\u00ed- timas, naturales); \u2014 la potestad normativa para darse sus propias normas y procedimientos, o su derecho consuetudinario o costumbres; y \u2014 la potestad de administrar justicia o de ejercer funciones jurisdiccionales (ju-risdicci\u00f3n especial), funci\u00f3n judicial, soluci\u00f3n alternativa de conflictos, instan- cias de justicia.179 Cuadro 1. Reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edge- na en los pa\u00edses andinos en los a\u00f1os noventa del siglo xx Compara- ci\u00f3nColombia 1991 Per\u00fa 1993 Bolivia 1994 Ecuador 1998 Venezuela 1999 1. Funda- mento:Pluricul-turalidad de la naci\u00f3n o Estado.Art. 7: El Es-tado reconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultu-ral de la naci\u00f3n colombiana.Art. 2: Toda persona tiene derecho,Inc. 19: A su identidad \u00e9tni-ca y cultural. El Estado recono-ce y protege la pluralidad \u00e9tni-ca y cultural de la naci\u00f3n.Art. 1: Bo-livia, libre, independien-te, soberana, multi\u00e9tnica y pluricultural, constituida en Rep\u00fablica unitaria, adopta para su gobierno la forma de-mocr\u00e1tica re-presentativa, fundada en la solidaridad de todos los bolivianos.Art. 1. El Ecua-dor es un Es-tado social de derecho, sobe-rano, unitario, independiente, democr\u00e1tico, pluricultural y multi\u00e9tnico. Su gobierno es re-publicano, presi-dencial, electivo, representativo, responsable, alternativo, par - ticipativo y de administraci\u00f3n descentralizada. [...]Art. 100: Las culturas populares constitutivas de la venezo-lanidad gozan de atenci\u00f3n especial, reco-noci\u00e9ndose y respet\u00e1ndose la intercultu-ralidad bajo el principio de igualdad de las culturas. [...] 2. Reconoci-miento del pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgenaa. pro-pias).Art. 246: Las autoridades de los pueblos ind\u00edgenas podr\u00e1n ejercer funciones jurisdiccio-nales dentro de su \u00e1mbito territorial, de conformidad con sus pro-pias normas y procedimien-tos, siempre que no sean contrarios a la Constituci\u00f3n y leyes de la Rep\u00fablica. La ley establecer\u00e1 las formas de coordina-ci\u00f3n de esta jurisdicci\u00f3n especial con el sistema jur\u00eddi-co nacional.Art. 149: Las autoridades de las comunida-des campesi-nas y nativas con el apoyo de las rondas campesinas pueden ejercer las funciones jurisdiccio-nales dentro de su \u00e1mbito territorial de conformidad con el derecho consuetudi-nario siempre que no violen los derechos fundamentales de la persona. La ley estable-ce las formas de coordina-ci\u00f3n de dicha jurisdicci\u00f3n especial con los juzgados de paz y con las dem\u00e1s instan-cias del Poder Judicial.Art.171: [...] Las autori-dades natu-rales de las comunidades ind\u00edgenas y campesinas podr\u00e1n ejer - cer funci\u00f3n de adminis-traci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de normas propias como soluci\u00f3n alternativa de los conflictos, en confor - midad a sus costumbres y procedimien-tos siempre que no sean contrarios a esta Consti-tuci\u00f3n y las leyes. La ley compatibi-lizar\u00e1 estas funciones con las atri-buciones de los poderes del Estado.Art. 191: [...] Las autoridades de los pueblos ind\u00edgenas ejer - cer\u00e1n funciones de justicia, apli-cando normas y procedimientos propios para la soluci\u00f3n de con-flictos internos de conformidad con sus costum-bres o derecho consuetudinario, siempre que no sean contrarios a la Constituci\u00f3n y las leyes. La ley har\u00e1 compatibles aquellas funcio-nes con las del sistema judicial nacional.Art. 260: Las autoridades le-g\u00edtimas de los pueblos ind\u00ed-genas podr\u00e1n aplicar en su h\u00e1bitat instan-cias de justicia con base en sus tradiciones ancestrales y que solo afec-ten a sus inte-grantes, seg\u00fan sus propias normas y pro-cedimientos, siempre que no sean con-trarios a esta Constituci\u00f3n, a la ley y al orden p\u00fablico. La ley determi-nar\u00e1 la forma de coordina-ci\u00f3n de esta jurisdicci\u00f3n especial con el sistema judi-cial nacional. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena180 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Con este reconocimiento, las Constituciones quiebran la identidad Estado- derecho que se impuso desde en el siglo xix. El monismo jur\u00eddico es sustituido por un pluralismo jur\u00eddico interno, bajo techo constitucional. Ahora, el recono- cimiento del pluralismo jur\u00eddico no es suficientemente org\u00e1nico ni consistente en todas las Cartas constitucionales. Y tampoco aparece sistem\u00e1ticamente en todas las secciones que deber\u00eda, sino solo en el cap\u00edtulo sobre el Poder Judicial, en las secciones referidas a la funci\u00f3n jurisdiccional (Colombia, Per\u00fa), o inor - g\u00e1nicamente en otras secciones (como en la referida a asuntos agrarios, en el caso de Bolivia). En cuanto al \u00e1mbito de la competencia territorial, material y personal hay variantes en los textos. En la Constituci\u00f3n colombiana y en la peruana priman la competencia territorial, por lo que cabe interpretar que esta aplica para toda persona dentro del territorio ind\u00edgena; mientras que la Constituci\u00f3n venezola-na dice que las instancias de justicia solo alcanzan a los ind\u00edgenas. En cuanto a la competencia material, solo la ecuatoriana y boliviana aluden a asuntos inter- nos, mientras que las dem\u00e1s no restringen la materia a ciertos casos, como tam-poco lo hace el convenio 169 de la oit. Estas competencias han sido restringidas por v\u00eda legislativa (como la Ley Org\u00e1nica de Pueblos Ind\u00edgenas de Venezuela) y jurisprudencial (Colombia). La excepcionalidad. En el caso de Colombia, con una poblaci\u00f3n ind\u00edgena minoritaria, la Constituci\u00f3n distingue entre jurisdicci\u00f3n ordinaria, que corres- ponde a la poblaci\u00f3n en general, y jurisdicci\u00f3n especial, que corresponde a los pueblos ind\u00edgenas, dando a entender que la primera es la general o com\u00fan, mientras que la segunda es particular, en el sentido de excepcional. Cabe re-cordar la larga tradici\u00f3n de Colombia \u2014como la de Venezuela\u2014 de contar con legislaci\u00f3n especial y fuero diferenciado (eclesial) para los pueblos no coloni-zados de la Amazon\u00eda o la guajira, a los que llamaba salvajes o no civilizados en el siglo xix. Esta legislaci\u00f3n se extendi\u00f3 hasta finales del siglo xx, haciendo pr\u00e1cticamente un entronque con la nueva Constituci\u00f3n, en cuanto a la idea de un r\u00e9gimen de excepcionalidad. Como Colombia fue el primer pa\u00eds en reco- nocer la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena llam\u00e1ndola especial, imprimi\u00f3 su huella en la dogm\u00e1tica constitucional pluralista, siendo seguido por Per\u00fa, no obstante que en este \u00faltimo la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es mayor. Incluso Bolivia ha heredado esta nomenclatura, llamando jurisdicci\u00f3n ordinaria a la no ind\u00edgena, en un pa\u00eds mayoritariamente ind\u00edgena. El l\u00edmite del reconocimiento. El convenio 169 de la oit reconoce el derecho de los pueblos a conservar sus costumbres e instituciones propias, siempre que no sean incompatibles con los derechos humanos y fundamentales (art\u00edculo 8.2). La Constituci\u00f3n peruana es la \u00fanica que guarda consistencia con el conve-nio 169 al establecer que la jurisdicci\u00f3n especial no debe vulnerar los derechos de la persona (art\u00edculo 149), mientras que las dem\u00e1s Constituciones andinas son m\u00e1s restrictivas: limitan el reconocimiento de la jurisdicci\u00f3n o justicia ind\u00edgena a no contradecir \u00abla Constituci\u00f3n y las leyes\u00bb. Y Venezuela va m\u00e1s all\u00e1 al incluir el orden p\u00fablico. Estas limitaciones se volvieron fuente de disputa pol\u00edtica y legal, porque estas aparecen inconsistentes con el principio del pluralismo, la protecci\u00f3n de la diversidad cultural e incluso la igualdad de las culturas, que las mismas Cartas proclaman. En una progresiva sentencia, la Corte Constitucio-181 nal de Colombia resolvi\u00f3 esta aparente contradicci\u00f3n constitucional diciendo claramente que la adopci\u00f3n del principio del pluralismo podr\u00eda quedar vac\u00eda si la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena tuviese que someterse a toda la Constituci\u00f3n y leyes. De ah\u00ed, la Corte estableci\u00f3 solo cuatro m\u00ednimos fundamentales, esto es, que las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena no pod\u00edan incluir pena de muerte, tortura, esclavitud, y que deb\u00edan ser de alg\u00fan modo predecibles, esto es, que deb\u00edan respetar su propio debido proceso. 4 Esta sentencia realmente sent\u00f3 un precedente pluralista en Colombia y la regi\u00f3n. Lamentablemente, sentencias posteriores de la Corte han ido m\u00e1s bien en una tendencia limitativa de la ju-risdicci\u00f3n especial. De hecho, muchas de las limitaciones acaban semejando el patr\u00f3n de pluralismo jur\u00eddico subordinado colonial, bajo el discurso de que la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena solo se explica por la diversidad cultural: una justicia en-tre indios, circunscrita al territorio comunal, para casos menores, y sin tocar a blancos, as\u00ed tales vulneren bienes jur\u00eddicos ind\u00edgenas. Este terreno sigue siendo el de una disputa de poder abierta.C\u00f3mo resolver conflictos de interlegalidad y posibles vulneraciones de dere-chos humanos. Las Constituciones hablan de una ley de coordinaci\u00f3n (Colom- bia, Per\u00fa) o compatibilizaci\u00f3n (Ecuador), dando a entender una relaci\u00f3n hori-zontal entre la jurisdicci\u00f3n ordinaria y la ind\u00edgena (o especial). Y con relaci\u00f3n a posibles conflictos o violaciones de derechos humanos por la jurisdicci\u00f3n espe-cial, las Constituciones no dicen que autom\u00e1ticamente tales casos deben pasar a jurisdicci\u00f3n ordinaria. Sin embargo, tal es la tendencia pr\u00e1ctica. En el segundo ciclo no se desarrollaron procedimientos institucionales para encarar posibles conflictos de un modo plural, bajo el principio de la igual dignidad de las cul-turas y en di\u00e1logo intercultural, donde las autoridades ind\u00edgenas tuvieran igual poder de definici\u00f3n que los jueces ordinarios. Algunos pa\u00edses, como Colombia, avanzaron en instalar el peritaje cultural como un medio para el entendimiento intercultural, a fin de que los jueces pudieran comprender las culturas ind\u00ed-genas y as\u00ed resolver de mejor manera las tutelas que recib\u00edan. 5 Sin embargo, el principio de la igual dignidad de las culturas qued\u00f3 sin traducci\u00f3n institu-cional, pues solo la institucionalidad jur\u00eddica hegem\u00f3nica retuvo la capacidad para decidir en los conflictos entre sistemas. El constitucionalismo pluralista sent\u00f3 principios cuya efectiva implementaci\u00f3n desborda a las instituciones so-beranas monoculturales tradicionales, las que no representan en su estructura, composici\u00f3n y funcionamiento institucional a la diversidad de pueblos y cul-turas del pa\u00eds. Y este fue uno de los retos que dej\u00f3 el segundo ciclo al siguiente. 4 V\u00e9ase Esther S\u00e1nchez e Isabel Jaramillo: La jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena. Bogot\u00e1: Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n y Procuradur\u00eda Delegada para Minor\u00edas \u00c9tnicas, 2001. 5 Esther S\u00e1nchez: Justicia y pueblos ind\u00edgenas en Colombia. Bogot\u00e1: unc y unijus , 1998. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena182 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 3.3. El ciclo del constitucionalismo plurinacional (2006-2009) El tercer ciclo de reformas dentro del horizonte pluralista es el constitucio- nalismo plurinacional. Est\u00e1 conformado por dos procesos constituyentes, Bo- livia (2006-2009) y Ecuador (2008), y se da en el contexto de la aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (2006-2007). Las Constituciones de Ecuador y Bolivia se proponen una refundaci\u00f3n del Estado, iniciando con el reconocimiento expl\u00edcito de las ra\u00edces milenarias de los pueblos ind\u00edgenas ignorados en la primera fundaci\u00f3n republicana, y se plan-tean el reto hist\u00f3rico de dar fin al colonialismo. Los pueblos ind\u00edgenas son re-conocidos no solo como culturas diversas sino como naciones originarias o nacionalidades con autodeterminaci\u00f3n o libre determinaci\u00f3n. Esto es, sujetos pol\u00edticos colectivos con derecho a definir su destino, gobernarse en autonom\u00edas y participar en los nuevos pactos de Estado, el que se configura as\u00ed como un Estado plurinacional. Al definirse como un Estado plurinacional, resultado de un pacto de pueblos, no es un Estado ajeno el que \u00abreconoce\u00bb derechos a los ind\u00edgenas, sino que los colectivos ind\u00edgenas mismos se yerguen como sujetos constituyentes y, como tales y junto con otros pueblos, tienen poder de definir el nuevo modelo de Estado y las relaciones entre los pueblos que lo conforman. Es decir, estas Constituciones buscan superar la ausencia de poder constituyen-te ind\u00edgena en la fundaci\u00f3n republicana y el hecho de hab\u00e9rseles considerado a lo largo de la historia como menores de edad, sujetos a tutela estatal. Luego de la crisis del modelo de ajuste estructural y de las pol\u00edticas neolibe- rales, la poblaci\u00f3n en general reclama al Estado derechos sociales y un papel activo frente a las transnacionales y los poderes materiales. Esta demanda se traduce en nuevos derechos sociales que incorporan la visi\u00f3n ind\u00edgena, como el derecho al agua, al buen vivir, la seguridad alimentaria, entre otros. Y, as\u00ed mismo, reconocen el ejercicio del derecho propio en el marco de la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena. Adicionalmente, la Constituci\u00f3n de Ecuador incorpora derechos para nuevos sujetos, como la naturaleza (la pachamama, los cursos de agua), por fuera de la sistem\u00e1tica homoc\u00e9ntrica occidental. Las Constituciones del siglo xxi se inscriben de modo expl\u00edcito en un proyecto descolonizador y afirman el principio del pluralismo jur\u00eddico, la igual dignidad de pueblos y culturas, y la interculturalidad. La Constituci\u00f3n de Bolivia busca traducir esos principios en consecuencias institucionales estableciendo la pa-ridad entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la ordinaria. Por ejemplo, la Constituci\u00f3n de Bolivia establece la paridad de representantes de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la ordinaria en la conformaci\u00f3n del Poder Judicial y del Tribunal Constitucio-nal. Sin embargo, las resistencias conservadoras a las que fueron sometidos los procesos de aprobaci\u00f3n constitucional introdujeron una serie de limitaciones que ahora conviven con formulaciones pluralistas en el mismo seno del texto constitucional. M\u00e1s limitaciones a\u00fan aparecen en la elaboraci\u00f3n legislativa. El entrampamiento del proceso boliviano producido luego del primer tex- to de la asamblea constituyente refleja las resistencias te\u00f3ricas y pol\u00edticas que despiertan estos planteamientos. La resistencia del pasado no es pac\u00edfica ni se trata de una transici\u00f3n amigable, como hab\u00eda descrito Lee Van Cott al per\u00edodo 183 de reformas anterior.6 Para salir del punto muerto, las fuerzas pol\u00edticas se vie- ron obligadas a pactar un nuevo texto constitucional por fuera de la asamblea, al costo de cambios importantes que buscaban introducir limitaciones al reco-nocimiento de la autonom\u00eda y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgenas. Ello ha dado lugar a la existencia simult\u00e1nea, en el texto constitucional, de principios pluralistas (prin-cipio de pluralismo, autonom\u00eda ind\u00edgena, principio de representaci\u00f3n paritaria de jueces ordinarios e ind\u00edgenas) y normas limitativas (jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena restringida a ind\u00edgenas, para asuntos ind\u00edgenas y dentro de su territorio). Para salvar los principios pluralistas y el objetivo descolonizador de la Constituci\u00f3n ser\u00e1 necesario hacer una interpretaci\u00f3n pluralista del texto constitucional. Sobre el pluralismo jur\u00eddico El fundamento del pluralismo jur\u00eddico en las Constituciones de Bolivia y Ecuador ya no radica solamente en la diversidad cultural, que tambi\u00e9n es recu- perada a trav\u00e9s del principio de la interculturalidad, sino sobre todo en el reco-nocimiento del derecho de los pueblos ind\u00edgenas u originarios a la autodetermi-naci\u00f3n (Ecuador) o libre determinaci\u00f3n de los pueblos (Bolivia). Sin embargo, estas Constituciones no se librar\u00e1n de la tensi\u00f3n entre una visi\u00f3n descoloniza-dora \u2014que reconoce que los pueblos ind\u00edgenas ejercen su jurisdicci\u00f3n como parte de su derecho a la autonom\u00eda, bajo el principio de la igualdad de jerarqu\u00eda entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la ordinaria\u2014 y una tendencia neocolonial que busca circunscribir la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena a una forma de control \u00e9tnico, apli-cada entre ind\u00edgenas, para asuntos ind\u00edgenas, sin capacidad para ser aplicada a terceros que afecten sus bienes jur\u00eddicos dentro de sus territorios. 6 Donna Lee Van Cott: The friendly liquidation of the past. The politics of Diversity in Latin America. Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, 2000. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena184 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Cuadro 2. Reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico en el tercer ciclo del hori - zonte pluralista (2006-2009) Ecuador 2008 Bolivia 2009 Modelo de EstadoArt. 1. El Ecuador es un Estado constitucional de derechos y justicia, social, democr\u00e1tico, soberano, independiente, unitario, intercultural, plurinacional y laico. Se organiza en forma de rep\u00fablica y se gobierna de manera descentralizada.Art. 1. Bolivia se constituye en un Estado Unitario Social de Derecho Plurinacional Comunitario, libre, independiente, soberano, democr\u00e1tico, intercultural, descentralizado y con autonom\u00edas. Bolivia se funda en la pluralidad y el pluralismo pol\u00edtico, econ\u00f3mico, jur\u00eddico, cultural y ling\u00fc\u00edstico, [...]Art. 2. Dada la existencia precolonial de las naciones y pueblos ind\u00edgenas originarios campesinos y su dominio ancestral sobre sus territorios, se garantiza su libre determinaci\u00f3n en el marco de la unidad del Estado, que consiste en su derecho a la autonom\u00eda, al autogobierno, a su cultura, al reconocimiento de sus instituciones y a la consolidaci\u00f3n de sus entidades territoriales, conforme a esta Constituci\u00f3n y la ley.Art. 9. Son fines y funciones esenciales del Estado, [...] 1. Constituir una sociedad justa y armoniosa, cimentada en la descolonizaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n ni explotaci\u00f3n, con plena justicia social, para consolidar las identidades plurinacionales. Principios Art. 83. [deberes y responsabilidades de las ecuatorianas y los ecuatorianos]: 10. Promover la unidad y la igualdad en la diversidad y en las relaciones interculturales.Art. 9. 2. Garantizar el bienestar, el desarrollo, la seguridad y la protecci\u00f3n e igual dignidad de las personas, las naciones, los pueblos y las comunidades, y fomentar el respeto mutuo y el di\u00e1logo intracultural, intercultural y pluriling\u00fce.Art. 178.I. La potestad de impartir justicia emana del pueblo boliviano y se sustenta en los principios de [...] pluralismo jur\u00eddico, interculturalidad [...].Art. 30.II. [Las naciones y pueblos ind\u00edgena originario campesinos gozan de los siguientes derechos] 4. A la libre determinaci\u00f3n y territorialidad.Art. 179.II. La jurisdicci\u00f3n ordinaria y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originario campesina gozar\u00e1n de igual jerarqu\u00eda. Autoridad aut\u00f3noma en sus territoriosArt. 57. [derechos colectivos] 9. Conservar y desarrollar sus propias formas de convivencia y organizaci\u00f3n social, y de generaci\u00f3n y ejercicio de la autoridad, en sus territorios legalmente reconocidos y tierras comunitarias de posesi\u00f3n ancestral.Art. 304.I. [Competencias exclusivas de las autonom\u00edas]: 8. Ejercicio de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina para la aplicaci\u00f3n de justicia y resoluci\u00f3n de conflictos a trav\u00e9s de normas y procedimientos propios de acuerdo con la Constituci\u00f3n y la ley.Art. 179.I. [...] la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina se ejerce por sus propias autoridades; [...]185 Jurisdicci\u00f3n ind\u00edgenaJusticia ind\u00edgena. Art. 171. Las autoridades de las comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas ejercer\u00e1n funciones jurisdiccionales, con base en sus tradiciones ancestrales y su derecho propio, dentro de su \u00e1mbito territorial, con garant\u00eda de participaci\u00f3n y decisi\u00f3n de las mujeres. Las autoridades aplicar\u00e1n normas y procedimientos propios para la soluci\u00f3n de sus conflictos internos, y que no sean contrarios a la Constituci\u00f3n y a los derechos humanos reconocidos en instrumentos internacionales.El Estado garantizar\u00e1 que las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena sean respetadas por las instituciones y autoridades p\u00fablicas. Dichas decisiones estar\u00e1n sujetas al control de constitucionalidad. La ley establecer\u00e1 los mecanismos de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la jurisdicci\u00f3n ordinaria.T\u00edtulo III, cap. IV. Jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina. Art. 190.I. Las naciones y pueblos ind\u00edgena originario campesinos ejercer\u00e1n sus funciones jurisdiccionales y de competencia a trav\u00e9s de sus autoridades, y aplicar\u00e1n sus principios, valores culturales, normas y procedimientos propios. [...]Art. 191.I. La jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originario campesina se fundamenta en un v\u00ednculo particular de las personas que son miembros de la respectiva naci\u00f3n o pueblo ind\u00edgena originario campesino.II. La jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originario campesina se ejerce en los siguientes \u00e1mbitos de vigencia personal, material y territorial:Est\u00e1n sujetos a esta jurisdicci\u00f3n los miembros de la naci\u00f3n o pueblo ind\u00edgena originario campesino, sea que act\u00faen como actores o demandado, denunciantes o querellantes, denunciados o imputados, recurrentes o recurridos.Esta jurisdicci\u00f3n conoce los asuntos ind\u00edgena originario campesinos de conformidad a lo establecido en una Ley de Deslinde Jurisdiccional. Esta jurisdicci\u00f3n se aplica a las relaciones y hechos jur\u00eddicos que se realizan o cuyos efectos se producen dentro de la jurisdicci\u00f3n de un pueblo ind\u00edgena originario campesino. L\u00edmites Art. 21. [...] No se podr\u00e1 invocar la cultura cuando se atente contra los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n.Art. 57. [Derechos colectivos]: 10. Crear, desarrollar, aplicar y practicar su derecho propio o consuetudinario, que no podr\u00e1 vulnerar derechos constitucionales, en particular de las mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes.Art. 190.II. La jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina respeta el derecho a la vida, el derecho a la defensa y dem\u00e1s derechos y garant\u00edas establecidos en la presente Constituci\u00f3n. Efectos Art. 76. [el derecho al debido proceso incluir\u00e1 las siguientes garant\u00edas b\u00e1sicas]: inc. 7, i) Nadie podr\u00e1 ser juzgado m\u00e1s de una vez por la misma causa y materia. Los casos resueltos por la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena deber\u00e1n ser considerados para este efecto. Art. 192.I. Toda autoridad p\u00fablica o persona acatar\u00e1 las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina.Art. 192.II. Para el cumplimiento de las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originario campesina, sus autoridades podr\u00e1n solicitar el apoyo de los \u00f3rganos competentes del Estado. Coordinaci\u00f3n 171. [La ley establecer\u00e1 los mecanismos de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la jurisdicci\u00f3n ordinaria.]Art. 192.III. El Estado promover\u00e1 y fortalecer\u00e1 la justicia ind\u00edgena originaria campesina. La Ley de Deslinde Jurisdiccional, determinar\u00e1 los mecanismos de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina con la jurisdicci\u00f3n ordinaria y la jurisdicci\u00f3n agroambiental y todas las jurisdicciones constitucionalmente reconocidas. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena186 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Control constitucional171 [Dichas decisiones estar\u00e1n sujetas al control de constitucionalidad.]Art. 197.I. El Tribunal Constitucional Plurinacional estar\u00e1 integrado por magistradas y magistrados elegidos con criterios de plurinacionalidad, con representaci\u00f3n del sistema ordinario y del sistema ind\u00edgena originario campesino.Art. 199.I. [...] Para la calificaci\u00f3n de m\u00e9ritos se tomar\u00e1 en cuenta el haber ejercido la calidad de autoridad originaria bajo su sistema de justicia. Que las estructuras sean parte del EstadoArt. 30.II.5. A que sus instituciones sean parte de la estructura general del Estado.Art. 182.VI. [...] Para la calificaci\u00f3n de m\u00e9ritos [de magistradas y los magistrados] del Tribunal Supremo se tomar\u00e1 en cuenta el haber ejercido la calidad de autoridad originaria bajo su sistema de justicia.Art. 199.II. Las candidatas y los candidatos al Tribunal Constitucional Plurinacional podr\u00e1n ser propuestas y propuestos por organizaciones de la sociedad civil y de las naciones y pueblos ind\u00edgena originario campesinos.187 Bajo el concepto del Estado plurinacional se reconocen nuevos principios de organizaci\u00f3n del poder, basados en la diversidad, la igual dignidad de los pueblos, la interculturalidad y un modelo de pluralismo legal igualitario, con un expreso reconocimiento de las funciones jurisdiccionales ind\u00edgenas que las Constituciones precedentes de Bolivia y Ecuador no contemplaban con tal cla-ridad. Se pluraliza la definici\u00f3n de derechos, la democracia y la composici\u00f3n de los \u00f3rganos p\u00fablicos y las formas de ejercicio del poder. As\u00ed por ejemplo, la Constituci\u00f3n de Bolivia reconoce simult\u00e1neamente varias formas de participa-ci\u00f3n pol\u00edtica, incluyendo la forma cl\u00e1sica, representativa (a trav\u00e9s del voto y cupos), pero tambi\u00e9n formas de participaci\u00f3n directa (consulta, refer\u00e9ndum) y nuevas formas de participaci\u00f3n, como la democracia comunitaria, esto es, el reconocimiento de formas de elecci\u00f3n y ejercicio de la autoridad ind\u00edgena de acuerdo con su propio derecho y procedimientos. A diferencia de las Constituciones precedentes, que apenas ten\u00edan un art\u00ed- culo sobre el derecho y la justicia ind\u00edgenas, estas nuevas Cartas, sobre todo la de Bolivia, tienen varios art\u00edculos espec\u00edficos, y a su vez menciones al derecho ind\u00edgena que atraviesan todo el texto constitucional. Considerando los poderes que se consideraban privativos del Estado \u2014y hac\u00edan colisi\u00f3n con las potesta-des que reclamaban los pueblos ind\u00edgenas\u2014, las Constituciones, en particular la de Bolivia, han incorporado, de modo transversal, el reconocimiento de po-testades que hac\u00edan colisi\u00f3n con el organismo legislativo, ejecutivo y judicial. Contenidos. Las Constituciones de Ecuador y Bolivia reconocen a los pueblos ind\u00edgenas: a. La potestad de darse sus normas. La aplicaci\u00f3n de sus principios, valores culturales, normas y procedimientos propios (Bolivia: art\u00edculo 190), tra-diciones ancestrales y derecho propio, normas y procedimientos propios (Ecuador: art\u00edculo 171). b. Sus propias autoridades; autoridades de las comunidades, pueblos y na-cionalidades ind\u00edgenas (Ecuador: art\u00edculo 171). c. Funciones jurisdiccionales (Ecuador: secci\u00f3n sobre justicia ind\u00edgena, art\u00ed-culo 171. Bolivia: cap\u00edtulo IV, jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina). a. El derecho al propio derecho o el sistema jur\u00eddico ind\u00edgena , a sus normas y proce- dimientos propios, costumbres, usos, etc\u00e9tera. Este derecho aparece: \u2014 De modo espec\u00edfico en ciertos art\u00edculos, como el referido a los derechos colectivos. \u2014 De modo transversal a todo el texto constitucional. En el caso de Ecua- dor, de modo m\u00e1s puntual. Pero en el caso de Bolivia, las referencias al derecho propio aparecen en casi todos los cap\u00edtulos y secciones de la Constituci\u00f3n: la definici\u00f3n de formas democr\u00e1ticas, las formas de elec-ci\u00f3n de autoridades, la gesti\u00f3n del agua, los conocimientos, la tierra, la educaci\u00f3n, la salud, etc. \u2014 El ejercicio del sistema jur\u00eddico es de acuerdo con su cosmovisi\u00f3n (Boli- via, art\u00edculo 30.II.14) Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena188 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina b. En cuanto a las autoridades ind\u00edgenas: \u2014 Ambas Constituciones reconocen la autonom\u00eda ind\u00edgena. Bolivia con un desarrollo (y tambi\u00e9n l\u00edmite) m\u00e1s expreso. Al interior de las autonom\u00edas, los pueblos eligen sus autoridades de acuerdo con sus mecanismos de elecci\u00f3n propios. \u2014 En ambos casos, pero con m\u00e1s reiteraciones en el caso de Ecuador, las Constituciones garantizan la equidad de las mujeres en la representa-ci\u00f3n y participaci\u00f3n en sus propios sistemas de autoridad. \u2014 En cuanto a instituciones electivas, Bolivia busca garantizar que los(las) representantes ind\u00edgenas ante estas sean elegidos(as) mediante sus for - mas de democracia comunitaria. \u2014 En lo que toca a nuevas instituciones plurinacionales, como el Tribu-nal Constitucional Plurinacional, la jurisdicci\u00f3n agroambiental, la Corte Suprema, previstas en la Constituci\u00f3n de Bolivia, tales deben tener una composici\u00f3n plural o estar integradas de modo paritario, y reflejar una visi\u00f3n intercultural o plural, incluyendo la visi\u00f3n ind\u00edgena y ordinaria (esto le falta a la Constituci\u00f3n de Ecuador). c. En cuanto a la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena o la potestad de ejercer funciones juris- diccionales, las Constituciones de Bolivia y Ecuador: \u2014 Se adscriben al principio del pluralismo jur\u00eddico (Bolivia: art\u00edculo 1). \u2014 Reconocen la libre determinaci\u00f3n de los pueblos (Bolivia), autodetermi- naci\u00f3n (Ecuador). \u2014 Reconocen autonom\u00edas ind\u00edgenas (Bolivia) o circunscripciones territo-riales ind\u00edgenas y afroecuatorianas (Ecuador: art\u00edculo 257) \u2014 Establecen el principio de la igual jerarqu\u00eda entre la jurisdicci\u00f3n ind\u00edge-na y la ordinaria (Bolivia: art\u00edculo 179, II). \u2014 Instauran el control constitucional (Ecuador: art\u00edculo 171) o el control por una instituci\u00f3n mixta como el Tribunal Constitucional Plurinacio-nal de composici\u00f3n plural y paritaria (Bolivia). \u2014 Afirman los principios de justicia, solidaridad, diversidad (Ecuador: ar - t\u00edculo 83). \u2014 Reconocen funciones jurisdiccionales a las autoridades ind\u00edgenas de acuerdo con su propio derecho, a diferencia de las Constituciones pre-vias de Bolivia de 1994 y de Ecuador de 1998, que eran vagas. En cuanto a los efectos jur\u00eddicos del derecho y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgenas, las Constituciones establecen que: \u2014 Las decisiones deben ser respetadas por instituciones p\u00fablicas y priva-das (Ecuador: art\u00edculo 171). Toda autoridad p\u00fablica o persona acatar\u00e1 las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina (Bolivia: art\u00edculo 192.I).189 \u2014 Los casos resueltos por la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena deber\u00e1n ser conside- rados como cosa juzgada para el efecto del non bis in idem (Ecuador: art\u00edculo 76, inc. 7.i). Competencias, alcance. Cabe anotar que lo avanzado de estos planteamien- tos gener\u00f3 mucha resistencia. As\u00ed, en Bolivia, el primer texto constitucional aprobado por la asamblea constituyente contemplaba un reconocimiento de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena de modo amplio, con competencia territorial dentro de las comunidades y por fuera en caso de ind\u00edgenas, con amplia competen-cia personal para ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas que afectasen bienes jur\u00eddicos in-d\u00edgenas, sin mayores limitaciones que la de no violar los derechos humanos, entendidos interculturalmente. Igualmente, dicha versi\u00f3n preve\u00eda el principio del pluralismo jur\u00eddico, la igualdad de jurisdicciones, la conformaci\u00f3n paritaria del Tribunal Constitucional Plurinacional, con representantes de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y ordinaria. Sin embargo, luego del entrampamiento del proceso y del pacto pol\u00edtico que permiti\u00f3 salvarlo, se introdujeron una serie de limitaciones de modo inconsistente con el modelo de pluralismo igualitario, lo que generar\u00e1 disputas legales y pol\u00edticas. Entre las limitaciones que inconsistentemente se introdujeron en el texto boliviano final, cabe anotar: \u2014 La autonom\u00eda ind\u00edgena fue reducida por debajo de los l\u00edmites departamen-tales, de modo inconsistente con el principio de la libre determinaci\u00f3n de los pueblos. \u2014 Se introdujo una cl\u00e1usula para la restricci\u00f3n del ejercicio de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena desde una mentalidad colonial, con limitaciones a la competencia territorial (para que la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena solo se aplique dentro del te-rritorio del pueblo ind\u00edgena), personal (solo entre miembros de un pueblo ind\u00edgena) y material (asuntos ind\u00edgenas), de modo inconsistente con el principio de la igualdad de jurisdicciones y el derecho a la libre determina-ci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas dentro de sus territorios que el mismo texto consagra. Limitaciones afines se debatieron en el Ecuador respecto de los derechos de participaci\u00f3n y consentimiento, as\u00ed como con relaci\u00f3n a la justicia ind\u00edgena. La Constituci\u00f3n estableci\u00f3 l\u00edmites a la competencia territorial y material de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena: \u2014 Dentro de su \u00e1mbito territorial. \u2014 Para la soluci\u00f3n de \u00absus conflictos internos\u00bb. Control constitucional. Con relaci\u00f3n a los mecanismos de control, en ambas Constituciones se establece que hay un control constitucional. La novedad es que la Constituci\u00f3n boliviana es expl\u00edcita en indicar que el Tribunal Constitu-cional debe tener una composici\u00f3n \u00abplurinacional\u00bb, esto es, conformada por Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena190 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina autoridades provenientes de ambas jurisdicciones, la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la ordinaria. En el Ecuador no se incluy\u00f3 la constituci\u00f3n de instancias mixtas interculturales para resolver conflictos de interlegalidad, desde un pluralismo jur\u00eddico igualitario; pero s\u00ed se asegur\u00f3 la paridad de g\u00e9nero. En este sentido, estas Constituciones rompen con la ceguera \u00e9tnica y de g\u00e9nero en la composi-ci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas, buscando garantizar la paridad \u00e9tnica (sobre todo la de Bolivia) y la equidad de g\u00e9nero (sobre todo la de Ecuador). Tambi\u00e9n encaran el tema de posibles conflictos entre derechos de las mujeres y derechos ind\u00edgenas, resolviendo que la cultura no puede ser invocada para vulnerar de-rechos (Ecuador). La creaci\u00f3n de instituciones mixtas plurinacionales (como el Tribunal Constitucional Plurinacional de Bolivia) permite resolver posibles alegaciones de violaci\u00f3n de derechos humanos por la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena con base en el di\u00e1logo intercultural, donde los pueblos tienen poder de definici\u00f3n institucional. 4. Retos Un primer reto que estos textos constitucionales plantean es la necesidad de construir herramientas para una hermen\u00e9utica y una doctrina pluralista, a fin de salvar sus limitaciones o inconsistencias y garantizar que el principio del pluralismo igualitario y el proyecto descolonizador se puedan realizar en las normas secundarias, la jurisprudencia y pol\u00edticas p\u00fablicas. Otro reto reside la necesidad de un fortalecimiento interno de los sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas y de la capacidad de todos los actores para que puedan entrar en aut\u00e9nticos procesos de di\u00e1logo intercultural que permitan construir espacios plurinacionales efectivos. No es corto el horizonte ni poca la tarea.191 Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgenaAnexo Cuadro 3. Ciclos del horizonte del constitucionalismo pluralista7 ciclo: 1982-1988 de EstadoLa emergencia del multiculturalismo y el derecho a la diversidad cultural en el marco del Estado que reconoce sociedad multi\u00e9tnica y multicultural.De la naci\u00f3n multicultural al Estado Pluricultural, con pluralismo jur\u00eddico interno.Proyecto descolonizador.Estado Plurinacional, con pluralismo jur\u00eddico igualitario, que reconoce libre determinaci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas o naciones originarias. Ejemplos en vigencia:La Convenci\u00f3n del Instituto Indigenista Interamericano.El convenio 107 de la oit, que entra en revisi\u00f3n entre 1987 y 1989.1982: Creaci\u00f3n del grupo de trabajo de onu sobre poblaciones ind\u00edgenas.Adopci\u00f3n del convenio 169 de la oit sobre pueblos ind\u00edgenas en 1989.M\u00e9xico ratific\u00f3 el convenio en 1991. Le siguieron los pa\u00edses andinos, entre otros.Aprobaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas:- Por el Consejo de Derechos Humanos: 2006.- Por la Asamblea General: 2007. Pol\u00edtica internacionalCr\u00edtica al integracionismo del convenio 107 de la oit. Constituci\u00f3n del Grupo de Trabajo de onu sobre pueblos ind\u00edgenas (1982) con participaci\u00f3n ind\u00edgena.Superaci\u00f3n del integracionismo:El convenio 169 reconoce las aspiraciones de los pueblos a asumir el control de sus propias instituciones y formas de vida y desarrollo y a fortalecer sus identidades, lenguas y religiones, dentro del marco de los Estados.Libre determinaci\u00f3n:- Pueblos y personas ind\u00edgenas son libres e iguales a todos los dem\u00e1s pueblos.- Los pueblos ind\u00edgenas tienen derecho a la libre determinaci\u00f3n, - Autonom\u00eda, autogobierno. Contextos nacionalesPa\u00edses con alta diversidad cultural y presencia ind\u00edgena.Tensiones internas con pueblos ind\u00edgenas, en contextos b\u00e9licos o posb\u00e9licos (Nicaragua, Guatemala).Articulaci\u00f3n de movimientos y demandas ind\u00edgenas.Adopci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales: reformas estructurales del Estado, reducci\u00f3n de derechos sociales, apertura a transnacionales.Alta presencia ind\u00edgena en constituyentes.Fracaso de pol\u00edticas neoliberales.Presi\u00f3n para que el Estado retome protecci\u00f3n de derechos sociales. Sujetos de derechosComunidades (Nicaragua).Grupos \u00e9tnicos, comunidades ind\u00edgenas (Guatemala).Poblaciones (Brasil).Pueblos abor\u00edgenes rondas campesinas).Pueblos ind\u00edgenas.Pueblos originarios (Per\u00fa).Comunidades.Pueblos ind\u00edgenas.Naciones originarias, ind\u00edgenas (Bolivia).Nacionalidades ind\u00edgenas (Ecuador). 7 Adaptado de R. Yrigoyen: Pueblos ind\u00edgenas. Constituciones y reformas pol\u00edticas en Latinoam\u00e9rica, o. cit., p. 35.192 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Ejes de reconoci-mientoMulticulturalidad (Canad\u00e1).Derecho a la identidad cultural (Guatemala, Nicaragua).Multietnicidad (Nicaragua).R\u00e9gimen de autonom\u00edas (Nicaragua).Derechos ind\u00edgenas (Brasil, Guatemala).Se reafirma el derecho a la identidad y diversidad cultural.Del derecho a la diversidad se pasa a la definici\u00f3n de la naci\u00f3n / multicultural rep\u00fablica/ Estado pluricultural.Inclusi\u00f3n de un listado de derechos colectivos ind\u00edgenas.Derechos de consulta y participaci\u00f3n.Pluralismo jur\u00eddico.Estado plurinacional.Reconocimiento de existencia precolonial de naciones y pueblos ind\u00edgenas, y su libre determinaci\u00f3n.Responsabilidad social del Estado.Nuevos derechos de individuos, grupos, comunidades, pueblos, naciones, nacionalidades ind\u00edgenas.Nuevos derechos sociales (al agua, al buen vivir, seguridad alimentaria).Derechos de la naturaleza (Ecuador).Autonom\u00edas ind\u00edgenas.Instituciones mixtas plurinacionales interculturales.Se reconoce jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena de modo expl\u00edcito. Pluralismo jur\u00eddicoLa Constituci\u00f3n de Guatemala reconoce costumbres.Estas Constituciones no reconocen el pluralismo jur\u00eddico propiamente: el derecho ni la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena.Los pa\u00edses que ratifican el convenio 107 reconocen el derecho consuetudinario ind\u00edgena sin afectar programas de integraci\u00f3n.Introducci\u00f3n del pluralismo jur\u00eddico interno:- Autoridades- Derecho consuetudinario- Jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena o sistemas de justicia o mecanismos alternativos de justicia.Competencias:- Territorial: dentro del territorio ind\u00edgena.- Personal: amplia, salvo Venezuela (solo entre miembros).- Material: sin l\u00edmite de materia o cuant\u00eda.Principios de pluralismo jur\u00eddico y representaci\u00f3n paritaria de autoridades ind\u00edgenas y ordinarias en el sistema judicial y el Tribunal Constitucional (Bolivia).Reconocimiento de:- Derecho ind\u00edgena o consuetudinario (transversal a la Constituci\u00f3n).- Autoridades ind\u00edgenas, dentro de r\u00e9gimen de autonom\u00eda o autodeterminaci\u00f3n.- Jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena. L\u00edmites, problemasEl reconocimiento de la diversidad no modifica el car\u00e1cter del Estado.No se reconoce pluralismo jur\u00eddico ni la jurisdicci\u00f3n propia.(En los casos en los que se ensaya reconocimiento del derecho y justicia ind\u00edgena por v\u00eda infraconstitucional, este es sumamente limitado).Nuevos derechos no suponen reforma estructural del Estado (ejemplo: falta acomodaci\u00f3n de nuevas formas de participaci\u00f3n y consulta con estructuras institucionales).Reducci\u00f3n de derechos sociales.Adopci\u00f3n simult\u00e1nea del multiculturalismo y contracci\u00f3n del papel social del Estado, lo que neutraliza derechos.Introducci\u00f3n inorg\u00e1nica de la justicia ind\u00edgena (Per\u00fa, Bolivia).Pluralismo jur\u00eddico: limitado a no contradecir Constituci\u00f3n ni leyes.Confusi\u00f3n entre mecanismos alternativos (voluntarios) y jurisdicci\u00f3n (Bolivia, Ecuador).Pactos pol\u00edticos para viabilizar Constituciones dan lugar a ciertas restricciones.Bolivia. Texto final reduce algunos avances del texto inicial: no caben autonom\u00edas ind\u00edgenas supradepartamentales.Si bien se dejaron los principios pluralistas, se puso l\u00edmites a la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena: entre ind\u00edgenas, sobre asuntos ind\u00edgenas, dentro de su territorio.Ecuador: jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena para asuntos internos.193 Bibliograf\u00eda ariza, Jos\u00e9: Derecho, saber e identidad ind\u00edgena. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Editores, Universidad de los Andes-Facultad de Derecho y Pontificia Univer - sidad Javeriana-Instituto Pensar, 2009. bonilla , Daniel: La Constituci\u00f3n multicultural. Bogot\u00e1: Siglo del Hombre Edi- tores, Universidad de los Andes-Facultad de Derecho y Pontificia Universi- dad Javeriana-Instituto Pensar, 2006. chivi, Id\u00f3n: Justicia Ind\u00edgena. Los temas pendientes. La Paz: Azul Editores, 2006. kymlicka , Will: Nationalism, Nueva York: Oxford University Press, 2001. \u2014Ciudadan\u00eda multicultural. Una teor\u00eda liberal de los derechos de las mino- r\u00edas. Barcelona: Paid\u00f3s, 1995. s\u00e1nchez , Esther: ind\u00edgenas en Colombia. Bogot\u00e1: unc y uni- jus, 1998. s\u00e1nchez , Esther e Isabel jaramillo : La jurisdicci\u00f3n especial ind\u00edgena. Bogot\u00e1: Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n y Procuradur\u00eda Delegada para Minor\u00edas \u00c9tnicas, 2001. stavenhagen , Rodolfo y Diego iturralde : Entre la ley y la costumbre. M\u00e9xico: iii-iidh, 1990. taylor , Charles: El multiculturalismo y la pol\u00edtica del reconocimiento. M\u00e9xi- co: fce, 1993. van cott, Donna Lee: The friendly liquidation of the past. The politics of Di- versity in Latin America. Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, 2000. yrigoyen fajardo , Raquel (ed.): Pueblos ind\u00edgenas. Constituciones y reformas pol\u00edticas en Latinoam\u00e9rica. Lima: iids, inesc , ilsa, 2010. \u2014\u00abHitos del reconocimiento del pluralismo jur\u00eddico y el derecho ind\u00edgena en las pol\u00edticas indigenistas y el constitucionalismo andino\u00bb, en: Mikel berraon - do: Pueblos ind\u00edgenas y derechos humanos. Bilbao: Universidad de Deusto, 2006, pp. 537-567. \u2014\u00abVislumbrando un horizonte pluralista: rupturas y retos epistemol\u00f3gicos y pol\u00edticos\u00bb, en: Milka castro : Los desaf\u00edos de la interculturalidad. Santiago de Chile: Universidad de Chile, 2004, pp. 191-228. \u2014Pautas de coordinaci\u00f3n entre el derecho ind\u00edgena y el derecho estatal. 1.\u00aa ed., Guatemala: Fundaci\u00f3n Myrna Mack, 1999. Pluralismo jur\u00eddico y jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena195 Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico en el Estado Plurinacional de Bolivia Inti Schubert* La nueva Constituci\u00f3n boliviana del a\u00f1o 2009 reforma la estructura del Estado y del sistema judicial. Bolivia ya no se considera una rep\u00fablica. La autodenominaci\u00f3n ahora es la de un Estado plurinacional.1 En este nuevo nombre se ve reflejada la diversidad cultural del pa\u00eds. La nueva Constituci\u00f3n establece la vigencia del plura-lismo jur\u00eddico. El Estado reconoce a la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena como parte integral del nuevo sistema de justicia. La jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la jurisdicci\u00f3n ordinaria son declaradas de la misma jerarqu\u00eda. El nuevo sistema integrado de justicia, constitui-do por las diferentes jurisdicciones, a\u00fan est\u00e1 por desarrollarse. Por la intensidad y la complejidad de las reformas previstas en la nueva Constitu- ci\u00f3n, el pa\u00eds requiere apoyo internacional. Las estrategias pol\u00edticas y t\u00e9cnicas tienen que evolucionar para permitir que opere el nuevo sistema. La Constituci\u00f3n ha creado nuevas instituciones como, por ejemplo, la Asamblea Legislativa Plurinacional y el Tribunal Constitucional Plurinacional. Su composi-ci\u00f3n de personal refleja la diversidad cultural. Al constituir la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y respetar el derecho de los pueblos originarios a practicar su derecho propio, Bo- *Abogado. Doctor en Derecho (Universidad de Fr\u00e1ncort). Asesor principal del Proyecto de Apoyo al Desarrollo de un Ordenamiento Jur\u00eddico Intercultural en el Marco de un Estado de Derecho Democr\u00e1tico (PROJURIDE), Bolivia, GIZ. Ha publicado art\u00edculos e investigaciones sobre el derecho global. 1 Decreto supremo n.\u00b048 del 18.2.2009. Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico...196 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina livia cumple con una variedad de tratados internacionales. Entre ellos cabe men- cionar la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas 2 y el convenio 169 de la oit.3 Existe una gran variedad de diferentes sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas en Bolivia. Esto se debe, por un lado, a las diferencias culturales entre las diferentes comunida-des ind\u00edgenas y, por el otro lado, a la \u00e9poca colonial, en la que los sistemas jur\u00eddicos ind\u00edgenas fueron influenciados con diferente intensidad por el sistema colonial. Mientras algunas comunidades han sido capaces de mantener la sustancia de sus propias tradiciones, otras adoptaron elementos del derecho colonial y sus m\u00e9todos de sanci\u00f3n. Para algunas comunidades cercanas a urbanizaciones coloniales result\u00f3 imposible mantener sus tradiciones jur\u00eddicas y las perdieron casi por completo en el transcurso del tiempo. Sin embargo, existen similitudes entre los sistemas jur\u00eddicos de las diferentes comunidades y pueblos ind\u00edgenas. B\u00e1sicamente, todo el derecho propio est\u00e1 basado en el derecho consuetudinario que se transmite de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n en forma oral. En algunos pueblos existen excepciones. En estos casos, las autoridades redactan actas que pueden servir como precedentes. Dichas actas son depositadas para el uso posterior por la autoridad sucesora. En el pasado, el Estado no reconoc\u00eda las decisiones de las autoridades ind\u00edgenas y pon\u00eda en duda su autoridad para administrar justicia independientemente. Desde la entrada en vigencia de la nueva Constituci\u00f3n, esto ya no es posible. La nueva Ley de Deslinde Jurisdiccional 4 establece que \u00ablas decisiones de las autoridades de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina son de cumplimiento obligatorio\u00bb y que \u00abser\u00e1n acatadas por todas las personas y autoridades\u00bb.5 Las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena son irrevisables por la jurisdicci\u00f3n ordinaria. Solo el Tribu-nal Constitucional Plurinacional podr\u00e1 pronunciarse sobre estas decisiones y en su caso declararlas inconstitucionales. La Constituci\u00f3n y la Ley de Deslinde Jurisdiccional obligan a la jurisdicci\u00f3n ind\u00ed- gena originaria campesina y a las otras jurisdicciones reconocidas constitucional-mente a respetar, promover y garantizar los derechos fundamentales. El chicote, que tiene su origen en pr\u00e1cticas coloniales, a\u00fan se aplica en varias comunidades. Esto ya no ser\u00e1 legal. Tampoco ser\u00e1n legales aquellos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n que provoquen dolor o que impliquen confesiones forzadas. Esto significa que dentro de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, parcialmente, se tendr\u00e1n que desarrollar nuevas formas de castigo. El Tribunal Constitucional Plurinacional, una vez constituido, conocer\u00e1 sobre la constitucionalidad de estos casos. Una ventaja del sistema judicial ind\u00edgena es su inmediatez. Adem\u00e1s es gratuito, restaurativo y busca restablecer la armon\u00eda social dentro de una comunidad. En cambio, el sistema formal es moroso, caro y poco transparente para una parte de la poblaci\u00f3n. Ambas jurisdicciones tienen que pasar por un proceso de moderniza-ci\u00f3n. 2 Resoluci\u00f3n aprobada por la Asamblea General, 13 de septiembre de 2007. 3 Convenio 169 de la oit sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes, del a\u00f1o 1989. 4 Ley n.\u00b0 073, promulgada el 29.12.2010. 5 Art. 12, Ley de Deslinde Jurisdiccional.197 1. Plurinacionalidad e interculturalidad En t\u00e9rminos jur\u00eddicos, la plurinacionalidad significa el respeto a la identidad cul- tural del otro. En cambio, la interculturalidad requiere el desarrollo y la creaci\u00f3n de lo com\u00fan. Por tanto, la plurinacionalidad es lo que hay que reconocer y la intercul-turalidad es lo que hay que construir. Desde luego, ambos conceptos se complemen-tan. 6 Para crear cohesi\u00f3n social, el sistema judicial tiene que garantizar el respeto a las diferencias culturales y al mismo tiempo el respeto a lo com\u00fan. Sin embargo, el pluralismo jur\u00eddico requiere ser ordenado. 7 En el caso de Bolivia, las categor\u00edas necesarias para ordenar el pluralismo devienen de los tratados internacionales y de la perspectiva intercultural. Por eso, es muy importante impulsar procesos de di\u00e1logo intercultural para crear convergencia entre los diferentes sistemas jur\u00eddicos. Los respectivos actores judi- ciales tienen que conocerse, ser capaces de intercambiar experiencias y cooperar mutuamente. El fundamento normativo es la Ley de Deslinde Jurisdiccional. Esta ley regula los \u00e1mbitos de vigencia de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en t\u00e9rminos territoria- les, personales y materiales. 8 Esto es imperativo para evitar la inseguridad jur\u00eddica. 2. Ley de Deslinde Jurisdiccional Esta ley define los \u00e1mbitos de vigencia de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en forma res- trictiva. En resumen, la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena se aplica solo a los miembros de pue- blos ind\u00edgenas y solo a las relaciones y los hechos jur\u00eddicos que se realicen en el territorio de un pueblo ind\u00edgena. Adem\u00e1s, la ley excluye varias materias legales de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena, por ejemplo: el derecho laboral, tributario, minero, admi-nistrativo y en materia penal, como la seguridad interna y externa del Estado, terro-rismo, narcotr\u00e1fico, corrupci\u00f3n, violaci\u00f3n, asesinato y homicidio. Esta exclusi\u00f3n ha generado cierto descontento en el sector ind\u00edgena, ya que se esperaba de la ley, m\u00e1s bien, un reconocimiento amplio para conocer y resolver las controversias jur\u00eddicas. El respeto y el reconocimiento de las decisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena po- nen punto final a una larga historia de abierta discriminaci\u00f3n. En el pasado, un miembro de un pueblo ind\u00edgena que hubiera sido castigado por su propio sistema de administraci\u00f3n de justicia era susceptible de recibir sanciones de la jurisdicci\u00f3n ordinaria en forma adicional. Este doble juzgamiento ahora ha sido erradicado por la Constituci\u00f3n y la Ley de Deslinde Jurisdiccional. La exclusi\u00f3n de personas no ind\u00edgenas de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena contribuye a crear la seguridad jur\u00eddica para la poblaci\u00f3n. Pero deja a las comunidades ind\u00edgenas, por el momento, indefensas frente a los actos delictivos que pueden ser cometidos por personas que no pertenezcan a pueblos ind\u00edgenas. En estos casos, la Ley de Des-linde Jurisdiccional establece que las autoridades ind\u00edgenas deben remitir la causa Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico...6 V\u00e9ase Catherine Welsh, en Acosta y Mart\u00ednez: Plurinacionalidad, democracia en la diversidad, Quito, 2009, p. 183. 7 Mireille Delmas-Marty: Ordering Pluralism, Oxford, 2009. 8 Arts. 8-11, Ley de Deslinde Jurisdiccional.198 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina a la jurisdicci\u00f3n ordinaria. Pero sus autoridades no pueden garantizar la celeridad en la tramitaci\u00f3n de la causa debido a la distancia entre el lugar de los hechos y el asiento judicial. 3. Mecanismos de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n El desarrollo y la implementaci\u00f3n de mecanismos eficientes de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interjurisdiccional es importante para garantizar la seguridad jur\u00eddi- ca a toda la poblaci\u00f3n. La ley prev\u00e9, de manera general, la creaci\u00f3n de este tipo de mecanismos pero omite establecer mecanismos concretos. La elaboraci\u00f3n de meca- nismos concretos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n quedar\u00e1 finalmente a cargo de los espacios de di\u00e1logo previstos en la ley. Los mecanismos de coordinaci\u00f3n y coopera-ci\u00f3n se constituyen en el fundamento para avanzar hacia la funci\u00f3n judicial \u00fanica. 9 Hasta ahora no se han encontrado soluciones para el caso de lugares con pobla- ci\u00f3n mixta. Por ejemplo, en El Alto, seg\u00fan la Ley de Deslinde Jurisdiccional, rige la justicia formal. La realidad es otra. Muchos grupos ind\u00edgenas se han trasladado a esta ciudad llevando sus pr\u00e1cticas culturales y judiciales. Pero El Alto no es solo un lugar donde se enfrentan la cultura occidental y la cultura ind\u00edgena. Es tambi\u00e9n un lugar donde se enfrentan diferentes culturas ind\u00edgenas entre s\u00ed. El Alto es pr\u00e1c-ticamente una metr\u00f3poli ind\u00edgena. En los hechos, son las autoridades ind\u00edgenas inmigradas desde sus comunidades las que ejercen la funci\u00f3n de mantener el orden social. Este ejemplo demuestra el alejamiento entre la realidad social y la normati-vidad en ciertas partes de Bolivia. Para el caso de las zonas culturalmente mixtas, la Ley de Deslinde Jurisdiccional omiti\u00f3 prever formas adecuadas de regulaci\u00f3n. 4. La indivisibilidad del monopolio del uso leg\u00edtimo de la fuerza El reconocimiento estatal de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena en Bolivia se produce en forma de una apropiaci\u00f3n. La jurisdicci\u00f3n ordinaria y la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena son de la misma jerarqu\u00eda. Ninguna es superior a la otra. Ahora ambas son estatales. El Estado se apropia del derecho de los pueblos ind\u00edgenas. Esto conlleva a una canti-dad de preguntas te\u00f3ricas sobre la naturaleza del derecho en Bolivia y en especial sobre el monopolio del uso leg\u00edtimo de la fuerza. \u00bfExiste a\u00fan tal monopolio o se ha diversificado? En una democracia, el uso le- g\u00edtimo de la fuerza se legitima a trav\u00e9s de las elecciones. La Constituci\u00f3n delega impl\u00edcitamente en las autoridades ind\u00edgenas el uso de la fuerza coercitiva a trav\u00e9s del reconocimiento de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena originaria campesina. Pero las auto-ridades ind\u00edgenas est\u00e1n principalmente legitimadas por la posici\u00f3n social dentro de su comunidad. El fundamento de su competencia es el v\u00ednculo particular con la respectiva comunidad. Consecuentemente, la Ley de Deslinde Jurisdiccional limita la vigencia personal de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena solamente a los miembros del pue-blo ind\u00edgena respectivo. No se aplica a personas ajenas. 9 Art. 179, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado.199 Frente a esto surgen muchas interrogantes de relevancia pr\u00e1ctica. Por ejemplo, en el caso de la responsabilidad civil o penal de autoridades ind\u00edgenas en ejercicio de sus funciones judiciales. Su actuaci\u00f3n implica el uso de la fuerza y es de fac- to estatal. Pero ni la Constituci\u00f3n ni la Ley de Deslinde Jurisdiccional convierten oficialmente a las autoridades ind\u00edgenas en funcionarios p\u00fablicos, por los cuales el Estado tuviera que asumir una responsabilidad. Este tema normativamente no resuelto puede causar muchas controversias en caso de que una autoridad ind\u00edgena aplique violencia contra otra persona. La apropiaci\u00f3n estatal del derecho propio de los pueblos ind\u00edgenas y de las de- cisiones de la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena conlleva a otra interrogante con referencia a la responsabilidad legal. \u00bfAcaso el Estado tendr\u00e1 que responsabilizarse frente a las Cortes internacionales por violaciones de derechos humanos de autoridades ind\u00edge-nas, tal como sucede con la justicia formal? Ya que el Estado se apropia del sistema ind\u00edgena, la respuesta tiene que ser afirmativa. Sin embargo, Bolivia carece actual-mente de un reglamento que establezca c\u00f3mo proceder en esos casos. A\u00fan no existe conciencia sobre el problema pol\u00edtico que esto puede ocasionar. 5. Bloque de constitucionalidad La Constituci\u00f3n boliviana no solamente abre su sistema jur\u00eddico hacia el plura- lismo desde abajo; tambi\u00e9n lo hace hacia el pluralismo desde arriba. 10 La Consti- tuci\u00f3n define un bloque de constitucionalidad que incorpora todos los tratados en materia de derechos humanos ratificados por Bolivia y les atribuye rango constitu-cional. A trav\u00e9s de este mecanismo la constitucionalidad puede ir progresando. La velocidad 11 del desarrollo de los derechos humanos a nivel nacional y a nivel global no es la misma. Hoy, muchos avances en el desarrollo de los derechos humanos primero se producen a nivel global. Su adopci\u00f3n a nivel nacional, muchas veces, puede tardar varios a\u00f1os. En el caso boliviano, solo se requiere la ratificaci\u00f3n del respectivo tratado para su vigencia con rango constitucional. Esto le permite a Bo-livia sincronizar su sistema jur\u00eddico nacional con el nivel global. No hay que olvidar que la vigencia formal del contenido de los tratados inter - nacionales no significa autom\u00e1ticamente su vigencia pr\u00e1ctica. Aparte de crear me-canismos tales como la sincronizaci\u00f3n, es necesario que los actores judiciales se encuentren en condiciones de implementar y aplicar el nuevo contenido constitu-cional en sus decisiones. El sistema legal en su conjunto tiene que asegurar que las leyes existentes no generen conflictos con el nuevo contenido constitucional. Esto es una gran tarea. 10 Hablamos de un pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo porque la perspectiva es desde el Estado nacio- nal para analizar las presiones a las que su sistema legal est\u00e1 expuesto y para discutir alternativas. Si se hablara de un pluralismo desde adentro y desde afuera, la perspectiva se basar\u00eda en el territorio. Esto no permitir\u00eda un an\u00e1lisis con conceptos jur\u00eddicos. 11 Respecto las diferentes velocidades del desarrollo normativo, v\u00e9ase M. Delmas-Marty, o. cit., p. 119. Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico...200 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Diferente es el caso de los tratados de protecci\u00f3n de inversiones. Estos, por su naturaleza, no tendr\u00e1n vigencia constitucional. Bolivia, adem\u00e1s, ha abandonado el sistema del ciadi .12 Sin embargo, al firmar contratos sobre inversi\u00f3n extranjera, Bo- livia reproducir\u00e1 a nivel nacional las contradicciones normativas entre los tratados internacionales sobre derechos humanos con los tratados globales que regulan el comercio internacional. El Estado boliviano no est\u00e1 preparado para resolver estas contradicciones. 6. \u00bfConstitucionalismo experimental? La falta de soluciones concretas para lugares mixtos como El Alto, la incertidum- bre sobre la responsabilidad civil de autoridades ind\u00edgenas y sobre la interrelaci\u00f3n entre el pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo y otros temas neur\u00e1lgicos son el reflejo de un constitucionalismo experimental. 13 El Estado Plurinacional no debe comprenderse como experimental en el sentido de que sea meramente pro-visorio. M\u00e1s bien, se trata de un concepto de Estado en el cual el sistema y la es-tructura organizativa final no est\u00e1n predefinidos. Entonces, el Estado Plurinacional de Bolivia se encuentra en proceso de formaci\u00f3n y construcci\u00f3n. Es importante mantener ese \u00edmpetu inicial recogido por la Asamblea Constituyente y no caer en conceptos de reforma a reforma, como es el caso de Venezuela. El desarrollo de la institucionalidad democr\u00e1tica de Bolivia debe avanzar sobre la base de la constitu-cionalidad recientemente creada. Reci\u00e9n se ha iniciado la reestructuraci\u00f3n del sistema organizativo del Estado bo- liviano. En un sistema pluralista se puede advertir que se producir\u00e1n colisiones normativas. Por eso, es necesario trabajar en una estrategia para ordenar el pluralis-mo y crear cohesi\u00f3n sist\u00e9mica a pesar de las posibles contradicciones normativas. 7. Ordenar el pluralismo En t\u00e9rminos de ordenar el pluralismo, existen varias dimensiones. La primera es la mutua armonizaci\u00f3n 14 de normas de los diferentes sistemas. Debido a la diversi- dad jur\u00eddico-cultural que caracteriza a Bolivia, esta dimensi\u00f3n no parece viable por el momento. La segunda dimensi\u00f3n se refiere al desarrollo de referencias cruzadas en la jurisprudencia. Esto podr\u00eda desarrollarse tomando en cuenta rec\u00edprocamente las decisiones de las diferentes jurisdicciones. Para que esto funcione, es necesario que los actores de dichas jurisdicciones empiecen a intercambiar su jurisprudencia y dialogar sobre los diferentes valores sociales. En un pr\u00f3ximo paso habr\u00eda que sistematizar la jurisprudencia m\u00e1s relevante en t\u00e9rminos interculturales y hacerla accesible en espa\u00f1ol y en diferentes idiomas ind\u00edgenas. 12 Centro Internacional de Arreglo de Diferencias Relativas a Inversiones (International Center for Settlement of Investment Disputes, icsid). 13 V\u00e9ase Boaventura de Sousa Santos, en Acosta y Mart\u00ednez, o. cit., p. 51. 14 Respecto la UE, M. Delmas-Marty, o. cit., 2009.201 Actualmente Bolivia est\u00e1 experimentando la dimensi\u00f3n de hibridizaci\u00f3n en su sistema judicial. Esto es un efecto del car\u00e1cter experimental del sistema judicial del pa\u00eds. Por un lado, se mantiene el sistema formal sin mayores cambios. Por el otro, aparecen nuevos actores judiciales como la jurisdicci\u00f3n ind\u00edgena y la jurisdicci\u00f3n constitucional plurinacional. El riesgo de un sistema h\u00edbrido consiste en que se puede convertir f\u00e1cilmente en un sistema permanente, si se pierde la din\u00e1mica de la reforma y la disposici\u00f3n a cambios. Esto resultar\u00eda en la imposici\u00f3n del statu quo y complicar\u00eda la necesaria creaci\u00f3n de lo com\u00fan. 8. El desaf\u00edo El pluralismo jur\u00eddico no es un fen\u00f3meno limitado a la existencia de una juris- dicci\u00f3n ind\u00edgena reconocida estatalmente. Existe tambi\u00e9n entre el nivel nacional y el nivel supranacional o global. Esto se debe a la existencia de m\u00faltiples tratados internacionales. En el pluralismo jur\u00eddico, normas de diferentes or\u00edgenes pueden producir colisiones. El desaf\u00edo consiste en ordenar el pluralismo y asegurar dere-chos iguales para todos. Consideraciones para comprender el pluralismo jur\u00eddico...203 La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte Indira Latorre* Este art\u00edculo trata de poner en evidencia algunas de las tendencias en el estado del arte del tema de la globalizaci\u00f3n del derecho escrito en lengua espa\u00f1ola. Con ello se pretende adem\u00e1s contribuir a la conformaci\u00f3n de las bases para entender los retos y desaf\u00edos que deben afrontar la investigaci\u00f3n y el conocimiento jur\u00eddico en dicha materia. 1 Dos factores que inciden en la elaboraci\u00f3n y an\u00e1lisis de este estado del arte son puestos de relieve: 1. el campo de la globalizaci\u00f3n del derecho constituye un terreno en construcci\u00f3n y existe una diversidad de enfoques; 2. la b\u00fasqueda de bibliograf\u00eda en espa\u00f1ol supone en principalmente 2 un acercamiento al \u00e1mbito latinoamericano. El primer factor complejiza el objeto de estudio, dificulta su delimitaci\u00f3n y puede llevar a generalizar ciertas tendencias en el estado del arte; el segundo enmarca di-chas tendencias en la regi\u00f3n latinoamericana y, por ello, permitir\u00e1 posteriormente hacer una reflexi\u00f3n comparada de las tendencias en otras regiones. *Abogada. Cursa una maestr\u00eda en derecho administrativo en la Universidad del Rosario, Colombia. Se ha des- empe\u00f1ado como asesora t\u00e9cnica de la GIZ en el proyecto \u00abFortalecimiento del Estado de Derecho\u00bb apoyando su componente \u00abGlobalizaci\u00f3n del derecho\u00bb. 1 Las tendencias que ac\u00e1 se presentan y su v\u00ednculo con los retos que estas puedan representar para la investi- gaci\u00f3n jur\u00eddica \u2014incluso para la formaci\u00f3n jur\u00eddica\u2014 han surgido como parte del objetivo que se aborda en el componente \u00abGlobalizaci\u00f3n del derecho\u00bb del proyecto Fortalecimiento del Estado de Derecho, FortalEsDer, que la Agencia Alemana de Cooperaci\u00f3n Internacional, giz, est\u00e1 implementando por orden del Ministerio Alem\u00e1n de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo, bmz. 2 Salvo excepciones, todav\u00eda no es una tendencia mayoritaria encontrar traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de textos de otros pa\u00edses que se refieran a la globalizaci\u00f3n del derecho. En este art\u00edculo debe entenderse por estado del arte escrito en lengua espa\u00f1ola aquel preponderantemente conformado por autores latinoamericanos. La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte204 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Todo ello, y especialmente el primer factor, lleva a dividir este trabajo en dos sec- ciones: 1. elementos para la construcci\u00f3n del estado del arte; 2. tendencias sobre la forma en que se aborda la globalizaci\u00f3n del derecho en dicho estado del arte. En la primera secci\u00f3n se hace especial referencia a los puntos de partida tenidos en cuenta en la elaboraci\u00f3n del estado del arte, con el fin de comprender y delimitar el objeto (bibliograf\u00eda) del presente an\u00e1lisis. En la segunda secci\u00f3n se hace referencia a siete tendencias encontradas en el es- tado del arte, donde se abordan tem\u00e1ticas alrededor del campo de la globalizaci\u00f3n del derecho y se resaltan algunas especificidades al interior de estas. 1. Elementos para la construcci\u00f3n del estado del arte Para iniciar el trabajo es necesario hacer una recopilaci\u00f3n y estudio de la biblio- graf\u00eda en lengua espa\u00f1ola, con el fin de delimitar el objeto de an\u00e1lisis y la forma y perspectiva de abordaje. En cuanto este es hasta ahora un \u00e1mbito en construcci\u00f3n, m\u00e1s que partir de una definici\u00f3n de globalizaci\u00f3n del derecho sin antes haber com- prendido este fen\u00f3meno en su totalidad, se hace necesario tener otros puntos de partida para la selecci\u00f3n documental. Estos puntos de partida son los siguientes: \u2014 El t\u00e9rmino globalizaci\u00f3n es de amplio uso en las ciencias sociales y jur\u00eddicas. Es com\u00fan encontrar que gran parte de la bibliograf\u00eda hace referencia a las diversas globalizaciones o dimensiones de la globalizaci\u00f3n como la inform\u00e1- tica, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, filos\u00f3fica y cultural. 3 De ah\u00ed que (incluso en el \u00e1mbito puramente jur\u00eddico) la dimensi\u00f3n de la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica puede aparecer como accesoria o principal. Se har\u00e1 \u00e9nfasis en estas \u00faltimas aproximaciones sin desconocer las primeras. \u2014 Atendiendo a la novedad del tema, se hace necesario construir, en primera instancia, un estado del arte conformado por bibliograf\u00eda general que conten-ga o permita identificar la forma de abordar el tema de la globalizaci\u00f3n en su perspectiva jur\u00eddica, es decir, sin considerar particularmente un campo espe-cializado del derecho. Ello, sin perjuicio de reconocer los interesantes an\u00e1lisis que podr\u00e1n extraerse del estudio de la bibliograf\u00eda jur\u00eddica que profundice en determinadas \u00e1reas del derecho, instituciones jur\u00eddicas o elementos casu\u00edsti-cos que aporten a la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del estado del arte. Teniendo en cuenta los anteriores puntos de partida, se puede considerar que los criterios de selecci\u00f3n para construir el estado del arte sobre globalizaci\u00f3n del dere- cho son que el documento incorpore o intente describir el concepto globalizaci\u00f3n 3 Como ejemplo de la amplia gama de textos que pueden ubicarse dentro del \u00e1rea globalizaci\u00f3n v\u00e9ase la biblio- graf\u00eda seleccionada de fuentes en espa\u00f1ol construida por la Indiana University, Bloomington (2005). Esta biblio- graf\u00eda \u00abacopia trabajos que versan sobre el impacto de la globalizaci\u00f3n en sus m\u00e1s diversas manifestaciones: la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y los mercados financieros; el sindicalismo y las relaciones laborales; las relaciones de g\u00e9nero, los movimientos sociales y los derechos humanos; las artes, la cultura y las comunicaciones; la educaci\u00f3n, la religi\u00f3n, la \u00e9tica, la filosof\u00eda, el derecho y el medio ambiente, entre otros\u00bb. Disponible en http://www.indiana.edu/~global/resources/guides/SpanishGuide.pdf [1.3.2011].205 del derecho, que contenga un problema jur\u00eddico o una tensi\u00f3n de aplicaci\u00f3n y re- conocimiento entre derechos o sistemas jur\u00eddicos, que se refiera a aspectos que in-voquen elementos en contradicci\u00f3n, oposici\u00f3n, homogeneizaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, cambio o surgimiento (como por ejemplo, internacional-nacional, p\u00fablico-privado, hard law-soft law, pluralista-monista) y, finalmente, que pueda clasificarse como un texto fundamentalmente jur\u00eddico. Finalmente, la selecci\u00f3n de bibliograf\u00eda se limita a aquellos escritos posteriores al a\u00f1o 2000 en lengua espa\u00f1ola. Esto como filtro para enfocar el an\u00e1lisis del abordaje de la globalizaci\u00f3n del derecho en Latinoam\u00e9rica. No obstante, para un aporte com- parativo, tambi\u00e9n se tienen en cuenta algunos textos (minoritariamente) de origen espa\u00f1ol y norteamericano que se encuentran traducidos. 2. Tendencias sobre la forma en que se aborda la globalizaci\u00f3n del derecho en el estado del arte Por tendencia se entiende la inclinaci\u00f3n que la bibliograf\u00eda seleccionada y anali- zada asume frente a su comprensi\u00f3n o acercamiento a la globalizaci\u00f3n del derecho. La identificaci\u00f3n de tendencias implica entonces un ejercicio de interpretaci\u00f3n y generalizaci\u00f3n que permite detectar el camino y los elementos que, escogidos por la mayor\u00eda de autores, se utilizan para describir, explicar o proponer sus ideas sobre la globalizaci\u00f3n del derecho. Lo que vuelve desafiante esta tarea de identificaci\u00f3n de tendencias y, por lo mis- mo, susceptible de posterior reinterpretaci\u00f3n es el car\u00e1cter t\u00f3pico que la mayor\u00eda de las veces se ha dado a la globalizaci\u00f3n. Con lo cual, los autores que la introducen en sus estudios, sin que su intenci\u00f3n principal haya sido situarse en el \u00e1mbito de la glo-balizaci\u00f3n del derecho, pasan a conformar el estado del arte del presente trabajo. No obstante, esto en s\u00ed mismo es interesante, pues muestra el bajo grado de conciencia o intencionalidad para abordar los cambios del derecho. As\u00ed, en casos donde la intenci\u00f3n del autor no es explicar ni situarse en el proceso de la globalizaci\u00f3n del derecho, sus posturas est\u00e1n delimitadas por su \u00e1rea de es-pecializaci\u00f3n (rama del derecho). Se ve una mayor intencionalidad de abordar las transformaciones del derecho cuando se presentan aportes desde la ciencia pol\u00edtica o la sociolog\u00eda. De esta manera, dado que los elementos de globalizaci\u00f3n del derecho no siem- pre est\u00e1n manifiestos en la bibliograf\u00eda analizada, la identificaci\u00f3n de tendencias se hace extrayendo e interpretando los puntos de acceso a la globalizaci\u00f3n del de-recho 4 que se preguntan, entre otros aspectos, por: los cambios del rol del Estado, el papel de lo jur\u00eddico en el entorno global, los efectos e impactos jur\u00eddicos, los sujetos de la globalizaci\u00f3n del derecho, los cambios en el sistema jur\u00eddico. Finalmente, las tendencias que se describen a continuaci\u00f3n se construyeron te- niendo como norte o como hip\u00f3tesis de trabajo la siguiente afirmaci\u00f3n: la globali-zaci\u00f3n del derecho, por lo general, es asumida en forma accesoria, fragmentada y 4 Estos puntos de acceso se encuentran esquematizados en una gu\u00eda metodol\u00f3gica que se elabor\u00f3 en el compo- nente \u00abGlobalizaci\u00f3n del derecho\u00bb del proyecto Fortalecimiento del Estado de Derecho, FortalEsDer, de la Agencia Alemana de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo, giz. La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte206 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina apresurada. Accesoria porque la dimensi\u00f3n jur\u00eddica es poco estudiada, se presenta como algo dependiente de las otras dimensiones de la globalizaci\u00f3n, lo cual limita el an\u00e1lisis sobre las transformaciones del derecho y sus efectos en lo jur\u00eddico. Frag-mentada porque no identifica, no explica y no profundiza sobre la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica en su proceso completo. Esto \u00faltimo lleva a que en forma apresurada se asuma la descripci\u00f3n de los efectos de la globalizaci\u00f3n del derecho sin entender el fen\u00f3meno previamente. 5 3. Predomina la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica sobre la jur\u00eddica para entender la globalizaci\u00f3n del derecho Aun cuando los hechos econ\u00f3micos internacionales generen cambios en lo nor - mativo, se observa una inclinaci\u00f3n a entender como causa de la globalizaci\u00f3n jur\u00ed-dica la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica. Esta tendencia supone que la mayor\u00eda de autores hacen referencia a la globaliza- ci\u00f3n econ\u00f3mica con una mayor autonom\u00eda de la que se tiene para la globalizaci\u00f3n del derecho, en cuanto se la dota de un campo propio. La atribuci\u00f3n que se hace a los economistas de haber divulgado el concepto globalizaci\u00f3n marca la fuerte in- fluencia que existe a identificarla con el campo econ\u00f3mico. 6 De esta manera, cuando se hace referencia a la globalizaci\u00f3n del derecho o al derecho global,7 existe con anterioridad una referencia previa al proceso de globa- lizaci\u00f3n desde su perspectiva econ\u00f3mica (algunas veces tambi\u00e9n se contextualiza dentro de la dimensi\u00f3n de comunicaci\u00f3n). Tal referencia al proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica es utilizada argumentativamente para derivar de all\u00ed una nueva realidad jur\u00eddica. Con esto, la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica pasa a ser la causa y la base para lle-gar a la globalizaci\u00f3n del derecho. A su vez, tras las referencias a lo econ\u00f3mico, la llegada a la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica se asume de dos formas. La primera, como una realidad que se encuentra presente. Es decir, el derecho global aparece como una situaci\u00f3n de hecho generada por los cambios en el mundo econ\u00f3mico y que produce la aparici\u00f3n de nuevos sujetos crea-dores de derecho ajenos al poder de los Estados. La segunda, como la posibilidad de generar (crear) un derecho global, entendi\u00e9ndolo como una alternativa a la globa-lizaci\u00f3n econ\u00f3mica o como una propuesta. As\u00ed, esta opci\u00f3n comprende dos versio-nes; la primera entender\u00eda que el derecho global (del punto anterior) tiene algunos efectos negativos que deben ser enfrentados por un derecho global alternativo, y la segunda propone la creaci\u00f3n de un derecho global como una respuesta de adap-taci\u00f3n del derecho internacional a los nuevos escenarios globalizantes. Cualquie-ra de las dos formas anteriores, indistintamente se han referido al derecho global 5 Para comparar esta afirmaci\u00f3n con las posturas que existen sobre los acercamientos que las distintas disciplinas han hecho sobre la globalizaci\u00f3n v\u00e9ase H. Fazio Vengoa (2011): \u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n? Contenido, explicaci\u00f3n y representaci\u00f3n, Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Ediciones Uniandes, 2011, pp. 29-92. 6 H. Fazio Vengoa: \u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n? Contenido, explicaci\u00f3n y representaci\u00f3n, Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Ediciones Uniandes, 2011. 7 Los t\u00e9rminos globalizaci\u00f3n del derecho y derecho global no son tratados de manera un\u00edvoca en la bibliograf\u00eda; algunas veces aparecen como sin\u00f3nimos, y otras, como si el segundo fuera resultado del primero.207 para derivar de ah\u00ed un marco jur\u00eddico uniforme y arm\u00f3nico o, por el contrario, un espacio de fragmentaci\u00f3n, no arm\u00f3nico. Independientemente de que sea o no as\u00ed, las tendencias a caracterizar la globalizaci\u00f3n como fragmentaci\u00f3n o uniformidad tambi\u00e9n pueden ser producto del predominio dado a la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica. As\u00ed, se identifican dos argumentos en donde lo jur\u00eddico se encuentra subordina- do a lo econ\u00f3mico: \u2014 Argumento A. 1. Las tendencias de homogeneizaci\u00f3n no son connaturales al proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, por lo tanto, 2. la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica debe llevar a la aceptaci\u00f3n de un pluralismo jur\u00eddico. \u2014 Argumento B. 1. Las tendencias de homogeneizaci\u00f3n son propias de la globa- lizaci\u00f3n econ\u00f3mica, por lo tanto, 2. la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica tambi\u00e9n requiere homogeneizaci\u00f3n. 4. El cambio de rol del Estado depende de d\u00f3nde se localiza la discusi\u00f3n La pregunta por el rol del Estado pretende esclarecer c\u00f3mo los autores han enten- dido que este se transforma (en cuanto productor de derecho) y cu\u00e1l es el papel que debe asumir. Como tendencias principales se han encontrado las que se describen a continuaci\u00f3n. Efectivamente se hacen referencias a los cambios del rol del Estado, y en su ma- yor\u00eda se concentran en advertir que este se vuelve d\u00e9bil y que tiene escasas posi-bilidades para resolver los problemas que traspasan sus fronteras. Sin embargo, al observar cuidadosamente, tambi\u00e9n se identifica una tendencia a separar los proce-sos de globalizaci\u00f3n europeos 8 de los latinoamericanos, con el fin de explicar que seg\u00fan d\u00f3nde se localice el proceso de globalizaci\u00f3n, el Estado se ver\u00e1 debilitado o algunas veces fortalecido. En este sentido, se reconoce que los impactos y efectos de la regulaci\u00f3n, desregulaci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n se han asumido de forma diferente en cada regi\u00f3n generando una menor o mayor presencia del Estado. Por esto se llega a considerar que la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica no siempre va atada a una menor presencia del Estado. 9 Por otra parte, se observa la propensi\u00f3n de algunos autores a hacer una remisi\u00f3n al proceso de globalizaci\u00f3n europeo, con el fin de direccionar o encauzar hacia all\u00e1 el proceso latinoamericano. Se identifica el proceso europeo como ejemplarizante. Lo contrario a esta postura se presenta en la bibliograf\u00eda con una tendencia que ha sido denominada antiglobalizante. La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte8 Para consultar estudios en lengua espa\u00f1ola sobre los procesos de globalizaci\u00f3n europea y sus efectos en el dere- cho v\u00e9ase O. Mir Puigpelat (2004): Globalizaci\u00f3n, Estado y derecho. Las transformaciones recientes del derecho administrativo. Madrid: Civitas. 9 P. A. De Miguel Asencio (2003): \u00abAlgunas tendencias juridicas de la globalizacion\u00bb, en Los nuevos escenarios in - ternacionales y europeos del derecho y la seguridad, colecci\u00f3n Escuela Diplom\u00e1tica, n.\u00b0 7, Madrid, boeaepdiri , 2003.208 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Finalmente, de manera general se observa que los cambios del principio de sobe- ran\u00eda y del papel del Estado no son abordados en profundidad (aunque se enuncia su incidencia en el sistema de fuentes del derecho). Esto puede deberse a que es un tema que corresponder\u00eda al campo de la filosof\u00eda pol\u00edtica. 10 5. Los nuevos sujetos de la globalizaci\u00f3n del derecho se presentan con car\u00e1cter est\u00e1tico y son poco estudiados Junto con la pregunta sobre los roles que adquiere el Estado ante la globalizaci\u00f3n del derecho, la cuesti\u00f3n sobre los nuevos sujetos de la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica en cuanto productores de normas, tambi\u00e9n ha sido estudiada por la bibliograf\u00eda selec-cionada. El tratamiento que se hace sobre este tema se encuentra relacionado con el sistema de fuentes y con los \u00e1mbitos de regulaci\u00f3n. Como tendencia mayoritaria, si bien se presenta una referencia a los organismos internacionales, esta se hace de modo est\u00e1tico, es decir, se muestra la existencia de directrices de tipo internacional (algunas veces asumiendo sus efectos negativos) pero no se articulan con la naturaleza, funcionamiento e implicaciones de dichos organismos para el derecho. De esta manera, el estudio de los sujetos se queda en el \u00e1mbito internacional y no se presenta en su interrelaci\u00f3n (formas de expresi\u00f3n en lo jur\u00eddico) con el \u00e1mbito regional o nacional. En la bibliograf\u00eda seleccionada existe una mayor inclinaci\u00f3n a hacer referencia a los cl\u00e1sicos sujetos internacionales (or - ganizaciones internacionales, sujetos de cooperaci\u00f3n internacional) y es escaso el estudio de nuevos sujetos. Por otra parte, frente al estudio de sistemas internacionales espec\u00edficos, se obser - van posturas que se inclinan por preguntarse acerca de la legitimidad y el car\u00e1cter democr\u00e1tico de ciertos sujetos; esto, con miras a plantear la expansi\u00f3n de dichos sistemas en el contexto de un derecho global. 11 En menor medida (sobre todo en escritos producidos en Espa\u00f1a) se hacen estu- dios donde la existencia de sujetos privados al margen de los Estados tiene relevan-cia para la producci\u00f3n jur\u00eddica, fen\u00f3meno que ha sido denominado privatizaci\u00f3n normativa. 12 Finalmente, vale la pena referirse a una tendencia minoritaria, que no es de ori- gen latinoamericano (se origina en Norteam\u00e9rica pero sus documentos se han tra-ducido a lengua espa\u00f1ola y actualmente se realizan trabajos para traer el debate a 10 Aunque se reconoce la importancia de profundizar en estos aspectos, por cuanto inciden en el derecho, se conciben como un espacio que no corresponde resolver a esta disciplina. Al respecto v\u00e9ase J. Graham (2010). La desnacionalizaci\u00f3n del derecho internacional. M\u00e9xico: Universidad de Monterrey, p.75. Sobre el aporte de la ciencia pol\u00edtica al estudio de la globalizaci\u00f3n v\u00e9ase H. Fazio Vengoa (2011): \u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n? Contenido, explicaci\u00f3n y representaci\u00f3n, Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Ediciones Uniandes, 2011, pp. 61-69. Tambi\u00e9n pueden observarse los estudios que en Latinoam\u00e9rica se han realizado sobre las transformaciones del Estado en la globalizaci\u00f3n en: http://www.clad.org/siare_isis/bgeneral/php/buscar.php [1.3.2011]. 11 Esto se presenta frente a la omc y su sistema de soluci\u00f3n de controversias. En tal sentido v\u00e9anse M. P\u00e9rez (2004). \u00abDin\u00e1micas de la nueva dimensi\u00f3n globalizada del r\u00e9gimen comercial multilateral: Reconocimiento de nuevos sectores y participaci\u00f3n de partes no estatales en el sistema de la omc\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Estu- dios Internacionales, n.\u00ba 8, http//www.reei.org./reei8/reeei.8.htm [1.3.2011]; A. Gonz\u00e1lez (2010): \u00abIntroducci\u00f3n: Globalizaci\u00f3n y derecho. Una visi\u00f3n desde la organizaci\u00f3n mundial del comercio\u00bb, en Ponce (coord.). Derecho administrativo global. Organizaci\u00f3n, procedimiento, control judicial. Madrid: inap, Marcial Pons, pp.15-32; P. A. De Miguel Asencio (2003). Algunas tendencias jur\u00eddicas de la globalizaci\u00f3n , o. cit. 12 P. A. De Miguel Asencio, o. cit.209 13Estos trabajos se inscriben en marco del Proyecto \u00abDerecho administrativo global (GAL)\u00bb sobre gobernanza global que lleva a cabo la Universidad de Nueva York. Informaci\u00f3n de este proyecto puede consultarse en http:// www.iilj.org/GAL [1.3.2011]. Una rese\u00f1a desde Brasil, octubre 2008\u00bb, en Revista de Derecho P\u00fablico, 24, marzo, p. 13. 15 C. Hecker: \u00abEl acceso a la justicia y la inversi\u00f3n extranjera\u00bb, en Actualidad Jur\u00eddica, n.\u00b0 22, Universidad del Desarrollo, julio 2010, pp. 205-214. 16 V\u00e9ase L. Garrido (2008): \u00abLas desigualdades neg\u00f3ciales y la trascendencia del poder en la negociaci\u00f3n contrac- tual\u00bb, en Vniversitas, 115, enero-junio 2008, 213. 17 Sobre el control de convencionalidad v\u00e9anse por ejemplo los trabajos de M. Quinche (2009): \u00abEl control de con- vencionalidad y el sistema colombiano\u00bb, en Revista Iberoamericana de Derecho Procesal Constitucional, vol. 163, n\u00fam. 12, julio-diciembre 2009, pp. 163-190, disponible en http://www.iidpc.org/revistas/12/pdf/179_206.pdf; y N. P. Sag\u00fc\u00e9s (2010): \u00abDificultades operativas del control de convencionalidad en el sistema interamericano\u00bb, en La Ley, Buenos Aires, 11.8.2010. 18 Sobre la tendencia armonizadora y homogeneizadora que traer\u00eda como efecto la existencia de un derecho global y que tendr\u00eda como eje la armonizaci\u00f3n de los sistemas de derechos humanos v\u00e9ase C. Ayala (2004): \u00abLa recepci\u00f3n de la jurisprudencia internacional sobre derechos humanos por la jurisprudencia constitucional\u00bb, en Foro Consti - tucional Iberoamericano, Universidad Carlos III, Instituto de Derecho P\u00fablico Comparado, n.\u00ba 7, 2004 , pp. 1-74.esta regi\u00f3n) y ha desarrollado como herramienta anal\u00edtica y te\u00f3rica una sistematiza- ci\u00f3n de cinco categor\u00edas o tipos de regulaci\u00f3n administrativa global.13 En estos tipos de regulaci\u00f3n \u00abvar\u00edan los elementos legales [...] los agentes involucrados y los roles que ellos desempe\u00f1an\u00bb (Ratton, 2010, p. 13).14 6. La mirada a la incorporaci\u00f3n y recepci\u00f3n desde arriba explora solo algunas partes del proceso Por lo general, la bibliograf\u00eda que hace una descripci\u00f3n sobre elementos globali- zantes que se incorporan en sistemas legales nacionales no indaga en la compren- si\u00f3n completa del proceso de incorporaci\u00f3n, de adaptaci\u00f3n ni de sus efectos en lo jur\u00eddico. Si bien se hacen estudios que enuncian los cambios en lo internacional y en los principios que de all\u00ed se originan, en mayor medida, se enfocan en ubicar los est\u00e1n-dares de protecci\u00f3n que deben ser tenidos en cuenta por el derecho interno. 15 No se llega a indagar completamente sobre el acceso a instancias globales de justicia, ni sobre el funcionamiento de instancias internacionales, tampoco sobre la forma de incorporaci\u00f3n de sus directrices o normas, ni sobre los procesos de armonizaci\u00f3n, ni sobre los efectos que todo ello presenta en las estructuras del derecho interno. Lo anterior tambi\u00e9n sucede con las referencias que se hacen al derecho comu- nitario europeo, ya que algunos de sus principios son objeto de recepci\u00f3n en los ordenamientos internos. 16 Los \u00e1mbitos en los cuales se hace una comprensi\u00f3n mayor de estos procesos se da en los relacionados con la armonizaci\u00f3n del sistema interamericano de dere-chos humanos. Desde el punto de vista procesal y sustancial, se efect\u00faan estudios sobre las relaciones entre los sistemas nacionales e internacionales de protecci\u00f3n, con discusiones que involucran el principio de subsidiariedad y que establecen las implicaciones de un control de convencionalidad 17 para las estructuras nacionales e internacionales igualmente, se trae a discusi\u00f3n el concepto de un derecho de los derechos humanos.18 La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte210 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina Otro \u00e1mbito en el cual la exploraci\u00f3n sobre el proceso de globalizaci\u00f3n del dere- cho es m\u00e1s avanzada, es el del comercio internacional (especialmente en lo relacio- nado con el arbitraje internacional y con contratos internacionales) en cuanto a la definici\u00f3n de est\u00e1ndares globales, su incorporaci\u00f3n en los Estados, sus implicacio-nes para la soberan\u00eda y para la creaci\u00f3n o no de un derecho global. Finalmente, se resaltan algunos estudios que se acercan a un tipo comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno m\u00e1s sistem\u00e1tico, 19 los cuales han tratado sobre los reg\u00edmenes contra el lavado de activos20 y sobre la salud p\u00fablica. 7. Ausencia de exploraci\u00f3n de los efectos e impactos jur\u00eddicos en lo internacional y en lo nacional En relaci\u00f3n con la anterior tendencia, se observa que el tratamiento sobre los impactos y los efectos jur\u00eddicos se deja plasmado sin mayor trascendencia e impli-caciones para los sistemas jur\u00eddicos. As\u00ed, para el caso del sistema interamericano de derechos humanos, no obstante la descripci\u00f3n y explicaci\u00f3n de la normativa procesal y sustancial y de la incursi\u00f3n en debates sobre su armonizaci\u00f3n con los sistemas nacionales, es com\u00fan encontrar poca exploraci\u00f3n que caracterice los efectos e impactos jur\u00eddicos tanto en lo nacio-nal como en lo internacional. Si bien este es el \u00e1mbito donde m\u00e1s se exploran los efectos e impactos jur\u00eddicos, el an\u00e1lisis se queda entre las fronteras relacionales de los derechos humanos, el derecho internacional y el derecho constitucional. Faltar\u00eda entonces el an\u00e1lisis de m\u00e1s tensiones que permitan verificar impactos (cambios) en el sistema jur\u00eddico mismo (por ejemplo, por choques con otros sistemas). Por lo general, las tensiones en lo jur\u00eddico se plantean en temas relacionados con pol\u00edticas y normas de inmigraci\u00f3n, pluralismo jur\u00eddico (poblaci\u00f3n ind\u00edgena), sistema interamericano de derechos humanos e inversi\u00f3n extranjera. Sin embargo, hay una mayor inclinaci\u00f3n por dejar solamente enunciada la tensi\u00f3n y aparici\u00f3n de nuevas fuentes del derecho. Dentro de la exploraci\u00f3n que se hace sobre los efectos jur\u00eddicos de la globaliza- ci\u00f3n del derecho, la aparici\u00f3n o reinterpretaci\u00f3n de principios es un tema que se resalta en la bibliograf\u00eda estudiada. As\u00ed, se hace referencia a la evoluci\u00f3n, origen o modificaci\u00f3n de estos principios, tanto jur\u00eddicos como pol\u00edticos, pero no es com\u00fan encontrar estudios enfocados en descubrir los efectos jur\u00eddicos de su aplicaci\u00f3n, ni las razones de por qu\u00e9 surgen esos principios y no otros. As\u00ed, sobre el acercamien-to a los principios desde distintos enfoques, pueden verse los trabajos de Aguirre, Kingsbury y Domingo. 21 19 Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito norteamericano se ha pretendido desarrollar (en el proyecto de \u00abDerecho global admi- nistrativo\u00bb, gal) un enfoque que permita comprender estos proceso, mediante el reconocimiento del debate hard law-soft law y el an\u00e1lisis top down-bottom up, posiciones que \u00abre\u00fane en un marco te\u00f3rico, desafiando categor\u00edas restrictivas del sistema de derecho internacional\u00bb (Ratton, 2010, p. 9). 20 M. Rocha, G. Jorge (2009). \u00abLos reg\u00edmenes contra el lavado de activos en el contexto del derecho administrativo global\u00bb, en B. Kingsbury et al. El nuevo derecho administrativo global en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Rap, pp. 425-450. 21 A. Aguirre: \u00abPrincipios contempor\u00e1neos del derecho internacional en la globalizaci\u00f3n\u00bb, en Fr\u00f3nesis, vol. 11, n.\u00ba 2, Maracaibo, 2004, B. Stewart: R. Domingo: \u00abDiez principios de derecho global\u00bb, en Actualidad Jur\u00eddica, n.\u00ba 171, Gaceta Jur\u00eddica, Lima, 2008, pp. 337-345.211 22 R. Domingo, o. cit. 23 M. Ratton, o. cit. 24 J. Ponce: Derecho administrativo global. Organizaci\u00f3n, procedimiento, control judicial, Madrid: inap, Marcial Pons, 2010.Finalmente, se considera que la exploraci\u00f3n que hacen algunos autores tiende hacia el siguiente esquema: se parte de la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, para derivar de ah\u00ed un tema jur\u00eddico que finalmente concluye en la existencia de efectos en lo social o en lo pol\u00edtico. Esta inclinaci\u00f3n, que podr\u00eda denominarse multidisciplinaria, pue- de tambi\u00e9n ser una limitante de la evoluci\u00f3n del conocimiento en lo que al campo jur\u00eddico se refiere. 8. Existen puntos de acceso para investigar los impactos de la globalizaci\u00f3n del derecho en el sistema jur\u00eddico La bibliograf\u00eda en lengua espa\u00f1ola contiene ciertas claves de entrada para acercar los estudios actuales o futuros al an\u00e1lisis de los impactos (cambios) en el sistema jur\u00eddico. De lo hasta ahora observado (en la bibliograf\u00eda seleccionada), se pueden advertir los siguientes: \u2014 El reconocimiento de un puente entre los derechos de tipo comercial y los de- rechos a la salud, al medio ambiente y, en general, los derechos humanos. Esto permite aumentar el estudio sobre las tensiones entre sistemas legales. \u2014 El \u00e9nfasis y desarrollo que se da a los est\u00e1ndares internacionales y al principio de progresividad en la protecci\u00f3n a las v\u00edctimas puede ayudar a enfocar los estudios hacia los cambios en el sistema de fuentes del derecho, en las pol\u00edti-cas p\u00fablicas y en el concepto de Estado de derecho con sus correspondientes implicaciones para otras ramas del derecho. \u2014 La propuesta de ver el derecho global como un derecho que privilegie los dere-chos humanos, el pluralismo y el valor de la sociedad civil. Este enfoque podr\u00eda usarse para abrir el di\u00e1logo sobre el cambio en el esquema y priorizaci\u00f3n de principios del derecho. \u2014 Las consideraciones que ven en los sistemas del common law elementos m\u00e1s apropiados para el funcionamiento del derecho global 22 son un punto de ac- ceso que permitir\u00eda abrir las discusiones sobre las tensiones, adaptaciones y cambios de las distintas familias jur\u00eddicas en la globalizaci\u00f3n del derecho. As\u00ed por ejemplo, el di\u00e1logo entre la variedad de tradiciones jur\u00eddicas se ha plantea-do como uno de retos para proponer la existencia de un derecho administrati-vo global. 23 \u2014 La elaboraci\u00f3n de estudios comparados, como se ha iniciado recientemente en el campo del derecho administrativo \u00abno solo entre el componente nacional y los ultraestatales, sino tambi\u00e9n entre los propios componentes ultraestata-les\u00bb. 24 La globalizaci\u00f3n del derecho. Tendencias en el estado del arte212 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina 9. Existe mayor espacio de profundizaci\u00f3n en lo jur\u00eddico cuando se trata de dar respuestas para enfrentar o asumir los efectos de la globalizaci\u00f3n del derecho La forma apresurada en que es asumida la globalizaci\u00f3n del derecho (en cuanto, como se observa de los puntos anteriores, no hay un estudio completo para enten-der el fen\u00f3meno, lo cual es m\u00e1s evidente en los textos con un enfoque antiglobali-zante) tambi\u00e9n supone que existe una preferente inclinaci\u00f3n hacia la b\u00fasqueda de respuestas por el derecho, para enfrentar o asumir la globalizaci\u00f3n jur\u00eddica. Esta inclinaci\u00f3n deja ver que, cuando se trata de generar respuestas frente a la globalizaci\u00f3n, hay un mayor espacio para el desarrollo de lo jur\u00eddico. Las respuestas que hasta el momento se han detectado para enfrentar o asumir los efectos de la globalizaci\u00f3n del derecho son: \u2014 Regular las inversiones transnacionales. Este punto da un llamado de aten- ci\u00f3n para que especialmente en los pa\u00edses en desarrollo se aumente la regula-ci\u00f3n que se hace de estas inversiones con el objeto de proteger de forma m\u00e1s adecuada las garant\u00edas administrativas y los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds receptor. 25 \u2014 Establecer mecanismos de control. De la mano con la respuesta anterior, tam- bi\u00e9n se resalta la importancia de contar con mecanismos que tengan en cuenta el concepto de accountability, as\u00ed como el establecimiento de controles consti- tucionales y legales frente a las formas de recepci\u00f3n de normas globales. \u2014 Crear un sistema de principios regulatorios. Pretende generar un sistema de principios regulatorios para propender a unas bases y desarrollo coherente del derecho global; particularmente se plantea tal necesidad en lo que se refie-re a la conformaci\u00f3n del derecho administrativo global. \u2014 Fortalecer y aumentar los mecanismos de participaci\u00f3n. Esta respuesta del derecho se plantea como una v\u00eda para incrementar la legitimidad democr\u00e1-tica de las normas adoptadas por los nuevos sujetos de la globalizaci\u00f3n del derecho. Mediante la participaci\u00f3n de grupos de ciudadanos y el desarrollo de principios e instituciones democr\u00e1ticos en el nivel global, que permitan la inclusi\u00f3n de sectores como la sociedad civil y las ong. \u2014 Concertar visiones frente a los derechos humanos. El reconocimiento de la discusi\u00f3n frente a los derechos humanos lleva a considerar como necesario crear instrumentos jur\u00eddicos que garanticen un \u00abequilibrio entre mecanismos que faciliten el reconocimiento de las diversas identidades culturales y aque-llos que hagan posible la integraci\u00f3n\u00bb. 26 25 E. Nino: \u00abInversiones extranjeras en pa\u00edses en desarrollo: alguien deber\u00eda intervenir a nivel global?\u00bb, en B. Kings - bury et al., El nuevo derecho administrativo global en Am\u00e9rica Latina , Buenos Aires: Rap, 2009. 26 P. A. de Miguel Asencio, o. cit.213 Bibliograf\u00eda aguirre , A.: \u00abPrincipios contempor\u00e1neos del derecho internacional en la globaliza - ci\u00f3n\u00bb, en Fr\u00f3nesis, vol. 11, n.\u00ba 2, Maracaibo, 2004, pp. 9-33. ayala, C.: \u00abLa recepci\u00f3n de la jurisprudencia internacional sobre derechos humanos por la jurisprudencia constitucional\u00bb, en Foro Constitucional Iberoamericano , n.\u00ba 7, Universidad Carlos III, Instituto de Derecho P\u00fablico Comparado, 2004, pp. 1-74. de miguel asencio , P. A.: \u00abAlgunas tendencias juridicas de la globalizacion\u00bb, en Los nuevos escenarios internacionales y europeos del derecho y la seguridad, colec - ci\u00f3n Escuela Diplom\u00e1tica, n.\u00b0 7, Madrid, boeaepdiri domingo , R.: de derecho global\u00bb, en Actualidad Jur\u00eddica , n.\u00ba 171, Gaceta , H.: \u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n? Contenido, y representaci\u00f3n, Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Ediciones Uniandes, 2011. garrido , L.: \u00abLas desigualdades negociales y la trascendencia del poder en la negocia - ci\u00f3n contractual\u00bb, en Vniversitas, n.\u00ba 115, enero-junio 2008, p. 213. gonz\u00e1lez , A.: \u00abIntroducci\u00f3n: Globalizaci\u00f3n y derecho. Una visi\u00f3n desde la Organiza - ci\u00f3n Mundial del Comercio\u00bb, en J. ponce (coord.). Derecho administrativo global. Organizaci\u00f3n, procedimiento, control judicial. Madrid: inap, Marcial Pons, 2010, pp.15-32. graham , J.: La desnacionalizaci\u00f3n del derecho de Monterrey, 2010. hecker , C.: \u00abEl acceso a la justicia y la inversi\u00f3n extranjera\u00bb, en Actualidad Jur\u00eddica, n.\u00b0 22, Universidad del Desarrollo, julio 2010, pp. 205-214. kingsbury , B., N. krisch puigpelat , O.: Globalizaci\u00f3n, Estado y derecho. Las transformaciones recientes del derecho administrativo. Madrid: Civitas, 2004. nino, E.: \u00abInversiones extranjeras en pa\u00edses en desarrollo: alguien deber\u00eda intervenir a nivel global?\u00bb, en B. kingsbury et al., El nuevo derecho administrativo global en Am\u00e9rica Latina , Buenos Aires: Rap, 2009. p\u00e9rez, M.: \u00abDin\u00e1micas de la nueva dimensi\u00f3n globalizada del r\u00e9gimen comercial mul - tilateral: Reconocimiento de nuevos sectores y participaci\u00f3n de partes no estatales en el sistema de la OMC\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Estudios Internacionales, n.\u00ba 8, 2004. http//www.reei.org./reei8/reeei.8.htm [1.3.2011]. ponce, J.: Derecho administrativo global. Organizaci\u00f3n, procedimiento, control inap, Marcial Pons, 2010. quinche \u00abEl control de convencionalidad y el sistema colombiano\u00bb, en Revista Iberoamericana de Derecho Procesal Constitucional, vol. 163, n.\u00ba 12, julio-diciem - bre desde Brasil, octubre 2008\u00bb, en Revista de Derecho P\u00fablico 24, marzo 2010, pp. 3-16. http:// www.iilj.org/GAL/documents/2010Spanish.RattonSanchez.pdf.214 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica Latina rocha , M., G. jorge: \u00abLos reg\u00edmenes contra el lavado de activos en el contexto del dere - cho administrativo global\u00bb, en B. kingsbury et al.: El nuevo derecho administrativo global en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Rap, 2009, P.: control de convencionalidad en el sistema interamericano\u00bb, en La Ley, Buenos Aires, 11 de agosto de 2010.216 El Estado de derecho hoy en Am\u00e9rica LatinaHan transcurrido veinte a\u00f1os desde que el tema del Estado de derecho se convirti\u00f3 en un punto clave para el desarrollo de las naciones. Su pro -\u00ad moci\u00f3n es referente para el desarrollo sustentable de todos los pa\u00edses en el mundo. En Am\u00e9rica Latina, la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer (KAS) y la Socie -\u00ad dad Alemana de Cooperaci\u00f3n Internacional (GIZ) acompa\u00f1an su evoluci\u00f3n desde que el tema tom\u00f3 fuerza en esta regi\u00f3n. Este libro re\u00fane los aportes hechos en un primer congreso conjunto entre la KAS y la GIZ sobre el tema \u00abEstado de derecho hoy en Am\u00e9rica La -\u00ad tina\u00bb, realizado en junio de 2010. En esa ocasi\u00f3n se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n de las reformas judiciales y su contribuci\u00f3n a la estabilizaci\u00f3n del Estado de derecho en Am\u00e9rica Latina, y se examinaron los retos del Estado de derecho bajo la presi\u00f3n de un pluralismo jur\u00eddico desde arriba y desde abajo. Este congreso se realiz\u00f3 tambi\u00e9n en homenaje a Horst Sch\u00f6nbohm, fundador del Programa del Estado de Derecho de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer . La Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer es una fundaci\u00f3n pol\u00edtica alemana inde -\u00ad SHQGLHQWH\u0003\\\u0003VLQ\u0003\u00bfQHV\u0003GH\u0003OXFUR\u0011\u0003(VWi\u0003VXMHWD\u0003D\u0003ORV\u0003SULQFLSLRV\u0003GHO\u0003PRYLPLHQWR\u0003 dem\u00f3crata-\u00adcristiano. La cooperaci\u00f3n internacional es, por tradici\u00f3n, uno de los campos prioritarios de su labor . /D\u0003)XQGDFLyQ\u0003.RQUDG\u0003$GHQDXHU\u0003DSR\\D\u0003OD\u0003XQL\u00bfFDFLyQ\u0003HXURSHD\u000f\u0003SURPXHYH\u0003 el entendimiento internacional y la cooperaci\u00f3n al desarrollo. Lleva a cabo HYHQWRV\u0003GH\u0003IRUPDFLyQ\u0003SROtWLFD\u000f\u0003HODERUD\u0003DQiOLVLV\u0003FLHQWt\u00bfFRV\u0003TXH\u0003VLUYHQ\u0003GH\u0003EDVH\u0003 para la gesti\u00f3n pol\u00edtica, otorga becas a personas talentosas e investiga la historia del movimiento dem\u00f3crata-\u00adcristiano. -XQWR\u0003FRQ\u0003ODV\u0003FDWRUFH\u0003R\u00bfFLQDV\u0003QDFLRQDOHV\u0003GH\u0003OD\u0003)XQGDFLyQ\u0003.RQUDG\u0003$GH -\u00ad nauer repartidas por todo el continente latinoamericano que concentran su trabajo en los respectivos pa\u00edses, existen varios programas regionales. Uno de ellos es el Programa Estado de Derecho para Latinoam\u00e9rica, dirigido "}