{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.caritas.es/main-files/uploads/2009/11/DS100153-ACCIONES-PARA-UN-FUTURO-SOSTENIBLE.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "153 9788484404323ISBN 84-8440-432-3Acciones para un futuro sostenibleAcciones para un futuro ISSN 0417-8106Seg\u00fan diversos estudios econ\u00f3micos, nuestra civiliza- ci\u00f3n consume en la actualidad m\u00e1s recursos de losque la propia tierra puede abastecer. Por este motivo, nos introducimos en este n\u00famero en el concepto de Sostenibilidad y los diferentes aspectos que abarca este t\u00e9rmino:una implicaci\u00f3n Social, otra Medioambiental y otra Econ\u00f3mica. Se ofrece por tanto una visi\u00f3n general que tiene el prop\u00f3sito de informar para concienciar, no solo de los problemas de nuestra sociedad, sino sobre todo de las soluciones que se encuentran a nuestro alcance y nos apor- tan una perspectiva positiva, pues confiamos en el sentido com\u00fan del ser humano. Socialmente la sostenibilidad pasa ineludiblemente por el respeto y la coo- peraci\u00f3n entre todos los seres humanos, por las acciones locales, el desarro- llo bioregional con una implicaci\u00f3n global. Y por supuesto con la erradicaci\u00f3n del hambre, la pobreza y la violencia. Medioambientalmente la sostenibilidad se debe basar en garantizar que las generaciones futuras puedan disfrutar de un entorno natural saludable, diverso y accesible. Para ello no solo debemos asegurar la perdurabilidad de la bio- diversidad natural, sino que debemos intentar recuperar los espacios y recursos naturales degradados en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Econ\u00f3micamente la sostenibilidad se fundamenta en el reparto equitativo de bienes y servicios. En la necesidad de valorar el mundo rural tanto como el urbano, el Sur tanto como el Norte... Monograf\u00eda Los retos del desarrollo sostenible . Jordi Badia Pascual La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenible . Mar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn Grandes retos para abordar la crisis del agua . Cristina Monge Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenible . Ismael Caballero Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo rural . Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrollo . Julio Lumbreras y Alberto Guijarro Bibliograf\u00eda Tribuna Abierta Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3n. Luis de Sebasti\u00e1n Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral. Pedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantes. Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parte. Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos\u00daltimos t\u00edtulos publicados Euros . N.\u00ba 125 Las otras caras de la globalizaci\u00f3n ......................................................................................................................... 10,22 N.\u00ba 126 Deuda externa y ciudadan\u00eda ............................................................................................................................................. 10,76 127 Salud y calidad de vida ............................................................................................................................................................ 10,76 N.\u00ba 128 La calidad como imperativo en la Acci\u00f3n Social ............................................................................. 10,76 N.\u00ba 129 Trabajo en Red ....................................................................................................................................................................................... 10,76 N.\u00ba 130 Los procesos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social de las personas con discapa- cidad ....................................................................................................................................................................................................................... 11,00 Hacia un modelo de integraci\u00f3n social ..................................................................... 11,00 N.\u00ba 133 Desarrollo local. Desarrollo social .......................................................................................................................... 134 Construcci\u00f3n y Constituci\u00f3n europea ............................................................................................................... 11,00 135 Intervenciones ante la exclusi\u00f3n social ........................................................................................................... 11,00 N.\u00ba 136 Los Objetivos de Desarrollo del Milenio .................................................................................................... 11,00 N.\u00ba 137 La Europa de los Gitanos N.\u00ba 138 Vivienda ................................................................................................................................................................................................... 11,35 N.\u00ba 140 Comunicaci\u00f3n y sociedad civil ..................................................................................................................................... 11,40 N.\u00ba 141 La protecci\u00f3n social de la dependencia en Espa\u00f1a ....................................................................... 11,40 N.\u00ba 142 La cooperaci\u00f3n al desarrollo y la construcci\u00f3n de la paz .................................................... 11,40 N.\u00ba 143 Empleo e inclusi\u00f3n .......................................................................................................................................................................... 11,40 N.\u00ba 144 La prostituci\u00f3n, una realidad compleja ............................................................................................................ N.\u00ba 145 Re-pensar la intervenci\u00f3n social .................................................................................................................................. Responsabilidad Social de la Empresa N.\u00ba 147 Migraciones y desarrollo .......................................................................................................................................................... 11,75 N.\u00ba 148 La mediaci\u00f3n: caja de herramientas ante el conflicto social ............................................ 12,20 N.\u00ba 149-150 50 Aniversario de Documentaci\u00f3n Social: an\u00e1lisis, acci\u00f3n, desarrollo ...16,00 N.\u00ba 151 Identidad y procesos de cambio ................................................................................................................................... 12,20 N.\u00ba 152 Sociedad civil y nuevos movimientos sociales ..................................................................................... 12,20 Pr\u00f3ximo t\u00edtulo N.\u00ba 154 Dilemas de la pol\u00edtica social ............................................................................................................................................... 12,70 153 REVISTA DE ESTUDIOS SOCIALES Y DE SOCIOLOG\u00cdA APLICADA Director: Silverio Agea Directora T\u00e9cnica: Ana Abril Fern\u00e1ndez Edici\u00f3n: C\u00e1ritas Espa\u00f1ola . Editores San Bernardo, 99 bis. 28015 MadridTel. 914 441 000 - Fax 915 934 882publicaciones@caritas.eswww.caritas.es Suscripciones: Distribuci\u00f3n: Servicio de Publicaciones En librer\u00edas San Bernardo, 99 bis. Distrifer Libros 28015 Madrid Valle de Tobalina, 32, naves 5 y 6 Tel. 914 441 037 - Fax 915 934 882 Tel. 917 962 709 - Fax 917 962 677E-mail: suscripciones.ssgg@caritas.es 28021 Madrid Condiciones de suscripci\u00f3n y venta: Espa\u00f1a: Suscripci\u00f3n a cuatro n\u00fameros: 31,00 euros. 42,00 euros.N\u00famero + Suscripci\u00f3n Am\u00e9rica: 71 d\u00f3laresN\u00famero suelto a Am\u00e9rica: 51,74 d\u00f3lares + gastos de env\u00edo. (IV A incluido)abril-junio, 2009Acciones para un futuro sostenible Coordinaci\u00f3n del n\u00famero: ISMAEL CABALLERO00_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 09:13 P\u00e1gina 1153 Director: Silverio Agea. Servicios Generales de C\u00e1ritas Espa\u00f1ola Directora T\u00e9cnica: Ana Abril Fern\u00e1ndez. Servicios Generales de C\u00e1ritas Espa\u00f1ola Coordinador Ejecutivo: Francisco Lorenzo. Fundaci\u00f3n FOESSA Consejo de redacci\u00f3n: Jaime Atienza. Interm\u00f3n Oxfam. Jos\u00e9 Antonio Alonso. Instituto Complutense de Estudios Internacionales (TCEI). Director Universidad Complutense de Madrid. Pedro Jos\u00e9 Cabrera Cabrera. Dpto. de Sociolog\u00eda y Trabajo Social. Universidad Pontificia Comillas de Madrid. Germ\u00e1n Jara\u00edz Arroyo Universidad Pablo Olavide. Miguel Laparra Navarro. Dpto. Trabajo Social. Universidad P\u00fablica de Navarra. Manuela Mesa Peinado. Presidenta de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Investigaciones para la Paz. Teresa Montagut Antoli. Dpto. Teor\u00eda Sociol\u00f3gica. Universidad de Barcelona. V\u00edctor Renes. Servicios Generales de C\u00e1ritas Espa\u00f1ola. Enrique del R\u00edo Mart\u00edn. Director PROEMPLEO Sociedad Cooperativa. Imanol Zubero. Dpto. de Sociolog\u00eda. Universidad del Pa\u00eds Vasco. Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Rodrigo. Fundaci\u00f3n Pluralismo y Convivencia Consejo asesor: Julio Alguacil G\u00f3mez. UC3M. Rafael Aliena. UV . Ana Arriba. UAH. Olga Cant\u00f3 S\u00e1nchez. Univ. Vigo. Mar\u00eda Antonia Carbonero. Univ. Illes Balears. Concha Carrasco. UAH. Pedro Cast\u00f3n Boyer. UGR. Pedro Chaves Giraldo. UC3M. Delia D\u00e1vila Quintana. Univ. las Palmas de Gran Canaria. Coral del R\u00edo. Univ. Vigo. Carlos Garc\u00eda Serrano. UAH. Jordi Garreta Bochaca. UDL. Emilio G\u00f3mez Ciriano. UCLM. Jorge Guardiola. UGR. Jordi Guiu. UPF. Enrique Lluch Frechina. Univ. CEU Cardenal Herrera. Miguel \u00c1ngel Malo. USAL. Vicente Marb\u00e1n. UAH. Pau Mari-Klose. UB. Flavio Marsiglia. Scliaol of Social Work -S1RC Director. Fausto Miguelez. UAB. Francisco Javier Moreno Fuentes. CSIC. Antonio Moreno Mej\u00edas. Centro de Recursos para Asociaciones de C\u00e1diz y la Bah\u00eda. Rosal\u00eda Mota L\u00f3pez. UPCO. Ricardo Pag\u00e1n Rodr\u00edguez. UMA. Jes\u00fas P\u00e9rez. UNEX. Bego\u00f1a P\u00e9rez Eransus. Univ. P\u00fablica de Navarra. Jorge Rodr\u00edguez Guerra. ULL. Jos\u00e9 Juan Romero. ETEA. Esteban Ruiz Ballesteros. UPO. Mar\u00eda Rosario S\u00e1nchez Morales. UNED. Sebasti\u00e1n Sarasa. UPF. Constanza T ob\u00edo Soler. UC3M. Teresa T orns. UAB. Fernando Vidal. UPCO. Cristina Villalba Quesada. UPO. Juan Jos\u00e9 Villal\u00f3n Og\u00e1yar. UNED. \u00c1ngel Zurdo. UAH Redacci\u00f3n de la Revista: San Bernardo, 99 bis Tel. 914 441 317 - Fax 915 934 882 28015 Madrid E-mail: \u007f 28026 MadridDOCUMENTACI\u00d3N SOCIAL es una revista de ciencias sociales y de sociolog\u00eda aplicada . Desde su inicio en 1957 aborda las cuestiones referidas al desarrollo social combinando el an\u00e1lisis y el diagn\u00f3stico riguroso con la formulaci\u00f3n de propuestas para su aplicaci\u00f3n. Este objetivo, que ha mantenido a lo largo de las tres etapas que ha visto en su historia, se concreta en tres ejes tem\u00e1ticos. El primero es el an\u00e1lisis de la estructura social y la desigualdad, en elque se abordan los temas relacionados con la pobreza y la exclusi\u00f3n, los procesos de desigualdadsocial y los colectivos desfavorecidos. El segundo, los agentes y los actores sociales, el tercer sector ysu papel, as\u00ed como sus pol\u00edticas y propuestas referidas a los \u00e1mbitos del desarrollo social, en especiala las estructuras sociales y a la desigualdad. Y el tercero, las estructuras internacionales y sus efectosen el desarrollo y en la pobreza en el mundo, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n internacional y el papel de losorganismo multilaterales para el desarrollo. DOCUMENTACI\u00d3N SOCIAL realiza un tratamiento monogr\u00e1fico de un tema que constituye la parte central de la revista. Cuenta adem\u00e1s con la secci\u00f3n Tribuna Abierta, en la que publica tresart\u00edculos referidos a los ejes mencionados. Igualmente, tiene una secci\u00f3n dedicada a Documentaci\u00f3ny una secci\u00f3n de Recensiones. Todos los art\u00edculos publicados son evaluados de forma an\u00f3nima por miembros del Consejo Asesor.objetivos00_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 09:13 P\u00e1gina 2Los retos del desarrollo sostenible. Jordi Badia Pascual ..................................................................................................................... 13 La Carta de la Tierra: instrumento para la edu- caci\u00f3n en desarrollo sostenible . Mar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn ................................................................................... 41 Grandes retos para abordar la crisis del agua. Cristina Monge .............................................................................................................................. 59 Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones paracompensarla en base al desarrollo sostenible. Ismael Caballero ............................................................................................................................. 73 Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo rural. Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino ................................................................................... 97 Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambioclim\u00e1tico sobre el desarrollo. Julio Lumbreras y Alberto Guijarro ............................................................................ 115 Bibliograf\u00eda ..................................................................................................................................... 133 7 1 6 5 4 3 2 3 Documentaci\u00f3n Social 153Sumario \u000e Presentaci\u00f3n 7 Monograf\u00eda00_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 09:13 P\u00e1gina 3La agenda de investigaci\u00f3n en exclusi\u00f3n y desarrollo social. Fernando Vidal y V\u00edctor Renes (coords.) .................................................................. 231 1 Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasLas asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3n. Luis de Sebasti\u00e1n ............................................................................................................................. 139 Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral. Pedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn ....................................................................................................... 151 El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n deinmigrantes. Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola ..................................................................... 171 Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parte. Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos ........................................ 189 4 3 2 1Sumario 4 Documentaci\u00f3n Social 153 Tribuna Abierta La Carta de la Tierra. ...................................................................................................... 211 1 Documentaci\u00f3n00_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 10:45 P\u00e1gina 45 Documentaci\u00f3n Social 153Sumario Reformas de las pol\u00edticas de bienestar en Espa\u00f1a. Luis Moreno (ed. lit) ................................................................................................................... 234 Crisis y cambio en la sociedad global: Anuario 2009-2010. Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Paz (CEIPAZ) ............... 236 3 200_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 09:13 P\u00e1gina 500_Primeras.qxd:00_Primeras 14/9/09 09:13 P\u00e1gina 67 Documentaci\u00f3n Social 153 En este monogr\u00e1fico nos introducimos en el concepto de Sostenibilidad y sus diferentes aspectos. Hay una implicaci\u00f3n Social, otra Medioambiental y otra Econ\u00f3mica. Pretendemos dar una visi\u00f3n general y concienciar, no solo delos problemas de nuestra sociedad, sino sobre todo de las soluciones que seencuentran a nuestro alcance y nos aportan una perspectiva positiva, pues con-fiamos en el sentido com\u00fan del ser humano. Socialmente la sostenibilidad pasaineludiblemente por el respeto y la cooperaci\u00f3n entre todos los seres humanos,por las acciones locales, el desarrollo bioregional con una implicaci\u00f3n global. Ypor supuesto con la erradicaci\u00f3n del hambre, la pobreza y la violencia. Medioambientalmente la sostenibilidad se debe basar en garantizar que las generaciones futuras puedan disfrutar de un entorno natural saludable, diver-so y accesible. Para ello no solo debemos asegurar la perdurabilidad de la bio-diversidad natural, sino que debemos intentar recuperar los espacios yrecursos naturales degradados en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Econ\u00f3micamente lasostenibilidad se fundamenta en el reparto equitativo de bienes y servicios. Enla necesidad de valorar el mundo rural tanto como el urbano, el Sur tanto comoel Norte... En primer lugar, Jordi Badia , con su art\u00edculo \"Los retos del desarrollo sos- tenible\", pone sobre la mesa las dificultades que conlleva el hecho de que elDesarrollo definido desde \"Occidente\", choque frontalmente con la harmon\u00edade la vida de diferentes grupos humanos. Ante este diagn\u00f3stico, y a partir dediferentes fuentes de datos \u2014tanto de car\u00e1cter social como medioambiental\u2014Presentaci\u00f3n\u000e01_Presentacion.qxd:01_Presentacion 14/9/09 09:14 P\u00e1gina 7plantea diferentes v\u00edas de trabajo para encarar el futuro ecosist\u00e9mica y solida- riamente. Mar\u00eda Del Pinar Merino, en \"La carta de la tierra: instrumento para la edu- caci\u00f3n en desarrollo sostenible\", realiza un an\u00e1lisis del documento de La Carta de la Tierra, herramienta para favorecer la educaci\u00f3n en valores y sostenibi-lidad. A continuaci\u00f3n, Cristina Monge en su art\u00edculo \"Grandes retos para abor- dar la crisis del agua\", pretende dibujar una panor\u00e1mica general del momentoen el que se encuentra la gesti\u00f3n del agua. A su vez hace una descripci\u00f3n delcambio de paradigma y lo que esto conlleva, abordando de los grandes retosque existen en materia de agua a nivel internacional. Ismael Caballero , en su art\u00edculo nos explica en profundidad qu\u00e9 se entien- de por Huella Ecol\u00f3gica y nos plantea soluciones de cara a compensarla en base al desarrollo sostenible. Por su parte, Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina hace una observaci\u00f3n de la Agricul- tura Ecol\u00f3gica y su importancia en relaci\u00f3n con el desarrollo rural sostenible.A su vez rese\u00f1a algunos casos concretos de desarrollo rural, que constituyenejemplos de procesos de transformaci\u00f3n hacia la agricultura ecol\u00f3gica. Para cerrar el monogr\u00e1fico, Julio Lumbreras y Alberto Guijarro abordan el tema del cambio clim\u00e1tico y la pobreza, ya que estos no son problemas sepa-rados. Los autores introducen los conceptos clave de ambos problemas y ana-lizan el impacto de los proyectos MDL espa\u00f1oles proponiendo acciones parafavorecer el impacto socioecon\u00f3mico de las pol\u00edticas y actuaciones espa\u00f1olasde cambio clim\u00e1tico. En resumen, este monogr\u00e1fico tiene por intenci\u00f3n despertar el inter\u00e9s por la sostenibilidad, para que as\u00ed cambiemos nuestros h\u00e1bitos de consumo, comopor ejemplo comprar productos locales y naturales, desplazarnos en bicicleta otransporte p\u00fablico... Peque\u00f1as acciones que cambian un modelo social. Aprovechando la oportunidad que este n\u00famero monogr\u00e1fico nos ofrec\u00eda, en la secci\u00f3n de Documentaci\u00f3n se complementa este n\u00famero con el texto dela Carta de la Tierra precedido de una introducci\u00f3n explicativa del mismo. Lasecci\u00f3n Tribuna Abierta nos ofrece el art\u00edculo de Pedro Cast\u00f3n, M\u00aa del MarRamos y Rafael Mart\u00ednez (\"Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral \") en el que plantean una reflexi\u00f3n en relaci\u00f3n al cuidado de mayores dependientes. Analizan la vulnerabilidad en la que se encuentran loscuidadores de personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia y abordan, a suvez, los cuidados de larga duraci\u00f3n y la atenci\u00f3n integral y promueven estra- Presentaci\u00f3nPresentaci\u00f3n \u000e 8 Documentaci\u00f3n Social 15301_Presentacion.qxd:01_Presentacion 14/9/09 09:14 P\u00e1gina 8tegias que combaten la exclusi\u00f3n social y promueven la atenci\u00f3n integral. En \"El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integra-ci\u00f3n de inmigrantes\", Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo analiza la aplicaci\u00f3n de los planes auton\u00f3micos de integraci\u00f3n de inmigrantes en el \u00e1mbito sanita-rio. Muestra como los criterios b\u00e1sicos para determinar el grado y la forma dedesarrollo de la atenci\u00f3n sanitaria a inmigrantes son por un lado la coberturaalcanzada por la tarjeta sanitaria y, por orto lado, la orientaci\u00f3n de las accionespuestas en marcha por las comunidades aut\u00f3nomas. Tribuna Abierta cierraeste n\u00famero con la primera parte de un art\u00edculo de Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez y Francis-co Rey, \"Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a (Primeraparte)\". Aqu\u00ed tras unos primeros apartados conceptuales y descriptivos de lasituaci\u00f3n internacional y sus amenazas, los autores profundizan en los retos dela gobernanza global en las materias de seguridad, construcci\u00f3n de la paz y cri-sis humanitarias. Una segunda parte del art\u00edculo profundizar\u00e1 en el papel deEspa\u00f1a y su acci\u00f3n exterior en esta materia y aparecer\u00e1 en el pr\u00f3ximo n\u00famerode la revista. **** En este n\u00famero hemos querido hacer una excepci\u00f3n en la secci\u00f3n Tribuna Abierta, dado que la ocasi\u00f3n as\u00ed lo requer\u00eda. Por ello, en lugar de contar contres art\u00edculos, como viene siendo habitual, este n\u00famero cuenta en primer lugarcon un art\u00edculo de homenaje a Luis de Sebasti\u00e1n miembro del Consejo deRedacci\u00f3n de esta revista que falleci\u00f3 recientemente. \" Las asimetr\u00edas del mer- cado, un argumento para su regulaci\u00f3n\", lecci\u00f3n inaugural que Luis de Sebas-ti\u00e1n imparti\u00f3 en la Universidad Ram\u00f3n Llull. Completamos este art\u00edculo conuna selecci\u00f3n de sus publicaciones m\u00e1s relevantes. Tanto el Consejo de Redacci\u00f3n de Documentaci\u00f3n Social como todas las personas vinculadas a la revista que hemos tenido el privilegio de trabajar con\u00e9l y conocerlo de cerca, queremos dedicarle este n\u00famero. Entre las muchascolaboraciones con las que Luis enriqueci\u00f3 esta revista, valga recordar su laborde coordinaci\u00f3n del n\u00famero 147, de reciente publicaci\u00f3n, sobre \"Responsabili-dad Social de la Empresa\". Luis falleci\u00f3 a sus 75 a\u00f1os. Era licenciado en Econom\u00eda, Filosof\u00eda, Ciencias Sociales y Teolog\u00eda y doctor en Ciencias Pol\u00edticas. Entre otros cargos, fue vice-rrector acad\u00e9mico de la Universidad Centroamericana de El Salvador (UCA)de 1976 a 1980, donde coincidi\u00f3 con el jesuita Ignacio Ellacur\u00eda y fue reconoci-do como doctor honoris causa en Econom\u00eda por la misma universidad en 1989.En la actualidad era Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Econom\u00eda en la Escola Superiord'Administraci\u00f3 i Direcci\u00f3 d'Empreses de Barcelona (Esade). Su calidad inte-lectual y muy especialmente su compromiso profundamente humano le lleva-Presentaci\u00f3nPresentaci\u00f3n \u000e 9 Documentaci\u00f3n Social 15301_Presentacion.qxd:01_Presentacion 14/9/09 09:14 P\u00e1gina 9ron a participaba activamente en todo tipo de foros acad\u00e9micos, a escribir una elevada cantidad de art\u00edculos en diversos medios de comunicaci\u00f3n y en revis-tas especializadas en econom\u00eda y a publicar diecis\u00e9is libros, entre los que pode-mos destacar \"Mundo rico, mundo pobre\" (Sal Terrae, 1993), \"Guardi\u00e1n de mi hermano, la solidaridad\" (Ariel, 2002), \" \u00c1frica, pecado de Europa\" (Trotta, 2006), \"Un planeta de gordos y hambrientos \" (Ariel, 2009). Pero junto con sus m\u00e9ritos acad\u00e9micos debemos destacar de forma muy especial su b\u00fasqueda de la justi-cia. En cada uno de sus trabajos y en cada una de sus aportaciones, estabaimpl\u00edcito el anhelo del bien com\u00fan, del reconocimiento de la dignidad de laspersonas, especialmente de las m\u00e1s pobres y vulnerables, y de la construcci\u00f3nde un mundo m\u00e1s humano. Desde aqu\u00ed, nuestro reconocimiento, nuestro cari-\u00f1o y nuestro profundo agradecimiento. Hasta siempre, amigo Luis. Ariel Jerez Profesor Ciencia Pol\u00edtica en el Master de Estudios Latinoamericanos (UCM) y miembro del departamento de Sociedad Civil global del Instituto Complutense de Estudios Internacionales. Presentaci\u00f3nPresentaci\u00f3n \u000e 10 Documentaci\u00f3n Social 15301_Presentacion.qxd:01_Presentacion 14/9/09 09:14 P\u00e1gina 10Los retos del desarrollo sostenible . Jordi Badia Pascual ..................................................................................................................... 13 La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenible. Mar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn .................................................................................. 41 Grandes retos para abordar la crisis del agua. Cristina Monge .............................................................................................................................. 59 Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones paracompensarla en base al desarrollo sostenible. Ismael Caballero ............................................................................................................................. 73 Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo rural. Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino ................................................................................... 97 Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambioclim\u00e1tico sobre el desarrollo. Julio Lumbreras, Alberto Guijarro ............................................................................... 115 Bibliograf\u00eda. ................................................................................................................................. 133 7 2 1 5 4 6 3Monograf\u00eda02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 1102_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 1213 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN A partir de la informaci\u00f3n actualizada del estado del mundo, tanto a nivel social como me- dioambiental, y de los trabajos de prospectiva, se plantean v\u00edas de trabajo para encarar el futu-ro ecosist\u00e9mica y solidariamente. Palabras clave:Concepto de desarrollo, Sostenibilidad, Prospectiva, Huella ecol\u00f3gica, Capacidad de carga, Ca- pacidad cognitiva coherente.Jordi Badia Pascual Arquitectura y urbanismo - UPC. Desarrollo sostenible - C\u00e1tedra UNESCO - UPC. Formador de comunidades ecol\u00f3gicas - Fundaci\u00f3n Findhorn - UOC. Econom\u00eda cooperativa - IGOP - UAB Sumario 1.Sobre el concepto del desarrollo. 2.El crecimiento interior y las sociedades del bienestar. 3.La evoluci\u00f3n y la sostenibilidad. 4.La confianza y el futuro. 5.Los retos sociales. 6.Los retos ambientales. 7.Prospectiva y escenarios de futuro. 8.La huella ecol\u00f3gica y la capacidad de carga. 9.Donde se encuentren la natura y la cultura. 10. Propuestas de v\u00edas de desarrollo. 11. Bibliograf\u00eda .Los retos del desarrollo sostenible102_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 13ABSTRACT Based on the latest update on the state of the world both at social and environmental level, and the outlook in this connection, the paper discusses ways to deal with the future ecosystemati-cally and from a standpoint of solidarity. 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 141SOBRE EL CONCEPTO DEL DESARROLLO El concepto de desarrollo es antropol\u00f3gico, no existe fuera de la cultura hu- mana, y por lo tanto se diferencia del concepto de evoluci\u00f3n natural. El desarrollo es voluntario, debe existir la voluntad de desarrollarse. Aunque como seres sociales que somos los humanos, puede que en el grupo s\u00f3lo exista esta voluntad en uno, o en unos pocos, mientras el resto del grupo simplemen-te sigue la inercia de los cambios sin saber, o sin poder, actuar sobre ellos. El desarrollo personal y el desarrollo social son los dos extremos pendula- res que se retroalimentan a lo largo de la historia, como una gran espiral, pa-sando del crecimiento en conciencia de las tribus prehist\u00f3ricas al desarrollosocial de las primeras ciudades, o del desarrollo personal ejemplificado en elhumanismo renacentista que m\u00e1s tarde dar\u00eda pi\u00e9 al desarrollo social de las re-p\u00fablicas y las democracias parlamentarias. Estos \u00abescalones\u00bb en el desarrollo que ha ido experimentando la sociedad: aboliendo la esclavitud, aportando la escuela normal para todos los ni\u00f1os,etc... se corresponden a grados de consciencia del colectivo humano: es decirhay pa\u00edses donde a\u00fan es \u00ablegal\u00bb la pena de muerte. Podemos entenderlo comoregiones sociales donde el colectivo a\u00fan no ha madurado su consciencia sobrela vida y la muerte, sobre el delito y la ignorancia, (a\u00fan no leyeron a Socra-tes...). Pero hay muchos pa\u00edses donde ya hace tiempo que esta cuesti\u00f3n est\u00e1clara para la gran mayor\u00eda de ciudadanos. Este es uno m\u00e1s de los ejemplos en-tre desarrollo personal y desarrollo social, la toma de consciencia personal des-emboca con el tiempo en la toma de consciencia colectiva. Es m\u00e1s, sea cual sea el nivel de desarrollo personal en el que nos encontra- mos cada uno individualmente somos capaces de entender los grados inferio-res aunque dif\u00edcilmente los superiores, y s\u00f3lo con la voluntad de mantener lamente abierta somos capaces de confiar en la realidad de estos niveles supe-riores de consciencia. No estoy hablando de nada m\u00edstico o espiritual (\u00bfo si?),simplemente me refiero a cuantas veces nos hemos encontrado con actitudesdeplorables ensuciando la naturaleza con botellines de agua, con cigarrillos ocon ramas rotas gratuitamente por gente igual a nosotros, pero incapaces deentender el mensaje del respeto a la naturaleza que cada d\u00eda recibimos por latelevisi\u00f3n, en la prensa o en la escuela.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 15 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 15En cualquier sociedad se encuentran todos los tipos mezclados en diferen- tes proporciones, y s\u00f3lo cuando una masa cr\u00edtica es capaz de establecerse como catalizadora de un cambio \u00e9ste aparece. Sin embargo el \u00abdesarrollo\u00bb de-finido desde occidente choca frontalmente con la armon\u00eda de la vida en las tri-bus tropicales, en las islas del sur del pac\u00edfico, en lo que nos queda de losnativos americanos... \u00bfde qu\u00e9 sirve entonces tener un concepto \u00abdesarrollo\u00bb sino es aplicable a todas las formas de la especie humana? 2EL CRECIMIENTO INTERIOR Y LAS SOCIEDADES DEL BIENESTAR A estas alturas del \u00abdesarrollo\u00bb estamos en un espacio temporal de creci- miento interior y de revoluci\u00f3n social permanente, estamos reformulando laformaci\u00f3n de la persona mediante el conocimiento hol\u00edstico de varios camposdel saber, y estamos visualizando la posibilidad de organizar el mundo me-diante la sociedad civil, la gente en occidente practica deportes en la naturale-za, cuida su alimentaci\u00f3n, la salud integral, el cuerpo y sus capacidadesvivenciales, profundiza en los conocimientos trascendentales bajo m\u00faltiplesformas de meditaci\u00f3n, y milita ciberactivamente a trav\u00e9s de facebook o apun-tada a alguna ONG en los pa\u00edses desarrollados... En los pa\u00edses desarrollados, \u2014y en las familias bien asentadas de los me- nos desarrollados\u2014, las nuevas generaciones est\u00e1n multi-formandose con me-todolog\u00edas mucho m\u00e1s complejas que hace simplemente 20 a\u00f1os. Los ni\u00f1os delfuturo, adem\u00e1s de practicar deportes varios, tocar m\u00faltiples instrumentos dem\u00fasica, o cosechar varias carreras universitarias, estar\u00e1n super-conectados convarios idiomas a trav\u00e9s de una internet asequible en cualquier rinc\u00f3n. En poco tiempo un grado m\u00e1s de este desarrollo humano se habr\u00e1 dado para afrontar el siguiente paso de desarrollo social colectivo, que evidente-mente pasar\u00e1 por superar las actuales democracias representativas, lejanas,grises, por no decir oscuras y con profundos huecos de manipulaci\u00f3n de la in-formaci\u00f3n. Pero es que quiz\u00e1s este nivel de cambio social ya est\u00e1 empezando a darse en las regiones de mayor masa cr\u00edtica de conciencia: En los \u00faltimos a\u00f1os se han dado cambios importantes en la direcci\u00f3n po- l\u00edtica del planeta, pa\u00edses aparentemente competitivos y de ideolog\u00eda de desarrollo personal como Brasil o Estados Unidos han elegido presidentes socializadores como Luis Ignacio Lula o Barack Obama, mientras que pa\u00edsesestrictamente socializados como China emprenden programas de libre comer-cio y libre desarrollo personal. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 16 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 16Tampoco s\u00e9 deciros si ha pesado m\u00e1s la causa de las guerras y la pobreza ex- trema de los sin tierra, o si la m\u00faltiples manifestaciones anti-guerra, anti-OMC, banco mundial, etc... est\u00e1n dando su fruto gracias a cientos, incluso miles, deactivistas sociales comprometidos en el d\u00eda a d\u00eda para visualizar el cambio. Evidentemente existe el riesgo de que este grado de desarrollo se d\u00e9 des- equilibradamente entre las diferentes regiones del planeta. Si esto se da sola-mente en los pa\u00edses occidentales, en los \u00abespacios del bienestar\u00bb olvid\u00e1ndonosde \u00c1frica, Sudam\u00e9rica, la mayor\u00eda de los pa\u00edses isl\u00e1micos o del cuarto mundointerior de las macrourbes europeas y norteamericanas simplemente estare-mos aumentando la tensi\u00f3n interior en cada uno de los habitantes del mundo,y en definitiva el incremento de conflictos violentos. Este sigue siendo el gran reto; un desarrollo en unos sectores privilegiados de la humanidad no acercar\u00e1 a la gente sino que la distanciar\u00e1. Y la sostenibi-lidad para las generaciones futuras continuar\u00e1 en entredicho, (a no ser que losutilizadores de este t\u00e9rmino est\u00e9n pensando s\u00f3lo en la sustentabilidad de \u00abal-gunas\u00bb generaciones futuras localizadas en las regiones privilegiadas a costade las otras generaciones futuras en las regiones expoliadas). Llegados a este punto de visualizaci\u00f3n de posibles escenarios, complemen- tarios en el desarrollo social y personal de forma hol\u00edstica debemos plantear-nos la visi\u00f3n de todo ello desde una posici\u00f3n a\u00fan m\u00e1s alejada, a\u00fan m\u00e1sinterplanetaria. Si el futuro de desarrollo humano tiene buenas expectativas,qu\u00e9 pasa con el resto del entorno, con el espacio no antr\u00f3pico, con el medioambiente, el planeta, la tierra, el espacio, la luna... 3LA EVOLUCI\u00d3N Y LA SOSTENIBILIDAD El desarrollo no deja de ser el concepto humanizado (dir\u00eda psic\u00f3tico) de la evoluci\u00f3n en la naturaleza. Pero \u00e9sta no sigue el mismo ritmo estresante de lahumanidad, de hecho son visiones no comparables, desde nuestro punto devista hist\u00f3rico la naturaleza es muy sostenible, pero no se desarrolla... El planeta pas\u00f3 en su momento de ser una bola incandescente a tener agua, atmosfera, a contener vida, y a desarrollar m\u00faltiples ecosistemas seg\u00fan los pa-r\u00e1metros b\u00e1sicos de temperatura y humedad variables entre el d\u00eda y la noche,entre el verano y el invierno, entre las cercan\u00edas al agua o al desierto... Y efectivamente esto es una gran evoluci\u00f3n, quiz\u00e1s incluso podr\u00edamos ha- blar de desarrollo desde el momento que de un c\u00famulo de minerales y ener-g\u00eda se produce vida y una variedad de formas a\u00fan inclasificadas por nosotros.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 17 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 17La creaci\u00f3n de suelo f\u00e9rtil o los procesos biol\u00f3gicos para la limpieza del agua, por ejemplo, son hitos importantes en este desarrollo, el cual es sostenible por- que se crea y recrea de forma c\u00edclica, y perdura en el tiempo. Aunque descono-cemos si existe en alg\u00fan lugar la consciencia de esto, por parte del planeta en laforma personificada de Gaia, o en los diferentes seres vivos que la \u00abparasitan\u00bb... En cualquier caso los \u00abdesarrollos\u00bb que la humanidad ha ido \u00absubiendo\u00bb a lo largo de la historia nunca y bajo ninguna forma pol\u00edtica han sido compati-bles con la evoluci\u00f3n del planeta, excepto quiz\u00e1s las tribus de la floresta tropi-cal y ecuatorial de la amazonia, del centro de \u00c1frica o de las islas de Indonesia. A la humanidad los grados de toma de consciencia sobre la esclavitud, la igualdad, legalidad, fraternidad, o los dem\u00e1s que podamos describir han sidoreferentes a ella misma y solamente en los \u00faltimos 100 a\u00f1os empezamos a te-ner consciencia colectiva del resto de los seres y del planeta, al inicio de formapersonal y desde los \u00faltimos 30 a\u00f1os en algunos colectivos aunque muy mi-noritarios todav\u00eda. No es casual que cada vez haya m\u00e1s y m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el entorno me- dioambiental, estamos despertando a ello, y los escolares de hoy est\u00e1n reeducandoa sus padres en esta faceta. La naturaleza sigue siendo la mejor maestra sobre losprocesos de salud que todos los animales inconscientemente han conservado me-jor que nosotros mismos. As\u00ed como tambi\u00e9n los ecosistemas son los mejores maes-tros sobre los procesos c\u00edclicos de generaci\u00f3n de recursos de forma sostenible. Entendemos por sostenibilidad la capacidad de vivir nuestra vida de for- ma que no menoscabemos las posibilidades a las generaciones futuras de vivirsu vida con las mismas capacidades que actualmente disfrutamos. Impl\u00edcita-mente estamos definiendo un est\u00e1ndar de vida para las generaciones futuras(todas ellas), como m\u00ednimo igual al nuestro actualmente. Sin embargo sabemos, por un lado, que las capacidades de de formaci\u00f3n intelectual y de transmisi\u00f3n intercultural no pararan de aumentar, y a la vezque los recursos naturales como las bolsas de petr\u00f3leo o de gas natural, o lasuperficie de tierra cultivable tienen un l\u00edmite finito. La tierra evoluciona de forma sostenible, la humanidad se desarrolla de forma insostenible. 4LA CONFIANZA Y EL FUTURO La doctrina del desarrollo es para la ideolog\u00eda capitalista la capacidad de vivir con todo lujo de servicios a su alrededor, la buena vida es el ocio y la di- Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 18 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 18versi\u00f3n perpetuos con el m\u00ednimo o ning\u00fan esfuerzo, esto ya ven\u00eda ejemplifica- do en el Imperio Romano, donde las familias romanas de linaje ten\u00edan pan ycirco gratis garantizados, pero a expensas de esclavos y de la desertizaci\u00f3n delnorte de \u00c1frica, en lo que ahora es el Sahara. Mientras que para las clases sociales con pocos recursos, o para las ideolo- g\u00edas socialistas y comunistas, el desarrollo significa la igualdad social en lasoportunidades para solucionar las necesidades b\u00e1sicas de salud, alimentaci\u00f3n,habitaci\u00f3n, educaci\u00f3n y seguridad. Pero en ninguna de estas visiones del desarrollo se contempla expl\u00edcita- mente el saber de donde surgen los bienes y los recursos que han de cubrir nilas necesidades b\u00e1sicas ni el lujo. Y de hecho los ide\u00f3logos se plantean primero demostrar que ellos son los mejores ret\u00f3ricamente, en lugar de analizar seriamente el problema y ponersea resolverlo. Est\u00e1n pensando m\u00e1s en la competencia entre las ideolog\u00edas queen el propio problema de la sostenibilidad. Este es pues un desarrollo inconsciente, desconocedor del ciclo natural ne- cesario para generar las materias primas y los frutos de la tierra, y en \u00faltimainstancia la riqueza del desarrollo. En realidad ambos desarrollos derivan dela confianza en que el futuro ser\u00e1 mejor que el presente. No es que exista una ecuaci\u00f3n directa para conocer el futuro, pero s\u00ed est\u00e1 comprobado que aplican-do educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, seguridad, entre otros factores, a una regi\u00f3n culturalla siguiente generaci\u00f3n tendr\u00e1 m\u00e1s facilidades de conseguir satisfacer sus ne-cesidades, tanto las b\u00e1sicas para los m\u00e1s pobres como el lujo para los de clasesaltas. De hecho el concepto mental-intelectual de \u00abDesarrollo\u00bb s\u00f3lo aparece en la \u00e9poca industrial, \u2014en la Edad Media o el Renacimiento los procesos son tanlentos que no existe a\u00fan la idea de desarrollo, en parte tambi\u00e9n porque un des-arrollo independiente de la evoluci\u00f3n natural concedida por el dios supremono es admisible\u2014, y por tanto el desarrollo parece que se sustenta tan solo delos procesos de producci\u00f3n industrial, olvid\u00e1ndonos de que \u00e9ste se sustentaigualmente en la generaci\u00f3n de recursos naturales, exactamente los mismosque ya exist\u00edan en la Edad Media o el Renacimiento. El proceso del desarrollo de las sociedades humanas se ha dotado adem\u00e1s de un sistema no menos curioso para hacer posible que los recursos naturales,los bienes producidos, o los servicios puedan intercambiarse entre las perso-nas: el sistema econ\u00f3mico-financiero, del cual, debo a\u00f1adir, no existe uno soloy universal, puesto que las reglas del valor de las cosas en occidente es dife-rente a los pa\u00edses isl\u00e1micos o a las tribus de la amazonia por ejemplo, en unosLos retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 19 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 19Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 20 Documentaci\u00f3n Social 153existen intereses y en otros no, en unos el dinero mismo tiene un precio y en otros s\u00f3lo es una medida, en unos el trueque es la base del sistema y en otroslos servicios de crear ni\u00f1os o mantener la familia no tienen ning\u00fan valor... B\u00e1sicamente me interesa constatar que el sistema econ\u00f3mico deber\u00eda ser la regla para medir el valor de las cosas, los productos, los servicios, etc... de for-ma que la gente pudiese intercambiar el fruto de su trabajo, pero esto real-mente no es as\u00ed puesto que el valor de un fruto, de un mineral para el acero, ode una hora de trabajo, inexplicablemente var\u00eda con el tiempo, var\u00eda seg\u00fan losintereses de los bancos, var\u00eda seg\u00fan el pa\u00eds de procedencia, var\u00eda seg\u00fan lo queuna sociedad insaciable desee pagar, y si var\u00eda ya no es regla de nada. El valor de un producto de la tierra, como un fruto, la cosecha de arroz, o las horas de trabajo de un obrero podr\u00eda f\u00e1cilmente corresponderse directa-mente al esfuerzo f\u00edsico que la gente a empleado en conseguirlo, y al pagarloutilizamos la confianza en ese productor para pagar en dinero lo que \u00e9l nos pide a cambio de su esfuerzo. Sin embargo cuando un comerciante, un distribuidor, o un traficante pone un precio a una mercanc\u00eda, la confianza no es sobre su trabajo personal, que escomparativamente muy reducido, sino en la confianza en el sistema econ\u00f3- mico-financiero que deber\u00eda equiparar y regular el valor de las cosas para des- arrollarse equilibradamente dentro de la sociedad. As\u00ed pues la confianza en el productor directo es f\u00e1cil de observar y con- trastar en la convivencia, mientras que la confianza en el mercado implica mu-chos m\u00e1s riesgos, por falta de informaci\u00f3n, y por los tantos y tantos ejemplosde estafas desde el mism\u00edsimo centro del mercado. 5LOS RETOS SOCIALES Tenemos entonces dos conceptos intelectualmente contradictorios: el de desarrollo, que en principio no tiene l\u00edmites ni fin, y el de sostenibilidad, quepor definici\u00f3n es estable, tiene l\u00edmites y funciona con procesos c\u00edclicos enaquellos modelos que conocemos insertos en la naturaleza. Si en el primer p\u00e1rrafo expon\u00edamos la evoluci\u00f3n en espiral de las capaci- dades individuales y colectivas, aqu\u00ed os recuerdo que la especie humana tam-bi\u00e9n se debate entre dos extremos pendulares, entre el enfoque \u00abpol\u00edtico\u00bb de laorganizaci\u00f3n local. Existen las posiciones proactivas, que buscan el desarrollo por delante de las inc\u00f3gnitas, que conf\u00edan en las personas, que entienden que se sale de los02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 20problemas activando las fuerzas sociales, que ven la \u00abrevoluci\u00f3n ecol\u00f3gica\u00bb y la \u00abconciencia \u00e9tica\u00bb desde la libertad de actuaci\u00f3n. Pero existen paralelamente las posiciones que prefieren la seguridad de lo conocido, las concepciones reactivas proponen la reducci\u00f3n del consumo o la vuelta a sistemas \u00e9ticos muy regulados por el consenso social. Ambas posicio-nes est\u00e1n al filo de lo m\u00e1s actual, y ambas son susceptibles de abordarse tantodesde la \u00abderecha\u00bb como desde la \u00abizquierda\u00bb. Y efectivamente se ajustan aposibles soluciones de \u00abdesarrollo humano y estabilidad ecosist\u00e9mica que es-tamos buscando\u00bb. De entre toda la interminable lista de problem\u00e1ticas humanas algunas de- ber\u00e1n atacarse desde posiciones m\u00e1s proactivas y otros problemas desde posi-ciones m\u00e1s reactivas. Este es el debate en el que muchos temas ya se hanencontrado. Por ejemplo con la discriminaci\u00f3n positiva en los casos de violen-cia de g\u00e9nero, o en la asignaci\u00f3n de becas universitarias para poblaci\u00f3n negraen los pa\u00edses de mayor\u00eda blanca. Las problem\u00e1ticas humanas est\u00e1n directamente relacionadas con las nece- sidades humanas: \u007f Materiales y bienes para la vida digna: - Alimentos. - Acceso al agua sana.- Materiales para la producci\u00f3n de bienes de consumo, de construc- ci\u00f3n, etc. - Acceso a las fuentes de energ\u00eda limpia. \u007f Salud: - Acceso a los conocimientos y las terapias de higiene y sanidad.- Deporte y disfrute al aire libre.- Capacidad de restablecer el equilibrio psicol\u00f3gico.- Saneamiento del agua del entorno. \u007f Seguridad: - Acceso a tenencia segura de vivienda.- Acceso a la participaci\u00f3n en los mecanismos de gobern\u00e1ncia de la so- ciedad.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 21 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 21- Seguridad ante los desastres. - Seguridad ante los abusos de organizaciones o personas fuera de la ley. \u007f Buen entorno social: - Acceso a la educaci\u00f3n, la formaci\u00f3n cultural y profesional. \u007f Acceso a la comunicaci\u00f3n global: - Igualdad en los derechos y responsabilidades de la comunidad hu- mana. - Capacidad para ayudar o ser solidarios con otros.- Capacidad para la cohesi\u00f3n social y respeto mutuo. Y como compendio de todo ello: oportunidad de desarrollarse personal- mente en aquello que uno desea, ser y hacer. Siguiendo la lista vemos por un lado c\u00f3mo muchos de ellos est\u00e1n cubier- tos en nuestras sociedades, aunque no todos o no en el nivel que nos gusta- r\u00eda. Pero tened por seguro que hay regiones en el planeta en que no seconsiguen ninguno de ellos, ni tan siquiera uno tan simple y b\u00e1sico como laalimentaci\u00f3n. Por otro lado tambi\u00e9n podemos observar c\u00f3mo la mayor\u00eda de ellos tiene una fuerte dependencia de los servicios que aportan los sistemas biodin\u00e1micosdel planeta: los materiales, los alimentos, agua, o la energ\u00eda primaria, la segu-ridad ante los desastres, o incluso una educaci\u00f3n y formaci\u00f3n completa, se ex-traen o dependen directamente de los recursos naturales del ecosistema, y portanto una gran parte de los retos para el desarrollo humano est\u00e1n directamen-te relacionados con el medio ambiente natural. Otro de los grandes temas relacionados con el desarrollo desde el entorno social es el mecanismo del que nos hemos dotado para valorar este desarrollo,para valorar los bienes que cubren las necesidades, y los procesos de inter-cambio entre producci\u00f3n de bienes y abastecimiento de necesidades, esto es, eldinero y el sistema econ\u00f3mico-financiero. Este es un mecanismo universal, \u2014 el dinero \u2014, que utilizamos para medir los procesos de desarrollo, pero que no nos sirve porque est\u00e1 lleno de erro-res.Para empezar el dinero no puede ser una regla de medir el valor de las co- sas o los servicios porque tenemos un dinero que var\u00eda su valor en funci\u00f3n de... el precio que los bancos est\u00e1n dispuestos a pagar, la cotizaci\u00f3n en las di-versas bolsas de valores, la insatisfacci\u00f3n humana en satisfacer su sed de con-sumo, y sus necesidades inducidas. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 22 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 22Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 23 Documentaci\u00f3n Social 153El dinero podr\u00eda tener un equivalente mucho m\u00e1s eficaz, como por ejemplo su correspondencia en tiempo, donde una hora de trabajo es igual para todos, aunque pudiese tener diferentes valores socialmente consensuados respecto elnivel de responsabilidad o cualquier otro referente \u00e9tico coherente. De momento solamente el ejemplo de las econom\u00edas isl\u00e1micas donde no se acepta moralmente la especulaci\u00f3n, la invenci\u00f3n de monedas complementa-rias sin intereses en las redes de ecoaldeas globales, o los sistemas de trueque delas regiones agr\u00edcolas m\u00e1s aisladas, o el valor consensuado ancestralmente inva-riable de las tribus selv\u00e1ticas, pueden darnos pistas sobre el camino a seguir. Y en cualquier caso valorar el desarrollo en funci\u00f3n de la ficci\u00f3n de los n\u00fa- meros expuestos por los bancos, sobre la rentabilidad del retorno de los intere-ses generados con no se sabe qu\u00e9 papel moneda inexistente, es una entelequiaabsurda, fruto de mentes puerilmente incapaces por no decir perturbadas. Como apunt\u00e1bamos al inicio del cap\u00edtulo anterior la sostenibilidad hace re- ferencia a la perdurabilidad en el tiempo, y por tanto de alguna manera debe-remos vincular el sistema de medida del valor de las cosas a estaperdurabilidad en el tiempo. Quiz\u00e1s este momento en el que el sistema banca-rio ha demostrado su fraudulenta fundamentaci\u00f3n ser\u00eda la mejor ocasi\u00f3n paraempezar con ello. En este \u00e1mbito podemos felicitarnos de que exista una organizaci\u00f3n interna- cionalista y universalista como la ONU o la UNESCO, que podr\u00edan desempe\u00f1areste rol de concentrador de las pol\u00edticas globales, aunque actualmente los esta-tutos de funcionamiento est\u00e9n secuestrados por unos pocos pa\u00edses capaces demanipular y secuestrar a toda la organizaci\u00f3n para sus propios puntos de vista. A\u00fan as\u00ed la labor de la UNESCO hacia un desarrollo equilibrado de la hu- manidad est\u00e1 elaborado: Base de datos de indicadores de los objetivos de desarrollo del Milenio: http://millenniumindicators.un.org Y se resumen en los siguientes objetivos:Objetivo 1. Erradicar la pobreza extrema y el hambreObjetivo 2. Lograr la ense\u00f1anza primaria universalObjetivo 3. Promover la igualdad entre los sexos y la autonom\u00eda de la mujerObjetivo 4. Reducir la mortalidad de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1osObjetivo 5. Mejorar la salud maternaObjetivo 6. Combatir el VIH/SIDA, el paludismo y otras enfermedadesObjetivo 7. Garantizar la sostenibilidad del medio ambienteObjetivo 8. Fomentar una asociaci\u00f3n mundial para el desarrollo02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 23De entre los 8 objetivos solamente uno hace referencia directa a la sosteni- bilidad y al medio ambiente, aunque muchos de ellos, referentes a la salud, a los alimentos, al agua o la vivienda est\u00e1n igualmente vinculados al ecosistema. Fij\u00e1ndonos espec\u00edficamente en el punto 7, sobre sostenibilidad vemos en su desglose que coincide b\u00e1sicamente con los puntos expuestos por tantas otrasorganizaciones de \u00e1mbito medioambiental o social, con ello quiero dejar cons-tancia de que efectivamente existe un cierto consenso sobre las grandes pro-blem\u00e1ticas, aunque para unos y otros la agenda y el proceso de atacar cadauna de ella pueda diferir en importancia o urgencia. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 24 Documentaci\u00f3n Social 153Objetivo 7. Garantizar la sostenibilidad del medio ambiente Meta 9. Incorporar los principios del desarrollo sostenible en las pol\u00edticas y los programas nacionales e invertir la p\u00e9rdida de recursos del medio ambiente Indicadores 25.Proporci\u00f3n de la superficie cubierta por bosques (FAO) 26.Relaci\u00f3n entre zonas protegidas para mantener la diversidad biol\u00f3gica y la superficie total (PNUMA-WCMC) 27.Uso de energ\u00eda (equivalente en kilogramos de petr\u00f3leo) por 1,000 d\u00f3laresdel producto interno bruto (PPA) (OIE, Banco Mundial) 28.Emisiones de di\u00f3xido de carbono per c\u00e1pita (Convenci\u00f3n Marco de lasNaciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de lasNaciones Unidas) y consumo de clorofluorocarburos que agotan la capa deozono (toneladas de PAO) (PNUMA-Secretar\u00eda del Convenio sobre elOzono) 29.Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que utiliza combustibles s\u00f3lidos (OMS) Meta 10. Reducir a la mitad para el a\u00f1o 2015 el porcentaje de personas que carezcan de acceso sostenible al agua potable y a servicios b\u00e1sicos de saneamiento Indicadores 30.Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con acceso sostenible a mejores fuentes de abastecimiento de agua, en zonas urbanas y rurales (UNICEF-OMS) 31.Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con acceso a servicios de saneamientomejorados, en zonas urbanas y rurales (UNICEF-OMS) Meta 11. Haber mejorado considerablemente, para el a\u00f1o 2020, la vida de por lo menos 100 millones de habitantes de tugurios Indicadores 32. Proporci\u00f3n de hogares con acceso a tenencia segura (Naciones-Unidas- H\u00e1bitat) * Datos de los indicadores del milenio. http://mdgs.un.org/02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 246LOS RETOS AMBIENTALES El adjetivo de la sustentabilidad se define como la capacidad de vivir sin menoscabar la capacidad de las generaciones futuras de vivir con iguales con- diciones que en la actualidad. Este concepto apareci\u00f3 en la esfera intelectual enlos a\u00f1os 50, a partir del momento en que se detectaron tal cantidad de t\u00f3xicosen el ambiente que hacen dif\u00edcil que los ciclos naturales de germinaci\u00f3n, flora-ci\u00f3n y fruto se cumplan, tanto para las plantas, como para los animales y lospropios seres humanos. Contempor\u00e1neamente a este nuevo palabron, apareci\u00f3 simult\u00e1neamente el concepto de desarrollo ecol\u00f3gico, pero parece ser que uno de esos presidentesnorteamericanos, en concreto Richard Nixon acab\u00f3 vetando el uso del des-arrollo ecol\u00f3gico en la mism\u00edsimas Naciones Unidas, para mantener el de des-arrollo sostenible, que como ya pod\u00e9is entender no es sino un ox\u00edmoronsiempre \u00fatil porque no puede tener un significado claro para explicar al ser ens\u00ed mismo contradictorio. Si en la esfera de lo humano habl\u00e1bamos de tipolog\u00edas complementarias y opuestas de actitud respecto al desarrollo, proactivo o recesivo, en el entorno delmedio natural tenemos tambi\u00e9n dos grandes conceptos igualmente opuestos ycomplementarios, y que surgen de la conceptualizaci\u00f3n ecosist\u00e9mica del planeta. El planeta es un gran ecosistema y hablar\u00edamos de la gesti\u00f3n hol\u00edstica del todo, de Gaia, de una capacidad de centralizar jer\u00e1rquicamente las regiones ysus correspondientes ecosistemas con sus respectivas sub-regiones y sub-eco-sistemas hasta el \u00e1mbito local, y de biotopo m\u00ednimo. O estamos planteandoque el planeta es este conjunto arm\u00f3nico de un mont\u00f3n de diferentes ecosiste-mas grandes o peque\u00f1os pero todos y cada uno de ellos con su \u00abpersonalidad\u00bby con su capacidad aut\u00f3noma de evoluci\u00f3n interrelacionada igualitariamentecon otros de su misma escala, capaces de organizar el todo sin que \u00e9ste real-mente exista organizativamente. Para hacer una comparaci\u00f3n simple estar\u00edamos hablando de confiar a la ONU el gobierno del mundo, formalizado en el concepto de Gaia. O esperarde las asociaciones, ONG y otras entidades surgidas dentro de la sociedad ci-vil en sus respectivas regiones y tem\u00e1ticas especializadas, que ser\u00edan capacesde desarrollar los programas coordinadamente para dar alimentaci\u00f3n, salud,educaci\u00f3n a todo el planeta como est\u00e1n demostrando en el d\u00eda a d\u00eda de \u00c1fricadonde los gobiernos brillan por su desgobierno. Esta globalizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n versus la regionalizaci\u00f3n estar\u00e1 vinculada tanto a la realidad de los absolutamente diferentes de cada uno de los ecosiste-Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 25 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 25mas y paisajes, \u2014muchas veces coincidentes con culturas humanas\u2014, as\u00ed como con la delimitaci\u00f3n de los espacios de poder: estado, regi\u00f3n, ciudad, barrio... Por lo tanto la lejan\u00eda con el control tecno-pol\u00edtico de la interacci\u00f3n global se enfrentar\u00e1 cada vez m\u00e1s a la cercan\u00eda, la gesti\u00f3n vecinal, la de la comuni- dad de la bioregi\u00f3n, interactuando con las regiones de alrededor. Como pasaba con la concepci\u00f3n del futuro proactivo o reactivo, aqu\u00ed nos encontramos con diferentes concepciones tecnol\u00f3gico-sociales para afrontar elmedio natural. La globalizaci\u00f3n s\u00faper eco-tecnificada, versus la regionalizaci\u00f3n con la ges- ti\u00f3n humana de la cercan\u00eda. Y al igual que en el espacio humano habr\u00e1 cuestiones que deber\u00e1n abar- carse de forma global como los cambios del clima, y as\u00ed lo hemos visto con eltratado de Kioto, pero la comida, la seguridad alimenticia, o el buen estado delagua, deben recogerse en espacios correspondientes a sus ecosistemas concre-tos, las cuencas fluviales, las cordilleras, las grandes llanuras... \u007f Objetivos ambientales regionales: - Aumento de la superficie de los bosques y reducci\u00f3n de la superficie del desierto, aumento del suelo f\u00e9rtil. - Incremento de las zonas protegidas para el aumento de la biodiversidad. - Mantenimiento sano del agua en cualquier ecosistema.- Producci\u00f3n de materiales, bienes de consumo, inmuebles e infraes- tructuras en forma de ciclo cerrado. Reciclaje de materiales y bioma- teriales degradables en el ecosistema sin t\u00f3xicos ambientales. \u007f Objetivos ambientales globales: - Eliminaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de clorofluorcarbonados y otros elimi- nadores de la capa de ozono. - Reducci\u00f3n de generaci\u00f3n de CO 2, NO x, SO x, y part\u00edculas de elementos pesados en suspensi\u00f3n. - Uso de energ\u00eda limpia de forma racional. - Reducci\u00f3n a l\u00edmites naturales de las radiaciones electromagn\u00e9ticas artificiales. - Replanteamiento \u00e9tico-ecol\u00f3gico sobre los conocimientos y utiliza- ci\u00f3n de los genomas. - Planteamiento \u00e9tico-ecol\u00f3gico de los conocimientos en f\u00edsica cu\u00e1ntica. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 26 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:15 P\u00e1gina 26Est\u00e1 claro que tanto los objetivos regionales como los globales interact\u00fa- an los unos con los otros. La diferencia crucial estar\u00e1 en qui\u00e9n, o mejor, des- de qu\u00e9 posici\u00f3n se gestionar\u00e1 la problem\u00e1tica, si se imponen las gerenciasglobales imponiendo criterios uniformes sobre peque\u00f1os y delicados ecosis-temas, o si la reuni\u00f3n \u00abasamblearia de las bioregiones ser\u00e1 capaz de entenderlas interacciones globales y asumir las limitaciones locales en aras del biencom\u00fan\u00bb. 7PROSPECTIVA Y ESCENARIOS DE FUTURO Desde las espectaculares predicciones del Informe Meadows de 1972(1), se ha avanzado en muchos sentidos, sobre todo a lo ancho, aunque poco en pro-fundidad. Se trata de cruzar las gr\u00e1ficas de evoluci\u00f3n de las estad\u00edsticas de diferentes \u00edndices b\u00e1sicos como poblaci\u00f3n, alimentos per c\u00e1pita, poluci\u00f3n, recursos natu-rales, producci\u00f3n industrial. En la evoluci\u00f3n de estos \u00edndices se llegaba inevitablemente a ciertos puntos de inflexi\u00f3n \u2014crisis o cat\u00e1strofes sociales\u2014 debido al incremento retroalimen-tado de la poluci\u00f3n y falta de alimentos, o del incremento exponencial de lapoblaci\u00f3n derivando en una escasez general de recursos naturales. Escenario continuista sin control sobre la poluci\u00f3n, la producci\u00f3n o la po- blaci\u00f3n. Observamos c\u00f3mo la poluci\u00f3n se dispara y produce el colapso de losrecursos naturales y m\u00e1s tarde de la poblaci\u00f3n.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 27 Documentaci\u00f3n Social 153 (1) Libro: Denis Meadows. Los l\u00edmites del crecimiento. Club de Roma 1972 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 27Escenario con pol\u00edticas de control de la poluci\u00f3n, pero sin control sobre la producci\u00f3n o la poblaci\u00f3n. Observamos los esfuerzos para controlar la polu- ci\u00f3n de una producci\u00f3n y consumo sin l\u00edmite, tambi\u00e9n son en vano y llegan aconsumir por s\u00ed solos mucho esfuerzo, finalmente tambi\u00e9n produce el colapsode los recursos naturales y m\u00e1s tarde de la poblaci\u00f3n. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 28 Documentaci\u00f3n Social 153 En el tercer escenario las pol\u00edticas se aplican tanto a la poluci\u00f3n como a una producci\u00f3n limpia y ecol\u00f3gica, y se contiene el gasto consumista de la poblaci\u00f3n, es decir, se entra en cierto tipo de decrecimiento de bienes deconsumo per c\u00e1pita. El escenario ha mejorado sensiblemente, pero llega a unpunto de inflexi\u00f3n y de crisis puesto que el planeta sigue manteniendo unn\u00famero de habitantes creciente. El \u00abdecrecimiento\u00bb de la poluci\u00f3n y del con-sumo per c\u00e1pita al multiplicarse acaba creciendo en n\u00fameros totales, losusuarios y consumidores acaban superando la capacidad de carga del pla-neta.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 28En el cuarto escenario adem\u00e1s se ha estabilizado la poblaci\u00f3n. Sea por una toma de conciencia personal o por experimentar continuas y peque\u00f1as crisis regionales la poblaci\u00f3n mundial llega a niveles donde los \u00edndices de natalidady mortalidad se equilibran. Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 29 Documentaci\u00f3n Social 153 * Gr\u00e1ficos: Denis Meadows. Los l\u00edmites del crecimiento. Club de Roma 1972. Ya en los a\u00f1os 70 se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que NO llegar\u00edamos a puntos de colapso o cat\u00e1strofe, s\u00f3lo con una regularizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n humana junto con estrategias de producci\u00f3n limpias y sostenibles ecol\u00f3gicamente. Sinembargo no se han seguido en absoluto estas recomendaciones. La prospectiva nos ha dejado claro la importancia del trabajo interdiscipli- nar y de la complejidad de las interacciones de los ecosistemas en sus diversasescalas planetarias. Pero tambi\u00e9n ha servido para descubrir que existen indi-cadores claves como CO 2o nitratos depositados en el suelo que pueden, a par- tir de un nivel cr\u00edtico, provocar cambios irreversibles y cat\u00e1strofes naturales derepercusiones incontrolables. El caso del CO 2, por ejemplo, es uno de estos ejemplos que ha llegado a so- brepasar el l\u00edmite de la urgencia. Los ciclos geol\u00f3gicos del carbono repercutensolamente al cabo de muchos a\u00f1os, sin embargo s\u00f3lo dejaremos de quemar pe-tr\u00f3leo cuando \u00e9ste se acabe. Afortunadamente hemos entrado en la fase deagotamiento de este recurso natural, quedan pocos campos nuevos a descubriry los explotados se consumen r\u00e1pidamente. En este caso resulta que la dosisde CO 2vertida en la atmosfera es indigerible para el planeta, pero a\u00fan nos queda mucho petr\u00f3leo para quemar. Sabiendo que todo ello es un problema,ahora por la poluci\u00f3n y dentro de unos a\u00f1os por una tecnolog\u00eda obsoleta, noestamos invirtiendo recursos suficientes para cambiar a nuevas tecnolog\u00edaslimpias que evitar\u00edan la doble crisis de contaminaci\u00f3n y falta de combustible.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 29Gr\u00e1fico de la generaci\u00f3n de CO 2, debido a la combusti\u00f3n del petr\u00f3leo en su mayor parte, donde se aprecia el punto pico en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y el decre- cimiento llega a medida que se agotan los campos petrol\u00edferos. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 30 Documentaci\u00f3n Social 153 * Gr\u00e1fico: Raphael Hanmbock: presidente de la Asociaci\u00f3n de Clubes de Amigos de la Natura- leza (ACAN) de la Red de acci\u00f3n clim\u00e1tica de Camer\u00fan (ANCC) y Aubrey Meyer Director del Global Commons Institute. Mapeado de las zonas agr\u00edcolas con deposici\u00f3n de nitr\u00f3geno reactivo de la atm\u00f3sfera.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 30En ellos observamos sobre el plano el escenario futuro debido al uso actual de la agroindustria; fertilizantes y herbicidas, utilizan la qu\u00edmica del nitr\u00f3geno para interactuar con las plantas, pero la combusti\u00f3n del petr\u00f3leo tambi\u00e9n con-tribuye a la dispersi\u00f3n de \u00e1cidos nitrogenados. Si en los a\u00f1os 90 miles de hect\u00e1reas en los pa\u00edses bajos quedaron cerradas al cultivo debido a la contaminaci\u00f3n por fertilizantes, este mismo proceso seest\u00e1 desarrollando en muchas de las provincias espa\u00f1olas empezando por Ge-rona y su alta concentraci\u00f3n de granjas de cerdos, y los nitritos expandidos enlos campos provenientes de las granjas. Pero probablemente todo ello s\u00f3lo lle-gar\u00e1 a evidenciarse dentro de 50 a\u00f1os.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 31 Documentaci\u00f3n Social 153 As\u00ed pues las herramientas para el estudio del desarrollo sostenible est\u00e1n ah\u00ed, solo falta saber d\u00f3nde est\u00e1n los l\u00edmites que el planeta puede tolerar antes de llegar a puntos sin retorno, respecto a los suelos contaminados, la desertifi-caci\u00f3n, el calentamiento global, etc... * Gr\u00e1ficos: www.millenniumassessment.org.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 318LA HUELLA ECOL\u00d3GICA Y LA CAPACIDAD DE CARGA Para el conocimiento de los l\u00edmites que la tierra puede soportar, respecto a la restituci\u00f3n circular de los residuos de todo tipo que genera la civilizaci\u00f3n humana, hemos ideado el concepto de huella ecol\u00f3gica de un colectivo huma-no y el concepto de capacidad de carga que un territorio puede soportar comoregenerador de recursos de \u00e9l expoliados m\u00e1s los residuos en \u00e9l vertidos. Para cada tipo de ecosistema su nivel de capacidad de carga ser\u00e1 diferente, menor para un desierto, y mucho m\u00e1s elevado para una selva tropical. En el caso de la huella ecol\u00f3gica depende de cada uno de nosotros individual- mente aquello que gastamos valorado en forma de recurso natural y \u00e9ste transfor-mado en superficie necesaria para su cultivo o regeneraci\u00f3n. Es decir no estamoshablando de hect\u00e1reas como superficie sin atributos de un pa\u00eds, sino de superficiebiol\u00f3gicamente activa capaz de producir alimentos o regenerar CO 2 en ox\u00edgeno, pero inevitablementenuestra huella depende del ambien-te social en que se encuentra nues-tra cultura circundante, creandoh\u00e1bitos m\u00e1s o menos consumistas ym\u00e1s o menos sostenibles. La raz\u00f3n entre estos dos par\u00e1- metros nos da la sostenibilidad deuna poblaci\u00f3n humana concretaen una regi\u00f3n ecol\u00f3gica concreta. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 32 Documentaci\u00f3n Social 153 * Gr\u00e1ficos: www.worldmapper.org.Huella ecol\u00f3gica Hec./Hab. por persona. 2002 Rango Pa\u00eds Valor Mayor huella ecol\u00f3gica 1 Emiratos \u00c1rabes Unidos 11 2 Estados Unidos 10 3 Groenlandia 8 3 Bahamas 8 5 Canad\u00e1 7 6 Kuwait 7 7 Australia 7 8 Finlandia 7 9 Estonia 6 10 Nueva Zelanda 6 20 Espa\u00f1a 4,9 Menor huella ecol\u00f3gica 191 Nepal 0,6 192 Rep. Democr\u00e1tica del Congo 0,6 193 Zambia 0,6 194 Congo 0,6 195 Malawi 0,6 196 Hait\u00ed 0,6 197 Camboya 0,5 198 Bangladesh 0,5 199 Somalia 0,2 200 Afganist\u00e1n 0,102_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 32Para vuestra informaci\u00f3n Espa\u00f1a se mueve alrededor del puesto n\u00ba 20 con unas 4,9 Hec./Hab. de media, es decir, hay ciudadanos con mucha me- nor huella y otros con la huella mucho mayor, seguro que todos conoc\u00e9isambos casos. Con este valor nos definimos como ciudadanos m\u00e1s derrochadores que alemanes, rusos o japoneses, mientras que nuestro pa\u00eds est\u00e1 al borde de \u00c1fricacreciendo a pasos gigantescos la desertizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es importante saber que el global de la huella ecol\u00f3gica supera ac- tualmente la superficie cultivable. En concreto se calcula que a partir de 1986 la humanidad est\u00e1 consumien- do cada a\u00f1o m\u00e1s de lo que el planeta genera en un a\u00f1o, es decir, estamos con-sumiendo m\u00e1s de una cosecha cada a\u00f1o. Se considera que en 1986 hab\u00eda una proporci\u00f3n de 1,8 hect\u00e1reas de suelo f\u00e9rtil y bosque gestionado como para sustentar a cada uno de los habitantesdel planeta, pero a partir de que esta proporci\u00f3n ha aumentado y necesitamosm\u00e1s de 1,8 hect\u00e1reas por cabeza, no existe tanto suelo f\u00e9rtil disponible, y porlo tanto hemos pasado a consumir los recursos no regenerables, los \u00abstocks\u00bbalmacenados como el petr\u00f3leo, el agua o el aire. Lo peor est\u00e1 por venir porque la tasa de incremento de esta proporci\u00f3n au- menta exponencialmente, de forma que se prev\u00e9 que para el a\u00f1o 2150 estare-mos ya consumiendo el doble de lo que el planeta es capaz de producir. * Gr\u00e1ficos: Elaboraci\u00f3n propia. Jordi Badia Pascual.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 33 Documentaci\u00f3n Social 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 339DONDE SE ENCUENTREN LA NATURA Y LA CULTURA... Los retos urgentes para la sostenibilidad desde mi punto de vista est\u00e1n en cambiar el \u00abchip\u00bb de la gran mayor\u00eda de la gente para que se d\u00e9 cuenta de queen el planeta viven igualmente los humanos y todos los dem\u00e1s seres de todosy cada uno de los valles, r\u00edos, monta\u00f1as, lagos, mares e islas. Una democrati-zaci\u00f3n inter-especies. No es tan f\u00e1cil como escribirlo. Darse cuenta significa dejar de llevar a cabo todas y cada una de las acciones que tengan como consecuencia final la deser-tizaci\u00f3n, la intoxicaci\u00f3n, la radiaci\u00f3n o la alteraci\u00f3n del clima planetario. Y re-sulta que hay much\u00edsimas de nuestras acciones diarias que efectivamentecontribuyen a alguna de estas lacras. Usar veh\u00edculos de combusti\u00f3n, usar bol-sas de pl\u00e1stico no biodegradable, llamar por tel\u00e9fono m\u00f3vil, utilizar pilas demercurio, utilizar productos que se han fabricado con disolventes como el\u00abporexpan\u00bb, los espr\u00e1is, muchas pinturas sint\u00e9ticas, comer alimentos de laagroindustria que usan fertilizantes y herbicidas sint\u00e9ticos, o comer carne deanimales alimentados con soja transg\u00e9nica... Todo ello son acciones que ejecu-tamos no una sino a veces varias veces al d\u00eda. La conciencia de que nuestras acciones repercuten sobre el planeta es sufi- cientemente compleja como para tener que explicarla una y otra vez, sobretodo desde los grupos ecologistas, a toda la poblaci\u00f3n, hasta que entra ennuestras duras cabezas.... Pero muchas veces la poblaci\u00f3n simplemente sigue los dictados del merca- do, de lo que encuentra en el supermercado, o de lo que la televisi\u00f3n les ven-de: la ley de la comodidad. En estos casos s\u00f3lo es posible resolverlo mediantelegislaci\u00f3n. Que restrinja el enga\u00f1o continuo al que estamos sometidos, y queexija responsabilidades a los que se han beneficiado econ\u00f3micamente de losdesastres ecol\u00f3gicos como la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos y los mares por partede la industria. Ambos temas: producci\u00f3n y consumo se pueden replantear y desarrollar un proceso retroalimentado eficiente y reciclable para empezar a hablar desostenibilidad, aunque es dif\u00edcil pensar en el reciclado de las corporaciones \u2014autom\u00f3vil-petrolera-infraestructura viaria\u2014, no es imposible, y la tecnolog\u00edaglobal puede cambiar en pocos a\u00f1os hacia un transporte m\u00e1s racionalizado. Pero con ello s\u00f3lo salvar\u00edamos la mitad del problema (el problema que ge- nera cada individuo hacia el medio natural), puesto que la otra mitad (el pro-blema del conjunto de la sociedad y el sistema en el que est\u00e1 metida) es la Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 34 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 34necesidad de desplazamiento y transporte debido a la gran concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en \u00e1reas desertizadas a causa del asfalto y el cemento, a causa de so-breexplotaciones, guerras, falta de agua, deforestaci\u00f3n... Como ve\u00edamos en el apartado de los escenarios de futuro reduciendo el consumo y regulando la poluci\u00f3n y por consiguiente la poluci\u00f3n a\u00fan nos que-dan un par de temas pendientes, que no tienen que ver con el \u00abdesarrollismo\u00bbde la era industrial, sino con el mism\u00edsimo proceso de evoluci\u00f3n de la especiecomo par\u00e1sita y depredadora del planeta. El \u00e9xito de la especie humana es tal que puede desertizar el planeta y por tanto el gran reto es el de la racionalizaci\u00f3n de las zonas urbanas y dela densidad de poblaci\u00f3n para introducir el campo y el bosque en ellas, per-mitir que la huerta est\u00e9 cerca de la vivienda, y por lo tanto los campos ypastos de la agroindustria den paso a la regeneraci\u00f3n de los bosques y estosconsigan tal vigor que puedan reciclar los desiertos en las sabanas que erananteriormente. Estos desastres globales como ver\u00e9is son las dos caras del mismo proble- ma: mejor nivel de vida en el hemisferio norte genera deforestaci\u00f3n en el he-misferio sur. Mejor educaci\u00f3n en el hemisferio norte genera migraci\u00f3n yguerras en el hemisferio sur... * Gr\u00e1ficos: www.millenniumassessment.org.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 35 Documentaci\u00f3n Social 153 Mapa de procesos forestales globales P\u00e9rdida neta de masa forestal Cubierta de bosque actualGanancia neta de masa forestal02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 35Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 36 Documentaci\u00f3n Social 153 Mapamundi con las superficies de los pa\u00edses relativas a la p\u00e9rdida de bosques Mapamundi con las superficies de los pa\u00edses relativas a la huella ecol\u00f3gica * Gr\u00e1ficos: www.worldmapper.org02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 3610PROPUESTAS DE V\u00cdAS DE DESARROLLO Todas las problem\u00e1ticas expuestas llevan a\u00f1os ya sobre la mesa, no son nuevas, \u00bfos he descubierto alguna? La cuesti\u00f3n no son las problem\u00e1ticas sino las soluciones. Se han propuesto muchas y se siguen proponiendo desde los mas variados \u00e1mbitos locales o in- ternacionales. Y se siguen proponiendo m\u00e1s, al comprobar una y otra vez elfracaso del pen\u00faltimo intento, pero eso no nos parar\u00e1, evidentemente la hu-manidad es as\u00ed. Sin embargo el \u00abproblema en el sistema\u00bb se ha generado a trav\u00e9s de la evo- luci\u00f3n de las civicilizaciones y por tanto es l\u00f3gico que tardemos algunas gene-raciones en resolverlo. Hay un par de factores importantes que han dado el cambio definitivo al rumbo destructor que ven\u00eda practicando la humanidad: \u007f El primero es un hecho puntual que se dio en diciembre de 1968, cuan- do por primera vez en su historia los seres humanos vieron la foto denuestro planeta completo, flotando, en la oscuridad, azul... desde elespacio sideral. Esa imagen marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s: la concien-cia de que el planeta es uno, de que no hay fronteras, de que sobretodo se ven oc\u00e9anos, bosques y desiertos. La foto que nos concienci\u00f3de Gaia. \u007f El otro hecho es, al contrario, desde la cotidianeidad, la pedagog\u00eda del concepto de ecosistema, que ahora todos comprendemos, y podemos re-conocer a nuestro alrededor, y complementa, a nuestra escala natural, loque se ve en la foto del planeta. Es decir la toma de conciencia de queestamos implicados, formamos parte natural de algo m\u00e1s grande dondeest\u00e1n todos los dem\u00e1s seres vivos. Estos dos elementos simplemente no exist\u00edan para la mayor\u00eda de nuestros padres, y por tanto somos las primeras generaciones que nos hacemos cons-cientes sin poder eludir la responsabilidad. En resumen hay 4 ejes principales de evoluci\u00f3n: Dos regionales y dos internacionales, dos proactivos y dos reactivos:Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 37 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 37Seguramente ninguna de ellas va a ser factible de una forma pura y con- tundente sobre las dem\u00e1s, sino que seguramente acabar\u00e1 siendo una mezcla balanceada entre les cuatro v\u00edas posibles, dado que en funci\u00f3n de lo grave dela crisis medioambiental deberemos aplicar medidas a m\u00e1s corto o largo pla-zo. Con pol\u00edticas m\u00e1s restrictivas o m\u00e1s abiertas seg\u00fan los recursos locales deque se disponga, tanto materiales como de capacidades profesionales. Todas ellas adem\u00e1s son en s\u00ed imperfectas porque pueden caer en su propia versi\u00f3n pervertida endog\u00e1micamente hacia el proteccionismo, el corporativis-mo o la liquidaci\u00f3n de les reglas civiles con la excusa del libre comercio y \u00abdeltodo vale\u00bb. Desde mi punto de vista, independientemente de la direcci\u00f3n hacia donde se decante la humanidad en general y las diferentes culturas planetarias enconcreto, deberemos reconocer los l\u00edmites del planeta, tanto globalmente comoparticularmente, en cada uno de los recursos naturales que aprovechamos encada ecosistema diferente. Debemos replantear los t\u00e9rminos conceptuales a introducir en los discur- sos pedag\u00f3gicos, en los planes y programas de la administraci\u00f3n, y en los pro-yectos empresariales y de infraestructuras: \u007f Correspondencia huella ecol\u00f3gica versus capacidad de carga del territo- rio. \u007f Creaci\u00f3n de espacios ciudad-campo-bosque-agua. \u007f Limpieza conceptual en el lenguaje y en los procesos de formaci\u00f3n y co- nocimiento de la cultura: \u2014Capacidad Cognitiva Coherente\u2014, para mantener un di\u00e1logo \u00e9tico sobre el futuro com\u00fan. \u007f Correspondencia dimensi\u00f3n f\u00edsica del territorio \u2014huella ecol\u00f3gica\u2014 versus dimensi\u00f3n social del territorio \u2014capacidad cognitiva coheren-te\u2014. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 38 Documentaci\u00f3n Regionalista Proactivo Hightech - Biotech - Ecoaldeas -ProbarPol\u00edticas de super conexi\u00f3n Pol\u00edticas locales hacia el nuevastecnol\u00f3gica - Libre mercado medioambiente - bioregionalismo - propuestasendogamia cultural Reactivo Agenda 21 - Pol\u00edticas Cultura slow - Transition-townsMejorar lofinancieras - Corporativismo - Lowtech - Proteccionismo - que tenemosPol\u00edticas hacia la comunidad \u00abIdeolog\u00eda\u00bb ONU - UNESCO \u00abIdeolog\u00eda\u00bb ONG02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 38Para ello deber\u00edamos tener estudiado y contabilizado en cada una de nues- tras regiones, ciudades y culturas los siguientes \u00edndices. \u007f Los l\u00edmites del espacio compartido con toda la biodiversidad con igua- les derechos. \u007f Los l\u00edmites de la capacidad de producci\u00f3n de las tierras f\u00e9rtiles. \u007f Los l\u00edmites en la dimensi\u00f3n de las comunidades humanas para su go- bierno. \u007f Los l\u00edmites f\u00edsicos sobre el conocimiento cotidiano de la realidad ciuda- dana y regional que permiten la participaci\u00f3n igualitaria. El desarrollo de la especie humana se ha dado gracias a su capacidad de re- flexi\u00f3n y empat\u00eda, es decir su capacidad para la toma de conciencia sobre las cosas, del propio ser humano, del universo y en consecuencia de las mil pre-guntas que surgen una tras otra en la b\u00fasqueda de un significado de la vida. Los procesos por los cuales los recursos naturales se transforman en pro- ductos de consumo en las grandes ciudades est\u00e1n tan lejos de los ciudadanosque simplemente los ignoran. Esta distancia, entre otros, es uno de los factoresneuroling\u00fc\u00edsticos m\u00e1s simples con los que el \u00abdesarrollo\u00bb ha podido obviar lacontabilidad real (el desconocimiento, la inconsciencia, ) de la producci\u00f3n delas cosechas transform\u00e1ndola en la contabilidad ficticia y virtual de las bolsasde acciones financieras. Y estas: las crisis de la ficci\u00f3n har\u00e1n que despertemosa la realidad de la contabilidad basada en la energ\u00eda, el tiempo y el espacio. 11BIBLIOGRAF\u00cdA BORJA, J. Y CASTELLS, M. Local y Global. La gesti\u00f3n de las ciudades en la era de la infor- maci\u00f3n. Madrid: Taurus; Santillana; UNCHS, 1997. BRUNDTLAND, G. H. Informe sobre Mediambient i Desenvolupament. Nuestro futuro co- m\u00fan. Nacions Unides, 1987 FAEHRE, D. Vida alternativa en Espa\u00f1a. Tarragona. FRADIER, G. En torno a la calidad de la vida. Lausana; Suiza: UNESCO, 1976. GOODLAND, R.; DALY, H.; EL SERAFY, S. Y VON DROSTE, B. (eds.). Medio ambiente y desarrollo sostenible. M\u00e1s all\u00e1 del Informe Brundtland. Madrid: Trotta, 1997. MAX-NEEF, M. Desarrollo a escala Humana. Montevideo: Icaria, 1994.MCCAMANT, K.; DURRET, C. Ten Speed press. Berkeley (California): Airlift Books UK, 1994.Los retos del desarrollo sostenibleMonograf\u00eda1 39 Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 39MINTZ, F. La autogesti\u00f3n PEARSON, J.; RAMI M. El atlas de la gesti\u00f3n planetaria. Madrid: Blume, 1987. VALERO, E. La legislaci\u00f3n europea del medio-ambiente. Madrid: Colex, 1991. VILANOVA, R.; VILANOVA E. Las Otras Empresas. Madrid: Talasa. VV .AA. Agenda 21 \u00bfSostenible? Terrassa: 2002. VV .AA. Colectivo Malahierba, UCM Colectividades y Ocupaci\u00f3n Rural. Madrid: Traficantes de sue\u00f1os, 1996. VV .AA. Diggers & Dreamers. BCM Edge, London, WC1N 3XX, Reino Unido, U.K, 1990. VV .AA. Ecolog\u00eda o Barbarie, Monogr\u00e0fic. Pamiela, Pamplona. Castelldefels, 1993. VV .AA. Els tractats del forum internacional d'organitzacions no governamentals . Alternati- va Verda, Unesco Cat., Colegi Rio de Janeio 1992 UNESCO, Network, Secretariat, Skyum- vej Ashram press 1998. VV .AA. Vida en comunidad , Monogr\u00e0fic. Barcelona: Integral. Monograf\u00edaJordi Badia Pascual 1 40 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 4041 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN En el Decenio de la Educaci\u00f3n Sostenible, del 2005 a 2014 (DEDS), propuesto por las Nacio- nes Unidas, se ha presentado como herramienta de trabajo para favorecer la educaci\u00f3n en valo-res y sostenibilidad un documento generado por la UNESCO y ratificado por la ONU en el a\u00f1o2000: La Carta de la Tierra. Los principios de la Carta de la Tierra son una s\u00edntesis de exhaustivas consultas internaciona- les llevadas a cabo durante casi una d\u00e9cada. El documento constata que los derechos humanos,el desarrollo equitativo, la protecci\u00f3n medioambiental y la paz son interdependientes en el mun-do que hoy vivimos. En \u00e9l se reconoce el papel fundamental que la educaci\u00f3n juega para dar forma a los valores hu- manos; se afirma el papel cr\u00edtico que los maestros tienen en este proceso; se reconoce que lasnuevas iniciativas educativas pueden tener \u00e9xito si las personas implicadas se comprometen enun proceso en el que la experiencia, la reflexi\u00f3n, el an\u00e1lisis cr\u00edtico, la tolerancia, la cooperaci\u00f3n,la compasi\u00f3n y el respeto se fomenten y se desarrollen. Palabras clave:Carta de la Tierra, educaci\u00f3n en valores, medioambiente, estrategias pedag\u00f3gicas.Mar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn Escritora. Psicoterapeuta. Experta en t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y din\u00e1mica grupal. Miembro de la Fundaci\u00f3n Valores, responsable de la creaci\u00f3n y dise\u00f1o de proyectos en las \u00e1reas de Educaci\u00f3n y Econom\u00eda y Empresa para educaci\u00f3n en Valores y Sostenibilidad. Sumario 1.\u00bfQu\u00e9 es la Carta de la Tierra? 2.El arte de educar en el siglo XXI. 3.Casos de estudio sobre la Carta de la Tierra y la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible. Directrices, visi\u00f3n y proceso para su desarrollo. 4.Referencias bibliogr\u00e1ficas. La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenible202_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 41Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 42 Documentaci\u00f3n Social 153ABSTRACT During the UN Decade of Education for Sustainable Development, from 2005 to 2014, a do- cument generated by UNESCO and ratified by the UN in 2000 was presented as a workingtool to foster education in values and sustainability: The Earth Charter. The principles of the Earth Charter are a summary of thorough international research conduc- ted during almost an entire decade. The document shows that human rights, fair development,environmental protection and peace are interdependent in today's world. The Charter recognises the fundamental recognises new educational initia-tives can succeed if the people involved are committed process in which experience,reflection, critical tolerance, compassion 421\u00bfQU\u00c9 ES LA CARTA DE LA TIERRA? La Carta de la Tierra (cuyo texto completo se puede consultar en www.fun- dacionvalores.es y www.earthcharter.org) es una declaraci\u00f3n de principios fundamentales para la construcci\u00f3n de una sociedad global en el Siglo XXI,que sea justa, sostenible y pac\u00edfica. Se trata de un documento que, impulsado por la sociedad civil, se intent\u00f3 gestar en la Cumbre de la Tierra de R\u00edo de Janeiro, en el a\u00f1o 1992, pero quepor diversas circunstancias qued\u00f3 pendiente de mayor maduraci\u00f3n. Dos a\u00f1osdespu\u00e9s, gracias al empe\u00f1o decidido de ciertas personalidades muy relevantesdel panorama internacional (como Mikhail Gorbachev, Presidente de CruzVerde Internacional, o Maurice F. Strong, Secretario General de la Cumbre dela Tierra y Presidente del Consejo de la Tierra y D. Federico Mayor Zaragoza,Director General de la UNESCO en el momento de la gestaci\u00f3n de la Carta dela Tierra) ,se relanz\u00f3 el proceso, y despu\u00e9s de un periodo de varios a\u00f1os de consultas y debates en los m\u00e1s diversos foros (instituciones, agentes locales,personalidades relevantes de todos los \u00e1mbitos sociales, grupos de base, orga-nizaciones no gubernamentales...) se lleg\u00f3 a la versi\u00f3n final de la Carta de laTierra, que fue aprobada por la Comisi\u00f3n en la reuni\u00f3n celebrada en las ofici-nas centrales de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la educaci\u00f3n, laciencia y la cultura (UNESCO) en Par\u00eds en marzo del a\u00f1o 2000. El lanzamien-to oficial de la Carta de la Tierra tuvo lugar en el Palacio de la Paz en La Hayael 29 de junio del a\u00f1o 2000. En octubre de 2003, contando, entre otros pa\u00edses, con el apoyo de Espa\u00f1a, la UNESCO resolvi\u00f3 \u00abReconocer que la Carta de la Tierra constituye una im-portante referencia \u00e9tica para el desarrollo sostenible, y manifestar su apoyoal contenido de dicha Carta\u00bb. Y por ello, en el seno del \u00abDecenio de las Naciones Unidas para la Educa- ci\u00f3n con miras al Desarrollo Sostenible (2005-2014)\u00bb, aprobado en diciembrede 2002 por la Asamblea general de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas(ONU), en abril de 2005 la Carta de la Tierra ha sido incorporada en el Pro-yecto de Aplicaci\u00f3n Internacional del Decenio de las Naciones Unidas de la La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 43 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 43Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible (EDS), como instrumento educativo de incalculable valor. No existe ning\u00fan documento generado en la historia de la humanidad que sea m\u00e1s democr\u00e1tico que \u00e9ste, pues lo respalda el mayor proceso consultivo, atodos los niveles, jam\u00e1s conocido. Ya de por s\u00ed, esto es una cualidad que le con-cede una naturaleza muy trascendente, que potencia a\u00fan m\u00e1s su relevancia es-pec\u00edfica, derivada del hecho de que se asienta como un tercer pilar deldesarrollo sostenible. En efecto, junto a la Carta de las Naciones Unidas (queregula las relaciones entre estados) y la Declaraci\u00f3n Universal de los DerechosHumanos (que reglamenta las relaciones entre estados e individuos), la Cartade la Tierra es un tercer documento esencial, destinado a regular las relacionesentre los estados, los individuos y la naturaleza. La \u00abFundaci\u00f3n Valores\u00bb es una entidad afiliada a la Iniciativa de la Carta de la Tierra, dedicada a difundir y poner en pr\u00e1ctica desde Espa\u00f1a el conteni-do de la Carta de la Tierra. 2EL ARTE DE EDUCAR EN EL SIGLO XXI \u00abLos 60 millones de docentes del mundo, gracias a las muchas horas lecti- vas durante las cuales est\u00e1n en contacto con los ni\u00f1os/as, contribuyen a for-jar los conocimientos y las concepciones del mundo de millones dealumnos/as. Si los docentes en formaci\u00f3n o en servicio aprenden, no s\u00f3lo a in-tegrar los valores relativos a la EDUCACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO SOS-TENIBLE en los planes de estudios, sino tambi\u00e9n a utilizar las t\u00e9cnicaspedag\u00f3gicas que van asociadas a una ense\u00f1anza de calidad, la generaci\u00f3n ve-nidera ser\u00e1 capaz de formar un mundo m\u00e1s sostenible\u00bb Esa frase forma parte de la declaraci\u00f3n de la UNESCO en la que se acuer- da que el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2005 y 2014 se se\u00f1ala como laD\u00c9CADA DE LA EDUCACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE(DEDS). El panorama con el que nos encontramos en los arranques del siglo XXI no puede ser m\u00e1s desolador: la complejidad de los problemas sociales, medio-ambientales, ecol\u00f3gicos y humanos; la dimensi\u00f3n de las pandemias y de losdesastres naturales; la gran cantidad de conflictos b\u00e9licos que asolan nuestrospueblos; la amenaza del terrorismo; la sensaci\u00f3n creciente de inseguridad; lasoleadas migratorias; la tremenda interrelaci\u00f3n que existe entre todos los pue-blos y la idea \u2014cada vez m\u00e1s aceptada\u2014 de que los actos de una persona pue- Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 44 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 44den afectar a la vida de los dem\u00e1s, no s\u00f3lo a nivel local sino global... son s\u00f3lo algunas de las dificultades que nos muestran los medios de comunicaci\u00f3n. Todo ello ha llevado a diferentes comisiones de la ONU a buscar el modo de provocar un cambio social de proporciones planetarias, una aut\u00e9ntica revo-luci\u00f3n. Para ello era necesario encontrar una \u00abfuerza\u00bb que estuviera organiza-da y con presencia en todo el mundo. A priori se consideraron dos: losej\u00e9rcitos y los educadores. La primera \u2014por razones evidentes\u2014 fue inmedia-tamente desechada, mientras se iba imponiendo la idea de devolver a la edu-caci\u00f3n el papel fundamental que ha tenido hist\u00f3ricamente: contribuir al avance permanente de la humanidad mediante la ense\u00f1anza de unos conoci-mientos, unas t\u00e9cnicas, un lenguaje, unos c\u00f3digos de conducta y sobre todo unsistema de valores que permitan la incorporaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes a lasociedad. La historia nos dice que dependiendo de c\u00f3mo se eduque en la infancia y la adolescencia depender\u00e1 el tipo de persona que se ser\u00e1 de adulto y comoconsecuencia de la sociedad de la que formar\u00e1 parte en el futuro. Con estaconciencia se acord\u00f3 que la tarea de promover ese gran cambio social sin pre-cedentes deb\u00eda arrancar en sus primeras etapas de ese \u00abejercito de docentes\u00bb.Y es que, en cualquier lugar del mundo, en el m\u00e1s apartado rinc\u00f3n, en la m\u00e1speque\u00f1a aldea\u00bb a esos docentes en programas de aplicaci\u00f3n local se consegui-r\u00eda incidir en las generaciones del futuro. Con este objetivo se est\u00e1n poniendo en marcha proyectos sobre educaci\u00f3n en valores que buscan formar primero a los docentes en una nueva filosof\u00eda devida y una cultura m\u00e1s universal que nos permita afrontar los retos que la so-ciedad actual nos plantea, y que d\u00e9 respuesta a las inquietudes y necesidadesde los seres humanos del siglo XXI, el que se ha dado en llamar \u00abel siglo de lagente\u00bb como asevera D. Federico Mayor Zaragoza. 2.1. Los primeros proyectos en marcha Hay una primera fase de sensibilizaci\u00f3n en la que a trav\u00e9s de todos los me- dios posibles, tanto los estamentos oficiales (Ministerio de Educaci\u00f3n, Conser-jer\u00edas, Concejal\u00edas...) como las iniciativas privadas (Fundaciones, ONG,asociaciones sociales y sindicales...) se informa a los ciudadanos para que to-men conciencia de la magnitud de los problemas a los que nos enfrentamos.Las campa\u00f1as sobre medio-ambiente y ecolog\u00eda, sobre consumo \u00e9tico y res-ponsable, apoyo a la interculturalidad, etc. son algunos ejemplos de ello.La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 45 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 45En cuanto a la Educaci\u00f3n, la Fundaci\u00f3n Valores est\u00e1 participando de forma muy activa en un programa para formar a formadores en Educaci\u00f3n en Valo- res, en Desarrollo Sostenible, en Educaci\u00f3n Ambiental para sembrar una cul-tura de Paz. Nuestra herramienta de trabajo b\u00e1sica es \u00abLa Carta de la Tierra\u00bb,que ha sido declarada como elemento fundamental para trabajar en todas lasetapas educativas durante la DEDS. El reto es grande pues no s\u00f3lo se trata de trabajar con los docentes en la es- cuela sino de intentar que las familias participen tambi\u00e9n de los programasque se pongan en marcha y que se desarrollen \u2014en la medida de lo posible\u2014de forma coordinada. Es fundamental la participaci\u00f3n de las familias sobretodo en lo que respecta al mundo de los valores, las creencias, las actitudes... Tendemos a fijar normas y reglas cada vez m\u00e1s estrictas que garanticen la convivencia creyendo que esa es la \u00fanica soluci\u00f3n; sin embargo y tal como dijouna maestra de educaci\u00f3n infantil con muchos a\u00f1os de experiencia en uno denuestros talleres: \u00abSi tuvi\u00e9ramos integrados los valores no necesitar\u00edamos marcar tantas normas\u00bb. 2.2. El reto de la transformaci\u00f3n comienza por uno mismo La revoluci\u00f3n social que se est\u00e1 gestando y que decantar\u00e1 la transforma- ci\u00f3n de los paradigmas y estructuras que se han quedado obsoletos, pasa porel cambio personal. As\u00ed, el primer paso debe darlo el propio maestro. Educaren valores universales requiere, de forma ineludible, que estos sean asumidos,integrados y vividos por el docente. Los valores no son \u00abcontenidos\u00bb, ni se tra-ta de una materia m\u00e1s a incorporar en el curr\u00edculo escolar, sino que deben for-mar parte de toda la actividad docente, deben estar presentes en cadaasignatura de forma transversal, impregnando todas las materias y las relacio-nes, para conformar el substrato donde germinen las nuevas actitudes. El docente se ver\u00e1, as\u00ed, en la coyuntura de revisar la escala de valores que rige su vida, enfrent\u00e1ndose a ellos para actualizarlos y descartar patrones, ac-titudes o modelos que quiz\u00e1 se hayan quedado viejos y ya no sirvan. Los nuevos tiempos, la complejidad de nuestro mundo hoy, la interdepen- dencia que existe entre unos y otros y la incidencia de las nuevas tecnolog\u00edasde la informaci\u00f3n obliga a los seres humanos a redise\u00f1ar nuestro mapa inte-rior y a reorientar nuestra br\u00fajula hacia una direcci\u00f3n m\u00e1s acorde que nos lleve por los caminos de la cooperaci\u00f3n y la solidaridad frente a la competiti-vidad y el individualismo en el que vivimos, de la educaci\u00f3n por la paz, el di\u00e1-logo y la participaci\u00f3n frente a la violencia y el autoritarismo, del respeto a la Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 46 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 46naturaleza y el cuidado de la vida frente a la explotaci\u00f3n sin medida de los re- cursos, y en definitiva, del surgimiento de una cultura de paz que permita eldesarrollo de todos los pueblos. Todos los seres humanos, pero el maestro de manera especial por el papel que juega en la sociedad, tendr\u00e1 que preguntarse: \u00ab\u00bfD\u00f3nde estoy posicionado?\u00bb, \u00ab\u00bfdesde d\u00f3nde les hablo les estoy transmitiendo?\u00bb, \u00ab\u00bfc\u00f3moinfluye mi \"manera de ser\" en la formaci\u00f3n de la personalidad de esos ni\u00f1os?\u00bb. 2.3. Son tan solo 5 horas En el trabajo con los maestros de escuelas infantiles y de primaria, que des- arrollamos en la Fundaci\u00f3n Valores desde el a\u00f1o 2005, me encontr\u00e9 un d\u00eda conel siguiente argumento: \u00abS\u00ed, todo eso est\u00e1 muy bien, pero nosotros, los maestros, es-tamos con los ni\u00f1os solo 5 horas, las otras 19 est\u00e1n por ah\u00ed, recibiendo otras informa-ciones, otros est\u00edmulos, otros valores que a lo mejor son contrapuestos con los queaprenden en la escuela\u00bb. Y aquel maestro ten\u00eda raz\u00f3n, los ni\u00f1os aprenden de muchos contextos: fa- milia, medios de comunicaci\u00f3n, relaciones interpersonales, instituciones... Y esverdad que esos otros \u00e1mbitos a veces defienden valores distintos a los queaprenden en la escuela. Sin embargo, al reflexionar sobre el tema nos damoscuenta de lo siguiente : \u00ab\u00bfQui\u00e9n dedica 5 horas seguidas y con plena atenci\u00f3n al ni\u00f1o, aparte de su maestro?\u00bb Nadie, las encuestas nos dicen que esas horas est\u00e1n cubiertas por la televisi\u00f3n, los videojuegos, la soledad, la falta de juegos o ac-tividades con otros ni\u00f1os... As\u00ed pues, esas 5 horas de docencia se convierten en fundamentales para que el docente persiga el objetivo fundamental de la educaci\u00f3n: acompa\u00f1ar a las personas a lo largo de su vida para que desarrollen sus capacidades inte-lectuales, f\u00edsicas, afectivas y espirituales. Hoy m\u00e1s que nunca se hace necesario que los ni\u00f1os y j\u00f3venes de todo el mundo desarrollen actitudes que les permitan participar de forma consciente,responsable y aut\u00f3noma en la gesti\u00f3n de su propia vida, en su integraci\u00f3n enla sociedad y en su responsabilidad hacia la naturaleza viviendo en armon\u00eda yfraternidad con los dem\u00e1s ciudadanos. 2.4. Nuevas estrategias pedag\u00f3gicas Vivimos momentos en los que se hace necesario romper los viejos moldes y acercarnos a una nueva pedagog\u00eda que ayude a interrelacionar las distintas ma-La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 47 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 47terias, que recoja los distintos contextos en los que se mueven los alumnos para que lo que aprenden no est\u00e9 desconectado de lo que viven en sus casas o en susbarrios. La escuela deber\u00e1 formar parte de su mundo convirti\u00e9ndose en la agu-ja imantada que sea referente en su desarrollo integral como ser humano. Los nuevos tiempos requieren nuevas formas, la innovaci\u00f3n en los mode- los, el desarrollo del pensamiento cr\u00edtico, el reconocimiento del papel de la es-cuela en la educaci\u00f3n de los valores que sostienen a la sociedad. Elreconocimiento de que educar es algo m\u00e1s que ense\u00f1ar nos llevar\u00e1 a abrirnosa estrategias educativas heterog\u00e9neas, de vanguardia, recogiendo t\u00e9cnicas deotras disciplinas, incorporando los nuevos avances dentro del campo de la psi-colog\u00eda, aplicando t\u00e9cnicas que activen en el otro la capacidad de aprender, lacuriosidad, el inter\u00e9s, la emoci\u00f3n. As\u00ed, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, de meditaci\u00f3n, devisualizaci\u00f3n, de proyecci\u00f3n de im\u00e1genes... que ayuden a explorar las capaci-dades creativas. Disciplinas como el zen o el yoga, la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica,la dramatizaci\u00f3n, los juegos, los cuentos, las canciones, los debates, la gesti\u00f3nde los conflictos, el aprendizaje en red de forma que los conocimientos \u00abresue-nen\u00bb en el otro, la idea del aprendizaje de por vida, el desactivar los roles pre-fijados de maestro y alumno y sobre todo atender al \u00abc\u00f3mo\u00bb m\u00e1s que al \u00abqu\u00e9\u00bb se ense\u00f1a. Tal vez ser\u00e1n los ni\u00f1os y los j\u00f3venes los que impulsen la revoluci\u00f3n, tal vez cuando ellos hayan asumido esos nuevos valores ser\u00e1n los que presionen a lasinstituciones para provocar los cambios que necesitamos... tal vez cuandoesos ni\u00f1os y j\u00f3venes con la fuerza de sus ideales y sus capacidades lleguen aadultos har\u00e1n realidad lo que hoy para nosotros es s\u00f3lo una creencia, o un sue-\u00f1o: que un mundo mejor es posible. 3CASOS DE ESTUDIO SOBRE LA CARTA DE LA TIERRA Y LA EDUCACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO SOSTENIBLE. DIRECTRICES, VISI\u00d3N Y PROCESO PARA SU DESARROLLO Los valores universales forman un substrato donde se asientan principios \u00e9ticos profundos comunes a todos los seres humanos de la Tierra indepen- dientemente de su cultura, sus creencias religiosas, su nacionalidad, el color desu piel, su sexo, etc. Los valores esenciales respetan la dignidad humana, afirman la vida y son coherentes con las principales culturas de todo el mundo. En el Decenio de la Educaci\u00f3n Sostenible, del 2005 a 2014, propuesto por las Naciones Unidas, se ha presentado como herramienta de trabajo para fa- Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 48 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 48vorecer la educaci\u00f3n en valores un documento generado por la sociedad civil y ratificado por la UNESCO: La Carta de la Tierra. Los principios de la Carta de la Tierra son una s\u00edntesis de exhaustivas con- sultas internacionales llevadas a cabo durante casi una d\u00e9cada. Este documen-to reconoce que los derechos humanos, el desarrollo humano equitativo, laprotecci\u00f3n medioambiental y la paz son interdependientes en el mundo quehoy vivimos. En \u00e9l se reconoce el papel fundamental que la educaci\u00f3n juega para dar forma a los valores humanos; se afirma el papel cr\u00edtico que los maestros tienenen este proceso; se reconoce que las nuevas iniciativas educativas pueden te-ner \u00e9xito si las personas implicadas se comprometen en un proceso en el quela experiencia, la reflexi\u00f3n, el an\u00e1lisis cr\u00edtico, la tolerancia, la cooperaci\u00f3n, lacompasi\u00f3n y el respeto se fomenten y se desarrollen. 3.1. Descripci\u00f3n de la experiencia La Fundaci\u00f3n Valores ha dise\u00f1ado y puesto en marcha cursos y talleres de formaci\u00f3n de formadores para trabajar en dos vertientes: la Educaci\u00f3n en Va-lores Universales y la Educaci\u00f3n Ambiental, utilizando como herramientaeducativa la Carta de la Tierra dentro de la D\u00e9cada de la Educaci\u00f3n para elDesarrollo Sostenible. El objetivo prioritario para nosotros, a la hora de impartir estos cursos, es que la Carta de la Tierra no pase a la historia como un documento m\u00e1s dondese recogen unas hermosas intenciones, sino que se convierta en una herra-mienta de crecimiento para el ser humano y que favorezca procesos de trans-formaci\u00f3n personal que constituyan el tejido embrionario donde se asientenlas bases de una nueva sociedad m\u00e1s justa, sostenible y pac\u00edfica. Nuestra actividad se desarrolla en dos \u00e1reas complementarias: la divulga- ci\u00f3n y la formaci\u00f3n. Dentro del apartado de divulgaci\u00f3n hemos puesto enmarcha un congreso anual: Proyectos y Utopias para un Mundo Mejor, que durante el a\u00f1o 2008 ha contado con su 4\u00aa Edici\u00f3n. Y tambi\u00e9n varios encuentrosde trabajo espec\u00edficos: Encuentro Ib\u00e9rico de la Carta de la Tierra para la Edu- caci\u00f3n y el Desarrollo Sostenible , de car\u00e1cter tambi\u00e9n anual, Mesa de Traba- jo de Educaci\u00f3n y Sostenibilidad, participaci\u00f3n en el CONAMA (CongresoNacional de Medio Ambiente), conferencias y seminarios en distintas comuni-dades aut\u00f3nomas, y colaboraci\u00f3n en distintos eventos centrados en los tres pi-lares interconectados que implican al Desarrollo Sostenible: los problemassociales, los problemas econ\u00f3micos y los problemas medio-ambientales. La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 49 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 49En cuanto al \u00e1rea de formaci\u00f3n se han desarrollado varios proyectos: I. Talleres y proyectos para trabajar la Educacion en Valores desde la infancia: \u00abLA CARTA DE LA TIERRA DENTRO DE LA DEDS\u00bb. \u00bfD\u00f3nde se est\u00e1 llevando a cabo? El primer taller piloto se imparti\u00f3 en El- che (Alicante-Espa\u00f1a), y despu\u00e9s en Sevilla, Granada, Madrid y Barcelona. Di-rigido a Centros de Formaci\u00f3n de Profesores. Objetivo: Dar a conocer la C.T. como una herramienta \u00fatil para desarrollar una educaci\u00f3n en valores universales (objetivo prioritario del Ministerio deEducaci\u00f3n de Espa\u00f1a para la d\u00e9cada). Periodo: Desde Noviembre 2006 a lo largo de los cursos escolares 2006-2007 y 2007-2008. Talleres intensivos de 40 horas de duraci\u00f3n, que se desarrollaron en varios fines de semana. Se dividen en dos fases: 1\u00aa. Fase: Sensibilizaci\u00f3n: Dar a conocer la C.T. e implicar a la persona, es- pecialmente al docente, como agente transformador en la b\u00fasqueda de unmundo mejor. 2\u00aa. Fase: Aplicaci\u00f3n y puesta en marcha de proyectos en las diferentes es- cuelas de los participantes. Poblaci\u00f3n afectada: Docentes de Educaci\u00f3n Infantil, Primaria y Secunda- ria, directores de centros, representantes de las Asociaciones de Madres y Pa-dres de Alumnos (AMPAS) y agentes sociales de cada comunidad aut\u00f3noma.Es una experiencia innovadora que re\u00fane a representantes de la comunidadescolar y municipal. Beneficiarios directos: 120 personas (asistentes a los ta- lleres). Beneficiarios indirectos: los alumnos de los docentes participantes, es- timados alrededor de 2.000 alumnos. Organizaci\u00f3n: A cargo de la Fundaci\u00f3n Valores en colaboraci\u00f3n con los Centros de Formaci\u00f3n de Profesores. El taller de formadores fue impartido porMar\u00eda Pinar Merino, responsable del \u00e1rea de Educaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Valo-res. Actividades e impacto: Una vez completada la formaci\u00f3n se gener\u00f3 en cada ciudad un GRUPO DE TRABAJO que se responsabiliz\u00f3 de generar accio-nes de difusi\u00f3n entre la comunidad escolar, centralizaci\u00f3n de materiales, asis-tencia, consultor\u00eda, etc. Esta experiencia es un modelo que proporcion\u00f3 resultados muy amplios al abarcar a todo el alumnado de los distintos centros educativos a trav\u00e9s de las Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 50 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 50iniciativas generadas por los maestros y directores participantes, con lo que se pudo abarcar zonas geogr\u00e1ficas extensas dentro de las distintas provincias. Cada docente propuso en el claustro de profesores y en el consejo escolar de su centro educativo que la Carta de la Tierra no fuese considerada comouna asignatura o actividad m\u00e1s, sino como un tema transversal que impreg-nara a todas las disciplinas. A partir del material trabajado en el taller de \u00abFor-maci\u00f3n de Formadores\u00bb se desarrollaron actividades atendiendo a todas las\u00e1reas (creativas, t\u00e9cnicas, cient\u00edficas, deportivas, etc.) II. Talleres de Educaci\u00f3n Ambiental: \u00abLA EDUCACI\u00d3N EN V ALORES UNIVERSALES. LA CARTA DE LA TIERRA Y LA DEDS\u00bb. \u00bfD\u00f3nde se est\u00e1 llevando a cabo? La formaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en dos co- legios seleccionados en un municipio de la Comunidad de Madrid: El Cole-gio Miguel Hern\u00e1ndez (140 alumnos) y el Colegio Ram\u00f3n y Caj\u00e1l (268alumnos) de Torrej\u00f3n de Ardoz. Los colegios seleccionados ten\u00edan caracter\u00eds- ticas especiales (participaci\u00f3n en el Programa de Integraci\u00f3n de Deficientes Ps\u00edquicos, calificados como centros de car\u00e1cter prioritario por el nivel econ\u00f3mi-co y social bajo, poblaci\u00f3n inmigrante, minor\u00edas \u00e9tnicas, poblaci\u00f3n gitana, etc.) Objetivo: Dar a conocer la C.T. a todo el claustro de cada uno de los cole- gios y ayudarles a generar ideas y proyectos para trabajar los 16 principios. Laformaci\u00f3n estaba dirigida a docentes de Educaci\u00f3n Primaria e Infantil. Periodo: Desde Diciembre 2006 a Abril 2007 (curso escolar 2006-2007) para continuar durante el curso 2007-2008. Talleres de 26 horas, impartidos a raz\u00f3nde 2 \u00f3 4 horas semanales. El curso taller se complet\u00f3 con horas de consultor\u00eda y asistencia para pre- paraci\u00f3n de iniciativas y proyectos para el curso 2007-2008. Se programaron, tambi\u00e9n, charlas para las familias de la zona para apoyar la labor de educaci\u00f3n en la sostenibilidad que se llevaba a cabo en los centroscon los alumnos/as. De esta manera se pretend\u00eda implicar a las familias y a laadministraci\u00f3n para apoyar los contenidos que estaban desarrollando los ni-\u00f1os/as. Poblaci\u00f3n afectada: 40 Docentes de educaci\u00f3n infantil y primaria, personal administrativo, representantes de las AMPAS, del Consejo Escolar. Tambi\u00e9nasisti\u00f3 a todos los talleres un representante del Ayuntamiento de la Concejal\u00edade Bienestar y Consumo. La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 51 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 51La formaci\u00f3n se complet\u00f3 con talleres de dos horas de duraci\u00f3n para los 440 alumnos/as de ambos colegios, lo que sirvi\u00f3 de ejemplo y motivaci\u00f3n a los maestros/as que hab\u00edan participado en el programa de formaci\u00f3n. Los talleres infantiles tuvieron una gran acogida y posteriormente se hicieron extensivos alos ni\u00f1os/as de otros colegios del mismo municipio abarcando un n\u00fameroaproximado de 500 ni\u00f1os/as. Organizaci\u00f3n: A cargo de la Fundaci\u00f3n Valores en colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Torrej\u00f3n de Ardoz. El taller de formadores fue impartido porMar\u00eda Pinar Merino, responsable del \u00e1rea de Educaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Valo-res. Los talleres infantiles fueron impartidos por educadores sociales del mu-nicipio formados por la Fundaci\u00f3n Valores. Actividades e impacto: Esta experiencia se caracteriz\u00f3 por una mayor pro- fundidad al trabajar en estrecho contacto con toda la comunidad educativa yse consigui\u00f3 la implicaci\u00f3n del Ayuntamiento a trav\u00e9s de la Consejer\u00eda deConsumo que apoy\u00f3 acciones de difusi\u00f3n de los valores de la Carta de la Tie-rra con: Exposici\u00f3n itinerante de la Carta de la Tierra (Sokka Gakai). Jornadas de concienciaci\u00f3n ciudadana con distintos actos aprovechando las fechas significativas propuestas por la ONU: Celebraci\u00f3n del aniversario de la firma de los Derechos Humanos, D\u00eda mundial de la Paz, D\u00eda de la luchacontra la pobreza, D\u00eda de la Tierra, etc. Jornadas interculturales (gastronom\u00eda, folklore, costumbres, cultura, m\u00fasi- ca, talleres infantiles, etc.) Estas actividades fueron promovidas por los Colegios y apoyadas por el Ayuntamiento. Se gener\u00f3 un GRUPO DE TRABAJO conjunto con los dos colegios partici- pantes para compartir proyectos y colaborar en acciones que tuvieran una ma-yor resonancia en el municipio. El Ayuntamiento ofreci\u00f3 sus instalaciones yapoyo log\u00edstico para que este grupo de trabajo mantuviera reuniones peri\u00f3di-cas para seguir generando iniciativas a lo largo del curso escolar 2007-2008. III. Talleres de formaci\u00f3n de formadores: \u00abLA CARTA DE LA TIERRA COMO VISI\u00d3N DE FUTURO\u00bb. Desarrollados en Madrid, a lo largo de tres meses, y que convoc\u00f3 a dife- rentes agentes sociales para recibir formaci\u00f3n espec\u00edfica y convertirse en \u00abcon-sultores\u00bb de la Carta de la Tierra. Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 52 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 52La experiencia fue muy interesante porque se reunieron docentes (educa- ci\u00f3n formal y no formal), empresarios, cooperantes, miembros de organizacio- nes no gubernamentales y fundaciones, amas de casa, profesionales dedistintos \u00e1mbitos, etc... formando una amplia representaci\u00f3n social, lo que su-puso un enriquecimiento mutuo y la percepci\u00f3n de una visi\u00f3n m\u00e1s global. La Fundaci\u00f3n tiene como objetivo la convocatoria de estos talleres a partir de 2009 en Madrid, C\u00e1ceres, Granada y Alicante. 3.2. Aspectos metodol\u00f3gicos El punto de partida es un cuestionario de revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n del maes- tro para generar \u00e1mbitos de reflexi\u00f3n, an\u00e1lisis y debate en torno a las relacio-nes humanas, la realidad social, los retos interculturales, los roles asignados, laecolog\u00eda, la paz, etc. Se trata de colocar al docente y al adulto en general anteuna toma de consciencia de su propia escala de valores. Ejemplos de algunaspreguntas de reflexi\u00f3n y autoconocimiento: \u00bfQu\u00e9 cosas considero importantes? \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda saber acerca m\u00edos? \u00bfCu\u00e1les espero hallarentre que conducta? \u00bfCu\u00e1ntos valores necesita te-ner una persona? \u00bfExiste un m\u00ednimo de reglas de obligado cumplimiento? \u00bfPodemosconsiderar que algunas est\u00e1n superadas? \u00bfQu\u00e9 otras son imprescindibles para unaconvivencia pac\u00edfica y humanitaria? \u00bfC\u00f3mo transmitir\u00e9 los valores de modo que seancomprendidos por los ni\u00f1os/as?... A continuaci\u00f3n se suceden las sesiones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas: Exposici\u00f3n. Di- n\u00e1micas. Ejercicios. Se trabaja siguiendo el modelo IDC (Informaci\u00f3n, Discu-si\u00f3n, Creaci\u00f3n) de una forma din\u00e1mica, cooperativa, l\u00fadica y participativa,aportando cada uno su propia experiencia personal y profundizando en casosreales. El curso es eminentemente pr\u00e1ctico y est\u00e1 concebido para aprender-ha- ciendo mediante planteamientos abiertos. Los conocimientos te\u00f3ricos se con-solidan mediante las din\u00e1micas que se desarrollan en las sesiones, que buscansiempre la participaci\u00f3n activa de los asistentes (conocimiento-acci\u00f3n-reflexi\u00f3n-acci\u00f3n). El facilitador del curso/taller se sirve de m\u00faltiples estrategias y metodolo- g\u00edas pedag\u00f3gicas innovadoras (Danzas del Mundo, Juegos preparatorios, deapertura, de acci\u00f3n, creativos, de confianza mutua, de cooperaci\u00f3n, de indaga-ci\u00f3n, compenetraci\u00f3n y afecto...), pr\u00e1cticas de respiraci\u00f3n, meditaci\u00f3n, visuali-zaci\u00f3n creativa, sintonizaci\u00f3n, silencio interior, programaci\u00f3n neurolingu\u00edstica,t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos, debates, asambleas, culti-La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 53 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 53var el sentido cr\u00edtico, expresi\u00f3n teatro, cuentos, dramatiza- ciones, roll-playing...) Algunos objetivos: \u007f Dar a conocer los fundamentos y valores de la Carta de la Tierra de for- ma amena y participativa a todos los agentes de la comunidad educati- va y social. \u007f Promover en los docentes la transformaci\u00f3n personal que les faculte para poder realizar su labor educativa dentro de las nuevas estrategiaspedag\u00f3gicas aprendidas para propiciar en los estudiantes la formaci\u00f3nintegral de sus potencialidades individuales y sociales, que permitan suintegraci\u00f3n plena y satisfactoria al entorno, para lograr una mejor cali-dad de vida dentro del marco del desarrollo sostenible. \u007f Ayudarles a promover acciones educativas que conduzcan a la forma- ci\u00f3n de actitudes y comportamientos, en los ni\u00f1os/as, basadas en el res-peto hacia la naturaleza, los derechos humanos, la justicia econ\u00f3mica yla cultura de paz. \u007f Integrar en el \u00abProyecto Anual del Centro\u00bb la Educaci\u00f3n en Valores y la Carta de la Tierra como un eje transversal, reconociendo que es un ins- trumento id\u00f3neo para una formaci\u00f3n orientada hacia la responsabilidadindividual y colectiva, hacia la concepci\u00f3n del ser humano como partedel engranaje del planeta, hacia las relaciones que cultiven la tolerancia,el respeto y el cuidado entre los seres humanos y hacia el progreso am-biental, tecnol\u00f3gico y social responsable. \u007f Utilizar la Carta de la Tierra como una herramienta en la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Sostenible, que tiene como meta un mundo donde to-dos tengan la oportunidad de beneficiarse de una educaci\u00f3n de calidad,aprender valores, actitudes y estilos de vida, necesarios para un futurosostenible y llevar a cabo cambios positivos en la sociedad. \u007f Promover la capacidad de pensar globalmente y actuar localmente, en especial dentro del \u00e1mbito del consumo responsable y \u00e9tico. Tomandoconsciencia del papel fundamental que el ser humano juega en la ecolo-g\u00eda planetaria. \u007f Sugerir actividades que permitan a los alumnos/as conocer y aplicar los valores y principios del desarrollo sostenible bajo el lema: Un mundomejor es posible. Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 54 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 54\u007f Favorecer la creaci\u00f3n de redes de intercambio de materiales e informa- ci\u00f3n entre los diferentes centros. \u007f Procurar la implicaci\u00f3n de las distintas concejal\u00edas de la administraci\u00f3n (juventud, consumo, sanidad, seguridad ciudadana, cultura, educaci\u00f3n, deportes, mujer, bienestar social...). \u007f Potenciar en los docentes el modelo transformador (basado en la gu\u00eda, acompa\u00f1amiento, direcci\u00f3n y crecimiento para responder mejor a unmodelo de personas acorde con las necesidades del siglo XXI). Frente alobsoleto modelo reproductor (basado en el adiestramiento y en capaci-tar a las personas para dar respuestas prefijadas por otras). \u007f Considerar la Educaci\u00f3n en Valores como un proceso sist\u00e9mico, inter- disciplinario y constante, que trascienda el curr\u00edculo formal e involucrea toda la comunidad escolar (docentes, directores, familias, comunidad,ayuntamiento, etc.). \u007f Reconocer que somos seres en continuo proceso de cambio. Aunque a veces las circunstancias que vivimos no se pueden controlar o modificar,al menos podemos cambiar nuestra actitud y a nosotros mismos, as\u00edcomo elegir aquellas acciones basadas en valores y principios que mejo-ren nuestra relaci\u00f3n con el entorno. De esta manera jugamos indistinta-mente el papel de docentes y alumnos. Pasos del proceso: Concienciar. Conocer. Distinguir valores. Identificar actitudes. Participar. 3.3. Lecciones aprendidas La primera observaci\u00f3n fue el descubrimiento de que el colectivo de do- centes atravesaba una profunda crisis (falta de reconocimiento social de su la- bor, fragmentaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas, interinidad, falta de apoyo de laadministraci\u00f3n, falta de apoyo de las familias de los alumnos/as, presionesdel Ministerio de Educaci\u00f3n para llevar a cabo el curr\u00edculo de contenidos,cambios constantes en la Ley de Educaci\u00f3n, descentralizaci\u00f3n de las compe-tencias educativas a las comunidades aut\u00f3nomas...). La segunda fue el reconocimiento por parte de los docentes de la cr\u00edtica si- tuaci\u00f3n que atraviesa la sociedad y que se refleja absolutamente en el \u00e1mbitoescolar (m\u00e1s de medio mill\u00f3n de alumnos/as extranjeros se incorporaron en ela\u00f1o acad\u00e9mico 2005-2006, problemas de convivencia multicultural, crisis devalores, masificaci\u00f3n en las aulas, fragmentaci\u00f3n del curr\u00edculo...). La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 55 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 55En tercer lugar, los docentes reconocieron que no contaban con las herra- mientas o formaci\u00f3n espec\u00edfica necesarias para dar respuesta a las necesidades de su labor diaria en el aula y al reto que les planteaban las nuevas situaciones. Y por \u00faltimo la extraordinaria actitud y nivel de aceptaci\u00f3n y a pesar de todo lo anterior, ya desde las primeras horas del taller los participantes, yafueran docentes, padres o madres, mostraron una gran apertura hacia las nue-vas metodolog\u00edas; que vencido el primer momento de sorpresa se sumergieronen las din\u00e1micas de participaci\u00f3n, danzas, juegos, dramatizaciones, etc... contotal entrega, entendiendo que todo lo que estaban vivenciando les ser\u00eda de gran utilidad a la hora de ponerlo en pr\u00e1ctica con los ni\u00f1os/as. Un aprendizaje fundamental fue observar los resultados de los dos proyec- tos: \u007f Talleres realizados en Centros de Formaci\u00f3n del Profesorado. \u007f Talleres realizados en Centros Educativos.En el primer caso al trabajar con docentes de diferentes centros se conse- gu\u00eda una mayor difusi\u00f3n (porque el mensaje llegaba a tantos colegios como maestros participaban), pero la desventaja era que no se lograba una implica-ci\u00f3n completa de los colegios. El participante del taller no ten\u00eda \u2014en ocasio-nes\u2014 la suficiente fuerza o convicci\u00f3n para involucrar a todo el claustro deprofesores de su centro. En el segundo caso el resultado era muy focalizado (s\u00f3lo se trabajaba con un centro en cada taller) pero a cambio se consegu\u00eda una mayor profundiza-ci\u00f3n en la experiencia, ya que se implicaba a toda la comunidad escolar y enocasiones al entorno social donde se ubicaba el centro. Otro aprendizaje significativo fue encontrar el denominador com\u00fan que te- n\u00edan todos los participantes y que se podr\u00eda enunciar como su preocupaci\u00f3npor la situaci\u00f3n actual y su deseo de dejar de ser espectadores y hacer algopara conseguir un mundo mejor. Desde esa perspectiva el interlocutor pasa a ser simplemente una persona, in- dependientemente de la labor que desempe\u00f1e, y el contenido de la Carta de laTierra se puede expresar con toda la fuerza de su esencia. As\u00ed pues el mensaje vadirigido a la persona, a que viva la Carta de la Tierra como un proceso de trans-formaci\u00f3n personal. \u00danicamente se trata de adaptar el lenguaje al colectivo alque nos estamos dirigiendo. En este sentido es muy eficaz la utilizaci\u00f3n de m\u00fasi-cas, materiales audiovisuales, documentales, etc. ya que la lectura del documen-to se hace m\u00e1s ardua, los conceptos son m\u00e1s te\u00f3ricos, en cambio las im\u00e1genes vandirigidas a nuestro mundo emocional y resulta m\u00e1s f\u00e1cil movilizarnos a la acci\u00f3n. Monograf\u00edaMar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn 2 56 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 563.4. Contribuciones a la EDS El primer objetivo que era la toma de conciencia de los maestros y su im- plicaci\u00f3n en la difusi\u00f3n y desarrollo de los principios de la Carta de la Tierra en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n se ha conseguido. Se han generado multitud de pro-yectos abarcando desde los 3 a los 12 a\u00f1os con actividades muy diversas quecubren los cuatro grandes apartados de la C.T. y sus diecis\u00e9is principios. Cada comunidad aut\u00f3noma tiene sus propias caracter\u00edsticas y su contexto particular, as\u00ed los distintos proyectos generados en los diferentes colegios seadaptan a estas particularidades constituyendo un movimiento de innovaci\u00f3npedag\u00f3gica muy rico. El material es tan amplio que resulta imposible transcribirlo, pero parte de \u00e9l est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina de la Fundaci\u00f3n Valores (www.fundacion valores.es). 4REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Visita la p\u00e1gina web de la Carta de la Tierra: www.earthcharter.org y ava- la el documento. Existe gran cantidad de materiales editados de libre disposici\u00f3n tanto en la p\u00e1gina web de la Carta de la Tierra como en la de la Fundaci\u00f3n Valores www.fundacionvalores.es.La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenibleMonograf\u00eda2 57 Documentaci\u00f3n 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 5702_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 5859 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN Este art\u00edculo pretende dibujar una panor\u00e1mica general del momento en el que se encuentra la gesti\u00f3n del agua, pasando de un paradigma de dominaci\u00f3n de la naturaleza a otro de la soste-nibilidad, donde el agua es concebida como un activo ecosocial. A continuaci\u00f3n, se pasa a des-cribir los cambios que este nuevo paradigma comporta, con especial \u00e9nfasis en la aparici\u00f3n denuevos actores y nuevos discursos, para, desde ah\u00ed, abordar algunos de los grandes retos queexisten en materia de agua a nivel internacional, partiendo de las demandas formuladas por lasONG en el Pabell\u00f3n de Iniciativas Ciudadanas El Faro de la Expo Zaragoza 2008 dedicada alAgua y la Sostenibilidad. Palabras clave: Sostenibilidad, gesti\u00f3n ecosist\u00e9mica del agua, Derecho Humano al agua, participaci\u00f3n, trans- parencia, control social.Cristina Monge Polit\u00f3loga. Directora de Proyecci\u00f3n Externa. Ecolog\u00eda y Desarrollo. Correo electr\u00f3nico: cristina.monge@ecodes.org Sumario 1.El agua, algo m\u00e1s que un elemento. 2.La crisis del agua como crisis de gobernabilidad. 3.El cambio de paradigma en la gesti\u00f3n del agua. 4.Nuevos actores,nuevos discursos: el caso de Espa\u00f1a. 5.Grandes retos de futuro: Las demandas de las ONG en El Faro. 6.Bibiograf\u00eda.Grandes retos para abordar la crisis del agua302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 59ABSTRACT The purpose of this article is to describe the general outlook resulting from important changes in water management, characterised shift of natu-re paradigm and new narratives. Finally, the article raises some bigchallenges in international water management, resulting from the proposals that came out of ElFaro, the citizen initiatives pavillion in Expo Zaragoza 2008 about \u00abWater and sustanibility\u00bb. Key words: Sustainability, Ecosystematic water management, to water, Involvement, trans- parency, Social control. Monograf\u00edaCristina Monge 3 60 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 60Grandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 61 Documentaci\u00f3n Social 153\u00abCada vez hay m\u00e1s \u00e1mbitos pol\u00edticos (pensemos en las pol\u00edticas del medio ambiente, la sanidad o la vivienda) en los que est\u00e1n condenados a la perplejidad o la ineficacia quienes act\u00faan de manera autoritaria. La mayor parte de los pro-blemas pol\u00edticos a los que nos enfrentamos tienen un car\u00e1cter transversal, lo queaumenta la necesidad de coordinaci\u00f3n. La pol\u00edtica podr\u00eda entenderse como una\"organizaci\u00f3n de las interdependencias\" (Mayntz). Gestionar no equivale aqu\u00ed acontrolar, aunque en ocasiones ser\u00e1 necesario intervenir para equilibrar relacio-nes de poder entre los grupos sociales o establecer determinadas prioridades.\u00bb(INNERARITY, Daniel. El nuevo espacio p\u00fablico. Madrid. Espasa Calpe, 2006). 1EL AGUA, ALGO M\u00c1S QUE UN ELEMENTO \u00abMiles han vivido sin amor, ni uno solo sin agua\u00bb (W.H. Auden, Lo prime- ro es lo primero). Los desaf\u00edos que presenta hoy la gesti\u00f3n del agua en todo el mundo son un buen ejemplo de c\u00f3mo, a menudo, nuestros complejos sistemas institucionales, legales y de toma de decisiones han olvidado lo m\u00e1s obvio: la garant\u00eda de ac-ceso a aquellos elementos que hacen posible la vida. El agua y lo que ella provoca s\u00f3lo puede ser entendido si se mira desde una perspectiva hol\u00edstica que permita no s\u00f3lo comprender, sino tambi\u00e9n apre-hender la complejidad que encierran los conflictos que genera. Y es que elagua es sustento base para la vida, es elemento imprescindible en la pr\u00e1cticatotalidad de los procesos productivos, pero es tambi\u00e9n territorio, cultura eidentidad, sin olvidar la s\u00f3lida relaci\u00f3n que existe entre el agua y las diferen-tes concepciones religiosas y espirituales. El agua es, por lo tanto, la base quesostiene las distintas dimensiones del ser humano. Javier Mart\u00ednez Gil lo sin-tetiza as\u00ed: \u00abPor sus funciones de naturaleza, por sus prestaciones al ser huma-no, por sus connotaciones simb\u00f3licas, est\u00e9ticas, l\u00fadicas y emocionales, en nadapuede ser comparada el agua a ning\u00fan otro recurso natural. Es nuestra gransingularidad c\u00f3smica, origen y sost\u00e9n de toda manifestaci\u00f3n de la vida. Es pa-trimonio de naturaleza. A trav\u00e9s de los r\u00edos, el agua es tambi\u00e9n legado hist\u00f3ri-co y referente de identidad de gentes, pueblos y comarcas. Ver fluir el agua esun valor en s\u00ed mismo, y en todas las culturas y religiones el agua ha sido s\u00edm-02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 61bolo por antonomasia de pureza y fertilidad, cargada siempre de una rica sig- nificaci\u00f3n teol\u00f3gica(1)\u00bb. 2LA CRISIS DEL AGUA COMO CRISIS DE GOBERNABILIDAD Seg\u00fan indica el primer informe de Naciones Unidas sobre el Desarrollo de los Recursos H\u00eddricos en el Mundo, en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os, la cantidad deagua disponible decrecer\u00e1 un 30% 2. Esta cifra hay que enmarcarla en el con- texto actual, en el que 1.200 millones de personas no tienen acceso a agua po-table y la cifra asciende a 2.400 millones si hablamos de falta de saneamiento.Como consecuencia de esta situaci\u00f3n, las enfermedades relacionadas con lamala calidad del agua causan m\u00e1s de tres millones de muertes al a\u00f1o. Entreellas, la diarrea provocada por beber agua en mal estado provoca 4.000 muer-tes diarias en los sectores m\u00e1s vulnerables, en concreto, entre los ni\u00f1os y ni\u00f1asde los pa\u00edses m\u00e1s desfavorecidos. Monograf\u00edaCristina Monge 3 62 Documentaci\u00f3n Social 153 Consumo de agua en el mundo en m3por habitante y a\u00f1o. Fuente: Waterfootprint. Entre los factores de esta crisis, se apunta el crecimiento de la poblaci\u00f3n y el aumento de la demanda de agua, as\u00ed como la contaminaci\u00f3n de los acu\u00edferos y los efectos del cambio clim\u00e1tico. En el \u00faltimo siglo la poblaci\u00f3n mundial se ha tri-plicado y la extracci\u00f3n de agua se ha multiplicado por seis. Dos millones de to-neladas de residuos se vierten al agua, contaminando as\u00ed el agua, los ecosistemasy provocando enormes riesgos para la salud de las personas. De hecho, la mitadde la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses empobrecidos est\u00e1 expuesta a agua contaminada. No es de extra\u00f1ar, viendo estos datos, que la crisis del agua haya sido califica- da como una crisis de gobernabilidad, ya que el principal problema no es la caren- (1) MART\u00cdNEZ GIL,Fco. Javier. La nueva cultura del agua en Espa\u00f1a . Bilbao: BAKEAZ, 1997. (2) NNUU. Agua para todos - agua para la vida. Informe de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo de los Recursos H\u00eddricos en el Mundo , 2003.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 62cia de agua, sino la falta de acceso a agua limpia y segura. En un planeta donde las tres cuartas partes son agua, la dificultad no consiste en disponer del recurso, sinoen contar con las infraestructuras adecuadas que permitan garantizarlo. Llama laatenci\u00f3n que esta apreciaci\u00f3n es compartida por actores muy distintos. Las m\u00e1s de300 ONG que aglutinaba el Pabell\u00f3n de Iniciativas Ciudadanas, El Faro, en la ExpoZaragoza 2008 dedicada al Agua y al Desarrollo Sostenible, afirman en el cat\u00e1logode su exposici\u00f3n: \u00abProporcionar acceso al agua potable y saneamiento a todo elmundo est\u00e1 a nuestro alcance: hay agua, dinero y sabemos c\u00f3mo hacerlo. Lo quehace falta, entonces, es voluntad pol\u00edtica (3)\u00bb. Y Naciones Unidas dice algo muy se- mejante en su primer Informe sobre el Desarrollo de los Recursos H\u00eddricos en elMundo al afirmar que: \u00abLa mayor parte de lo aqu\u00ed indicado no es complicado nioneroso, pero requiere una reorientaci\u00f3n pol\u00edtica considerable. Las ventajas son tanimportantes que es absolutamente indispensable encontrar la voluntad pol\u00edticaadecuada para poner estas medidas en pr\u00e1ctica\u00bb (4). Voluntad pol\u00edtica, por lo tanto, para encarar una crisis de gobernabilidad que se\u00f1ala la necesidad de articular mecanismos de participaci\u00f3n y b\u00fasquedade acuerdos entre los diferentes actores, lo que nos remite a la necesidad deencontrar un nuevo paradigma en la gesti\u00f3n del agua. 3EL CAMBIO DE PARADIGMA EN LA GESTI\u00d3N DEL AGUA La crisis del agua, que forma parte de la cada vez m\u00e1s evidente crisis am- biental, plantea la necesidad de revisar nuestros paradigmas, nuestro marcode comprensi\u00f3n del mundo, de manera que seamos capaces de explicar la re-alidad y tengamos herramientas para abordar los nuevos retos. Los problemas en la gesti\u00f3n del agua, tanto en el mundo desarrollado como en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, han evidenciado la necesidad de construireste nuevo paradigma, que bajo la denominaci\u00f3n de \u00abNueva Cultura delAgua\u00bb, intenta plantear una gesti\u00f3n del agua desde la sostenibilidad, con unavisi\u00f3n ecosist\u00e9mica que integre todas las facetas del agua. Pedro Arrojo lo ex-plica as\u00ed: \u00abEs necesario cambiar nuestra visi\u00f3n patrimonialista de r\u00edos y acu\u00edfe-ros, inspirada por la valoraci\u00f3n del agua como simple recurso econ\u00f3mico, parapasar a asumir una visi\u00f3n \u00e9tica presidida por el principio de equidad interge-neracional. Los r\u00edos, y en general los ecosistemas acu\u00e1ticos continentales, comotantos otros ecosistemas que sustentan la vida en el planeta, no pueden ser con-siderados como \"nuestros\", ni siquiera desde una visi\u00f3n de patrimonio com\u00fanGrandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 63 Documentaci\u00f3n Social 153(3) VVAA. El Faro, Pabell\u00f3n de Iniciativas Ciudadanas . Zaragoza, 2008. (4) NNUU. Resumen op. Cit., p\u00e1g. 13. 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 63o p\u00fablico. O al menos no m\u00e1s \"nuevos\" que de nuestros padres, de nuestros hi- jos, nietos o tataranietos (...) Se trata de asumir un enfoque de estricta justicia,desde ese principio de equidad intergeneracional, entendiendo que se trata depatrimonios de naturaleza en usufructo de las sucesivas generaciones (5)\u00bb. Un asunto clave en este cambio de paradigma nos aparece cuando intenta- mos identificar a los principales actores. Mientras que tradicionalmente, lagesti\u00f3n del agua era preocupaci\u00f3n de algunos usuarios \u2014fundamentalmenteagricultores e industrias hidroel\u00e9ctricas\u2014, actualmente encontramos una mul-tiplicidad de actores y enfoques que componen un amplio panorama de vocesen la gesti\u00f3n sostenible del agua. Siguiendo a Mikel Mancisidor (6), se podr\u00eda decir que, mientras en el paradigma liberal los actores son los usuarios enten-didos como consumidores y clientes, en los nuevos paradigmas en la gesti\u00f3ndel agua los actores son identificados como \u00abel ser humano en su medio\u00bb, for-mando parte, a su vez, de la naturaleza. Aunque \u00e9sta no es la \u00fanica diferencia. El nuevo paradigma de la gesti\u00f3n del agua huye de la visi\u00f3n del agua como recurso productivo para intentar comprenderla como un activo \u00abecosocial\u00bb, inte-grando as\u00ed las diferentes facetas que el agua juega en su relaci\u00f3n con el territorio,lo que se conoce como visi\u00f3n ecosist\u00e9mica. Desde esta visi\u00f3n, el \u00e9nfasis se hace enpol\u00edticas de gesti\u00f3n de la demanda en lugar de en pol\u00edticas de oferta, intentandoincidir por lo tanto en la demanda de agua para los diferentes usos y no tanto engarantizar infraestructuras de dudosa rentabilidad econ\u00f3mica, social y ambiental;fundamentalmente, grandes embalses y trasvases. Y en este contexto, la gesti\u00f3ntecnocr\u00e1tica deja paso a una gesti\u00f3n democr\u00e1tica participativa donde la plurali-dad de actores reconocidos como tales ha de realizar un ejercicio de b\u00fasqueda deacuerdos y construcci\u00f3n de consensos. Se pasa as\u00ed, por lo tanto, de un paradigmade dominaci\u00f3n de la naturaleza como garant\u00eda de progreso a una nueva concep-ci\u00f3n de sostenibilidad donde se trata de hacer las paces con el planeta. Viejo paradigma: Nuevo Paradigma: Dominaci\u00f3n de la naturaleza \u00bb Sostenibilidad Agua, recurso productivo \u00bb Agua, activo \u00abEcosocial\u00bb Pol\u00edticas de oferta \u00bb Pol\u00edticas de gesti\u00f3n de la demanda Gesti\u00f3n tecnocr\u00e1tica \u00bb Gesti\u00f3n democr\u00e1tica participativa Actores limitados \u00bb Nuevos actores FUENTE : elaboraci\u00f3n propia. Monograf\u00edaCristina Monge 3 64 Documentaci\u00f3n Social 153(5) ARROJO, Pedro. El reto \u00e9tico de la Nueva Cultura del Agua . Madrid: PAIDOS, 2006. (6) MANCISIDOR, Mikel. Los paradigmas del agua. En: El Derecho Humano al Agua. Situaci\u00f3n actual y retos de futuro. Barcelona: Ica- ria Editorial, 2008, pp. 85-110.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 644NUEVOS ACTORES, NUEVOS DISCURSOS: EL CASO DE ESPA\u00d1A Si tomamos como ejemplo los cambios operados en los \u00faltimos a\u00f1os en la gesti\u00f3n del agua en Espa\u00f1a, podremos sintetizar la aparici\u00f3n de nuevos acto- res en el siguiente cuadro: Grandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 65 Documentaci\u00f3n Social 153Sector Actores Tradicionales Nuevos Actores Administraci\u00f3n P\u00fablica / Admon. General del Comunidades Aut\u00f3nomasLegislador Estado (Fomento, C.H...) Ayuntamientos: Abastecimiento Uni\u00f3n Europea Interdisciplinar: bi\u00f3logos, T\u00e9cnicos Ingenieros de Caminos economistas, soci\u00f3logos, historiadores, educadores... EmpresasHidroel\u00e9ctricas Abastecedoras Constructoras Turismo Consumidores Usuarios Agricultores Movimiento ecologista Movimiento de afectados Ciudadan\u00eda en su conjunto FUENTE : elaboraci\u00f3n propia. Estos nuevos actores han cuestionado buena parte de los elementos esen- ciales de la vieja pol\u00edtica hidr\u00e1ulica. Entre ellos, destacan los planteamientosecon\u00f3micos, los ambientales, los sociales y territoriales. Los planteamientos econ\u00f3micos vigentes hasta el momento se han con- trastado con nuevos an\u00e1lisis que intentan incorporar los costes ambientales, enun contexto socioecon\u00f3mico sustancialmente distinto al de la Espa\u00f1a de mitaddel siglo XX. El profesor Arrojo lo explica as\u00ed: \u00abHoy ese enfoque, aunque per-dura, es indefendible. Por un lado, m\u00e1s all\u00e1 de garantizar los servicios p\u00fabli-cos, se hace necesaria una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica rigurosa que parta delan\u00e1lisis de costes y beneficios esperados, tanto en el sector agrario como en elindustrial y en el de servicios. Por otro lado, es preciso integrar los valores so-ciales y ambientales en juego desde la nueva perspectiva que imponen los re-tos del desarrollo sostenible. (7)\u00bb Los elementos ambientales, en el caso de Espa\u00f1a y en buena medida de Europa, llegaron de la mano no s\u00f3lo del movimiento ecologista, como se ha puesto de manifiesto anteriormente, sino de la propia Directiva Marco del (7) ARROJO, Pedro. El Plan Hidrol\u00f3gico Nacional. Una cita frustrada con la historia . Barcelona: RBA, 2003.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 65Agua(8), que para una gesti\u00f3n ecosist\u00e9mica desde la sostenibi- lidad. As\u00ed, el art\u00edculo 1 de la DMA, nos dice: \u00abEl objeto de la presente Directiva es establecer un marco para la protecci\u00f3n de las aguas superficiales continentales, las aguas de transici\u00f3n, las aguas costeras y las aguas subterr\u00e1neas que: a) prevenga todo deterioro adicional y proteja y mejore el estado de los ecosistemas acu\u00e1ticos y, con respecto a sus necesidades de agua, de los ecosistemas terrestresy humedales directamente dependientes de los ecosistemas acu\u00e1ticos. b) Promueva un uso sostenible del agua basado en la protecci\u00f3n a largo plazo de los recursos h\u00eddricos disponibles. c) Tenga por objeto una mayor protecci\u00f3n y mejora del medio acu\u00e1tico (...)\u00bb Por otro lado, el movimiento de afectados por grandes embalses y trasva- ses, se encarg\u00f3 de poner de manifiesto los enormes costes sociales y territo- riales de la vieja pol\u00edtica del agua, como se afirma en el Manifiesto Pirenaico del a\u00f1o 2002: \u00abEl patrimonio art\u00edstico y cultural perdido \u2014iglesias rom\u00e1nicas, ca\u00f1ones fluviales, bosques de galer\u00eda\u2014 ten\u00eda un valor incalculable. El atrope-llo de la minor\u00eda pirenaica llevado a cabo durante la dictadura hizo da\u00f1o, mu-cho da\u00f1o y el dolor ha dejado secuelas imborrables en la actual generaci\u00f3n\u00bb. Nuevos argumentos, por lo tanto, que parten de actores recientemente con- siderados como tales y que nos dan muestra de las diferentes sensibilidades ypuntos de vista que se dan cita cuando intentamos entender las diferentes carasdel poliedro que compone la relaci\u00f3n del agua con el territorio y el ser humano. 5GRANDES RETOS DE FUTURO: LAS DEMANDAS DE LAS ONG EN EL FARO En el verano de 2008, m\u00e1s de trescientas ONG de todo el mundo se dieron cita en el Pabell\u00f3n de Iniciativas Ciudadanas de la Expo Zaragoza 2008 \u00abAguay desarrollo sostenible\u00bb. A lo largo de tres meses, se celebraron m\u00e1s de 90 ac-tos con la participaci\u00f3n de 300 ponentes. De toda esta actividad, resultaronm\u00e1s de cien propuestas (9). Resulta interesante hacer un repaso de las grandes l\u00edneas planteadas. \u00abReconocer expresamente y garantizar el derecho humano al agua potable y saneamiento para todos los seres humanos por ser un derecho humano fun- damental y, por tanto, un derecho pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social inalienable.\u00bb Monograf\u00edaCristina Monge 3 66 Documentaci\u00f3n Social 153(8) Directiva 2000/60/CE(9) Un avance de las propuestas pueden consultarse en: EL FARO. Demandas del Pabell\u00f3n de Iniciativas Ciudadanas,El Faro, a los go- biernos 66Lejos de ser un debate t\u00e9cnico-jur\u00eddico, el reconocimiento expreso del dere- cho humano al agua acarrea importantes consecuencias, tanto en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, como en los pa\u00edses del llamado mundo desarrollado, don-de perviven importantes bolsas de pobreza. De hecho, en otra de las recomen-daciones de El Faro se explicita \u00abRepensar las din\u00e1micas sociales del Norte,donde todav\u00eda persisten bolsas de pobreza, y donde el acceso al agua potabley saneamiento no es una realidad para todos\u00bb. En la Observaci\u00f3n General n\u00famero 15 de 2002 del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de Naciones Unidas, se se\u00f1ala que la basede la concepci\u00f3n del derecho al agua como Derecho Humano est\u00e1 en el PactoInternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, al afirmar quelos Estados parte reconocen \u00abel derecho de toda persona a un nivel de vidaadecuado para s\u00ed y para su familia, incluso alimentaci\u00f3n, vestido y vivien-da...\u00bb. La Observaci\u00f3n parte, en su introducci\u00f3n, de una rotunda afirmaci\u00f3n:\u00abEl agua es un recurso natural limitado y un bien p\u00fablico fundamental para lavida y la salud. El derecho humano al agua es indispensable para vivir unavida con dignidad humana. Es un requisito previo para la realizaci\u00f3n de otrosderechos humanos (10)\u00bb. En esta Observaci\u00f3n General n\u00famero 15, el Derecho Humano al agua se considera como un requisito del resto de derechos de las personas. Y entre loque el documento denomina \u00abobligaciones centrales\u00bb, se cita expl\u00edcitamente lanecesidad de gestionar desde la participaci\u00f3n y la transparencia. As\u00ed, podemosleer: \u00ab(f) adoptar e implementar una estrategia h\u00eddrica nacional y un plan deacci\u00f3n dirigido a toda la poblaci\u00f3n; la estrategia y plan de acci\u00f3n deben estardise\u00f1ados y peri\u00f3dicamente revisados sobre la base de un proceso de partici-paci\u00f3n y transparencia.\u00bb Otro hito en este camino del reconocimiento efectivo del Derecho Humano al Agua y al Saneamiento ha sido el informe que la Alta Comisionada elev\u00f3 alConsejo en agosto de 2007 sobre el alcance y contenido de las obligaciones enmateria de Derechos Humanos relacionadas con el acceso al agua potable y alsaneamiento. La Alta Comisionada conclu\u00eda afirmando que \u00abha llegado el mo-mento de considerar el acceso al agua potable y al saneamiento como un de-recho humano, definido como el derecho a un acceso, en igualdad decondiciones y sin discriminaci\u00f3n, a una cantidad suficiente de agua potablepara usos personales y dom\u00e9sticos, lo que comprende el agua para consumo,la preparaci\u00f3n de alimentos y la higiene personal y dom\u00e9stica, para mantenerGrandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 67 Documentaci\u00f3n Social 153(10) Comit\u00e9 de las NNUU sobre los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Adopci\u00f3n del Derecho Humano al Agua. Observaci\u00f3n General n\u00famero 15 . Ginebra, 2002. Disponible en: http://www.ubp.edu.ar/todoambiente/publicaciones/pdf_terra/adopcion_derecho_ humano_agua.pdf02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 67la vida y la salud(11)\u00bb. A este avance, se une tambi\u00e9n el creciente n\u00famero de Es- tados que han reconocido y/o incorporado este Derecho a sus legislaciones. Sin embargo, existen retos pendientes para el reconocimiento del Derecho alagua potable y al saneamiento como un Derecho Humano por parte de todoslos actores. De hecho, la resoluci\u00f3n 7/22 del Consejo de Derechos Humanoss\u00f3lo pudo ser consensuada eliminando las referencias al \u00abderecho humano alagua\u00bb y sustituy\u00e9ndolo por \u00ablos derechos humanos y el acceso al agua potabley al saneamiento\u00bb, lo que da muestra de las reticencias que todav\u00eda existen. Es imprescindible, por lo tanto, avanzar en el reconocimiento claro y expl\u00ed- cito, por parte de todos los actores de este Derecho, lo que permitir\u00e1 definircon mayor precisi\u00f3n el contenido normativo de las obligaciones, as\u00ed comoabordar la crisis de gobernabilidad mediante una mayor rendici\u00f3n de cuentas,garantizando la participaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n. \u00abGarantizar las inversiones necesarias tanto en educaci\u00f3n como en infraes- tructuras que aseguren la provisi\u00f3n de unos servicios de agua potable y sane- amiento para todas las personas por tratarse de una cuesti\u00f3n de salud ydignidad, prestando especial atenci\u00f3n a las necesidades de las mujeres.\u00bb Como se dec\u00eda al principio del documento, los problemas en el acceso al agua potable y saneamiento est\u00e1n estrechamente relacionados con la pobreza y las desigualdades. Con esta propuesta, se quiere poner de manifiesto no s\u00f3lola necesidad de las infraestructuras adecuadas para garantizar el acceso, sinotambi\u00e9n la puesta en marcha de programas educativos que incidan en el buenuso y conservaci\u00f3n de estas infraestructuras. Los sectores de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables son los que m\u00e1s sufren las conse- cuencias de falta de agua y saneamiento adecuados. De hecho, en los pa\u00edses env\u00edas de desarrollo, son las mujeres y los ni\u00f1os los encargados de recorrer cadad\u00eda varios kil\u00f3metros para ir en busca de agua. De ah\u00ed que la falta de acceso alagua sea la principal causa del absentismo escolar en los pa\u00edses desfavorecidos,o de la imposibilidad de las mujeres de conseguir su autonom\u00eda mediante la re-alizaci\u00f3n de actividades productivas. Una media de cuatro horas diarias inverti-das en la b\u00fasqueda del agua, imposibilitan muchas otras actividades. \u00abPoner en marcha estrategias de conservaci\u00f3n (sostenibilidad de los eco- sistemas) y de gesti\u00f3n de la demanda (ahorro y eficiencia), frente a las tradi- cionales pol\u00edticas de oferta centradas en la construcci\u00f3n de grandes presas einfraestructuras hidr\u00e1ulicas, asegurando el cumplimiento efectivo de los dere-chos leg\u00edtimos de los pueblos a su territorio y cultura a trav\u00e9s de una partici-paci\u00f3n activa en la toma de decisiones.\u00bb Monograf\u00edaCristina Monge 3 68 Documentaci\u00f3n Social 153(11) IZE-CHARRIN, Mar\u00eda Francisca. Ep\u00edlogo. Los retos pendientes para el desarrollo del derecho humano al agua, en MANCISIDOR, Mi- kel (dctor). El Derecho Humano al Agua. Situaci\u00f3n actual y retos de futuro. Barcelona: Icaria Editorial, 2008, pp. 211-213.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 68El territorio acaba siendo el resultado de la interacci\u00f3n entre el ser humano y la naturaleza y, en buen n\u00famero de ocasiones, la principal o la \u00fanica fuente de alimentaci\u00f3n. Cuanto m\u00e1s apegada al territorio vive una comunidad, ma-yor dependencia tiene del mismo para garantizar su subsistencia. Sin embar-go, en pocas d\u00e9cadas hemos acabado con buena parte de los humedales,arruinado kil\u00f3metros de costa, sobreexplotado los acu\u00edferos y contaminado losr\u00edos y con ello, hemos acabado con la salud del ecosistema. O dicho de otramanera: hemos envenenado nuestra despensa. Y nuevamente, vuelven a serlos colectivos m\u00e1s vulnerables los que viven sus consecuencias de una maneram\u00e1s grave. Proteger, por lo tanto, la sostenibilidad de los ecosistemas y avanzar en medidas de ahorro y eficiencia son elementos fundamentales para garantizarel acceso al agua potable. Recordemos que el problema de la crisis del agua noes su escasez, sino la falta de acceso a la misma en las condiciones adecuadas.Contaminaci\u00f3n y sobreexplotaci\u00f3n son as\u00ed dos de las principales amenazasque se ciernen sobre el derecho al agua. En esta l\u00ednea, en otra de las propuestas de El Faro se incluye: \u00abEstablecer para el a\u00f1o 2012 una red mundial de espacios h\u00eddricos naturales representa-tivos, incluyendo a las comunidades ind\u00edgenas y tradicionales, mediante res- tauraciones ambientales que permitan disponer de agua, pesca, recursosnaturales y la biodiversidad perdida, apostando por la agricultura ecol\u00f3gica.\u00bb. Se explicita as\u00ed la especial relaci\u00f3n que existe entre la necesidad de cuidar estos ecosistemas y las comunidades ind\u00edgenas y tradicionales, ya que son lasprincipales v\u00edctimas de una crisis que ellas no han provocado, o al menos, nohan protagonizado. \u00abReconocer el agua como un bien com\u00fan que no puede ser considerado como una mercanc\u00eda. La gesti\u00f3n del agua debe realizarse desde el \u00e1mbito p\u00fa- blico, una nueva gesti\u00f3n basada en los principios de una nueva cultura delagua con participaci\u00f3n y control social. Por lo tanto pedimos un cambio derumbo en las pol\u00edticas de agua para que quede fuera de los acuerdos de laOMC.\u00bb Las experiencias llevadas a cabo en los a\u00f1os 70 y 80 mediante la privatiza- ci\u00f3n del agua o las f\u00f3rmulas de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada han puesto de manifiesto la incapacidad de los instrumentos de mercado para garantizar elacceso al agua potable y saneamiento al conjunto de la poblaci\u00f3n. El \u00fanico objetivo de maximizaci\u00f3n de beneficios por parte de la iniciativa privada, junto a la debilidad, en algunos casos, del sector p\u00fablico, han su-puesto una quiebra del principio de acceso universal al agua. Tambi\u00e9n la ges-Grandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 69 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 69ti\u00f3n p\u00fablica ha tenido numerosos problemas, al ser, en algunas ocasiones, una gesti\u00f3n opaca y poco eficiente. De ah\u00ed que el reto actual sea la gesti\u00f3n del aguadesde el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, pero con participaci\u00f3n y control social, de ma-nera que se garantice la transparencia y se acabe con algunos de los problemasque presentaba el viejo modelo de gesti\u00f3n. \u00abReconocer que los desastres no son siempre \"naturales\". Son consecuen- cia directa de determinados modelos insostenibles de desarrollo, que incre- mentan las condiciones de vulnerabilidad y, por tanto, el riesgo de desastres.En el marco de la gesti\u00f3n de estos riesgos debe priorizarse la prevenci\u00f3n, conuna s\u00f3lida base institucional para su implementaci\u00f3n a nivel nacional y local,garantizando la participaci\u00f3n de la sociedad civil.\u00bb En su informe sobre la reducci\u00f3n de riesgos de desastres, Naciones Unidas advierte que el 75% de la poblaci\u00f3n mundial vive en zonas que han sufrido, entre el a\u00f1o 1980 y el 2000, terremotos, ciclones, inundaciones o sequ\u00edas gra-ves, que ocasionaron m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de muertes, a lo que hay quesumar los m\u00e1s de 25 millones de personas desplazadas por inundaciones, se-qu\u00edas o desertificaci\u00f3n, en lo que ya se conoce como refugiados ambientales. Aunque muchos de estos desastres son provocados por fen\u00f3menos natura- les, no es menos cierto que la acci\u00f3n humana, en buen n\u00famero de casos, ha au-mentado los riesgos de que estos desastres tengan lugar. La degradaci\u00f3nambiental, la masiva urbanizaci\u00f3n de ecosistemas fr\u00e1giles, el aumento de ladensidad de poblaci\u00f3n, la situaci\u00f3n de pobreza de comunidades que viven enzonas de mayor riesgo, o la falta de respeto a la din\u00e1mica natural de los r\u00edos olos mares en la ordenaci\u00f3n del territorio, hace que ciertas zonas sean a\u00fan m\u00e1svulnerables a estos riesgos. En estas situaciones, las respuestas humanitarias, siendo imprescindibles, son tambi\u00e9n claramente insuficientes para prevenir la aparici\u00f3n de estos de-sastres. La soluci\u00f3n pasa por priorizar acciones que puedan evitar, o al menos,reducir el riesgo, en una clara pol\u00edtica de \u00abgesti\u00f3n del riesgo de desastres\u00bb queaborde las causas de los mismos e impida los elementos que pueden hacerm\u00e1s vulnerable tanto a la poblaci\u00f3n como a los ecosistemas. \u00abPromover un cambio cultural personal y social que nos lleve al decreci- miento del consumo, incluido el consumo insostenible de agua y energ\u00eda. De- bemos revisar las creencias impl\u00edcitas en nuestro modelo de consumo a partirde la escucha y de un di\u00e1logo real y equitativo con otras cosmovisiones.\u00bb Una de las cuestiones de fondo que subyace en toda la problem\u00e1tica aso- ciada al agua tiene que ver con la necesidad de hacer un uso eficiente de la misma. Aunque la percepci\u00f3n del problema es diferente dependiendo de la cli-matolog\u00eda y la disponibilidad de agua, el concepto de \u00abhuella h\u00eddrica\u00bb nos ha Monograf\u00edaCristina Monge 3 70 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 70ayudado a comprender que el consumo de agua es mucho m\u00e1s que el agua que sale por nuestros grifos. En el a\u00f1o 1993, John Anthony Allan, comenz\u00f3 ahablar de \u00abagua virtual\u00bb haciendo alusi\u00f3n al volumen de agua necesaria paraelaborar un producto o dar un servicio. En el 2002, Arjen Hoekstra, inaugur\u00f3el concepto \u00abHuella h\u00eddrica\u00bb para relacionar el agua con el consumo de la po-blaci\u00f3n. As\u00ed, huella h\u00eddrica es \u00abel volumen de agua necesaria para la produc-ci\u00f3n de los productos y servicios consumidos por los habitantes de un pa\u00eds ( oindustria o persona) (12). Por poner algunos ejemplos:Grandes retos para abordar la crisis del aguaMonograf\u00eda3 71 Documentaci\u00f3n Social 153\u007f 1 par de zapatos de piel: 8.000 litros de agua \u007f 1 camiseta de algod\u00f3n: 4.100 litros \u007f 1 vaso de leche: 200 litros \u007f 1 vaso de zumo de manzanas: 190 litros \u007f 1 bolsa de patatas fritas: 185 litros \u007f 1 taza de caf\u00e9: 140 litros \u007f 1 huevo: 135 litros \u007f 1 manzana: 70 litros \u007f 1 naranja: 50 litros \u007f 1 taza de t\u00e9: 35 litros \u007f 1 hoja de papel A4: 10 litros Con estas cifras queda de manifiesto que la necesidad de reducir nuestro consumo pasa por revisar nuestro modelo de desarrollo, incluyendo all\u00ed tantolas grandes decisiones pol\u00edticas y geoestrat\u00e9gicas, como los m\u00e1s peque\u00f1os ac-tos cotidianos que hacemos al elegir productos con m\u00e1s o menos envases o aloptar por el transporte p\u00fablico frente al privado. Cada cual en la medida denuestras responsabilidades, tenemos mucho que hacer. De ah\u00ed que otra de las propuestas de El Faro sea \u00abCondicionar la existen- cia de nuevos desarrollos urban\u00edsticos, agrarios e industriales, a la disponibi-lidad de agua y a los nuevos escenarios del cambio clim\u00e1tico, integrandoestos aspectos en los estudios de impacto ambiental.\u00bb De no ser as\u00ed, seguire-mos profundizando en la din\u00e1mica de insostenibilidad de la que hoy ya na-die duda. (12) UNESCO Water Footprint, http://www.waterfootprint.org.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 716BIBLIOGRAF\u00cdA ARROJO, P . El Plan Hidrol\u00f3gico Nacional: una cita frustrada con la Historia . Barcelona: RBA, 2002. \u2014 El reto \u00e9tico de la Nueva Cultura del Agua. Funciones, valores y derechos en juego. Ma- drid: Paid\u00f3s Estado y Sociedad 139, 2006 ASOCIACI\u00d3N R\u00cdO ARA. Manifiesto por la dignidad de la monta\u00f1a . 1999. Disponible en http://pirineovivo.org/dignidad.htm BECK, U. La sociedad del riesgo global. Madrid: Siglo XXI, 2002. CONGRESO IB\u00c9RICO SOBRE GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N DEL AGUA (1 Zarago- za). El agua a debate desde la Universidad. Zaragoza: Instituto Fernando el Cat\u00f3lico, 1998. \u2014(2 Zaragoza). Una cita europea con la Nueva Cultura del Agua: La Directiva Marco. Za- ragoza: Instituto Fernando el Cat\u00f3lico, 2000. \u2014(3 Zaragoza). La Directiva marco del Agua: realidades y futuros. Zaragoza: Instituto Fer- nando el Cat\u00f3lico, 2000. DIRECTIVA MARCO DEL AGUA. 2000/60/CE ESTEVAN, A.; NAREDO, J. M. Ideas y propuestas para una nueva pol\u00edtica del agua en Es- pa\u00f1a. Bilbao: Bakeaz; Fundaci\u00f3n Nueva Cultura del Agua, 2004. INNERARITY, D. El nuevo espacio p\u00fablico. Madrid: Espasa Calpe, 2006. MANCISIDOR, M. ( dir). El derecho humano al agua. Situaci\u00f3n actual y retos de futuro. Bar- celona: Icaria, 2008. MART\u00cdNEZ GIL, F. J. La nueva cultura del agua en Espa\u00f1a. Bilbao: Bakeaz, 1997. VV .AA. Manifiesto por una nueva cultura del territorio. Monograf\u00edaCristina Monge 3 72 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 7273 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN La huella ecol\u00f3gica mide \u00abla superficie necesaria para producir los recursos consumidos por un ciudadano medio de una determinada comunidad, as\u00ed como la necesaria para absorber los resi-duos que genera, independientemente de d\u00f3nde est\u00e9n localizadas estas \u00e1reas\u00bb. La Huella Ecol\u00f3gica es el mejor indicador gr\u00e1fico y comparativo de la cantidad de superficie te- rrestre y/o biomasa que se necesita para garantizar que nuestra actividad humana (socio-eco-n\u00f3mica) no limite la biodiversidad y recursos naturales del planeta. O sea, es un indicador denuestra sostenibilidad o insostenibilidad en base a los recursos naturales que utilizamos, as\u00edcomo de las emisiones y vertidos que aportamos al medio natural. Este indicador est\u00e1 directamente relacionado con los materiales que utilizamos, pero sobre todo, con la energ\u00eda que consumimos, pues las fuentes primarias de energ\u00eda que utilizamos son en un91,8% finitas, de origen f\u00f3sil (petr\u00f3leo, carb\u00f3n, uranio, gas...) con el agravante de contaminar se-riamente el medio natural, sobre todo el aire con gases de efecto invernadero, principales causan-tes del \u00abCambio Clim\u00e1tico\u00bb. Y s\u00f3lo un 8,2% son renovables (biomasa, hidr\u00e1ulica, e\u00f3lica, solar...).Ismael Caballero Doctor Ingeniero Civil y responsable de proyectos de Ingenier\u00eda ISMANA. Sumario 1.Preguntas y respuestas que aclaran el concepto de la situaci\u00f3n actual. 2.Qu\u00e9 debemos hacer. 3.Situaci\u00f3n actual. 4.Hay tres escenarios que debemos considerar. 5.Conclusiones. 6. La huella ecol\u00f3gica. 7.La huella ecol\u00f3gica del ciudadano espa\u00f1ol en el \u00e1mbito dom\u00e9stico. 8. Resumen del informe \u00abMEIC-2006\u00bb.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenible 402_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 73El tipo de sociedad desarrollado en los pa\u00edses industrializados tiene una Huella Ecol\u00f3gica de 4,8 Hect\u00e1reas por habitante, pero s\u00f3lo ocupamos 1,76 Ha/habitante (descontando la superficie quedebe ocupar la biofauna nos quedar\u00eda 1,1 Ha/habitante), lo cual demuestra la insostenibilidadde nuestra forma de vivir (sobre todo de consumir). Palabras clave: Desarrollo, Huella Ecol\u00f3gica, D\u00e9ficit Ecol\u00f3gico, Energ\u00eda. ABSTRACT The ecological footprint measures \u00abthe surface area necessary to produce the resources consu- med by an average citizen of a specific community, as well as that necessary to absorb the they generate, regardless of where these areas are located.\u00bb The ecological footprint is the best graphic and comparative indicator of the amount of hamper theplanet's biodiversity and natural resources. In other words, it is an indicator of our sustainabi-lity or otherwise, based on the natural resources we use, as well as the emissions and waste weplough into the natural environment. This indicator is directly linked to the materials we use,but especially to the energy we consume, since the energy sources we use are 91.8% finite fos-sil fuels (oil, coal, uranium, gas, etc.) matters worse they seriously pollute the na-tural environment, especially the air, with greenhouse gases, the main cause of the \u00abClimateChange\u00bb. Furthermore, just 8.2% are renewable (biomass, of society developed in industrialised countries has an ecological footprint of 4.8 hectaresper inhabitant, but we only occupy 1.76 Ha/inhabitant (not counting the area that must be oc-cupied by bio-fauna we would be left with 1.1 Ha/inhabitant), which shows just how unsustai-nable our way of life is (especially our habits as consumers). Key words: Development, Ecological footprint, Ecological deficit, Energy. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 74 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 74Para comprender el concepto de \u00abHUELLA ECOL\u00d3GICA\u00bb, primero debe- mos entender el contexto en el que se enmarca, que es el del \u00abDESARROLLO SOSTENIBLE\u00bb. Un poco de Historia: El t\u00e9rmino de \u00abDesarrollo Sostenible o Sustentable\u00bb se menciona por pri- mera vez en 1966 en la conferencia impartida en Catania, Sicilia por D. Euge- nio Siragusa, donde el conferenciante alertaba del tr\u00e1gico futuro que esperabaa la humanidad si persistimos en el desmesurado consumo de los recursos na-turales, en la contaminaci\u00f3n del agua, del suelo y de la atm\u00f3sfera, as\u00ed como enel desarrollo de la energ\u00eda nuclear de fisi\u00f3n... Luego vuelve a mencionarse en dos conferencias internacionales en el a\u00f1o 1968: en la Bioconferencia en Par\u00eds y en la Conferencia sobre Aspectos Ecol\u00f3-gicos del Desarrollo Internacional en Washington. En estos encuentros se acla-r\u00f3 que en la planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica de desarrollo los Estados deber\u00edanasumir responsabilidades con respecto al medio ambiente. En la \u00abWorld Conservation Strategy of the International Union for the Con- servation of Nature\u00bb, publicada en el a\u00f1o 1980, se destac\u00f3 el concepto del des-arrollo sostenible y la dependencia global de la naturaleza y el desarrollo. Eldesarrollo sostenible fue definido como \u00abla modificaci\u00f3n de la bi\u00f3sfera y el uso de los recursos humanos, financieros vivos y no vivos para mejorar lasnecesidades y la calidad de vida de los seres humanos, teniendo en cuenta fac-tores sociales, ecol\u00f3gicos y econ\u00f3micos\u00bb. La protecci\u00f3n de la naturaleza no es posible sin que la cooperaci\u00f3n para el desarrollo se oriente a la reducci\u00f3n de lapobreza y la miseria de millones de seres humanos. A m\u00ed personalmente me gusta m\u00e1s la definici\u00f3n que aport\u00e9 en la conferen- cia que impart\u00ed en 1996 en Biocultura de Barcelona: \u00ab el desarrollo sostenible es el que determina nuestra relaci\u00f3n entre los seres humanos, as\u00ed como con el medioam-biente, de forma que la huella ecol\u00f3gica que dejamos con nuestra forma de vida, sea po-sitiva; o sea, mejore las condiciones de vida a las generaciones futuras; y para ello sedebe priorizar en toda actuaci\u00f3n el respeto por toda forma de vida en toda su mag- nitud\u00bb.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 75 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 751PREGUNTAS Y RESPUESTAS QUE ACLARAN EL CONCEPTO DE LA SITUACI\u00d3N ACTUAL P. - \u00bfNuestra forma de vida o desarrollo es sostenible? R.- No mientras exista: injusticia social (guerras, hambre, pobreza, mala educaci\u00f3n, mala salud, racismo, desigualdad sobre todo de g\u00e9nero, desempleo, marginaci\u00f3n, elitismo, pol\u00edticas y econom\u00edas que favorecen la desigualdad, fo-mento del individualismo, corrupci\u00f3n...), econom\u00eda neoliberal, contaminaci\u00f3n,consumo desproporcionado, falta de biodiversidad, limitaci\u00f3n de los recursosnaturales, desprecio por las comunidades ind\u00edgenas, deslocalizaci\u00f3n (desarrolloglobal que oprime al desarrollo local), instinto depredador... 2QU\u00c9 DEBEMOS HACER Los agentes sociales, industriales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos, deben ponerse de acuerdo en desarrollar pol\u00edticas sociales, econ\u00f3micas y medioambientalesdonde se prioriza la educaci\u00f3n en valores socioculturales y medioambientales,el consumo y desarrollo local, la mejora de los espacios naturales, la descen-tralizaci\u00f3n socio-pol\u00edtico-urbana, un plan energ\u00e9tico basado en el ahorro y laproducci\u00f3n limpia con energ\u00edas renovables y eficiencia energ\u00e9tica, el fomentode cooperativas laborales, el apoyo y di\u00e1logo con las asociaciones (laborales,culturales, ecologistas, de vecinos...), as\u00ed como una equitativa distribuci\u00f3n delos recursos tecnol\u00f3gicos y econ\u00f3micos, transformando la pol\u00edtica de patentespara hacer accesible los avances de innovaci\u00f3n a todo el mundo. Este escena-rio ofrece un panorama claramente propicio para dar respuesta a las exigen-cias impuestas por el paradigma de desarrollo sostenible y para afrontar conposibilidades de \u00e9xito ciertos retos cr\u00edticos para la sociedad como son la po-breza de sectores de poblaci\u00f3n marginada, la desigualdad, el desempleo, la sa-nidad, la educaci\u00f3n, los residuos, el desequilibrio h\u00eddrico, la contaminaci\u00f3ndel aire, agua y suelo, la ordenaci\u00f3n del territorio, el consumo energ\u00e9tico, laenerg\u00eda nuclear, la agricultura extensiva y los transg\u00e9nicos, la gesti\u00f3n de losefectos derivados del cambio clim\u00e1tico (la desertizaci\u00f3n = la p\u00e9rdida de suelof\u00e9rtil), el acceso a una vivienda digna y el transporte individual por carretera. 3SITUACI\u00d3N ACTUAL La actual crisis econ\u00f3mica, como resultado de la globalizaci\u00f3n, afecta a to- dos los pa\u00edses del planeta (se inicia en septiembre de 2008, supuestamente por Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 76 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 76las llamadas \u00abhipotecas basura\u00bb), abre un nuevo escenario y crea una oportu- nidad indiscutible para replantearnos nuestra forma de vida y desarrollo...Afecta a todos los escenarios socioecon\u00f3micos y fuerza al decrecimiento, conimportante crecimiento del desempleo al mismo tiempo que decrece el consu-mo. Se crea el G20 para buscar nuevas soluciones y replantearnos nuestro sis-tema neoliberal capitalista, sobre todo en los pa\u00edses desarrollados (primermundo). Por primera vez se cuestiona nuestro tipo de desarrollo basado en un cre- cimiento continuo e ilimitado, con los nefastos efectos que esto tiene sobre elmedio ambiente y la salud. En un planeta de recursos finitos no puede darseun crecimiento infinito. Todas las guerras de los \u00faltimos 50 a\u00f1os han tenido sura\u00edz en la adquisici\u00f3n de materias primas (sobre todo minero-energ\u00e9ticas) enpa\u00edses subdesarrollados o en v\u00edas de desarrollo (2.\u00ba y 3. ermundo). Se acepta que el cambio clim\u00e1tico es real (tal y como postulaban los ecolo- gistas desde 1975) y que est\u00e1 producido por la acci\u00f3n del hombre. Lo que obli-ga a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero como los CFC y elCO 2 (Cloro-Fluor-Carbonados y Di\u00f3xido de Carbono), los cuales son produci- dos por los gases refrigerantes y por la quema de combustibles f\u00f3siles de la in-dustria y del transporte. 4HAY TRES ESCENARIOS QUE DEBEMOS CONSIDERAR: Escenario A: Desarrollo Contenido (hacia el 2012) \u007f Nuestro planeta escenifica un modelo de sociedad ambientalmente consciente en la que prevalece el principio de la moderaci\u00f3n y la restric-ci\u00f3n del consumo. Su alto nivel educativo y cultural explica la fuertemovilizaci\u00f3n ciudadana a favor de un desarrollo m\u00e1s sostenible bajo ellema: \u00abO nos salvamos todos o nadie se salva\u00bb. \u007f Prevalece un modelo de desarrollo econ\u00f3mico basado en el crecimiento contenido y equitativo, pero sin violentar el medio ambiente. \u007f Se prioriza una adecuada gesti\u00f3n de residuos donde se potencia el re- ciclaje, siendo la empresa que vende un nuevo producto la encargadade recuperar y reciclar el antiguo. Todo residuo se transforma en un re-curso. \u007f Se cuida la gesti\u00f3n del agua, se integran depuradoras biol\u00f3gicas de aguas residuales que garantizan una buena calidad de vertido y su reu-Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 77 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 77tilizaci\u00f3n en sistemas de regad\u00edo. Se incorporan sistemas de ahorro y eficiencia en el consumo de este vital recurso. \u007f Supresi\u00f3n del derecho de patente para facilitar el acceso a la informa- ci\u00f3n, innovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas a todo el mundo, creando unmarco de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n interdisciplinar mundial. \u007f Los consumidores est\u00e1n muy informados y realizan un consumo selec- tivo, \u00e9tico y ecol\u00f3gico. Huyen del bombardeo publicitario y su lealtadhacia las marcas es muy vol\u00e1til. \u007f Para minimizar la huella ecol\u00f3gica por los costes energ\u00e9ticos y de trans- porte, el consumo se orienta hacia productos alimenticios frescos pro-ducidos en los territorios pr\u00f3ximos y dentro de sus estaciones naturales. \u007f La fuerte movilizaci\u00f3n social hacia los temas ambientales ha calado fuertemente en el \u00e1mbito empresarial: la Responsabilidad Social Corpo-rativa es ampliamente aplicada por las empresas espa\u00f1olas, aport\u00e1ndo-les beneficios tangibles. \u007f Inclusi\u00f3n de sectores de poblaci\u00f3n desfavorecidos. Desarrollo de pol\u00edti- cas que integren a sectores marginados y los hagan part\u00edcipes de las de-cisiones de desarrollo local. \u007f Los criterios de sostenibilidad se han adoptado en todos los sectores productivos, incluso en las Pymes, mediante la implantaci\u00f3n de siste-mas de gesti\u00f3n ambiental y ecoauditor\u00edas que garantizan su an\u00e1lisis dehuella ecol\u00f3gica. \u007f La ONU (Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas) se hace equitativa, per- diendo el \u00abderecho a veto\u00bb de sus integrantes iniciales y se integran to-dos los pa\u00edses del planeta. \u007f Imperan los modelos de gobierno muy participativos y transparentes. Los gobiernos cuentan con una estrategia nacional e intersectorial, co-herente con las propuestas de la ONU, para hacer frente al desarrollo in-sostenible y el cambio clim\u00e1tico. \u007f Ante los excesos inmobiliarios cometidos a finales del siglo XX, se han dictado moratorias urban\u00edsticas que han frenado el desarrollo urbano ytur\u00edstico de los litorales (sobre todo en los pa\u00edses mediterr\u00e1neos). Se ob-serva una mayor protecci\u00f3n del suelo virgen y los planes urban\u00edsticoscontemplan importantes reservas de suelo libre, con el fin de preservarsus funciones paisaj\u00edsticas y de conexi\u00f3n ecol\u00f3gica. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 78 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 78\u007f Han descendido los niveles de consumo per c\u00e1pita en recursos energ\u00e9ti- cos e h\u00eddricos. \u007f Se potencia el consumo local. Se observa un abandono paulatino de los centros comerciales periurbanos a favor de las \u00e1reas comerciales m\u00e1s in- tegradas en los tejidos urbanos. \u007f Atendiendo a la ordenaci\u00f3n del territorio y el urbanismo, se promueve un modelo de ciudad menos centralizada, m\u00e1s conectada con el mediorural, compleja y eficiente. Cuenta con abundantes espacios p\u00fablicosque facilitan las relaciones humanas y proporciona servicios b\u00e1sicos, f\u00e1-cilmente accesibles a las viviendas, con el objetivo de minimizar los des-plazamientos en transporte motorizado, al mismo tiempo que seintegran huertos urbanos. \u007f Clara apuesta por el ferrocarril frente a las carreteras de alta capacidad y mayor uso del transporte colectivo, lo que permite recuperar la callecomo espacio p\u00fablico para la movilidad no motorizada y la relaci\u00f3n so-cial. Muchas ciudades cuentan con extensas \u00e1reas dedicadas para usoexclusivo de bicicletas. \u007f Los nuevos conceptos sobre propiedad compartida (veh\u00edculos, segun- das residencias, etc.) han ganado muchos adeptos al reducir el consumode recursos y mejorar los \u00edndices de sostenibilidad. Se desecha el desarrollo de las energ\u00edas f\u00f3siles y sobre todo la nuclear, pa- ralelamente se van cerrando plantas a medida que las energ\u00edas renovables vanadquiriendo m\u00e1s protagonismo. \u007f Extensa utilizaci\u00f3n de la arquitectura bioclim\u00e1tica con criterios de Bio- construcci\u00f3n. Gracias a las innovaciones tecnol\u00f3gicas en este campo losnuevos edificios satisfacen entre el 70 y el 80% de sus necesidades ener-g\u00e9ticas mediante la aportaci\u00f3n solar. Adem\u00e1s, las emisiones residencia-les de CO 2han disminuido un 60%. Y los materiales que se integran son saludables y ecol\u00f3gicos. \u007f Se considera muy importante disminuir en un 80% la contaminaci\u00f3n electromagn\u00e9tica, mediante el soterramiento de las l\u00edneas de alta tensi\u00f3n,creaci\u00f3n de centros de producci\u00f3n energ\u00e9tica limpia y local en r\u00e9gimende autoproductor-autoconsumidor. Los centros de transformaci\u00f3n se alo-jan fuera de las edificaciones y con sarc\u00f3fagos apantallados. Las zonas dedescanso en las viviendas se dise\u00f1an para que no exista contaminaci\u00f3nelectromagn\u00e9tica.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 79 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 79\u007f Existen estrictas normativas europeas sobre el control de emisiones en sectores fuertemente contaminantes, como son el transporte y las indus- trias de procesos que han supuesto una pesada carga en sus cuentas deresultados, pero la acci\u00f3n concertada entre empresarios y gobierno hafacilitado la transici\u00f3n hacia tecnolog\u00edas menos contaminantes. Escenario B: Desarrollo Depredador (hacia el 2012) Este segundo escenario se desarrolla en un contexto en el que los recursos son abundantes para lograr un desarrollo m\u00e1s sostenible, pero los agentes so-ciales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos, y los ciudadanos en general, se muestran pocoalineados con los criterios de sostenibilidad. \u007f El consumo domina la escena econ\u00f3mica y la poblaci\u00f3n encuentra en los centros comerciales todo tipo de soluciones a sus demandas. La calidadde vida para gran parte de los ciudadanos est\u00e1 ligada a su capacidad deconsumo y a los signos externos que esto conlleva. \u007f La sociedad se rige mayoritariamente por valores pecuniarios y consu- mistas y vive inmersa en una cultura de cambio e inmediatez que im-pulsa el crecimiento del consumo, sin reparar en los graves impactosambientales que produce este comportamiento. \u007f Aparecen nuevas dolencias y patolog\u00edas derivadas de la mala alimenta- ci\u00f3n, de la vida sedentaria y de la contaminaci\u00f3n del medio ambiente. \u007f Los consumidores est\u00e1n poco formados en materia ambiental, no discri- minan los productos seg\u00fan criterios de sostenibilidad y, evidentemente,no est\u00e1n dispuestos a pagar por ello. \u007f Guerra feroz entre distribuidores y mercados locales para ofertar pro- ductos a bajo precio, lo que repercute en una p\u00e9rdida de calidad de losproductos y en el olvido de los consumidores de la producci\u00f3n local condenominaci\u00f3n de origen y de las f\u00f3rmulas de consumo responsable. \u007f En materia de alimentaci\u00f3n ha aumentado el consumo de productos ex\u00f3ticos procedentes de pa\u00edses lejanos y de productos frescos cultivadospor medios artificiales fuera de su estaci\u00f3n natural. Esta demanda mul-tiplica la huella ecol\u00f3gica al requerir transportes de largo recorrido ycultivos con elevados consumos energ\u00e9ticos. \u007f La responsabilidad social corporativa vive horas bajas, no ha desapare- cido, pero es un simple reclamo de marketing para maquillar las activi-dades depredadoras de las empresas. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 80 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 80\u007f Sigue creciendo la actividad urbana y tur\u00edstica en las zonas costeras e insulares, al tiempo que muchas urbanizaciones en el litoral mediterr\u00e1- neo han tenido que ser abandonadas por la escasez de agua para man-tener sus onerosos equipamientos deportivos y recreativos. \u007f Proliferan proyectos inmobiliarios caracterizados por una clara falta de criterios de sostenibilidad: estaciones artificiales de esqu\u00ed en zonas cali-das y playas artificiales en climas fr\u00edos. \u007f El transporte por carretera sigue dominando tanto para el transporte de pasajeros como de mercanc\u00edas. El ferrocarril se ha desplegado por todoel pa\u00eds aunque de forma poco respetuosa con el medio natural, debido aque se ha realizado con v\u00edas de alta velocidad. En las ciudades prevale-ce el trasporte puerta a puerta frente al transporte p\u00fablico y el uso de labicicleta es muy marginal ante la ausencia de carriles exclusivos. \u007f El consumo de recursos energ\u00e9ticos en los procesos productivos y secto- res como el transporte y la vivienda es muy elevado y la creciente de-manda energ\u00e9tica se cubre a trav\u00e9s de la energ\u00eda nuclear y el carb\u00f3n. Escenario C: Vuelta a Empezar (hacia el 2012) En el tercer supuesto de futuro se plantea un escenario dominado por la tensi\u00f3n y la frustraci\u00f3n social, debido a que los agentes p\u00fablicos y privados es-t\u00e1n perfectamente concienciados sobre las necesidades de un desarrollo soste-nible, pero sus expectativas se han visto truncadas por la falta de respuestas enlos \u00e1mbitos social, tecnol\u00f3gico y econ\u00f3mico. \u007f La sociedad sufre un profundo desencanto con el orden sociecon\u00f3mico establecido desde finales del siglo XX, que ha provocado una crisis deconsecuencias imprevisibles. Se produce un profundo cambio en los va-lores sociales y se rechaza el consumismo a favor de la religiosidad o delcompromiso personal con el resto de la sociedad. \u007f El crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses desarrollados es nulo o muy pe- que\u00f1o. Las tasas de desempleo superan los dos d\u00edgitos y el acceso almercado laboral es muy dif\u00edcil, al tiempo que ha aumentado la preca-riedad laboral. \u007f Esta dif\u00edcil situaci\u00f3n, unida a la alta concienciaci\u00f3n social en temas am- bientales provoca una transformaci\u00f3n dr\u00e1stica de los estilos de vida. En-tre los dominantes est\u00e1 el principio de ganar y consumir menos con elobjetivo de trabajar menos o de forma m\u00e1s flexible. La gente parece dis-Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 81 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 81puesta a cambiar sus comportamientos cotidianos con el fin de superar la crisis socioecon\u00f3mica que se vive en ese momento. \u007f La fuerte recesi\u00f3n econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds ha frenado, incluso ha descendido levemente, el consumo de energ\u00eda primaria. El encareci-miento de los combustibles f\u00f3siles junto con la baja producci\u00f3n hidroe-l\u00e9ctrica a causa de la persistente sequ\u00eda, ha obligado al gobierno avolcarse en el desarrollo de la energ\u00eda nuclear y las energ\u00edas renovables.Esta apuesta por la energ\u00eda nuclear produce un profundo rechazo social,que se refleja en frecuentes y pol\u00e9micos debates entre las fuerzas vivas. \u007f Los consumidores adoptan forzosamente comportamientos de consumo y de ocio m\u00e1s responsables. Se reduce dr\u00e1sticamente el gasto familiar enocio y en bienes de lujo para preservar el consumo de productos b\u00e1sicos. \u007f El precio se convierte en factor determinante en la adquisici\u00f3n de pro- ductos y pierden relevancia otros factores como la innovaci\u00f3n, la marca,la imagen o los envases. El ciclo de vida de los productos se alarga y sepotencia su reutilizaci\u00f3n y reciclaje. \u007f El empresariado se ha visto forzado a la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas que proporcionen ahorros energ\u00e9ticos para optimizar los procesos pro-ductivos, lo que supone la transformaci\u00f3n forzosa de la \u00e9tica empresa-rial respecto a los temas ambientales. Las actuaciones irregulares demuchos empresarios en este campo provoca la desconfianza de la socie-dad hacia el sector privado. \u007f Vuelta a un medio rural bien equipado, con el prop\u00f3sito de disfrutar m\u00e1s de la naturaleza y de un ritmo de vida m\u00e1s sosegado. Tanto en elmedio rural como el urbano, los estilos de vida est\u00e1n marcados por elesp\u00edritu de la autosuficiencia. Los ciudadanos han aprendido a ser m\u00e1seficientes con el consumo de recursos no renovables y a valorar al m\u00e1-ximo los conceptos de reutilizaci\u00f3n y reciclaje. \u007f Predominan los medios de transporte colectivo y no motorizados. Se apuesta por el ferrocarril y el transporte mar\u00edtimo como los m\u00e1s soste-nibles para el traslado de personas y mercanc\u00edas, en detrimento de lascarreteras de alta capacidad y del transporte a\u00e9reo. \u007f En las ciudades, el autom\u00f3vil privado se ha convertido en un art\u00edculo de lujo y en su lugar se propicia el uso de transportes colectivos y veh\u00edcu-los individuales no motorizados. La crisis energ\u00e9tica ha impulsado aabrir un gran n\u00famero de carriles para bicicletas, con gran aceptaci\u00f3npor parte de los ciudadanos. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 82 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 82\u007f En este escenario existe una fuerte demanda social para transformar profundamente el proceso edificatorio y orientarlo hacia modelos y proyectos m\u00e1s sostenibles. Las Administraciones P\u00fablicas obligan a laconstrucci\u00f3n de cualquier tipo de edificio nuevo seg\u00fan criterios biocli-m\u00e1ticos. \u007f Las Administraciones Locales son perfectamente conscientes de la im- portancia de abordar un desarrollo sostenible y responsable, pero se vencondicionadas por otras prioridades cr\u00edticas: el aumento de las necesi-dades sociales y la reducci\u00f3n de costes. 5CONCLUSIONES Una vez analizados e identificados los riesgos y problemas a los que la em- presa y el consumidor ha de hacer frente, el estudio concluye que: cualquieraque sea el escenario que nos depare el futuro, el logro del paradigma de la sos-tenibilidad en nuestro pa\u00eds pasa por el cumplimiento de una serie de condi-ciones que nos permitan afrontar con mayor certidumbre los retos venideros. En primer lugar, hay que dise\u00f1ar escenarios clim\u00e1ticos m\u00e1s precisos para conocer mejor el posible impacto clim\u00e1tico en aquellas actividades socioeco-n\u00f3micas clave para Espa\u00f1a. El mapa de desertizaci\u00f3n publicado en 2008 esuna referencia para enmarcar las actuaciones m\u00e1s urgentes. En segundo lugar, deben evaluarse con realismo y rigurosidad las capaci- dades efectivas de la tecnolog\u00eda para solventar los futuros problemas energ\u00e9ti-cos y ambientales. Cuando menos, concediendo el mismo tipo de ayudas a lasenerg\u00edas renovables que a las contaminantes. En tercer lugar, hay que elaborar planes de ordenaci\u00f3n territorial de car\u00e1c- ter integral e intersectorial que apuesten decididamente por la sostenibilidad. En cuarto lugar, la Administraci\u00f3n P\u00fablica, ya sea europea, nacional, re- gional o local debe sentirse comprometida y responsable con las normas quedebe poner en marcha en su nivel competencial respecto a la consecuci\u00f3n deldesarrollo sostenible. Para ello no s\u00f3lo se deben desarrollar los programas deAgenda 21, sino tambi\u00e9n y sobre todo el programa de \u00abLa Transici\u00f3n de losPueblos\u00bb (programa que estudia el desarrollo y gesti\u00f3n local de forma soste-nible). En quinto lugar, debemos comprometernos con una educaci\u00f3n en valores socio-medioambientales que deriven en la concienciaci\u00f3n y responsabilidad detoda la sociedad.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 83 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 83En \u00faltimo lugar, la concienciaci\u00f3n social y la inteligencia colectiva respecto a la sostenibilidad debe aumentar con el fin de transformar los comporta- mientos socioculturales y de consumo hacia otros m\u00e1s sostenibles. En definitiva, en Espa\u00f1a nos enfrentamos, en gran medida, a un reto de \u00edn- dole cultural en el que van a primar la informaci\u00f3n y la educaci\u00f3n ciudadanacomo principales herramientas para abordarlo. Enfrentarnos a este desaf\u00edo vaa suponer importantes modificaciones tanto en nuestros h\u00e1bitos de vida ycomportamientos sociales como en los sistemas de gobierno y en los modelosempresariales. Ante estos cambios se abren nuevas oportunidades econ\u00f3micas,sociales y ambientales, que no podemos ignorar. 6LA HUELLA ECOL\u00d3GICA \u00abLa huella ecol\u00f3gica es un indicador ambiental de car\u00e1cter integrador del im- pacto que ejerce una cierta comunidad humana, pa\u00eds, regi\u00f3n o ciudad sobre suentorno\u00bb. Es el \u00e1rea de terreno necesario para producir los recursos consumidos y para asimilar los residuos generados por una poblaci\u00f3n determinada con un modo de vida espec\u00edfico, donde quiera que se encuentre esa \u00e1rea. Fue definida en1996 por William Rees y Mathis Wackernagel en la School for Community & Re-gional Planning (Escuela para la Planificaci\u00f3n Comunitaria y Regional) de la Uni-versidad de la Columbia Brit\u00e1nica. Lametodolog\u00eda de c\u00e1lculo consiste en contabilizar el consumo de las diferen- tes categor\u00edas y transformarlo en la superficie biol\u00f3gica productiva apropiadaa trav\u00e9s de \u00edndices de productividad. Estas categor\u00edas son: \u007f Cultivos: \u00e1rea para producir los vegetales que se consumen. Constituye la tierra m\u00e1s productiva ecol\u00f3gicamente, y genera la mayor producci\u00f3nneta de biomasa utilizable por las comunidades humanas. \u007f Pastos: \u00e1rea dedicada al pastoreo de ganado. \u007f Bosques: \u00e1rea en explotaci\u00f3n para producir la madera y el papel.\u007f Mar productivo: \u00e1rea para producir pescado y marisco.\u007f Terreno construido: \u00e1reas urbanizadas u ocupadas por infraestructuras.\u007f \u00c1rea de absorci\u00f3n de CO 2: superficie de bosque necesaria para la absor- ci\u00f3n de la emisi\u00f3n de CO2debida al consumo de combustibles f\u00f3siles para la producci\u00f3n de energ\u00eda. Se contabilizan consumos en la produc- ci\u00f3n de bienes, gastos en vivienda y transportes, entre otros. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 84 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 84Conceptos b\u00e1sicos: \u007f Huella individual para cada recurso (6 categor\u00edas ecol\u00f3gicas: cultivos, pastos, bosque, mar, superficie construida y \u00e1reas de absorci\u00f3n de CO2). aa = c/p aa = \u00e1rea apropiada per c\u00e1pita para la producci\u00f3n de cada art\u00edculo deconsumo.c = consumo medio anual de ese art\u00edculo (kg/cap).p = su productividad media o rendimiento (kg/Ha). \u007f Huella ecol\u00f3gica per c\u00e1pita (sumatorio de huellas individuales). ef = aa Huella global (de un pa\u00eds). HG = (producci\u00f3n + importaci\u00f3n - exportaci\u00f3n)/productividad mediamundial Huella local. HL = HG*factor de rendimientoNuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 85 Documentaci\u00f3n Social 153 D\u00e9ficit ecol\u00f3gico El d\u00e9ficit ecol\u00f3gico es la diferencia entre el \u00e1rea disponible (capacidad de carga) y el \u00e1rea consumida (huella ecol\u00f3gica) en un lugar determinado. Pone de manifiesto la sobreexplotaci\u00f3n del capital natural y la incapacidad de regene- raci\u00f3n tanto a nivel global como local. Lacapacidad de carga es la capacidad local disponible, teniendo en cuenta la productividad del terreno y una reserva del 12% para conservaci\u00f3n de la bio-diversidad[1]. Supone la m\u00e1xima explotaci\u00f3n a que puede ser sometido un te-rreno sin da\u00f1ar de manera permanente su productividad. A continuaci\u00f3nestimamos la capacidad de carga del planeta teniendo en cuenta que existen11.300 millones de hect\u00e1reas de terreno productivo y espacio marino, y que laCapacidad biol\u00f3gica del planeta Capacidad biol\u00f3gica del planeta 10% reservas naturales02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 85poblaci\u00f3n mundial es de 6.100 millones de personas. Repartiendo entre cada ser humano tocamos a: \u007f 0,25 Ha. de cultivo. \u007f 0,6 Ha. de pastos. \u007f 0,6 Ha. de bosque.\u007f 0,5 Ha. de mar.\u007f 0,03 Ha. construidas. El resultado ser\u00eda 2.00 Ha./habitante y a\u00f1o, restando el 12% de biodiversi- dad, resulta un 1.75 Ha./habitante. La huella ecol\u00f3gica media global es de 2,8 Ha./habitante, lo que la sit\u00faa 2/3 por encima de la capacidad de carga. \u007f 0,8 Ha. de cultivo. \u007f 1,5 Ha. de pastos.\u007f 0,5 Ha. de bosque.\u007f 0,2 Ha. de mar.\u007f 0,1 Ha. construidas.\u007f 1,7 Ha. absorci\u00f3n CO 2. Lasituaci\u00f3n actual no es m\u00e1s alentadora, seg\u00fan el Informe Planeta Vivo 2004 elaborado por WWF/Adena, la huella global es de 2,2 hect\u00e1reas por per- sona y a\u00f1o, siendo la capacidad de carga de 1,8; se consume un 20% m\u00e1s de loque la Tierra puede producir; y las poblaciones de especies vertebradas terres-tres, marinas y de agua dulce han disminuido una media del 40% entre 1970 y2000. Uno de los datos m\u00e1s significativos es que el consumo de energ\u00edas f\u00f3si-les ha aumentado un 700% de 1961 a 2001. Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 86 Documentaci\u00f3n Social 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 86Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 87 Documentaci\u00f3n Social 153Cuadro 1: Huellas Ecol\u00f3gicas en diversos pa\u00edses del mundo, 1997. En Hect\u00e1reas de terreno por habitante y a\u00f1o Pa\u00edsPoblaci\u00f3n Huella CapacidadD\u00e9ficit(millones de personas) ecol\u00f3gica de carga Estados Unidos 271,6 12,5 5,5 7,0 Dinamarca 5,2 10,3 5,6 4,7 Noruega 4,3 9,2 5,9 3,3 Australia 18,2 8,9 9,4 -0,5 Canad\u00e1 29,9 8,7 11,0 -2,3 Suecia 8,8 8,2 7,9 0,3 Finlandia 5,1 8,2 9,6 -1,4 Francia 58,5 7,3 4,1 3,2 Inglaterra 58,4 6,3 1,7 4,6 Holanda 15,7 6,3 2,2 4,1 Alemania 82,2 6,0 2,4 3,6 Austria 8,2 5,9 4,0 1,9 Jap\u00f3n 125,6 5,6 0,8 4,8 Italia 57,2 5,6 0,8 4,8 Espa\u00f1a 39,7 5,5 2,3 3,2 Rusia 147,7 5,2 4,4 0,8 Chile 14,6 3,6 2,0 1,6 M\u00e9xico 94,3 3,1 1,6 1,5 Tailandia 59,2 2,6 1,3 1,3 Brasil 163,1 2,2 10,9 -8,7 China 1.243,7 1,8 0,8 1,0 Egipto 64,4 1,8 0,7 1,1 India 960,2 0,7 0,7 0,0 Paquist\u00e1n 143,8 1,1 0,7 0,4 Bangladesh 122,0 0,6 0,3 0,3 FUENTE : Datos del informe \u00abLa Huella Ecol\u00f3gica: sustentabilidad, del concepto a hechos concretos\u00bb organizaci\u00f3n Re- defining Progress.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina Caballero 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 88Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 89 Documentaci\u00f3n Social 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 89Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 90 Documentaci\u00f3n Social 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 90Seg\u00fan estos datos, Espa\u00f1a en 1997 ten\u00eda un d\u00e9ficit de 3,2 Ha. por habitan- te. A nivel regional tambi\u00e9n se han calculado algunas: \u007f El ejemplo de Barcelona, en 1996, fue el primer Ayuntamiento en hacer el c\u00e1lculo, resultando 3,2 Ha./habitante. Este estudio supone una apor- taci\u00f3n metodol\u00f3gica para su aplicaci\u00f3n en el contexto regional y muni-cipal en Espa\u00f1a. \u007f El ejemplo de Andaluc\u00eda, en 1998, con 5,5 Ha./hab necesitar\u00eda otra su- perficie igual a la que tiene ahora mismo. \u007f El ejemplo de Navarra en 1998 ten\u00eda una huella de 3,7 Ha./hab siendo su capacidad de carga 2,15 Ha./hab. \u007f El ejemplo de San Sebasti\u00e1n con 3,6 Ha./hab supera en 105 veces la su- perficie de la ciudad. \u007f El ejemplo de La Rioja es un caso muy significativo; tiene una capacidad de carga de 1,54 ha., y su huella era en 1992 3,56 ha., en 1999 de 3,99 ha.y en 2000 de 4,22 ha. Con un aumento sobre todo en transporte y ali-mentos de origen animal. 7LA HUELLA ECOL\u00d3GICA DEL CIUDADANO ESPA\u00d1OL EN EL \u00c1MBITO DOM\u00c9STICO El presente resumen del informe \u00abMEIC-2006\u00bb se basa en el estudio reali- zado por Ingenier\u00eda Ismael Caballero SL \u00abGrupo MEIC\u00bb, titulado \u00abAFECCIO-NES MEDIOAMBIENTALES POR PERSONA EN EL \u00c1MBITO DOM\u00c9STICODE ESPA\u00d1A\u00bb. Los datos fueron obtenidos entre Enero de 2003 y Diciembre de2005 tomando como referencia viviendas-tipo de todo el estado espa\u00f1ol y a es-cala proporcional al n\u00ba de habitantes, tanto en el \u00e1mbito urbano como rural.Ha sido elaborado por ISMANA, ingenier\u00eda a la que actualmente pertenece suautor, Ismael Caballero, Dr. Ingeniero en Sistemas Energ\u00e9ticos por la Universi-dad de Parma (Italia). En dicho estudio se analizan los requerimientos energ\u00e9ticos de los ciuda- danos espa\u00f1oles en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, el consumo dom\u00e9stico de agua y lageneraci\u00f3n de residuos producidos en las viviendas, todo ello englobado en elconcepto de \u00abHuella Ecol\u00f3gica\u00bb, es decir, lo que cada ciudadano espa\u00f1ol con-sume y el impacto que genera este consumo en el medio. Pero no se queda ah\u00ed,sino que propone soluciones alternativas para minimizar e incluso compensartotalmente el impacto medioambiental producido por nuestra forma de vivir-consumir.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 91 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 91Estas soluciones provienen de las aportaciones de la Arquitectura Biocli- m\u00e1tica y diferentes sistemas de ahorro y aumento de la eficiencia energ\u00e9tica empleadas en la Bioconstrucci\u00f3n, as\u00ed como de la utilizaci\u00f3n de las Energ\u00edas Re-novables. Seg\u00fan el estudio, en los edificios de nueva construcci\u00f3n, dot\u00e1ndolos de cri- terios bioclim\u00e1ticos, puede conseguirse un ahorro energ\u00e9tico de entre un 56%y un 83%, con s\u00f3lo un incremento del coste de un 17%. Uno de los originalessistemas que aporta es el de \u00abClimatizaci\u00f3n Natural mediante Shunt Termoso-lar\u00bb. Consiste en una chimenea o Shunt, situado en la parte superior de la vi-vienda que, al calentarse por la radiaci\u00f3n solar, produce una depresi\u00f3n naturalen el aire, que puede atraer a trav\u00e9s de un sistema de conducci\u00f3n, el aire fres-co de la parte inferior que circula por una serie de conducciones cer\u00e1micas en-terradas. A m\u00e1s incidencia solar, mayor recirculaci\u00f3n y enfriamiento. Otrasoluci\u00f3n propuesta es la climatizaci\u00f3n por sistema termo-hidr\u00e1ulico con ener-g\u00eda geot\u00e9rmica mediante \u00abZocalos o Muros Radiantes\u00bb, por donde circulaagua (caliente o fr\u00eda) para conseguir las condiciones higrot\u00e9rmicas id\u00f3neas se-g\u00fan sea invierno o verano. En cuanto a los edificios ya existentes, es relativamente sencillo conseguir ahorros superiores al 50% con buenos criterios de rehabilitaci\u00f3n. Por ejemplo,dot\u00e1ndolos de un forro en la fachada, con un aplacado de plaqueta ligera (porejemplo, paneles de viruta de paja aglomerada con cal) y cubiertas aisladas in-undables. Tambi\u00e9n dotando las fachadas Sur y Oeste con sistemas de sombre-ado vegetal y/o fachadas ventiladas. En lo concerniente a Energ\u00eda El\u00e9ctrica se plantea dotar a las cubiertas de los edificios de una instalaci\u00f3n solar fotovoltaica en conexi\u00f3n a red. Y como ele-mento original, en las instalaciones del norte que tienen menos insolaci\u00f3n ym\u00e1s pluviometr\u00eda un sistema de generador microhidr\u00e1ulico instalado en loss\u00f3tanos de las edificaciones para aprovechar la ca\u00edda del agua a trav\u00e9s de lasbajantes con una altura m\u00ednima de 10 metros (o lo que es lo mismo 2 alturasde vivienda + planta baja). Adem\u00e1s del apoyo de la energ\u00eda Hidr\u00e1ulica y E\u00f3li-ca de la que ya disponemos. Seg\u00fan el autor, con amplia experiencia en llevar a la realidad proyectos en los que se emplean estas soluciones, las alternativas son completamente facti-bles y, adem\u00e1s, se consiguen con un coste muy inferior al esperado. Para ha-cernos una idea, el coste por persona estimado en el estudio ser\u00e1 de 20.800euros en las viviendas ya construidas y de 10.300 en las de nueva construc-ci\u00f3n. Su amortizaci\u00f3n econ\u00f3mica rondar\u00e1 entre 14 y 29 a\u00f1os, pero el ahorro deemisiones resulta espectacular. La vida \u00fatil de los equipos de producci\u00f3n lim-pia, ronda entre 20 y 40 a\u00f1os para los de producci\u00f3n t\u00e9rmica y de m\u00e1s de 60 Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 92 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 92a\u00f1os para los solares fotovoltaicos. Los beneficios medioambientales son de tal magnitud que parece absurdo no poner en pr\u00e1ctica las soluciones que se pro-ponen. En lo concerniente a la \u00abSalud del Habitat\u00bb se plantea construir y rehabili- tar con criterios de \u00abBioconstrucci\u00f3n\u00bb entendido como la construcci\u00f3n realiza-da con materiales naturales, pr\u00f3ximos al lugar (minimizando el transporte),atendiendo a concepciones geobiol\u00f3gicas y bioenerg\u00e9ticas. Sistemas construc-tivos de bajo impacto y nula toxicidad. Tambi\u00e9n se plantean soluciones en lo relativo al ahorro de agua y es noto- rio como cada vez es m\u00e1s apremiante adoptar medidas en este sentido. Porejemplo, se plantea la reutilizaci\u00f3n de las aguas grises (procedentes de frega-deras y ba\u00f1os), que constituyen el 68% de cuantas vertemos por los desag\u00fces,con un sistema tan simple como tratar esta agua en un filtro separador de gra-sas y un digestor anaerobio para su posterior reutilizaci\u00f3n en cisternas de in-odoros y riego. S\u00f3lo con esta sencilla operaci\u00f3n se puede conseguir ahorrarm\u00e1s de 1/3 del agua que consumimos. En aquellos lugares donde m\u00e1s escasee el agua se propone la instalaci\u00f3n de WC-secos o \u00abdeshidratadores org\u00e1nicos\u00bb, como alternativa a los inodoros con-vencionales. Este sistema garantiza la deshidrataci\u00f3n de la materia org\u00e1nicacon energ\u00eda solar, para su posterior compostaje. En cuanto a la necesaria depuraci\u00f3n de las aguas residuales dom\u00e9sticas se apuesta por el empleo de sistemas biol\u00f3gicos. Entre las conclusiones del informe se expone que con una voluntad pol\u00edti- ca adecuada es posible conseguir que todas las viviendas del estado sean au-tosuficientes en el plazo de 17 a\u00f1os, creando 1.340.000 puestos de trabajo. El presente informe pretende, partiendo de la realidad, aumentar la con- ciencia de los ciudadanos en cuanto a la huella ecol\u00f3gica que deja nuestra for-ma de vida en el entorno. Pero adem\u00e1s, se aporta una visi\u00f3n optimista yesperanzadora en cuanto a las soluciones posibles para re-equilibrar los im-pactos que generamos. De alguna manera, es necesario saber que existen me-dios para contribuir a un desarrollo sustentable, que es posible.Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 93 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 938RESUMEN DEL INFORME \u00abMEIC-2006\u00bb Nuestra huella ecol\u00f3gica sobre la energ\u00eda (Resumen de afecciones medioambientales por persona y a\u00f1o (2003-2005) y su alternativa) Necesidades Cuantificaci\u00f3n Soluci\u00f3n Consumo t\u00e9rmico de ACS 2.160 Kcal.d\u00eda = Se puede cubrir con 1,4 m2de paneles (Agua Caliente Sanitaria) 777.600 kcal.a\u00f1o = solares t\u00e9rmicos y apoyo con 17 Kg de por persona 0,90 Mw.h. al a\u00f1o. biomasa a pellets El 70% se puede cubrir con criterios de Consumo t\u00e9rmico de calefacci\u00f3n 2.230.000 Kcal/a\u00f1o =bioclim\u00e1tica y 64 kg de biomasa por persona 2,59 Mw.h. al a\u00f1oprocedente de limpiezas forestales. O bien con 13,5 m2de paneles solares t\u00e9rmicos Se puede cubrir con concentradores Consumo t\u00e9rmico de cocina 547.500 Kcal/a\u00f1o = solares y/o biogas de la Estaci\u00f3n por persona 0,64 Mw.h. al a\u00f1o Depuradora de Aguas Residuales. Desde el digestor anaerobio para metanizaci\u00f3nSe puede cubrir con 6,2 m 2de paneles Consumo de electricidad 2.200 W.h. al d\u00eda =solares fotovolt\u00e1icos, y apoyo con por persona 0,803 Mw.h. al a\u00f1ominihidr\u00e1ulica, e\u00f3lica, biog\u00e1s, biomasa, etc... seg\u00fan los recursos naturales de cada lugar Se puede cubrir con criterios de Consumo de refrigeraci\u00f3n 4.730 frigor\u00edas/h.d\u00eda = bioclim\u00e1tica y en determinadas zonas del por persona8.310 W.h.d\u00eda = Centro y Sur ampliando la inst. solar 0,88 Mw.h.a\u00f1o. t\u00e9rmica con 2 m2m\u00e1s, y una m\u00e1quina de absorci\u00f3n. Consumo de gasolina 2,1 dm3/d\u00edaSe puede evitar con un buen transporte por persona7.511.700 kcal/a\u00f1o =p\u00fablico y bicicletas8,73 Mw.h. al a\u00f1o TOTAL CONSUMO ENERG\u00c9TICO = 14,54 Mw.h. y a\u00f1o por habitante C\u00e1lculo de afecci\u00f3n medioambiental por cada Mw.h consumidos en sistemas convencionales 1 Mw/h supone MASA FORESTAL NECESARIA PARA (en emisiones a la atm\u00f3sfera) ABSORBER ESTAS EMISIONES: 2,0443 Kg de SO2. 0,187 Ha. de robles \u00f3 0,6403 Kg de NOX 0,193 Ha. de hayas \u00f3 1434,024 Kg de CO2. 0,207 Ha. de con\u00edferas TOTAL DE EMISIONES A LA MASA FORESTAL NECESARIA PARA ATM\u00d3SFERA POR VIVIENDA ABSORBER ESTAS EMISIONES: (media de 3 personas) 29,72 Kg de SO2. 4,4 Ha. de robles 9,30 Kg de NOX. 4,5 Ha. de hayas 20850,71 Kg de CO2 4,6 Ha. de con\u00edferas Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 94 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 94Nuestra huella ecol\u00f3gica ducha + 58 dm3en inodoro + 12 dm3en Consumo de agua potable por persona al d\u00eda lavadora + 17 dm3en lavabo + 19 dm3en fregadera 181 dm3/d\u00eda = 66,065 m3/a\u00f1o Consumo de agua riego dom\u00e9stico 11 dm3/d\u00eda = 4,02 m3/a\u00f1o Residuos inorg\u00e1nicos escombro derivado411Kg/a\u00f1ode la construcci\u00f3n inorg\u00e1nicos 31,8 Kg/a\u00f1o Residuos inorg\u00e1nicos Mobiliario 37,3 Kg/a\u00f1o Residuos inorg\u00e1nicos metales 33,2 Kg/a\u00f1o Residuos papel, Kg/a\u00f1o inorg\u00e1nicos pl\u00e1sticos bot\u00f3n 0,07 Kg/a\u00f1o Residuos inorg\u00e1nicos fluorescentes 0,9 Kg/a\u00f1o Consumo de aceite de coche 6 dm3/a\u00f1o Consumo de neum\u00e1ticos 7,6 Kg/a\u00f1oNuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenibleMonograf\u00eda4 95 Documentaci\u00f3n Social (Madrid) Hoja 7B/215 e-mail: ismanaproyecta@gmail.comAsesor\u00eda - Consultor\u00eda - Proyectos - Formaci\u00f3n - I+D+I+Arte Telf. 0034 - 918911864 y 679521676 Requerimientos energ\u00e9ticos por espa\u00f1ol para la autosuficiencia energ\u00e9tica en una vivienda convencional Hoja resumen 7B INVIERNO VERANO NECESIDADES Kw (consumos d\u00eda) PRODUCCI\u00d3N m2Solar NECESIDADES Kw (consumos d\u00eda) PRODUCCI\u00d3N m2solar NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR SOLAR TERM. ACS 2,3 2,2 2 1,4 1,3 1,2 2,2 2,0 1,9 0,8 0,6 0,5 SOLAR TERM. CLIMATIZACI\u00d3N 19,5 17 13,4 13,5 11,5 10 8,5 11,4 13,0 9,5 12,8 14,7 SOLAR TERM. REFRIGERACI\u00d3N 0,8 0,9 1 1 1,1 1,3 1,3 1,4 1,5 1,7 1,8 1,8 SOLAR FOTOVOLT. ELECTRICIDAD 2,5 2,4 2,3 7 6 4,5 2 2,1 2,1 3,0 2,6 2,4 en una vivienda bioclim\u00e1tica INVIERNO VERANO NECESIDADES Kw (consumos d\u00eda) PRODUCCI\u00d3N m2Solar NECESIDADES Kw (consumos d\u00eda) PRODUCCI\u00d3N m2solar NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR NORTE CENTRO SUR SOLAR TERM. ACS 2,3 2,2 2 1,4 1,3 1,2 2,2 2,0 1,9 0,8 0,6 0,5 SOLAR TERM. CLIMATIZACI\u00d3N 7,3 6,9 6,1 5,5 5 4,5 1,8 2,5 3,0 2,0 3,0 3,5 SOLAR TERM. REFRIGERACI\u00d3N 0,8 0,9 1 1 1,1 1,3 1,3 1,4 1,5 1,7 1,8 1,8 SOLAR FOTOVOLT. ELECTRICIDAD 1,6 1,5 1,5 4 3 3 1,4 1,4 1,4 2,0 1,5 1,5 COSTE AUTOSUFICIENCIA VIVIENDA CONVENCIONAL COSTE AUTOSUFC. VIVIENDA BIOCLIMATICA Kw/h.d\u00eda de consumo en Agua Caliente Sanitaria Coste de 17 m2de paneles solares t\u00e9rmicos 8.100 Euros Coste de 8 m2de paneles solares t\u00e9rmicos 3.900 Euros m2de paneles solares t\u00e9rmicos Coste de p/p Interacumulador y accesorios calf. 2.100 Euros Coste de p/p Interacumulador y accesorios calf. 1.000 Euros Kw/h.d\u00eda de consumo en calefacci\u00f3n Coste de p/p equipo absorci\u00f3n y acumul.inercia 3.400 Euros Coste de p/p equipo absorci\u00f3n y acumul.inercia 1.300 Euros Kw/h.d\u00eda de c onsumo en refrigeraci\u00f3n (climat.+frigor\u00edfico) Coste de 7 m2de paneles solares fotovolt\u00e1icos 7.200 Euros Coste de 4 m2de paneles solares fotovolt\u00e1icos 4.100 Euros Kw/h.d\u00eda de consumo en el\u00e9ctricidad m2de paneles solares fotovolt\u00e1icos Coste Total de la autosuficiencia energ\u00e9tica 20.800 Euros Coste Total de la autosuficiencia energ\u00e9tica 10.300 Euros Monograf\u00edaIsmael Caballero 4 96 Documentaci\u00f3n Social 153 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 9697 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN La agricultura ecol\u00f3gica seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Agricultura Ecol\u00f3gica (SEAE): \u00abEs un sistema perdurable de producci\u00f3n agraria cuyo objetivo fundamental es la obtenci\u00f3n de alimen-tos de m\u00e1xima calidad, respetando el medio ambiente y mejorando la fertilidad de la tierra, me-diante la utilizaci\u00f3n \u00f3ptima de los recursos locales, potenciando las culturas rurales, los valores\u00e9ticos del desarrollo rural y la calidad de vida\u00bb. El presente art\u00edculo se centra en la Agricultura Ecol\u00f3gica y su importancia en relaci\u00f3n con el desarrollo rural sostenible. En \u00e9l se presenta una panor\u00e1mica de los or\u00edgenes, motivaciones, ob-jetivos y conceptos clave de la agricultura ecol\u00f3gica, para despu\u00e9s analizar la situaci\u00f3n actualy las aportaciones que realiza en el desarrollo rural sostenible. Finalmente, encontraremos rese-\u00f1as de algunos casos concretos de desarrollo rural, que constituyen ejemplos de procesos detransformaci\u00f3n hacia la agricultura ecol\u00f3gica. Palabras clave: Agricultura ecol\u00f3gica, Desarrollo rural sostenible.Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino Departamento de Qu\u00edmica y An\u00e1lisis Agr\u00edcola. E.T.S.I. Agr\u00f3nomos. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Correo electr\u00f3nico: mariaasuncion.molina@upm.es Sumario 1.Introducci\u00f3n. 2. \u00bfPor qu\u00e9 agricultura ecol\u00f3gica? 3.La agricultura ecol\u00f3gica en la actualidad. 4.La agricultura ecol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica. 5.La agricultura ecol\u00f3gica en pa\u00edses no industrializados. 6.Bibliograf\u00eda complementaria.Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo rural502_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 97ABSTRACT Ecological agriculture according to the Spanish Agricultural Society ( Sociedad Espa\u00f1ola de Agricultura Ecol\u00f3gica -SEAE), ecological agriculture: \u00abis a lasting agricultural production system whose fundamental aim is to obtain top quality food, respecting the environment and improving the fertility of the soil by making the best possible use of local resources, fosteringrural cultures, the ethical values of rural development and quality of life.\u00bb This paper focuseson ecological agriculture and its importance to sustainable rural development. The paper over-views the origins, motivations, objectives and key concepts of ecological agriculture, and goeson to analyse the current situation and contributions to sustainable rural development. Lastly,we discuss a few specific cases of rural development that are examples of processes of transfor-mation towards ecological agriculture. Key words: Ecological agriculture, Sustainable rural development. Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 4 98 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 98Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 99 Documentaci\u00f3n Social 1531INTRODUCCI\u00d3N La agricultura ecol\u00f3gica en estos momentos constituye un subsector eco- n\u00f3mico bastante relevante en nuestro pa\u00eds. Su inicio y posterior evoluci\u00f3n fue bastante m\u00e1s lenta que en algunos pa\u00edses centroeuropeos en los que emergi\u00f3antes de la mitad del siglo pasado. Sin embargo, a partir de 1995 despu\u00e9s dedesarrollarse la normativa que la regula y empezar a facilitar el proceso detransformaci\u00f3n con ayudas econ\u00f3micas, el sector ha ido creciendo continua yconsiderablemente (Molina Casino, M.A. y P\u00e9rez Sarmentero, J., 2004). Las perspectivas de futuro son altamente positivas por cuanto este tipo de producci\u00f3n y trasformaci\u00f3n de alimentos responde a los retos que en estosmomentos est\u00e1n planteados en nuestra sociedad y en la de los objetivos que seformulan con la reforma de la pol\u00edtica agraria com\u00fan. 2\u00bfPOR QU\u00c9 AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA? La naturaleza puede considerarse seg\u00fan Vester (2003), como la \u00ab\u00fanica em- presa que nunca ha quebrado en unos 4.000 millones de a\u00f1os\u00bb . La naturaleza tambi\u00e9n es \u00ablider en tecnolog\u00eda punta\u00bb. As\u00ed, por ejemplo, cuando se cree que ya se ha conseguido eliminar una plaga con la aplicaci\u00f3nde un agroqu\u00edmico industrial, la naturaleza produce un \u00abnuevo invento\u00bb porel que tiene lugar un cambio y la consiguiente resistencia \u00abnatural\u00bb a dichoproducto. Desde esta perspectiva, de reconocimiento del potencial infinito de actua- ci\u00f3n de la naturaleza, en su incesante actividad y cambio, se deduce la necesi-dad de \u00abcolaborar\u00bb con ella en lugar de pretender dominarla o combatirla.Aqu\u00ed hay que enmarcar las pautas a tener en cuenta en el desarrollo rural y ala propia agricultura ecol\u00f3gica. Para poder colaborar con la naturaleza hay que, primero, intentar conocer- la lo m\u00e1s posible a trav\u00e9s de una respetuosa observaci\u00f3n, y segundo, conside-02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 99rar el saber acumulado en el mundo rural a trav\u00e9s de los miles de a\u00f1os que el ser humano est\u00e1 desarrollando las t\u00e9cnicas de cultivo. Los ecosistemas naturales evolucionan a partir de ciclos movidos por la energ\u00eda solar, en sus diferentes manifestaciones (luz, viento, olas...). Estafuente de energ\u00eda es inagotable, desde nuestra percepci\u00f3n con una econo-m\u00eda c\u00edclica, renovable y auto-reproductiva y sin residuos ya que cada resi-duo de un proceso se convierte en materia prima de otro: los ciclos secierran. La agricultura siempre implica una modificaci\u00f3n de los sistemas naturales por aplicaci\u00f3n de unas t\u00e9cnicas que utilizan una tecnolog\u00eda. En la agricultura industrial, llamada a veces agricultura convencional, el flujo de materia no es c\u00edclico sino lineal. Los recursos quedan desconectadosde los residuos, se generan residuos contaminantes para los propios sistemasy se utilizan fuentes de energ\u00eda para la obtenci\u00f3n de los agroqu\u00edmicos no re-novables. Un esquema muy simplificado de esta din\u00e1mica queda resumido en la fi- gura 1. En \u00e9l hay que incluir otros factores como la p\u00e9rdida de biodiversidady el posible impacto de los OGM. Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 100 Documentaci\u00f3n Social 153Figura 1. Esquema de la din\u00e1mica impl\u00edcita en los sistemas agr\u00edcolas convencionales.RResiduos CultivosCultivos Residuos de fertilizantes y plaguicidasResiduos de para la poblac i\u00f3nForra jes para el ganadoForra jes para el ganado BasuraBasuraEsti\u00e9rcol y p 100Esta agricultura ha tenido un importante impacto en el medio rural pero no ha surgido a partir de este. Ha sido impulsada desde \u00e1mbitos industriales y econ\u00f3micos que tambi\u00e9n han conseguido una gran influencia en medios po-l\u00edticos y a trav\u00e9s de ellos en los de investigaci\u00f3n y docencia. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s de aplicarse agroqu\u00edmicos al campo, surgieron, en lu- gares muy diversos, agricultores y t\u00e9cnicos que sintieron la necesidad de bus-car otra forma de manejar los agrosistemas y consumidores interesados en losproductos obtenidos. Como resultado de la suma de estos nuevos impulsossurgi\u00f3 la agricultura ecol\u00f3gica, un movimiento de renovaci\u00f3n cultural, muchom\u00e1s amplio que lo que corresponder\u00eda al cambio de unas t\u00e9cnicas agron\u00f3mi-cas, con influencia, por tanto, no s\u00f3lo en el \u00e1mbito agron\u00f3mico sino tambi\u00e9nen el econ\u00f3mico, ambiental, social y cultural. En la figura 2 se presenta la diferencia de los caminos seguidos para el des- arrollo de la agricultura industrial y de la agricultura ecol\u00f3gica. En ese caminode arriba hacia abajo se puede encontrar una parte importante de la proble-m\u00e1tica actual que nos lleva a la necesidad de hablar de \u00abdesarrollo rural\u00bb. Porel contrario, en el proceso ascendente, surgido de los propios \u00abactores\u00bb impli-Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 101 Documentaci\u00f3n Social 153Figura 2. Proceso seguido en la evoluci\u00f3n de la agricultura industrial y en la agricultura ecol\u00f3gica.AAgricultores Cons umidoresCient\u00edfico s T\u00e9cnico s de des pacho, Grande s indus trias Pol\u00ed\u00edticos T\u00e9cnico s de campo Peque\u00f1a s indu striasDesarrollo de la AEDesarrollo de la agricultura AGRICULTURA 02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 101cados directamente en el trabajo agr\u00edcola es posible encontrar las pautas a se- guir para incidir positivamente en estos momentos en el medio rural. Sintetizando, con la agricultura ecol\u00f3gica se pretende manejar los sistemas agrarios con los principios que regulan el cambio de los ecosistemas naturalesy conseguir que, como ellos, lo hagan de forma arm\u00f3nica, saludable y perdu-rable teniendo en cuenta que son resultado de una necesaria coevoluci\u00f3n so-cial y econ\u00f3mica. Se tiene en cuenta el principio de precauci\u00f3n: para apartarnos de los \u00abmo- delos\u00bb de la naturaleza se necesitan razones mucho m\u00e1s fuertes, y conoci-miento mucho m\u00e1s fiable, que para seguirlos. La agricultura ecol\u00f3gica se concibe como una forma de manejar el suelo, los cultivos y el ganado por el inter\u00e9s de practicar unas t\u00e9cnicas, fundadas enunos principios de respeto y colaboraci\u00f3n con la Naturaleza. En el dise\u00f1o delsistema agr\u00edcola se busca seguir los principios de los sistemas naturales para locual se utilizan t\u00e9cnicas que intentan en lo posible el cierre de ciclos: trata-miento de residuos org\u00e1nicos, sistemas mixtos con agricultura y ganader\u00eda, ro-taciones y asociaciones de cultivos, fertilizaci\u00f3n con productos naturales,control biol\u00f3gico de plagas, gran diversidad, setos, semillas lo m\u00e1s adaptadasposible y no tratadas, etc. En la figura 3 se da un esquema del proceso que se Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 102 Documentaci\u00f3n Social 153Figura 3. Esquema del proceso seguido en el agrosistema con las t\u00e9cnicas de agricultura ecol\u00f3gica.AAGRICULTURA ECOL AGRICULTURA Materia org\u00e1nicaCultivos Alimen P\u00e1gina 102pretende conseguir con los agrosistemas manejados con las pautas dadas por la agricultura ecol\u00f3gica. Una definici\u00f3n de agricultura ecol\u00f3gica es la dada por la Sociedad Espa\u00f1o- la de Agricultura Ecol\u00f3gica (SEAE): \u00abEs un sistema perdurable de producci\u00f3nagraria cuyo objetivo fundamental es la obtenci\u00f3n de alimentos de m\u00e1xima ca-lidad, respetando el medio ambiente y mejorando la fertilidad de la tierra, me-diante la utilizaci\u00f3n \u00f3ptima de los recursos locales, potenciando las culturasrurales, los valores \u00e9ticos del desarrollo rural y la calidad de vida\u00bb. Objetivos de la agricultura ecol\u00f3gica Los objetivos de la agricultura ecol\u00f3gica seg\u00fan la Federaci\u00f3n Internacional de Movimientos de Agricultura Ecol\u00f3gica ( IFOAM)(extracto de la normativa, secci\u00f3n b, principios generales) dejan claro el profundo y positivo im-pacto que esta agricultura realiza en el \u00e1mbito rural. Estos son: 1. Producir alimentos de elevada calidad nutritiva y en suficiente cantidad. 2. Interactuar constructivamente y potenciando la vida de todos los siste- mas y ciclos naturales. 3. Fomentar e intensificar los ciclos biol\u00f3gicos dentro del sistema, que comprenden los microorganismos, la flora y fauna del suelo, las plantasy los animales. 4. Mantener e incrementar a largo plazo la fertilidad de los suelos. 5. Emplear, en la medida de lo posible, recursos renovables en sistemas agrarios organizados localmente. 6. Trabajar, en la medida de lo posible, dentro de un sistema cerrado con respecto a la materia org\u00e1nica y los nutrientes minerales. 7. Trabajar, en la medida de lo posible, con materiales y sustancias que puedan ser utilizadas de nuevo o recicladas, tanto en la finca como en otro lugar. 8. Proporcionar al ganado condiciones de vida que le permitan desarro- llar las funciones b\u00e1sicas de su conducta innata. 9. Minimizar todas las formas de contaminaci\u00f3n que puedan ser produci- das por las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. 10. Mantener la diversidad gen\u00e9tica del sistema agr\u00edcola y de su entorno, in- cluyendo la protecci\u00f3n de los h\u00e1bitats de plantas y animales silvestres.Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 103 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 10311.Permitir que los productores agrarios lleven una vida acorde con los derechos humanos de la ONU, cubran sus necesidades b\u00e1sicas, ob-tengan unos ingresos adecuados, reciban satisfacci\u00f3n de su trabajo ydispongan de un entorno laboral sano . 12. Tener en cuenta el impacto social y ecol\u00f3gico del sistema agrario. Algunos conceptos clave en la agricultura ecol\u00f3gica \u007f Se pone \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n para evitar las plagas y/o las enferme- dades en los cultivos. \u007f Se estudia el estado de salud y no s\u00f3lo la enfermedad. \u007f Se alimenta el suelo, e indirectamente a la planta.\u007f El agrosistema se comporta como un todo org\u00e1nico. Todos sus compo- nentes est\u00e1n interrelacionados. \u007f Se prefiere calidad frente a cantidad.En la figura 5 se presenta un esquema de las diferencias de perspectiva de la agricultura convencional y la ecol\u00f3gica. 3LA AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA EN LA ACTUALIDAD 3.1. Algunos motivos que dificultan su desarrollo \u007f Econ\u00f3micos: algunos alimentos ecol\u00f3gicos son m\u00e1s caros que los con- vencionales porque los precios de los alimentos convencionales no re- Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 104 Documentaci\u00f3n Social 153Figura 5. Esquema de las diferencias de perspectiva de la agricultura convencional y la ecol\u00f3gica.Enfermedad EnfermedadAGRICULTURA CONV ENCIONAL AGRICULTURA Colaboraci\u00f3n Calidad Calidad02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 P\u00e1gina 104flejan los costes de producci\u00f3n (no se internalizan costes) y los precios derivan de especulaciones bols\u00edsticas. \u007f Sociales: no existen suficientes mercados y canales de comercializaci\u00f3n para absorber la producci\u00f3n. Hay fuertes presiones de los grandes gru-pos econ\u00f3micos que no se sienten beneficiados con su desarrollo. \u007f Pol\u00edticos: las ayudas pueden generar oportunismo o ser insuficientes. Por otra parte en agricultura no se cumple todav\u00eda \u00abEL QUE CONTA-MINA PAGA\u00bb y la sociedad asume los costes ocultos de la agriculturaindustrial (agroqu\u00edmicos, OGM...). \u007f Tecnol\u00f3gicos: faltan apoyos para resolver los problemas t\u00e9cnicos todav\u00eda por mejorar. \u007f Medioambientales: hay zonas tan degradadas que la transformaci\u00f3n puede ser dif\u00edcil y lenta. Uno de los m\u00e1s graves problemas para algunoscultivos, por ejemplo el ma\u00edz, es la posibilidad, cada vez m\u00e1s frecuente,de contaminaci\u00f3n por OGM. \u007f Personales: hay todav\u00eda un desconocimiento de las implicaciones positi- vas espacio-temporales derivadas de su cultivo y de su calidad, aunquesimult\u00e1neamente existe un aumento de la toma de conciencia de losconsumidores de los crecientes problemas medioambientales. 3.2. Aportaciones de la agricultura ecol\u00f3gica al desarrollo rural sostenible \u007f Econ\u00f3micas: los ingresos generalmente aumentan cuando se realiza el cambio a agricultura ecol\u00f3gica si se hace un proceso de transici\u00f3n tenien-do en cuenta, adem\u00e1s de los aspectos agron\u00f3micos, los de comercializa-ci\u00f3n. Adem\u00e1s, la agricultura ecol\u00f3gica aporta nuevas posibilidades dediversificar ingresos con actividades como el turismo rural, la venta en lapropia finca y/o el desarrollo de una industria agroalimentaria y artesa-nal, para procesar parte de la producci\u00f3n y aumentar el valor a\u00f1adido(pan, vino, queso y/o yogur o mermeladas son las m\u00e1s frecuentes). \u007f En algunos casos se han incorporado tambi\u00e9n actividades culturales en la finca (yoga, cursos, encuentros, terapias como masajes o caballos paraj\u00f3venes con problemas de adaptaci\u00f3n, etc.). \u007f Medioambientales: impulsa la utilizaci\u00f3n respetuosa de los recursos lo- cales, protege la biodiversidad de la zona y contribuye al cuidado delmedio ambiente y a diversificar y enriquecer el paisaje, a la vez que amitigar el cambio clim\u00e1tico.Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 105 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 105\u007f Sociales: aumenta el empleo rural ya que posibilita la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s mano de obra en el campo y se consigue un mayor reconocimiento y valoraci\u00f3n profesional. Todo ello hace que gran parte de los j\u00f3venesque actualmente se incorporan al medio rural lo hagan interesados porla agricultura ecol\u00f3gica. \u007f Salud: permite un ambiente de trabajo sano, seguro y estable y mejora la calidad de los alimentos. \u007f Culturales: posibilita abordar las actuaciones y los procesos desde un nuevo marco de referencia, con un nuevo sistema de valores. Adem\u00e1s,permite realizar un trabajo creativo y con sentido y desarrolla el inter\u00e9spor una alimentaci\u00f3n sana y equilibrada. 4LA AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA EN LA PR\u00c1CTICA Vamos a rese\u00f1ar algunos casos concretos de desarrollo rural, que constituyen ejemplos de procesos de transformaci\u00f3n hacia la agricultura ecol\u00f3gica. Los vamosa estructurar en iniciativas de \u00e1mbito local, regional, nacional y transnacional. En todos los casos, es importante tener en cuenta que el desarrollo rural implica un proceso de cambio personal de los valores, comportamientos y co-nocimientos de las personas involucradas. 4.1. Iniciativas locales Requieren agricultores motivados y consumidores conscientes dispuestos a reconocer en el precio que pagan por los productos las aportaciones positivastanto en la calidad intr\u00ednseca del alimento como en el medio ambiente, en elpaisaje y en los aspectos sociales, de salud y culturales antes mencionados. En muchas ocasiones, en torno a agricultores y fincas concretas se crean asociaciones de consumidores, de agricultores o de agricultores y consumido-res. En diferentes pa\u00edses se han desarrollado a partir de una determinada fin-ca o fincas pr\u00f3ximas con manejo ecol\u00f3gico \u00abComunidades de soporte a lafinca\u00bb. Un ejemplo es el de la Finca R\u00edo Pradillo, situada en la sierra madrile\u00f1a, en Cercedilla, en la colonia de Camorritos. Sus planteamientos no solo han sidomotivadores para muchos consumidores, agricultores y ganaderos en Madrid,sino en toda Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses, como consecuencia de las numerosas es- Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 106 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 106tancias de j\u00f3venes, generalmente universitarios centroeuropeos, realizadas en la finca. Es una finca pionera en Espa\u00f1a de ganader\u00eda, que adem\u00e1s de ecol\u00f3gica, si- gue las pautas de la escuela biodin\u00e1mica. En ella se elaboran pan, yogur y que-so que se venden en tiendas de Madrid y tambi\u00e9n en la propia finca, a familiasque constituyen lo que llaman \u00abAmigos de la finca\u00bb. En esta finca surgi\u00f3 en la d\u00e9cada de los ochenta, la idea de crear una aso- ciaci\u00f3n de consumidores. Los propietarios de la finca impulsaron la creaci\u00f3ndel colegio Micael, situado en las Rozas, Madrid. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s, algunospadres del colegio, conocedores de la importancia de la calidad de los alimen-tos, contactaron con un agricultor de Cuellar (Segovia) que semanalmente ve-n\u00eda a Madrid y en las proximidades del colegio vend\u00eda sus productos, al igualque se hac\u00eda con los de la finca de Camorritos. Al crecer el n\u00famero de las fa-milias interesadas en la compra de estos productos se cre\u00f3 la asociaci\u00f3n deconsumidores de productos ecol\u00f3gicos y biodin\u00e1micas \u00abLa Espiga\u00bb. De estosprimeros compradores y personas con ellos relacionadas, han surgido despu\u00e9sotras iniciativas, como nuevas tiendas de productos ecol\u00f3gicos, la banca \u00e9ticaTriodos, y numerosos profesionales de la salud que utilizan terapias comple-mentarias. Un proceso igual de enriquecedor se ha ido produciendo en torno al agri- cultor Juan Senovilla, hoy presidente del CRAE de Castilla-Le\u00f3n e impulsor deuna asociaci\u00f3n de agricultores en su comunidad que ha centrado sus objetivosen el desarrollo del comercio interior de alimentos ecol\u00f3gicos en esa comuni-dad. Todo ello ha requerido un proceso que puede parecer lento pero que ha sido necesario para que haya podido ir trasformando los puntos de vista y va-lores de m\u00e1s y m\u00e1s personas. En la figura 4 se da un esquema de este proceso. Existen otros muchos ejemplos y otras muchas asociaciones de consumido- res como \u00abEl Brot\u00bb en Reus, Tarragona\u00abLa Ortiga\u00bb \u00abLandare\u00bb, en Pamplona y \u00abBio Alai\u00bb, en Vitoria. 4.2. Iniciativas regionales Andaluc\u00eda es la comunidad donde tiene m\u00e1s impulso la agricultura ecol\u00f3- gica. Una de las iniciativas es la del proyecto: \u00abRed de dinamizadoras de Con-sumo Responsable y Alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica\u00bb del Centro de Investigaci\u00f3n yFormaci\u00f3n de Agricultura Ecol\u00f3gica y Desarrollo Rural de Granada (CIFAED).Se aborda desde una perspectiva de g\u00e9nero y est\u00e1 enlazado con otros movi-Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 107 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 107Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 108 Documentaci\u00f3n Social 153Desarrollo ru ral: PROC ESO Asociaci\u00f3n de cons goviaFinca de Camorrito s, biodin\u00e1mica, en la sierra madrile\u00f1a Cole gio Micael Madrid Tienda s de alimento s ecol\u00f3 gicos Restaurante s Terapias complementaria s Banca \u00e9tica Figura 4. Esquema del proceso seguido a partir del inicio de la actividad agroganadera en la finca R\u00edo Pradillo (Madrid). mientos de mujeres que a nivel mundial se est\u00e1n movilizando trabajando en \u00e1mbitos diversos como los de creaci\u00f3n de ciudades sostenibles y habitables ylos de defensa del patrimonio natural. Otros proyectos son el de \u00abExperiencia de desarrollo rural sostenible: Plan Columela para el desarrollo de la agricultura ecol\u00f3gica\u00bb con el que sepretende la sensibilizaci\u00f3n de consumidores, agricultores, cooperativas, em-presas agroalimentarias, responsables de comercializaci\u00f3n y centros educati-vos y el \u00abPrograma Alimentos Ecol\u00f3gicos para Escolares en Andaluc\u00eda\u00bb queconstituye una poderosa herramienta de cambio en concordancia con los ob-jetivos de la agricultura ecol\u00f3gica hacia una sociedad m\u00e1s armoniosa y salu-dable. 4.3. Proyectos de la SEO/BIRDLIFE La Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda (SEO) inici\u00f3 en 1994 un proyecto para el cultivo de arroz ecol\u00f3gico en el delta del Ebro con el objetivo de cono-cer su incidencia en el desarrollo y el paso de las aves por esa zona. La finan-ciaci\u00f3n inicial fue de socios holandeses y brit\u00e1nicos de Birdlife yposteriormente de un proyecto Life (1997-2000).02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 108El proyecto se ha ido desarrollando en sucesivas fases. Se compraron arro- zales para establecer una reserva propia y restaurar zonas h\u00famedas y se al- quilaron otros arrozales para experimentar diferentes sistemas de cultivo dearroz (ecol\u00f3gico, medidas agroambientales, convencional). A partir del a\u00f1o 2000, y como consecuencia de los resultados favorables ob- tenidos se ha decido hacer s\u00f3lo cultivo ecol\u00f3gico, comprando 55 ha. (con la fi-nanciaci\u00f3n del Banco Triodos): 45 ha. para ampliar el cultivo ecol\u00f3gico y 10 ha.para restaurar zonas h\u00famedas. El siguiente paso ha sido la creaci\u00f3n de una empresa (Riet Vell, S.A.) vin- culada a SEO/Birdlife para desarrollar el cultivo ecol\u00f3gico del arroz. En la tabla 1 se resumen los datos obtenidos, en el que se observa que el cultivo, sin llegar a alcanzar los de la reserva natural, presenta mayor densi-dad media de aves y mayor biomasa media y el las tablas 2 y 3 se recogen laproducci\u00f3n y costes respectivamente.Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 109 Documentaci\u00f3n Social 153Tabla 1. Datos comparativos de especies de aves y densidad y biomasa media EcosistemaEspecies Densidad media Biomasa media de aves de aves (aves/10 ha.) (kg/10 ha.) Reserva 38 81 31,3 Cultivo ecol\u00f3gico 38 43 11,6 Cultivo agroambiental 38 22 3,7 Cultivo convencional (control) 38 21 5,9 Tabla 2. Datos comparativos de producci\u00f3n (Kg/ha) A\u00f1o Ecol\u00f3gico Agroambiental Convencional 1997 6.215 6.000 6.000 1998 4.811 4.868 5.000 1990 5.785 6.163 5.854 2000 4.820 - - Tabla 3. Costes comparativos de producci\u00f3n del arroz ecol\u00f3gico (E/ha) y m\u00e9todo de siembra A\u00f1o Coste Agroambiental Convencional Siembra 1988 3075 28% menores Manual 1999 2211 an\u00e1logos Con avionetas02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 109Las actividades de la asociaci\u00f3n se ha ampliado a las zonas de gran secano de Arag\u00f3n, con los mismos objetivos. En este caso el proyecto ha sido \u00abElaboraci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de pastas alimenticias a partir de trigo duro ecol\u00f3gico\u00bb. Se ela-boran: espaguetis, macarrones, sopa de letras. Con ello conserva h\u00e1bitat de:avutarda, alcarav\u00e1n, sis\u00f3n, terrera marisme\u00f1a, ganga ib\u00e9rica, ganga ortega. Sin han surgido discrepancias conceptuales cuando se ha inten- tado ampliar los proyectos. Desde la perspectiva ecolog\u00edsta es necesario man-tener las estepas a ambos lados del rio (Monegros y zona de Belchite) y no sedeben transformar en regad\u00edos. Los agricultores quieren la transformaci\u00f3n en regad\u00edos de la mayor super- ficie posible, aunque cambien las especies de aves. 4.4. Iniciativas nacionales Las iniciativas locales permitieron que suficiente n\u00famero de personas impul- saran las regionales y posteriormente las nacionales. Actualmente estas tambi\u00e9nson numerosas. Entre ellas cabe citar la Sociedad Espa\u00f1ola de Agricultura Ecol\u00f3-gica (SEAE) (www.agroecologia.net), constituida en 1992, y que, entre otros mu-chos objetivos, est\u00e1 demandando del MAPA que la ley de desarrollo sostenibledel medio rural sea una apuesta decidida de las distintas administraciones por laagricultura ecol\u00f3gica e incluida como eje transversal. Recientemente esta organi-zaci\u00f3n ha sido integrada en la Red Rural Nacional contemplada en el Cap\u00edtulo 6del Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Desarrollo Rural 2007-2013. Otra iniciativa importante es la red de semillas sembrando y resembrando que integra a agricultores comprometidos con la propagaci\u00f3n y distribuci\u00f3nde las semillas con criterios de cultivo ecol\u00f3gico y de intercambio. Especialmente importantes son los sucesivos planes estrat\u00e9gicos del Minis- terio de Agricultura Pesca y Alimentaci\u00f3n (www.mapa.es). Menos conocida demomento es la campa\u00f1a de los Paradores Nacionales de oferta de alimentosecol\u00f3gicos con el lema: \u00abPrueba hoy algo distinto\u00bb. En Italia se ha establecido una ecotasa que lleva al \u00e1mbito agrario lo que ya hace tiempo se institucionaliz\u00f3 en el industrial de que \u00abQuien contaminapaga\u00bb (Ley Financiera del 2000). Las empresas de venta de fitosanitarios qu\u00ed-micos deben contribuir a la seguridad alimentar\u00eda con un 0,5% de la factura-ci\u00f3n anual. Si los fitosanitarios son importados, se paga el 1% El dinero recaudado se utiliza en favorecer directamente la agricultura eco- l\u00f3gica. Se ha instituido el llamado \u00abFondo para el desarrollo de la agriculturaecol\u00f3gica y de la calidad\u00bb. Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 110 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 110Adem\u00e1s, se obliga a las empresas de catering a participar en concursos p\u00fa- blicos para el suministro de los men\u00fas a asilos, escuelas maternales, escuelas de primer y segundo grado y servicios sanitarios ofertando un porcentaje su-perior al 60% de productos ecol\u00f3gicos. Para ampliar: http://www.organicconsumers.org/organic/italy062804.cfm 4.5. Iniciativas transnacionales Entre ellas vamos a destacar el proyecto Bio Alpe Adria. Alpe Adria es una macro regi\u00f3n que abarca territorios de tres pa\u00edses de la UE (Austria, Eslovenia e Italia). En esta regi\u00f3n viven unos 6.000 agricultores ecol\u00f3gicos y una poblaci\u00f3n total de cerca de 5 millones de habitantes. Ha sidola primera en solicitar formalmente a la Comisi\u00f3n Europea declararse Zona Li-bre de Transg\u00e9nicos. El proyecto se inici\u00f3 a partir de tres asociaciones de productores ecol\u00f3gicos, en 1996, para establecer un programa sobre AE, financiado con fondos de la UE. Los objetivos del proyecto son: \u007f Producir y comercializar mejor la calidad Bio Alpe Adria. \u007f Declarar Bio Alpe Adria como zona libre de transg\u00e9nicos, para mante- ner la diversidad natural (actualmente hay que establecer previamente la normativa que haga esto posible). \u007f Sensibilizar y concienciar a la poblaci\u00f3n en favor de la bioregi\u00f3n. \u007f Fortalecer la regi\u00f3n en materia econ\u00f3mica, iniciaci\u00f3n y fomento de la creaci\u00f3n de empresas en el \u00e1mbito ecol\u00f3gico, sobre todo en relaci\u00f3n di- recta con la AE. \u007f Establecer redes con diversas iniciativas y proyectos en el \u00e1mbito ecol\u00f3- gico (energ\u00edas renovables, protecci\u00f3n frente al clima, conservaci\u00f3n de lanaturaleza, protecci\u00f3n del consumidor, comercio justo, etc.). Este es un ejemplo de c\u00f3mo lo que empieza a partir de un peque\u00f1o n\u00famero de personas sensibilizadas va constituyendo un camino hacia nuevos objetivos. 5LA AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA EN PAISES NO INDUSTRIALIZADOS El gran y positivo impacto que realiza la agricultura ecol\u00f3gica en los pa\u00edses no industrializados y en las zonas de extrema pobreza requiere en s\u00ed un trata-Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo ruralMonograf\u00eda5 111 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 111miento espec\u00edfico. Estos pa\u00edses han sufrido y est\u00e1n sufriendo un fuerte impac- to de deterioro ecol\u00f3gico como resultado de la expansi\u00f3n que se ha realizadodesde la sociedad occidental, en especial de las pr\u00e1cticas agron\u00f3micas basadasen la agroindustria y de los intereses econ\u00f3micos asociados a ellas. Se han ori-ginado, entre otros efectos, deforestaci\u00f3n, erosi\u00f3n, desertificaci\u00f3n, sequ\u00eda ycontaminaci\u00f3n de aguas. Adem\u00e1s, est\u00e1n observando c\u00f3mo sus estructuras eco-n\u00f3micas, sociales, culturales y comunitarias se van poco a poco desarticulandohacia la p\u00e9rdida de sus peculiares formas de vida. Como consecuencia han optado por alternativas que implican gesti\u00f3n de los recursos naturales por las propias comunidades locales, en ocasiones a tra-v\u00e9s de microcr\u00e9ditos, para el logro de sistemas ecol\u00f3gicos estables caracteriza-dos por la diversidad de actividades agr\u00edcolas, ganaderas y forestales,trabajando peque\u00f1as superficies de tierra y diversificando las especies, los cul-tivos y los recursos. Los agricultores ind\u00edgenas aportan sus conocimientos ysaberes ancestrales que se mejoran con las aportaciones de la agricultura eco-l\u00f3gica en un intercambio participativo. Como resultado de este proceso, haynumerosos productores rurales que, en asociaci\u00f3n con las ONG, consiguen ymantienen altos rendimientos, cumpliendo criterios ecol\u00f3gicos. En este sentido se puede hacer referencia al proyecto: \u00abEstablecimiento de un centro agroecol\u00f3gico para el desarrollo rural sostenible en el municipio de SantaTecla (El Salvador)\u00bb que se desarrolla a trav\u00e9s de un convenio de cooperaci\u00f3n en-tre la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y la Asociaci\u00f3n Comunitaria Unida porel Agua y la Agricultura (ACUA). Este proyecto consiste en el establecimiento deun centro agroecol\u00f3gico que pretende impulsar el desarrollo rural de la zona, po-tenciando t\u00e9cnicas que buscan la armon\u00eda entre el agroecosistema y el ser huma-no. Para ello se est\u00e1n siguiendo tres l\u00edneas de trabajo paralelas: \u007f Investigaci\u00f3n participativa: para dise\u00f1ar, experimentar y adoptar pro- puestas de soluciones de las diferentes problem\u00e1ticas agr\u00edcolas a las fa-milias de las comunidades con bajo nivel de ingresos. \u007f Validaci\u00f3n: los conocimientos generados por esta investigaci\u00f3n ser\u00e1n puestos en pr\u00e1ctica para su validaci\u00f3n en la propia finca. \u007f Capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n: actividades dirigidas a campesinos, capacita- dores, estudiantes y t\u00e9cnicos. Este es un proyecto que tendr\u00eda inter\u00e9s desarrollarlo tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds, en especial en lo referente a investigaci\u00f3n ya que con las orientaciones yprioridades del actual sistema es muy dif\u00edcil pretender realizar proyectos deinvestigaci\u00f3n y de transferencia de tecnolog\u00eda en agricultura ecol\u00f3gica ennuestro \u00e1mbito. Monograf\u00edaMar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino 5 112 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 1126BIBLIOGRAF\u00cdA COMPLEMENTARIA FLORIN, J. M. Hacia un verdadero desarrollo perdurable. La fertilidad de la tierra, n.\u00ba 26, 2006, pp. 25-28. GARCIA, I. Otro mundo rural es posible. La fertilidad de la tierra, n.\u00ba 14, 2003 pp. 10-14. MIG\u00c9IZ, H. Y.; MIRA, E. Comida bio en la escuela. Integral , n.\u00ba 325, 2007, pp. 34-39. MOLINA CASINO, M.A.; P\u00c9REZ SARMENTERO, J. La Agricultura Ecol\u00f3gica en Es- pa\u00f1a. La Agricultura Ecol\u00f3gica y la alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Presente y futuro. Ed. Fun- daci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, 2004, pp. 7-71. RIECHMANN, J. Biom\u00edmesis: un concepto clave para pensar la Eko- lurra , n.\u00ba 15, octubre 2003, pp. Documentaci\u00f3n P\u00e1gina 11302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 114115 Documentaci\u00f3n Social 153 RESUMEN Actualmente, dos de los problemas m\u00e1s preocupantes a nivel global son el cambio clim\u00e1tico y la pobreza. No son problemas separados. En lo que respecta a los efectos del cambio clim\u00e1tico, lospa\u00edses en desarrollo son los m\u00e1s vulnerables, y el actual modelo de desarrollo mundial, especial-mente en los pa\u00edses ricos y en los emergentes, est\u00e1 dando lugar a un nivel insostenible de emi-siones de gases de efecto invernadero. Por tanto, es necesario trabajar en la reducci\u00f3n deemisiones tanto en los pa\u00edses desarrollados como en nuevos modelos de desarrollo para los pa\u00edsesdel Sur. Este es uno de los objetivos de los proyectos de Mecanismo de Desarrollo Limpio (MDL)del Protocolo de Kioto: reducir las emisiones a nivel mundial favoreciendo un desarrollo sosteni-ble de los pa\u00edses del Sur. Sin embargo, el resultado de los proyectos realizados hasta la fecha,muestra una lejan\u00eda considerable respecto a los objetivos planteados. Este art\u00edculo introduce losconceptos clave de los problemas mencionados y analiza el impacto de los proyectos MDL espa-\u00f1oles para proponer, finalmente, unas acciones a fomentar por el gobierno espa\u00f1ol para favore-cer el impacto socioecon\u00f3mico de las pol\u00edticas y actuaciones espa\u00f1olas de cambio clim\u00e1tico. Palabras clave:Cambio clim\u00e1tico, Desarrollo humano sostenible, Mecanismo de Desarrollo Limpio, energ\u00eda, Indicadores.Julio Lumbreras Profesor de la ETS de Ingenieros Industriale s y miembro del GOCMA, Grupo de Cooperaci\u00f3n en Calidad, Organizaci\u00f3n y Medioambiente. Alberto Guijarro Ingeniero Industrial por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y miembro de GOCMA. Sumario 1.Introducci\u00f3n. 2. Conceptos b\u00e1sicos. 3.Organismos nacionales implicados en la lucha contra el Cambio Clim\u00e1tico. 4.An\u00e1lisis del impacto de los proyectos MDL espa\u00f1oles. 5.Resumen y Conclusiones. 6.Recomendaciones.Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrollo602_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:16 P\u00e1gina 115ABSTRACT Currently, two of globally are climate change and poverty. Those problems are not independent of each other. When it comes to the effects of climate change, de-veloping countries are more vulnerable, and the current model of global development, especiallyin rich and emerging countries, is giving rise to an level of greenhouse it is work in reducing emissions in both developing countriesand in new models of development for Southern countries. This is one of the objectives of theKyoto Protocol Development Mechanism (CDL): countries. However, the results of the projects exe-cuted so far show that we are still far from the targets set. This paper introduces the keyconcepts in the aforementioned actions to be fostered in order to helpease the socio-economic impact of Spain's change policies development mechanism, energy, In- dicators. Monograf\u00edaJulio Alberto 116 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 116Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 117 Documentaci\u00f3n Social 1531INTRODUCCI\u00d3N En 1987 el Informe Brundtland(1), presentado en la Comisi\u00f3n Mundial de Medio Ambiente y Desarrollo , presentaba el concepto de desarrollo sostenible como el \u00abdesarrollo que satisface las necesidades actuales sin poner en peligro la capa- cidad de las futuras generaciones de satisfacer sus propias necesidades\u00bb . Este concepto surgi\u00f3 a ra\u00edz de diversos problemas que supon\u00edan una ame- naza para la humanidad como la pobreza y el hambre en los pa\u00edses del Sur oel agujero de la capa de ozono. Por tanto, la idea del desarrollo sostenible seorigin\u00f3 desde su inicio como un concepto global, \u00abplanetario\u00bb, que deb\u00eda serafrontado de com\u00fan acuerdo por todos los pueblos que forman parte de la\u00abAldea Global\u00bb. Actualmente, una de las principales preocupaciones ambientales a nivel in- ternacional es el cambio clim\u00e1tico, sobre el que existe un amplio consensocient\u00edfico acerca de la peligrosidad de sus consecuencias sobre el entorno y losseres humanos (2). El incremento de los gases de efecto invernadero (GEI) debi- do a factores antropog\u00e9nicos ha producido un aumento del nivel del mar en-tre 12 y 22 cm durante el siglo XX y un incremento de la temperatura mediade 0,76 \u00b0C (3). Para enfrentarse a esta situaci\u00f3n se han realizado diversas iniciativas inter- nacionales de reducci\u00f3n de emisiones, entre las que destaca el Protocolo deKioto (4), que entr\u00f3 en vigor en febrero de 2005. El Protocolo incluye compromi- sos de reducci\u00f3n de emisiones que, en el caso de Europa, exige alcanzar en elperiodo 2008-2012 unas emisiones un 8% inferiores a las de 1990 (5), mientras que Espa\u00f1a se ha comprometido a incrementar \u00fanicamente un 15% sus emi-siones. (1) BRUNDTLAND, Gro Harlem, 1987. Nuestro futuro com\u00fan . Naciones Unidas. (2) Intergovernamental Panel experts on Climate Change (IPCC). IPCC Fourth Assessment Reports. Working Group I Report \u00abThe Physi- cal Science Basis\u00bb . Cambridge University Press, 2007. (3) Intergovernamental Panel experts on Climate Change (IPCC). IPCC Fourth Assessment Reports. Working Group II Report \u00abImpacts, Adaptation and Vulnerability\u00bb . Cambridge University Press, 2007. (4) Naciones Unidas (ONU). Protocolo de Kioto de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico , 1997. (5) Estrictamente, el compromiso exige reducciones respecto al a\u00f1o base que es 1990 para todos los contaminantes excepto los g a- ses fluorados, para los que cada signatario puede elegir entre 1990 y 1995.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 117Sin embargo, Espa\u00f1a es, actualmente, uno de los pa\u00edses europeos que se encuentra en peores condiciones para el cumplimiento de los objetivos comprometidos, toda vez que sus emisiones en 2007 se sit\u00faan un 52,6% porencima de las del a\u00f1o base (6). Por tanto, debe hacer un gran esfuerzo, con importantes implicaciones socioecon\u00f3micas dentro y fuera de sus fronteras, siquiere cumplir o acercarse lo m\u00e1s posible a los compromisos adquiridos. Esteesfuerzo implica la reducci\u00f3n de las emisiones de GEI generadas por las dis-tintas actividades econ\u00f3micas emisoras dentro del pa\u00eds (generaci\u00f3n el\u00e9ctrica,transporte, industria, etc.). Sin embargo, tambi\u00e9n es posible adoptar sistemasde reducci\u00f3n fuera de Espa\u00f1a (denominados \u00abmecanismos de flexibilidad\u00bb se-g\u00fan el Protocolo de Kioto). De esta forma se contribuye a la reducci\u00f3n globalde emisiones de GEI adquiriendo unidades de reducci\u00f3n de emisiones enotros pa\u00edses: en Europa, mediante el r\u00e9gimen establecido de \u00abcomercio de emi-siones\u00bb (Art\u00edculo 17 del mencionado Protocolo), en pa\u00edses con econom\u00edas entransici\u00f3n, mediante proyectos de \u00abaplicaci\u00f3n conjunta\u00bb (Articulo 6), o en pa\u00ed-ses en desarrollo, mediante proyectos de \u00abmecanismo de desarrollo limpio\u00bb(Art\u00edculo 12). Estas tres alternativas constituyen v\u00edas complementarias a las reduccio- nes nacionales, que facilitan a los pa\u00edses industrializados responder a suscompromisos a trav\u00e9s de la puesta en marcha de proyectos en otros pa\u00edsesque, o bien reduzcan las emisiones (facilitando la implantaci\u00f3n, por ejem-plo, de energ\u00edas renovables y tecnolog\u00edas ecoeficientes), o bien retiren CO 2 de la atm\u00f3sfera (promocionando los llamados \u00abproyectos sumidero\u00bb comoson las plantaciones agroforestales o los proyectos de regeneraci\u00f3n de bos-ques). A priori, se puede afirmar que las pol\u00edticas espa\u00f1olas en materia de lucha contra el cambio clim\u00e1tico tienen un efecto positivo sobre el desarrollo socioe-con\u00f3mico de los pa\u00edses destinatarios de las mismas. S\u00f3lo la inversi\u00f3n ya com-prometida por el gobierno espa\u00f1ol en distintos fondos internacionales paraconseguir reducciones de emisi\u00f3n a trav\u00e9s de mecanismos de flexibilidad ba-sados en proyectos asciende a m\u00e1s de 320 M\u20ac (7). A nivel interno, Espa\u00f1a es, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica y sus caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas, un pa\u00eds muy sensible al cambio clim\u00e1tico, tanto a sus efectosambientales (e.g. disminuci\u00f3n de recursos h\u00eddricos, aumento de la erosi\u00f3n,p\u00e9rdida de biodiversidad, afectaci\u00f3n a zonas costeras) como socioecon\u00f3micos(e.g. ca\u00edda del turismo, disminuci\u00f3n de la productividad, incremento de enfer-medades, impacto sobre infraestructuras). Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 118 Documentaci\u00f3n Social 153(6) Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino, 2008. Emisiones de Gases de Efecto Invernadero. Serie 1990-2007. (7) Ministerio de Medio Ambiente (MMA), 2007. Estrategia Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda Limpia .02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 118Por tanto, la lucha espa\u00f1ola contra el cambio clim\u00e1tico tiene efectos socia- les y econ\u00f3micos significativos, tanto dentro como fuera del pa\u00eds. Este art\u00edculo pretende introducir la relaci\u00f3n existente entre cambio clim\u00e1tico y desarrollo,poniendo de manifiesto la necesidad de coordinaci\u00f3n de actuaciones en ambos\u00e1mbitos. Tambi\u00e9n pretende mostrar, en particular, algunos aspectos de inter\u00e9srespecto al potencial de impacto sobre el desarrollo de una de las iniciativas demayor relevancia de los \u00faltimos a\u00f1os en el marco de las acciones internacio-nales de reducci\u00f3n de emisiones: el Mecanismo de Desarrollo Limpio del Pro-tocolo de Kioto, que contempla proyectos de reducci\u00f3n de emisiones de GEIen pa\u00edses en desarrollo. 2CONCEPTOS B\u00c1SICOS 2.1. Cambio clim\u00e1tico: situaci\u00f3n actual Seg\u00fan la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Cli- m\u00e1tico(8), se entiende por cambio clim\u00e1tico \u00abaquel cambio de clima atribuido directa o indirectamente a la actividad humana que altera la composici\u00f3n de laatm\u00f3sfera mundial y que se suma a la variabilidad natural del clima observa-da durante per\u00edodos de tiempo comparables\u00bb. Esta definici\u00f3n contempla la influencia de factores antropog\u00e9nicos sobre el sistema clim\u00e1tico, de forma adicional a variaciones debidas a causas naturalescomo la inconstancia en la generaci\u00f3n de energ\u00eda solar, los cambios en la posi-ci\u00f3n de la \u00f3rbita terrestre o las modificaciones de elementos del sistema clim\u00e1-tico como la atm\u00f3sfera o la hidrosfera (9). Un elemento fundamental que interviene en el calentamiento del planeta es la presencia, por causas naturales o antropog\u00e9nicas, de gases de efecto in-vernadero que absorben parte de la radiaci\u00f3n reflejada por la superficie te-rrestre (Figura 1). La existencia de estos gases en la atm\u00f3sfera hace posible la vida en la tie- rra, ya que sin ellos la temperatura media superficial ser\u00eda del orden de -22 \u00baC,frente a los +15 \u00baC actuales (10). Entre los gases de efecto invernadero destaca el CO2por ser el que tiene mayor concentraci\u00f3n. Dicha concentraci\u00f3n en la at- m\u00f3sfera mundial ha pasado de un valor preindustrial de aproximadamenteImpactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 119 Documentaci\u00f3n Social 153(8) Naciones Unidas (ONU), 1992. Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) . Adoptada en Nue- va York el 9 de mayo de 1992, entr\u00f3 en vigor el 21 de marzo de 1994. (9) Ver Nota 3.(10) LASHOF , Daniel A. 1989. The dynamic greenhouse: that may influence future 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 119Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 120 Documentaci\u00f3n Social 153 Figura 1. Mecanismo de calentamiento terrestre mediante el efecto invernadero (Fuente: UNEP/GRID-Arendal Maps and Graphics Library. 2002). 280 ppm(11)a 379 ppm en 2005. Este incremento se debe al uso de combustibles f\u00f3siles y, en menor medida, al cambio en los usos del suelo(12). El problema de un crecimiento mayor en las concentraciones estriba en que, seg\u00fan los mode- los empleados por el grupo intergubernamental de expertos en cambio clim\u00e1-tico ( Intergovernmental Panel on Climate Change , IPCC), un incremento de la concentraci\u00f3n por encima de 450 ppm podr\u00eda dar lugar a efectos irreversiblessobre el sistema clim\u00e1tico (13). 2.2. Causas y efectos Existen numerosos factores que inciden positiva o negativamente sobre el calentamiento global, aunque pueden agruparse en dos grandes tipos: natura-les y antropog\u00e9nicos. Estos \u00faltimos, debidos a acciones realizadas por el serhumano, pueden subdividirse a su vez en procesos productivos y actividadesde consumo, por un lado, y cambios de usos del suelo, por otro. Los procesos productivos (generaci\u00f3n de energ\u00eda a partir de combustibles f\u00f3siles) y actividades de consumo (transporte) dan lugar a la emisi\u00f3n de losdenominados gases de efecto invernadero: di\u00f3xido de carbono (CO 2), metano (11) ppm (partes por mill\u00f3n) es la relaci\u00f3n del numero de mol\u00e9culas del gas analizado respecto al numero total de mol\u00e9culas de aire seco. Por ejemplo, 300 ppm de CO 2quiere decir 300 mol\u00e9culas de CO2por un mill\u00f3n de mol\u00e9culas de aire seco. (12) Ver Nota 3. (13) Ver Nota 4.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 (PFC) y hexafluoruro de azufre (SF6). Tambi\u00e9n se generan otros compuestos como part\u00edculas o vapor de agua e incluso sustancias que son precursores en la formaci\u00f3n de otros contaminantes (ozono y aerosoles secundarios principal-mente) aunque su potencial de calentamiento o enfriamiento est\u00e1 sujeto a ma-yores incertidumbres. Los cambios de usos del suelo que originan deforestaci\u00f3n provocan dos efectos sobre el calentamiento del planeta: una disminuci\u00f3n de la radiaci\u00f3n so-lar reflejada por la vegetaci\u00f3n y una menor absorci\u00f3n de CO 2. A la hora de analizar los efectos de un potencial calentamiento del planeta, es preciso considerar cu\u00e1l es la respuesta del sistema clim\u00e1tico, incluyendo elgrado (superaci\u00f3n de niveles cr\u00edticos que impliquen cambios dr\u00e1sticos) y la ve-locidad (fundamental para la adaptaci\u00f3n de los ecosistemas). Otro aspecto destacable es la importancia de la evaluaci\u00f3n de los efectos potenciales del cambio clim\u00e1tico sobre los receptores (personas, ecosistemas,bienes). A este respecto, se utiliza el t\u00e9rmino \u00abvulnerabilidad\u00bb, que es el gradode da\u00f1o que el cambio clim\u00e1tico puede ocasionar a un receptor. Dicho da\u00f1o, asu vez, depende de dos conceptos: la sensibilidad, o grado de influencia delcambio clim\u00e1tico sobre un receptor, y la adaptabilidad, o grado de anticipaci\u00f3no adaptaci\u00f3n que tiene un receptor frente al cambio clim\u00e1tico. 2.3. Efectos sobre los pa\u00edses en desarrollo Estas ideas ponen de manifiesto que los efectos del cambio clim\u00e1tico no son experimentados de la misma forma por toda la poblaci\u00f3n mundial, sinoque los colectivos m\u00e1s desfavorecidos social y econ\u00f3micamente son los que su-frir\u00e1n las consecuencias m\u00e1s dr\u00e1sticas. La Tabla 1 demuestra la mayor vulne-rabilidad de estos colectivos, poniendo de manifiesto los efectos del cambioclim\u00e1tico sobre la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio deNaciones Unidas. 2.4. Mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n La lucha contra el cambio clim\u00e1tico se desarrolla a nivel nacional e inter- nacional en dos frentes fundamentales: la mitigaci\u00f3n, que comprende acciones que act\u00faan sobre las causas del cambio clim\u00e1tico y la adaptaci\u00f3n, que incluyeiniciativas para paliar sus consecuencias.Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 121 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 121Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 122 Documentaci\u00f3n Social 153Tabla 1. Efectos del cambio clim\u00e1tico sobre los Objetivos de Desarrollo del Milenio(14) Objetivos y metas de desarrollo Potenciales efectos del cambio clim\u00e1tico Objetivo 1. Erradicar la extrema pobreza - Disminuci\u00f3n de seguridad alimentaria (menor y el hambre disponibilidad de alimentos y a mayor precio): Meta 1: Reducir a la mitad, entre 1990 y 2015, \u007f Disminuci\u00f3n del rendimiento de cultivos. el porcentaje de personas cuyos ingresos sean \u007f Propagaci\u00f3n de plagas. inferiores a un d\u00f3lar por d\u00eda. \u007f Disminuci\u00f3n de zonas de pasto. Meta 2: Reducir a la mitad, entre 1990 y 2015, \u007f Afecci\u00f3n sobre recursos pesqueros. el porcentaje de personas que padecen hambre. - Disminuci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico: \u007f Afecci\u00f3n sobre infraestructuras, abastecimiento de agua, turismo, productividad... Objetivo 2: Lograr la educaci\u00f3n primaria universal - Reducci\u00f3n del tiempo disponible para el estudio: Meta 3: Velar por que, para el a\u00f1o 2015, todos los \u007f Aumento de dedicaci\u00f3n a tareas dom\u00e9sticas y ni\u00f1os y ni\u00f1as puedan terminar un ciclo completo productivas de supervivencia (e.g. por la de ense\u00f1anza primaria. crisis alimentaria). \u007f Incremento de migraciones y desplazados (m\u00e1s dificultades sobre educaci\u00f3n). Objetivo 3: Promover la igualdad de g\u00e9nero - Colectivo m\u00e1s vulnerable, tambi\u00e9n al CC: y la autonom\u00eda de la mujer \u007f Menor formaci\u00f3n. Meta 4: Eliminar las desigualdades entre los g\u00e9neros \u007f Menores ingresos. en la ense\u00f1anza primaria y secundaria, \u007f Menor capacidad de influencia en decisiones preferiblemente para el a\u00f1o 2005, y en todos los colectivas.niveles de la ense\u00f1anza para 2015. - Aumento del tiempo de dedicaci\u00f3n a tareas dom\u00e9sticas y de supervivencia. Objetivo 4: Reducir la mortalidad infantil - Incremento en extensi\u00f3n cuantitativa y Meta 5: Reducir en dos terceras partes, entre 1990 y geogr\u00e1fica de enfermedades (diarrea, malaria, 2015, la tasa de mortalidad de los ni\u00f1os menores c\u00f3lera, paludismo...) debidas al agua, vectores, de 5 a\u00f1os. malnutrici\u00f3n...Objetivo 5: Mejorar la salud materna - Enfermedades respiratorias causadas por la Meta 6: Reducir, entre 1990 y 2015, la tasa de contaminaci\u00f3n en \u00e1reas urbanas. mortalidad materna en tres cuartas partes. - Aumento de los precios de los alimentos, que Objetivo 6: Combatir el VIH/sida, el paludismo repercute en la alimentaci\u00f3n y salud. y otras enfermedades Meta 7: Detener y comenzar a reducir, para 2015, la propagaci\u00f3n VIH/SIDA. Objetivo 7: Garantizar la sostenibilidad - P\u00e9rdida de biodiversidad y recursos naturales. medioambiental - Incremento de pobreza por la alta dependencia Meta 8: Detener y comenzar a reducir, para el a\u00f1o de recursos naturales en muchas zonas. 2015, la incidencia del paludismo y otras - Deterioro de cuencas fluviales y humedales. enfermedades graves. - Dificultad de acceso al agua en condiciones de Meta 9: Incorporar los principios del desarrollo cantidad y calidad adecuadas, para consumo sostenible en las pol\u00edticas y los programas nacionales humano, de ganado, para riego y otras e invertir la p\u00e9rdida de recursos del medio ambiente. actividades productivas.Meta 10: Reducir a la mitad, para el a\u00f1o 2015, el - Empeoramiento de las condiciones de vida en porcentaje de personas que carecen de acceso al asentamientos precarios.agua potable. Meta 11: Mejorar considerablemente, para el a\u00f1o 2020, la vida de por lo menos 100 millones de habitantes de los barrios m\u00e1s precarios. (14) Guijarro, Lumbreras y Habert, 2008. El Mecanismo de Desarrollo Limpio y su contribuci\u00f3n al desarrollo humano. An\u00e1lisis de la si- tuaci\u00f3n y metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n del impacto sobre el desarrollo . Interm\u00f3n Oxfam y Grupo de Cooperaci\u00f3n en Organizaci\u00f3n, Calidad y Medio Ambiente de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Disponible en http://www.intermonoxfam.org/UnidadesInformacion/anexos/ 10260/090113_desarrollolimpio.pdf.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 122Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 123 Documentaci\u00f3n Social 153Objetivos y metas de desarrollo Potenciales efectos del cambio clim\u00e1tico Objetivo 8: Fomentar una asociaci\u00f3n mundial - Disminuci\u00f3n de recursos destinados a AOD, por para el desarrollo su desv\u00edo a acciones de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n Meta 12: Desarrollar a\u00fan m\u00e1s un sistema comercial en pa\u00edses del Norte. y financiero abierto, basado en normas, previsible - Incremento de tensiones entre pa\u00edses (acceso a y no discriminatorio. recursos h\u00eddricos, inmigraci\u00f3n...)Meta 13: Atender las necesidades especiales de los - Acentuaci\u00f3n de la pobreza en los pa\u00edses con pa\u00edses menos adelantados. menos recursos.Meta 14: Atender las necesidades especiales de los - Incremento de la deuda externa, por la pa\u00edses sin litoral y de los peque\u00f1os Estados insulares necesidad de destinar m\u00e1s recursos a paliar los en desarrollo. efectos del cambio clim\u00e1tico.Meta 15: Encarar de manera general los problemas - Necesidad de mayor transferencia tecnol\u00f3gica de la deuda de los pa\u00edses en desarrollo con medidas para la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, que nacionales e internacionales a fin de hacer la deuda puede verse limitada por los acuerdos ADPIC sostenible a largo plazo. de propiedad intelectual.Meta 16: En cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses en desarrollo, elaborar y aplicar estrategias que proporcionen a los j\u00f3venes un trabajo digno y productivo.Meta 17: En cooperaci\u00f3n con las empresas farmac\u00e9uticas, proporcionar acceso a los medicamentos esenciales en los pa\u00edses en desarrollo.Meta 18: En colaboraci\u00f3n con el sector privado, velar por que se puedan aprovechar los beneficios de las nuevas tecnolog\u00edas, en particular de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones.(continuaci\u00f3n) Entre las actuaciones de mitigaci\u00f3n, basadas en la reducci\u00f3n de emisiones, cabe destacar las siguientes: \u007f Modelos de desarrollo sostenible de pa\u00edses del Norte y del Sur. \u007f Tecnolog\u00edas de baja emisi\u00f3n de GEI. \u007f Sumideros de carbono: acciones para la eliminaci\u00f3n de CO 2de la at- m\u00f3sfera. Por su parte, las acciones de adaptaci\u00f3n persiguen dar respuesta y ajustar- se a los impactos del cambio clim\u00e1tico para minimizar el da\u00f1o y aprovechar las oportunidades que pudieran surgir en algunos casos. Algunos ejemplos demedidas de adaptaci\u00f3n son: \u007f Utilizaci\u00f3n de semillas resistentes a periodos de sequ\u00eda prolongados. \u007f Desarrollo de infraestructuras adaptadas a fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos. \u007f Protecci\u00f3n de fuentes de agua dulce frente al aumento del nivel del mar.\u007f Fortalecimiento de sistemas de salud frente a incrementos y cambios en la distribuci\u00f3n de enfermedades.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 123\u007f Conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de ecosistemas naturales que act\u00faan como barrera frente a tormentas e inundaciones. \u007f Ordenaci\u00f3n de recursos hidrol\u00f3gicos para garantizar el acceso al agua y minimizar las consecuencias de sequ\u00edas e inundaciones. \u007f Inclusi\u00f3n de los riesgos clim\u00e1ticos en el dise\u00f1o de planes de ordenaci\u00f3n del territorio. 3ORGANISMOS NACIONALES IMPLICADOS EN LA LUCHA CONTRA EL CAMBIO CLIM\u00c1TICO El impacto de las pol\u00edticas espa\u00f1olas de cambio clim\u00e1tico sobre el desarro- llo pasa, en parte, por el buen funcionamiento de los organismos nacionales involucrados en este \u00e1mbito gracias a su capacidad de coordinar y fomentariniciativas encaminadas a alcanzar los objetivos perseguidos de mitigaci\u00f3n yadaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico a nivel nacional e internacional. Para ello, eneste apartado se muestran las principales entidades implicadas en la luchacontra el cambio clim\u00e1tico y sus funciones a nivel nacional e internacional: \u007fOficina Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico (OECC), direcci\u00f3n general in- cluida en la Secretar\u00eda de Estado de cambio clim\u00e1tico del Ministerio deMedio Ambiente, y Medio Rural y Marino cuyas funciones principalesson formular, desarrollar, promover y evaluar pol\u00edticas relacionadas conel cambio clim\u00e1tico. A nivel internacional, promueve la utilizaci\u00f3n delos mecanismos de flexibilidad del Protocolo de Kioto (comercio de emi-siones, proyectos MDL y proyectos AC) y representa al gobierno espa-\u00f1ol en los organismos internacionales y en el seguimiento de losconvenios y compromisos internacionales asumidos por Espa\u00f1a. \u007fGrupo Interministerial de Cambio Clim\u00e1tico (GICC), \u00f3rgano de coor- dinaci\u00f3n de los organismos de la Administraci\u00f3n Central del Estado re-lacionados con el cambio clim\u00e1tico. Adem\u00e1s, ejerce como AutoridadNacional Designada para los mecanismos basados en proyectos del Pro-tocolo de Kioto. Tiene encomendadas funciones preparatorias de los tra-bajos de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos.A nivel internacional ejerce como Autoridad Nacional Designada(AND), con el fin de promover el desarrollo de proyectos MDL y AC yaprobar, si procede, la participaci\u00f3n espa\u00f1ola como pa\u00eds inversor enesos proyectos. Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 124 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 124\u007fConsejo Nacional del Clima (CNC), adscrito al mencionado Ministerio, cuyo fin es elaborar, controlar y evaluar la estrategia espa\u00f1ola de lucha contra el cambio clim\u00e1tico, adem\u00e1s de realizar propuestas y recomenda-ciones para definir pol\u00edticas y medidas de lucha frente al cambio clim\u00e1tico,as\u00ed como impactos, estrategias de adaptaci\u00f3n y estrategias de limitaci\u00f3n deemisiones de gases de efecto invernadero. Cuenta con representantes de las administraciones estatal, auton\u00f3mica y local, empresas, cient\u00edficos,sindicatos, y organizaciones ecologistas y de consumidores. Su funci\u00f3n in-ternacional es la de establecer criterios para la actuaci\u00f3n de la AND. \u007fComisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas de Cambio Clim\u00e1tico(CCPCC), \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre la Administra-ci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia depol\u00edticas de cambio clim\u00e1tico. Desde el punto de vista internacional, es-tablece, teniendo en cuenta los criterios del CNC, las l\u00edneas generales deactuaci\u00f3n de la AND y los criterios para la aprobaci\u00f3n de los proyectosMDL y AC. A pesar de la existencia en las entidades anteriores de representantes de distintos colectivos del \u00e1mbito social, econ\u00f3mico y ambiental, no se cuenta conuna representaci\u00f3n directa y permanente de actores del sector de la coopera-ci\u00f3n al desarrollo como la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacionalpara el Desarrollo (AECID) o las Organizaciones No Gubernamentales para elDesarrollo (ONGD), englobadas en la Coordinadora de ONGD. Su participa-ci\u00f3n estar\u00eda justificada dado el potencial de impacto de las actuaciones espa-\u00f1olas en materia de cambio clim\u00e1tico sobre pa\u00edses en desarrollo, a trav\u00e9s, porejemplo, de la realizaci\u00f3n de proyectos MDL. 4AN\u00c1LISIS DEL IMPACTO DE LOS PROYECTOS MDL ESPA\u00d1OLES De entre los instrumentos que existen para reducir las emisiones que tengan impacto en los pa\u00edses del Sur, destacan los proyectos de Mecanismo de Desarro-llo Limpio (MDL). Seg\u00fan las estimaciones del gobierno espa\u00f1ol (RD 1402/2007),ser\u00e1 necesario reducir en el periodo 2008-2012 unos 289 millones de toneladasde CO 2equivalente mediante la realizaci\u00f3n de MDL por parte de promotores es- pa\u00f1oles, que a un precio orientativo de 10 euros por tonelada(15)suponen 2.890 millones de euros (coste correspondiente tan solo a las transacciones de reduc-ciones de emisi\u00f3n, ya que no incluye la inversi\u00f3n espa\u00f1ola para la construcci\u00f3ny puesta en marcha de las instalaciones). Estas cifras dan una idea de la magni-Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 (15) precio medio en 2007 seg\u00fan \u00abCarbon 2008-Post-2012 is now\u00bb (R\u00f8ine, K., E. Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 125tud e importancia de los proyectos MDL en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, y de manera es- pecial para Espa\u00f1a, que los necesitar\u00e1 para salvar la gran diferencia existente enlas emisiones actuales y los compromisos adquiridos en el Protocolo de Kioto. Sin embargo, ser\u00e1n los pa\u00edses potencialmente receptores de dichos proyec- tos, los que recibir\u00e1n gran parte de los efectos de los mismos. Estos efectos se-r\u00e1n positivos ambientalmente y, dependiendo de los casos, positivos onegativos desde el punto de vista socioecon\u00f3mico. De hecho, existe una graninc\u00f3gnita a nivel nacional e internacional sobre la incidencia de estos proyec-tos sobre las condiciones socioecon\u00f3micas de los pa\u00edses receptores pese a que,por ejemplo, los proyectos MDL se conciben como un mecanismo que debecontribuir al desarrollo sostenible del pa\u00eds receptor. Del an\u00e1lisis de los proyectos aprobados a nivel espa\u00f1ol se extrae una foca- lizaci\u00f3n sectorial en energ\u00edas renovables (un 51,9% de los proyectos pertenecena este sector) y geogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (con un 59,1% del to-tal de proyectos). Como se observa en la Tabla 2, desde el punto de vista del n\u00famero de pro- yectos tramitados cabe destacar el claro predominio de China, con 29 proyec-tos, situ\u00e1ndose muy por delante de India (13), Brasil (11), Per\u00fa (10) y Colombia(9). Los cinco pa\u00edses representan, conjuntamente, el 61% de los MDL formula-dos, por lo que van a tener una gran influencia en la explicaci\u00f3n de la situa-ci\u00f3n de los MDL espa\u00f1oles. La comparaci\u00f3n anterior cambia radicalmente si se analizan en funci\u00f3n de la cantidad de emisiones reducidas que se obtienen (a trav\u00e9s de los denomi-nadas Reducciones Certificadas de Emisiones, RCE). As\u00ed, China pasa de repre-sentar el 25% de los proyectos al 63% de las reducciones obtenidas, debido a laexistencia de grandes proyectos hidr\u00e1ulicos y e\u00f3licos, que suponen el 63% delas reducciones obtenidas para el conjunto de proyectos espa\u00f1oles. Agregando los resultados anteriores por continentes (Tabla 3), se comprue- ba que existe una participaci\u00f3n mayoritaria de los pa\u00edses latinoamericanos.Sorprende el importante peso del continente asi\u00e1tico (debido a China e India,fundamentalmente), que puede explicarse por el inter\u00e9s estrat\u00e9gico de tenerpresencia en uno de los pa\u00edses con mayor proyecci\u00f3n a corto y medio plazo enel \u00e1mbito del MDL. \u00c1frica representa una contribuci\u00f3n m\u00ednima de los proyec-tos formulados, con un 5,9% del total. Desde el punto de vista de la distribuci\u00f3n sectorial (Tabla 4), los proyectos hidr\u00e1ulicos, e\u00f3licos, de captaci\u00f3n en vertederos y de biomasa constituyen el 78% del total. Desde la \u00f3ptica del desarrollo, los dos primeros y los de bio-masa presentan a priori un potencial interesante, aunque su impacto sobre el Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 126 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 126desarrollo debe analizarse en cada caso en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del proyecto. La contribuci\u00f3n de los proyectos de energ\u00edas renovables (hidr\u00e1ulica,e\u00f3lica, biomasa y geot\u00e9rmica) alcanza el 66% del total. Sin embargo, destacaque no exista ninguno de energ\u00eda solar, a pesar de la importancia del sector es-pa\u00f1ol a nivel internacional.Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 127 Documentaci\u00f3n Social 153Tabla 2. Distribuci\u00f3n de los proyectos MDL espa\u00f1oles tramitados por pa\u00eds receptor.Julio 2007 N\u00ba ProyectosRCE RCERCE RCE \u00cdndice de Pa\u00eds anualesobtenidas obtenidas Desarrollo tramitados (%)previstas previstas(ktCO2) (%) 3,4% 1.519 7,7% 0,869 Brasil 11 107 6,0% 0,791 Costa Rica 1 0,8% 38 0,2% 0 0,0% 0,846 Ecuador 1 0,8% 1.368 7,0% 0 0,0% 0,000 Egipto 2 1,7% 576 2,9% 0 0,0% 0,708 Filipinas 6 5,1% 395 2,0% 0 0,0% 0,771 Guatemala 2 1,7% 139 0,7% 67 0,689 India 13 11,0% 2.702 13,7% 7 1,7% 209 1,1% 0 0,0% 0,000 Mali 1 0,8% 160 0,8% 0 0,0% 0,000 M\u00e9xico 6 5,1% 1.260 6,4% 0 0,0% 0,829 Nicaragua 1 0,8% 6 0,0% 8,5% 1.719 8,7% 0 0,0% 0,773 Rep. Dominicana 1 0,8% 124 0,6% 0 0,0% 0,779 Sud\u00e1frica 1 0,8% 282 1,4% 0 0,0% 0,000 Uganda 1 0,8% 15 0,1% 0 0,0% 0,000 Uruguay 3 2,5% 316 1,6% 41 2,3% 0,852 TOTAL 118 100,0% 19.677 100,0% 1.782 100,0% FUENTE : Elaboraci\u00f3n propia de UNEP Risoe Centre, 1-julio-2009.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 127El an\u00e1lisis de los proyectos respecto al \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) de los pa\u00edses receptores (Tabla 5) muestra que s\u00f3lo uno de los proyectos de la cartera espa\u00f1ola se realiza en pa\u00edses con IDH bajo. Adem\u00e1s, casi un 30% de lospa\u00edses receptores de proyectos espa\u00f1oles presenta un IDH mayor de 0,8. Esta situaci\u00f3n contribuye a poner en duda la importancia de la aportaci\u00f3n del conjunto de proyectos espa\u00f1oles al desarrollo humano de los pa\u00edses m\u00e1spobres. Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 128 Documentaci\u00f3n Social 153Tabla 3. Distribuci\u00f3n del n\u00famero de proyectos MDL tramitados y registrados porcontinentes Am\u00e9rica Central y del Sur Asia y Europa Oriental \u00c1frica y Oriente Medio Tramitados Registrados Tramitados Registrados Tramitados Registrados 53,4% 59,1% 40,7% 38,6% 5,9% 2,3% FUENTE : Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de UNEP Risoe Centre, 1-julio-2009. Tabla 4. Distribuci\u00f3n de proyectos MDL tramitados en funci\u00f3n del sector SECTORN\u00ba Porcentaje RCE anuales Porcentaje proyectos proyectos (%) (kt CO 2/a\u00f1o) RCE (%) Energ\u00eda biomasa 14 11,9% 754 3,8% Eficiencia energ\u00e9tica en la industria 3 2,5% 409 2,1% Eficiencia energ\u00e9tica en generaci\u00f3n propia 7 5,9% 2.062 10,5% Eficiencia energ\u00e9tica en el suministro 2 1,7% 424 2,2% Cambio combustible 6 5,1% 1.322 6,7% Fugitivas 1 0,8% 91 0,5% Geot\u00e9rmica 1 0,8% HFCs 1 0,8% 1.434 7,3% Hidroel\u00e9ctrica 43 Gas de vertedero 15 12,7% 2.485 12,6% Reducci\u00f3n metano 3 2,5% 880 4,5% Reforestaci\u00f3n 2 1,7% 352 1,8% E\u00f3lica 20 16,9% 2.731 13,9% Total general 118 100,0% 19.677 100,0% FUENTE : Elaboraci\u00f3n propia a partir de de UNEP Risoe Centre, 1-julio-2009.02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 128Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 129 Documentaci\u00f3n Social 153Tabla 5. Distribuci\u00f3n de proyectos MDL tramitados y pa\u00edses receptores en funci\u00f3n del \u00cdndice de Desarrollo Humano IDH Pa\u00edses Proyectos MDL RCE previstas N\u00ba % N\u00ba % ktCO2/ a\u00f1o 28 89 75% 0,3-0,5 1 5% 1 1% 160 0,81% Total 21 100% 118 100% 19.677 100,00% FUENTE : Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de UNEP Risoe Centre 1-julio-2009 y PNUD(16). 5RESUMEN Y CONCLUSIONES Dado el efecto global de la generaci\u00f3n de gases de efecto invernadero, el cambio clim\u00e1tico es una amenaza no s\u00f3lo para la poblaci\u00f3n actual y futura residente en Espa\u00f1a sino, muy especialmente, para la de otros pa\u00edses m\u00e1s vul-nerables y con menor capacidad de adaptaci\u00f3n. Ante esta situaci\u00f3n, es eviden-te la necesidad de un compromiso firme en materia de reducci\u00f3n de emisionestanto por parte del gobierno espa\u00f1ol como del resto de instituciones p\u00fablicasy privadas y de los ciudadanos. Respecto a las actuaciones espa\u00f1olas con influencia internacional, las m\u00e1s relevantes en n\u00famero y en inversi\u00f3n dentro del \u00e1mbito del cambio clim\u00e1ticoson los proyectos de Mecanismo de Desarrollo Limpio (MDL). Sin embargo,se ha identificado una debilidad por su bajo efecto socioecon\u00f3mico sobre lapoblaci\u00f3n de los pa\u00edses receptores. Las principales causas tienen su origen enel marco normativo que los regula, as\u00ed como en la falta de iniciativas p\u00fabli-cas y privadas para mejorar el impacto positivo sobre las comunidades afec-tadas. En base a estudios realizados por los autores (17), se puede decir que los pro- yectos MDL son mecanismos dise\u00f1ados para la mitigaci\u00f3n de GEI y que su en-foque actual es exclusivamente ambiental. Esto es coherente con uno de losobjetivos de este mecanismo, que se establece en el Art\u00edculo 12 del Protocolo (16) Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo. Informe sobre desarrollo humano 2007-2008 . (17) Para m\u00e1s detalle consultar el documento citado en la nota 14 y Guijarro, Lumbreras, Habert y Guere\u00f1a, 2009: \u00abImpacto de l os proyectos MDL sobre el desarrollo humano. An\u00e1lisis de experiencias en Marruecos, Guatemala y M\u00e9xico\u00bb disponible en: http://www.in- P\u00e1gina 129de Kioto(18). Sin embargo, en este mismo art\u00edculo se incluye otro objetivo: la contribuci\u00f3n al desarrollo sostenible de los pa\u00edses en desarrollo. En el caso de Espa\u00f1a, este segundo objetivo no se est\u00e1 cumpliendo puesto que la mayor\u00eda deproyectos presentan un efecto positivo exclusivamente en uno de los tres pila-res del desarrollo sostenible, el ambiental, quedando muy atr\u00e1s los otros dos y,en especial, el social. Por tanto, los proyectos MDL espa\u00f1oles no tendr\u00e1n unimpacto positivo sobre la sostenibilidad total de los pa\u00edses receptores mientrasno incluyan criterios socioecon\u00f3micos en sus intervenciones. Sin embargo, el procedimiento actual de aprobaci\u00f3n de un proyecto MDL no recoge ning\u00fan criterio espec\u00edfico para asegurar la contribuci\u00f3n al desarrollosostenible del pa\u00eds receptor, que queda en manos de las Autoridades Naciona-les Designadas de estos pa\u00edses. Los Memorandos de Entendimiento firmadospor Espa\u00f1a, que formalizan la cooperaci\u00f3n en materia de MDL con el otro pa\u00edsfirmante, tampoco concretan c\u00f3mo pueden apoyarse iniciativas que favorez-can el impacto socioecon\u00f3mico. Adem\u00e1s, existe una gran escasez de proyectosespa\u00f1oles realizados en Pa\u00edses Menos Adelantados (aquellos con un \u00cdndice deDesarrollo Humano m\u00e1s bajo), donde podr\u00eda contribuirse de forma m\u00e1s signi-ficativa al Desarrollo Humano Sostenible. Los pa\u00edses receptores exigen, en muchos casos, un Estudio de Impacto Am- biental como requisito para la aprobaci\u00f3n del proyecto, pero en materia so-cioecon\u00f3mica el \u00fanico criterio tenido en cuenta es la no existencia de impactossocioecon\u00f3micos negativos sobre la zona de influencia del proyecto. Este crite-rio resulta insuficiente para asegurar una contribuci\u00f3n integral al desarrollosostenible y, en algunos casos, ni siquiera puede afirmarse que no se est\u00e9n pro-duciendo impactos socioecon\u00f3micos negativos, debido a la inexistencia de sis-temas de evaluaci\u00f3n de dicho impacto. En ocasiones, ni siquiera la dimensi\u00f3n ambiental es tenida en cuenta en su totalidad, pues se prima la reducci\u00f3n de los gases de efecto invernadero sobreotros aspectos ambientales como la p\u00e9rdida de biodiversidad o la calidad delas aguas. Por tanto, la extendida concepci\u00f3n de que la inversi\u00f3n que conllevaun proyecto supone en s\u00ed misma una contribuci\u00f3n a la sostenibilidad del pa\u00edsreceptor no parece justificada. Todo esto, sumado a los datos de distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica y sectorial de los proyectos MDL hacen que el impacto de los proyectos espa\u00f1oles sobre el des-arrollo de los pa\u00edses m\u00e1s pobres sea manifiestamente mejorable, ya que losproyectos actuales est\u00e1n dirigidos al cumplimiento del objetivo de reducci\u00f3nde emisiones del Protocolo de Kioto, quedando la contribuci\u00f3n al desarrollosostenible en un segundo plano. Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 130 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 1306RECOMENDACIONES En base a lo anterior, para favorecer el impacto socioecon\u00f3mico de las po- l\u00edticas y actuaciones espa\u00f1olas de cambio clim\u00e1tico, se sugiere que el gobierno espa\u00f1ol fomente las siguientes acciones: Pol\u00edticas p\u00fablicas \u007f Incluir en la Comisi\u00f3n Permanente del Consejo Nacional del Clima un representante de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacionalpara el Desarrollo (AECID), y otro de Organizaciones No Gubernamen-tales de Desarrollo, representadas a trav\u00e9s de la Coordinadora deONGD. \u007f Facilitar la realizaci\u00f3n de pol\u00edticas y medidas basadas en modelos de desarrollo alternativos a los preponderantes en los pa\u00edses del Norte,como \u00fanica v\u00eda efectiva para reducir las emisiones globales. \u007f No contabilizar instrumentos de financiaci\u00f3n de proyectos MDL como Ayuda Oficial al Desarrollo (AOD), ni siquiera en el caso de que estafinanciaci\u00f3n no suponga una desviaci\u00f3n de los cap\u00edtulos de la AOD.En el caso de que los proyectos MDL aumenten significativamente su impacto sobre el desarrollo socioecon\u00f3mico de los colectivos m\u00e1spobres y se demuestre esta situaci\u00f3n con los criterios habituales de cooperaci\u00f3n al desarrollo, podr\u00eda plantearse su consideraci\u00f3n comoAOD adicional. \u007f Fomentar procesos de transferencia real de tecnolog\u00edas, t\u00e9cnicas o cono- cimientos en materia de reducci\u00f3n de emisiones, de forma que los pa\u00ed-ses receptores se apropien de las mismas. Ello pasa por el incremento deiniciativas provenientes de actores p\u00fablicos y de entidades sin \u00e1nimo delucro, adem\u00e1s de involucrar a actores privados a trav\u00e9s de Alianzas P\u00fa-blico-Privadas. \u007f A\u00f1adir a las cl\u00e1usulas incorporadas en los acuerdos de conversi\u00f3n de deuda en relaci\u00f3n con el Protocolo de Kioto la priorizaci\u00f3n de proyectosMDL que contribuyan de forma relevante a la mejora de las condicionessocioecon\u00f3micas del pa\u00eds receptor, primando las intervenciones queafecten positivamente a los colectivos m\u00e1s vulnerables, como aquellasmarcadas con la etiqueta Gold Standard.Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrolloMonograf\u00eda6 131 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 131Tipos de proyectos MDL: \u007f Establecer objetivos de realizaci\u00f3n de proyectos sectoriales y program\u00e1- ticos, debido a su gran potencial de reducci\u00f3n de emisiones y de impac- to socioecon\u00f3mico positivo sobre los pa\u00edses receptores. \u007f Incluir en las directrices de la AND espa\u00f1ola unos criterios m\u00ednimos de contribuci\u00f3n al desarrollo humano en la aprobaci\u00f3n de los proyectos, as\u00edcomo una cuota m\u00ednima de proyectos que contribuyan al desarrollo delos colectivos y pa\u00edses m\u00e1s pobres, basada en la consideraci\u00f3n de est\u00e1n-dares internacionales de valoraci\u00f3n del impacto sobre el desarrollo. \u007f Proponer la incorporaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n de impacto socioecon\u00f3mi- co en el Documento de Dise\u00f1o del Proyecto (DDP). \u007f Fomentar que las agencias y entidades de desarrollo participen en la identificaci\u00f3n, definici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos MDL. Herramientas y recursos: \u007f Promover la utilizaci\u00f3n de est\u00e1ndares de valoraci\u00f3n del desarrollo por parte de los promotores y Autoridades Nacionales Designadas de lospa\u00edses receptores. \u007f Participar en fondos de carbono que fomenten la realizaci\u00f3n de proyec- tos con impacto sobre el desarrollo de las comunidades locales (e.g.MDG Carbon Facility del PNUD). \u007f Fomentar la inclusi\u00f3n en el DDP , por parte del promotor, de un porcen- taje de los ingresos previstos por la venta de RCE destinado a las comu-nidades locales. \u007f Promover acciones de capacitaci\u00f3n institucional de AND de Pa\u00edses Me- nos Adelantados en materia de mecanismos de flexibilidad basados enproyectos. \u007f Dotar de recursos econ\u00f3micos y humanos a las AND de los pa\u00edses m\u00e1s pobres, para aumentar su potencial de atracci\u00f3n de proyectos. Monograf\u00edaJulio Lumbreras, Alberto Guijarro 6 132 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 132133 Documentaci\u00f3n Social 153 ARROJO, P . El Plan Hidrol\u00f3gico Nacional: una cita frustrada con la Historia . Barcelona: RBA, 2002. \u2014 El reto \u00e9tico de la Nueva Cultura del Agua. Funciones, valores y derechos en juego. Ma- drid: Paid\u00f3s Estado y Sociedad 139, 2006 ASOCIACI\u00d3N R\u00cdO ARA. Manifiesto por la dignidad de la monta\u00f1a . 1999. Disponible en http://pirineovivo.org/dignidad.htm BECK, U. La sociedad del riesgo global. Madrid: Siglo XXI, 2002. BORJA, J. Y CASTELLS, M. Local y Global. La gesti\u00f3n de las ciudades en la era de la infor- maci\u00f3n. Madrid: Taurus; Santillana; UNCHS, 1997. BRUNDTLAND, G. H. Nuestro futuro com\u00fan . Naciones Unidas, 1987. \u2014 Informe sobre Mediambient i Desenvolupament. Nuestro futuro com\u00fan . Nacions Unides, 1987. CARTA DE LA TIERRA: www.earthcharter.org CONGRESO IB\u00c9RICO SOBRE GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N DEL AGUA (1 Zaragoza). El agua a debate desde la Universidad. Zaragoza: Instituto Fernando el Cat\u00f3lico, 1998.7 Bibliograf\u00eda02_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 133\u2014(2 Zaragoza). Una cita europea con la Nueva Cultura del Agua: La Directiva Marco. Za- ragoza: Instituto Fernando el Cat\u00f3lico, 2000. \u2014(3 Zaragoza). La Directiva marco del Agua: realidades y futuros. Zaragoza: Instituto Fernando el Cat\u00f3lico, 2000. DIRECTIVA MARCO DEL AGUA. 2000/60/CE. ESPA\u00d1A. Ministerio de Medio Ambiente. Estrategia Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda Limpia . 2007. \u2014Ministerio de Medio Ambiente, y Medio Rural y Marino. Emisiones de Gases de Efec- to Invernadero. Serie 1990-2007. 2008. ESTEVAN, A.; NAREDO, J. M. Ideas y propuestas para una nueva pol\u00edtica del agua en Es- pa\u00f1a. Bilbao: Bakeaz; Fundaci\u00f3n Nueva Cultura del Agua, 2004. FLORIN, J. M. Hacia un verdadero desarrollo perdurable. La fertilidad de la tierra, n.\u00ba 26, pp. 25-28, 2006. FRADIER, G. En torno a la calidad de la vida. Lausana; Suiza: UNESCO, 1976.GARCIA, I. Otro mundo rural es posible. La fertilidad de la tierra , n.\u00ba 14, pp. 10-14, 2003. GOODLAND, R.; DALY, H.; EL SERAFY, S. Y VON DROSTE, B. (eds.). Medio ambiente y desarrollo sostenible. M\u00e1s all\u00e1 del Informe Brundtland. Madrid: Trotta, 1997. GUIJARRO, LUMBRERAS, HABERT Y GUERE\u00d1A. Impacto de los proyectos MDL sobre el desarrollo humano. An\u00e1lisis de experiencias en Marruecos, Guatemala y M\u00e9xico. 2009. disponible en: http://www.intermonoxfam.org/UnidadesInformacion/anexos/ 10645/090327_INFORME_II_MDL.pdf GUIJARRO, LUMBRERAS Y HABERT. El Mecanismo de Desarrollo Limpio y su contribu- ci\u00f3n al desarrollo humano. An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n del impac-to sobre el desarrollo. Interm\u00f3n Oxfam y Grupo de Cooperaci\u00f3n en Organizaci\u00f3n, Calidad y Medio Ambiente de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. 2008. Disponible en: http://www.intermonoxfam.org/UnidadesInformacion/anexos/10260/090113_desarrollolimpio.pdf INNERARITY, D. El nuevo espacio p\u00fablico. Madrid: Espasa Calpe, 2006. INTERGOVERNAMENTAL PANEL EXPERTS ON CLIMATE CHANGE (IPCC). IPCC Fourth Assessment Reports. Working Group I Report \u00abThe Physical Science Basis\u00bb Cam- bridge University Press, 2007. Group II Report \u00abImpacts, Adaptation andVulnerability\u00bb . Cambridge University Press, 2007. LASHOF, D. greenhouse: Feedback 14 Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 134MANCISIDOR, M. ( dir). El derecho humano al agua. Situaci\u00f3n actual y retos de futuro. Bar- celona: Icaria, 2008. MARTINEZ GIL, F. J. La nueva cultura del agua en Espa\u00f1a. Bilbao: Bakeaz, 1997. MAX-NEEF, M. Desarrollo a escala Humana. Montevideo: Icaria, 1994. MCCAMANT, K.; DURRET, C. Ten Speed press. Berkeley (California): Airlift Books UK, 1994. MIG\u00c9IZ, H. Y.; MIRA, E. Comida bio en la escuela. Integral , 2007, n.\u00ba 325, pp. 34-39. MINTZ, F. La autogesti\u00f3n en la Espa\u00f1a revolucionaria. Madrid: La Piqueta, 1977. MOLINA CASINO, M.A.; P\u00c9REZ SARMENTERO, J. La Agricultura Ecol\u00f3gica en Es- pa\u00f1a. La Agricultura Ecol\u00f3gica y la alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Presente y futuro. Ed. Fun- daci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, J.; RAMI UMA; WESTLAKE, M. El atlas de la gesti\u00f3n planetaria. Madrid: Blume, 1987. NACIONES UNIDAS (ONU), (1992). Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) . Adoptada en Nueva York el 9 de mayo de 1992, en- tr\u00f3 en vigor el 21 de marzo de 1994. \u2014(ONU), (1997). Protocolo de Kioto de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico. \u2014Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo. Informe sobre desarrollo humano 2007/2008. RIECHMANN, J. Biom\u00edmesis: un concepto clave para pensar la sustentabilidad. Eko- lurra , n.\u00ba 15, octubre 2003 pp. 22. VALERO, E. La legislaci\u00f3n europea del medio-ambiente. Madrid: Colex, 1991. VILANOVA, R.; VILANOVA E. Las Otras Empresas. Madrid: Talasa. VV .AA. Agenda 21 \u00bfSostenible? Terrassa: 2002. VV .AA. Colectivo Malahierba, UCM Colectividades y Ocupaci\u00f3n Rural. Madrid: Traficantes de sue\u00f1os, 1996. VV .AA. Diggers & Dreamers. BCM Edge, London, WC1N 3XX, Reino Unido, U.K, 1990. VV .AA. Ecolog\u00eda o Barbarie, Monogr\u00e0fic. Pamiela, Pamplona. Castelldefels, 1993. VV .AA. Els tractats del forum internacional d'organitzacions no governamentals . Alternati- va Verda, Unesco Cat., Rio de Janeio1992 UNESCO, P\u00e1gina 135VV .AA. El Faro, pabell\u00f3n de iniciativas ciudadanas. Zaragoza, 2008. http://www. elfaro2008.org/ VV .AA. Global Eco-villages in Europe. Global Eco-village Network, Secretariat, Skyum- vej 101, DK-7752, Snedsted, Dinamarca: 1999. VV .AA. Manifiesto por una nueva cultura del territorio VV .AA. Sri Aurobindo Ashram press . Pondicherry, 1998. VV .AA. Vida en comunidad , Monogr\u00e0fic. Integral, Barcelona. Monograf\u00edaBibliograf\u00eda 7 136 Documentaci\u00f3n Social 15302_monografias.qxd:02_monograf\u00edas 14/9/09 09:17 P\u00e1gina 136Tribuna Abierta Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3n . Luis de Sebasti\u00e1n ......................................................................................................................... 139 Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contextode atenci\u00f3n integral. Pedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn ................................................................................................... 151 El escenario aut\u00f3nomico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantes. Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola ................................................................. 171 Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parte. Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos ........................................ 189 2 1 4 303_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 13703_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 1381 139 Documentaci\u00f3n Social 153Luis de Sebasti\u00e1n Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universitat Ramon Llull, Barcelona. ESADE Business School.Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3n Sumario 1.Lecci\u00f3n inaugural de la Universidad Ram\u00f3n Llull. 2.Bibliograf\u00eda destacada del autor. RESUMEN En este n\u00famero de Documentaci\u00f3n Social realizamos un homenaje a Luis de Sebastian, miem- bro del Consejo de Redacci\u00f3n de esta revista que falleci\u00f3 recientemente. Para ello recuperamosuna de sus \u00faltimas ponencias, presentando aqu\u00ed la lecci\u00f3n inaugural que imparti\u00f3 en la Uni-versidad Ram\u00f3n Llull en septiembre de 2008. En esta ponencia el autor realiza un an\u00e1lisis del modelo te\u00f3rico de equilibrio general y los mer- cados reales, centr\u00e1ndose en tres asimetr\u00edas: la del conocimiento e integraci\u00f3n, la del poder y laasimetr\u00eda \u00e9tica. Plantea este an\u00e1lisis con el objetivo de defender la necesidad de la regulaci\u00f3n de los mercados ante un modelo de libre mercado ineficiente que perjudica el bienestar econ\u00f3mico de la sociedad,ya que, como se ha comprobado, este modelo es el causante de situaciones de crisis que exigenla intervenci\u00f3n de las instituciones \"para salvar tanto a mercados como a mercaderes\". Palabras clave: Crisis, Libre mercado, regulaci\u00f3n del mercado, asimetr\u00edas del mercado.03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 139ABSTRACT This edition of Documentaci\u00f3n Social includes a tribute to Luis de Sebastian, member of the journal's Editorial Board, who died recently. For the tribute, we have recovered one of his lastpapers: the inaugural lecture which he gave at Ram\u00f3n Llull University in September 2008. In this paper, the author conducts an analysis of the theoretical model of general equilibrium and real markets, focusing on three asymmetries: knowledge and integration, power, and ethi-cal asymmetry. He puts forward this analysis in order to defend the need to regulate markets in the context of an inefficient free market model which undermines society's economic well-being, since, as wehave seen, this model of crisis which require the intervention of institu-tions \"to save both markets and marketers\". Key words: Crisis, Free Market, Market Regulation, Market Asymmetries. Tribuna abiertaLuis de Sebasti\u00e1n1 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 140Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3nTribuna abierta1 141 Documentaci\u00f3n Social 153 1LECCI\u00d3N INAUGURAL DE LA UNIVERSIDAD RAM\u00d3N LLULL No creo que en estos tiempos que vivimos nadie se atreva a invocar a la \u00abmano invisible\u00bb, que mencionaba Adam Smith, para arreglar el caos financie- ro, que una desmedida avaricia, actuando en un contexto de libertad de mer-cado, ha causado en Estados Unidos con consecuencias nefastas para laseconom\u00edas del mundo entero. Ni siquiera el propio Adam Smith lo har\u00eda. Dada la ideolog\u00eda econ\u00f3mica de este buen profesor escoc\u00e9s de filosof\u00eda moral, me permito afirmar que en estascircunstancias que vivimos, Adam Smith no habr\u00eda invocado a ninguna manoinvisible. La menci\u00f3n fugaz que de ella hizo en \u00abLa Riqueza de las Naciones\u00bb no era una excusa para promover la anarqu\u00eda (la falta de gobernaci\u00f3n) y la ley delm\u00e1s fuerte en los mercados, como hace el neoliberalismo. En el mundo senci-llo de Adam Smith se daba por descontado que la actividad econ\u00f3mica estabasometida a reglas de comportamiento com\u00fanmente aceptadas. La b\u00fasquedadel inter\u00e9s propio que motiva al panadero, carnicero y cervecero a vendernossus \u2014para nosotros necesarias\u2014 mercanc\u00edas no es una actividad que estos ar-tesanos puedan ejercer con total rechazo de esas normas de comportamiento. Su alusi\u00f3n a la mano invisible est\u00e1 en una oraci\u00f3n condicional: \u00abcomo si una mano invisible\u00bb. En realidad es un tributo al orden que un mercado bienorganizado y gobernado produce, como si una mano invisible lo hubiera or-denado. Ya sabia Smith que en la vida real no hab\u00eda manos invisibles sino sen-timientos morales (el t\u00edtulo de su primera gran obra) reglas sociales yautoridades, eclesi\u00e1sticas y civiles, que se encargaban de ordenar las relacionescomerciales para el bien m\u00e1s com\u00fan y general de todos los ciudadanos. Sin embargo, su oposici\u00f3n al sistema franc\u00e9s, el mercantilismo diecioches- co, era una oposici\u00f3n a un sistema econ\u00f3mico autoritario, propio de una mo-narqu\u00eda absoluta, arbitrario, despilfarrador y en definitiva ineficiente, queahogaba las iniciativas de empresarios y trabajadores y condenaba a la mayo-r\u00eda de la poblaci\u00f3n a la m\u00e1s extrema pobreza. Frente a este sistema Smith nopropon\u00eda otro de completa libertad de comercio e inversi\u00f3n, sino un sistema03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 141ordenado en base a los sentimientos morales, las normas consuetudinarias y la vigilancia de las autoridades. La proposici\u00f3n de que los mercados se regulan solos, autom\u00e1ticamente, sin intervenci\u00f3n de las autoridades civiles (a las eclesi\u00e1sticas ya se las hab\u00eda exclui-do a su tiempo) proviene formalmente de la escuela de Lausanne, donde se es-tudiaban y promov\u00edan los intereses del empresariado suizo y franc\u00e9s. WilfredoPareto y Leon Walras son los padres de un modelo de equilibrio general, querecoge e integra en un modelo matem\u00e1tico, ingenioso y atractivo, ideas sueltassobre el papel de la competencia para lograr el equilibrio de mercados parcia-les. El modelo se construye en base a unos supuestos sobre el comportamientode los agentes individuales adaptados a - y en parte exigidos por- los instru-mentos matem\u00e1ticos que se emplean (todas las funciones son continuas, y porlo tanto derivables e integrables). Sobre los supuestos volver\u00e9 en seguida. En el modelo de equilibrio general, como todos los economistas saben, se representan a los empresarios (propietarios/gerentes de las empresas), loscuales compran los insumos que entran en la funci\u00f3n de producci\u00f3n a otrasempresas y a los propietarios de los recursos naturales (tierras, minas, gana-do), contratan trabajadores (que son la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n) y venden susproductos a otros empresarios, a propietarios y trabajadores. En el modelo nose consideran ni autoridades ni gobiernos de ninguna clase. El modelo suponeadem\u00e1s una econom\u00eda cerrada. Si las transacciones entre unos y otros se hacen procurando que los precios sean iguales a los costos de la \u00faltima unidad producida o vendida (costos mar-ginales), se optimizar\u00e1n tanto los beneficios de las empresas y de los propieta-rios de recursos, como la utilidad total de los consumidores. El empleo de losrecursos productivos, dados de partida, ser\u00e1 el mejor posible. El libre juego delmercado habr\u00e1 logrado el uso m\u00e1s eficiente de los recursos disponibles. Ade-m\u00e1s, si, con una distribuci\u00f3n de recursos dada, se paga a cada factor el valorde su contribuci\u00f3n \u00faltima al producto total (producto marginal), el reparto delproducto ser\u00e1 completo (ni sobrar\u00e1 ni faltar\u00e1 nada) y ser\u00e1 el mejor posible. Esdecir, nadie podr\u00e1 mejorar su parte sin que otro vea reducida la suya. Todasestas maravillas de eficiencia y equidad se realizan en el modelo sin interven-ci\u00f3n alguna de agentes o instancias ajenos al mercado. En este modelo matem\u00e1tico abstracto, construido sobre unos supuestos poco realistas, se apoyan quienes defienden a capa y espada que los mercadosreales de nuestras complejas econom\u00edas deben disfrutar, para ser eficientes, dela libertad m\u00e1s absoluta y total. Vamos, como han disfrutado durante el \u00faltimocuarto de siglo los bancos de inversi\u00f3n y compa\u00f1\u00edas de seguros en los EstadosUnidos y en parte del mundo. Pero en esta, como en ocasiones anteriores, la Tribuna abiertaLuis de Sebasti\u00e1n1 142 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 142completa libertad en los mercados no ha causado m\u00e1s que crisis y problemas, las cuales infaliblemente han exigido la intervenci\u00f3n de la mano visible de lasautoridades para salvar a los mercados y a los mercaderes. As\u00ed fue en 1907, en 1929, la Gran Depresi\u00f3n, cuando el libertinaje de los mercados (bajo la ilusi\u00f3n de que el Gold Standard garantizaba el orden mone- tario) casi produce la ruina total del sistema capitalista, y todas las crisis fi-nancieras que hemos experimentado desde entonces. Como la crisis de losSavings and Loans , 1989, (a la que se dio una soluci\u00f3n, Resolution Trust Corpora- tion, RTC, que ha inspirado la presente soluci\u00f3n, y cost\u00f3 140.000 millones al es- tado); la del Long-Term Hedge Fund en 1992, que causo una recesi\u00f3n considerable. Que se lo cuenten si no al Fondo Monetario Internacional (el ins-trumento predilecto de intervenci\u00f3n, la mano visible, de los gobiernos). Cuan-tas veces ha tenido que intervenir para reparar los destrozos de la libertad delos mercados: En 1982, con motivo de la deuda de Am\u00e9rica Latina, la crisisasi\u00e1tica 1987-88, Rusia 1990, Turqu\u00eda 2000, Argentina 2002. Los supuestos del modelo excluyen hechos y circunstancias que son nor- males en nuestros mercados reales: \u007f Las empresas que constituyen una \u00abindustria\u00bb son todas peque\u00f1as. Ven- den el mismo producto, usan la misma tecnolog\u00eda, tienen la misma in-formaci\u00f3n sobre calidades, precios y tecnolog\u00eda de los productos. En elmodelo no se dice nada, porque se supone irrelevante \u2014digo yo\u2014 de laorganizaci\u00f3n interna y el funcionamiento de las empresas ni de sus pro-blemas institucionales. De ellas s\u00f3lo sabemos que la estrategia a media-no plazo del empresario es llevar la producci\u00f3n al punto en el que elcosto marginal de producci\u00f3n es igual al precio vigente en la \u00abindus-tria\u00bb, sobre el cual una empresa individual no tiene ning\u00fan control. To-das son \u00abprice takers\u00bb (para ellas los precios son un dato). Las empresasen este modelo son como \u00abcajas negras\u00bb, en las que se meten inputs ysalen output autom\u00e1ticamente. \u007f Todo esto implica que en la industria no hay monopolios, ni oligopolios, ni monopsonios (monopolio del comprador). La competencia es perfec-ta. M\u00e1s aun, la competencia act\u00faa como una fuerza ben\u00e9fica que disci-plina a las empresas, porque las obliga a ser eficientes y, en alg\u00fansentido justas, porque no permite que ninguna empresa abuse de losclientes, carg\u00e1ndoles un precio mayor que el de equilibrio, porque elmercado la har\u00eda bajar el precio. \u007f Por otra parte, los consumidores del modelo son racionales, son r\u00e9plicas del \u00abhomo oeconomicus\u00bb, que tiene unas preferencias bien establecidas,Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3nTribuna abierta1 143 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 143constantes y transitivas (rigurosamente ordenadas seg\u00fan la intensidad del deseo) \u2014si prefiere la mantequilla a la margarina y esta al tocino decerdo, entonces tiene que preferir la mantequilla al tocino\u2014. Consumenpara maximizar la funci\u00f3n de utilidad dentro de las limitaciones que lespone el presupuesto de que disponen para consumir. Todos tienen informaci\u00f3n perfecta sobre la disponibilidad, calidad y precio de losproductos, cuya compra consideran. Sus decisiones son libres e inde-pendientes. Lo que excluye de la consideraci\u00f3n del modelo: la publici-dad, la promoci\u00f3n de ventas, las rebajas, el \u00abefecto demostraci\u00f3n\u00bb el \u00abnoser menos que el vecino\u00bb, los caprichos de los hijos. Etc\u00e9tera. Hago el recuento de estos, y otros supuestos, que omito para no aburriros, no para criticar al modelo de equilibrio general de competencia perfecta, al cualconsidero un instrumento genial para el an\u00e1lisis te\u00f3rico de los mercados, sinopara demostrar que la defensa de la libertad de los mercados, o si prefer\u00eds, laausencia de regulaci\u00f3n de los mercados reales de nuestra compleja sociedad, nose puede basar de ninguna manera en este modelo. En realidad no tiene mode-lo en qu\u00e9 basarse, como no sea el del mundo perfecto de Leibnitz, o quiz\u00e1s elaforismo de Hobbes: \u00abHomo homini lupus.\u00bb Por el contrario, la comparaci\u00f3ndel modelo de equilibrio general con la realidad nos lleva al convencimiento deque los mercados tienen que ser regulados, si se quiere que disfruten de las cua-lidades de eficiencia y equidad que, en su abstracci\u00f3n, genera el modelo. Voy a resumir las diferencias entre el modelo te\u00f3rico de equilibrio general y los mercados reales en forma de tres asimetr\u00edas: la asimetr\u00eda de conocimien-to e informaci\u00f3n; la asimetr\u00eda de poder; y la asimetr\u00eda \u00e9tica. La asimetr\u00eda del conocimiento y de la informaci\u00f3n es quiz\u00e1s la m\u00e1s anali- zada y m\u00e1s usada, por el premio Nobel Joseph Stiglitz entre otros, para justifi-car una intervenci\u00f3n externa en los mercados. Tomemos el caso de lashipotecas \u00absubprime\u00bb (en ingl\u00e9s, \u00abbasura\u00bb en espa\u00f1ol) y todo lo que hace unassemanas se ha dado en llamar \u00abactivos t\u00f3xicos\u00bb. En esta crisis ha habido unaasimetr\u00eda de informaci\u00f3n anormal, por lo gigantesca. La asimetr\u00eda de la infor-maci\u00f3n, es decir, la diferencia entre los conocimientos sobre el origen, natura-leza, calidad y riesgo de los activos que empaquetaban y vend\u00edan unos pocosfinancieros astutos y la idea sobre la naturaleza, calidad y riesgo que tuvieronquienes las compraron, bancos e instituciones financieras de todos los pa\u00edsesdel mundo, compa\u00f1\u00edas de seguros, fondos de inversi\u00f3n, fondos de pensiones,tanto inversores institucionales como ocasionales, muchos de ellos expertos enlas finanzas y en la banca. La diferencia \u2014digo\u2014 de informaci\u00f3n entre vende-dores y compradores de activos t\u00f3xicos ha sido enorme. Eso ha contribuido ala f\u00e1cil siembra en el mundo del riesgo financiero y ha provocado la reacci\u00f3n Tribuna abiertaLuis de Sebasti\u00e1n1 144 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 144contraria \u2014probablemente tambi\u00e9n asim\u00e9trica\u2014 de huir del riesgo a toda cos- ta, lo que ha llevado al credit crunch, e strangulamiento del cr\u00e9dito, que todos estamos sufriendo. Hay que a\u00f1adir que los vendedores han contado con lacomplicidad de las agencias de rating para aumentar la desinformaci\u00f3n de los compradores. Ahora el FBI las est\u00e1 investigando. Con raz\u00f3n. En el fondo, la venta de las hipotecas basura no es muy diferente de la pro- verbial venta del burro del gitano (con perd\u00f3n de los gitanos), el cual, siendoun animal \u00absubprime\u00bb, lleno de mataduras, su propietario lo pinta, maquilla yadorna para venderlo como bueno. Un mercado libre, sin regular, sin atenci\u00f3n alguna por parte de quienes de- b\u00edan vigilar los riesgos del sistema financiero americano, ha sido el medio per-fecto para que esta asimetr\u00eda de informaci\u00f3n financiera proporcionara miles demillones de d\u00f3lares de ganancia a unos financieros desaprensivos, los mismosque ahora solicitan a voces la intervenci\u00f3n del gobierno para que venga a sal-var la parte de sus ganancias que todav\u00eda no han puesto a buen recaudo. Cuando se trata de nuevos productos (lo sean en realidad o s\u00f3lo en apa- riencia), tanto financieros, como industriales o de otros servicios, la asimetr\u00edade la informaci\u00f3n est\u00e1 siempre presente, el fabricante/vendedor sabe m\u00e1s queel comprador de las caracter\u00edsticas de los productos, y cuanto m\u00e1s sofisticadosea el producto su venta puede ser m\u00e1s abusiva para los consumidores enmercados sin regulaci\u00f3n alguna. La asimetr\u00eda de poder, que est\u00e1 asociada a la asimetr\u00eda de la informaci\u00f3n, es omnipresente en los mercados modernos. En ellos no reina la competenciaperfecta. Las empresas son de muy diferentes tama\u00f1os, copan porciones signi-ficativas de los mercados, sus productos son diferenciados, y por lo tanto to-dos tiene un cierto grado, mayor o menor, de monopolio. No son meras \u00abpricetakers\u00bb, porque tienen poder para imponer y fijar precios por s\u00ed mismas o conspirando con otras (lo que es tan ilegal como frecuente en casi todos lospa\u00edses). El monopolio es la negaci\u00f3n de la competencia perfecta, el \u00aboppositum per diametrum\u00bb del modelo de equilibrio general. Poder en econom\u00eda significa poderde negociaci\u00f3n con los dem\u00e1s agentes de la econom\u00eda, los consumidores y las autoridades. Este poder permite a algunas empresas que las decisiones y proce-sos econ\u00f3micos tiendan a favorecer sistem\u00e1ticamente a sus intereses particulares.Los poderosos son los que siempre ganan en una variedad de situaciones. Los procesos de concentraci\u00f3n de empresas han llevado en el mundo real a la formaci\u00f3n de colosos empresariales que pueden tener m\u00e1s poder econ\u00f3-mico que la mayor\u00eda de los gobiernos del mundo. La cadena de supermerca-Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3nTribuna abierta1 Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 Wal Mart, por ejemplo, factur\u00f3 en 2007 378.800 millones de d\u00f3lares, casi el 3 % del PIB de los Estados Unidos, y el 40 % del PIB de Espa\u00f1a en ese a\u00f1o.Solo 20 pa\u00edses del mundo (de los 200 y pico que hay) tuvieron un volumen defacturaci\u00f3n (una manera de ver su PIB) superior al de Wal Mart. \u00bfQue teor\u00eda,econ\u00f3mica, pol\u00edtica o filos\u00f3fica, puede justificar la libertad absoluta en los mer-cados mundiales de unas empresas tan grandes y poderosas? La asimetr\u00eda \u00e9tica es una cuesti\u00f3n de principios. Toca los condicionamien- tos, impulsos y motivos del comportamiento humano en las relaciones econ\u00f3-micas. Todo el mundo quiere ganar dinero y vivir bien. Todo el mundotenemos nuestro nivel de avaricia, modulado, normalmente, por creencias yprincipios, modos de ser, tradiciones familiares y cultura. Aunque, natural-mente, tambi\u00e9n esta limitado por las oportunidades de enriquecernos que senos presentan. Pero hay una serie de instituciones, cuyo principal motor es elaumento constante de sus ganancias. Son las empresas que compiten unas conotras. Su avaricia \u2014su deseo inmode\u2014 no depende de la maldad o vicio de losdirectivos, sino que es la condici\u00f3n de posibilidad de mantenerse en el merca-do, crecer, innovar, pagar dividendos a los accionistas propietarios y en defi-nitiva sobrevivir. Es, por as\u00ed decir, una avaricia estructural. Avaricia estructural o institucional es la avaricia convertida en principio y fundamento de la actuaci\u00f3n empresarial. Quiz\u00e1s la avaricia institucional notenga remedio, aunque siempre se pueden moderar los abusos y procedi-mientos inmorales. Como los de los directivos de Enron, los cuales, sabiendoque su empresa iba a quebrar, vendieron sus acciones a los fondos de pensio-nes de sus propios empleados. Cuando la quiebra se produjo, estos perdieronla mayor parte de sus pensiones. Algunos de los directivos est\u00e1n todav\u00eda en lac\u00e1rcel. La avaricia es asim\u00e9trica, por la simple raz\u00f3n de que los directivos y eje- cutivos de las empresas, como los de los grandes bancos de inversi\u00f3n que han desaparecido en la crisis, tienen oportunidades \u00fanicas de enriquecerse,con mucho trabajo, por supuesto, que los impulsan a aprovecharse de ellas a costa de lo que sea. No hay m\u00e1s que ver qu\u00e9 niveles tienen y c\u00f3mo han aumentado las remuneraciones de los directivos de las grandes empresas mul-tinacionales, que pueden llegar, con bonuses, stock options y otras prestaciones a 100 \u00f3 200 veces la remuneraci\u00f3n media de los empleados de la empresa. Estas asimetr\u00edas, que a veces se definen como \u00abfallos del mercado\u00bb, ofrecen la justificaci\u00f3n fundamental, para que, al margen de crisis y problemas, sinom\u00e1s bien como una pr\u00e1ctica habitual, de sentido com\u00fan y buena para todos,los mercados sean regulados por agentes (instituciones y personas) que seanresponsables (y ejerzan esta responsabilidad como es debido) por el bien m\u00e1s Tribuna abiertaLuis de Sebasti\u00e1n1 146 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:13 P\u00e1gina 146com\u00fan y general de los ciudadanos y de todos los habitantes del mundo. Ob- viamente, los argumentos a favor de la regulaci\u00f3n del mercado pierden fuerza(aunque no dejan de ser v\u00e1lidos) en sociedades mal gobernadas, injustas y ti-r\u00e1nicas. Pero ese no es el caso por lo menos en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Mi defensa de la regulaci\u00f3n de los mercados no es fruto de una filosof\u00eda so- cial y pol\u00edtica de izquierdas, intervencionista y pro gobiernista a priori. La defensa se basa en que, independientemente de toda filosof\u00eda pol\u00edtica, anali-zando t\u00e9cnica y objetivamente el funcionamiento de los mercados reales y con-cretos de nuestra compleja sociedad, se llega a la conclusi\u00f3n de que losmercados dejados a s\u00ed mismos, o sujetos a auto-regulaci\u00f3n, que viene a ser lomismo, son ineficientes y perjudiciales al bienestar econ\u00f3mico de la sociedad.Tales mercados s\u00f3lo benefician generosamente a unas minor\u00edas, las cuales de-fienden esa libertad con todos los medios a su alcance, argumentando los \u00abfa-llos del estado\u00bb, el efecto \u00abtickle down\u00bb (o rebalse), la prioridad de la libertadindividual en todos los terrenos, incluyendo el econ\u00f3mico. Lo que defiendenen realidad, teniendo en cuenta las tres asimetr\u00edas analizadas, es la anarqu\u00eda (osea la ausencia de autoridad y gobernaci\u00f3n) en los mercados, para dejar cam-po libre a la ley del m\u00e1s fuerte. Desde un punto de vista cristiano, es una doctrina formulada ya por lo predicadores y te\u00f3logos de la tard\u00eda edad media en adelante, en sus pronun-ciamientos sobre el precio justo y la usura, que los mercados ten\u00edan que estarsometidos a las leyes, primero de Dios y despu\u00e9s a la del bien m\u00e1s com\u00fan ygeneral, de lo que se deb\u00edan cuidar las autoridades tanto civiles como eclesi\u00e1s-ticas. As\u00ed fue durante siglos. Lo cual no fue obst\u00e1culo para el desarrollo del co-mercio y el progreso de los pueblos. Hoy en d\u00eda la soluci\u00f3n cristiana a losproblemas econ\u00f3micos que nos afligen tiene que ligarse a la tradici\u00f3n milena-ria. El bien m\u00e1s com\u00fan y general de la sociedad, que, como habr\u00e9is reconoci-do, es una formulaci\u00f3n de Santo Tom\u00e1s de Aquino, no se puede dejar enmanos de unos pocos avaros desaprensivos. Barcelona, 24 de Septiembre de 2008Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3nTribuna abierta1 147 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1472BIBLIOGRAF\u00cdA DESTACADA DEL AUTOR Libros DESEBASTI\u00c1N ,LUIS. Un planeta de gordos y hambrientos: la industria alimentaria al desnudo. Barcelona: Ariel, 2009. \u2014(coord.) Responsabilidad social de la empresa. En Documentaci\u00f3n Social, n.\u00ba 146, 2007. \u2014 \u00c1frica, pecado de Europa. Madrid: Trotta, 2006. \u2014 Pies de barro: la decadencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Barcelona: Pen\u00ednsula, 2004. \u2014 Razones para la esperanza en un mundo imperfecto. Barcelona: Icar\u00eda, 2003. \u2014 Guardi\u00e1n de mi hermano la solidaridad. Barcelona: Ariel, 2002. \u2014 Neoliberalismo global: apuntes cr\u00edticos de econom\u00eda internacional. Valladolid: Trotta, 1997. \u2014 Mundo rico, mundo pobre. Santander: Editorial Sal T\u00e9rrea, 1993. Art\u00edculos de revistas DESEBASTI\u00c1N ,LUIS. \u00abSobre a crise econ\u00f3mica\u00bb. Encrucillada: Revista galega de pensamen- to cristi\u00e1n, Vol. 33, n.\u00ba 162, 2009, pp. 5-20. \u2014La econom\u00eda internacional, hoy. El Ciervo: revista mensual de pensamiento y cultura , n.\u00ba 692, Hermes: pentsamendu eta aldizkaria = revista de pensamiento econ\u00f3mica. \u00c9xodo, n.\u00ba 96, 2008c, pp. 37-42. \u2014Nuevos enigmas de la econom\u00eda mundial. Claves de raz\u00f3n pr\u00e1ctica , n.\u00ba 171, 2007, pp. 60-66. \u2014El contexto de desposesi\u00f3n de la vida, desde un enfoque integrador y estructural.Corintios XIII: Revista de teolog\u00eda y pastoral de la caridad , n.\u00ba 121, 2007, pp. 13-24. \u2014Los efectos de la globalizaci\u00f3n. Cuadernos de pedagog\u00eda , n.\u00ba 373, 2007 (Ejemplar de- dicado a: \u00c1frica en la escuela), pp. 52-54. \u2014La vinculaci\u00f3n de la emigraci\u00f3n y el desarrollo. Documentaci\u00f3n social , n.\u00ba 147, 2007 (Ejemplar dedicado a: Migraciones y desarrollo), pp. 45-62. \u2014El desarrollo econ\u00f3mico de \u00c1frica, una responsabilidad com\u00fan. Raz\u00f3n y fe: Revistahispanoamericana de cultura , Tomo 255, n.\u00ba 1301, 2007, pp. 205-214. Tribuna abiertaLuis de Sebasti\u00e1n1 148 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 148\u2014Algunas sorpresas sobre la globalizaci\u00f3n. Claves de raz\u00f3n pr\u00e1ctica , n.\u00ba 167, 2006, pp. 28-35. \u2014Relaci\u00f3n entre \u00e9tica y mercado. ECA: Estudios centroamericanos , n.\u00ba 687, 2006, pp. 101-107. \u2014Nueva Orle\u00e1ns: la decadencia de Estados Unidos de manifiesto. Documentaci\u00f3n so- cial, n.\u00ba 138, 2005a (Ejemplar dedicado a: Vivienda y alojamiento). \u2014Los pobres de Am\u00e9rica Latina, \u00bfolvidados por los Objetivos del Milenio? Documen- taci\u00f3n social, n.\u00ba 136, 2005b (Ejemplar dedicado a: Los objetivos del Desarrollo del Milenio), pp. 43-58. \u2014Carta a Lula. ADE teatro: Revista de la Asociaci\u00f3n de Directores de Escena de Espa\u00f1a , n.\u00ba 95, 2003, pp. 14-15. \u2014\u00c9tica Ecol\u00f3gica. Aspectos econ\u00f3micos. Ars Brevis: anuario de la C\u00e0tedra Ramon Llull Blanquerna , n.\u00ba 9, 2003, pp. 181-191. \u2014El deterioro de la democracia que causa el neoliberalismo. Cr\u00edtica , A\u00f1o 53, n.\u00ba 906, 2003, pp. 30-32. \u2014El neoliberalismo. Dyna , Vol. 78, n.\u00ba 6, 2003 (Ejemplar dedicado a: Globalizaci\u00f3n), pp. 26-36. \u2014Una nueva estrategia de desarrollo para Am\u00e9rica Latina. Documentaci\u00f3n social , n.\u00ba 126, 2002 (Ejemplar dedicado a: Deuda externa y ciudadan\u00eda), pp. 283-300. \u2014Globalizaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y pobreza. Revista anthropos: Huellas del conocimiento , n.\u00ba 194, 2002 (Ejemplar dedicado a: La pobreza), pp. 55-64. \u2014El modelo econ\u00f3mico del presidente Aznar. Revista de fomento social , n.\u00ba 225, 2002 (Ejemplar dedicado a: Familia y trabajo), pp. 101-114. \u2014Europa: globalizaci\u00f3n y pobreza... Concilium: Revista internacional de teolog\u00eda , n.\u00ba 293, 2001 (Ejemplar dedicado a: La globalizaci\u00f3n y sus v\u00edctimas), pp. 71-80. \u2014\u00bfPodemos controlar la globalizaci\u00f3n? Documentaci\u00f3n social , n.\u00ba 125, 2001 (Ejemplar dedicado a: Las otras caras de la globalizaci\u00f3n), pp. 219-224. \u2014Evoluci\u00f3 i din\u00e0mica de les societats humanes en aquest quart de segle: la globalit-zaci\u00f3. Perspectiva escolar , n.\u00ba 247, 2000, pp. 15-22. \u2014\u00bfD\u00f3nde se juega la justicia en nuestro entorno en los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os? Revista de fomento social , n.\u00ba 220, 2000 (Ejemplar dedicado a: Jornadas sociales de la Com- pa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas), pp. 509-520. \u2014Jubileo 2000: El perd\u00f3n de la deuda externa. Claves de raz\u00f3n pr\u00e1ctica , n.\u00ba 98, 1999, pp. 31-38. \u2014El contexto social y econ\u00f3mico internacional. Globalizaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y pobreza.Corintios XIII: Revista de teolog\u00eda y pastoral de la caridad , n.\u00ba 90, 1999 (Ejemplar dedi- cado a: Hijos de un mismo padre. C\u00e1ritas: Compromiso de Fraternidad en la Co-munidad Cristiana IV Congreso Hispano-Latinoamericano y del Caribe deTeolog\u00eda de la Caridad), pp. 45-66. Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3nTribuna abierta1 149 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 149\u2014Europa 1992, Estados Unidos y Jap\u00f3n. Anuario internacional CIDOB, n.\u00ba 1, 1991, pp. 209-216. \u2014El di\u00e1logo norte-sur. Anuario internacional CIDOB, n.\u00ba 1, 1989, pp. 151-162. \u2014El an\u00e1lisis del \"transfer problem\" aplicado a la deuda externa del Tercer Mundo. Informaci\u00f3n Comercial Espa\u00f1ola, ICE: Revista de econom\u00eda , n.\u00ba 640, 1986 (Ejemplar de- dicado a: Primeras Jornadas de Econom\u00eda Internacional de Valladolid: ComercioInternacional. Pol\u00edtica Comercial. CEE), pp. 131-136. Colaboraciones en obras colectivas DESEBASTI\u00c1N ,LUIS. Mundo rico, mundo pobre. En: D EAS\u00cdSROIG, R.; OND\u00cdA GARC\u00cdA , D. YMAZA ZORRILLA , E. (coords.) Los desaf\u00edos de los derechos humanos hoy : Valladolid, 18 a 20 de octubre de 2006. 2007, pp. 429-439. \u2014ODM, cooperaci\u00f3n y agentes sociales. En: S OLETO MART\u00cdN , I. (coord.) Objetivos de desarrollo del milenio: una responsabilidad compartida. 2006, pp. 39-52. \u2014Neoliberalismo. En: T AMAYO ACOSTA , J. J. (dir.) 10 palabras clave sobre globalizaci\u00f3n . 2002, pp. 53-88. \u2014La dictadu- ra de los mercados: alternativas a la mundializaci\u00f3n neoliberal , 2002, pp. 25-44. \u2014Soluciones a aportar a las desigualdades econ\u00f3micas que genera la globalizaci\u00f3n.Globalizaci\u00f3n y dependencia: efectos de la mundializaci\u00f3n sobre el desarrollo de los pueblos , 2001, pp. 101-111. \u2014Introducci\u00f3n: Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a: un futuro compartido. En: M AR\u00cdA G\u00dcELL , A. (coord.) Am\u00e9rica latina y Espa\u00f1a: un futuro compartido. 2000, pp. 15-30. \u2014La necesidad de gobernar el sistema financiero global. Asia, escenario de los desequi- librios mundiales: Seminario de Investigaci\u00f3n para la Paz , 2000, pp. 99-121. \u2014El perd\u00f3n de la deuda externa. Derechos humanos y desarrollo, 1999, pp. 57-82. \u2014Neoliberalismo y globalizaci\u00f3n en el Tercer Mundo. En: M ART\u00cdNEZ S\u00c1NCHEZ , J. M. y PLAZA DE LA CUESTA , M. (coords.) El desarrollo excluyente de la econom\u00eda neoliberal . 1999, pp. 149-165. \u2014La aventura monetaria de Europa. Europa en la encrucijada: Seminario de Investigaci\u00f3n para la Paz, 1999, pp. 85-110. ISBN 84-7753-734-8. \u2014Doce tesis para interpretar la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Central. Am\u00e9rica latina y nuevos conceptos de seguridad: Seminario de Investigaci\u00f3n para la paz , 1992, pp. 35-60. \u2014Doce tesis para interpretar la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Central y del Sur.En: G ARC\u00cdA JORD\u00c1N , P . (coord.) Conquista y resistencia en la historia de Am\u00e9rica : Con- questa i resist\u00e8ncia en la Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1502 151 Documentaci\u00f3n Social 153RESUMEN El objetivo principal de este trabajo es una reflexi\u00f3n sobre diversos aspectos relacionados con el cui- dado de mayores dependientes. En un primer momento analizaremos el problema que supone la es-pecial situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la que se encuentran los cuidadores de personas mayores ensituaci\u00f3n de dependencia. El cuidado de las personas en situaci\u00f3n de dependencia es, en s\u00ed mismo,un riesgo de exclusi\u00f3n social y, por tanto, es necesaria la integraci\u00f3n del cuidado de los cuidadoresen la planificaci\u00f3n completa de la atenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas en situa-ci\u00f3n de dependencia. Posteriormente consideramos, como veremos a lo largo del art\u00edculo, que es ne-cesario establecer un sistema que permita afrontar a los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral de las personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia y sus cuida- dores, as\u00ed como asociar este tipo de cuidados con pol\u00edticas de lucha contra la exclusi\u00f3n social. Palabras clave:Cuidados de larga duraci\u00f3n, atenci\u00f3n integral, cuidadores, cuidado de personas mayores, ex- clusi\u00f3n social, Ley de Dependencia. Pedro Cast\u00f3n Boyer E-mail: pcaston@ugr.es Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente E-mail: mdmrl@ugr.es Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn E-mail: rmmartin@ugr.es Departamento de Sociolog\u00eda. Universidad de GranadaLos cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral(1) Sumario 1.Introducci\u00f3n. 2. An\u00e1lisis del grupo de riesgo de exclusi\u00f3n social: los cuidadores. 3.Los cuidados de larga duraci\u00f3n y la atenci\u00f3n integral. 4.Algunas estrategias que combaten la exclusi\u00f3n social y promueven la atenci\u00f3n integral. 5.Conclusi\u00f3n. 6. Referencias Bibliograf\u00edcas. (1) Este art\u00edculo es parte de los resultados del proyecto financiado por el Centro de Estudios Andaluces (PRY 060/08) \u00abCuidadores de personas mayores con discapacidad y Unidades de Estancia Diurna en Andaluc\u00eda\u00bb, 2008. Dirigido por el Profesor Pedro Cast\u00f3n Boye r. 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 151ABSTRACT The main reflection on various aspects related to dependency particular vulnerability situation in which a situation of dependency find themselves. The care of people in a situation of depen-dency is in itself a risk of social exclusion and therefore it is necessary to integrate the care in comprehensive planning. Later, as we shall see throughout the article, it is neces-sary to establish a system to deal with long-term care in a context of integrated care of olderpersons in a situation of dependency and their caregivers, as well as associate this kind of carepolicies Long-term Law. Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 152 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1521INTRODUCCI\u00d3N La situaci\u00f3n de un r\u00e9gimen de evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica europea hacia una sociedad envejecida ha supuesto, hasta el momento, enormes esfuerzos de re- flexi\u00f3n y an\u00e1lisis de esta situaci\u00f3n. Si contin\u00faan las tendencias actuales, el en-vejecimiento de la poblaci\u00f3n se incrementar\u00e1 como corolario del aumento dela esperanza de vida. Y como consecuencia de una poblaci\u00f3n muy envejecida,aparecer\u00e1n nuevos patrones de morbilidad y mortalidad. Por tanto, cada vezser\u00e1n m\u00e1s necesarios los cuidados de larga duraci\u00f3n, a causa de la mayor in-cidencia de dependencias cr\u00f3nicas causadas por el envejecimiento (2). Esta si- tuaci\u00f3n implica mayores necesidades, a largo plazo, de servicios de atenci\u00f3nformales e informales. Supone, al mismo tiempo, un problema y una oportu-nidad en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica para prevenir los problemas asociados conel envejecimiento y el retraso de la aparici\u00f3n de la discapacidad y la depen-dencia, especialmente en la prevenci\u00f3n de la dependencia y las situaciones deexclusi\u00f3n de los cuidadores de larga duraci\u00f3n. La presi\u00f3n a medio y largo pla-zo ser\u00e1 cada vez mayor en los sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica, rehabilitaci\u00f3n, en-fermer\u00eda y asistencia social. Y uno de los principales objetivos de la Uni\u00f3nEuropea (UE) es garantizar acceso y atenci\u00f3n de calidad y universales. 2AN\u00c1LISIS DEL GRUPO DE RIESGO DE EXCLUSI\u00d3N SOCIAL: LOS CUIDADORES Para reconocer la dimensi\u00f3n de los cuidados de larga duraci\u00f3n en Espa\u00f1a baste se\u00f1alar que m\u00e1s del 32% de las personas mayores de 65 a\u00f1os en nuestropa\u00eds tiene alg\u00fan tipo de discapacidad (Parlamento Europeo, 2008). Y en 2004se estim\u00f3 que entre el 10% y el 15% de las personas mayores de 65 a\u00f1os pre-sentaban una Gran Dependencia (IMSERSO, 2004). El propio Parlamento Eu-ropeo considera en s\u00ed mismo un riesgo de exclusi\u00f3n social los cuidados delarga duraci\u00f3n por la sobrecarga que las familias experimentan (Uni\u00f3n Euro-pea, 2008, EPSCO, 2008), con especial menci\u00f3n a los cuidadores principalesLos cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (2) En Espa\u00f1a la media de a\u00f1os que llevan los cuidadores cuidando de un mayor en situaci\u00f3n de dependencia es de 5,5 a\u00f1os. El 5 4% de los cuidadores espa\u00f1oles ha dedicado a esta tarea ya m\u00e1s de tres a\u00f1os de su vida (IMSERSO, 2004). 153 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 153(Tamsma, 2004). Por tanto, antes de analizar la necesidad de establecer unos cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral, consideramossignificativo resaltar el an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la quese encuentran en Espa\u00f1a, no ya las personas mayores en situaci\u00f3n de depen-dencia, sino sus cuidadores (3). Pensamos que la implantaci\u00f3n de la Ley de Pro- moci\u00f3n de Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en Situaci\u00f3n deDependencia (4)adolecer\u00e1 de problemas estructurales a largo plazo si no consi- dera, en el contexto de los cuidados de larga duraci\u00f3n, la atenci\u00f3n integral ypreventiva, no s\u00f3lo a las personas en situaci\u00f3n de dependencia sino tambi\u00e9nde los cuidadores principales. Los cuidadores son aquellas personas (familiares o del entorno social) que atienden a otras en situaci\u00f3n de dependencia en el domicilio particular y noest\u00e1n vinculadas a un servicio de atenci\u00f3n profesionalizada. Corresponde conaquellos que administran los cuidados que la Ley de Dependencia denominaCuidados no profesionales (5)o con lo que anteriormente se denomin\u00f3 Cuidados in- formales (Casado y Lopez, 2001y Cast\u00f3n y Ramos, 2006). Siguiendo a Castel (1995), consideramos que la vulnerabilidad es una situa- ci\u00f3n social de riesgo inmediato o futuro que puede llevar a algunos individuoso grupos a procesos de exclusi\u00f3n social. Y comprendemos la exclusi\u00f3n socialcomo una acumulaci\u00f3n o d\u00e9ficit de factores, no s\u00f3lo monetarios, que se interre-lacionan y retroalimentan entre s\u00ed (Cast\u00f3n, 2008). Tezanos (2004) plantea la exis-tencia de diversos elementos favorables que pueden conducir a la exclusi\u00f3nsocial, todos ellos relacionados con variables laborales, econ\u00f3micas, culturales,personales y sociales. Los cuidadores principales de personas mayores en si-tuaci\u00f3n de dependencia acumulan muchos de los factores que intervienen en elriesgo de exclusi\u00f3n social, tal y como comprobaremos m\u00e1s adelante. La visibilidad social de los cuidadores de personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia es reciente. Los dos elementos que han proporcionado m\u00e1svisibilidad social y reconocimiento administrativo de la existencia de los cui-dadores informales han sido los estudios y an\u00e1lisis realizados hasta el mo-mento y su reconocimiento legal. En el primer caso, la explotaci\u00f3n de lasEncuestas EDDES (6)(INE, 2002) y EDAD(7)(INE, 2008) han supuesto un enor- me esfuerzo administrativo en la sistematizaci\u00f3n y el reconocimiento de una Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 (3) Para un an\u00e1lisis sobre aspectos relacionados con vulnerabilidad y discapacidad puede consultarse: A. E. Beckett, Citizenship and Vulnerability. Disability and Issues os Social and Political Engagement , Hampshire, Palgrave, 2006. (4) BOE 229, de 15 de diciembre de 2006, pp. 44142-44156. Denominada por el propio IMSERSO Ley de Dependencia . Acceso libre: http://www.seg-social.es/IMSERSO/dependencia/dep_laad.html [Recuperado 10-10-2008]. (5) Ibid. Art\u00edculo 2, pp. 44144.(6) Encuesta sobre Discapacidades, Deficiencias y Estado de Salud , 1999 (EDDES) llevada a cabo por el Instituto Nacional de Esta- d\u00edstica en colaboraci\u00f3n con IMSERSO y Fundaci\u00f3n ONCE.(7) Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda Personal y situaciones de Dependencia, 2008 , (EDAD) INE (2008). 154 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 154realidad social como la dependencia y los aspectos sociales que la rodean. En cuanto al reconocimiento legal, la Ley de Dependencia recoge la existencia decuidadores que dedican sus vidas al bienestar de personas con discapacida-des. La regulaci\u00f3n de ciertos aspectos del cuidado permite la visibilidad so-cial de los cuidadores. Algunas de las menciones que la Ley hace se refieren asu cobertura en la Seguridad Social (8); la posibilidad de percepci\u00f3n de una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica(9); el uso del Servicio de Centro de D\u00eda(10)o un Servicio de Atenci\u00f3n Residencial con el objeto de \u00abdescanso de los cuidadores no pro-fesionales\u00bb (11). El estudio \u00abSituaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del apoyo informal a los mayores en Es- pa\u00f1a\u00bb (2004), realizado por el IMSERSO, analiz\u00f3 tanto el perfil de los cuida-dores como las consecuencias psicosociales, laborales y econ\u00f3micas que elcuidado tienen sobre el cuidador principal. Veamos algunos de los factoresque Tezanos (2004) plantea y que intervienen en los procesos de exclusi\u00f3n so-cial, complet\u00e1ndolos con los datos obtenidos del estudio \u00abSituaci\u00f3n y evolu-ci\u00f3n del apoyo informal a los mayores en Espa\u00f1a\u00bb (IMSERSO, 2004) y lasEncuestas EDDES (INE, 2002) y EDAD (INE, 2008): a) Desde un punto de vista laboral , las tareas en las que las cuidadoras ayu- dan a los mayores en situaci\u00f3n de dependencia son las actividades b\u00e1sicasde la vida diaria (AVD) (12)y las actividades instrumentales de la vida diaria (AIVD)(13). Todas estas tareas absorben tanto tiempo como una jornada la- boral, unas 40 horas semanales (INE, 2002 y Cast\u00f3n, Ramos y Garc\u00eda,2004). Este uso del tiempo intensivo de los cuidadores principales, desti-nado a cuidar de los mayores dependientes, deja poco espacio para reali-zar actividades laborales remuneradas y, por tanto, repercute en su nivelde ingresos y en su situaci\u00f3n de vulnerabilidad social. As\u00ed, en el 26,4% delos casos, las cuidadoras no pueden plantearse trabajar fuera de casa, el15,1% tiene problemas econ\u00f3micos y, en un 40,8% de casos, el trabajo delcuidador se ha visto afectado directamente por la tarea de cuidar. En2004, s\u00f3lo el 21,9% del total de cuidadores estaba ocupado (IMSERSO,2004). En consecuencia, esto explica que el 73,1% de los cuidadores nocuente con una ocupaci\u00f3n laboral remunerada (IMSERSO, 2002). Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (8) Ib\u00edd.: p. 44144. (9) Ib\u00edd.: Ib\u00edd.: Art\u00edculo 24, p.44149. O \u00abUnidades de Estancia Diurna\u00bb, tal y como se denominan en Andaluc\u00eda. (11) Ib\u00edd.: Art\u00edculo 25, p.44149.(12) Son las actividades de cuidado de uno mismo que una persona realiza diariamente como ba\u00f1arse, vestirse, comer, acostarse y levantarse de la cama o una silla, desplazarse, usar el ba\u00f1o y controlar las funciones del intestino y la vejiga.(13) Son las que permiten mantener una vida independiente e incluyen preparar comidas, administrar el dinero, comprar la comid a o los enseres personales, gestionar recibos de la luz o el agua, desarrollar tareas dom\u00e9sticas pesadas y hacer uso del tel\u00e9fono. Para es-tos y otros conceptos relacionados con la dependencia consultar Cast\u00f3n, P . y Ramos, M. M. (2006). 155 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 155b) Si nos fijamos en la situaci\u00f3n econ\u00f3mica , comprobamos que el 15,1% de los cuidadores manifiesta tener escasez de recursos financieros y, por tanto, problemas econ\u00f3micos. Adem\u00e1s, los ingresos para hacer frente agastos derivados de los cuidados del mayor pueden ser insuficientes.Hacer frente a una ayuda profesional o institucional resulta costoso.Aunque solamente el 13,6 % de las familias demanda ayuda profesional o institucional, el 51,2% de esos familiares demandantes necesita emplea-das de hogar, de los cuales el 84,4% de ellos asume por entero y a solasel coste total del servicio (IMSERSO, 2004). c) En relaci\u00f3n con los aspectos culturales, como factores de exclusi\u00f3n de los cuidadores principales, podemos comprobar c\u00f3mo el analfabetismo y labaja instrucci\u00f3n les afecta en un grado significativo. As\u00ed, el nivel educa-tivo mayoritario alcanzado por los cuidadores de personas mayores ensituaci\u00f3n de dependencia es el de estudios primarios (43%), mientrasque el 17,1% no tiene estudios. Ambos datos suponen que el 60,1% delos cuidadores no tiene estudios secundarios (IMSERSO, 2002). d) Existen, adem\u00e1s, variables \u00abcr\u00edticas\u00bb de edad y sexo que intervienen en la exclusi\u00f3n social de los cuidadores principales. Como sabemos, es la fa-milia (85% de los casos) quien cuida y, dentro de ella, es normalmenteuna persona la principal cuidadora. La cuidadora suele ser mujer, entrelas cuales el 43% son hijas, el 22% esposas y el 7,5% nueras de la perso-na cuidada (INE, 2002). Su edad oscila entre los 45 y los 65 a\u00f1os, y resi-den en el mismo lugar en el que se administran los cuidados (INE 2002y 2008). De nuevo, tal y como se ha puesto de manifiesto en numerosos estudios, las mujeres presentan mayor riesgo de vulnerabilidad y exclusi\u00f3n socialque los hombres en todos los grupos de excluidos. Ellas son las que\u00abdesarrollan un trabajo temporal, parcial o sumergido para colaborar enla precaria econom\u00eda familiar, asumiendo al mismo tiempo el volumende trabajo dom\u00e9stico y familiar. Y, si miramos al grupo de \"amas decasa\", compuesto en su mayor\u00eda por mujeres, los factores de exclusi\u00f3nque m\u00e1s les afectan son el bajo nivel formativo, la falta de experiencialaboral y la pobreza severa \u00bb (Cast\u00f3n, 2008: 319-320). Con todos los datos aportados hasta el momento, comprobamos una mayor vulnerabilidadsocial de las cuidadoras de personas mayores en situaci\u00f3n de depen-dencia y un alto riesgo de exclusi\u00f3n social en el que todas ellas se en-cuentran. e) El tema de la salud tambi\u00e9n interviene en los proceso de exclusi\u00f3n so- cial. El 55,6% de los cuidadores dicen tener problemas de salud, de los Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 156 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 156cuales el 44,9% padece alguna enfermedad cr\u00f3nica: como problemas de huesos (54,5%), depresi\u00f3n(14), tristeza y angustia (20,5%), adem\u00e1s de te- ner ellos mismos problemas para andar y moverse (41,5%), de visi\u00f3n(29,6%) y de audici\u00f3n (24,5%) (IMSERSO, 2004). f) Otro factor importante de exclusi\u00f3n social que afecta a los cuidadores es el aislamiento relacional (Cast\u00f3n, 2008). La carencia de v\u00ednculos familiares es el principal motivo del aislamiento relacional que les afecta. El 22,5%de los hogares con personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia est\u00e1compuesto solamente por 2 personas, el enfermo y el cuidador (IMSER-SO, 2004). Y el cuidador, principalmente, es la hija (57,2%), el esposo oesposa (16,8%) y la nuera o el yerno (10,1%). El 92,8% no pertenece aasociaciones locales de ayuda mutua, y s\u00f3lo el 5,6% pertenece o ha per-tenecido a alguna asociaci\u00f3n o red de apoyo (el 49,3% encuentra apoyoen un grupo parroquial; el 25,3% en una asociaci\u00f3n de ayuda mutua, yel 17,8% en la Cruz Roja) (IMSERSO, 2004). g) Y si tenemos en cuenta el h\u00e1bitat , comprobamos que los cuidadores se concentran en las capitales de provincia (27,8%) y en localidades de en-tre 10.001 y 50.000 habitantes (22,3%). En estos \u00faltimos municipios esdonde los cuidadores y las personas dependientes viven en h\u00e1bitats conmenos recursos socio-sanitarios. El trabajo de cuidar en estos lugares es diario y continuo, sin apenas recibir ayuda de terceras personas para desempe\u00f1ar esta tarea. La rotaci\u00f3n familiar, o la sustituci\u00f3n delcuidador principal por otros familiares, es moderadamente baja y,usualmente, es la cuidadora principal la que carga con el cuidado per-manentemente. Adem\u00e1s, los cuidadores de mayores en situaci\u00f3n de de-pendencia suelen asumir tambi\u00e9n, generalmente, y al mismo tiempo, lacarga del cuidado de los hijos (IMSERSO, 2004). h) Aunque no sean estrictamente factores de exclusi\u00f3n, s\u00ed consideramos que son de vulnerabilidad los datos relacionados con el ocio y el tiempo libre. El 61,8% de los cuidadores ha tenido que reducir su tiempo libre: un 38% no puede ir de vacaciones y un 7% dice tener conflictos con supareja como consecuencia del cuidado que debe realizar (IMSERSO,2004). En resumen, estos son los principales riesgos de exclusi\u00f3n social que afec- tan a los cuidadores de personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia. Cui-dados que tienen lugar durante mucho tiempo, puesto que son cuidados deLos cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (14) Para un buen an\u00e1lisis sobre los niveles de depresi\u00f3n y satisfacci\u00f3n en cuidadores de mayores con problemas de salud consultar S. Y. Kim y S. Y. Min (2006). 157 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 157larga duraci\u00f3n. Y cuanto mayor es su duraci\u00f3n, m\u00e1s edad tienen los propios cuidadores, afectados a su vez ellos mismos por los procesos de envejecimien-to y dependencia. Por todos estos motivos consideramos que el cuidado de laspersonas en situaci\u00f3n de dependencia es, en s\u00ed mismo, un riesgo de exclusi\u00f3nsocial y que, por tanto, es necesaria la integraci\u00f3n del cuidado de los cuidado-res en la planificaci\u00f3n completa de la atenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la autonom\u00edade las personas en situaci\u00f3n de dependencia. 3LOS CUIDADOS DE LARGA DURACI\u00d3N Y LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL 3.1. Los cuidados de larga duraci\u00f3n La OCDE ha definido los cuidados de larga duraci\u00f3n como una \u00abcuesti\u00f3n de pol\u00edtica transversal que a\u00fana gran cantidad de servicios para las personasque dependen de ayuda para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria duranteun prolongado per\u00edodo de tiempo\u00bb (European Comission, 2008) (15). Adem\u00e1s, en alg\u00fan momento de los cuidados de larga duraci\u00f3n aparece la necesidad de ayu-da en las actividades instrumentales de la vida diaria (16). Las personas mayores con dependencia son las que tienen un mayor peso num\u00e9rico en demanda decuidados de larga duraci\u00f3n por discapacidades cr\u00f3nicas f\u00edsicas y mentales; sondemandantes de cuidados especiales de larga duraci\u00f3n como rehabilitaci\u00f3n,asistencia social, servicios m\u00e9dicos b\u00e1sicos, enfermer\u00eda a domicilio, alojamiento,transporte, comida o profesionales de rehabilitaci\u00f3n. Consideramos que todosestos servicios suponen para las sociedades europeas la base para la aparici\u00f3nde nuevos yacimientos de empleo a corto, medio y largo plazo. Un estudio financiado por la UE, que establece proyecciones en los cuida- dos de larga duraci\u00f3n en varios pa\u00edses (Alemania, Italia, Espa\u00f1a y Reino Uni-do), ha establecido modelos tipo a partir de una macro simulaci\u00f3n basada endatos de Eurostat. Las variables consideradas fueron el n\u00famero de personasen edad avanzada, la prevalencia de la dependencia y la disponibilidad decuidados informales, el coste de los servicios, las proyecciones a largo plazo ylas condiciones econ\u00f3micas de cada pa\u00eds en base al PIB nacional. Seg\u00fan esteestudio, es acuciante el aumento de la proporci\u00f3n del PIB destinado a los cui-dados de larga duraci\u00f3n y a los servicios destinados a cuidados de largo du-raci\u00f3n (Comas-Herrera, A., Wittenberg, R. Costa-Font y otros, 2006). Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 (15) La traducci\u00f3n es nuestra: \u00aba cross-cutting policy issue that brings together a range of services for persons who are dependent on help with basic activities of daily living (ADLs) over an extended period of time\u00bb . (16) Son actividades que permiten mantener una vida independiente e incluyen preparar comidas, administrar el dinero, comprar la comida o los enseres personales, gestionar recibos de la luz o el agua, desarrollar tareas dom\u00e9sticas pesadas y hacer uso del t el\u00e9fono Para estos y otros conceptos relacionados con la dependencia consultar Cast\u00f3n, P . y Ramos, M. M. (2006). 158 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 158En la actualidad, los servicios prestados asociados con los cuidados de larga duraci\u00f3n no son homog\u00e9neos en los pa\u00edses de la UE, ni siquiera entre las diver- sas Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas. Y la delimitaci\u00f3n entre competenciasde la asistencia sanitaria y la social es difusa, del mismo modo que la duraci\u00f3nde la prestaci\u00f3n de los servicios. Tampoco existe homogeneidad, en cuanto almodo de evaluar los grados de dependencia, si el mayor dependiente recibeayuda econ\u00f3mica o de servicios y, en general, es difusa la demarcaci\u00f3n entre elpapel del sector p\u00fablico, el sector privado y la familia. Nos encontramos ante elreto de fundamentar un sistema integrado ycontinuo de protecci\u00f3n social y sani- taria con medidas preventivas, promoci\u00f3n del envejecimiento activo, promoci\u00f3nde la autonom\u00eda, tal y como establece la Ley de Dependencia espa\u00f1ola y, al finalde la vida, los cuidados paliativos. Y tambi\u00e9n nos encontramos ante el reto deestablecer como mecanismo de integraci\u00f3n social medidas preventivas que evi-ten los problemas a largo plazo de dependencia en los actuales cuidadores. 3.2. La necesidad de una atenci\u00f3n integral El abordaje de las necesidades de las personas mayores constituye uno de los principales retos a los que las sociedades europeas se enfrentan. Uno im-portante consiste en el desarrollo de servicios sociales basados en un sistemamixto, p\u00fablico-privado (17). Adem\u00e1s, las administraciones de los pa\u00edses europe- os buscan alternativas que reduzcan la presi\u00f3n social de demanda de servicioscon un alto coste econ\u00f3mico, aprovechando al m\u00e1ximo los recursos existentese incluyendo la perspectiva de los propios mayores y sus familiares cuidado-res, as\u00ed como el tipo de servicios que se utilizan y el modo de proveerlos. Endefinitiva, el objetivo es la coordinaci\u00f3n de los servicios sociales, sanitarios ylos recursos sociales y humanos con los que cuentan los propios implicados enun contexto de incremento previsto de demanda de servicios. Por nuestra par-te, consideramos que toda la sociedad debe implicarse en la atenci\u00f3n inte-gral (18). Y, aunque son los estados miembros los que tienen competencias directas en materia de asistencia sanitaria y social, la Uni\u00f3n Europea las tieneen materia de mercado interno y de pol\u00edtica social en aspectos como la exclu-si\u00f3n y la protecci\u00f3n sociales, las pensiones o la igualdad de g\u00e9nero. Todos es-tos aspectos est\u00e1n relacionados directamente con la atenci\u00f3n a las personasmayores en situaci\u00f3n de dependencia como veremos en el siguiente apartado. Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (17) V\u00e9ase por ejemplo, la consideraci\u00f3n en la Ley de Dependencia en su optimizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y pri- vados. (18) En Estados Unidos se ha implicado, incluso, a las escuelas p\u00fablicas en el cuidado de los mayores. Schaefer (2007), median te el estudio Delphi, destaca de la experiencia el enorme enriquecimiento en el tejido social y laboral en cuestiones como un horario de tra-bajo flexible o la configuraci\u00f3n de Programas de Asistencia Laboral (Employee Assistance Programs) , que facilitan el contacto entre los usuarios de cuidados y los cuidadores. 159 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 159Por tanto, uno de los grandes retos de la UE, y de los pa\u00edses que la compo- nen, es la atenci\u00f3n integral en los cuidados de larga duraci\u00f3n. La atenci\u00f3n inte- gral o integrada \u00abconsiste en un acuerdo equilibrado de negociaciones, reglamentaciones e incentivos que orienten a las distintas partes en la provi- si\u00f3n de los cuidados hacia la coordinaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n y el consenso en unsistema bien organizado de atenci\u00f3n en el que se cuide al usuario de un modocontinuado, comprensible, flexible, y que responda a sus necesidades particu-lares\u00bb (Vaarama y Pieper, 2005: 32) (19). Nies (2006), de acuerdo con algunos de los argumentos presentados hasta el momento, considera que los principalesaspectos a tener en cuenta para el desarrollo de la atenci\u00f3n integrada son elpropio cliente o usuario, la organizaci\u00f3n de las relaciones entre los profesiona-les y el propio sistema de servicios. El nivel de integraci\u00f3n adecuado para la promoci\u00f3n de la atenci\u00f3n integral es la \u00abplena integraci\u00f3n\u00bb de todos los recursos con los que cuenta cada perso-na en situaci\u00f3n de dependencia. En la actualidad, los sistemas socio-sanitariosse basan mucho m\u00e1s en el uso secuencial de un servicio tras otro, modelo \u00fatilpara enfermedades bien definidas y problemas sencillos y transitorios de sa-lud. Sin embargo, est\u00e1 demostrado que, cuando existen diversas patolog\u00edas, elabordaje m\u00e1s \u00f3ptimo es desde una perspectiva amplia que incluye diagn\u00f3sti-co, buena delimitaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y los protocolos, gesti\u00f3n flexible de losproblemas y los recursos disponibles, educaci\u00f3n del enfermo y adopci\u00f3n demedidas preventivas o sistemas de informaci\u00f3n abiertos dentro de los sistemasde servicios (Nies, 2006 y Leutz, 1999). Otros aspectos a tener en cuenta son la integraci\u00f3n de cuestiones como el cuidado a largo plazo, los recursos asistenciales y el tipo de vivienda del ma-yor en situaci\u00f3n de dependencia. El objetivo \u00faltimo de una atenci\u00f3n integradaes encontrar modos de dar respuesta a la cada vez mayor demanda de servi-cios, conjugando la participaci\u00f3n de los usuarios, los v\u00ednculos sociales, el sen-timiento de utilidad y el nivel \u00f3ptimo en los ingresos, as\u00ed como una viviendadigna para el mayor en esta situaci\u00f3n. Una perspectiva hol\u00edstica de cada ma-yor dependiente es el modo de enfocar, mediante la atenci\u00f3n integral, los pro-blemas sociales derivados de la dependencia (Nies, 2006). Igualmente se debe pensar en la din\u00e1mica completa implicada en los cui- dados de cada persona dependiente. No tiene las mismas implicaciones sufriruna dependencia contando con una s\u00f3lida red de relaciones que estar aislado(J\u00f6hri, Beland y Bergman, 2003), o tener una dependencia muy grave, en don- Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 (19) La traducci\u00f3n es nuestra: \u00abconsist of a well-balance arrangement of negotiations, regulations, and in provision towards co-ordination, co-operation, and consensus in a care which the client experiences as continuous, comprehensive, flexible, and responsive to 160 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 160de el enfermo es m\u00e1s vulnerable al internamiento y al distanciamiento de su familia propia a causa de la enfermedad y del estr\u00e9s del cuidador (Nies, 2006).En este sentido, consideramos de especial relevancia la configuraci\u00f3n de mo-delos est\u00e1ndar en la elaboraci\u00f3n de los Programas Individuales de Atenci\u00f3n (20)que recojan la atenci\u00f3n integral del mayor en situaci\u00f3n de dependencia, conside-rando siempre al cuidador principal, por el alto riesgo de exclusi\u00f3n menciona-do a lo largo de este trabajo. El establecimiento de una \u00abatenci\u00f3n integral\u00bb a las personas dependientes exige una \u00f3ptima coordinaci\u00f3n entre todos los servicios sociales, y la elimina-ci\u00f3n del car\u00e1cter r\u00edgido y estancado que las instituciones ofrecen en la actuali-dad. Poco a poco, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n va sacando a relucir laslagunas que los diferentes servicios plantean, como las contradicciones admi-nistrativas o el retraso en decisiones, inaceptables en los momentos de fragili-dad en los que se encuentran esas personas mayores dependientes (Edwards yMiller, 2003 o Monreal y Del Valle, 2008). A los cuidadores informales tambi\u00e9n les afectan la falta de atenci\u00f3n inte- gral de los servicios. Es necesaria una mayor comunicaci\u00f3n entre los profe-sionales de los \u00e1mbitos formal, informal, p\u00fablico y privado (21). Como ya hemos planteado, hasta hace muy poco los cuidadores informales han sido\u00abinvisibles\u00bb para las administraciones p\u00fablicas e, incluso, para el mercadocomo potenciales clientes de servicios. Sin embargo, cuando el cuidador prin-cipal ya no puede cuidar m\u00e1s al mayor en situaci\u00f3n de dependencia, recae elcuidado directamente sobre los sistemas p\u00fablicos y, en muchos casos, es elpropio cuidador quien ya se ha convertido en dependiente. Cuidar a los cui-dadores ya se ha convertido en una necesidad para la supervivencia del pro-pio sistema, sobresaturado si no tiene se consideran las necesidades a corto,medio y largo plazo de los cuidadores informales (Binstock, Cluff y Von Me-ring, 1996). El cambio en las necesidades de atenci\u00f3n, y la demanda de servicios, de- termina la necesidad de una coordinaci\u00f3n m\u00e1s eficiente y eficaz de los recur-sos que la sociedad dispone para cuidar a las personas en situaci\u00f3n dedependencia y a sus cuidadores (Edwards y Miller, 2003). La gesti\u00f3n eficaz yeficiente de los nuevas necesidades y sistemas complejos se ven afectados por\u00abla compartimentalizaci\u00f3n, la descentralizaci\u00f3n y la especializaci\u00f3n \u00bb (Brodsky, 2003), llegando a afectar a los procesos urgentes de prevenci\u00f3n, tan necesarios paraposponer situaciones de dependencia (Tanner, 2003 y Carrier, 2002). Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (20) Ley de Dependencia, art\u00edculo 11. (21) Sobre la relaci\u00f3n entre los cuidados formales y los cuidados informales asociados al proceso de envejecimiento y al espac io p\u00fa- blico y privado cifr. C. Ward-Griffin y Marshall 161 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1614ALGUNAS ESTRATEGIAS QUE COMBATEN LA EXCLUSI\u00d3N SOCIAL Y PROMUEVEN LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL 4.1. La Uni\u00f3n Europea La UE se plantea la necesidad de la modernizaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social sin olvidar los riesgos de exclusi\u00f3n social que hemos ido planteando a lo largo de este trabajo. En este sentido, considera la necesidadde establecer un acceso universal a los servicios, cubriendo una parte de loscostes que exceden la capacidad econ\u00f3mica de los mayores dependientes ysu familia. En cualquier caso, la UE quiere evitar los problemas que los cui-dados de larga duraci\u00f3n presentan en materia de inclusi\u00f3n social en su re-laci\u00f3n con el empleo, la protecci\u00f3n social, las pensiones y la igualdad deg\u00e9nero. La UE relaciona estrechamente los cuidados de larga duraci\u00f3n con proce- sos de riesgo de exclusi\u00f3n social. Y aboga por establecer servicios de alta cali-dad y universales por medio de una combinaci\u00f3n sostenible de financiaci\u00f3np\u00fablica y privada. Considera que tanto los cuidadores informales como el usode las nuevas tecnolog\u00edas promover\u00e1n que las personas permanezcan el ma-yor tiempo posible en sus hogares. Se prev\u00e9 dedicar Fondos Estructurales a lapromoci\u00f3n de la desinstitucionalizaci\u00f3n y a reforzar los servicios comunita-rios. El objetivo es la coordinaci\u00f3n de los servicios socio-sanitarios con un altonivel de calidad, combin\u00e1ndolos con cuidados informales, es decir, a trav\u00e9s delo que venimos llamando atenci\u00f3n integral . Y la calidad se alcanzar\u00e1 a partir de la \u00abaplicaci\u00f3n de normas uniformes y mecanismos de acreditaci\u00f3n de la cali-dad asociados a m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n de cumplimiento legal \u00bb (EPSCO, 2008). Es imprescindible la coordinaci\u00f3n simult\u00e1nea de los servicios socio-sanita- rios con la promoci\u00f3n de redes sociales informales (amigos, familiares y otrasorganizaciones locales) desde donde promover programas de formaci\u00f3n decuidados para la salud y la ayuda mutua. En consecuencia, el acceso a los cui-dados podr\u00e1n ser suficientemente accesibles con el objeto de permitir el bien-estar f\u00edsico y psicol\u00f3gico de los mayores en esta situaci\u00f3n y tambi\u00e9n de loscuidadores (McLeod, Bywaters, Tanner y Hirsch, 2008). El empleo requiere un an\u00e1lisis espec\u00edfico en materia de cuidados de larga duraci\u00f3n, puesto que supone una fuente de yacimientos de empleo considera-ble y, por tanto, una clave para el desarrollo econ\u00f3mico y la integraci\u00f3n social.La UE aboga por la estimulaci\u00f3n de las oportunidades de desarrollo de estesector y la creaci\u00f3n de una imagen social positiva y din\u00e1mica. Estas tareas in- Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 162 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 162cluir\u00e1n formaci\u00f3n(22)para los cuidadores, acreditaci\u00f3n de formaci\u00f3n y habilida- des para cuidar, tambi\u00e9n aplicadas a las TIC, as\u00ed como convertir en atractivo el campo de los cuidados para la mano de obra susceptible de ocupar este sectorecon\u00f3mico. Los objetivos de los pa\u00edses en materia de cuidados de larga dura-ci\u00f3n deben ser, como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de la Directiva Working Time (23), mejorar las condiciones de trabajo en los sectores sanitario y de aten- ci\u00f3n social para lograr que la mano de obra se dirija hacia estos sectores en losque, actualmente, existe escasez de trabajadores. Se trata de profesionalizar loscuidados en este nuevo yacimiento de empleo. La UE aboga, expresamente,por coordinar los cuidados formales e informales y mejorar las condiciones detrabajo y el reconocimiento oficial de los cuidadores informales en los sistemasde seguridad social para mejorar la calidad de los cuidados informales. Dosson los aspectos m\u00e1s destacados: la flexibilidad, especialmente en los horariosde administraci\u00f3n de los cuidados, y el abastecimiento a los cuidadores infor-males de \u00abservicios de respiro\u00bb para que no tengan que abandonar su vida la-boral (Tamsa, 2004). La mayor\u00eda de los miembros de la UE est\u00e1n siguiendo pautas de co-pago en el sistema sanitario. Una estrategia posible es coordinar las pensiones conotras formas de Seguridad Social y co-pago. Adem\u00e1s, tomar medidas para evi-tar que los cuidados de larga duraci\u00f3n recaigan sobre los cuidadores informa-les, sobre su propio derecho a cobrar una pensi\u00f3n, y sobre la escasez deingresos que perciben o el aislamiento social. El modo de evitar esto es a tra-v\u00e9s de un subsidio econ\u00f3mico asignado a la figura del cuidador principal(EPSCO, 2008 y Tamsa, 2004). El enfoque de g\u00e9nero en este an\u00e1lisis nos permite comprobar que la espe- ranza de vida de las mujeres es mayor, lo que implica que pueden vivir m\u00e1sa\u00f1os que los hombres con problemas de salud, por lo que sus necesidades deatenci\u00f3n ser\u00e1n tambi\u00e9n mayores. Adem\u00e1s, al mismo tiempo, sus pensiones yrecursos econ\u00f3micos son menores al de los hombres, consecuencia de siglos deestructuras desiguales en el acceso a los recursos financieros. Esta situaci\u00f3n lasconvierte en m\u00e1s vulnerables que los hombres a las situaciones adversas du-rante el envejecimiento, ya que cuentan con menos recursos para hacer frentea los co-pagos de los servicios. Al mismo tiempo, las mujeres constituyen lamayor\u00eda de los cuidadores informales, hasta el momento al margen de los flu-jos econ\u00f3micos del mercado, por lo que es necesaria su inclusi\u00f3n en dichos flu-jos con objeto de asegurar su propio envejecimiento en un contexto deinclusi\u00f3n social y no de exclusi\u00f3n (EPSCO, 2008 y Tamsa, 2004). Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 (22) En Espa\u00f1a B. Gutierrez (1998) ya plante\u00f3 la necesidad de formaci\u00f3n para los cuidadores familiares informales y la Ley de De- pendencia lo recoge expresamente en el art\u00edculo \u00abFormaci\u00f3n de familias cuidadoras de personas mayores dependientes\u00bb . 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1634.2. Espa\u00f1a Desde un punto de vista institucional, los cambios en la sociedad espa\u00f1ola que afectan a los cuidados y cuidadores de personas mayores dependientes se han visto materializados principalmente en dos Leyes: la propia Ley de De-pendencia (24)y la Ley de Igualdad(25). Ambas vienen a reconocer que, ante la so- ciedad espa\u00f1ola, se abre el reto de cuidar cada vez a un n\u00famero m\u00e1s elevadode mayores dependientes como consecuencia del envejecimiento y, al mismotiempo, que la figura de la \u00abcuidadora\u00bb tradicional no sintoniza con los es-fuerzos de autonom\u00eda laboral y personal de la mujer espa\u00f1ola. De esta manera, consideramos que hasta el momento existen en Espa\u00f1a al- gunas estrategias que tratan de mitigar el proceso de exclusi\u00f3n social y pro-mover la atenci\u00f3n integral. En materia de cuidados de larga duraci\u00f3n laaprobaci\u00f3n de la Ley de Dependencia prev\u00e9 atender a 1,4 millones de perso-nas, abasteci\u00e9ndolas, prioritariamente, a trav\u00e9s de servicios o prestaciones eco-n\u00f3micas. Para ello se ha creado el Sistema de Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a laDependencia (SAAD) (26), que trata de coordinar a la Administraci\u00f3n General de Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales(27). La Ley de Dependencia est\u00e1 suponiendo un enorme esfuerzo para impul- sar la autonom\u00eda y atenci\u00f3n a la dependencia en Espa\u00f1a. Su implantaci\u00f3n su-pondr\u00e1 el impulso de los servicios sociales y sanitarios, y de nuevos empleosasociados a los cuidados de larga duraci\u00f3n. Sin embargo, esta Ley, ambiciosaen t\u00e9rminos de atenci\u00f3n integral, necesita para ser efectiva un enorme apoyofinanciero desde los presupuestos estatales. A las cifras indicadas en el LibroBlanco de Atenci\u00f3n a la Dependencia (2005), base para los datos del primera\u00f1o en materia de cuidados de larga duraci\u00f3n, habr\u00eda que a\u00f1adirle la nueva fi-nanciaci\u00f3n de 200 millones de euros en 2006 para la ayuda a las ComunidadesAut\u00f3nomas a preparar la entrada en funcionamiento de la Ley de Dependen-cia; en 2007, 400 millones de euros, y 871 millones de euros m\u00e1s con cargo a lospresupuestos Generales del Estado en 2008. Estas son las cifras de los gastosen dependencia hasta el momento. La previsi\u00f3n para 2009 era de 1.200 millo-nes de euros, m\u00e1s lo que corresponde aportar a las Comunidades Aut\u00f3nomas(Parlamento Europeo, 2008). Sin embargo, en el contexto de dificultades eco- Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 (24) Denominada por el IMSERSO Ley de Dependencia . LEY 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia. (BOE n.\u00ba 299, 15/12/2006, 44142-44156). Acceso libre: http://www.boe.es/boe/dias/2006/12/15/pdfs/A44142-44156.pdf [Recuperado 10-10-2008].(25) Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de mujeres y hombres (BOE n.\u00ba 71, A 2 de noviembre de 2008, las solicitudes cursadas han sido 641.485, de las cuales se ha valorado al 85,10%; dictaminado el 80,39%; resuelto de Grado III el 64,40% y resuelto de Grado II. Nivel 2 el 12,67%. El 77,07% del total se beneficiar\u00e1n de prest aciones. 164 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 164n\u00f3micas, frente a los 1.200 millones de euros previstos, el crecimiento en gasto para la implantaci\u00f3n de la Ley de Dependencia ha sido del 33%, lo que se tra-duce en 1.158 millones de euros (Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda, 2008), 42millones para 2008 menos de los planteados m\u00e1s arriba. Y, aunque hay que tener en cuenta que no conocemos a\u00fan el contexto eco- n\u00f3mico espa\u00f1ol en el que se elaborar\u00e1n los Presupuestos Generales del Esta-dos para 2010, las propuestas a largo plazo para la implantaci\u00f3n de la Ley deDependencia, pasar\u00edan en principio por un incremento paulatino hasta 2015,a\u00f1o en que se prev\u00e9 una aportaci\u00f3n por encima de los 4.500 millones de euros,entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas,m\u00e1s los 2.000 millones que hasta 2005 ven\u00eda siendo gasto p\u00fablico en depen-dencia. La dotaci\u00f3n presupuestaria es paulatina, al igual que la incorporaci\u00f3nde los nuevos sujetos de derecho de la Ley. Esto permite ir incorporando pocoa poco a los potenciales beneficiarios de los servicios domiciliarios, diurnos yresidenciales, as\u00ed como a las prestaciones econ\u00f3micas (Parlamento Europeo,2008). En este sistema tambi\u00e9n se promueve el co-pago mediante la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica de los usuarios del sistema, en funci\u00f3n de su capacidad econ\u00f3mica,pero garantizando, de acuerdo con el art\u00edculo 33 de la Ley, la cobertura totalde los costes del servicio p\u00fablico, en los casos de personas en situaci\u00f3n de de-pendencia con un nivel de renta bajo. Por \u00faltimo, se se\u00f1ala que la inversi\u00f3n p\u00fablica en la financiaci\u00f3n de las prestaciones del Sistema (servicios y prestaciones econ\u00f3micas) est\u00e1 generandocreaci\u00f3n de nuevos empleos directos, a lo que habr\u00eda que sumarle los cuida-dores familiares que suscriben el Convenio Especial de Seguridad Social parael cuidado de sus familiares. Sin duda, la sostenibilidad del Sistema tambi\u00e9nse sustenta en el retorno de la inversi\u00f3n p\u00fablica por las nuevas cotizaciones eimpuestos de los trabajadores, as\u00ed como lo que aportan los empresarios por lacorrespondiente ampliaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en la provisi\u00f3n de ser-vicios de atenci\u00f3n a la dependencia (Parlamento Europeo, 2008). 5CONCLUSI\u00d3N Es necesario el tratamiento de varias cuestiones desde el punto de vista de la atenci\u00f3n a las personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia. Actualmentecontamos con un sistema basado en la curaci\u00f3n de los problemas, no en la pre-venci\u00f3n. Y pensamos que los cuidados de larga duraci\u00f3n deben establecerse enun sistema de atenci\u00f3n integral en el que, desde sus comienzos, consideren laLos cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 165 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 165existencia de los cuidadores por su especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad social. Suponemos que todas las medidas que se adopten deben tener presentes la me-jora de la situaci\u00f3n de las personas mayores; el establecimiento de pautas parala integraci\u00f3n de sistemas que promocionen la autonom\u00eda, el acceso igualitarioy las soluciones a largo plazo; el equilibrio presupuestario con servicios de m\u00e1-xima calidad posible; la ayuda a los cuidadores; la promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3nsocial, el empleo, la protecci\u00f3n social y la igualdad de g\u00e9nero, adem\u00e1s de la in-tegraci\u00f3n del sistema sanitario tradicional con otros servicios de asistencia sa-nitaria, como los servicios neurol\u00f3gicos de prevenci\u00f3n de enfermedades. Entre las pol\u00edticas p\u00fablicas concretas para la promoci\u00f3n de la integraci\u00f3n de los cuidadores consideramos la necesidad de profesionalizar los cuidadosmediante, por ejemplo, la creaci\u00f3n de estudios espec\u00edficos del cuidado. Lasprestaciones econ\u00f3micas y los seguros sociales extensibles a todos los cuida-dores contribuir\u00edan a la valoraci\u00f3n social de los cuidados. O el apoyo con cen-tros residenciales de horarios flexibles a los que los cuidadores informalespudieran acudir las horas que se encuentren en el trabajo. La rehabilitaci\u00f3n esotro de los aspectos clave a la hora de promover la autonom\u00eda personal. Entrelas medidas que proponemos, en este sentido, se encontrar\u00edan la formaci\u00f3ndesde el sistema educativo para la prevenci\u00f3n de discapacidades en el enveje-cimiento a lo largo de la vida o el establecimiento de especialistas en los cen-tros de trabajo como parte de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales. En definitiva, los nuevos modelos y t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de los cuidados de larga duraci\u00f3n deber\u00edan integrar y coordinar los servicios de cada persona ma-yor en situaci\u00f3n de dependencia y sus cuidadores. Algunas propuestas pasanpor el apoyo del entorno social de los usuarios: la combinaci\u00f3n de tareas profe-sionales, cuidadores informales y voluntariado, los \u00f3ptimos niveles de forma-ci\u00f3n para los cuidados y la conexi\u00f3n y combinaci\u00f3n de los servicios sociales,sanitarios y de formaci\u00f3n. Y todo para asegurar servicios universales, de calidady sostenibles en el que intervengan muchos actores sociales para la configura-ci\u00f3n de un tejido social s\u00f3lido e integrador que prevenga la posible exclusi\u00f3n so-cial de los principales actores implicados en los cuidados de larga duraci\u00f3n. 6REFERENCIAS BIBLIOGRAF\u00cdCAS BINSTOCK R., CLUFF L., y VON MERING O. Future of Long-term Care, Social and Policy Issues. Baltimore/London: John Hopkins University Press, 1996. BRODSKY, J., HABIB, J. y HIRSCHFELD, M. (eds.). Key Policy Issues in Long-term Care. Ginebra: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2003. Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 166 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 166CARRIER, J. Integrated Service whole-system approach in En- gland. Londres: Audit Commission, 2002. CASTEL, R. De la exclusi\u00f3n como estado a la vulnerabilidad como proceso . ARCHIPI\u00c9LA- GO, 1995, n.\u00ba 21. CASADO, D. Y L\u00d3PEZ, G. Vejez, dependencia y cuidados de larga duraci\u00f3n. Situaci\u00f3n ac- tual y perspectivas de futuro . Barcelona: Fundaci\u00f3n La Caixa, 2001. CAST\u00d3N, P . \u00abPobreza, exclusi\u00f3n y bienestar social\u00bb. En: Leer introduc- ci\u00f3n Madrid: Tecnos, 2008, pp. 296-328. CAST\u00d3N, P . y RAMOS, M. M. Dependencia en personas mayores en Andaluc\u00eda . ACTUA- LIDAD, CAST\u00d3N, P ., RAMOS, M. M. y GARC\u00cdA, J. M. Mayores y discapacidad en el Estado de Bienestar. En: Administraci\u00f3n P\u00fablica y Estado de Bienestar, Madrid: Thomson Ci-vitas, 2004, pp. 269-292. COMAS-HERRERA, A., WITTENBERG, R., COSTA-FONT, J., GORI, C., DI MAIO, A., PATXOT, C., PICKARD, L., POZZI, A. y ROTHGANG, H. Future long-term care ex- penditure in Germany, Spain, Italy and the United Kingdom. Ageing and Society, 2006,n.\u00ba 26, pp. 285-302. EDGREN, L. The meaning of integrated care: a system approach. International Journal Of Integrated Care, n.\u00ba 8, 2008. Acceso libre: http://www.ijic.org/ EDWARDS M y MILLER, C. Integrating Health and Social Care and Making it Work. Lon- don: OPM, 2003. EPSCO. CONSEJO DE EMPLEO, POL\u00cdTICA SOCIAL, SANIDAD Y CONSUMIDO- RES. Proyecto de informe sobre protecci\u00f3n social e inclusi\u00f3n social 2008 , Uni\u00f3n Europea Doc. 5999/08 SOC 67, 2008. GOODWIN, N., PECK, E., FREEMAN, T. POSANER, R. Services Manage- ment Centre, 2003. GUTIERREZ, B. Formaci\u00f3n de familias cuidadoras de personas mayores dependien- tes. Cuadernos De Trabajo Social , n.\u00ba 11, 1998, pp. 203-220. IMSERSO Situaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del apoyo informal a los mayores en Espa\u00f1a. Madrid: IM- SERSO, 2004. IMSERSO. Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de Dependencia. Libro Blanco. IMSERSO, 2005. Acceso libre: http://www.imsersomayores.csic.es/documentos/documentos/mtas-libroblancodependencia-01.pdf INE Encuesta de Discapacidad, Autonom\u00eda Personal y situaciones de Dependencia , 2008. Ma- drid: INE, 2008. Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 167 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 167J\u00d6HRI, M., BELAND, F. y BERGMAN, H. International experiments in integrated care for the elderly: a synthesis of the evidence . International Journal Of Geriatric Psychiatry, n.\u00ba 18, 2003, pp. 222-235. KIM, S. Y. y MIN, S. Y. Factors affecting the level of depression and life satisfaction of family caregivers of frail older people in Korea. Social Policy & Society , n.\u00ba 5, (3), 2006, pp. 399-408. LEUTZ, W. Five laws for integrating medical and social services: lessons from the Uni- ted States and the United Kingdom. Millbank Quarterly , n.\u00ba 77, BYWATERS, P ., TANNER, D. y HIRSCH, M. For the Sake of their He- alth: Older Service Users' Requirements for to So- cial Networks Following Hospital Discharge. British Journal Of Social Work , n.\u00ba 38, 2008, 73-90. MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y HACIENDA. Presupuestos Generales del Estado 2009, 2008. Acceso libre: http://www.sgpg.pap.meh.es/ MONREAL, P . y DEL VALLE, A. Evidencias psicosociales de la necesidad de la coor- dinaci\u00f3n desde la perspectiva de las personas mayores. Documentaci\u00f3n Social, n.\u00ba 148, 2008, pp. 189-205. NIES, H. Managing effective partnerships in older Social Care In The Community , n.\u00ba 14, 2006, (5), pp. 391-399. PARLAMENTO EUROPEO Informe Nacional de Estrategias para la protecci\u00f3n social y la inclusi\u00f3n social del Reino de Espa\u00f1a 2008-2010 , 2008. Acceso libre: http://ec.europa.eu/ employment_social/spsi/docs/social_inclusion/2008/nap/spain_es.pdf PARLAMENTO EUROPEO. Joint Report on Social Protection Social Inclusion 2008. Social inclusion, pensions, care. and strategies: A Delphi study . California: Universidad de La Verne, 2007. TAMSMA, N. Advancing integrated care for older people through EU policy. European He- alth Management Association, Dublin, 2004. TANNER, D. Older People and acces to Care. British Journal Of Social Work , n.\u00ba 33, 2003, pp. 499-515. TEZANOS, J.F. (ed.) Tendencias en desigualdad y exclusi\u00f3n social (Tercer Foro sobre tenden- cias sociales). Madrid: Sistema, 2004. Tribuna abiertaPedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn2 168 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 168VAARAMA, M. y PIEPER vi, Finlandia: Stakes y EHMA, Reconceptualizing the n.\u00ba 17, 2003, pp. 189-208.Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integralTribuna abierta2 169 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1703 171 Documentaci\u00f3n Social 153RESUMEN Este art\u00edculo analiza, para el \u00e1mbito de la salud, la aplicaci\u00f3n de los planes auton\u00f3micos de inte- graci\u00f3n de inmigrantes. En el art\u00edculo se muestra que los criterios b\u00e1sicos para determinar el gra-do y la forma de desarrollo de las comunidades en materia de atenci\u00f3n sanitaria a inmigrantesson dos: la cobertura alcanzada por la tarjeta sanitaria y la orientaci\u00f3n, normalizada o con ten-dencia a la discriminaci\u00f3n positiva, de las acciones puestas en marcha. Adem\u00e1s, el tiempo que lle-va cada comunidad implementando la pol\u00edtica sanitaria tras la asunci\u00f3n de las competencias, losrecursos utilizados y la ideolog\u00eda adoptada para favorecer la atenci\u00f3n son otros elementos clave enel escenario auton\u00f3mico de la pol\u00edtica sanitaria con respecto a las personas inmigrantes. Palabras clave: Integraci\u00f3n, inmigrantes, salud, pol\u00edtica social, comunidades aut\u00f3nomas.Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola Doctor en Trabajo Social. Profesor del Departamento de Trabajo Social de la Universidad P\u00fablica de Navarra.El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantes (1) Sumario 1.Metodolog\u00eda. 2. Introducci\u00f3n. 3. La promoci\u00f3n del acceso al sistema sanitario p\u00fablico. 4.El tratamiento a colectivos m\u00e1s vulnerables. 5.Iniciativas de atenci\u00f3n espec\u00edfica a inmigrantes. 6.Consideraciones finales. 7.Bibliograf\u00eda. (1) Este art\u00edculo se basa en la Tesis Doctoral Perspectiva comparada de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n social para inmigrantes en las CCAA. Periodo 2000-2005 , le\u00edda por el autor el 30 de mayo de 2008 en la Universidad P\u00fablica de Navarra. Esta Tesis analiza las pol\u00ed- ticas que sobre este particular desarrollan las comunidades aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Baleares, Canarias, Castilla-La Man cha, Castilla y Le\u00f3n, Catalu\u00f1a, Extremadura, Madrid, Murcia, Navarra y Pa\u00eds Vasco.03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 171ABSTRACT This article analyzes, in the of health, the application of autonomic plans for integration of immigrants. In the article it's shown that the basic tests to asses the degree and form of de-velopment of the different communities with regards to the health attention to the immigrantsare two: the extension covered by the the to key elements in the autono-mic process of policy 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 172Este art\u00edculo se basa en la Tesis Doctoral Perspectiva comparada de las pol\u00ed- ticas de integraci\u00f3n social para inmigrantes en las CCAA. Periodo 2000-2005 . El n\u00facleo de la investigaci\u00f3n ha sido la comparaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3- nomas que desarrollan pol\u00edticas de integraci\u00f3n para inmigrantes mediante pla-nes transversales. Por este motivo, la investigaci\u00f3n aplicada ha consistido enanalizar los planteamientos y la ejecuci\u00f3n de dichos planes, ya que son el ins-trumento de concreci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Dado que la integraci\u00f3n de inmigrantes es multidimensional, todos estos planes contienen un \u00e1rea dedicada al desarrollo de medidas en el \u00e1mbito sani-tario. Este \u00e1mbito es el que se analiza en el presente art\u00edculo, as\u00ed como se hanexaminado otros, como los Servicios Sociales (Mart\u00ednez de Lizarrondo, 2008).Anteriormente, Bonino et al. (2003) analizaron la previsi\u00f3n de estos documen-tos transversales en todos los \u00e1mbitos, pero el estudio que da origen a este ar-t\u00edculo aborda la plasmaci\u00f3n de las medidas dise\u00f1adas. Desde 2005 el Gobierno espa\u00f1ol ha puesto en marcha una estrategia en mate- ria de integraci\u00f3n de inmigrantes que incluye expl\u00edcitamente al \u00e1mbito sanitariocomo uno de los espacios para la integraci\u00f3n. El Fondo de Apoyo a la Acogida yla Integraci\u00f3n de Inmigrantes y Refuerzo Educativo dota desde ese a\u00f1o de finan-ciaci\u00f3n espec\u00edfica a las CCAA y a los municipios para las actuaciones que des-arrollan en esta materia. El marco de cooperaci\u00f3n del Fondo define 12 ejes, entrelos que est\u00e1 el de Salud, y en ellos se enmarcan las acciones incluidas en los Pla-nes de Acci\u00f3n que las comunidades aut\u00f3nomas desarrollan en sus territorios. Esta estrategia se ha reforzado con el Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Inte- graci\u00f3n 2007-2010 (PECI), cuyas \u00e1reas de acci\u00f3n coinciden con los ejes planteadosen el Fondo. El PECI es posterior al periodo analizado, pero es importante recor-dar que su desarrollo, a trav\u00e9s del Fondo, influye directamente en gran parte delas medidas que en materia de integraci\u00f3n de inmigrantes desarrollan las comu-nidades aut\u00f3nomas, entre las que se incluye como decimos el \u00e1mbito sanitario. 1METODOLOG\u00cdA Para entender en sus justos t\u00e9rminos la informaci\u00f3n obtenida en este estu- dio es preciso realizar ciertas precisiones acerca de la metodolog\u00eda. La princi-El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 173 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 173pal herramienta metodol\u00f3gica utilizada, adem\u00e1s de un exhaustivo an\u00e1lisis do- cumental, ha sido la entrevista a 117 actores clave o expertos en materia de po-l\u00edticas de integraci\u00f3n de inmigrantes en doce comunidades aut\u00f3nomas, entrelos que se hallaban las personas encargadas de supervisar los procesos de des-arrollo y/o evaluaci\u00f3n de cada respectivo Plan de inmigraci\u00f3n. Por orden cro-nol\u00f3gico, el trabajo de campo se llev\u00f3 a cabo en: Baleares, Murcia, Castilla-LaMancha, Castilla-Le\u00f3n, Extremadura, Arag\u00f3n, Canarias, Catalu\u00f1a, Madrid,Andaluc\u00eda, Pa\u00eds Vasco y Navarra. La t\u00e9cnica de entrevistas personales en profundidad semiestructuradas se ha mostrado muy \u00fatil para averiguar aspectos relacionados con las pol\u00edticasde integraci\u00f3n auton\u00f3micas. Por este motivo creemos que es la m\u00e1s adecuadapara el tipo de investigaci\u00f3n realizada. Dada la ocasional falta de datos cuan-titativos, los discursos de estas personas han sido la gu\u00eda para interpretar ade-cuadamente la realidad. El an\u00e1lisis del discurso permite aplicar una sociolog\u00edacomprehensiva y se centra en el contenido de lo expresado por los actores ent\u00e9rminos de hechos conocidos. Pese a ello, no obviamos que son apreciacionesde actores implicados de un modo u otro y este hecho conlleva, seg\u00fan el caso,la posibilidad de interpretaciones diversas o contradictorias. 2INTRODUCCI\u00d3N Dadas sus caracter\u00edsticas de universalidad y gratuidad, la sanidad p\u00fablica es un pilar del Estado de bienestar espa\u00f1ol. En la evoluci\u00f3n del Sistema Na-cional de Salud (SNS) hay que subrayar que las CCAA asumieron las compe-tencias en materia de sanidad de forma paulatina. El proceso descentralizadorde los \u00faltimos veinte a\u00f1os se bas\u00f3 en la asunci\u00f3n de la responsabilidad en ma-teria de planificaci\u00f3n sanitaria y en el sistema de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de losdistintos recursos y redes de la sanidad, todo ello desde la red del INSALUD. Ello ha incidido, entre otras razones, en que el desempe\u00f1o de las compe- tencias transferidas desde el Estado en esta materia no sea id\u00e9ntico en todo elterritorio. Las comunidades que lograron su autonom\u00eda por la v\u00eda del art\u00edculo151 de la Constituci\u00f3n fueron las primeras en recibir las competencias. Des-pu\u00e9s las obtuvieron las que transformaron sus Estatutos para equipararse aaquellas. Catalu\u00f1a fue la primera en recibir esta transferencia mediante el RealDecreto 1571/1981. A continuaci\u00f3n fueron Andaluc\u00eda Canarias (RD 446/1994). Luego huboun impasse de varios a\u00f1os, hasta que se acord\u00f3 el traspaso para 2002 a Arag\u00f3n, Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 174 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 174Asturias, Baleares, Cantabria, Castilla-La Mancha, Castilla y Le\u00f3n, Extremadu- ra, Madrid, Regi\u00f3n de Murcia y La Rioja (RD 1471-1480/2001). En el caso de los extranjeros, su inclusi\u00f3n como beneficiarios del SNS est\u00e1 avalado por la Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y liberta-des de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, y la Ley 16/2003, de28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud. La LO 4/2000 supuso un avance con respecto a la LO 7/1985, sobre inte- graci\u00f3n de extranjeros, ya que habilita que \u00e9stos tengan derecho a la asistenciasanitaria en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles, si est\u00e1n empadronados.El art\u00edculo 12 de la LOE 4/2000 indica que independientemente de su situa-ci\u00f3n administrativa, los extranjeros menores de edad tienen reconocido estederecho y a las mujeres embarazadas se les garantiza la asistencia sanitaria du-rante el embarazo, parto y posparto. Adem\u00e1s, todos los extranjeros tienen de-recho a recibir asistencia sanitaria p\u00fablica de urgencias. 3LA PROMOCI\u00d3N DEL ACCESO AL SISTEMA SANITARIO P\u00daBLICO La atenci\u00f3n sanitaria a personas extranjeras es un aspecto inseparable del grado y nivel de desarrollo alcanzado por cada comunidad en el \u00e1mbito de laSalud. Sin embargo, el prop\u00f3sito de este art\u00edculo no es examinar cu\u00e1l es el es-tado de esta cuesti\u00f3n, sino analizar qu\u00e9 respuesta han ofrecido algunas comu-nidades aut\u00f3nomas en dicho \u00e1mbito ante la llegada de personas al\u00f3ctonas. Esta respuesta se ha dado y se da a trav\u00e9s de los planes de integraci\u00f3n de inmigrantes. Es importante recalcar que para atender al colectivo inmigranteestos planes han priorizado la utilizaci\u00f3n normalizada de la red de serviciosdispuesta para el conjunto de la poblaci\u00f3n. Tras una efectiva informaci\u00f3n so-bre el acceso al sistema sanitario p\u00fablico, algunas comunidades no han incidi-do m\u00e1s en la materia, quiz\u00e1s por temor a promover recursos demasiadoespec\u00edficos para inmigrantes. Este aspecto ha repercutido en que la inclusi\u00f3n de inmigrantes en la red normalizada se haya producido con deficiencias respecto a las previsiones dealgunas comunidades. En ciertos momentos se precisa de una adaptaci\u00f3n es-pec\u00edfica, que en caso de obviarse, redunda en una deficiente atenci\u00f3n sanitaria.En este sentido, queremos aclarar que en este art\u00edculo diferenciamos la actua-ci\u00f3n espec\u00edfica, como la adecuaci\u00f3n y el valor a\u00f1adido en la atenci\u00f3n a las per-sonas inmigrantes, de un servicio o puerta de acceso paralela a la atenci\u00f3nnormalizada, que entendemos negativo.El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 175 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 175Quiz\u00e1s el par\u00e1metro que mejor indica la adaptaci\u00f3n a la realidad es el au- mento de recursos, tanto t\u00e9cnicos como humanos. Ante un incremento de la poblaci\u00f3n en una zona determinada, es l\u00f3gico que \u00e9ste vaya acompa\u00f1ado deun aumento de recursos y de dotaciones para atender la demanda. Canarias yMurcia plantearon esta posibilidad, pero salvo en casos aislados, en el periodoanalizado no han existido significativos refuerzos de plantilla en los centrosm\u00e1s afectados (Mart\u00ednez de Lizarrondo, 2007). De la misma manera, un elemento unido a la atenci\u00f3n gen\u00e9rica, pero que comporta un tratamiento adecuado ante unas necesidades espec\u00edficas es la for-maci\u00f3n en interculturalidad de los profesionales sanitarios. Esta cuesti\u00f3n se di-se\u00f1\u00f3 en todas las comunidades, pero s\u00f3lo Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a han ofertado demanera continua esta formaci\u00f3n. En Catalu\u00f1a, adem\u00e1s de los cursos, la infor-maci\u00f3n de cara a los profesionales se ha coordinado a trav\u00e9s de una Web delDepartamento de Sanidad. En el resto de las comunidades ha predominado la escasez de actividades en comparaci\u00f3n con el volumen de los profesionales. Hay casos como Nava-rra, donde se han dado m\u00e1s cursos para el personal no sanitario dependientede Bienestar Social que trabaja en los centros de salud que para el resto de per-sonal t\u00e9cnico afectado. Asimismo, las campa\u00f1as de informaci\u00f3n con recomendaciones sobre el ac- ceso y el uso del SNS se han dado en casi todas las comunidades a trav\u00e9s dela difusi\u00f3n de folletos o gu\u00edas divulgativas en varias lenguas. En este asunto,en Baleares y Pa\u00eds Vasco se conced\u00eda una parcela de poder relevante al asocia-cionismo inmigrante, ligado al desarrollo de otras iniciativas. Sin embargo, el asociacionismo \u00e9tnico tuvo problemas para su empodera- miento y ello conllev\u00f3 un desarrollo sesgado de algunas iniciativas planteadasen sus \u00e1reas sanitarias. En Baleares las acciones se refer\u00edan a programas de pre-venci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud, el control de las condiciones higi\u00e9nicas enviviendas y el apoyo a asociaciones de inmigrantes para que dirijan a inmi-grantes sin tarjeta al circuito normalizado. Lo mismo ocurre en Euskadi, don-de la causa de este retraso fue el \u00e9nfasis en la colaboraci\u00f3n con asociaciones deinmigrantes que a\u00fan no estaban preparadas para asumir determinadas res-ponsabilidades (Mart\u00ednez de Lizarrondo, 2005a). 3.1. Fomento de la tarjeta sanitaria a personas extranjeras Esta tarjeta es la prueba palpable de que se ejecuta el acceso, especial- mente para inmigrantes sin recursos que son el colectivo m\u00e1s desprotegido. Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 176 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 176Dada la movilidad geogr\u00e1fica de algunas personas, un aspecto importante es la posibilidad de desplazarse con la tarjeta sanitaria obtenida en la comuni-dad aut\u00f3noma de residencia. El Real Decreto 183/2004 establec\u00eda un plazode seis meses para la constituci\u00f3n de una tarjeta \u00fanica para todo el territorionacional, de forma que garantice al acceso a todo el Sistema Nacional de Sa-lud e incorpore un c\u00f3digo de identificaci\u00f3n individual que permita acceder ala informaci\u00f3n que se acumule en la base de datos de poblaci\u00f3n protegida.Este proyecto a\u00fan no ha fructificado por las reticencias de alguna regi\u00f3n,aunque se prev\u00e9 que en 2009 se ponga finalmente en pr\u00e1ctica en todo el Es-tado. Como norma, al inmigrante que acude a otra regi\u00f3n sin la tarjeta pre- ceptiva se le prestan los servicios b\u00e1sicos. En este sentido, una medida in-novadora son las carpetas de mano con la historia cl\u00ednica port\u00e1til,implantadas en Andaluc\u00eda. La SEMFYC, la Sociedad Espa\u00f1ola de MedicinaFamiliar y Comunitaria considera que es una buena pr\u00e1ctica que debiera ex-tenderse al resto de autonom\u00edas (G\u00e1mez y Galindo, 2002). Estas carpetas ga-rantizan el seguimiento cl\u00ednico de las personas con cierta movilidadgeogr\u00e1fica y su distribuci\u00f3n ha rondado entre treinta y ochenta mil carpetasanuales, seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Migrato-rias (DGCPM, 2005). A continuaci\u00f3n exponemos el tratamiento de esta cuesti\u00f3n en algunas re- giones: Baleares Hasta 2002 la poblaci\u00f3n extranjera no regularizada no ten\u00eda derecho a la tarjeta sanitaria, ya que se exig\u00eda un documento del pa\u00eds de origen que acredi- tara la ausencia de patrimonio, pero Hacienda se negaba a otorgar certificadosnegativos a 'sin papeles'. La cuesti\u00f3n se resolvi\u00f3 a ra\u00edz del traspaso de compe-tencias y el certificado especificaba que no se dispon\u00eda de patrimonio en Bale-ares (Conselleria de Benestar Social, 2002). Desde entonces la obtenci\u00f3n de latarjeta sanitaria se ha extendido ampliamente. Pa\u00eds Vasco La Tarjeta Individual Sanitaria (TIS) se ha extendido a todas las personas, aunque carezcan de documentaci\u00f3n identificativa y empadronamiento (Mart\u00ed- nez de Lizarrondo, 2005a). Otras comunidades con pol\u00edticas similares dan tar-jetas temporales o permiten el acceso por medio de las ONG, mientras que enEuskadi es el Gobierno Vasco quien directamente, con la colaboraci\u00f3n de losmunicipios, otorga este derecho. El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 177 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 177Arag\u00f3n El fomento e incremento de las TIS se ha convertido en la punta de lanza del discurso de Arag\u00f3n en cuanto a las pol\u00edticas de integraci\u00f3n. Una cuesti\u00f3n \u00fanica es la elaboraci\u00f3n de protocolos de acogida comunes para todas las uni-dades sanitarias que atienden a inmigrantes, as\u00ed como la definici\u00f3n de un sis-tema de indicadores para conocer su situaci\u00f3n (Mart\u00ednez de Lizarrondo,2005b). No obstante, el principio de normalizaci\u00f3n est\u00e1 presente y estos proto-colos son para toda la poblaci\u00f3n. Andaluc\u00eda La mayor peculiaridad es la ejecuci\u00f3n de un Convenio entre la Consejer\u00eda de Salud, las ONG, sindicatos y la Fundaci\u00f3n Progreso y Salud, por el que di- versas ONG y sindicatos pueden derivar a inmigrantes al sistema sanitariop\u00fablico. Este inusual convenio es muy positivo porque permite que inmigran-tes sin regularizar tengan una tarjeta con la que obtienen la cobertura sanita-ria. Esta acci\u00f3n se ejemplifica con la tramitaci\u00f3n de unos 40.000 documentos ala\u00f1o, que devienen en Tarjetas de Reconocimiento de Asistencia Temporal conuna validez de tres meses. Las ONG de Cruz Roja y Andaluc\u00eda Acoge han li-derado estas derivaciones (DGCPM, 2004: 135). Comunidad Valenciana, Navarra y Catalu\u00f1a Otras regiones han estipulado normativamente los derechos de las perso- nas inmigrantes en cuesti\u00f3n sanitaria. La Comunidad Valenciana cre\u00f3 la Tarje- Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 178 Documentaci\u00f3n Social 153 Ilustraci\u00f3n 1: Ejemplo de hoja de derivaci\u00f3n al Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda. 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 178ta Solidaria mediante el Decreto 26/2000, de 22 de febrero, que garantiza du- rante un a\u00f1o la atenci\u00f3n sanitaria y exime del pago de medicamentos. Sin em- bargo, en la pr\u00e1ctica la mayor\u00eda de 'sin papeles' no tiene derecho a la atenci\u00f3nm\u00e9dica por cierta indefinici\u00f3n administrativa para su concesi\u00f3n y los requisi-tos solicitados, como el justificante de no haber tributado a Hacienda o el em-padronamiento (Mora, 2007). Navarra fue m\u00e1s all\u00e1 de la LO 4/2000 con la aprobaci\u00f3n de la Ley Foral 2/2000, de 25 de mayo, que se\u00f1ala: \u00ab la asistencia se extender\u00e1 a todos los ciudada- nos y ciudadanas en la Comunidad Foral con independencia de su situaci\u00f3n legal o ad-ministrativa\u00bb. En esta regi\u00f3n el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria y la acreditaci\u00f3nmediante la TIS se va cumpliendo eficientemente, con una evoluci\u00f3n positiva. Por su parte, Catalu\u00f1a fue la siguiente comunidad que aplic\u00f3 la normativa estatal para su territorio y lo hizo por medio del Decreto 188/2001, de 26 de ju-nio, de los extranjeros y su integraci\u00f3n social. Desde entonces fomenta la tra-mitaci\u00f3n de la Tarjeta Sanitaria, incluso a personas sin domicilio. Regi\u00f3n de Murcia En esta comunidad las dificultades para empadronarse han repercutido en que haya inmigrantes que no consiguen la tarjeta. Adem\u00e1s, las dos \u00fanicas pro- puestas sin presupuesto en el Plan para la Integraci\u00f3n Social de los Inmigran-tes eran las relativas a la extensi\u00f3n y generalizaci\u00f3n de la cobertura sanitaria,por lo que ya se intu\u00edan problemas en este sentido (CESRM, 2002). Por estemotivo, la evaluaci\u00f3n de dicho Plan recomendaba para el futuro \u00ab\u00bb plantear ob- jetivos realistas en el \u00e1mbito sanitario con su correspondiente partida presupuestaria yque no queden las acciones propuestas en una declaraci\u00f3n de intenciones \u00bb (Direcci\u00f3n General de Inmigraci\u00f3n, Voluntariado y Otros Colectivos, 2005: 334). Madrid En esta comunidad se preve\u00eda identificar a los residentes extranjeros que carecen del derecho a prestaciones sanitarias con una tarjeta sanitaria espec\u00edfi- ca. Sin embargo, esta medida se replante\u00f3 para acomodarla a toda la poblaci\u00f3nextranjera y no se han hecho otro tipo de distinciones. Canarias En Canarias las personas sin papeles han encontrado muchas trabas para acceder a la sanidad p\u00fablica. La medida cardinal era la implantaci\u00f3n de una tarjeta sanitaria temporal para atender a quien no estuviera empadronado,pero no se puso en marcha. Por ello un sector importante de inmigrantes tieneEl escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 179 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 179carencias en su atenci\u00f3n sanitaria y ha motivado que se haya hecho impres- cindible el rol de algunas ONG. Otras circunstancias tambi\u00e9n han generado muchos problemas. Los casos m\u00e1s flagrantes son los de profesionales de determinados servicios sanitariosque se negaban a atender casos de urgencias a la poblaci\u00f3n inmigrante, comodenunci\u00f3 el Observatorio de la Inmigraci\u00f3n en Tenerife (Mart\u00ednez de Liza-rrondo, 2007). 4EL TRATAMIENTO A COLECTIVOS M\u00c1S VULNERABLES En el \u00e1mbito sanitario habitualmente suelen tomarse medidas para atender a colectivos que por sus caracter\u00edsticas requieren cuidados m\u00e1s especiales. \u00c9stosson principalmente las mujeres, los menores de edad y las personas ancianas. La estructura por edades de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a muestra que las per- sonas residentes mayores de 65 a\u00f1os suponen un porcentaje escaso, aunque enalgunas zonas del Mediterr\u00e1neo y de Canarias las procedentes de la Uni\u00f3n Eu-ropea tienen un mayor peso. Cabe recordar que los planes de integraci\u00f3n au-ton\u00f3micos se dirigen sobre todo a la llamada inmigraci\u00f3n econ\u00f3mica. Por estemotivo, apenas se han desarrollado iniciativas para el colectivo de inmigrantesancianos. Su llegada es muy reciente y cuando demandan cobertura sanitariase les atiende de manera normalizada. Para las mujeres y los menores de edad la mayor\u00eda de comunidades ha es- tructurado acciones o ha adecuado sus recursos para que sean atendidos de laforma m\u00e1s eficaz. Incluso el Programa GRECO, el plan estatal previo al PECIque incid\u00eda m\u00e1s en el control que en la integraci\u00f3n, establec\u00eda la \u00ab prestaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, con especial atenci\u00f3n a determinados grupos, como menores ymujeres, as\u00ed como a la educaci\u00f3n para la salud y a la prevenci\u00f3n de enfermedades \u00bb (DGEI, 2001: 33). En esta l\u00ednea, los principales programas desarrollados en lo referente a la atenci\u00f3n sanitaria a las mujeres se han basado en la Educaci\u00f3n para la salud yen cuestiones de tipo preventivo. Entre las distintas comunidades destaca Ara-g\u00f3n con la acci\u00f3n para minimizar los riesgos de infecci\u00f3n por enfermedadesde transmisi\u00f3n sexual entre las prostitutas. Otros aspectos innovadores apare-cen en el impulso de pr\u00e1cticas para evitar las mutilaciones genitales en Arag\u00f3ny Catalu\u00f1a. En Catalu\u00f1a, m\u00e1s all\u00e1 de la sensibilizaci\u00f3n de las mujeres presumiblemen- te afectadas por la mutilaci\u00f3n genital, la clave ha sido la creaci\u00f3n de un proto- Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 180 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 180colo de prevenci\u00f3n que establece un circuito de coordinaci\u00f3n entre todos los profesionales implicados que marca las pautas de actuaci\u00f3n cuando se sospe-cha la existencia de esta pr\u00e1ctica (Generalitat de Catalunya, 2003: 20). Por suparte, Arag\u00f3n ha desarrollado unas pautas similares creando una comisi\u00f3n so-bre prevenci\u00f3n e informaci\u00f3n de la mutilaci\u00f3n genital femenina, que ha elabo-rado protocolos y documentaci\u00f3n al respecto. Si en general ha habido un grado elevado de atenci\u00f3n sanitaria espec\u00edfica para las mujeres, los programas s\u00f3lo para menores inmigrantes no han sidomuy comunes. La atenci\u00f3n a su salud se ha enmarcado dentro de la poblaci\u00f3ninfantil. \u00danicamente Catalu\u00f1a a trav\u00e9s de un protocolo de salud materno-in-fantil adaptado para inmigrantes, Pa\u00eds Vasco y Arag\u00f3n han emprendido ini-ciativas en este sentido. Arag\u00f3n se ha significado en este aspecto mediante unprograma pionero llevado a cabo con buenos resultados en diez centros edu-cativos de la ciudad de Zaragoza que incid\u00eda en la informaci\u00f3n sobre vacunas,alimentaci\u00f3n, salud bucodental, higiene y otros temas (Mart\u00ednez de Lizarron-do, 2005b). El tema de la vacunaci\u00f3n concierne directamente a la poblaci\u00f3n infantil. En Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco se ha potenciado mediante la infor-maci\u00f3n a padres y madres sobre el calendario de vacunaciones, as\u00ed como enlos centros escolares. No obstante, la regi\u00f3n que m\u00e1s enfatizaba este tema es laque precisamente ha observado un desarrollo m\u00e1s irregular. En Murcia el gas-to previsto en esta cuesti\u00f3n supon\u00eda el 80% del \u00e1rea sanitaria del Plan para laIntegraci\u00f3n Social de los Inmigrantes. Empero, en la pr\u00e1ctica la promoci\u00f3n delas vacunaciones fue muy inferior a lo estipulado y se invirti\u00f3 s\u00f3lo el 0,5% delo previsto (Direcci\u00f3n General de Inmigraci\u00f3n, Voluntariado y Otros Colecti-vos, 2005: 280). 5INICIATIVAS DE ATENCI\u00d3N ESPEC\u00cdFICA A INMIGRANTES La mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas ha adecuado sus recursos a la nueva realidad ante la aparici\u00f3n de personas que expresan diferentes idiomas,h\u00e1bitos sanitarios y/o higi\u00e9nicos o que pueden exteriorizar enfermedades queprevalecen menos entre la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona. No obstante, en un reciente estudio (Regidor, 2008) se destierra el prejuicio de que la poblaci\u00f3n inmigrante utiliza m\u00e1s los servicios sanitarios y evidenciaque quienes emigran est\u00e1n m\u00e1s sanos que los que se quedan en sus lugares deorigen. Esta investigaci\u00f3n realizada en Madrid, Catalu\u00f1a, Comunidad Valen-ciana y Canarias, y cuyos resultados son extrapolables al resto de autonom\u00edasEl escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 181 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 181seg\u00fan sus autores, muestra que los inmigrantes sobre todo acuden mucho me- nos que los pacientes nacionales a las consultas de los especialistas y m\u00e9dicosprivados, como dentistas, y piden menos pruebas preventivas, como la ma-mograf\u00eda y la citolog\u00eda en mujeres. Aun as\u00ed, quienes proceden de Am\u00e9rica Cen-tral y del Sur presentan una frecuencia relativamente alta de utilizaci\u00f3n de losservicios de urgencias. Como se ha expuesto anteriormente, debemos distinguir entre la especifi- cidad como una adecuaci\u00f3n a la realidad, de la actuaci\u00f3n que va unida a unav\u00eda de acceso paralela. La manera en la que cada comunidad ha respondidoest\u00e1 directamente relacionada con su discurso sobre las pautas normalizadasde acceso o con la creaci\u00f3n de instrumentos espec\u00edficos que desarrolla en su in-tervenci\u00f3n global con inmigrantes. En este sentido, la mediaci\u00f3n interculturaly la traducci\u00f3n se ven en general como pautas para adecuar el acceso al siste-ma -no como puertas de atenci\u00f3n paralelas- y su desarrollo suele coincidir conprogramas an\u00e1logos en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n. El \u00e1mbito sanitario no ha sido una excepci\u00f3n y se ha visto afectado por la ideolog\u00eda de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n. Las comunidades que han creado dis-positivos espec\u00edficos de atenci\u00f3n sanitaria coinciden -salvo alguna excepci\u00f3n-con las que han generado herramientas espec\u00edficas en otras \u00e1reas. Y las comu-nidades que impulsan un discurso de tendencia m\u00e1s normalizada en el accesoa los servicios, como Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a y Navarra, por temor a abrir v\u00edas detratamiento paralelas han reorientado algunas iniciativas sanitarias que ten\u00edana priori mayor grado de especificidad. En algunas comunidades se han implantado servicios de mediaci\u00f3n inter- cultural y traducci\u00f3n, pero su desarrollo ha sido escaso, especialmente en latraducci\u00f3n. Ambos servicios son demandados a menudo por los profesionales,pero las Administraciones auton\u00f3micas no han respondido. De las comunida-des que planteaban programas de mediaci\u00f3n, Madrid es la que ha estructura-do de mejor manera este servicio. Por su parte, en numerosas regiones, ante una falta de actuaci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, son los mismos profesionales, particulares olas ONG quienes muchas veces realizan las labores de traducci\u00f3n, dada la vi-tal importancia que tiene para el profesional m\u00e9dico conocer con exactitud ladolencia del paciente. En otro orden, Arag\u00f3n, Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Euskadi, Murcia y Madrid son las que han prestado mayor atenci\u00f3n a la adecuaci\u00f3n o creaci\u00f3n de instru-mentos de atenci\u00f3n para los problemas sanitarios predominantes entre la po-blaci\u00f3n inmigrante. En este terreno es preciso se\u00f1alar ciertas enfermedades a Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 182 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 182las que no siempre se les presta la debida atenci\u00f3n. No s\u00f3lo las contra\u00eddas qui- z\u00e1s en los pa\u00edses de origen \u2014cuya incidencia es menor de lo que habitual-mente se piensa\u2014, sino otras derivadas de los problemas que padecen alllevar a cabo su proyecto migratorio y que se ejemplifican a veces en la apari-ci\u00f3n de patolog\u00edas como los trastornos ps\u00edquicos y psicosom\u00e1ticos. En estesentido, es preciso dejar patente que diversos estudios muestran que los pro-blemas de salud de la poblaci\u00f3n inmigrada son muy similares a los de la po-blaci\u00f3n aut\u00f3ctona y, en ning\u00fan caso, aqu\u00e9lla supone una amenaza por laintroducci\u00f3n de enfermedades importadas de sus pa\u00edses de origen (G\u00e1mez yGalindo, 2002; Vall, 2004). Ahora bien, las personas 'sin papeles' son candidatas para sufrir trastor- nos, cuya sintomatolog\u00eda, caracterizada por un estr\u00e9s cr\u00f3nico, duradero y muyintenso, se conoce como el \u00abS\u00edndrome de Ulises\u00bb (Achotegui, 2004). El recursom\u00e1s especializado y pionero en esta cuesti\u00f3n en el Estado se encuentra en Bar-celona, el Servicio de Atenci\u00f3n Psicopatol\u00f3gica y Psicosocial para Inmigrantesy Refugiados (SAPPIR), que se centra en los cuadros m\u00e9dicos de inmigrantescon posibles problemas mentales. Catalu\u00f1a ha prestado una mayor atenci\u00f3n mediante protocolos de preven- ci\u00f3n, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de material educativo en las \u00e1reasde salud materno-infantil, salud mental, tuberculosis y enfermedades vacuna-bles, parasitarias y de transmisi\u00f3n sexual. Algunos protocolos se han hecho demanera espec\u00edfica para inmigrantes, pero la mayor\u00eda se reforzaron para toda lapoblaci\u00f3n. La comunidad con una mayor tendencia hacia la discriminaci\u00f3n positiva es Murcia. Su Consejo Econ\u00f3mico y Social (2002: 44) objet\u00f3 la creaci\u00f3n de un Cen-tro de Asistencia Sanitaria s\u00f3lo para inmigrantes, que se reconvirti\u00f3 en unCentro de atenci\u00f3n de Enfermedades Tropicales. Parece claro que ante una ma-yor presencia de poblaci\u00f3n extranjera la respuesta no debe ser la segregaci\u00f3nen funci\u00f3n del origen, sino una mejor y mayor dotaci\u00f3n de los medios en losdispositivos normalizados de asistencia. Por ello, finalmente no se crearon elCentro para Enfermedades Tropicales y otros tres consultorios especiales. Encambio, se enfatiza la atenci\u00f3n a inmigrantes con SIDA, as\u00ed como la detecci\u00f3ny el tratamiento de la tuberculosis. Una acci\u00f3n que se lleva a cabo en Murcia, pero tambi\u00e9n en Madrid y Cata- lu\u00f1a, es la instauraci\u00f3n de pisos de acogida temporal destinados a dar cobijo ainmigrantes, dados de alta en el \u00e1mbito hospitalario y que necesitan un trata-miento y un seguimiento porque carecen de un n\u00facleo familiar y de una vi-vienda adecuada. Evidentemente es un asunto complicado, ya que lasprobabilidades de agravamiento o reca\u00edda se multiplican por las condicionesEl escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 183 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 183en las que viven. Por este motivo, en Murcia se habilit\u00f3 una casa, en Madrid se utilizan los recursos de los Centros de Atenci\u00f3n Social a Inmigrantes y enCatalu\u00f1a ofrecen este servicio mediante la colaboraci\u00f3n con una ONG. Por \u00faltimo, dos comunidades que reorientaron sus acciones por temor a una atenci\u00f3n demasiado espec\u00edfica son Arag\u00f3n y Navarra. En Arag\u00f3n, des-pu\u00e9s de encargar un informe ad hoc , se decidi\u00f3 que la sanidad p\u00fablica no debe distinguir en la asistencia que presta a los extranjeros y a la poblaci\u00f3n nacio-nal. En la Comunidad Foral la normalizaci\u00f3n se ha llevado m\u00e1s all\u00e1 de lo pre-visto y hasta las gu\u00edas espec\u00edficas sobre las necesidades sanitarias de losinmigrantes se han elaborado para toda la poblaci\u00f3n. Un efecto perverso de la normalizaci\u00f3n quiz\u00e1s sea que con el tiempo cier- tos males en el \u00e1mbito de la sanidad se achaquen a las personas inmigrantes.Cuando estas acusaciones se realizan desde las instituciones se aumenta la in-coherencia entre lo que se dice y lo que se hace. Un ejemplo es la explicaci\u00f3nde la presidenta de la Comunidad de Madrid sobre el \u00abturismo sanitario\u00bb (ElPa\u00eds, 2 de marzo de 2004): \u00abHan tenido una rotura o cualquier problema en Madrid, pero sabemos que lo han tenido en su pa\u00eds y han cogido un avi\u00f3n, porque les resulta m\u00e1s ba- rato venir a Madrid que esperar en su pa\u00eds\u00bb. 6CONSIDERACIONES FINALES Las condiciones de partida, los recursos utilizados y la ideolog\u00eda adoptada para favorecer la atenci\u00f3n son algunos elementos clave en el escenario auto- n\u00f3mico de la pol\u00edtica sanitaria con respecto a las personas inmigrantes. En uncontexto de marcada universalizaci\u00f3n surgen variantes que acent\u00faan o dismi-nuyen la diferencia de trato \u2014y de salud individual\u2014 entre la poblaci\u00f3n au-t\u00f3ctona y la al\u00f3ctona. En general, los criterios b\u00e1sicos para determinar el grado y la forma de desarrollo de las distintas comunidades en materia de atenci\u00f3n sanitaria a in-migrantes son dos: la extensi\u00f3n alcanzada por la tarjeta sanitaria y la orienta-ci\u00f3n, normalizada o con tendencia a la discriminaci\u00f3n positiva, de las accionespuestas en marcha. De la articulaci\u00f3n de los dos criterios surge el siguiente esquema que, ob- viamente, tiene limitaciones y puntos d\u00e9biles, como es la dificultad para en-clavar en una determinada tipolog\u00eda a cada comunidad. A la luz de los datosparece aventurado llegar a clasificar la actuaci\u00f3n de las autonom\u00edas comomodelos de atenci\u00f3n sanitaria a inmigrantes y parece que estas pol\u00edticas mar- Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 184 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 184can a lo sumo algunas tendencias m\u00e1s que modelos asentados. Aun as\u00ed, sa- biendo que hay una unidad del sistema sanitario en Espa\u00f1a y teniendo encuenta las matizaciones que asoman a partir de la filosof\u00eda de los planes ysus pr\u00e1cticas, cabe pensar que en el mapa auton\u00f3mico se apunta un diferen-te \u00e9nfasis institucional para la integraci\u00f3n de inmigrantes en el \u00e1mbito sani-tario.El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 185 Documentaci\u00f3n Social 153 Orientaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria a inmigrantes (+) Generalista o normalizada Acciones de atenci\u00f3n espec\u00edfica (+) Navarra Baleares Arag\u00f3n Euskadi Catalu\u00f1a Andaluc\u00eda Castilla y Le\u00f3n Castilla-La Mancha Madrid Murcia CanariasTarjeta sanitaria especial y/o general (+) Baja extensi\u00f3n Alta extensi\u00f3n (+)Tabla 1: Tendencias auton\u00f3micas en la atenci\u00f3n sanitaria a inmigrantes FUENTE : Elaboraci\u00f3n propia. El grupo de las comunidades que de un modo m\u00e1s claro ha extendido la tarjeta sanitaria entre la poblaci\u00f3n inmigrante es el compuesto por Arag\u00f3n, Ba-leares, Catalu\u00f1a, Navarra, Euskadi y Andaluc\u00eda. La manera utilizada por lascinco primeras para extender la tarjeta sanitaria ha sido facilitar a la poblaci\u00f3ninmigrante la posibilidad de empadronarse, incluso a personas sin domicilio.La extensi\u00f3n de esta tarjeta se ha fomentado como una precondici\u00f3n para elacceso a la atenci\u00f3n sanitaria. El caso de Andaluc\u00eda es distinto. Las trabas que, en ocasiones, exist\u00edan para empadronarse incid\u00edan en que tuviera una gran masa de inmigrantes sin acce-so al sistema sanitario p\u00fablico. Aunque no ha empleado el sistema normaliza-do para extender la tarjeta a la poblaci\u00f3n inmigrante, su pol\u00edtica tiene unavaloraci\u00f3n positiva porque es una de las comunidades que mayor hincapi\u00e9 hapuesto en este \u00e1mbito. Por su innovaci\u00f3n destacan el Convenio por el que de-terminadas entidades y sindicatos tramitan los documentos de derivaci\u00f3n deinmigrantes sin recursos para el acceso al sistema sanitario y la entrega de lascarpetas de mano con historia cl\u00ednica port\u00e1til. 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 185Por su parte, en Canarias, Madrid y Murcia se han detectado en ocasiones problemas con el empadronamiento que han repercutido en un notable n\u00fame- ro de inmigrantes sin la tarjeta sanitaria en estas comunidades. Casualmente,en Canarias y Madrid se previ\u00f3 la confecci\u00f3n de un tipo de tarjeta muy simi-lar a la de Andaluc\u00eda y la Comunidad Valenciana, pero finalmente ambas re-giones desecharon esta idea. En cuanto a la orientaci\u00f3n de las acciones desarrolladas, la mayor\u00eda de las comunidades se ha basado en la utilizaci\u00f3n normalizada de la red de serviciosdispuesta para toda la poblaci\u00f3n, aunque Arag\u00f3n, Navarra y Baleares lo hanhecho de manera m\u00e1s evidente. Arag\u00f3n y Navarra incluso no han ejecutadoparte de sus programas previstos en sus planes por temor a promover recur-sos demasiado espec\u00edficos para las personas inmigrantes. Andaluc\u00eda, Canarias y Madrid poseen una tendencia a la atenci\u00f3n norma- lizada, aunque con matices. Mientras Andaluc\u00eda ha desarrollado de forma ade-cuada las actuaciones previstas, en el Archipi\u00e9lago canario se han producidolas mayores disfunciones del conjunto de las comunidades analizadas. Esta si-tuaci\u00f3n se ha debido a la no-ejecuci\u00f3n de las medidas previstas y a la defi-ciente atenci\u00f3n de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica. Por este motivo, en Canariasel rol del tercer sector es notorio y algunas ONG, en la medida de sus posibi-lidades, han llevado el peso de la atenci\u00f3n sanitaria para todo aquel que no es-tuviera empadronado y no tuviera una patolog\u00eda de urgencia. Pa\u00eds Vasco, Catalu\u00f1a y Murcia son las comunidades que han ideado un mayor n\u00famero de iniciativas con una cierta discriminaci\u00f3n positiva en la aten-ci\u00f3n sanitaria a inmigrantes. Las dos primeras han fomentado la creaci\u00f3n deherramientas espec\u00edficas para patolog\u00edas o problemas con m\u00e1s incidencia entreel colectivo de inmigrantes, as\u00ed como la adecuaci\u00f3n de protocolos de atenci\u00f3n.No obstante, la l\u00ednea de trabajo ha sido el uso normalizado de los recursos y\u00fanicamente se ha reforzado la atenci\u00f3n en aquellos temas en los que por su ti-polog\u00eda es necesario un tratamiento m\u00e1s individualizado. Por \u00faltimo, Murcia destaca por ser la que m\u00e1s hincapi\u00e9 ha puesto en las medidas espec\u00edficas. El dilema surge porque esa adecuaci\u00f3n a la realidad,como un valor a\u00f1adido, est\u00e1 aparentemente m\u00e1s ligada a una puerta paralela.Y esta cuesti\u00f3n es un delicado asunto que merece una profunda reflexi\u00f3n. 7BIBLIOGRAF\u00cdA ACHOTEGUI, J. Inmigrantes en situaci\u00f3n extrema. El s\u00edndrome del inmigrante con es- tr\u00e9s cr\u00f3nico y m\u00faltiple. El M\u00e9dico , mayo de 2004; n.\u00ba 7, pp. 18-20. Tribuna abiertaAntidio Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 186BONINO, C. et al. Los planes de las Comunidades Aut\u00f3nomas para la integraci\u00f3n de los in- migrantes. Madrid: Confederaci\u00f3n Sindical de CC.OO. 2003. CONSELLERIA DE BENESTAR SOCIAL. Informe de seguiment de la implementaci\u00f3 del Pla integral d'atenci\u00f3 a la immigraci\u00f3 de les Illes Balears l'any 2001 . Palma de Mallorca: Govern de les Illes Balears, 2002. CONSEJO ECON\u00d3MICO Y SOCIAL DE LA REGI\u00d3N DE MURCIA (CESRM). Dicta- men sobre el Plan para la Integraci\u00f3n Social de los Inmigrantes de la Regi\u00f3n de Murcia (2002-2004) . Murcia: CESRM, 2002. DELEGACI\u00d3N DEL GOBIERNO PARA LA EXTRANJER\u00cdA Y LA INMIGRACI\u00d3N. Programa Global de Regulaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n de la Extranjer\u00eda y la Inmigraci\u00f3n en Es-pa\u00f1a (GRECO) . Madrid: Ministerio del Interior, 2001. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE COORDINACI\u00d3N DE POL\u00cdTICAS MIGRATORIAS. Do- cumento T\u00e9cnico de Seguimiento/02. Plan Integral para la Inmigraci\u00f3n de Andaluc\u00eda . Se- villa: Junta de Andaluc\u00eda, Consejer\u00eda de Gobernaci\u00f3n, 2004. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE COORDINACI\u00d3N DE POL\u00cdTICAS MIGRATORIAS. Eva- luaci\u00f3n externa del I Plan Integral para la Inmigraci\u00f3n de Andaluc\u00eda. Sevilla: Junta de Andaluc\u00eda, Consejer\u00eda de Gobernaci\u00f3n, 2005. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE INMIGRACI\u00d3N, VOLUNTARIADO Y OTROS COLEC- TIVOS DE LA REGI\u00d3N DE MURCIA. Seguimiento y evaluaci\u00f3n del Plan para la Inte- graci\u00f3n Social de los Inmigrantes en la Regi\u00f3n de Murcia 2002-2004. Murcia: Consejer\u00eda de Trabajo y Pol\u00edtica Social, 2005. EL PA\u00cdS. Aguirre achaca a los 'extranjeros'el colapso de las listas de espera . 2 de marzo de 2004. G\u00c1MEZ, Elena y GALINDO, Jos\u00e9-Pelayo (coord.). La atenci\u00f3n al inmigrante: del aluvi\u00f3n a la soluci\u00f3n razonable. Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria, Do- cumentos SEMFYC, n.\u00ba 17, 2002. GENERALITAT DE CATALUNYA. Debats d'immigraci\u00f3 Catalunya. Aportacions de la so- cietat civil . Barcelona: Generalitat de Catalunya, Secretaria per a la Inmigraci\u00f3, 2003. GOBIERNO DE ESPA\u00d1A. Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social . GOBIERNO DE NAVARRA. Ley Foral 2/2000, de 25 de mayo, de modificaci\u00f3n de la Ley Fo- ral 10/1990, de 23 de noviembre, de Salud, para extender la cobertura de asistencia sanita-ria del sistema sanitario p\u00fablico de Navarra a todos los inmigrantes en la ComunidadForal . MART\u00cdNEZ DE LIZARRONDO, A. Sue\u00f1o o realidad: una evaluaci\u00f3n externa del Plan Vasco de Inmigraci\u00f3n. Inguruak. Revista vasca de sociolog\u00eda y ciencia pol\u00edtica , n.\u00ba 41, (1), 2005a, pp. 57-86.El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantesTribuna abierta3 187 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 187\u2014 El Plan Integral para la Inmigraci\u00f3n en Arag\u00f3n 2002-2004. Revista Aragonesa de Ad- ministraci\u00f3n P\u00fablica , junio 2005, n.\u00ba 26, pp. 325-352, 2005b. \u2014An\u00e1lisis del Plan Canario de Inmigraci\u00f3n 2002-2004. Las Palmas de Gran Canaria: Consejo Econ\u00f3mico y Social de Canarias, Colecci\u00f3n Documentos, 2007. \u2014 Pol\u00edticas auton\u00f3micas de integraci\u00f3n de inmigrantes: el \u00e1mbito de los Servicios So- ciales. Servicios Sociales y Pol\u00edtica Social , octubre-diciembre 2008, n.\u00ba 84, pp. 9-25. MINISTERIO DE TRABAJO Y ASUNTOS SOCIALES. Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Integraci\u00f3n 2007-2010. Madrid: Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, 2007. MORA, A. Inmigraci\u00f3n, servicios p\u00fablicos e integraci\u00f3n social. Cuadernos de Trabajo So- cial, 2007, n.\u00ba 20, 2007, pp. 25-34. REGIDOR, E. Diferencias en la utilizaci\u00f3n de los servicios sanitarios entre la poblaci\u00f3n inmi- grante y la espa\u00f1ola. Madrid: Fundaci\u00f3n de Ciencias de la Salud, 2008. VALL, Oriol et al. Inmigraci\u00f3n y salud. Anales de Pediatr\u00eda , 2004, vol. 60, n.\u00ba 1, pp. 1-2. Tribuna abiertaAntidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola3 188 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:58 P\u00e1gina 1884 189 Documentaci\u00f3n Social 153RESUMEN La necesidad de mejorar la gobernanza global en un mundo en el que una gran parte de las amenazas son, precisamente, de car\u00e1cter global, ha sido puesta de manifiesto en numerosas oca-siones. Pese a ello, los avances han sido escasos e incluso el organismo que deber\u00eda haber sido eleje central de esta gobernanza, las Naciones Unidas, ha sido en no pocas ocasiones ninguneadoy marginado. El art\u00edculo, tras unos primeros apartados conceptuales y descriptivos de la situa-ci\u00f3n internacional y sus amenazas, profundiza en los retos de la gobernanza global en las ma-terias de seguridad \u2014entendida \u00e9sta en su acepci\u00f3n m\u00e1s amplia de seguridad humana\u2014,construcci\u00f3n de la paz y crisis humanitarias. Una segunda parte del art\u00edculo profundizar\u00e1 enel papel de Espa\u00f1a y su acci\u00f3n exterior en esta materia. Palabras clave: Gobernanza. Gobernanza global. Multilateralismo. Naciones Unidas. Globalizaci\u00f3n. Unilatera- lismo. Seguridad. Seguridad Humana. OTAN. Riesgo. Amenazas. \u00abGuerra contra el terror\u00bb.Crisis humanitaria. Acci\u00f3n humanitaria.Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde. Codirector del Instituto de Estudios sobre Conflictos y Acci\u00f3n Humanitaria (IECAH). Francisco Rey Marcos. Codirector del Instituto de Estudios sobre Conflictos y Acci\u00f3n Humanitaria (IECAH).Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parte Sumario 1.Introducci\u00f3n. 2. Gobernanza global: precisiones conceptuales. 3.Un escenario internacional cambiante. 4.Viviendo con el riesgo. 5.Gobernanza y seguridad: bases need to improve global governance in a world in which many of the threats are, precisely, global, has often been evidenced. Nevertheless, been scant and even the very bodywhich should have been the pivotal axis of this governance, namely the United Nations, has of-ten been cold-shouldered or marginalised. The paper, after conceptual and descriptive openingsections regarding the international situation, examines more closely the challenges of globalgovernance in areas of security (in the broadest sense of human security), peace-building andhumanitarian crises. The second part of the paper examines Spain's role and its action abroadin this global governance, multilateralism, United globalisation, \u00abWar on Terror\u00bb, humanitarian crisis, human-itarian action. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 190 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 190Primera parte del texto para el VI Informe sociol\u00f3gico sobre la situaci\u00f3n social en Espa\u00f1a , de la Fundaci\u00f3n para el Fomento de Estudios Sociales y Sociolog\u00eda Aplicada (FOESSA) 1INTRODUCCI\u00d3N Hace ya algunos a\u00f1os, en 1994, el profesor Michael Mandelbaum entend\u00eda que \u00abel mundo est\u00e1 m\u00e1s preparado que nunca para una gobernanza global\u00bb(1). Recog\u00eda de ese modo una opini\u00f3n muy frecuente entonces, como derivaci\u00f3n del generalizado tono de optimismo que se hab\u00eda ido consolidando tras loscambios habidos a partir del final de la Guerra Fr\u00eda en el escenario internacio-nal. Esa sensaci\u00f3n ven\u00eda acompa\u00f1ada de la constataci\u00f3n de que para poder ha-cer frente a los nuevos desaf\u00edos, identificados desde el arranque de esa d\u00e9cadapor su perfil transnacional, era preciso un sistema global de gobernanza queapuntara m\u00e1s all\u00e1 de los intereses espec\u00edficos de cada Estado nacional por se-parado. Lamentablemente, lo que ense\u00f1a la experiencia acumulada en estos \u00falti- mos quince a\u00f1os, es que el mundo \u2014siguiendo la jerga de Mandelbaum\u2014 noha mostrado estar tan preparado como \u00e9l cre\u00eda. Ya desde mediados de los a\u00f1osnoventa era perceptible la p\u00e9rdida de aquel inusitado optimismo \u2014que apun-taba al necesario protagonismo de las respuestas preventivas y al multilatera-lismo\u2014, para dar paso a una nueva etapa, oficializada tras los ataquesterroristas contra Nueva York y Washington del 11 de septiembre de 2001 (11-S), caracterizada desde entonces por la mal llamada \u00abguerra contra el terror\u00bb (2)en la que todav\u00eda estamos sumidos. En ese tr\u00e1nsito, se han registrado numerososvaivenes en el proceso de construcci\u00f3n de esa deseada gobernanza global, loque ha lastrado poderosamente el intento por reformar en profundidad los es-quemas sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y de seguridad para hacer de este nue-vo siglo un periodo de mayor bienestar, desarrollo y estabilidad para elconjunto de la humanidad.Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna Mandelbaum, M.: The reluctance to intervene, 95, summer. Citado en David, Ch. P . (2007). (2) Entendida en su sentido m\u00e1s amplio como la idea de una lucha existencial contra el terrorismo internacional (interesadamen te de- finido como isl\u00e1mico), y no restringida \u00fanicamente a la estrategia de la Casa Blanca. 191 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 191Hoy, a escala mundial, nos encontramos encorsetados nuevamente en un marco que vuelve, cuando parec\u00eda que la historia hab\u00eda superado ese tipo de planteamientos, a poner el \u00e9nfasis en las estrategias reactivas (militaristas) yen el unilateralismo. Aunque esto no quiere decir que no existan otros enfo-ques y que no haya actores significativos empe\u00f1ados en recorrer otras v\u00edas,es innegable concluir que el tono general de nuestros d\u00edas viene marcado porlo que podr\u00edamos entender como un \u00abregreso al futuro\u00bb. As\u00ed se constata conqu\u00e9 rapidez se han olvidado conceptos como el de los \u00abdividendos de lapaz\u00bb \u2014que nunca han llegado a materializarse a escala global\u2014, o c\u00f3mo sehan recuperado esquemas propios del equilibrio del terror de los peoresa\u00f1os de la confrontaci\u00f3n bipolar t\u00edpica de la Guerra Fr\u00eda. Comprobamos,igualmente con tristeza, c\u00f3mo se vuelve al \u00abnosotros y ellos\u00bb, al \u00abconmigo ocontra m\u00ed\u00bb y al reduccionismo contraproducente de identificar al terrorismocomo la \u00fanica y, por tanto, m\u00e1s importante de la amenazas de las que debe-mos defendernos. Es cierto que ha habido momentos en los que pudo parecer que nos acer- c\u00e1bamos a grandes pasos a ese turning point que deb\u00eda alumbrar un nuevo pa- radigma (y ah\u00ed quedan referencias como el compromiso sobre los Objetivos deDesarrollo del Milenio o la creaci\u00f3n de la Corte Penal Internacional). Pero cabereiterar con pesadumbre que han sido muchos m\u00e1s los que se han empe\u00f1adoen demostrar que no existe todav\u00eda la voluntad pol\u00edtica suficiente para aban-donar unos modelos, que pudieron servir en otras \u00e9pocas, interesados funda-mentalmente en el mantenimiento de un statu quo que nos ha beneficiado durante tanto tiempo. La necesidad y hasta la urgencia del cambio son bienevidentes, aunque s\u00f3lo sea porque esas f\u00f3rmulas ya han demostrado sobrada-mente que no sirven para cerrar las enormes brechas de desigualdad que ali-mentan la violencia (tanto la local como la planetaria), ni para asegurar undesarrollo sostenible y sin exclusiones, ni menos a\u00fan para lograr que la vio-lencia y la guerra desaparezcan como m\u00e9todos de resoluci\u00f3n de las diferen-cias. De este apresurado balance se deriva un indudable pesimismo sobre la po- sibilidad real de que, a corto plazo, se avance hacia algo parecido a un sistemade gobierno de la globalizaci\u00f3n que, por un lado, mitigue sus m\u00e1s perniciososefectos y, por otro, permita ampliar a otros \u00e1mbitos esa misma globalizaci\u00f3n(sea en el terreno de los derechos humanos o en el m\u00e1s simple de la erradica-ci\u00f3n del hambre, la pobreza extrema o el acceso al agua potable). En una pri-mera aproximaci\u00f3n al tema que nos ocupa en estas p\u00e1ginas, es obligadoreconocer que el camino sigue siendo muy largo y que s\u00f3lo hemos recorridoun muy peque\u00f1o trecho, mientras que las tendencias dominantes, hoy porhoy, van por otra direcci\u00f3n. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 192 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 192Lo que se pretende en las p\u00e1ginas que siguen es aportar algunas reflexio- nes sobre los avances y retrocesos en esta materia en los \u00faltimos a\u00f1os, analizar los retos de futuro y recoger algunas propuestas especialmente en los \u00e1mbitosque nos son m\u00e1s cercanos por el trabajo cotidiano de nuestro Instituto (la se-guridad en su sentido m\u00e1s amplio \u2014con la construcci\u00f3n de la paz y la pre-venci\u00f3n de los conflictos violentos como prioridades principales\u2014, larespuesta a las situaciones de crisis y el papel en ellas de la acci\u00f3n humanita-ria, as\u00ed como el estudio de las reformas institucionales necesarias para hacerposible esa gobernanza global). En este an\u00e1lisis se incluyen asimismo algunas consideraciones y propues- tas sobre el papel que Espa\u00f1a puede y debe tener en esta tarea, a partir de laevoluci\u00f3n que ha experimentado nuestro pa\u00eds a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada ensu acci\u00f3n exterior. Aunque los cambios m\u00e1s relevantes en nuestra posici\u00f3n in-ternacional se hab\u00edan producido ya en la d\u00e9cada de los ochenta \u2014con la en-trada en la Organizaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN), 1982) y la entoncesdenominada Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE, 1986)\u2014 ha sido durantelos primeros a\u00f1os del presente siglo cuando de manera m\u00e1s clara se han pues-to de manifiesto algunas de las dificultades de un actor intermedio como esnuestro pa\u00eds para definir con rigor su papel en un mundo plenamente globali-zado. Desde un positivo esfuerzo por adquirir un significativo protagonismoen los principales organismos a los que nos \u00edbamos incorporando, se pas\u00f3 a unalineamiento sin apenas matices con quienes defend\u00edan posiciones de fuerzaque llevaron al error de nuestra participaci\u00f3n en la guerra de agresi\u00f3n contraIraq (marzo de 2003), para volver en estos \u00faltimos a\u00f1os a la apuesta por unmultilateralismo efectivo, encarnado en propuestas todav\u00eda incipientes comola Alianza de Civilizaciones (septiembre de 2004). Esos fuertes movimientospendulares han dificultado la coherencia y la sostenibilidad de la acci\u00f3n exte-rior espa\u00f1ola en la etapa m\u00e1s reciente. Una acci\u00f3n, en resumen, no tan con-sensuada como normalmente se nos quiere hacer ver. 2GOBERNANZA GLOBAL: PRECISIONES CONCEPTUALES Aunque en el \u00e1mbito de la teor\u00eda pol\u00edtica el concepto de gobernanza es an- tiguo y su utilizaci\u00f3n generalizada se remonta a los a\u00f1os posteriores a la Se-gunda Guerra Mundial, su incorporaci\u00f3n a las relaciones internacionales esbastante m\u00e1s reciente. Suele considerarse que fueron los trabajos de la Comi-si\u00f3n sobre Gobernanza Global, iniciados en septiembre de 1992, los que sirvie-ron para ir acu\u00f1ando el concepto y potenciar su utilizaci\u00f3n en materia depol\u00edtica exterior. Esa Comisi\u00f3n estaba compuesta por un grupo de veintiochoLos retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 193 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 193expertos de todo el mundo que trabajaron en la misma a t\u00edtulo personal, des- vinculados de toda instituci\u00f3n, gobierno u organizaci\u00f3n, bajo la co-presidenciade Ingvar Carlsoon y Shridath Ramphal. Su puesta en marcha fue posible enla medida en que, tal como reconoce el propio informe, la evoluci\u00f3n de las re-laciones internacionales hab\u00edan creado una oportunidad \u00fanica para el refuerzode la cooperaci\u00f3n global y su encuentro con el reto de asegurar la paz, conse-guir el desarrollo sostenible y universalizar la democracia. Su intenci\u00f3n era ex-plorar las oportunidades que el final de la Guerra Fr\u00eda creaba para construirun sistema m\u00e1s efectivo de seguridad mundial y gobernanza. Con af\u00e1n pedag\u00f3gico la propia Comisi\u00f3n, en su informe Our Global Neigh- bourhood (3), define la gobernanza, en general, como la suma de las muchas for- mas en las que individuos e instituciones, p\u00fablicas y privadas, gestionan susasuntos comunes; como un proceso continuado a trav\u00e9s del cual se puedenacomodar intereses conflictivos o simplemente diferentes y llevar a cabo unaacci\u00f3n cooperativa. Ello incluye desde instituciones formales y reg\u00edmenes conpoder coercitivo, hasta acuerdos informales entre individuos e instituciones alservicio de sus propios intereses. Como es f\u00e1cil comprobar, la transposici\u00f3n de un concepto pensado inicial- mente para los Estados \u2014en los que existe un claro poder coercitivo con capa-cidad para dictar normas, asegurar su cumplimiento y sancionar suviolaci\u00f3n\u2014 a la sociedad internacional \u2014con una institucionalidad muchom\u00e1s d\u00e9bil y sin una autoridad tan clara\u2014 plantea algunos problemas. Proble-mas que, adem\u00e1s, se ven agravados en la \u00e9poca de la globalizaci\u00f3n debido aque el propio panorama de actores influyentes en el escenario internacional seha hecho m\u00e1s complejo y ya no se limita a los Estados nacionales y a las insti-tuciones internacionales, sino que debe englobar a una pl\u00e9yade de organismosno gubernamentales con muy diversos intereses y agendas. A partir de ah\u00ed, en los a\u00f1os siguientes al informe de la citada Comisi\u00f3n, di- versos autores han venido proponiendo enfoques muy diversos sobre el con-cepto, enfatizando en unos casos los aspectos normativos y en otros losinstitucionales, sin olvidar los procedimentales, contribuyendo en su conjuntoa ampliar el espectro de cuestiones que este concepto pretende abarcar. As\u00ed, en l\u00ednea con el an\u00e1lisis de Olga Mart\u00edn Ortega (4), dir\u00edamos que en este tr\u00e1nsito desde la teor\u00eda de la gobernanza al \u00e1mbito global se han ofrecido dis- Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 (3) Our Global Neighbourhood. The Report of the Commission on Global Governance . Oxford University Press. 1995. En la versi\u00f3n tra- ducida de dicho informe \u2014 Nuestra comunidad global , Alianza Ed., Madrid, 1995\u2014 el encargado de la misma, Carlos Rodr\u00edguez Braun, opta por hablar de la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de los Asuntos P\u00fablicos Mundiales. Sin embargo, siguiendo a Olga Mart\u00edn Ortega, hemos pre- ferido la denominaci\u00f3n de Comisi\u00f3n sobre Gobernanza Global. (4) Mart\u00edn Ortega, O.: Algunas consideraciones en torno al concepto de gobernanza global . Puede descargarse de http://www.nouci- cle. 194 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 194tintas definiciones de gobernanza global. El informe de la ya mencionada Co- misi\u00f3n la entiende b\u00e1sicamente como un ejercicio de coordinaci\u00f3n de interesesentre los diferentes agentes o actores a trav\u00e9s de formas no jer\u00e1rquicas, quepueden ir desde el plano local al mundial. En cambio otros autores consideranque la instrumentaci\u00f3n de la teor\u00eda de la gobernanza para el an\u00e1lisis de las re-laciones internacionales va m\u00e1s all\u00e1 de la mera adjetivaci\u00f3n del concepto ge-neral de gobernanza como global. En este sentido V\u00e4yrynen (5)sostiene que la definici\u00f3n propuesta por la Comisi\u00f3n es tan amplia que hace carecer de senti-do tanto la construcci\u00f3n te\u00f3rica como la acci\u00f3n social. Este mismo autor ofreceotra definici\u00f3n seg\u00fan la cual \u00abla gobernanza global se refiere a las acciones co-lectivas para establecer instituciones y normas internacionales para hacer fren-te a las causas y consecuencias de problemas supranacionales, transnacionaleso nacionales adversos\u00bb. Pero tampoco con esta afirmaci\u00f3n parecen coincidir todos los autores con- sultados, ya que algunos entienden que no introduce ning\u00fan elemento nove-doso respecto de la regulaci\u00f3n del r\u00e9gimen internacional y, adem\u00e1s, no tomaen consideraci\u00f3n los procesos de interdependencia. Sin pretender en ning\u00fan caso cerrar el debate, dos parecen ser finalmente los factores recurrentes al definir la gobernanza global: la inclusi\u00f3n de institu-ciones y normas m\u00e1s all\u00e1 de las formales a nivel nacional e internacional (6)y la insistencia en que con gobernanza global no se quiere hacer referencia a un go-bierno mundial o federalismo global. Llegados a ese punto, y bas\u00e1ndonos una vez m\u00e1s en la citada Olga Mart\u00edn Ortega, compartir\u00edamos la idea de que \u00abla gobernanza global consiste en lagesti\u00f3n de los asuntos globales a trav\u00e9s del establecimiento de normas, estruc-turas, instituciones y procesos, formales o no, que definen las funciones, com-petencias y responsabilidades de los distintos actores en la escena global y loscanales de interacci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos entre los mis-mos, supeditados todos ellos a su eficacia, legitimidad y susceptibilidad de fis-calizaci\u00f3n\u00bb. C\u00f3mo se puede derivar inmediatamente de esa definici\u00f3n, elconcepto de gobernanza global se dota de una dimensi\u00f3n multifac\u00e9tica queobliga a considerar simult\u00e1neamente cu\u00e1les son esos asuntos globales, qui\u00e9nesson los actores globales implicados, qu\u00e9 normas, procedimientos, procesos ymecanismos de gesti\u00f3n se usan en cada caso, as\u00ed como qu\u00e9 mecanismos derendici\u00f3n de cuentas y responsabilidad se ponen en marcha para hacerlo ope-rativo. Una tarea, en suma, que puede estimular a unos pero que tambi\u00e9n pue-de desincentivar a otros.Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 (5) V\u00e4yrynen, R. (1999). (6) Rosenau, J. 195 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 1953UN ESCENARIO INTERNACIONAL CAMBIANTE Con los matices que quepa introducir en cada caso, la tendencia general de la agenda internacional en estos \u00faltimos quince a\u00f1os apunta a la gestaci\u00f3n de un nuevo orden mundial, todav\u00eda difuso en muchos de sus perfiles principa-les. Si ya en la segunda mitad de la d\u00e9cada pasada quedaba claro que EstadosUnidos (EE UU) se percib\u00eda a s\u00ed misma como la \u00abnaci\u00f3n imprescindible\u00bb, go-zando en solitario del liderazgo mundial tras la desaparici\u00f3n de la Uni\u00f3n So-vi\u00e9tica, el infausto 11-S aceler\u00f3 el decidido impulso unilateralista y militaristade quien ahora se ve como el l\u00edder natural e inevitable del planeta. Frente a eseempuje, que incorpora un alto componente mesi\u00e1nico, cualquier otra agendaparece en principio condenada a remar contracorriente, relegada a posicionesmarginales en el debate internacional (aunque se trate de propuestas tan nota-bles como las agrupadas en torno a la iniciativa de Porto Alegre y al Foro So-cial Mundial). Bajo la \u00e9gida estadounidense, el mundo parecer\u00eda haber vuelto a un esce- nario en el que s\u00f3lo cabe el blanco y el negro para delimitar posiciones en elconcierto internacional. Es el ya conocido \u00abconmigo o contra m\u00ed\u00bb, tal como loha entendido en estos a\u00f1os el presidente George W. Bush, a prop\u00f3sito de laque se nos presenta como la \u00fanica batalla digna de ser librada: la que nos en-frenta a los terroristas (concepto difuso en el que pr\u00e1cticamente tienen cabidatodos aquellos que se atrevan a oponerse a los designios del hegem\u00f3n mundialo a los de sus socios). La \u00abguerra contra el terror\u00bb era, y es, un enfoque equi-vocado y desestabilizador, que no ha rendido frutos positivos en t\u00e9rminos deestabilidad y desarrollo. Pero tambi\u00e9n es un intento por ir m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00ed-mites explorados hasta ahora en las relaciones internacionales, tratando de le-gitimar un nuevo af\u00e1n de dominaci\u00f3n insensible a las necesidades delconjunto del planeta y pendiente \u00fanicamente de las de los que creen seguirpudiendo mantener sus privilegios de manera indefinida. Los dem\u00e1s actores relevantes de la escena mundial, mientras tanto, se re- parten entre el grupo de los emergentes \u2014entre los que Brasil, Rusia, India,China y hasta Sud\u00e1frica ocupan las primeras posiciones\u2014, los que no termi-nan de consolidar su presencia internacional con la Uni\u00f3n Europea (UE) comoejemplo m\u00e1s destacado \u2014y el resto\u2014 entrelazados en una amalgama pol\u00edtica-mente inoperante. Tanto en un caso como en otro, ninguno de ellos ha logra-do crear un modelo alternativo a lo que, ya desde el inicio de la pasadad\u00e9cada, se ha venido conociendo como \u00abpensamiento \u00fanico\u00bb. En esas condiciones, una mirada general al escenario mundial de nuestros d\u00edas s\u00f3lo permite concluir que EE.UU. es el actor dominante, aunque muestre Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 196 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 196inequ\u00edvocos s\u00edntomas de flaqueza y no consiga imponer, y mucho menos con- vencer, su agenda a los dem\u00e1s. Por su parte, la ONU, lejos ya del momento deesperanza que se produjo en la primera mitad de los a\u00f1os noventa, ha vueltoa un obligado ostracismo derivado de sus propios errores y, sobre todo, de lafalta de voluntad de los principales actores nacionales para permitirle des-arrollar todas sus potencialidades como constructor de paz. La UE, por \u00faltimo,sigue lastrada por sus divergencias internas, en tanto que ning\u00fan otro actornacional parece en condiciones de tomar el relevo para orientar los asuntosmundiales en una direcci\u00f3n distinta a la que ha venido marcando la agenda enlas \u00faltimas d\u00e9cadas. Lejos de dibujar un panorama tranquilizador, el resultado de esa situaci\u00f3n es una par\u00e1lisis que no s\u00f3lo est\u00e1 retardando la transformaci\u00f3n que necesita elorden internacional para hacer frente a los problemas que nos afectan en co-m\u00fan, sino que, adem\u00e1s, acelera su deterioro hasta acercarlo a posiciones neta-mente explosivas. Aunque la soluci\u00f3n a los problemas actuales deinseguridad, subdesarrollo y deterioro medioambiental no puede venir de lamano de un solo actor, sigue sin vislumbrarse un esfuerzo global que procurela reforma sustancial del ineficiente modelo imperante. 4VIVIENDO CON EL RIESGO En los a\u00f1os ochenta, coincidiendo con la nueva situaci\u00f3n internacional cre- ada tras la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn, los nuevos tipos de conflictividad inter-nacional y el aumento de desastres tecnol\u00f3gicos como el de Chernobil (1986),hizo fortuna la expresi\u00f3n \u00absociedad del riesgo\u00bb propuesta por diversos pensa-dores con el soci\u00f3logo alem\u00e1n Ulrich Beck a la cabeza (7). Durante un tiempo, pareci\u00f3 que la comunidad internacional, y sobre todo el mundo desarrollado,tomaba conciencia de la complejidad y la multidimensionalidad de esta situa-ci\u00f3n, de la necesidad de \u00abconvivir\u00bb con ella y de la urgencia en prepararsepara gestionarla de forma exitosa. Pero en muy poco tiempo la percepci\u00f3n del tipo de riesgos a los que nos enfrentamos ha cambiado extraordinariamente, sobre todo debido al poderosoy nefasto influjo del ya mencionado 11-S, hasta el punto de que para muchosla \u00fanica amenaza real de nuestros d\u00edas ser\u00eda el terrorismo internacional. De esemodo se ha dado la espalda a cuestiones candentes y pendientes de resoluci\u00f3ncomo las pandemias, la exclusi\u00f3n y la pobreza (traducidas en falta de oportu-nidades, en hambre o en atentados contra la dignidad del individuo), el dete-Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 (7) Beck, U. (2002). 197 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 197rioro medioambiental, los efectos nocivos de los flujos migratorios descontro- lados, el crimen organizado, los comercios il\u00edcitos, la proliferaci\u00f3n de armas detodo tipo (no s\u00f3lo las de destrucci\u00f3n masiva)... Por decirlo de otro modo, sinhaber solucionado durante la Postguerra Fr\u00eda ninguna de las amenazas y ries-gos que se hab\u00edan definido acertadamente a principios de los a\u00f1os noventacomo los m\u00e1s sobresalientes, se ha vuelto tras el 11-S a una visi\u00f3n reduccionis-ta y selectiva, alimentada por un temor irracional al terrorismo, que concentrael esfuerzo en una sola direcci\u00f3n. Ese comportamiento, que a\u00f1ade el error deotorgar el protagonismo de la respuesta a los instrumentos militares sin aten-der a las causas que explican esa deriva violenta, nos aleja a\u00fan m\u00e1s del objeti-vo sin que, como se comprueba cada d\u00eda, se haya llegado en ning\u00fan caso areducir su indiscriminado potencial destructivo. Pese a que desde diversas instancias se ha tratado en estos a\u00f1os de llamar la atenci\u00f3n sobre la gravedad del error, no se ha logrado hasta ahora reducir eldesequilibrio existente ni en el an\u00e1lisis ni, mucho menos, en la respuesta de lacomunidad internacional. Mientras se concentra obsesiva e interesadamente laatenci\u00f3n en los problemas vinculados al terrorismo \u2014confundiendo s\u00edntomascon causas y activando mecanismos inadecuados en la respuesta\u2014, parece ol-vidarse que vivimos en un planeta en el que las otras amenazas para la vida,la salud y la seguridad de las personas y del propio planeta son cada vez m\u00e1sintensas. Tanto si se trata de amenazas naturales como, cada vez en mayor propor- ci\u00f3n, provocadas por los seres humanos el efecto resultante es que incremen-tan el riesgo. Riesgo de contraer enfermedades prevenibles; riesgo de no podercubrir las necesidades m\u00e1s b\u00e1sicas; riesgo de verse excluido de los sistemas deproducci\u00f3n y sustento; riesgo de perder la vida y tener que desplazarse a cau-sa de la violencia; riesgo de sufrir los efectos de los desastres naturales; riesgode padecer el hambre;... y as\u00ed hasta d\u00f3nde se quiera llegar. En el informe \u00ab Vi- vir con el riesgo\u00bb (8), auspiciado por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y publicado por la Estrategia Internacional de Reducci\u00f3n de Desastres(ISDR) en 2002, se pon\u00eda con toda contundencia de manifiesto esta realidad. Lal\u00f3gica del informe y de las propuestas que conten\u00eda es poco discutible: puestoque el tipo de riesgos potenciales ha crecido y va a seguir haci\u00e9ndolo, aborde-mos el problema y prepar\u00e9monos para enfrentarlo desde una \u00f3ptica de pre-venci\u00f3n que implique a todos. El Informe asume que, puesto que laeliminaci\u00f3n de los riesgos es imposible, debemos prepararnos para vivir conellos y s\u00f3lo podemos hacerlo con ciertas garant\u00edas de \u00e9xito en la medida en Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 (8) Informe de Naciones Unidas. \u00abLiving with Risk. A global review of disaster reduction initiatives\u00bb publicado por la Estrate gia In- ternacional de Reducci\u00f3n de Desastres (ISDR) Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 198que seamos capaces de aunar voluntades, conocimientos y capacidades para afrontar el problema de modo global. El primer paso para activar ese procesodebe ser la definici\u00f3n precisa de las amenazas \u2014todas y no s\u00f3lo algunas\u2014 queverdaderamente nos afectan y la identificaci\u00f3n de las capacidades disponibles,as\u00ed como de las deficiencias que deben ser cubiertas de inmediato. 5GOBERNANZA Y SEGURIDAD: BASES DE PARTIDA En este contexto, y atendiendo especialmente a los problemas de seguri- dad, cabe resaltar que, desde el final de la Guerra Fr\u00eda, nos enfrentamos a con-flictos violentos con modulaciones particulares \u2014que llevan a algunos ahablar impropiamente de \u00abnuevas guerras\u00bb (9)\u2014. M\u00e1s que su n\u00famero \u2014que tiende a una cierta disminuci\u00f3n, seg\u00fan diversas fuentes(10)\u2014 lo m\u00e1s preocu- pante es el cambio que ha experimentado su tipolog\u00eda, haci\u00e9ndolos menos lla-mativos si se quiere, pero no por ello menos complejos y destructivos (11). T\u00e9rminos como \u00abemergencias complejas\u00bb, que tanto \u00e9xito tuvieron en los a\u00f1osnoventa, pretenden reflejar esta mayor complejidad y este car\u00e1cter multicausalde los conflictos violentos que hace m\u00e1s complicada, tambi\u00e9n, la b\u00fasqueda desoluciones o respuestas a los mismos (12). El final de la Guerra Fr\u00eda provoc\u00f3, entre otros procesos, un replanteamien- to general del concepto de seguridad y de las estrategias e instrumentos parahacer frente a los riesgos y amenazas del mundo globalizado. A principios dela d\u00e9cada pasada se abri\u00f3 as\u00ed una ventana de oportunidad que permit\u00eda llevara la pr\u00e1ctica nuevos conceptos, como la seguridad compartida y la seguridadcolectiva o cooperativa, e incluso nuevos paradigmas, como el de la seguridadhumana (13), tratando de poner el \u00e9nfasis en el multilateralismo y en el ser hu- mano como punto central de la agenda de seguridad. Parec\u00eda, por fin, llegadala hora de los instrumentos civiles (diplom\u00e1ticos, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, cultu-rales...), en detrimento de los militares (tanto en su vertiente de disuasi\u00f3ncomo, sobre todo, en la de imposici\u00f3n y castigo).Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 (9) Kaldor, M. (2001). (10) Alerta 2007! Informe sobre conflictos, derechos humanos y construcci\u00f3n de paz (Escola de Cultura de Pau) habla de 21 conflic- tos armados en 2006 (los mismos que en 2005 y 4 menos que en 2004), a los que a\u00f1ade otros 23 escenarios de tensi\u00f3n que puedenderivar a corto plazo en conflictos abiertos y a\u00fan 33 m\u00e1s que son considerados contextos de tensi\u00f3n de menor intensidad.(11) Un buen indicador de lo que decimos es el descenso del n\u00famero de refugiados. Seg\u00fan datos del Alto Comisionado de las Naci o- nes Unidas para los Refugiados (ACNUR), m\u00e1s de 1,5 millones de refugiados volvieron a sus pa\u00edses en 2004, un 35% m\u00e1s que en 200 3, con lo que la cifra total se redujo a 9,2 millones, lo que representa un nivel desconocido desde 1980. Sin embargo, la de perso nas des- plazadas internas creci\u00f3 en ese mismo a\u00f1o hasta los 25 millones de personas.(12) Un tratamiento de detalle de esta cuesti\u00f3n puede verse en Rey Marcos, F . y Gonz\u00e1lez Bustelo, M. (2000).(13) Para un an\u00e1lisis pormenorizado de este concepto puede consultarse N\u00fa\u00f1ez, J.; Hageraats, B. y Rey, F . (2007). 199 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 199En esa l\u00ednea hay que enmarcar la cadena de conferencias internacionales \u2014desde la Cumbre de la Tierra (R\u00edo de Janeiro, 1992) hasta la Cumbre del Mi- lenio (Nueva York, 2000)\u2014 que pretend\u00edan no s\u00f3lo actualizar el diagn\u00f3stico delos problemas del mundo sino, adem\u00e1s, articular estrategias de respuesta co-m\u00fan que, a diferencia de las prioritarias en la etapa de confrontaci\u00f3n bipolar,pusieran en juego las capacidades no militares de la comunidad internacional.Se entend\u00eda, en definitiva, que las se\u00f1ales eran cada vez m\u00e1s preocupantes,que nos afectaban a todos por igual y que los instrumentos militares, propiosde un periodo que parec\u00eda ya superado, ni hab\u00edan logrado crear un mundom\u00e1s seguro ni eran apropiados para tratar los problemas de estos nuevos tiem-pos. Incluso sin necesidad de apelar al altruismo o a la m\u00e1s b\u00e1sica solidaridad o justicia con los m\u00e1s desfavorecidos, el ego\u00edsmo inteligente parec\u00eda indicarque no era posible por m\u00e1s tiempo seguir disfrutando de la posici\u00f3n de privi-legio de unos pocos, de espaldas a un mundo en el que no dejan de ampliarselas brechas que condenan a una gran parte de la humanidad a una situaci\u00f3nen la que la violencia aparece, en demasiadas ocasiones, como la mejor salidaposible. La interdependencia se impon\u00eda como un rasgo b\u00e1sico de nuestromundo, sin posibilidad alguna de encerrarse en ninguna fortaleza de bienes-tar, blindada frente a la inestabilidad y el subdesarrollo que nos rodea, espe-cialmente en los llamados Estados fr\u00e1giles. Son precisamente esos Estados fr\u00e1giles los que, desde la perspectiva de la seguridad, merecen una atenci\u00f3n especial. Son ellos los que m\u00e1s preocupante-mente se ajustan al retrato robot de los m\u00e1s expuestos a entrar, con excesivafrecuencia, en procesos de inestabilidad que conducen a una explosi\u00f3n gene-ralizada de la violencia. Cuando se habla de Estados fr\u00e1giles (alrededor deunos cincuenta en el planeta aunque existen diversas clasificaciones) se hacereferencia, en t\u00e9rminos generales, a aqu\u00e9llos que son incapaces de cumplir efi-cazmente con la primera responsabilidad de todo Estado: garantizar la seguri-dad de las personas que lo habitan. Asimismo, se caracterizan por no lograrejercer sus funciones centrales en la totalidad del territorio nacional y por noproveer los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos para satisfacer las necesidades m\u00e1s ele-mentales del conjunto de la poblaci\u00f3n. En esas condiciones la fragmentaci\u00f3ndel poder, la corrupci\u00f3n, la ineficiencia en todos los \u00f3rdenes acaban promo-viendo la emergencia de procesos de marginaci\u00f3n y de incremento de las des-igualdades horizontales entre los distintos grupos obligados a convivir en elmismo \u00e1mbito territorial. Es ah\u00ed precisamente donde se localizan los principa-les g\u00e9rmenes bel\u00edgenos que, si no existen canales de negociaci\u00f3n y di\u00e1logo su-ficientemente desarrollados para superar las diferencias por v\u00edas pac\u00edficas,desembocan finalmente en conflictos armados abiertos. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 200 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 200Esos conflictos, que en la etapa hist\u00f3rica anterior eran predominantemente interestatales, han pasado a ser en estos \u00faltimos quince a\u00f1os m\u00e1s frecuentes en el \u00e1mbito interno de las fronteras nacionales de los Estados. La permanencia,a\u00fan hoy, de esos focos de conflicto es una prueba inequ\u00edvoca de que los ins-trumentos puestos en marcha hasta ahora para resolver los problemas de laviolencia organizada y, asimismo, para evitar la aparici\u00f3n de otros nuevos con-flictos no resultan adecuados. Aunque no han desaparecido los interestatales, son los que se dirimen en el interior de las fronteras de un Estado nacional los m\u00e1s agudos y los m\u00e1s nu-merosos. En la b\u00fasqueda de f\u00f3rmulas para hacer frente a la amenaza interna yexterna que esta realidad supone se entendi\u00f3, con acierto, que tampoco en es-tos casos era suficiente con activar respuestas militares internacionales o conaumentar los fondos de ayuda al desarrollo para paliar las necesidades m\u00e1sb\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n. Con ser estos asuntos de obvia importancia, se lleg\u00f3 aasumir igualmente que \u2014para evitar que tal estallido se haga realidad o paraimpedir que se reinicie el conflicto una vez alcanzado un hipot\u00e9tico acuerdode paz\u2014 es fundamental construir y reforzar las capacidades ejecutivas, legis-lativas y judiciales de las instancias de poder local en todos sus niveles. La gobernanza democr\u00e1tica emerge de ese modo como una clave imperio- sa para fortalecer a los poderes p\u00fablicos y a los actores sociales de los Estadosfr\u00e1giles. En funci\u00f3n del pensamiento dominante ya desde finales de los a\u00f1osochenta \u2014seg\u00fan el cual la democratizaci\u00f3n de estos reg\u00edmenes ser\u00eda tan nece-saria como urgente para solucionar los problemas de desarrollo y de seguri-dad\u2014 no puede sorprender que la gobernanza democr\u00e1tica se hayaconvertido en una especie de remedio infalible para la resoluci\u00f3n pac\u00edfica delas controversias. Tras el 11-S, sin embargo, esa aproximaci\u00f3n ha sufrido un notable frenazo y las tendencias dominantes hoy vuelven a se\u00f1alar un regreso hacia f\u00f3rmulasque parec\u00edan ya superadas. El unilateralismo, la apuesta por la fuerza militar,la guerra preventiva (que algunos incluso quieren hacer pasar por un m\u00e9todoradical para prevenir los conflictos), el abandono, cuando no el simple que-brantamiento, de la legalidad internacional se han convertido en apuntes so-bresalientes de la agenda internacional actual. La defensa de los interesesnacionales, entendida al viejo estilo, parece imponerse a la promoci\u00f3n de va-lores y principios universales que deber\u00edan servir como referentes mundialesen la b\u00fasqueda de un mundo m\u00e1s justo, m\u00e1s seguro y m\u00e1s solidario. Aunque el discurso oficial ha seguido identificando a la democratizaci\u00f3n (ligada obviamente a la gobernanza democr\u00e1tica) como un b\u00e1lsamo de amplioespectro para resolver problemas muy diversos, la realidad ha comenzado aLos retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 201 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 201mostrar ciertos claroscuros turbadores. En aquellos pa\u00edses en los que se ha pre- tendido ensayar ciertas f\u00f3rmulas de liberalizaci\u00f3n pol\u00edtica, especialmente en elmundo \u00e1rabo-musulm\u00e1n, el balance cosechado no parece apuntar precisamen-te hacia mecanismos y sistemas de gobierno m\u00e1s democr\u00e1ticos. En consecuen-cia, se ha enfriado el entusiasmo inicial sin que se haya podido consolidar unproceso que apueste decididamente por cerrar las enormes brechas de des-igualdad entre pa\u00edses y comunidades ricas y pobres. No debe entenderse esta situaci\u00f3n como un abandono radical de los pre- supuestos que inspiran el esfuerzo por mejorar la gobernabilidad de aparatosde poder escasamente leg\u00edtimos, pero s\u00ed como un replanteamiento general delas ideas originales, motivado especialmente por los escasos resultados positi-vos obtenidos hasta el momento. Un replanteamiento que parece inclinarsepor volver a esquemas tradicionales de defensa de la estabilidad (equivalenteal mantenimiento del statu quo vigente durante d\u00e9cadas), antes de arriesgarse a abrir procesos que puedan conducir a la emergencia de actores pol\u00edticos me-nos acomodaticios que los que gobiernan esos pa\u00edses desde hace tiempo. Se es-tar\u00eda, en ese caso, prefiriendo la seguridad del Estado, aunque ello derive enmayor inseguridad y subdesarrollo para sus habitantes. Actualmente vivimos una etapa en la que ambos enfoques, el preventivo y el reactivo, siguen aspirando a convertirse en gu\u00edas de actuaci\u00f3n en el \u00e1mbitode la seguridad internacional. Es cierto que, a corto plazo, la agenda parece es-tar dominada por la aproximaci\u00f3n reactiva, con Estados Unidos como referen-te principal. Sin embargo, se acumulan las evidencias que hacen ver, como yaocurri\u00f3 en el pasado, que la estabilidad estructural no puede lograrse con elempleo protag\u00f3nico de los medios militares, atacando \u00fanicamente los s\u00ednto-mas sin atender suficientemente a las causas que explican y alimentan la espi-ral de la confrontaci\u00f3n. Se abre paso, en consecuencia, la necesidad de abordar la defensa de los in- tereses nacionales y la ardua tarea de mejorar el clima de la seguridad inter-nacional sobre otras bases. Es \u00e9ste un ejercicio, todav\u00eda inacabado, que deber\u00edaaspirar a materializar los objetivos de mayor bienestar y seguridad, ansiadospor la totalidad de los seres humanos que pueblan el planeta. Un objetivo que,al margen de intentos m\u00e1s o menos exitosos de instrumentalizaci\u00f3n al serviciode otros intereses, debe basarse en la b\u00fasqueda de la seguridad humana (sus-tituyendo al paradigma tradicional de la seguridad de los Estados). Un objeti-vo que, asimismo, debe entender que la gobernanza democr\u00e1tica es la f\u00f3rmulam\u00e1s eficaz para garantizar la emergencia de sociedades abiertas y libres, m\u00e1scapacitadas para satisfacer las necesidades individuales y colectivas de susmiembros. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 202 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 202Sea como fuere, todos los an\u00e1lisis \u2014tanto los m\u00e1s optimistas como los m\u00e1s pesimistas\u2014 coinciden al se\u00f1alar que tanto los desastres de componente b\u00e1si- camente natural como aquellos provocados por los seres humanos van a cre-cer en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que la misma pauta seguir\u00e1 el n\u00famero de v\u00edctimasque se producir\u00e1n. Si se asume que, por definici\u00f3n, se trata de una situaci\u00f3nque plantea problemas que exceden a las capacidades individuales de cual-quier Estado por separado, resulta inmediato concluir que s\u00f3lo la cooperaci\u00f3ny la coordinaci\u00f3n multilateral de esfuerzos \u2014en l\u00ednea con los presupuestos dela gobernanza global- pueden ofrecer una salida viable para el conjunto de lahumanidad\u2014. En esa l\u00ednea, y como base de partida para enmarcar el tema analizado en es- tas p\u00e1ginas, interesa resaltar una serie de elementos que sirven como m\u00ednimodenominador com\u00fan, a partir del que se pueda asentar una gobernanza demo-cr\u00e1tica \u2014entendida como sin\u00f3nimo de gobernanza global\u2014 en la que la cons-trucci\u00f3n de la paz y la prevenci\u00f3n de los conflictos violentos se veanreconocidos como instrumentos esenciales para la acci\u00f3n pol\u00edtica global. En elterreno de la seguridad internacional esa variable se entiende como una tareapermanente, que obliga a activar una amplia diversidad de actores y capacida-des, con el objetivo \u00faltimo de gestionar las diferencias sin recurrir a la fuerza. De modo sint\u00e9tico, y para identificar los elementos centrales que deben constituir ese m\u00ednimo com\u00fan denominador en el terreno de la seguridad in-ternacional, cabr\u00eda recordar que: \u007f La guerra s\u00f3lo puede ser interpretada como el fracaso de la pol\u00edtica. El conflicto es consustancial al g\u00e9nero humano, pero no lo es que su reso-luci\u00f3n deba inevitablemente conducir a la violencia. \u007f De entre las muy variadas causas que explican la violencia organizada cabe destacar las que hunden sus ra\u00edces en la pobreza, la exclusi\u00f3n y lasdesigualdades, as\u00ed como en la existencia de una doble vara de medir lasactitudes y comportamientos de distintos actores. La eliminaci\u00f3n de es-tos problemas debe constituir la m\u00e1xima prioridad a corto plazo. \u007f Hasta ahora, los esfuerzos realizados para cerrar las brechas que sepa- ran a una minor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial \u2014localizada preferentemen-te en los pa\u00edses desarrollados\u2014 de una preocupante mayor\u00eda depoblaci\u00f3n empobrecida y marginada han sido infructuosos. \u007f Estamos expuestos a unos riesgos y amenazas que vienen definidos por el hecho de que su radio de acci\u00f3n es netamente planetario, yendo m\u00e1sall\u00e1 de las fronteras nacionales, y por su naturaleza no militar, sino m\u00e1sbien sociocultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica.Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 203 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 203\u007f Ning\u00fan pa\u00eds por separado puede hacerles frente con ciertas garant\u00edas de \u00e9xito. El multilateralismo es, incluso antes que una opci\u00f3n voluntaria, una imposici\u00f3n realista ante la magnitud de los problemas a los que nosenfrentamos. \u007f No es realista imaginar que alguien podr\u00e1 establecer alg\u00fan tipo de for- taleza impenetrable que le proteja de las perturbaciones registradas enpa\u00edses m\u00e1s o menos lejanos a las fronteras propias. El mundo es hoy, pordefinici\u00f3n, global y multicultural; abierto a las influencias mutuas de di-n\u00e1micas que no siempre es posible controlar. En consecuencia, m\u00e1s queaspirar a una seguridad propia, a\u00fan a costa de la de los dem\u00e1s, basadaen modelos disuasorios o de castigo como los vigentes durante la Gue-rra Fr\u00eda, es preciso asumir que s\u00f3lo podremos alcanzarla en la medidaen que logremos crear un entorno igualmente seguro para quienes nosrodean. \u007f Se abre paso, por tanto, la necesidad de articular un nuevo enfoque pre- ventivo que trate de evitar el estallido de la violencia y el efecto devas-tador de las cat\u00e1strofes m\u00e1s o menos naturales o que, al menos, logreevitar su retroalimentaci\u00f3n y sus consecuencias indiscriminadas. Es enese sentido en el que podemos identificar a la gobernanza democr\u00e1ticacomo un requisito principal para modificar las tendencias actuales. \u007f La gobernanza democr\u00e1tica no debe entenderse en ning\u00fan caso como un producto de identidad occidental, destinado a imponerse en el restodel planeta como un modelo ya cerrado e identificado necesariamentecon nuestros sistemas de democracia parlamentaria y econom\u00eda de mer-cado. Su verdadero valor reside en su flexibilidad para crear sociedadesabiertas, responsables de su propio destino y con espacios garantizadospara las diferentes sensibilidades presentes en cada territorio. Lo funda-mental no es tanto establecer los par\u00e1metros formales del sistema (elec-ciones regulares, multipartidismo o reglas comerciales) como garantizarla transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas, la posibilidad de rotaci\u00f3n delos responsables pol\u00edticos, la emergencia de una sociedad civil organiza-da fuerte y aut\u00f3noma, la libertad de unos medios de comunicaci\u00f3n y decontrol. \u007f La seguridad y el desarrollo son dos caras de la misma moneda. Frente a la visi\u00f3n cl\u00e1sica (que entiende la primera como precondici\u00f3n de la se-gunda), se impone la idea de que ambas deben ser perseguidas de ma-nera simult\u00e1nea. M\u00e1s a\u00fan, el desarrollo (social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico) seconvierte en la v\u00eda fundamental para alcanzar la tan ansiada seguridad. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 204 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 204\u007f En contra del axioma central de la Guerra Fr\u00eda, que entend\u00eda que \u00aba m\u00e1s armas, m\u00e1s seguridad\u00bb, interesa comprender cuanto antes que no se puede lograr la seguridad propia a costa de la de los dem\u00e1s y que,igualmente, s\u00f3lo se podr\u00e1 estar seguro en la medida en que nuestros ve-cinos tambi\u00e9n lo est\u00e9n (\u00abmi seguridad me la dan los otros\u00bb). Es un enfoque de este tipo, necesariamente preventivo, el que ofrece mayor adecuaci\u00f3n a la situaci\u00f3n actual, tanto desde la ambici\u00f3n de aspirar a un mun-do mejor como desde la perspectiva, no menos leg\u00edtima, de la seguridad y laestabilidad como valores a promover. El amplio concepto de la construcci\u00f3nde la paz se ajusta perfectamente a esta visi\u00f3n, puesto que los instrumentosque integra sirven directa y positivamente a los esfuerzos por mejorar los ni-veles de bienestar y de seguridad de los seres humanos en un amplio conjun-to de pa\u00edses inmersos actualmente en una situaci\u00f3n que apunta, con diferentesgrados de preocupaci\u00f3n, al conflicto violento. 6CRISIS HUMANITARIAS Y GOBERNANZA Como no pod\u00eda ser de otro modo, el cambio derivado del final de la Gue- rra Fr\u00eda tambi\u00e9n contamin\u00f3, positivamente, el \u00e1rea de la acci\u00f3n humanitaria.As\u00ed se constat\u00f3 ya en 1990, cuando la Asamblea General de las Naciones Uni-das aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n 45/101 de 14 de diciembre, en la que se aboga so-lemnemente por un nuevo orden humanitario internacional reconociendo\u00abcon preocupaci\u00f3n que sigue siendo necesario fortalecer a\u00fan m\u00e1s la acci\u00f3n in-ternacional encaminada a hacer frente a los problemas humanitarios cada vezm\u00e1s graves y ajustar las actividades de las organizaciones gubernamentales y no gubernamentales a las nuevas realidades de un mundo en r\u00e1pida evo-luci\u00f3n\u00bb. Al margen de la ret\u00f3rica m\u00e1s o menos habitual en este tipo de documentos, la citada Resoluci\u00f3n, que se aprobaba junto con otras complementarias en materia humanitaria y que recog\u00eda cuestiones ya ratifica-das desde los a\u00f1os ochenta, ven\u00eda a poner de manifiesto una cuesti\u00f3n funda-mental: el peso creciente de las cuestiones humanitarias en la agenda de losa\u00f1os noventa y el inter\u00e9s de los organismos internacionales por tomar posicio-nes en ella. Cabe recordar que la Carta de las Naciones Unidas de 1945 apenas contie- ne referencias espec\u00edficas a estas materias. En realidad, s\u00f3lo hay una vagamenci\u00f3n, en su art\u00edculo primero, a \u00ab...realizar la cooperaci\u00f3n internacional enla soluci\u00f3n de los problemas de car\u00e1cter econ\u00f3mico, social, cultural o humani-tario...\u00bb, pero sin concreci\u00f3n posterior de ning\u00fan tipo. A lo largo de las si-guientes d\u00e9cadas la ONU ha ido incorporando paulatinamente la respuesta aLos retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 205 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 205los desastres dentro de sus preocupaciones y competencias, pero de un modo tard\u00edo y a\u00fan poco eficaz cuando se trata de desastres de gran magnitud. Nofue hasta 1971, con la creaci\u00f3n de la UNDRO (Organizaci\u00f3n de las NacionesUnidas para el Socorro en los Desastres), cuando la ONU intent\u00f3 dotarse deun organismo especializado en la materia, aunque esa aspiraci\u00f3n no se ha lo-grado concretar hasta los a\u00f1os noventa, tras la aprobaci\u00f3n de la Agenda parala Paz (1992), siendo Secretario General Boutros Boutros-Ghali. Hasta esa fe-cha, salvo el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados(ACNUR), el trabajo de las agencias de la ONU no ten\u00eda esa concepci\u00f3n hu-manitaria y el \u00fanico organismo especializado, UNDRO, se centraba exclusiva-mente en desastres naturales. En el a\u00f1o 1990, como ya se ha dicho, se aprobaron por la Asamblea Gene- ral varias resoluciones que incorporaban ya la terminolog\u00eda humanitaria yplanteaban por vez primera el liderazgo de las Naciones Unidas en estas tare-as. Si la Resoluci\u00f3n 45/101 planteaba, por ejemplo, un \u00abnuevo orden humani-tario internacional\u00bb, la 45/102 apostaba por la promoci\u00f3n de la cooperaci\u00f3ninternacional en la esfera humanitaria. En los a\u00f1os noventa se celebr\u00f3 tambi\u00e9nel Decenio Internacional para la Prevenci\u00f3n de los Desastres Naturales, culmi-nado con un foro en Ginebra (julio de 1999) en el que se aprob\u00f3 una estrategiageneral para la reducci\u00f3n de desastres en el siglo XXI. Dicha estrategia, apro-bada en su momento por el Consejo Econ\u00f3mico y Social, propone continuarlas actividades coordinadas y multisectoriales de las Naciones Unidas para re-ducir los efectos de los desastres. Esa diversidad de esfuerzos se acab\u00f3 concretando en la Resoluci\u00f3n 46/182 de 1992 sobre \u00abFortalecimiento de la coordinaci\u00f3n de la asistencia humanitariade emergencia del sistema de las Naciones Unidas\u00bb. En ella se deja claro que\u00abla asistencia humanitaria deber\u00e1 proporcionarse de conformidad con losprincipios de humanidad, neutralidad e imparcialidad\u00bb y se establecen los me-canismos de coordinaci\u00f3n y liderazgo dentro del sistema de la ONU. As\u00ed, secrea la figura de un Vicesecretario General para Asuntos Humanitarios, un De-partamento para Asuntos Humanitarios (DHA) que posteriormente se conver-tir\u00e1 en la Oficina de Coordinaci\u00f3n de los Asuntos Humanitarios (OCHA), paraenfatizar m\u00e1s a\u00fan el papel de la coordinaci\u00f3n en las emergencias y crisis. Jun-to a eso, se crean diversos mecanismos de preparaci\u00f3n, respuesta, alerta tem-prana y coordinaci\u00f3n con otros organismos, asentando la idea de que lacoordinaci\u00f3n, al menos por lo que respecta a las agencias del sistema onusiano , pasa a ser el mandato fundamental de OCHA. Sin embargo, tras estos prometedores inicios las cosas han sido m\u00e1s com- plicadas y aunque la ONU ha reforzado su capacidad de respuesta a las con- Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 206 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 206secuencias humanitarias de las crisis y multiplicado sus fondos y recursos, las desigualdades en la aplicaci\u00f3n de estos fondos, los dobles raseros y el \u00abolvido\u00bbde ciertas situaciones sigue siendo evidente. A estos efectos resultan muy sig-nificativas las dificultades para concretar el llamado principio de \u00abresponsabi-lidad de proteger\u00bb que se incluy\u00f3 en la Resoluci\u00f3n final de la AsambleaGeneral del a\u00f1o 2005 y que hab\u00eda sido propuesto ya en 2001 por la Comisi\u00f3nInternacional sobre Intervenci\u00f3n y Soberan\u00eda de los Estados. Es m\u00e1s, casos re-cientes como el de las dificultades para movilizar la ayuda humanitaria enMyanmar tras el tif\u00f3n Nargis, o las cr\u00f3nicas imposibilidades para abordar laprotecci\u00f3n en Darfur, muestran los retos reales para hacer efectiva la mera la-bor humanitaria (14). 7REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BADIE, B. From Sovereignty to the Capacity of the State, in The New International Re- lations: Theory and Practice , M. Smouts (ed.). London: Hurst and Company, 2001. BECK, U. La Sociedad del Riesgo Global . Madrid: Siglo XXI de Espa\u00f1a Editores, 2002. DAVID, C H. P. La Guerra y la Paz, Enfoque contempor\u00e1neo sobre la seguridad y la estrategia . Barcelona: Icaria Ed., 2007. DUFFIELD, M. Global Governance and the New Wars. London: Zed Books, 2001. ESCOLA DE CULTURA DE PAU. Alerta 2006! Informe sobre conflictos, derechos humanos y construcci\u00f3n de la paz. Barcelona: Icaria Editorial, 2006. FALK, A. The Declining World Order: America's Imperial Geopolitics. New York: Routled- ge, 2004 FUKUYAMA, F. The End of History and the Last Man . New York: Free Press, 1992. HUNTINGTON, S. The Clash of Civilizations and the Remaking of the World Order .N e w York: Simon and Schuster, 1996. KALDOR, M. New & Old Wars: Organized Violence in a Global Era . 2001. KAPLAN, R. The Coming Anarchy: Shattering the Dreams of the Post Cold War. New York: Random House, 2001. LUTTWAK, E. Para bellum, la estrategia de la paz y de la guerra. Madrid: Siglo XXI de Es- pa\u00f1a Editores, 2005. N\u00da\u00d1EZ A.; H IECAH N\u00ba 7, 2007.Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parteTribuna abierta4 (14) Ver a estos efectos los Informes del Observatorio de la Acci\u00f3n Humanitaria y otros trabajos del IECAH en www.iecah.org. 207 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 207REY MARCOS, F. Y GONZ\u00c1LEZ BUSTELO, M. Las crisis humanitarias del nuevo si- glo: aprender de la experiencia. En Anuario CIP 2000. Barcelona: Icaria, 2000. ROGERS, P . Losing Control: Global Security in the Twenty-First Century . London: Pluto Press, 2002. ROSENAU, J. N. Governance in the Twenty-first century. Global Governance 1, 1995, pp.13-43. SLAUGHTER, A. A New World Order . Princeton: Princeton University Press, 2004. V\u00c4YRYNEN, R. (ed.). Governance Palgrave Mac- millan, 2005. Tribuna abiertaJes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos4 208 Documentaci\u00f3n Social 153 03_Tribuna_abierta.qxd:03_Tribuna_abierta 14/9/09 10:14 P\u00e1gina 208Documentaci\u00f3n Carta P\u00e1gina 20904_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 Documentaci\u00f3n Social 153 En esta ocasi\u00f3n recogemos algunos de los contenidos m\u00e1s relevantes de la p\u00e1gina oficial de la Carta de la Tierra (www.cartadelatierra.es). Se puede am- pliar la informaci\u00f3n tanto en esa web como en: www.earthcharterinaction.org. 1\u00bfQU\u00c9 ES LA CARTA DE LA TIERRA? La Carta de la Tierra es una declaraci\u00f3n de principios \u00e9ticos fundamentales para la construcci\u00f3n de una sociedad global justa, sostenible y pac\u00edfica en el Si-glo XXI. La Carta busca inspirar en todos los pueblos un nuevo sentido de in-terdependencia global y de responsabilidad compartida para el bienestar detoda la familia humana, de la gran comunidad de vida y de las futuras gene-raciones. La Carta es una visi\u00f3n de esperanza y una llamada a la acci\u00f3n. La Carta de la Tierra se preocupa especialmente por la transici\u00f3n hacia formas sostenibles de vida y el desarrollo humano sostenible. Por lo tanto la integridadecol\u00f3gica es uno de sus enfoques principales. Sin embargo, la Carta reconoce quela protecci\u00f3n ecol\u00f3gica, la erradicaci\u00f3n de la pobreza, el desarrollo econ\u00f3micoequitativo, el respecto a los derechos humanos, la democracia y la paz son metasinterdependientes e indivisibles. Por consiguiente, el documento ofrece un nuevomarco \u00e9tico integral e inclusivo para guiar la transici\u00f3n hacia un futuro sostenible. Jorge Nu\u00f1o Mayer \u00c1rea de An\u00e1lisis Social y Desarrollo C\u00e1ritas Espa\u00f1ola Sumario 1.\u00bfQu\u00e9 es la Carta de la Tierra? 2.Sobre la iniciativa de la Carta de la Tierra. 3.La Carta de la Tierra. 4.Estrategia de la Carta de la Tierra y \u00c1reas de enfoque.La Carta de la Tierra104_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 211La Carta es el resultado de un di\u00e1logo intercultural a nivel mundial en tor- no a diversos objetivos en com\u00fan y valores compartidos, que se llev\u00f3 a cabo durante toda una d\u00e9cada. El proyecto de la Carta de la Tierra comenz\u00f3 comouna iniciativa de las Naciones Unidas, pero se desarroll\u00f3 y finaliz\u00f3 como unainiciativa de la sociedad civil. En el a\u00f1o 2000 se concluy\u00f3 el documento y laComisi\u00f3n de la Carta de la Tierra, una entidad internacional independiente, lodio a conocer p\u00fablicamente como una carta de los pueblos. La redacci\u00f3n de la Carta de la Tierra constituy\u00f3 el proceso m\u00e1s inclusivo y participativo que se haya efectuado jam\u00e1s en torno a la creaci\u00f3n de una de-claraci\u00f3n internacional. Este proceso es precisamente lo que le confiere su legitimidad como marco \u00e9tico rector. La legitimidad del documento se ha fortalecido a\u00fan m\u00e1s mediante el respaldo obtenido por m\u00e1s de 4.800 organiza-ciones, incluyendo asimismo a diversos organismos gubernamentales e inter-nacionales. A la luz de esta legitimidad, una creciente cantidad de juristas internacio- nales reconoce que la Carta de la Tierra est\u00e1 adquiriendo un estatus de docu-mento de ley blanda. Se considera que este tipo de documentos, tal como laDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, son moralmente vinculantespara los gobiernos estatales que aceptan avalarlos y adoptarlos, aunque nosean vinculantes en el plano jur\u00eddico. Pero por lo general, dichos documentosestablecen la base para el desarrollo de una ley dura. En un momento en el que urgentemente se necesita se generen importan- tes cambios en la forma en que pensamos y vivimos, la Carta de la Tierra nosdesaf\u00eda a examinar nuestros valores y a escoger un rumbo mejor. En una \u00e9po-ca en la que la educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible se ha transformado enun elemento esencial, la Carta de la Tierra ofrece un instrumento educativomuy valioso. En unas circunstancias en las que las alianzas internacionales detrabajo se necesitan cada vez m\u00e1s, la Carta de la Tierra nos anima a encontraraspectos en com\u00fan en medio de nuestra diversidad y a adoptar la \u00e9tica globalque comparte una creciente cantidad de personas en todo el mundo. 2SOBRE LA INICIATIVA DE LA CARTA DE LA TIERRA La Iniciativa de la Carta de la Tierra La \u00abIniciativa de la Carta de la Tierra\u00bb es una red global y heterog\u00e9nea de personas, organizaciones e instituciones que participan en la promoci\u00f3n y enla implementaci\u00f3n de los valores y los principios de la Carta de la Tierra. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 212 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 212La Iniciativa representa el amplio esfuerzo voluntario de la sociedad civil. Entre sus integrantes se incluyen destacadas instituciones internacionales, go- biernos nacionales y sus agencias, asociaciones universitarias, organizacionesno gubernamentales y grupos comunitarios, gobiernos locales, grupos ecum\u00e9-nicos, escuelas y negocios, adem\u00e1s de miles de personas que colaboran a nivelindividual. Muchas organizaciones han avalado formalmente a la Carta de la Tierra y est\u00e1n utilizando o promoviendo su visi\u00f3n. Muchas otras la est\u00e1n usando opromoviendo sin haber emitido un aval. La Carta de la Tierra Internacional (CTI) La Carta de la Tierra Internacional la componen el Consejo y la Secretar\u00eda de la CTI y su objetivo es el de impulsar la misi\u00f3n y la visi\u00f3n de la Carta de laTierra. La CTI se esfuerza por promover la diseminaci\u00f3n, la adopci\u00f3n y la imple- mentaci\u00f3n de la Carta, y por ofrecer apoyo al crecimiento y al desarrollo de la Iniciativa. La CTI se cre\u00f3 en el 2006 como parte de un importante proceso de reorganizaci\u00f3n y debido al incremento de las actividades de la Carta de laTierra. Es importante recordar que aunque el Consejo de la Carta de la Tierra In- ternacional ofrece liderazgo y orientaci\u00f3n a la Iniciativa en general, no la rigeo la controla directamente. La Iniciativa de la Carta de la Tierra no es dirigidaen el sentido formal del t\u00e9rmino. El Consejo \u00fanicamente se encarga de la go-bernabilidad de la Carta de la Tierra Internacional. La Comisi\u00f3n de la Carta de la Tierra La Comisi\u00f3n de la Carta de la Tierra \u2014creada como \u00f3rgano internacional independiente por el Consejo de la Tierra y la organizaci\u00f3n Cruz Verde Inter-nacional, a principios de 1997\u2014 supervis\u00f3 el proceso de consulta y de redac-ci\u00f3n de la Carta, aprob\u00f3 el texto final del documento y lo dio a conocerp\u00fablicamente en el a\u00f1o 2000. La Comisi\u00f3n mantiene la potestad en lo que altexto de la Carta se refiere. Sus miembros asesoran a la CTI adem\u00e1s de ejercercomo embajadores de la Carta de la Tierra. En cualquier caso la Comisi\u00f3n yano participa en la supervisi\u00f3n de la Iniciativa, puesto que dicha responsabili-dad se le ha asignado al Consejo de la CTI. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 213 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 213El Consejo de la CTI El Consejo de la CTI supervisa la labor de la Secretar\u00eda Internacional de la Carta de la Tierra estableciendo los objetivos, pol\u00edtica y las estrategias princi- pales a seguir por la CTI, ofreciendo orientaci\u00f3n y liderazgo a la Iniciativa engeneral. El Consejo no es una entidad jur\u00eddica como tal. El propio Consejo eli-ge a sus miembros tras consulta a los afiliados de la red global de patrocina-dores de la Carta de la Tierra. La Secretar\u00eda de la CTI La Secretar\u00eda de la CTI, cuya sede se encuentra en la Universidad para la Paz en Costa Rica, promueve la misi\u00f3n, la visi\u00f3n, la estrategia y la pol\u00edticaadoptadas por el Consejo de la CTI. La Secretar\u00eda brinda apoyo a la labor delConsejo, favorece la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y coordina numerosas activida-des de la Carta de la Tierra. La Secretar\u00eda sirve de gu\u00eda y enlace para las ini-ciativas encaminadas a llevar la Carta de la Tierra a los \u00e1mbitos de laeducaci\u00f3n, la juventud, los negocios y la religi\u00f3n. Asimismo, la Secretar\u00eda ges-tiona la comunicaci\u00f3n con la red de la Carta de la Tierra en general y promue-ve el uso de la Carta como documento internacional de ley blanda. Funciones de los actores clave 1. Afiliados Los afiliados de la CTI son personas y organizaciones que comparten la vi- si\u00f3n de la Carta y se han comprometido a promoverla y a ayudar a imple-mentar las estrategias de la CTI en sus respectivos pa\u00edses. Los afiliadossuscriben un acuerdo formal con la Carta de la Tierra Internacional para con-vertirse as\u00ed en fuente activa de informaci\u00f3n y de actividades en relaci\u00f3n a laCarta en sus pa\u00edses. La Secretar\u00eda de la CTI coordina las actividades con losafiliados y les ofrece orientaci\u00f3n y materiales que pueden utilizar como recur-sos. Puede haber m\u00e1s de un afiliado en un mismo pa\u00eds y la Secretar\u00eda de la CTIse encarga de tomar la decisi\u00f3n sobre su designaci\u00f3n. Cuando se establece unnuevo afiliado en un pa\u00eds donde ya existe(n) otro(s), tambi\u00e9n se le(s) puedeconsultar. Los afiliados aceptan mantener una comunicaci\u00f3n estrecha con laCTI y enviar informes sobre las actividades m\u00e1s importantes relacionadas conla Carta que se est\u00e9n realizando en su regi\u00f3n. De forma similar, la CTI acuer-da mantener informados a los afiliados acerca de las decisiones y las activida-des de importancia que les afecten y ofrecerles cierto grado de orientaci\u00f3n,asesoramiento fundamental y apoyo en sus comunicaciones (en la medida dela disponibilidad de recursos). Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 214 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 2142. Organizaciones sociales Los socios estrat\u00e9gicos son organizaciones cuyas actividades apoyan directa- mente y de forma continua a la Carta de la Tierra y a la Iniciativa, o cuyos pro- yectos est\u00e1n en armon\u00eda con los principios del documento. En su mayor\u00eda se tratade organizaciones internacionales, pero tambi\u00e9n las hay que centran su atenci\u00f3nen los \u00e1mbitos nacional o local. Las organizaciones socias suscriben un acuerdoformal con la Carta de la Tierra Internacional (un Memorando de Entendimien-to, un Acuerdo de intenciones u otro tipo de reconocimiento formal) que detallalos proyectos espec\u00edficos sobre los que esta organizaci\u00f3n trabajar\u00e1 para apoyar ypromover la Carta as\u00ed como la manera en que recibir\u00e1 apoyo de la CTI. Entre los socios de la CTI se encuentra Earth Charter Associates, Ltd. (ECA), entidad jur\u00eddica con sede en los Estados Unidos, que fue creada paraofrecer respaldo legal y ayuda en la recaudaci\u00f3n de fondos de la CTI. 3. Avaladores Un avalador es toda persona u organizaci\u00f3n que exprese formalmente su apoyo a la esencia y los prop\u00f3sitos del documento de la Carta de la Tierra y se comprometa con dichos principios. La condici\u00f3n de avalador est\u00e1 abierta tan-to a personas que quieran vincularse a t\u00edtulo individual como a organizaciones\u2014independientemente de su tama\u00f1o\u2014. En este sentido la Secretar\u00eda de la CTIha buscado activamente el respaldo de las principales organizaciones interna-cionales y nacionales. 4. Voluntarios o colaboradores Los voluntarios o colaboradores son avaladores que se comprometen y do- nan recursos a la Iniciativa de la Carta de la Tierra de la manera m\u00e1s apropia- da para ellos, ya sea en forma de tiempo, dinero, relaciones con distintas redesy promoci\u00f3n p\u00fablica, etc. Pueden ser tanto organizaciones como gobiernos opersonas a t\u00edtulo individual. Los voluntarios o cooperantes son el equivalentea los miembros de un programa tradicional de afiliaci\u00f3n dentro de una ONG,con la singularidad de que en este caso no adquieren derechos formales de suestatus como colaboradores, si bien tienen el derecho de identificarse p\u00fablica-mente como \u00abcolaborador de la Iniciativa de la Carta de la Tierra\u00bb o \u00abcomo vo-luntario de la Iniciativa de la Carta de la Tierra\u00bb. Aunque ciertamente la CTI busca obtener un amplio patrocinio, se reserva el derecho de decir \u00abno gracias\u00bb a una organizaci\u00f3n o persona concreta quequisiera hacer una donaci\u00f3n de alg\u00fan tipo o promover la Carta de cierta for-ma que no se vinculara con los valores del documento.La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 215 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 2153LA CARTA DE LA TIERRA Pre\u00e1mbulo Estamos en un momento cr\u00edtico de la historia de la Tierra en el cual la hu- manidad debe elegir su futuro. A medida que el mundo se vuelve cada vez m\u00e1s interdependiente y fr\u00e1gil, el futuro depara, a la vez, grandes riesgos ygrandes promesas. Para seguir adelante debemos reconocer que en medio dela magn\u00edfica diversidad de culturas y formas de vida, somos una sola familiahumana y una sola comunidad terrestre con un destino com\u00fan. Debemos unir-nos para crear una sociedad global sostenible fundada en el respeto hacia lanaturaleza, los derechos humanos universales, la justicia econ\u00f3mica y una cul-tura de paz. En torno a este fin, es imperativo que nosotros, los pueblos de laTierra, declaremos nuestra responsabilidad unos hacia otros, hacia la gran co-munidad de la vida y hacia las generaciones futuras. La tierra, nuestro hogar La humanidad es parte de un vasto universo evolutivo. A la Tierra, nuestro hogar, le da vida una comunidad singular de vida. Las fuerzas de la naturale-za hacen que la existencia sea una aventura exigente e incierta, pero la Tierra habrindado las condiciones esenciales para la evoluci\u00f3n de la vida. La capacidadde recuperaci\u00f3n de la comunidad de vida y el bienestar de la humanidad de-penden de la preservaci\u00f3n de una biosfera saludable, que contenga todos sussistemas ecol\u00f3gicos, una rica variedad de plantas y animales, tierras f\u00e9rtiles,aguas puras y aire limpio. El medio ambiente global, con sus recursos finitos, esuna preocupaci\u00f3n com\u00fan para todos los pueblos. La protecci\u00f3n de la vitalidadde la Tierra, de su diversidad y belleza es un deber sagrado. La situaci\u00f3n global Los patrones dominantes de producci\u00f3n y consumo est\u00e1n causando devas- taci\u00f3n ambiental, agotamiento de recursos y una extinci\u00f3n masiva de especies.Las comunidades est\u00e1n siendo destruidas. Los beneficios del desarrollo no secomparten equitativamente y la brecha entre ricos y pobres se est\u00e1 ensanchan-do. La injusticia, la pobreza, la ignorancia y los conflictos violentos se mani-fiestan por doquier y son la causa de grandes sufrimientos. Un aumento sinprecedentes de la poblaci\u00f3n humana ha sobrecargado los sistemas ecol\u00f3gicosy sociales. Los fundamentos de la seguridad global est\u00e1n siendo amenazados.Estas tendencias son peligrosas, pero no inevitables. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 216 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 216Los retos venideros La elecci\u00f3n es nuestra: formar una sociedad global para cuidar la Tierra y cuidarnos unos a otros o arriesgarnos a nuestra propia destrucci\u00f3n y la de la diversidad de la vida. Se necesitan cambios fundamentales en nuestros valo-res, instituciones y formas de vida. Debemos darnos cuenta de que, una vezsatisfechas las necesidades b\u00e1sicas, el desarrollo humano se refiere primordial-mente a ser m\u00e1s, no a tener m\u00e1s. Poseemos el conocimiento y la tecnolog\u00eda ne-cesarios para proveer a todos y para reducir nuestros impactos sobre el medioambiente. El surgimiento de una sociedad civil global est\u00e1 creando nuevasoportunidades para construir un mundo democr\u00e1tico y humanitario. Nuestrosretos ambientales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales y espirituales, est\u00e1n interre-lacionados y juntos podemos proponer y concretar soluciones globales. Responsabilidad universal Para llevar a cabo estas aspiraciones debemos tomar la decisi\u00f3n de vivir de acuerdo con un sentido de responsabilidad universal, identific\u00e1ndonos contoda la comunidad terrestre, al igual que con nuestras comunidades locales.Somos ciudadanos de diferentes naciones y de un solo mundo al mismo tiem-po, donde los \u00e1mbitos local y global se encuentran estrechamente vinculados.Todos compartimos una responsabilidad hacia el bienestar presente y futurode la familia humana y del mundo viviente en su amplitud. El esp\u00edritu de so-lidaridad humana y de afinidad con toda la vida se fortalece cuando vivimoscon reverencia ante el misterio del ser, con gratitud por el regalo de la vida ycon humildad con respecto al lugar que ocupa el ser humano en la naturaleza. Necesitamos urgentemente una visi\u00f3n compartida sobre los valores b\u00e1si- cos, que brinden un fundamento \u00e9tico para la comunidad mundial emergente.Por lo tanto, juntos y con una gran esperanza, afirmamos los siguientes prin-cipios interdependientes para una forma de vida sostenible, como un funda-mento com\u00fan mediante el cual se deber\u00e1 guiar y valorar la conducta de laspersonas, organizaciones, empresas, gobiernos e instituciones transnacionales. Principios I. Respeto y cuidado de la comunidad de la vida 1. Respetar la Tierra y la vida en toda su diversidad. \u007f Reconocer que todos los seres son interdependientes y que toda forma de vida, sea cual sea su finalidad, tiene valor para los seres humanos. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 217 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 217\u007f Confiar plenamente en la dignidad inherente a todos los seres humanos y en el potencial intelectual, art\u00edstico, \u00e9tico y espiritual de la humanidad. 2. Cuidar la comunidad de la vida con entendimiento, compasi\u00f3n y amor. \u007f Aceptar que el derecho a poseer, a administrar y a utilizar los recursos naturales conduce hacia el deber de prevenir da\u00f1os ambientales y pro- teger los derechos de las personas. \u007f Reconocer que, a mayor libertad, conocimiento y poder, mayor es la co- rrespondiente responsabilidad por promover el bien com\u00fan. 3. Construir sociedades democr\u00e1ticas que sean justas, participativas, sostenibles y pac\u00edficas. \u007f Asegurar que las comunidades, independientemente de su nivel, garan- ticen los derechos humanos y las libertades fundamentales y que asimis-mo brinden a todos la oportunidad de desarrollar su pleno potencial. \u007f Promover la justicia social y econ\u00f3mica, posibilitando que todas las per- sonas alcancen un modo de vida seguro y digno, a la vez que ecol\u00f3gi-camente responsable. 4. Asegurar que los frutos y la belleza de la Tierra se preserven para las generaciones presentes y futuras. \u007f Reconocer que la libertad de acci\u00f3n de cada generaci\u00f3n se encuentra condicionada por las necesidades de las generaciones futuras. \u007f Transmitir a las futuras generaciones aquellos valores, tradiciones e ins- tituciones que apoyen la prosperidad a largo plazo tanto de las comuni-dades humanas como de las ecol\u00f3gicas de la Tierra. Para poder realizar estos cuatro compromisos generales, es necesario: II. Integridad ecol\u00f3gica 5. Proteger y restaurar la integridad de los sistemas ecol\u00f3gicos de la Tierra, con especial preocupaci\u00f3n por la diversidad biol\u00f3gica y los procesos naturales que sustentan la vida. \u007f Adoptar desde todos los niveles planes de desarrollo sostenible y regu- laciones que permitan incluir la conservaci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n am-bientales como parte integral de todas las iniciativas de desarrollo. \u007f Establecer y salvaguardar reservas viables de la naturaleza y la biosfera, incluyendo tierras silvestres y \u00e1reas marinas, de modo que tiendan a Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 218 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 218proteger los sistemas de vida de la Tierra, se mantenga la biodiversidad y se preserve nuestra herencia natural. \u007f Promover la recuperaci\u00f3n de especies y ecosistemas en peligro. \u007f Controlar y erradicar los organismos ex\u00f3genos o gen\u00e9ticamente modifi- cados, que sean da\u00f1inos para las especies aut\u00f3ctonas y el medio am- biente; y adem\u00e1s, prevenir la introducci\u00f3n de tales organismos da\u00f1inos. \u007f Manejar el uso de recursos renovables como el agua, la tierra, los pro- ductos forestales y la vida marina, de manera que no se excedan sus po-sibilidades de regeneraci\u00f3n y se proteja la salud de los ecosistemas. \u007f Dirigir la extracci\u00f3n y el uso de los recursos no renovables, tales como minerales y combustibles f\u00f3siles, de forma que se minimice su agota-miento y no se causen serios da\u00f1os ambientales. 6. Evitar da\u00f1ar como el mejor m\u00e9todo de protecci\u00f3n ambiental y cuando el conocimiento sea limitado, proceder con precauci\u00f3n. \u007f Tomar medidas para evitar da\u00f1os ambientales graves o irreversibles, es- pecialmente cuando el conocimiento cient\u00edfico al respecto sea incomple-to o est\u00e9 inconcluso. \u007f Hacer que asuman todas las consecuencias de una actuaci\u00f3n a quienes argumenten que el desarrollo de cierta actividad no causar\u00e1 ning\u00fanda\u00f1o ambiental significativo y, si se produjera, proceder para que losresponsables reparen dicho da\u00f1o. \u007f Asegurar que en la toma de decisiones sobre las actividades humanas se contemplen las consecuencias acumulativas, las a largo plazo, las indi-rectas, de larga distancia y las globales asociadas. \u007f Prevenir la contaminaci\u00f3n del medio ambiente de todo el planeta y no permitir la acumulaci\u00f3n de sustancias radioactivas, t\u00f3xicas u otras ma-terias peligrosas. \u007f Evitar actividades militares que deterioren el medio ambiente. 7. Adoptar patrones de producci\u00f3n, consumo y reproducci\u00f3n que salvaguarden las capacidades regenerativas de la Tierra, los derechos humanos y el bienestarcomunitario. \u007f Reducir, reutilizar y reciclar los materiales usados en los sistemas de producci\u00f3n y consumo y garantizar que los desechos residuales puedanser asimilados por los sistemas ecol\u00f3gicos. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 219 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 219\u007f Actuar con moderaci\u00f3n y eficiencia al utilizar la energ\u00eda y tratar de de- pender cada vez m\u00e1s de los recursos de energ\u00eda renovables, tales como la solar y la e\u00f3lica. \u007f Promover el desarrollo, la adopci\u00f3n y la transferencia equitativa de tec- nolog\u00edas ambientalmente sanas. \u007f Internalizar la totalidad de los costes ambientales y sociales de bienes y servicios en el precio de venta y posibilitar que los consumidores pue-dan identificar productos que cumplan con las m\u00e1s altas calidades so-ciales y ambientales. \u007f Asegurar el acceso universal a la asistencia sanitaria que fomente la sa- lud reproductiva y la reproducci\u00f3n responsable. \u007f Adoptar formas de vida que pongan su \u00e9nfasis en la calidad de vida y en la suficiencia de bienes materiales en un mundo finito. 8. Impulsar el estudio de la sostenibilidad ecol\u00f3gica y promover el intercambio abierto del conocimiento que se adquiera, as\u00ed como su extensa aplicaci\u00f3n. \u007f Apoyar la cooperaci\u00f3n internacional cient\u00edfica y t\u00e9cnica sobre sostenibi- lidad, con especial atenci\u00f3n a las necesidades de las naciones en des-arrollo. \u007f Aceptar y preservar los conocimientos tradicionales y la sabidur\u00eda espi- ritual de todas las culturas que contribuyan a la protecci\u00f3n ambiental yal bienestar humano. \u007f Asegurar que toda informaci\u00f3n de importancia vital para la salud hu- mana y la protecci\u00f3n ambiental, incluyendo la informaci\u00f3n gen\u00e9tica, seade dominio p\u00fablico. III. Justicia social y econ\u00f3mica 9. Erradicar la pobreza como un imperativo \u00e9tico, social y ambiental. \u007f Garantizar el derecho al agua potable, al aire limpio, a la seguridad ali- menticia, a la tierra no contaminada, a una vivienda y a un saneamien- to seguro, destinando adecuadamente los recursos nacionales einternacionales que correspondan. \u007f Facilitar a todos los seres humanos el acceso a la educaci\u00f3n y a los re- cursos que aseguren un modo de vida sostenible, y proporcionar segu-ridad social y redes de apoyo a quienes no puedan mantenerse por s\u00edmismos. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 220 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 220\u007f Ofrecer ayuda a los ignorados, proteger a los vulnerables, servir a aque- llos que sufren y posibilitarles a todos ellos el desarrollo de sus capaci- dades y el logro de sus aspiraciones. 10. Asegurar que las actividades e instituciones econ\u00f3micas, a todo nivel, promuevan el desarrollo humano de forma equitativa y sostenible. \u007f Promover la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza dentro de las naciones y entre ellas. \u007f Intensificar los recursos intelectuales, financieros, t\u00e9cnicos y sociales de las naciones en desarrollo y liberarlas de onerosas deudas internacionales. \u007f Asegurar que todo comercio apoye el uso sostenible de los recursos, la protecci\u00f3n ambiental y las normas de calidad laborales progresistas. \u007f Instar a las corporaciones multinacionales y a los organismos financie- ros internacionales para que act\u00faen con transparencia por el bien p\u00fabli-co y exigirles se hagan responsables de las consecuencias de susactividades. 11. Afirmar la igualdad e imparcialidad de g\u00e9nero como prerrequisitos para el desarrollo sostenible y asegurar el acceso universal a la educaci\u00f3n, al cuidado de la salud y a la oportunidad econ\u00f3mica. \u007f Garantizar los derechos humanos de las mujeres y de las ni\u00f1as y acabar con toda clase de violencia contra ellas. \u007f Promover la participaci\u00f3n activa de las mujeres en todos los aspectos de la vida econ\u00f3mica, pol\u00edtica, c\u00edvica, social y cultural, como socias plenase iguales en la toma de decisiones, como l\u00edderes y como beneficiarias. \u007f Consolidar las familias y garantizar la seguridad, la cr\u00eda y el cuidado amoroso de todos sus miembros. 12. Defender el derecho de todos, sin discriminaci\u00f3n, a un entorno natural y social que apoye la dignidad humana, la salud f\u00edsica y el bienestar espiritual, conespecial atenci\u00f3n a los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y las minor\u00edas. \u007f Eliminar la discriminaci\u00f3n en todas sus formas, tales como aquellas ba- sadas en la raza, el color, g\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual, religi\u00f3n, idioma,nacionalidad y el origen \u00e9tnico o social. \u007f Afirmar el derecho de los pueblos ind\u00edgenas a su espiritualidad, conoci- mientos, tierras y recursos y a sus pr\u00e1cticas vinculadas a un modo devida sostenible. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 221 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 221\u007f Honrar y apoyar a los j\u00f3venes de nuestras comunidades, habilit\u00e1ndolos para que ejerzan su papel esencial en la creaci\u00f3n de sociedades sosteni- bles. \u007f Proteger y restaurar lugares destacados por su relevancia cultural y es- piritual. IV . Democracia, no violencia y paz 13. Fortalecer las instituciones democr\u00e1ticas en todos los niveles y brindar transparencia y rendimiento de cuentas en la gobernabilidad, participaci\u00f3n inclusiva en la toma de decisiones y acceso a la justicia. \u007f Asegurar el derecho de cada individuo a recibir informaci\u00f3n clara y oportuna sobre asuntos ambientales, as\u00ed como de los planes y activida-des de desarrollo que le puedan afectar o en los que tenga inter\u00e9s. \u007f Apoyar a la sociedad civil local, regional y global y promover la partici- paci\u00f3n significativa de todos los individuos y organizaciones interesa-dos en la toma de decisiones. \u007f Proteger los derechos a la libertad de opini\u00f3n, expresi\u00f3n, reuni\u00f3n pac\u00edfi- ca, asociaci\u00f3n y discrepancia. \u007f Establecer el acceso efectivo y eficiente a los procedimientos adminis- trativos y judiciales independientes, as\u00ed como las soluciones y compen-saciones por da\u00f1os ambientales y por la amenaza impl\u00edcita a talesda\u00f1os. \u007f Eliminar la corrupci\u00f3n en todas las instituciones p\u00fablicas y privadas. \u007f Fortalecer las comunidades locales, habilit\u00e1ndolas para que puedan cui- dar de su propio medio ambiente y asignar la responsabilidad ambien- tal a las \u00e1reas de gobierno desde las que se vaya a ejercer de la maneram\u00e1s efectiva. 14. Integrar en la educaci\u00f3n formal y en el aprendizaje a lo largo de la vida, las habilidades, el conocimiento y los valores necesarios para un modo de vida sostenible. \u007f Brindar a todos, especialmente a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes, oportunida- des educativas que les capaciten para participar activamente en el des-arrollo sostenible. \u007f Promover la aportaci\u00f3n que desde las artes y las humanidades, al igual que desde las ciencias, pueden ofrecer para la educaci\u00f3n en sostenibilidad. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 222 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 222\u007f Intensificar el papel de los medios de comunicaci\u00f3n en la toma de con- ciencia sobre los retos ecol\u00f3gicos y sociales. \u007f Reconocer la importancia de la educaci\u00f3n moral y espiritual para una vida sostenible. 15. Tratar a todos los seres vivos con respeto y consideraci\u00f3n. \u007f Prevenir la crueldad contra los animales dom\u00e9sticos y evitarles el sufri- miento. \u007f Salvaguardar a los animales salvajes de m\u00e9todos de caza, pesca y tram- peo que les causen un sufrimiento extremo, prolongado o evitable. \u007f Descartar la destrucci\u00f3n o apropiaci\u00f3n de especies por simple diversi\u00f3n, negligencia o desconocimiento, o cuanto menos evitarlas hasta donde sea posible. 16. Promover una cultura de tolerancia, no violencia y paz. \u007f Alentar y apoyar la comprensi\u00f3n mutua, la solidaridad y la cooperaci\u00f3n entre todos los pueblos, desde dentro de las naciones y entre ellas. \u007f Implementar estrategias amplias y globales para prevenir los conflictos violentos y gestionar y resolver los problemas ambientales y otras dis-putas desde la colaboraci\u00f3n. \u007f Desmilitarizar los sistemas nacionales de seguridad hasta un nivel o r\u00e9- gimen de defensa no provocativa y emplear los recursos militares parafines pac\u00edficos, incluyendo la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. \u007f Eliminar las armas nucleares, biol\u00f3gicas y t\u00f3xicas y otros artefactos de destrucci\u00f3n masiva. \u007f Asegurar que el uso del espacio orbital y exterior se comprometa con la protecci\u00f3n ambiental y la paz. \u007f Reconocer que la paz es la integralidad creada por las relaciones correc- tas con uno mismo, con otras personas, otras culturas, otras formas devida, la Tierra y con el todo m\u00e1s grande, del cual somos parte. El camino hacia adelante Como nunca antes en la historia, nuestro destino com\u00fan nos insta a buscar un comienzo nuevo. Dicha renovaci\u00f3n es la promesa de la Carta de la Tierra.Para hacerla realidad, debemos comprometernos a adoptar y a promover losvalores y objetivos de la Carta.La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 223 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 223El proceso requiere un cambio de mentalidad y de coraz\u00f3n; requiere adop- tar adem\u00e1s, un nuevo sentido de interdependencia global y responsabilidad universal. Debemos desarrollar y aplicar imaginativamente a nivel local, na-cional, regional y global, la visi\u00f3n de un modo de vida sostenible. Nuestra di-versidad cultural es un patrimonio precioso y cada cultura encontrar\u00e1 supropia forma de desarrollar estos objetivos. Debemos profundizar y ampliar eldi\u00e1logo mundial que gener\u00f3 la Carta de la Tierra porque hay mucho queaprender de todos los que participan en la b\u00fasqueda de la verdad y la sabi-dur\u00eda. En la vida a menudo se producen conflictos entre valores importantes que implica tener que tomar decisiones dif\u00edciles; sin embargo, se debe buscar lamanera de armonizar la diversidad con la unidad, el ejercicio de la libertadcon el bien com\u00fan, los objetivos a corto plazo con las metas a largo plazo.Todo individuo, familia, organizaci\u00f3n y comunidad, tiene un papel vital quecumplir. Las artes, las ciencias, las religiones, las instituciones educativas, los medios de comunicaci\u00f3n, las empresas, las organizaciones no guberna-mentales y los gobiernos han sido instados a brindar un liderazgo creativo. Laalianza entre gobiernos, sociedad civil y empresas, es esencial para la gober-nabilidad efectiva. Con objeto de construir una comunidad global sostenible las naciones del mundo deben renovar su compromiso con las Naciones Unidas, deben cum-plir con sus obligaciones en relaci\u00f3n a los acuerdos internacionales existentes,as\u00ed como apoyar la implementaci\u00f3n de los principios de la Carta de la Tierrapor medio de un instrumento internacional, legalmente vinculante, sobre me-dio ambiente y desarrollo. Que el nuestro sea un tiempo que se recuerde por el despertar de una nue- va reverencia ante la vida, por la firme resoluci\u00f3n de alcanzar la sostenibili-dad, por el aceleramiento en la lucha por la justicia y la paz y por la alegrecelebraci\u00f3n de la vida. 4ESTRATEGIA DE LA CARTA DE LA TIERRA Y \u00c1REAS DE ENFOQUE Metas 1. Promover la visi\u00f3n \u00e9tica integradora que recoge la Carta de la Tierra e incrementar la concienciaci\u00f3n a nivel mundial. 2. Conseguir que la Carta de la Tierra sea reconocida y respaldada por per- sonas, organizaciones y las Naciones Unidas. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 224 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 2243. Promover el uso de la Carta de la Tierra como una gu\u00eda \u00e9tica y fomen- tar la implementaci\u00f3n de sus principios por parte de la sociedad civil, las empresas y los gobiernos. 4. Animar y prestar apoyo al uso educativo de la Carta de la Tierra en es- cuelas, universidades, comunidades ecum\u00e9nicas, comunidades locales ydem\u00e1s entornos. 5. Promover el reconocimiento y el uso de la Carta de la Tierra como un documento de ley blanda. La Pol\u00edtica de Descentralizaci\u00f3n La \u00abPol\u00edtica de Descentralizaci\u00f3n para un Crecimiento progresivo\u00bb engloba la serie de directrices, r\u00e9gimen y decisiones puestas en marcha en el 2007 conel prop\u00f3sito de lograr una expansi\u00f3n generalizada de la Iniciativa de la Cartade la Tierra sin que para ello tuviera que crecer el tama\u00f1o de la administraci\u00f3ncentral. De este modo han progresado y se han multiplicado una amplia can-tidad de iniciativas organizadas independientemente. En apoyo a esta nueva estrategia se han elaborado los siguientes docu- mentos: \u007f Gu\u00eda para la Acci\u00f3n para una Pol\u00edtica de Descentralizaci\u00f3n de la Inicia- tiva de la Carta de la Tierra. \u007f \u00bfC\u00f3mo se puede participar? Siguiendo estas directrices, cualquier persona, organizaci\u00f3n o comunidad puede utilizar la Carta de la Tierra para difundirla de la forma m\u00e1s apropiada de acuerdo a sus capacidades y coyunturas. Aunque la administraci\u00f3n central de la CTI se encarga del mantenimiento de la p\u00e1gina de Internet y de varios mecanismos de inscripci\u00f3n, se intenta re-ducir a un m\u00ednimo la cantidad de trabajo administrativo relacionado con estaestrategia. Grupos de Trabajo en \u00c1reas de Enfoque: Breve rese\u00f1a En su tercera reuni\u00f3n anual celebrada en mayo del 2008, y como parte de un plan a largo plazo basado en una pol\u00edtica de descentralizaci\u00f3n, el Consejode la Carta de la Tierra Internacional aprob\u00f3 la creaci\u00f3n de seis grupos de tra-bajo de forma que permitieran ampliar r\u00e1pidamente las actividades de la Car-ta de la Tierra en todo el mundo. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 225 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 225Cada uno de los grupos de trabajo se centrar\u00e1 en el desarrollo de una red y en la promoci\u00f3n de actividades dentro de las \u00e1reas: - Sector Privado - Educaci\u00f3n- Medios de comunicaci\u00f3n- Religi\u00f3n- Naciones Unidas- JuventudSe escogieron estas seis \u00e1reas por la oportunidad tan grande que cada una de ellas brinda para utilizar la Carta de la Tierra y promover de forma estrat\u00e9gica la transici\u00f3n hacia formas de vida sostenibles. En la mayor\u00eda de ellas ya existenuna serie de actividades y de proyectos prometedores sobre los que poder fun-damentarse los grupos de trabajo. En todas las \u00e1reas existe adem\u00e1s el potencialinter\u00e9s de propagar la Carta de la Tierra de forma espont\u00e1nea u org\u00e1nica, m\u00e1sall\u00e1 del efecto catalizador inicial que puedan tener estos grupos de trabajo. Los grupos de trabajo han sido ideados para funcionar como redes volun- tarias que a su vez dar\u00e1n lugar a iniciativas independientes. Varios de losmiembros del Consejo de la CTI se han encargado de su proyecci\u00f3n ejerciendocomo abanderados de los equipos. El Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo de la CTI decidir\u00e1 el nombramiento del equipo dirigente en cada uno de los grupos de trabajo. Adem\u00e1s, el Consejo dela CTI revisar\u00e1 peri\u00f3dicamente el progreso alcanzado y el trabajo efectuado encada uno de estos grupos. La Secretar\u00eda facilitar\u00e1 servicios b\u00e1sicos de apoyo ypodr\u00e1 desempe\u00f1ar cierto papel fomentando la labor de alguno de ellos cuan-do disponga del conocimiento experto y los recursos para prestar dicha ayuda,como sucede por ejemplo, en materia de educaci\u00f3n. Se espera de los equiposdirigentes que hagan part\u00edcipes a otras muchas personas que no sean miem-bros del Consejo de la CTI y de igual manera, que otras organizaciones haganprestaciones a estos grupos de trabajo dotando as\u00ed de verdadero sentido alconcepto de \u00absecretar\u00eda ampliada\u00bb. La raz\u00f3n de esta pol\u00edtica de descentralizaci\u00f3n estrat\u00e9gica y la creaci\u00f3n de los grupos de trabajo se basa en el hecho de que la Iniciativa de la Carta de laTierra es una red y no una organizaci\u00f3n no gubernamental (ONG) constituidaformalmente como tal. No ser\u00eda posible para la Iniciativa de la Carta de la Tie-rra ampliar su influencia en el mundo y llevar a cabo su misi\u00f3n si fuera con-cebida como una organizaci\u00f3n convencional en la que un s\u00f3lo \u00f3rgano, la Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 226 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 226Secretar\u00eda de la CTI, se encargase de dirigir y controlar todas las actividades. Dada la misi\u00f3n de la Carta de la Tierra, ser\u00eda imposible hasta para una granONG supervisar las actividades de la Iniciativa global de la Carta de la Tierray tanto los costos como la complejidad de asumir este cometido ser\u00edan ex-traordinarios. De hecho ser\u00eda una tarea inviable y un plan desaconsejable. En realidad, la Iniciativa de la Carta de la Tierra se ha desarrollado como una red de miles de personas y organizaciones que en ocasiones colaboran en-tre ellas y que con frecuencia act\u00faan independientemente. El Consejo de la CTIestablece la pol\u00edtica y la estrategia a seguir para la Secretar\u00eda de la CTI y dichapol\u00edtica y estrategia sirven en cierta medida de orientaci\u00f3n a la red que consti-tuye la Iniciativa de la Carta de la Tierra. La sencilla Secretar\u00eda de la Carta dela Tierra se encarga de gestionar una cantidad limitada de servicios esenciales,tales como la p\u00e1gina web internacional y la elaboraci\u00f3n de materiales y otrosrecursos b\u00e1sicos. Actualmente la Secretar\u00eda recibe apoyo y asistencia de losdespachos de diversos miembros del Consejo de la CTI, operando de estemodo como una secretar\u00eda extendida por diferentes regiones del mundo. El liderazgo de cada grupo de trabajo lo efectuar\u00e1 un equipo compuesto entre dos y diez personas. El prop\u00f3sito es el de impulsar nuevas actividades ypromover una en\u00e9rgica ampliaci\u00f3n de la red de la Carta de la Tierra. De estemodo cada grupo de trabajo iniciar\u00e1 su labor destacando la contribuci\u00f3n dife-renciadora que la Carta de la Tierra puede tener en su \u00e1rea y encontrando elhueco m\u00e1s apropiado desde el que poder trabajar. Igualmente ser\u00e1 necesariodesarrollar un plan de acci\u00f3n con objetivos a corto y largo plazo, as\u00ed como es-trategias para la consecuci\u00f3n de tales objetivos. A continuaci\u00f3n, los grupos detrabajo incorporar\u00e1n a los dirigentes voluntarios y conseguir\u00e1n el apoyo nece-sario para implementar sus planes, movilizando para ello los recursos que fue-ran necesarios. Cada grupo de trabajo se transformar\u00e1 en su propia red deembajadores y activistas de la Carta de la Tierra. Como parte del nuevo plan de largo alcance, el Consejo de la CTI tambi\u00e9n aprob\u00f3 otros dos proyectos: la mejora de la plataforma de la p\u00e1gina web de laIniciativa de la Carta de la Tierra actual y la elaboraci\u00f3n de materiales de co-municaci\u00f3n, tales como libros, folletos y audiovisuales. Ambos avances sonnecesarios para apoyar la ampliaci\u00f3n de la Iniciativa en las \u00e1reas en las que secentran cada uno de los grupos de trabajo. La plataforma de la p\u00e1gina web in-cluir\u00e1 la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas locales en cada pa\u00eds y en los idiomas pertinentes.Estas p\u00e1ginas web de \u00e1mbito local estar\u00e1n equipadas con la misma informa-ci\u00f3n b\u00e1sica sobre la Carta de la Tierra y la Iniciativa y se podr\u00e1n ampliar a\u00fanm\u00e1s para abordar los distintos contextos locales. La Secretar\u00eda prestar\u00e1 asis-tencia en la ejecuci\u00f3n de estos dos proyectos. La Carta de la TierraDocumentaci\u00f3n1 227 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 227Por otro lado la Secretar\u00eda colocar\u00e1 en la p\u00e1gina web internacional de la Carta de la Tierra informes peri\u00f3dicos sobre las actividades de los grupos de trabajo as\u00ed como del progreso alcanzado en la implementaci\u00f3n de estos dosproyectos de mejora mencionados. Desde la Secretar\u00eda se anima a aquellas personas interesadas en prestar apoyo a las labores de un grupo de trabajo, a que se comuniquen directamen-te con el equipo dirigente correspondiente. Documentaci\u00f3nLa Carta de la Tierra 1 228 Documentaci\u00f3n Social 15304_Documentacion.qxd:04_Documentacion 14/9/09 09:20 P\u00e1gina 228Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas La agenda de investigaci\u00f3n en exclusi\u00f3n y desarrollo social. Fernando Vidal y V\u00edctor Renes (coords.) .................................................................. 231 Reformas de las pol\u00edticas de bienestar en Espa\u00f1a. Luis Moreno (ed. lit) ................................................................................................................... 234 Crisis y cambio en la sociedad global: Anuario 2009-2010. Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Paz (CEIPAZ) ............... 236 3 09:52 P\u00e1gina 230231 Documentaci\u00f3n Social 153 LA AGENDA DE INVESTIGACI\u00d3N EN EXCLUSI\u00d3N Y DESARROLLO SOCIAL FERNANDO VIDAL Y V\u00cdCTOR RENES (COORDS.) Madrid: C\u00e1ritas Espa\u00f1ola; Fundaci\u00f3n FOESSA, 2007. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un aumento de los recursos y actores dedicados a la investigaci\u00f3n en exclusi\u00f3n y desarrollo social. Se puede hablar de la exis-tencia de numerosas fuentes y agentes que realizanestudios en esta materia, hecho que genera la necesidadde establecer unos \u00abcriterios de selecci\u00f3n de interpretaci\u00f3ndel conocimiento en exclusi\u00f3n y desarrollo social\u00bb. Durante estos a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n FOESSA ha contado con una importante comunidad de cient\u00edficos especializados en exclusi\u00f3n y desarrollo social, a loscuales ha invitado a formar parte de un consejo cient\u00edfico donde reflexionarsobre las l\u00edneas de trabajo, los enfoques y las publicaciones. Producto de ello es la presente Agenda de Investigaci\u00f3n que surge como plan de investigaci\u00f3n con el fin de crear un conjunto de \u00abcriterios, l\u00edneas y pro- puestas de investigaci\u00f3n en el campo de la exclusi\u00f3n y el desarrollo social \u00bb que ayu- den a orientar la investigaci\u00f3n social.Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas 05_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 231El libro comienza realizando un repaso hist\u00f3rico sobre la investigaci\u00f3n en exclusi\u00f3n y desarrollo social en Espa\u00f1a, elaborado por Demetrio Casado. La intenci\u00f3n de la agenda es conseguir que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica pueda descubrir los or\u00edgenes de la exclusi\u00f3n y as\u00ed poder comenzar la andadura hacia la inclusi\u00f3n social. Por ello Fernando Vidal se plantea qu\u00e9, c\u00f3mo y con qui\u00e9n investigar ese origen de la exclusi\u00f3n donde no se suele explorar. Propone la implantaci\u00f3n del para-digma de investigaci\u00f3n para superar los problemas que se pueden dar en la cien- cia (clientelismo, corporativismo...). En el tercer cap\u00edtulo, Miguel Laparra y Bego\u00f1a P\u00e9rez Eransus expresan la creciente necesidad de dise\u00f1ar nuevos enfoques metodol\u00f3gicos por partede las ciencias sociales, debido a la naturaleza de la exclusi\u00f3n social comofen\u00f3meno din\u00e1mico y complejo. En base a esta idea, proponen una serie deobjetivos que permitan profundizar en el estudio de la exclusi\u00f3n social enEspa\u00f1a. Los planteamientos que hacen van en la l\u00ednea de avanzar en: \u00abla recogida de informaci\u00f3n de prestaciones y programas\u00bb, en la elaboraci\u00f3n de \u00abun sistema de indi- cadores que permita identificar a las personas excluidas, en el dise\u00f1o de investigacionesbasadas en estudios longitudinales de la exclusi\u00f3n\u00bb; \u00abprofundizar en el estudio de losfactores que inciden en los procesos de exclusi\u00f3n, y en la realidad de algunas manifes-taciones espec\u00edficas de la exclusi\u00f3n\u00bb (personas sin hogar, prostituci\u00f3n, personas mayores solas, hogares monoparentales, etc.); \u00abanalizar el impacto de las pol\u00edticas, prestaciones y programas en las situaciones de exclusi\u00f3n\u00bb; y por ultimo se\u00f1alan la importancia de \u00abcontribuir al estudio comparado de las diferentes formas de exclusi\u00f3nen Europa\u00bb. Luis Ayala nos habla de las posibilidades de aplicar un an\u00e1lisis econ\u00f3mico al estudio de la pobreza, se\u00f1alando, a su vez, cu\u00e1les pueden ser los desarrollos futuros en este \u00e1mbito de estudio. Por otra parte, hace un an\u00e1lisis de los procesosque determinan la situaci\u00f3n de pobreza y exclusi\u00f3n social. Por \u00faltimo, noshabla de \u00abla evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a mejorar el bien-estar de los hogares\u00bb. Continuando con el an\u00e1lisis desde una perspectiva de desigualdad econ\u00f3- mica, Antonio Jurado y Jes\u00fas P\u00e9rez Mayo nos hablan de exclusi\u00f3n y territorio,distribuci\u00f3n espacial de la pobreza y la privaci\u00f3n. El cap\u00edtulo nos muestra laimportancia de observar la concentraci\u00f3n de estos fen\u00f3menos en determinadas\u00e1reas, las causas de esta concentraci\u00f3n y de establecer qu\u00e9 territorios tienenmayor riesgo de exclusi\u00f3n. Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasRese\u00f1as biliogr\u00e1ficas 232 Documentaci\u00f3n Social 15305_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 232Concluyen anunciando una serie de propuestas de cara a futuras investiga- ciones al respecto. Por su parte, Emilio Jos\u00e9 G\u00f3mez Ciriano se centra en un fen\u00f3meno tan reciente como es la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a y realiza un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de las investigaciones sobre \u00abla existencia o no de igualdad de condiciones de losextranjeros en el acceso a la sanidad, la educaci\u00f3n y los servicios sociales\u00bb y apunta las tendencias futuras en esta materia. Encontramos tambi\u00e9n un cap\u00edtulo dedicado a realizar un an\u00e1lisis desde la perspectiva internacional de Espa\u00f1a elaborado por Enrique Lluch y Jos\u00e9 Guar-diola. \u00c9ste se centra en los desaf\u00edos de investigaci\u00f3n que plantea la situaci\u00f3n de laayuda y comercio internacionales de nuestro pa\u00eds, con el objetivo de aportar unas\u00abl\u00edneas directrices que marquen la investigaci\u00f3n futura sobre la colaboraci\u00f3n de nuestropa\u00eds y sus agentes en la reducci\u00f3n de la pobreza y de las desigualdades a nivel mundial\u00bb . Francisco Javier Alonso Torrens nos presenta un ensayo donde nos muestra una serie de reflexiones sobre las investigaciones espa\u00f1olas en relaci\u00f3n a laexclusi\u00f3n social, planteando qu\u00e9 se ha hecho hasta ahora y cu\u00e1les son los retosfuturos. Traza la necesidad de realizar investigaciones operativas y aplicables, orientadas a la praxis. De la mano de Juan Jos\u00e9 Villal\u00f3n entramos en contacto con el trabajo que realiza el Grupo de Estudios sobre Tendencias Sociales (GETS) en materia deexclusi\u00f3n social, centr\u00e1ndose principalmente en dos perspectivas: la societariay la biogr\u00e1fica. Donde la conexi\u00f3n entre ambas \u00abha ido aportando datos y teor\u00edas que han permitido formar un cuerpo de conocimientos que ayudan a comprender c\u00f3mofuncionan los procesos sociales de exclusi\u00f3n\u00bb . El ensayo que presenta la agenda nos presenta la historia de GETS, las investigaciones que realizan, las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las quetrabajan actualmente y los retos futuros. El pen\u00faltimo cap\u00edtulo nos muestra una interesante experiencia de forma- ci\u00f3n-investigaci\u00f3n llevada a cabo en Sevilla. Germ\u00e1n Jara\u00edz, Guadalupe Cor-dero y Esteban Ruiz Ballesteros nos muestran \u00abc\u00f3mo la formaci\u00f3n de losprofesionales de la intervenci\u00f3n social puede ser presentada y articulada como herra-mienta de investigaci\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica y orientada a promover cambios colectivos\u00bb . Cierra esta Agenda de Investigaci\u00f3n Julio Alguacil, quien realiza un an\u00e1li- sis sobre la idea de desarrollo. \u00c9ste concepto al ser din\u00e1mico y de naturaleza mul- tidimensional obliga a realizar una reformulaci\u00f3n de los conceptos para dotarles de sentido. Este cap\u00edtulo analiza el desarrollo desde las dimensiones social,humana y ambiental, y plantea cu\u00e1les son las l\u00edneas que se deber\u00edan seguir paraRese\u00f1as biliogr\u00e1ficasRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas 233 Documentaci\u00f3n Social 15305_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 233orientarse a un desarrollo humano sostenible, para alcanzar un enfoque solidario y liberador del mismo. En definitiva, esta agenda nos plantea posibles alternativas, conceptuales y metodol\u00f3gicas, de cara a futuras investigaciones sobre exclusi\u00f3n y desarrollo social. AITANA ALGUACIL DENCHE REFORMAS DE LAS POL\u00cdTICAS DE BIENESTAR EN ESPA\u00d1A LUIS MORENO (ed. lit) Madrid: Siglo XXI, 2009. Este libro recoge y presenta los resultados obtenidos de la investigaci\u00f3n del proyecto Nuevos Riesgos Socia- les y Trayectoria de las Pol\u00edticas Sociales (NURSOPOB)en la que se analizan e interpretan las causas y alcancede las reformas de las pol\u00edticas p\u00fablicas y el Estado delBienestar en Espa\u00f1a durante el periodo 1984- 2008. Para situar al lector en el tema de estudio, en la primera parte del libro se contextualiza la trayectoria hist\u00f3rica del Estado del Bienestar espa\u00f1ol, suscaracter\u00edsticas actuales, los actores fundamentales y los nuevos riesgos socialesa nivel europeo derivados de las transformaciones acaecidas en el \u00faltimo cuar-to de siglo. A continuaci\u00f3n se presenta un marco explicativo de la incidencia de los cambios institucionales y de las pol\u00edticas sociales en el proceso de transforma-ci\u00f3n del modelo de Estado de Bienestar espa\u00f1ol, as\u00ed como la metodolog\u00eda yesquemas utilizados durante el estudio. En el tercer ep\u00edgrafe se analiza el sistema de pensiones espa\u00f1ol, su g\u00e9nesis, funcionamiento y caracter\u00edsticas as\u00ed como las transformaciones que han sufrido,derivadas de los cambios de gobierno. El an\u00e1lisis de la reforma de 1985, el Pactode Toledo y su desarrollo a trav\u00e9s de la Ley 24/1997 de consolidaci\u00f3n y racio-nalizaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social y la Ley 40/2007 de medidas enmateria de Seguridad Social, que presenta un exhaustivo cuadro de las trans-formaciones en el sistema de pensiones espa\u00f1ol desde una perspectiva pol\u00edtica. Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasRese\u00f1as biliogr\u00e1ficas 234 Documentaci\u00f3n Social 153 05_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 234El sistema sanitario tambi\u00e9n es tema principal de esta investigaci\u00f3n en la que se analiza la evoluci\u00f3n del mismo en las distintas etapas de gobierno y el proceso de descentralizaci\u00f3n del sistema nacional de salud a las ComunidadesAut\u00f3nomas. Siguiendo la l\u00ednea de an\u00e1lisis de las pol\u00edticas sociales, en el cuarto apartado de este volumen se realiza un recorrido de la trayectoria de las pol\u00edticas de protecci\u00f3npor desempleo en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, sus caracter\u00edsticas y las reformas de 1992 conla introducci\u00f3n de la Ley 22/1992 de Medidas Urgentes de Fomento del Empleo deprotecci\u00f3n por desempleo, y de 2002 con la Ley 45/2002 sobre Medidas Urgentespara la Reforma del Sistema de Protecci\u00f3n por Desempleo y mejora de la Ocupa-bilidad. Adem\u00e1s, se analizan los factores, agentes y resultados de estas reformas as\u00edcomo la influencia de los cambios en el gobierno en este proceso de transformaci\u00f3n. Los servicios sociales, pilar emergente del estado del bienestar, es otro de los temas tratados en este libro en el marco de la configuraci\u00f3n del modelo dual deSeguridad Social y asistencia social. Este an\u00e1lisis se focaliza fundamentalmen-te en tres aspectos relativos a los servicios sociales, a saber, la ambig\u00fcedad legalde los servicios sociales y su difusa situaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la asistencia socialy la Seguridad Social, las dificultades en la definici\u00f3n de su objeto y la divisi\u00f3nt\u00e9cnica y pol\u00edtica de su estructura. En la s\u00e9ptima parte del estudio se analiza la trayectoria, desde los a\u00f1os ochenta, de los cambios en las pol\u00edticas de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3nde dependencia haciendo especial hincapi\u00e9 en la nueva ley de Promoci\u00f3n de laAutonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en situaci\u00f3n de dependencia. A continuaci\u00f3n se estudian los procesos de transformaci\u00f3n de las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n impulsadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas desde los a\u00f1osochenta, atendiendo principalmente a los factores, contextos, reformas y resul-tados de los planes de inclusi\u00f3n social de Navarra, Madrid y Asturias, Siguiendo esta l\u00ednea, se analizan las pol\u00edticas sociales dirigidas a la concilia- ci\u00f3n de la vida familiar y laboral y a la igualdad efectiva entre hombres y muje-res, y las consecuencias de los cambios en el rol social de la mujer. En relaci\u00f3ncon este tema, se abordan las pol\u00edticas de juventud as\u00ed como su trayectoriadesde inicios de la transici\u00f3n espa\u00f1ola. Para finalizar este exhaustivo an\u00e1lisis de las pol\u00edticas sociales espa\u00f1olas, se concluye analizando de forma general el tipo de cambio y la dimensi\u00f3n delmismo en las pol\u00edticas sociales y la configuraci\u00f3n del Estado de Bienestar espa-\u00f1ol en su conjunto. P AULA ALVAREZ -OSSORIO PIERORese\u00f1as biliogr\u00e1ficasRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas 235 Documentaci\u00f3n Social 15305_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 235CRISIS Y CAMBIO EN LA SOCIEDAD GLOBAL: ANUARIO 2009-2010 CENTRO DE INVESTIGACI\u00d3N Y EDUCACI\u00d3N PARA LA PAZ (CEIPAZ) Madrid: Icaria, 2009 Tal y como reza la propia introducci\u00f3n del libro \u2014que mantiene un esquema y tratamiento de anua- rio\u2014 el sistema internacional est\u00e1 atravesando por unmomento de convulsi\u00f3n y de cambio, donde la palabram\u00e1s usada y que lo define ser\u00eda crisis. Nos hemos ido acostumbrando en este \u00faltimo periodo a una aparici\u00f3n y manejo tanto en libros, art\u00edculos, opiniones enperi\u00f3dicos y medios de todo tipo de tem\u00e1tica social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, reli-giosa... pero quiz\u00e1s con especial relevancia en la econom\u00eda, y la pol\u00edtica. El tra-tamiento y alcance es muy amplio y muy global, por eso afecta al actualpanorama de las relaciones internacionales. Los par\u00e1metros tradicionales de control, de equilibrio de pol\u00edticas macro estatales, de organismo internacionales han ido variando; es m\u00e1s, la crisis eco-n\u00f3mica ha puesto de relieve que los mecanismos de control intergubernamen-tales que pudieran controlar y atajar desviaciones y malos usos, ni exist\u00edan, nipor tanto pod\u00edan ejercer un control sobre este crecimiento especulativo de rentacapital. Este es uno de los puntos de partida y de car\u00e1cter del libro; una excelente aportaci\u00f3n que mezcla, como suele hacer el CEIPAZ, enfoques globales, decar\u00e1cter transversal y tratamiento regionales que aborden y aterricen (o con-creticen los aspectos tratados anteriormente.) La situaci\u00f3n de crisis (tomada en el sentido griego) como cambio, con una dimensi\u00f3n positiva, es algo que el libro aborda, si estamos ante un punto cr\u00edti-co en al transici\u00f3n, el siguiente paso no puede seguir en la misma senda que loandado. Es preciso por ello un nuevo modelo social, econ\u00f3mico; algo que endiferentes \u00e1mbitos han tratado como cambio de paradigma. Ya no vale un modelo de desarrollo basado en los par\u00e1metros y reglas del crecimiento ilimitado y en una migraci\u00f3n y transferencia fuera de control derecursos y capitales. En ese sentido los cambios de fisonom\u00eda de grupos comoel G7 u otros organismos intergubernamentales se hacen m\u00e1s que urgentes,dado que es preciso ampliarlos a tenor de las nuevas din\u00e1micas y del peso cre-ciente de nuevos agentes y sobre todo pa\u00edses que hasta la fecha apenas conta-ban en el escenario econ\u00f3mico internacional, lo mismo que desde una cl\u00e1usula Rese\u00f1as bibliogr\u00e1ficasRese\u00f1as biliogr\u00e1ficas 236 Documentaci\u00f3n Social 153 05_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 236medioambiental un modelo energ\u00e9tico de consumo sin freno, casi a cualquier precio donde el impacto del mismo queda muy alejado tanto de la reflexi\u00f3ncomo del estilo de vida. El libro, en algunos art\u00edculos, aborda este impacto negativo del uso energ\u00e9- tico. Lo mismo que el desarrollo de protocolos y pol\u00edticas internacionales en eldesarrollo de medidas de control sobre emisiones, cuyo resultado es claramen-te insuficiente a tenor del impacto negativo y de los escasos resultados positi-vos alcanzados. En pa\u00edses y econom\u00edas emergentes el uso de combustibles yotras fuentes energ\u00e9ticas ligadas al petr\u00f3leo hacen aflorar nuevos desequili-brios y nuevo escenarios de preocupaci\u00f3n, ligados tambi\u00e9n al impacto negati-vo en zonas como China, India o las rep\u00fablicas centroasi\u00e1ticas. En el \u00e1mbito de la relaciones entre pa\u00edses, el libro pone de relieve el cambio de escenarios cada vez mas r\u00e1pidos, los desequilibrios amplios que se van consta-tando y avanzando entre pa\u00edses avanzados y los emergentes y los desequilibriosque tiene su medici\u00f3n concreta en \u00e1mbitos como el impacto clim\u00e1tico e inversio-nes en conflictos, en desarrollo tecnol\u00f3gico, en transiciones y control pol\u00edtico... Una geograf\u00eda que sufre los impactos de manera diversa, seg\u00fan los colcho- nes de provisi\u00f3n econ\u00f3mica, las pol\u00edticas de contenci\u00f3n, y las pol\u00edticas socialesy de cohesi\u00f3n social. Ante estos impactos es preciso se\u00f1alar que la desigualdadse centra y se ceba con los m\u00e1s vulnerables, con aquellos sectores sociales ya enriesgo o situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n o en pobreza extrema. Es en este escenariodonde se comienzan a manifestar recortes de las ayudas bilaterales y en ayudasoficiales al desarrollo que se unen a los recortes prolongados y severos quealgunos estados emergentes han ido planificando en sus inversiones en pol\u00edti-cas sociales. Estos generar\u00e1n m\u00e1s pobreza y m\u00e1s brechas de inequidad. Brechasque antes quedaban algo m\u00e1s frenadas por ingresos provenientes de las reme-sas de las diversas di\u00e1sporas y comunidades inmigrantes; estos env\u00edos de dine-ro se han visto muy afectados en el actual panorama, con recortes significativosya que las comunidades inmigrantes han sido los sectores m\u00e1s afectados porpol\u00edticas de ajuste laboral, tras recortes de beneficios o par\u00f3n en \u00e1mbitos pro-ductivos como construcci\u00f3n, servicios, haciendo que sus cuotas de paro y eldesempleo estructural hayan subido de manera significativa. Las consecuencias se miden por el creciente aumento de la econom\u00eda sumer- gida como medio de subsistencia, con cuotas altas de empleo irregular no suje-to a contratos ni a seguros. Basta, en este mismo sentido, se\u00f1alar el aumento de personas que sufren mal- nutrici\u00f3n, inseguridad alimentaria, o la franja de personas que viven por debajode los umbrales de un d\u00f3lar o de dos d\u00f3lares por d\u00eda, la cual ha ido aumentando.Rese\u00f1as biliogr\u00e1ficasRese\u00f1as bibliogr\u00e1ficas 237 Documentaci\u00f3n Social 15305_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 237En los tratamientos regionales algo de estos rasgos es rese\u00f1ado aun cuando estos art\u00edculos se han ido centrando en cuestiones emergentes espec\u00edficas que han emanado con especial relevancia, como la influencia de Rusia en su pol\u00edti-ca exterior (muy ligada al factor energ\u00e9tico), la consolidaci\u00f3n de China e Indiacomo potencias emergentes en el panorama econ\u00f3mico y las repercusiones dela crisis financiera; o el necesario tratamiento del conflicto palestino-israel\u00ed trasGaza y sus consecuencias regionales en medio oriente. La lectura del libro por tanto ayuda a sumergirse, a dar claves de interpre- taci\u00f3n y an\u00e1lisis de la realidad actual, m\u00e1s all\u00e1 de las cifras y abordajes quehacen o tiene acostumbrado a hacer medios de comunicaci\u00f3n social; el librocomo tal, en sus diferentes visiones, tambi\u00e9n oferta claves y v\u00edas de soluci\u00f3nque los propios pa\u00edses y apartes de la comunidad internacional vienen recla-mando. A GUST\u00cdN GUTI\u00c9RREZ Rese\u00f1as 15305_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina 238normas Normas de presentaci\u00f3n de originales Tribuna Abierta es un espacio abierto a la publicaci\u00f3n de art\u00edculos de los analistas e investigadores que as\u00ed lo deseen. Se incluir\u00e1n en cada n\u00famero tres o cuatro de los art\u00edculos recibidos. Los art\u00edculos debe- r\u00e1n estar referidos a los ejes tem\u00e1ticos de la revista. Los art\u00edculos deber\u00e1n seguir las siguientes pautas:1.\u00ba Todos los trabajos deber\u00e1n ser in\u00e9ditos y una vez presentados ser\u00e1n evaluados de forma an\u00f3nima por dos expertos, miembros del Consejo Asesor de acuerdo con criterios de calidad cient\u00edfica y deoportunidad editorial. 2.\u00ba La extensi\u00f3n del contenido ser\u00e1 m\u00e1ximo de 4.500 palabras (aproximadamente entre 16/17 p\u00e1ginas de treinta l\u00edneas, con interlineado 1,5, en letra Times New Roman 12p y 70 caracteres por l\u00ednea), con- tando las posibles tablas, cuadros, gr\u00e1ficos y bibliograf\u00eda. 3.\u00ba Se ha de hacer constar en una p\u00e1gina aparte el t\u00edtulo del art\u00edculo; el cargo, profesi\u00f3n o titulaci\u00f3n que ha de aparecer junto al nombre del autor en la publicaci\u00f3n; el sumario o \u00edndice del texto y un resu-men del mismo, como m\u00e1ximo de 150 palabras, y su traducci\u00f3n al ingl\u00e9s (no siendo esta obligatoria). 4.\u00ba Las citas o notas ir\u00e1n a pie de p\u00e1gina. Las referencias bibliogr\u00e1ficas de los art\u00edculos seguir\u00e1n lasNormas ISO 690/1987. Libro: CARBONERO GAMUNDI, Mar\u00eda Antonia. Estrategias laborales de las familias en Espa\u00f1a . Madrid: CES, 1997. Contribuci\u00f3n: URIBARRI, Ignacio. Cooperativas de vivienda En: Primeras Jornadas de Coope- rativas de Euskadi. Vitoria: Gobierno Vasco, 1982, pp. 129-137. Art\u00edculo de revista: NAREDO, Jos\u00e9 Manuel. Ciudades y crisis de civilizaci\u00f3n. Documentaci\u00f3n social , abril-junio 2000, n.\u00ba 119, pp. 13-37. 5.\u00ba Los art\u00edculos deber\u00e1n ser enviados en formato electr\u00f3nico a la redacci\u00f3n de la revista (documenta - cionsocial@caritas.es . Tel\u00e9fono 91 444 13 35). 6.\u00ba Una vez aceptados los art\u00edculos para su publicaci\u00f3n la direcci\u00f3n de la revista se reserva el derecho de modificar el t\u00edtulo y ep\u00edgrafes de los mismos, de acuerdo con las normas de estilo de la revista. Laaceptaci\u00f3n de un trabajo para su publicaci\u00f3n supone que los derechos de autor (en lo que se refiere alos derechos de explotaci\u00f3n) quedan transferidos a la instituci\u00f3n editora de la revista.05_Res_biblio.qxd:05_Rese\u00f1a_biblio 14/9/09 09:52 P\u00e1gina Euros . N.\u00ba Las otras caras de la globalizaci\u00f3n ......................................................................................................................... 10,22 N.\u00ba 126 Deuda externa y ciudadan\u00eda ............................................................................................................................................. 10,76 127 Salud y calidad de vida ............................................................................................................................................................ 10,76 N.\u00ba 128 La calidad como imperativo en la Acci\u00f3n Social ............................................................................. 10,76 N.\u00ba 129 Trabajo en Red ....................................................................................................................................................................................... 10,76 N.\u00ba 130 Los procesos de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n social de las personas con discapa- cidad ....................................................................................................................................................................................................................... 11,00 Hacia un modelo de integraci\u00f3n social ..................................................................... 11,00 N.\u00ba 133 Desarrollo local. Desarrollo social .......................................................................................................................... 134 Construcci\u00f3n y Constituci\u00f3n europea ............................................................................................................... 11,00 135 Intervenciones ante la exclusi\u00f3n social ........................................................................................................... 11,00 N.\u00ba 136 Los Objetivos de Desarrollo del Milenio .................................................................................................... 11,00 N.\u00ba 137 La Europa de los Gitanos N.\u00ba 138 Vivienda ................................................................................................................................................................................................... 11,35 N.\u00ba 140 Comunicaci\u00f3n y sociedad civil ..................................................................................................................................... 11,40 N.\u00ba 141 La protecci\u00f3n social de la dependencia en Espa\u00f1a ....................................................................... 11,40 N.\u00ba 142 La cooperaci\u00f3n al desarrollo y la construcci\u00f3n de la paz .................................................... 11,40 N.\u00ba 143 Empleo e inclusi\u00f3n .......................................................................................................................................................................... 11,40 N.\u00ba 144 La prostituci\u00f3n, una realidad compleja ............................................................................................................ N.\u00ba 145 Re-pensar la intervenci\u00f3n social .................................................................................................................................. Responsabilidad Social de la Empresa N.\u00ba 147 Migraciones y desarrollo .......................................................................................................................................................... 11,75 N.\u00ba 148 La mediaci\u00f3n: caja de herramientas ante el conflicto social ............................................ 12,20 N.\u00ba 149-150 50 Aniversario de Documentaci\u00f3n Social: an\u00e1lisis, acci\u00f3n, desarrollo ...16,00 N.\u00ba 151 Identidad y procesos de cambio ................................................................................................................................... 12,20 N.\u00ba 152 Sociedad civil y nuevos movimientos sociales ..................................................................................... 12,20 Pr\u00f3ximo t\u00edtulo N.\u00ba 154 Dilemas de la pol\u00edtica social ............................................................................................................................................... 12,70 153 REVISTA DE ESTUDIOS SOCIALES Y DE SOCIOLOG\u00cdA APLICADA Director: Silverio Agea Directora T\u00e9cnica: Ana Abril Fern\u00e1ndez Edici\u00f3n: C\u00e1ritas Espa\u00f1ola . Editores San Bernardo, 99 bis. 28015 MadridTel. 914 441 000 - Fax 915 934 882publicaciones@caritas.eswww.caritas.es Suscripciones: Distribuci\u00f3n: Servicio de Publicaciones En librer\u00edas San Bernardo, 99 bis. Distrifer Libros 28015 Madrid Valle de Tobalina, 32, naves 5 y 6 Tel. 914 441 037 - Fax 915 934 882 Tel. 917 962 709 - Fax 917 962 677E-mail: suscripciones.ssgg@caritas.es 28021 Madrid Condiciones de suscripci\u00f3n y venta: Espa\u00f1a: Suscripci\u00f3n a cuatro n\u00fameros: 31,00 euros. 42,00 euros.N\u00famero + Suscripci\u00f3n Am\u00e9rica: 71 d\u00f3laresN\u00famero suelto a Am\u00e9rica: 51,74 d\u00f3lares + gastos de env\u00edo. (IV A incluido)abril-junio, 2009153 9788484404323ISBN 84-8440-432-3Acciones para ISSN 0417-8106Seg\u00fan diversos estudios econ\u00f3micos, nuestra civiliza- ci\u00f3n consume en la actualidad m\u00e1s recursos de losque la propia tierra puede abastecer. Por este motivo, nos introducimos en este n\u00famero en el concepto de Sostenibilidad y los diferentes aspectos que abarca este t\u00e9rmino:una implicaci\u00f3n Social, otra Medioambiental y otra Econ\u00f3mica. Se ofrece por tanto una visi\u00f3n general que tiene el prop\u00f3sito de informar para concienciar, no solo de los problemas de nuestra sociedad, sino sobre todo de las soluciones que se encuentran a nuestro alcance y nos apor- tan una perspectiva positiva, pues confiamos en el sentido com\u00fan del ser humano. Socialmente la sostenibilidad pasa ineludiblemente por el respeto y la coo- peraci\u00f3n entre todos los seres humanos, por las acciones locales, el desarro- llo bioregional con una implicaci\u00f3n global. Y por supuesto con la erradicaci\u00f3n del hambre, la pobreza y la violencia. Medioambientalmente la sostenibilidad se debe basar en garantizar que las generaciones futuras puedan disfrutar de un entorno natural saludable, diverso y accesible. Para ello no solo debemos asegurar la perdurabilidad de la bio- diversidad natural, sino que debemos intentar recuperar los espacios y recursos naturales degradados en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Econ\u00f3micamente la sostenibilidad se fundamenta en el reparto equitativo de bienes y servicios. En la necesidad de valorar el mundo rural tanto como el urbano, el Sur tanto como el Norte... Monograf\u00eda Los retos del desarrollo sostenible . Jordi Badia Pascual La Carta de la Tierra: instrumento para la educaci\u00f3n en desarrollo sostenible . Mar\u00eda del Pinar Merino Mart\u00edn Grandes retos para abordar la crisis del agua . Cristina Monge Nuestra huella ecol\u00f3gica y soluciones para compensarla en base al desarrollo sostenible . Ismael Caballero Agricultura ecol\u00f3gica y desarrollo rural . Mar\u00eda Asunci\u00f3n Molina Casino Impactos de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de cambio clim\u00e1tico sobre el desarrollo . Julio Lumbreras y Alberto Guijarro Bibliograf\u00eda Tribuna Abierta Las asimetr\u00edas del mercado, un argumento para su regulaci\u00f3n. Luis de Sebasti\u00e1n Los cuidados de larga duraci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n integral. Pedro Cast\u00f3n Boyer, Mar\u00eda del Mar Ramos Lorente y Rafael Mart\u00ednez Mart\u00edn El escenario auton\u00f3mico de las pol\u00edticas sanitarias con respecto a la integraci\u00f3n de inmigrantes. Antidio Mart\u00ednez de Lizarrondo Artola Los retos de la gobernanza global y el papel de Espa\u00f1a. Primera parte. Jes\u00fas A. N\u00fa\u00f1ez Villaverde y Francisco Rey Marcos "}