{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.juntadeandalucia.es/turismocomercioydeporte/documentacion/notmed200703.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE Noticias de Medicina del Deporte CENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORTE NOTMED \"Noticias de Medicina del Deporte\" Marzo de 2007 Centro Andaluz de Medicina del Deporte Unidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n en Medicina del Deporte Glorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n 41092 Sevilla Tlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 md.ctcd@juntadeandalucia.es CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE Noticias de Medicina del Deporte_82 SECRETAR\u00cdA GENERAL T\u00c9CNICA SERVICIO DE INFORMACI\u00d3N, DOCUMENTACI\u00d3N, ESTUDIOS Y PUBLICACIONES NOTMED \"Noticias de Medicina del Deporte\" Comprendidas entre el 10 y el 16 marzo de 2007 Centro Andaluz de Medicina del Deporte Unidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n en Medicina del Deporte Glorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n 41092 Sevilla Tlf.: - Nuestropueblo.net 14/3/2007 - Empresa Estepa La DO Estepa patrocina unas jornadas sobre gastronom\u00eda, deporte y salud Se celebran desde ayer y hasta ma\u00f1ana en la Es cuela de Hosteler\u00eda \"La Taberna del Alabardero\" de Sevilla La Denominaci\u00f3n de Origen Estepa, y sus aceites de oliva virgen extra, estar\u00e1n presentes en estas jornadas que se desarrollan desde ayer 13 de marz o y que tienen continui dad hoy 14 y ma\u00f1ana 15, jueves, una cita de gran importancia en la que prof esionales muy destacados de la gastronom\u00eda, de la salud y del deporte explicar\u00e1n c\u00f3mo se integran estos tres elementos al m\u00e1s alto nivel de la competici\u00f3n. Las cualidades de un producto como el aceite de oliva, un elemento indispensable en la dieta mediterr\u00e1nea, beneficioso para la salud y, por ta nto, contribuyente a una mejora en la pr\u00e1ctica deportiva, no pasar\u00e1n desapercibidas durante la celebraci\u00f3n de estas jornadas. As\u00ed, el producto amparado por la DOE estar\u00e1 presente en los desa yunos y almuerzos que tengan lugar dentro de la programaci\u00f3n de este encuentro. Ayer martes tuvo lugar la jornada inaugural cuya apertura corri\u00f3 a cargo de Carmen Adamuz Ruiz, Directora del Centro Andaluz de Medicina Deportiva. Dentro de l ciclo de ponencias programadas tambi\u00e9n intervendr\u00e1n Luis Juan Mor\u00e1n, nutricionista y presidente de ADUNDA, Asociaci\u00f3n de Diplomados Universitarios de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de Andaluc\u00eda, quien habl\u00f3 de la \"Nutrici\u00f3n B\u00e1sica\" para el correcto desarrollo de una actividad deportiva. Adem\u00e1s, otro s destacados profesionales como Antonio Escribano, responsable de nutrici\u00f3n del Sevilla FC; Jos\u00e9 Naranjo Orellana, Doctor en Medicina y Cirug\u00eda del Centro Andaluz de Medicina Deportiva; o Juan Roa Rivas, Doctorando del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Universidad de C\u00f3rdoba, aportar\u00e1n sus conocimiento s profesionales en estas jornadas que, sin duda, tendr\u00e1n continuidad en el tiempo por la importancia de los temas tratados. El patrocinio llevado a cabo por la Denominaci\u00f3n de Origen Estepa se integra en un plan de colaboraci\u00f3n entre la entidad reguladora de los aceites de la comarca y la Escuela de Hosteler\u00eda \"La Taberna del Alabardero\" de Sevilla. El objetivo de la misma es un ir al aceite de oliva de la DOE los valores necesarios como medios para extender la cultura de un producto cuyas cualidades a\u00fan son desconocidas por la mayor\u00eda de los consumidores, en este caso uniendo gastronom\u00eda, salud y deporte. FOTO: http://fotos.nuestropueblo.net/u ploads/estepa/aceitedieta.jpg P\u00e1gina 1 de Jornadas de Gastronom\u00eda, Deporte y Salud'' en la Taberna del Alabardero Se celebran los d\u00edas 14 y 15 de marzo. Redacci\u00f3n 13/03/2007 17:25:39 La D.O.Estepa patrocina las I Jornadas de Ga stronom\u00eda, Deporte y Salud, que se celebran los d\u00edas 13,14 y 15 de Marzo en la Escuela de Hosteler\u00eda \"La Taberna del Alabardero\". La D.O.Estepa y sus Aceites de Oliva Virgen Extra estar\u00e1n presentes en una cita de gran importancia, en la que pr ofesionales muy destacados de la gastronom\u00eda, salud y deporte explicar\u00e1n c\u00f3mo se integran estos tres elementos al m\u00e1s alto nivel de competici\u00f3n. Las cualidades de un producto como el Aceite de Oliva Virgen Extra, elemento indispensable en la dieta mediterr\u00e1nea, beneficioso para la salud y por tanto contribuyente a una mejora en la pr\u00e1ctica del deporte, no pasar\u00e1n desapercibidas durante la celebraci\u00f3n de las Jornadas. De esta forma, el producto amparado por la D.O.Estepa estar\u00e1 presente en los desayunos y almuerzos que tendr\u00e1n lugar dentro de la programaci\u00f3n del evento. Hoy se celebra la jornada inaugural, cuya apertura ser\u00e1 a cargo de Carmen Adamuz Ruiz, Directora del Centro Andaluz de Medicina Deportiva; posteriormente, dar\u00e1 comienzo el ciclo de ponencias de las I Jo rnadas de Gastronom\u00eda, Deporte y Salud, cuyo primer seminario ser\u00e1 impartido por Lui s Juan Mor\u00e1n, Nutricionista y Presidente de ADUNDA (Asociaci\u00f3n de Diplomados Univ ersitarios de Nutrici\u00f3n y Andaluc\u00eda) que hablar\u00e1 de la \"Nutrici\u00f3n B\u00e1 sica\" para el correcto desarrollo de una actividad deportiva. Adem\u00e1s, otros destacados profesionales como Antonio Escribano (Responsable de Nutrici\u00f3n del Sevilla F.C.), Jos\u00e9 Naranj o Orellana (Doctor en Medicina y Cirug\u00eda - Centro Andaluz de Medicina Deportiv a) o Juan Roa Rivas (Doctorando del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Un iversidad de C\u00f3rdoba), aportar\u00e1n sus conocimientos a unas Jornadas que, sin duda, tendr\u00e1n continuidad en el tiempo por la importancia de los temas tratados. El patrocinio llevado a cabo por la D .O.Estepa se integra dentro del plan de colaboraci\u00f3n que a principios de 2007 comenz\u00f3 la entidad con la Esc uela de Hosteler\u00eda \"La Taberna del Alabardero\". El objetivo de la colaboraci\u00f3n es unir al Aceite de Oliva Virgen Extra de la D.O.Estepa los valore s de salud, gastronom\u00eda y deporte como medios para extender la cultura de un producto cuyas cualidades aun son desconocidas por la mayor\u00eda de los consumidores. Fuente: http://www.diariodigitalagrari o.net/versiones/rc2/ articulo2.asp?id=36336 Cerrar Ventana Versi\u00f3n para imprimir Imprimir Entrevista | Dr. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez \"ACABAR CON LA MEDICINA DEPORTIVA ES UNA LOCURA\" 14.03.2007 \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os lleva en la medicina deportiva? Treinta. Empec\u00e9 en Madrid, en Tercera, con el Moscard\u00f3, el Pegaso hasta que fui al Atl\u00e9tico. Estuve seis a\u00f1os con Gil, despu\u00e9s pas\u00e9 al Rayo. Eso da para muchas an\u00e9cdotas \u00bfCu\u00e1 l ha sido su recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida? Fue la de Pedro, Pedrito, lateral izquierdo del Atl\u00e9tico de Madrid. Se rompi\u00f3 el menisco interno, le oper\u00f3 el doctor Guill\u00e9n, nosotros le recuperamos y a los 16 d\u00edas ya estaba jugando. Se lesion\u00f3 un s\u00e1bado por la ma\u00f1ana y por la tarde ya le est\u00e1bamos operando. Tambi\u00e9n recuerdo una luxaci\u00f3n acromio clav\u00edcular de Donato grado 2-3. Se lesion\u00f3 un s\u00e1bado en Elche y el mi\u00e9rcoles jug\u00f3 contra el Madrid. \u00bfLa medicina deportiva tiene fecha de caducidad? Parece que la intenci\u00f3n del ministerio es la de hacer desaparecer la especialidad. Creo que todav\u00eda no es algo oficial, pero s\u00f3lo pensarlo es una locura. Cada vez se hace m\u00e1s deporte y se exige m\u00e1s a los deportistas de \u00e9lite, \u00bfqui\u00e9n se va a encargar de eso? Eso, \u00bfqui\u00e9n se ocupar\u00e1 de la salud del deportista? Los m\u00e9dicos de familia, pero yo no me lo creo. Esto es de sentido com\u00fan. Si queremos cada vez mejores resultados deportivos, no podemos tratar a los deportistas de \u00e9lite como paci entes normales. Si queremos que los deportistas de competici\u00f3n se recuperen pronto y tambi\u00e9n el ciudadano normal que necesita seguir con su vida laboral y practicando deporte, no pueden ir a la misma consulta de los que se tratan de un catarro. El mismo Gobierno que se ha propuesto acabar con el dopaje, la obesidad... Exacto, ser\u00eda una contradicci\u00f3n. Los m\u00e9dicos de familia no saben, ni tienen por qu\u00e9, los medicamentos que dan positivo. Ellos est\u00e1n para curar. \u00bfQui\u00e9n se hace cargo de la lista de productos dopantes? Por un lado se intenta avanzar y por otro retroceder. Adem\u00e1s un m\u00e9dico de club llega a se r parte de la familia del jugador. Se perder\u00eda ese contacto. Para un m\u00e9dico es vital conocer el estado an\u00edmico y f\u00edsico de un jugador. Sabes c\u00f3mo responde su cuerpo, lo que le va mejor. Lo m\u00e1s importante, m\u00e1s que una resonancia magn\u00e9tica, es la exploraci\u00f3n y saber escuchar al Hoy ser\u00e1 premiado por su aportaci\u00f3n a la medicina deportiva cuando en el horizonte ha y una medida para hacerla desaparecer, algo que el doctor considera un error. M. JES\u00daS LUENGO P\u00e1gina 1 de 2 AS.COM 19/03/2007 http://www.as.com/articulo/de porte/Acabar/medicina/de portiva/locura/dasmas/20070...deportista. Eso es vital para el tratamiento y la recuperaci\u00f3n. Por esa relaci\u00f3n son capaces de ve r cu\u00e1ndo alguien est\u00e1 al l\u00edmite. Despu\u00e9s de tantos partidos y exigencia s puedes prever qui\u00e9n puede caer. Las famosas giras de pretemporada pasan factura. Le pas\u00f3 al Madrid y le ha pasado al Bar\u00e7a en el Mundial de Clubes de Jap\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el nivel de la medicina deportiva en Espa\u00f1a? Muy alto. Hay m\u00e9dicos como el doctor Guill\u00e9n, que es el espejo en el que todos nos miramos. Es incombustible. \u00a9 > Deportes 16/03/2007 | POSIBLE CONDUCTA IMPROPIA La UEFA investiga a los futbolistas Kahn y Lucio por dopaje 16/03/2007 EFE La UEFA anunci\u00f3 hoy la apertura de un proceso disciplinario a los jugadores del Bayern M\u00fanich Oliver Kahn y Lucio por conducta impropia en el control antidopaje al t\u00e9rmino del partido de los octavos de final de la Liga de Campeones, la semana pasada, en el que su equipo elimin\u00f3 al Real Madrid. Seg\u00fan inform\u00f3 la UEFA, ambos jugadores \"pudieron violar las reglas b\u00e1sicas de la buena conducta\", por lo que su caso ser\u00e1 tratado por el Comit\u00e9 de Control y Disciplina de la UEFA el pr\u00f3ximo jueves 22 de marzo. El Bayern venci\u00f3 por 2-1 al Real Madrid y supe r\u00f3 la eliminatoria (4-4), lo que le permiti\u00f3 clasificarse para los cuartos de final en los que se enfrentar\u00e1 al Mil\u00e1n, el 3 y el 11 de abril. www.elperiodicomediterraneo.com 14 MAR 07 | Estudio en mujeres entre 18 y 64 a\u00f1os Muchas mujeres duermen poco y padecen apnea e insomnio En una encuesta, el 84% admiti\u00f3 que sufre insomnio m\u00e1s de una noche por semana. Y el 40% inform\u00f3 que roncaba y ten\u00eda apnea del sue\u00f1o y el s\u00edndrome de piernas inquietas. (Clar\u00edn) Meghan Daum La Fundaci\u00f3n Nacional del Sue\u00f1o de Estados Unidos dio a conocer la semana pasada los resultados de una encuesta que muestra que la mayor\u00eda de las mujeres norteamericanas no duerme lo suficiente y sufre por ende consecuencias negativas. Una consulta telef\u00f3nica realizada al azar, que abarc\u00f3 a 1.003 mujeres de entre 18 y 64 a\u00f1os, descubri\u00f3 que el 84% sufr\u00eda de insomnio m\u00e1s de una vez por semana. Por otro lado, el 40% dijo roncar y sufrir de apnea o del s\u00edndrome de piernas inquietas. Lo que no sorprende en realidad es que quienes sufr\u00edan los peores trastornos eran las madres (y no s\u00f3lo las que trabajaban sino tambi\u00e9n las que se quedaban todo el d\u00eda en sus casas). Se vio tambi\u00e9n que las mujeres solteras sin hijos que trabajaban eran las que menos cantidad de horas dorm\u00edan (menos de seis horas diarias durante los d\u00edas laborables en contraste con un promedio de cerca de 8 horas y media). Para hacer frente a la sensaci\u00f3n de somnolencia, el 65% de las mujeres entrevistadas dijeron tomar bebidas con cafe\u00edna durante el d\u00eda, en tanto que un 36% dijo sufrir de alteraciones en su car\u00e1cter causadas por el cansancio que las hac\u00edan sentirse desahuciadas al pensar en el futuro. El informe de esta fundaci\u00f3n incluye detalles sobre la relaci\u00f3n entre el sue\u00f1o y factores tales como cuidar a un familiar enfermo, la menopausia y mirar televisi\u00f3n o usar Internet antes de irse a dormir. Este sondeo descubri\u00f3 adem\u00e1s que el 33% de las mujeres optan por no tener relaciones sexuales cuando sienten mucho sue\u00f1o o se sienten presionadas por la falta de tiempo. De todos modos, este punto ocupa en realidad el quinto lugar en la lista de cosas que las mujeres dejan de lado cuando se sienten demasiado cansadas o presionadas de tiempo, como comer bien, visitar a los amigos y la familia, hacer ejercicio e, ir\u00f3nicamente, dormir. La actividad que las mujeres parecen querer relegar menos es el trabajo, a pesar de que 2 de cada 10 admitieron haber llegado tarde a la oficina m\u00e1s de una vez en el \u00faltimo mes, por haberse quedado dormidas o estar demasiado cansadas a la ma\u00f1ana. Existen todo tipo de razones por las que no dormimos bien o lo suficiente, el estr\u00e9s, las enfermedades o la crianza de los hijos, entre otras. Pero el denominador com\u00fan parece ser la mayor\u00eda de las veces nuestra incapacidad para estar tranquilos, sosegados y b\u00e1sicamente solos (como lo estamos cuando dormimos, aun cuando haya alguien al lado). La vida moderna no nos exige ninguna de estas habilidades. La gente revisa sus mails desde sus celulares, hace llamadas telef\u00f3nicas mientras maneja y saca un seguro on line mientras mira TV o habla por tel\u00e9fono. Hasta la meditaci\u00f3n fue transformada \u00faltimamente en un pensamiento m\u00e1gico activo y hasta agresivo. En lugar de orientar nuestros pensamientos hacia nuestro interior, el \u00faltimo bestseller titulado \"El secreto\" nos aconseja buscar lo que deseamos a trav\u00e9s de la visualizaci\u00f3n. Cerramos entonces nuestros ojos no para aislarnos del mundo sino para recibir m\u00e1s est\u00edmulos. No sorprende entonces que no podamos dormir. Dormir equivale a no hacer nada y esto es una prioridad tan dejada de lado que no tenemos pr\u00e1ctica en ella. Queremos dormir, claro, lo necesitamos . Lo deseamos fervientemente. Pero como no podemos trabajar, comprar cosas o comunicarnos mientras lo hacemos, tiene poca relevancia en nuestras vidas. Y como la mera esencia del sue\u00f1o va a contramano del consumo constante que se convirti\u00f3 en el principio gobernante de nuestras vidas, lo vemos como una se\u00f1al de debilidad, hasta de menor estatus social. Aquellos que tienen tiempo para dormir lo suficiente son vistos como gente poco ambiciosa desde el punto de vista profesional, que no se ocupa de su familia o no es lo suficientemente adinerada como para participar de nuestra cultura de 24 horas. Son los perdedores, en otra palabra. En cambio, los que andamos con ojeras por la calle somos las historias de \u00e9xito, cuando a decir verdad no tendr\u00edamos ni que manejar por las autopistas en ese estado. El tema del sue\u00f1o no s\u00f3lo se nos escapa sino que es tab\u00fa. Todas las otras actividades que se nos escapan, como comer bien, hacer ejercicio, ver a los amigos o tener relaciones sexuales se volvieron algo desechable. Supongo que esto hace que el sue\u00f1o sea la nueva forma de sexo. O el nuevo ejercicio de moda o algo similar. Traducci\u00f3n: Silvia S. Simonetti Otro estudio El \u00faltimo estudio sobre el sue\u00f1o dec\u00eda que las mujeres pasaban m\u00e1s tiempo en la cama que los hombres y dorm\u00edan m\u00e1s. El estudio lo hizo la Universidad de Chicago (Estados Unidos), con 700 personas de entre 38 y 50 a\u00f1os. El estudio, publicado por Clar\u00edn en julio de 2006, indicaba que las mujeres estadounidenses pasaban en la cama 7,84 horas pero dorm\u00edan 6,71 horas. Y que los varones estaban 7,34 horas en la cama y dorm\u00edan menos: 6,09 horas. LORCA Ampl\u00edan la oferta cultural y deportiva del programa senderista 'Lorca a pie' La participaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado notablemente en esta actividad que pretende dar a conocer el entorno natural lorquino T. M. M./LORCA El club senderista La Carrasca en colaboraci\u00f3n con el Instituto Municipal de Juegos y Deportes y la Federaci\u00f3n de Monta\u00f1ismo de la Regi\u00f3n de Murcia ha puesto en marcha el programa Lorca a pie que presenta importantes noved ades con respecto alo que se ven\u00eda realizando en ediciones anteriores, seg\u00fan explic\u00f3 el presidente del club, Juanjo Vilar. Es el quinto a\u00f1o que se realiza esta actividad que tiene como principales objetivos 2la promoci\u00f3n y pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsico deportivo en contac to con el medio natural conociendo y valorando los recursos presentes de los entornos donde se desarrollan las diferentes actividades; fomentar la conservaci\u00f3n del ecosistema natural y apoyo a la econom\u00eda rural; ofrecer a los participantes una alternativa de ocio activo; y la realizaci\u00f3n de activi dades divulgativas y culturales en torno a la tem\u00e1tica general del programa\u00bb, apuntaba el c oncejal de Deportes, Antonio Vidal. Las actividades se encuentran enclavadas en dos \u00e1reas de desarrollo, un \u00e1rea cultural y un \u00e1rea deportivo. \u00abDentro del \u00e1mbito cultural, destaca la c onferencia el pr\u00f3ximo martes de la monta\u00f1era Edurne Pasab\u00e1n. El pr\u00f3ximo viernes 23 de marzo a las 20.30 horas en el Teatro Guerra se proyectar\u00e1 la pel\u00edcula Tocando el vac\u00edo en colaboraci\u00f3n con el Cineclub Paradiso. Se trata de un film dirigido por Kevin Macdonald que cuenta la ascensi\u00f3n de dos monta\u00f1eros en el a\u00f1o 1985 a la cara occidental del Siula Grande en los Andes Peruanos\u00bb, a\u00f1ad\u00eda Vidal. Otro de los actos culturales previstos es la conferen cia que el profesional en medicina deportiva Pedro \u00c1ngel L\u00f3pez Mi\u00f1arro ofrecer\u00e1 con el t\u00edtulo Beneficios de la pr\u00e1ctica del senderismo en la salud. La charla tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 11 de mayo a las 20 horas en la Casa del Deporte. En el \u00e1rea deportiva, la actividad central son las ru tas de senderismo por el municipio. La primera tuvo lugar el pasado domingo 4 de marzo entre Puerto Blanco en Zarcilla de Ramos y el embalse de Puentes. La segunda y tercera ruta est\u00e1n a\u00fan por determinar pero ser\u00e1n los d\u00edas 15 de abril y 6 de mayo. La \u00faltima ruta ser\u00e1 de dos d\u00edas, del 2 al 3 de junio y recorrer\u00e1 la distancia entre Bolnuevo y Puntas de Calnegre en una primera etapa; y Puntas de Ca lnegre-Cabo Cope en la segunda. Estas rutas de senderismo se vienen desarrollando desde el a\u00f1o 2002 \u00abcon una participaci\u00f3n importante de senderistas por lo que se ha consolidado dentro de la programaci\u00f3n anual del Imjude dentro del \u00c1rea de Actividades F\u00edsicas en el Medio Natural\u00bb, afirmaba el director t\u00e9cnico del Imjude, Jos\u00e9 Luis Lozano. Fuente: http://www.laverdad.es SENDERISTAS. Algunos de los participantes en primera ruta de senderismo. / LA VERDAD MAS DEPORTE \u00abLas roturas de ligamentos son siempre autolesiones\u00bb \u00abCada d\u00eda hay m\u00e1s fiereza y se juega m\u00e1s al l\u00edmite\u00bb \u00abA Antonio Pe\u00f1alver le oper\u00e9 dos meses antes de Barcelona'92 y luego fue plata\u00bb JUAN ANTONIO CALVO/MURCIA Es, sin duda, el m\u00e9dico deportivo murciano m\u00e1s internacional, m\u00e1s laureado y con m\u00e1s prestigio en el mundo de la medicina del deporte. Su Cl\u00ednica Cemt ro de Madrid es el punto de referencia de los deportistas -y no deportistas, que tambi\u00e9n han pasado por ella altas personalidades del Estado y del Gobierno- que han encontrado en el doctor Guill\u00e9n el b\u00e1lsamo a sus lesiones. - Creo que es usted mi lenario en rodillas... oper adas se entiende. EN MURCIA. El doctor Pedro Guill\u00e9n participando en unas Jornadas de Traumatolog\u00eda. / J. L\u00d3PEZ Pues mire, acabo de confeccionar mi curr\u00edculum y me han salido 25.820 rodillas que tengo perfectamente protocolizadas. - De ellas, muchas de deportistas... - Y de no deportistas. Son muchas m\u00e1s las personas comunes que pasan por mis manos que no los futbolistas. [Pedro Guill\u00e9n, nacido en La Algaida (Archena) y que presume de murciano est\u00e1 en nuestra ciudad para participar en las XVII jornadas nacionales de Traumat olog\u00eda en el deporte y para presentar una t\u00e9cnica novedosa en las artroscopias] - Vamos a presentar la artroscopia sin cables. No es una invenci\u00f3n sino una innovaci\u00f3n y de esa forma se podr\u00e1n hacer artroscopias en la consulta, sin tener que pas ar por el quir\u00f3fano, un poco al estilo de lo que sucede con las cronoscopias y las gastrocospias. Mi sue\u00f1o es que el 80% de las artroscopias se puedan hacer sin cables, lo que reducir\u00eda las listas de espera y las infecciones en los pacientes. [El pr\u00f3ximo martes d\u00eda 20 volver\u00e1 a estar en Murcia pa ra recoger el premio a la Trayectoria de una vida dedicada al deporte que le ha concedido la Asociaci\u00f3n de la Prensa Deportiva y que recoger\u00e1 personalmente en el Auditorio; adem\u00e1s est\u00e1 nominado para el prestigioso premio Pr\u00edncipe de Asturias a la Investigaci\u00f3n y tiene concedido uno de los Premios Nacionales del deportes que le entregar\u00e1n los Reyes] - \u00c9ste es su gran a\u00f1o... - Que me est\u00e9n distinguiendo as\u00ed es un gran honor. Co n estar nominado al Pr\u00edncipe de Asturias ya me doy por satisfecho; que los Reyes me entreguen el Prem io Nacional, una distinci\u00f3n y que en mi tierra los periodistas deportivos tambi\u00e9n me hay an premiado es una enorme satisfacci\u00f3n. [El pr\u00f3ximo martes d\u00eda 20 operar\u00e1 por la ma\u00f1ana al murciano del Atl\u00e9tico Juan Valera y por la tarde recibir\u00e1 su premio en el Auditorio] - Por cierto, usted defiende que las muchas lesiones de ligamentos cruzados son autolesiones y que el campo no tiene que ver... - Lo digo y lo mantengo. Ya s\u00e9 que me criticaron mucho cuando dije que el terreno de la Nueva Condomina no hab\u00eda sido el causante de la lesi\u00f3n de Maxi, pero estoy acostumbrado a esas guerras. \u00bfEl terreno? Claro que influye, pero no es determinante. Normalmente son autolesiones que se producen cuando en una carrera frenas y quieres cambiar de direcci\u00f3n teniendo el pie fijo en el suelo. - Y eso de las botas, de la alimentaci\u00f3n y dem\u00e1s... -La alimentaci\u00f3n est\u00e1 descartada y las botas, como el suelo y el ejercicio, pueden influir, pero no son determinantes. - \u00bfPor qu\u00e9 se est\u00e1n produciendo tantas lesiones de este tipo? - Porque hay m\u00e1s fiereza en el deporte, porque se sale m\u00e1s revolucionado y porque cada d\u00eda se juega m\u00e1s al l\u00edmite. - \u00bfQu\u00e9 deportistas a los que ha operado le han preocupado m\u00e1s? - Recuerdo una a Arconada. Y otra a Antonio Pe\u00f1a lver porque fue dos meses antes de Barcelona'92. Afortunadamente sali\u00f3 bien y luego fue medalla de pl ata. Pero ha habido otras muchas hechas a gente normal y corriente... - Felicidades por tantos y merecidos premios... Fuente: http://www.laverdad.es Noticias | Sociedad | [14/03/2007] | P\u00e1gina Principal POR TEMOR AL RECHAZO SOCIAL Cada vez son m\u00e1s los pacientes con Psoriasis que dejan sus actividades por la enfermedad Seg\u00fan la Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda, se calcula que tanto en Corrientes como en varias partes del pa\u00eds, 50% de las persona s que la padecen han dejado de hacer deportes y otras tareas sociales. Si gue siendo alto el abandono de los tratamientos m\u00e9dicos. Las asociaciones especialistas en psoriasis de todo el mundo aseguran que esta enfermedad si bien afecta a la piel, no debe afectar a la vi da. Seg\u00fan la Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda, se calcula que tanto en Corrientes como en varias partes del pa\u00eds, 50 % de los pacientes dej\u00f3 de hacer alguna actividad, ya sea deportiva, social, o sexual a causa de este mal y que es una tendencia que va en aumento. Tambi\u00e9n se calcula que el 45% de las personas que la padecen, sienten que carecen de informaci\u00f3n sobre su problema. La psoriasis (tambi\u00e9n conocida como \"soriasis\") es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de la piel, mucosas y articulaciones que afecta al 3% de la poblaci\u00f3n en general lo que representa unas 190 millones de personas. Afecta por igual a ambos sexos y no es una enfermedad contagiosa. Existen factores hereditarios que predisponen a la psoriasis. Las situaciones de estr\u00e9s emocional, una mala dieta, la obesidad y el sedentarismo agravan esta enfermedad. Suele aparecer entre los 15 y 35 a\u00f1os, si bien puede aparecer a cualquier edad. Su extensi\u00f3n y gravedad es muy variable de una persona a otra y, en \u00e9sta, en el tiempo. Actualmente existen muchos tratamientos que blanquean la psoriasis, es decir, disminuyen o hacen desaparecer los s\u00edntomas au nque, por el momento, no los curan. Puede afectar a codos, rodillas, espalda, gl\u00fateos, t\u00f3rax, abdomen, piernas, brazos, mano s, pies, cara, cuero cabelludo, orejas, u\u00f1as y genitales. La psoriasis puede al ejar de las actividades cotidianas o impedir disfrutar de la pileta, hacer depo rtes, ir a fiestas, trabajar y hasta tener relaciones sexuales. Es m\u00e1s: el 55% de los pacientes manifest\u00f3 temor a ser rechazado por parte de personas desinformadas, aunque 7 de cada 10 dijeron no haberlo sufrido a\u00fan, seg\u00fan el relevamiento realizado por la Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda (SAD) en hospitales y centros de salud de todo el pa\u00eds un a\u00f1o atr\u00e1s. Los conclusiones de campa\u00f1as anteriores no solamente ocurre en Corrientes sino tambi\u00e9n en todo el pa\u00eds. Los especialistas aseguraron que es muy alto el abandono (inconstancia) de los tratamientos m\u00e9dicos. En tanto, se calcula que es igualmente alto el uso de propuestas no m\u00e9dicas que son peligrosas para la salud. En la Argentina, con poco m\u00e1s de 750.000 personas con esta enfermedad, no existe diferencia de afectaci\u00f3n entre sexos. Si bien a\u00fan no se ha descubierto una causa concreta, la existencia de diferentes factores hereditarios est\u00e1 demostrada, a unque no es un \u00fanico gen defectuoso sino una combinaci\u00f3n de ellos, consider\u00e1ndose una enfermedad polig\u00e9nica, y eso explica que la psoriasis sea tan variable de una persona a otra. Los m\u00e9dicos dermat\u00f3logos recomien dan generalmente que no se debe rascar o frotar el sitio de la lesi\u00f3n porque puede agudizarse (conocido como fen\u00f3meno de K\u00f6ebner). Tampoco no se debe fumar, especialmente cuando hay lesiones de ves\u00edculas en manos y pies. Evitar las bebidas alcoh\u00f3licas y alimentos con alto contenido graso. Conservar la zona vecina de la piel con buena hidrataci\u00f3n. Mantener un estilo de vida saludable, al aire libre , evitando las situacione s que llevan al estr\u00e9s. El peso de la herencia Luis Sevinsky, m\u00e9dico de planta del Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital de Cl\u00ednicas y coordinador general de la campa\u00f1a sobre psoriasi s de la Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda, expres\u00f3 en declaraciones a los medios que existe predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a padecer psoriasis, aunque esto es frecuente entre aquellos ca sos que comienzan entre los 10 y 19 a\u00f1os. \"Los que surgen en forma posterior, entre los 20 y 29 a\u00f1os generalmente -aclara-, no tienen el peso de la herencia\". Existe consenso respecto de que el estr\u00e9s y los impactos psicoemocionales aumentan la aparici\u00f3n de las lesiones. Por eso, un punto central de los tratamientos es la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica de los pacientes. En este sentido, funcionan grupos de autoayuda en distintos hospitales de la ciudad. \"Los tratamientos que actualmente se utilizan son muy variados y cada persona con psoriasis merece un enfoque diferente, considerando su padecimiento en forma individual\", dijo Sevinsky. \"Se han logrado importantes avances, pero a\u00fan falta mucho; por ahora la medicina est\u00e1 abocada a controlar los brotes y evitar una nueva aparici\u00f3n\", concluy\u00f3 Sevinsky. El abandono del tratamiento suele ocurrir por falt a de recursos para adquirir las cremas o la medicaci\u00f3n necesarias o ante la ausencia de resultados inmediatos. Sin embargo, los especialistas insisten en que es necesario habl ar con el paciente para que comprenda que los resultados de una terapia adecuada comienzan a verse reci\u00e9n a las seis semanas. Preguntas frecuentes de las personas que la padecen \u2014 C\u00f3mo se manifiesta: Ese presenta con lesion es rojas sobreelevadas de la piel normal, recubiertas de escamas blanquec inas, que se desprenden f\u00e1cilmente. Las lesiones pueden picar, doler, y a veces fisurarse y sangrar. La enfermedad puede afectar u\u00f1as y asociarse a un compromiso articular. En la piel, las zonas m\u00e1s com\u00fanmente comprometidas son codos, rodillas, cuero cabelludo y regi\u00f3n sacra. \u2014 La causa: Es una enfermedad multifactorial. Existe una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, pero deben agregarse factores desencadenantes como el estr\u00e9s o impacto psicoemocional, ciertas infecciones, algunos medicamentos, traumatismos, alcohol y tabaco. Puede causar ansiedad y depresi\u00f3n. No es contagiosa y no es consecuencia de ninguna intoxicaci\u00f3n. \u2014 \u00bfTodas las psoriasis son iguales? No, depende de la localizaci\u00f3n, edad, sexo, extensi\u00f3n y s\u00edntomas. En definitiva, cada paciente merece un enfoque diferente, considerando su padecimiento en forma individual. \u2014 \u00bfLas lesiones pueden desaparecer? S\u00ed. Con tratamiento m\u00e9dico aunque persista la predisposici\u00f3n. \u2014 \u00bfQu\u00e9 tratamientos existen? Seg\u00fan la Sociedad Argentina de Dermatolog\u00eda, el m\u00e9dico dermat\u00f3logo podr\u00e1 optar por tratamientos locale s (lociones, cremas) fototerapia o sist\u00e9micos (comprimidos o inyectables). La tendencia actual es la combinaci\u00f3n y la rotaci\u00f3n de los diferentes f\u00e1rmacos o terapias. El m\u00e9dico dermat\u00f3logo es quien conoce la enfermedad y cada uno de estos procedimientos con sus efectos beneficiosos, pero tambi\u00e9n eventuales manifestaciones no deseadas o interacciones con otros remedios que el paciente puede estar recibiendo. No debe administrarse ning\u00fan tratamiento que no sea indicado por \u00e9l. Puede empeorar su enfermedad y hasta ser peligroso para la salud. \u2014 \u00bfCu\u00e1l es la consecuencia de una psoriasis mal tratada? Es importante saber que una forma leve mal tratada puede evolucionar a una variedad m\u00e1s severa. Si alguien le dice: \"Yo soy psori\u00e1sico y por eso puedo comprenderlo mejor que nadie y darle una soluci\u00f3n\", eso es falso ya que no todas las psoriasis son iguales. Hay que evitar los malos consejos y recurrir inmediatamente al dermat\u00f3logo. \u2014 \u00bfEl sol puede ayudar a mejorar la enfermedad? S\u00ed, pero debe ser cuidadoso y no excederse en las exposiciones ni recurrir a camas solares, cumpliendo s\u00f3lo con lo indicado por un m\u00e9dico dermat\u00f3logo. La larga y dura lucha de una periodista argentina Es duro tener esta enfermedad. La psoriasis te rompe la cabeza. La est\u00e9tica, hoy, tiene un valor fundamental y presentarse con algo diferente es muy duro. Hay que soportar el rechazo de los dem\u00e1s. Una vez un periodista escribi\u00f3 que yo era muy mona, que hablaba tres idiomas, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Pero, \u00a1l\u00e1stima que tuviera psoriasis..!\". Siempre se dice que la psoriasis en una enfe rmedad de la piel, pero eso ahora comenz\u00f3 a discutirse un poco. Todav\u00eda hay muchos m\u00e9dicos que dicen que la psoriasis es una enfermedad psicosom\u00e1tica. En realidad no es que la soriasis tenga un origen psicol\u00f3gico. El caso es que ocurre \"algo\" entre el cuerpo y el medioambiente, donde se produce un hecho, alg\u00fan estallido, alguna situaci\u00f3n que hace que somaticemos con un c\u00e1ncer, una alergia o una psoriasis. En ese aspecto, podemos relacionarla con lo psicosom\u00e1tico, pero en realidad, la enfermedad puede despertarse a partir de un accidente, un golpe, una infecci\u00f3n por estreptococos, etc. La enfermedad estaba all\u00ed, en el Sistema inmunol\u00f3gico. A partir de que se declara la enfermedad, el paciente se pone mal, porque es muy dif\u00edcil presentarse en sociedad con un problema en la piel. La gente se presenta a trav\u00e9s de la piel, es lo primero que vez. Vos pod\u00e9s tener otras enfermedades, pero no se ven, en cambio en la soriasis la presencia es diaria y permanente. Otro mito que hay que desterrar es que por suerte la soriasis, no es una enfermedad contagiosa. Te puede dar impresi\u00f3n ver alguna s lesiones o ver que se descama la piel. Cuando hay una disminuci\u00f3n de la autoestima, se ven afectadas muchas \u00e1reas de la personalidad, pero la \"conducta\" m\u00e1s t\u00edpica es La auto - discriminaci\u00f3n. Al sufrir el sori\u00e1sico una discriminaci\u00f3n por parte de la sociedad muy grande, se auto - discrimina. Fuente: http://www.diariolarepublic a.com.ar/notix/noticia.php?i=121197 Valverde afirma que la pr\u00e1ctica deportiva es uno de los pilares que sostiene la educaci\u00f3n en valoress\u00e1bado, 17 de marzo de 2007 El consejero de Educaci\u00f3n y Ciencia, Jos\u00e9 Valverde, se\u00f1al\u00f3 hoy que la pr\u00e1ctica deportiva es uno de los pilares que debe sostener la educaci\u00f3n en valores y, por tanto, &ldquo;nuestro reto es conseguir que en cualquier competici\u00f3n el juego sea limpio porque as\u00ed jugaremos con limpieza en todas nuestras relaciones sociales&rdquo;. Valverde hizo estas reflexiones en la inauguraci\u00f3n de la Jornada sobre Racismo, Xenofobia, Violencia y Dopaje en el Deporte, que se celebra este s\u00e1bado en la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Ciencia dentro de los cursos de formaci\u00f3n de la Escuela del Deporte. {mosgoogle} El seminario, al que asisten m\u00e1s de 200 profesionales del mundo de la actividad f\u00edsica y el deporte, tiene como objetivo reflexionar sobre la situaci\u00f3n actual del racismo, la xenofobia, la violencia y el dopaje y las perspectivas de actuaci\u00f3n y posibles soluciones en la lucha contra estas conductas negativas y antideportivas. Durante la jornada se intentar\u00e1 mostrar tambi\u00e9n la importancia de fomentar la dimensi\u00f3n social del deporte como educador en valores para lograr que el deporte sea una escuela de vida y de ciudadan\u00eda, haciendo especial hincapi\u00e9 en el programa &ldquo;Juego Limpio&rdquo;. En este sentido, el consejero afirm\u00f3 que &ldquo;hacen falta muchas jornadas como \u00e9sta en las que se pone de manifiesto que el deporte es una fuente de vida y salud&rdquo;. El titular de Educaci\u00f3n y Ciencia destac\u00f3 el excelente trabajo que se est\u00e1 haciendo en pol\u00edtica deportiva en Castilla-La Mancha con iniciativas como el programa Juego Limpio que ha obtenido este a\u00f1o el Premio Nacional del Deporte. Precisamente por la importancia de esta iniciativa como herramienta para educar a los escolares de la Regi\u00f3n en valores tan importantes como la amistad, el trabajo en equipo, el esp\u00edritu deportivo o la superaci\u00f3n personal, Valverde asegur\u00f3 que se intentar\u00e1 que tenga una presencia importante en la asignatura de Educaci\u00f3n para la Ciudadan\u00eda o sirva de apoyo a otras materias. Finalmente, augur\u00f3 un gran \u00e9xito en las conclusiones de la jornada e insisti\u00f3 en la necesidad de este tipo de cursos de formaci\u00f3n. &ldquo;Queremos que nuestros deportistas tengan esta formaci\u00f3n porque es importante para la competici\u00f3n, pero tambi\u00e9n para la propia vida&rdquo;. La jornada se ha estructurado en dos sesiones. En la sesi\u00f3n de ma\u00f1ana se analizar\u00e1 el racismo, la xenofobia y la violencia en el deporte y, la jornada de tarde, tratar\u00e1 sobre las alternativas y soluciones al dopaje. Entre las ponencias m\u00e1s destacadas, se encuentra la del secretario de Estado para el Deporte, Jaime Lissavetzky, que ha hablado sobre el Proyecto de Ley sobre la violencia, el racismo, la xenofobia y la intolerancia en el deporte; el presidente del Observatorio de la Violencia, el Racismo y la Intolerancia en el Deporte, Javier Dur\u00e1n, y la subdirectora general de Deporte y Salud del Consejo Superior de Deportes, Cecilia Rodr\u00edguez. Mi Ciudad Real http://www.miciudadreal.es Potenciado por Joomla! Generado: 19 March, 2007, 13:39MEDICINA DEPORTIVA Lissavetzky inaugurar\u00e1 el Congreso de Oviedo 14/03/2007 REDACCION El secretario de Estado para el Deporte, Jaime Li ssavetzky, inaugurar\u00e1 el sexto Congreso de la Mutualidad General Deportiva, que se celebrar\u00e1 del 21 al 24 de junio en Oviedo, en el que se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de las nuevas t\u00e9cnicas en traumatolog\u00eda deportiva y fisioterapia. La artroscopia sin cables y los avances con c\u00e9lulas madre son algunos de los contenidos incluidos en el programa que reunir\u00e1 en el Palacio de Congresos de Oviedo Auditorio Pr\u00edncipe Felipe a algunos de los mejores especialistas en traumatolog\u00eda deportiva y fisioterapia en la cita bianual organizada por la Mutualidad General Deportiva. La innovaci\u00f3n mundial artroendosc\u00f3pica, denom inada artroscopia sin cables, una nueva tecnolog\u00eda que conlleva m\u00faltiples ventajas, y cuya utilizaci\u00f3n acaba de comenzar, ser\u00e1 una de las protagonistas del congreso. El doctor Pedro Guill\u00e9n dirigir\u00e1 la presentaci\u00f3n de la parte te\u00f3rica sobre el funcionamiento y origen de esta nueva t\u00e9cnica, as\u00ed como la demostraci\u00f3n pr\u00e1ctica que se realizar\u00e1 a los especialistas asistentes. Tambi\u00e9n estar\u00e1n entre los ponentes los doctores Antonio Maestro, jefe del Servicio M\u00e9dico del Sporting; Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte. Otra de las sesiones se centrar\u00e1 en el relevante papel que est\u00e1n adquiriendo las c\u00e9lulas madre dentro de la medicina deportiva. Fuente: http://www.lavozdeasturias.c om/noticias/noticia.asp?pkid=329314 Imprimir Noticia Bernat Soria ofrece en la Hispalense la conferencia 'Presente y Futuro de la Medicina Regenerativa' Esta iniciativa se engloba dentro del ciclo 'Cienc ia en la Ciudad' organi zado por el Programa de Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Consejer\u00eda de Innovaci\u00f3n Andaluc\u00eda, 13 de marzo de 2007 El director del Centro Andaluz de Biolog\u00eda Molecular y Medicina Regenerativa (CABIMER), Bernat Soria Escoms, pronunciar\u00e1 el pr\u00f3ximo 19 de marzo en el Paraninfo de la Universidad de Sevilla (c/San Fernando, 4) la conferencia 'Presente y Futuro de la Me dicina Regenerativa'. Este acto se engloba dentro del ciclo de conferencias 'Ciencia en la Ciudad', organizado por el Programa de Divulgaci\u00f3n Cientifica de Andaluc\u00eda, de la Consejer\u00eda de Innovaci\u00f3n, Ciencia y Empresa, y coordinado por el Parque de las Ciencias. La conferencia tendr\u00e1 como eje principal los trabajos realizados en el Centro Andaluz de Biolog\u00eda Molecular y Medicina Regenerativa, en la isla de la Cartuja, y en part icular los relacionados con ensayos con c\u00e9lulas madre. En ella, Bernat Soria anunciar\u00e1 algunos de los resultados de las investigaciones que se realizan en el centro. Curriculum Bernat Soria Escoms, nacido en Carlet (Valencia) en 1951, es uno de los cient\u00edficos pioneros en el estudio de las c\u00e9lulas madre y de sus posibilidades terap\u00e9uticas. Doctor en Medicina por la Universidad de Valencia, complet\u00f3 su formaci\u00f3n en el Instituto Max Plank de Alemania bajo la direcci\u00f3n de dos Premios Nobel y en la Escuela de Ciencias Biol\u00f3gicas de East Anglia en Norwich (Reino Unid o). Es catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda y ha sido Director del Instituto de Bioingenier\u00eda de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. En la actualidad es el Coordinador de la Red Europea de C\u00e9lulas Madre y Director del Centro Andaluz de Biolog\u00eda Molecular y Medicina Regenerativa (CABIMER), formado por la Consejer\u00eda de Innovaci\u00f3n, Ci encia y Empresa; la Consejer \u00eda de Salud, el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), la Universidad de Sevilla y la Universidad Pablo de Olavide. Este prestigioso cient\u00edfico ha logrado convertir c\u00e9lula s madre en c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas que producen insulina, abriendo una puerta de esperanza a miles de diab\u00e9ticos y sus familias. El doctor Bernat Soria ha sido reconocido con numerosas distinciones, como la Medalla de Oro y Premio de la Real Academia Nacional de Medicina o el Premio Nacional de Investigaci\u00f3n B\u00e1sica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diabetes. Junta de Andaluc\u00eda - 2007 P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano 14/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=118767 IMPRIMIR IMPRIMIR ARTICULO MIRANDA DE EBRO Miranda El Gabinete de Medicina deportiva dispone ya de un desfibrilador M. A. C./MIRANDA DE EBRO Las instalaciones deportivas municipales, a trav\u00e9s de su gabinete de medicina, acaban de ser dotadas con un desfibrilador externo autom \u00e1tico. Este instrumento sanitario tiene como funci\u00f3n analizar el ritmo card\u00edaco y reconocer la presencia o ausencia de fibrilaci\u00f3n ventricular, o de taquicardia ventricular. Desde el gabinete de medicina deportiva, han manifestado su satisfacci\u00f3n por la adquisici\u00f3n de este desfibrilador ya que \u00abservir\u00e1 para actuar de modo inmediato ante arritmias card\u00edacas hasta que pueda llegar el equipo de emergencias sanitarias\u00bb. Para actuar ante situaciones de emergencia ant e casos de parada cardiorespiratoria es necesario, seg\u00fan manifiestan desde el gabinet e, debe hacerse \u00abde manera integral\u00bb, y lo fundamental para evitar consecuencias i rreversibles es que funcione la \u00abcadena de supervivencia\u00bb. El primer paso puede ahora realizarse por el personal de las instalaciones \u00abdebidamente preparado y cualificado\u00bb. Los empleados ya han sido formados para poder utilizar el desfibrilador externo autom\u00e1tico. Publicidad SubirP\u00e1gina 1 de http://www.elcorreodi gital.com/interactivo/im primir/im primir. php?url=htt p://www.el...Profesionales del deporte participan en una jornada sobre racismo, violencia y deportes\u00e1bado, 17 de marzo de 2007 M\u00e1s de 200 profesionales del mundo de la actividad f\u00edsica y el deporte participar\u00e1n ma\u00f1ana s\u00e1bado en la Jornada sobre Racismo, Xenofobia, Violencia y Dopaje en el Deporte, que se celebrar\u00e1 en la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Ciencia dentro de los cursos de formaci\u00f3n de la Escuela del Deporte. La Jornada, que comenzar\u00e1 a las 9.30 horas, ser\u00e1 inaugurada por el consejero de Educaci\u00f3n y Ciencia, Jos\u00e9 Valverde, y el secretario de Estado para el Deporte, Jaime Lissavetzky. {mosgoogle} El objetivo de este seminario es reflexionar sobre la situaci\u00f3n actual del racismo, la xenofobia, la violencia y el dopaje en el deporte y de las perspectivas de actuaci\u00f3n y posibles soluciones en la lucha contra estas conductas negativas y antideportivas. Durante la jornada se intentar\u00e1 mostrar tambi\u00e9n la importancia de fomentar la dimensi\u00f3n social del deporte como educador en valores para lograr que el deporte sea una escuela de vida y de ciudadan\u00eda y hacer frente a este tipo de conductas, haciendo especial hincapi\u00e9 en el programa &ldquo;Juego Limpio&rdquo; que ha recibido el Premio Nacional del Deporte. La jornada se estructurar\u00e1 en dos sesiones. En la sesi\u00f3n de ma\u00f1ana se analizar\u00e1 el racismo, la xenofobia y la violencia en el deporte y, la jornada de tarde, tratar\u00e1 sobre las alternativas y soluciones al dopaje. Entre las ponencias m\u00e1s destacadas, se encuentra la del secretario de Estado para el Deporte, que hablar\u00e1 sobre el Proyecto de Ley sobre la violencia; el presidente del Observatorio de la Violencia, el Racismo y la Intolerancia en el Deporte, Javier Dur\u00e1n, y la subdirectora general de Deporte y Salud del Consejo Superior de Deportes, Cecilia Rodr\u00edguez.Mi Ciudad Real http://www.miciudadreal.es Potenciado por Joomla! Generado: 19 March, 2007, 13:42SEG\u00daN UN ESTUDIO DE LA DIPUTACI\u00d3N La mayor\u00eda de los j\u00f3venes guipuzcoanos consume alcohol y m\u00e1s de la mitad fuma La edad de inicio al consumo de ambos productos son los 16 \u00f3 17 a\u00f1os, y hay una tendencia a fumar \"en edades cada vez m\u00e1s tempranas\" SAN SEBASTI\u00c1N. EUROPA PRESS La mayor\u00eda de los j\u00f3venes guipuzcoanos consumi\u00f3 alcohol en el \u00faltimo a\u00f1o, y m\u00e1s de la mitad fuma seg\u00fan el 'Informe sobre el estado de salud de la juventud guipuzcoana' de la Diputaci\u00f3n foral de Gipuzkoa. Adem\u00e1s, el estudio constata que el consumo se inicia a los 17 en el caso del alcohol, y a los 16 a\u00f1os en el del tabaco aunque se advierte una tendencia a fumar \"en edades cada vez m\u00e1s tempranas\". La Diputaci\u00f3n foral de Gipuzkoa inform\u00f3 hoy que el 'Informe s obre el estado de salud de la juventud guipuzcoana' es el octavo n\u00famero de la colecci\u00f3n 'Gaztemira', y ha sido realizado por la escuela andaluza de Salud P\u00fablica para \"sensibilizar a los y las agentes que operan en el \u00e1mbito de la salud sobre las situaciones y necesidades espec\u00edficas juveniles\". Seg\u00fan el estudio \"m\u00e1s del 75% de las chicas y el 80% de los chicos tienen una buena o muy buena percepci\u00f3n de salud\", aunque se advierte que \"la mayor\u00eda ha tomado alcohol en alguna ocasi\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o, siendo la edad de inicio al consumo los 17 a\u00f1os\". El mayor n\u00famero de j\u00f3venes consumidores de alcohol se da en la franja de 20 a 24 a\u00f1os, cuando tambi\u00e9n es m\u00e1s frecuente el consumo diario. Por el contrario, la poblaci\u00f3n de menor edad suele ser bebedora ocasional. Asimismo, \"m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n joven es fumado ra, sobre todo las chicas\". La edad de inicio al consumo es a los 16 a\u00f1os, pero se adivierte una tendencia a empezar a consumir en \"edades cada vez m\u00e1s tempranas\". En cuanto el peso corporal, el 59% de las chicas y el 65,3% de los ch icos tienen peso normal, y las alteraciones m\u00e1s frecuentes son peso insuficiente en las chicas, y sobrepeso en los chicos. Sedentarismo Asimismo, se constata que \"la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n juven il es sedentaria en sus actividades cotidianas, y s\u00f3lo el 45% de los chicos y el 36,6% de las chicas mayores de 24 a\u00f1os realizan alg\u00fan tipo de deporte de manera regular\". El 73,4% de las chicas y el 69,6% de los chicos guipuzcoanos acudi\u00f3 al menos una vez al a\u00f1o a una consulta m\u00e9dica, siendo el servicio sanitario m\u00e1s utilizado por delante de las cons ultas de enfermer\u00eda, urgencias, o el dentista. En cuanto al \"principal factor de mortalidad juvenil\" el estudio apunta a los accidentes de tr\u00e1fico. Por \u00faltimo, la Diputaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que se propone \"desarrollar un plan de formaci\u00f3n integral extensivo para el colectivo joven, profesorado, personal sanitario\", as\u00ed como \"estrate gias espec\u00edficas para el control del consumo de tabaco y alcohol\", y \"recomendaciones para promocionar la realizaci \u00f3n de ejercicio f\u00edsico, los buenos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, y la educaci\u00f3n vial\". Fuente: http://www.diariovasco.com . : Miscelaneas | 17/03/2007 16:33 imprimir M\u00e1s de 30 millones de personas cons umen esteroides en el mundo. || Fuente: 17 de marzo de 2007 T\u00e9lam- MR Seg\u00fan un informe de la Agencia Mundial Antidopaje, 31 millones de personas se dopan- Interpol estima que el tr \u00e1fico de esas sustancias mueve m\u00e1 s dinero que el de coca\u00edna- El consumo de medicamentos prohibidos involucra a deportistas, actores y hasta soldados. M\u00e1s de 30 millones de personas consumen en el mundo esteroides y otras sustancias prohibidas: deportistas, soldados, actores. Seg\u00fan un inform e de la Agencia Mundial Antidopaje, 31 millones de personas se dopan. Interpol estima que el tr\u00e1f ico de sustancias dopantes mueve m\u00e1s dinero que el de coca\u00edna. A finales de febrero, un agente de aduanas del aer opuerto de Sidney dio el alto al actor Sylvester Stallone, que llegaba a Australia para promoc ionar su \u00faltima pel\u00edc ula, Rocky Balboa. En su maleta portaba 48 ampollas de Jintrop\u00ed n, hormona de crecimiento china comprada por Internet, un producto prohibido usado para aumentar la masa muscular y disminuir las grasas. La industria del dopaje es una em presa global que genera ganancia s medidas en decenas de miles de millones de euros y en la que los deportist as profesionales, los que acaparan los grandes titulares, son consumidores minoritarios, aunque los m\u00e1s publicitados, seg \u00fan informa el portal del diario El Pa\u00eds. Casi tanto como los actores -e n el mundo del porno hay una gran demanda- y otras gentes del espect\u00e1culo. El resto -la mayor\u00eda de los que consumen las 700 toneladas de esteroid es anabolizantes (unos 14.000 millones de dosis), las 70 toneladas de testos terona sint\u00e9tica (el consumo de 1,5 millones de personas) y los 34 millones de viales de EPO y hormona del crecimiento (dos millones de consumidores) que se distribuyen anualmente- lo componen deportist as aficionados, musculitos de gimnasio, guardaespaldas, pol ic\u00edas varios y militares. El negocio tiene consecuencias desastrosas para la sanidad de los pa\u00edses industrializados, los m\u00e1s consumidores, y para la salud de sus habitantes, especialmente de los m\u00e1s j\u00f3venes, cada vez m\u00e1s propensos a construirse un cuerpo falso mediante la qu\u00edmica de las hormonas, seg\u00fan alerta el informe, elaborado por el es pecialista italiano Sandro Donati con datos de Interpol. El gusto de los soldados por el doping, por sust ancias como las anfetaminas, que mantienen el cuerpo despierto y generan atrevi miento y optimismo, o como los esteroides anabolizantes, que crean m\u00fasculo y \u00e1nimo agresivo, no es una novedad sorprendente. Los esteroides anabolizantes -sintetizaci\u00f3n en laboratorio de la test osterona, la hormona masculina- fueron desarrolla dos por cient\u00edficos nazis y ad ministrados, conjuntamente con anfetaminas, a sus soldados en el frente, ta mbi\u00e9n conejillos de indi as en este sentido. Y, si en la guerra del Vietnam la mayor preo cupaci\u00f3n de los generales estadounidenses era la adicci\u00f3n de sus soldados a la marihuana, droga evasiva, en las actuales operaciones de Irak y Afganist\u00e1n, el producto estrella son los este roides, que la tropa adquiere por Internet - benefici\u00e1ndose de las tarifas de correo inexiste ntes- o en los campamentos de camellos locales establecidos alrededor de sus cuarteles. P\u00e1gina 1 de 2 Imprimir noticia 19/03/2007 http://www.derf.com.ar/im primir _noticia.as p?cod _des=136050\u00bfPor qu\u00e9 el cielo es azul? Lo que siempre ha querido saber. En Google encontrar\u00e1 la respuesta. www.google.com Datos curiosos Google Anun Hacer p\u00e1gina de inicio | A\u00f1adir a favoritos | Elija el tama\u00f1o de letra S\u00e1b LEVANTE-EMV PORTADA EN PDF Levante de Alacant PORTADA EN PDF Levante de Castell\u00f3 PORTADA EN PDF BUSQUEDAS Edici\u00f3n ACTUALIZADA Portada C. Valenciana Espa\u00f1a Internacional Sociedad Cultura Ciencia y Tecnolog\u00eda Deportes Econom\u00eda IMAGENES Actualidad Sociedad Deportes Nieve en la Comunitat Infograf\u00edas Vendaval en la Comunitat FOTOS de los LECTORES Fallas Carnaval Nieve en la Comunitat Edici\u00f3n IMPRESA Opini\u00f3n C. Valenciana Valencia Comarcas Castell\u00f3 Alacant Panorama Sucesos Espa\u00f1a Internacional Econom\u00eda Deportes Cultura-Sociedad Deportes CICLISMO La UCI realiza 48 controles sorpresa sin detectar ning\u00fan positivo Un suicidio retrasa 30 minutos la sa lida de etapa en la Par\u00eds-Niza Efe, Sorgues (Francia) Los corredores de seis equipos (Euskaltel- Euskadi Predictor Lotto, Agritubel, Cofidis, T-Mobile, Rabobank y Discovery Channel) que participan desde esta se mana en la Par\u00eds-Niza, pasaron por sorpresa y sin aviso previo la pasada ma\u00f1ana controle s sangu\u00edneos por parte de los comisarios de la Uni\u00f3n Ciclista Internacional (UCI). Los \u00abvampiros\u00bb realizaron un total de 48 controles sangu\u00edneos a los ci clistas, aunque todos ellos con resultado negativo. Las pruebas se alargaron durante noventa minutos. Los comisari os comenzaron las pruebas sobre las 7'10 y concluyeron sobre las 8'40 horas de la ma\u00f1ana de ayer, antes del comienzo de la quinta etapa que se disputa entre Sor gues y Manosque, de 178 kil\u00f3metros de distancia y que se adju dic\u00f3 el ucraniano Yaroslav Popovych, del Discovery Channel, uno de los ciclistas qu e pas\u00f3 el an\u00e1lisi. El italiano Davide Rebellin, del Gerolsteiner, mantuvo el liderat o, aunque a tan s\u00f3lo seis segundos del espa\u00f1ol Alberto Contador (Discovery Channel). Aparece ahorcado en el Km. 27 Sin embargo el inicio de la quinta etap a retras\u00f3 ayer por algo m\u00e1s de treinta minutos el inicio de la quinta etapa. El cuerpo de una persona ahorcada fue descubierto en los alrededores del kil\u00f3me tro 27 de la etapa y la carretera fue cortada para permitir las op eraciones habituales de inve stigaci\u00f3n sin que todav\u00eda se haya identificado el cuerpo sin vi da y los motivos de su muerte. 20 millones por acusar de dopaje Servicios Enviar esta p\u00e1gina Imprimir esta p\u00e1gina Atenci\u00f3n al lector Anterior Volver Siguiente B E \u00bf q p m a M P\u00e1gina 1 de 2 La UCI realiza 48 controles sor presa sin detectar nin g\u00fan positivo <br/><br/> 19/03/2007 http://www.levante-emv.c om/secciones/noticia. jsp?pNumE jemplar=3470& pIdSeccio... Humor Club Diario Agenda SEMANALES Salud y vida Juntos Integrados Ense\u00f1anza Aula Buenos d\u00edas Ciencia e Investigaci\u00f3n Posdata Fiestas y tradiciones Territorio y medio ambiente En Domingo El Mercantil Valenciano Forointernet Motor Na\u00fatica SERVICIOS Titulares Im\u00e1genes BLOGS Al azar Los tiempos cambian Los Archivos de Justo Serna Grand Tour Biblioteca entre ayer y hoy Tecnolog\u00eda aplicada La esfera imperfecta El buit del temps Bloc Faller El lector sin prisas CANALES Guerra Civil Bolsa y Mercados Futbol Tecnolog\u00eda PORTAL JOVE DOCUMENTOS ESPECIALES Con\u00f3zcanos Con\u00f3zcanos Localizaci\u00f3n Tarifas Publicidad El patr\u00f3n del equipo ciclista belga Quick Step, Patrick Lefevere, present\u00f3 ayer una demanda por da\u00f1os y per juicios contra el diario Het Laat ste Nieuws en la que pide al peri\u00f3dico una compensaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 millones de euros por haberle acusado de incitar a sus corre dores a doparse. Lefevere y el m\u00e9dico del Quick Step, Yvan Van Mol, presentaron el escrito ante un tribunal de primera instancia de Bruselas, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia Belga. El director del equipo solicita una compensaci \u00f3n de 3 millones de euros en concepto de da\u00f1os y perjuicios y otra de 17'5 millones alegando que un patrocinador interesado declin\u00f3 financiar a su conjunto tras la pub licaci\u00f3n de varios art\u00edculos del diario en enero pasado. Entonces, Het Laatste Nieuws acus\u00f3 a Lefe vere, actual presidente del grupo de equipos del ProTour, de habe r incitado al uso de dopa je a sus corredores y de haber usado \u00e9l mismo, cuando a\u00fan era corredor, productos prohibidos. Tienda LCD-TV Samsung Pantalla de 102 cm, resoluci\u00f3n 1366x768 e contraste de 3.000:1. PVP: 1.399,00 \u20ac Colchones de muelles Colch\u00f3n de muelles l\u00e1tex. Funda fija con tratamiento anti-\u00e1caros. PVP: 370,00 \u20ac Pistola consola Sony PS2 Pistola high clear 100hz compatible con psx, psone y playstation 2. PVP: 18,95 \u20ac Utiliza el buscador para encontrar los productos que necesitas: Todas las categor\u00edas Buscar Seguro De Coche Compare nuestra oferta de seguros. Asegure su coche en confianza. Tu Seguro de coche joven Ahorra online. Grandes Ofertas Seat Leon desde 147 Euros Anuncios Goooooogle Anunciarse en este sitio Levante-EMV es un producto de Editorial Prensa Ib\u00e9rica . Queda terminantemente prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos ofrecidos a trav\u00e9s de este medio, salvo autorizaci\u00f3n expresa de Levante-EMV . As\u00ed mismo, queda prohibida toda reproducci\u00f3n a los efectos del art\u00edculo 32,1, p\u00e1rrafo segundo, Ley 23/2006 de la Propiedad Intelectual. Pol\u00edtica medioambiental Otras publicaciones del grupo Editorial Prensa Ib\u00e9rica: Diari de Girona - Diario de Ibiza - Diario de Mall orca - Empord\u00e0 - Faro de Vigo - Informaci\u00f3n - La Nueva Espa\u00f1a - La Opini\u00f3n A Coru\u00f1a - La Opini\u00f3n de Granada - La Opini\u00f3n de M\u00e1laga - La Opini\u00f3n de Murcia - La Opini\u00f3n de Tenerife - La Opini\u00f3n de Zamora - La Provin cia - Mallorca Zeitung - Regi\u00f3 7 - S\u00faper Deporte - El Bolet\u00edn - The Adelaide Review P\u00e1gina 2 de 2 La UCI realiza 48 controles sor presa sin detectar nin g\u00fan positivo <br/><br/> 19/03/2007 http://www.levante-emv.c om/secciones/noticia. jsp?pNumE jemplar=3470& pIdSeccio...Lunes, 19 de marzo de 2007. Actualizado a las 12:26 (CET) P\u00e1gina de inicio | Favoritos | Tonos pa r Google Siglo XXI | IM\u00c1GENES | \u00daLTIMA HORA | CHAT Y CHARLAS | ENCUESTAS Y COMETARIOS | Portada Opini\u00f3n Firmas Vi\u00f1etas EntrevistasEspeciales Magazine Espa\u00f1a Internacional Europa Am\u00e9rica \u00c1frica, Asia, Oc. Deportes F\u00fatbol Baloncesto Entrevistas Motor Balonmano Tenis Ciclismo Golf Atletismo M\u00e1s noticias Econom\u00eda Vivienda Autom\u00f3viles Cultura y ocio Cine Televisi\u00f3n M\u00fasica Libros Sociedad Sucesos y Trib. Ciencia Religi\u00f3n Prensa y medios Educaci\u00f3n Gente La Lidia Donde yo te llevar\u00eda... Sanidad Publicado el 13 de marzo de 2007 a las 15:28 horas. | Imprimir El VI Congreso de Mutualid ad Deportiva analizar\u00e1 en junio las nuevas t\u00e9cnicas en traumatolog\u00eda deportiva y fisiotera pia Redacci\u00f3n / EP El VI Congreso de la Mu tualidad General Deportiva (MGD) \"Nuevas T\u00e9cnicas en Traumatolog\u00eda Deportiva y Fisioterapia\", que se desarrollar\u00e1 del 21 al 24 de junio en el Palacio de Congresos de Oviedo, cont ar\u00e1 con la presencia del presidente del Consejo Superior de Deportes, Jaime Lissav etzky y del profesor Pedro Guillen, entre otros especialistas que analizar\u00e1n las t\u00e9cnic as m\u00e1s novedosas de ambas disciplinas. Otros expertos como los doctores Antonio Maestro, Leal-Graciani, Vaquero, Villal\u00f3n, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero y Vicente Co ncejero, expondr\u00e1n sobre las recientes innovaciones mundiales de la artroscopia sin cables, \"una nueva tecnolog\u00eda que conlleva m\u00faltiples vent ajas y cuya utilizaci\u00f3n acaba de comenzar\". Desde la Fundaci\u00f3n Mutualidad General Depo rtiva, encargada de la organizaci\u00f3n, indican que tambi\u00e9n se analizar\u00e1n \"las posi bilidades que ofrecen las c\u00e9lulas madre en medicina deportiva\" y \"la t\u00e9 cnica de cart\u00edlago y de hueso sint\u00e9tico)\". En este ca so, ser\u00e1n los doctores Pedro Ripoll, jefe del Servicio de Traumatolog\u00eda del Policl\u00ednico San Carlos de Murcia, y Javier Vaquero, del Servicio de Traumatolog\u00eda del Hospital Un iversitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, quienes contar\u00e1n su experiencia. Asimismo, habr\u00e1 un panel en relaci\u00f3n a la \"m osaicoplastia con trufit C.B.\", un injerto de cart\u00edlago y hueso sint\u00e9tic o aplicado en las lesiones de rodilla. Se ver\u00e1n tambi\u00e9n en esta articulaci\u00f3n, las lesiones de ligamen to cruzado anterior de la mano del docto r Enrique Gastaldi, director del Hospital 9 de Octubre de Valencia, y Juan Ayala Andrade, director M\u00e9dico Gene ral de Fraternidad-MUPRESPA. Finalmente, dentro del variado programa se incluyen las nuevas t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas en las tendinopat\u00edas del deportista, el trat amiento no quir\u00fargico de las tendinopat\u00edas de hombro, los traumatismos en la column a y la osteopat\u00eda din\u00e1mica de pubis. Otra parte del Congreso se dedicar\u00e1 a la rehabilit aci\u00f3n y la fisioterapia, y el an\u00e1lisis del futuro de la medicina del deporte. Anunc Oste Hern Fibro colum www. 6506 k AnuncP\u00e1gina 1 de 3 El VI Con greso de Mutualidad De portiva analiza r\u00e1 en junio las nuevas t\u00e9cnicas en t... 19/03/2007 http://www.diariosi gloxxi.com/noticia. php?ts=20070313152812Un congreso tratar\u00e1 en Oviedo las nuevas t\u00e9cnicas en traumatolog\u00eda deportiva y fisioterapia En el encuentro, al que asisti r\u00e1n diversos especialista s, se analizar\u00e1n las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas en ambas disciplinas | 14 de marzo de 2007 19 de Marzo de 2007 > Salud El Palacio de Congresos de Oviedo acoger\u00e1 del 21 al 24 de junio el VI C ongreso de la Mutualid ad General Deportiva (MGD) \"Nuevas T\u00e9cnicas en Traumatolog\u00eda De portiva y Fisioterapia\". El encuentro, en el que se analizar\u00e1n las t\u00e9cnicas m\u00e1s novedosas de ambas di sciplinas, contar\u00e1 con la presencia del presid ente del Consejo Superi or de Deportes, Jaime Lissavetzky, y del profes or Pedro Guillen, entr e otros especialistas. Entre estas t\u00e9cnicas se abor dar\u00e1n las m\u00e1s recientes innovaci ones mundiales de la artrosc opia sin cables, \"una nueva tecnolog\u00eda que conlleva m\u00faltiples ventajas y cuya utilizaci\u00f3n acaba de co menzar\". Desde la Funda ci\u00f3n Mutualidad General Deportiva, encargada de la organizaci\u00f3n de l evento, indican que tambi\u00e9n se analiz ar\u00e1n \"las posibilida des que ofrecen las c\u00e9lulas madre en me dicina deportiva\". Asimismo, habr\u00e1 un panel en rela con tr ufit C.B.\", un injerto de cart\u00ed lago y hueso sint\u00e9tico aplicado en las lesiones de rodilla. As imismo, se ver\u00e1n en esta articulaci\u00f3n las lesi ones de ligamento cruza do anterior. El programa incluye igualmente las nuevas t\u00e9cn icas terap\u00e9uticas en las tendinopat\u00edas del deportista, el tratamiento no quir\u00fargico de las tendinopat\u00edas de hombro, los traumatismos en la columna y la osteopat\u00eda din\u00e1mica de pubi s. La rehabilitaci\u00f3n y la fisiotera pia, as\u00ed como el an\u00e1lisis del futuro de la medicina del de porte, se r\u00e1n otros de los asuntos a tratar en el con greso. Cerrar \u00a9 FUNDACI\u00d3N EROSKI En CONSUMER.es EROSKI nos tomamos muy en serio la privacidad de tus datos, aviso legal . (Documento im preso desde htt p://www.consumer.es/we b/es/salud/2007/03/14/160817. php) P\u00e1gina 1 de 1 Un con greso trata r\u00e1 en Oviedo las nuevas t\u00e9cnicas en de portiva y fisi... 19/03/2007 http://www.consumer.es/we b/es/salud/2007/03/14/160817. php?print=trueDurante la clausura de la II Conferencia Internacional Sobre Deporte Adaptado Proponen que M\u00e1laga tenga un observatorio internacional de deporte paral\u00edmpico Mario Garc\u00eda/ M\u00e1laga-19/03/2007 El comit\u00e9 cient\u00edfico de la II Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado (CIDA) propuso el pasado s\u00e1bado que la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica cree en M\u00e1laga un Observatorio Internacional sobre Deporte Adaptado, que tendr\u00eda car\u00e1cter permanente y centrar\u00eda sus esfuerzos en estudiar todo lo relacionado con el deporte para las personas con discapacidad. El presidente del comit\u00e9 cient\u00edfico de la CIDA, Josep Oriol, ley\u00f3 esta petici\u00f3n en el acto de clausura de la conferencia internacional, que estuvo dirigida por el presidente de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Delgado, y a la que tambi\u00e9n asistieron el director general de Actividades y Promoci\u00f3n Deportiva de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andaluc\u00eda, Juan de la Cruz; la segunda teniente de alcalde del Ayuntamiento de M\u00e1laga, Mar\u00eda Victoria Romero, y el director de la CIDA, Pedro Arag\u00f3n. Durante su discurso, Oriol coment\u00f3 que, adem\u00e1s de preparar las futuras ediciones cuatrienales de la CIDA (la pr\u00f3xima ser\u00eda en el a\u00f1o 2011), el Observatorio se encargar\u00eda de \"evaluar, impulsar, seleccionar y obtener financiaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los trabajos que,sobre deporte adaptado, se vayan proyectando, constituy\u00e9ndose en lugar de encuentros y en centro de informaci\u00f3n de referencia para todo aquel que quiera profundizar\" en el deporte para las personas con discapacidad. Oriol se\u00f1al\u00f3 que el Observatorio \"propiciar\u00eda que muchas personas puedan beneficiarse de sus trabajos e investigaciones y mejorar su calidad de vida, su entorno y su relaci\u00f3n con una sociedad que, en ocasiones, se olvida de que la discapacidad no es una barrera o una minusval\u00eda sino, simplemente, una capacidad diferente, distinta, de vivir en un mismo mundo, con iguales derechos y con la misma ilusi\u00f3n por conseguir, para todos, juntos y solidarios, un futuro mejor\". Tras escuchar la propuesta del comit\u00e9 cient\u00edfico de la CIDA, Mart\u00edn Delgado destac\u00f3 que la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica, que trabaja en favor de los deportistas ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos de \u00e9lite en la regi\u00f3n andaluza, seguir\u00e1 apostando por el deporte adaptado y afirm\u00f3 que propondr\u00e1 la creaci\u00f3n del Observatorio al patronato de la fundaci\u00f3n. Por otro lado, de la II Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado se han extra\u00eddo 12 conclusiones fundamentales, de las cuales destacan tres: \"la igualdad de oportunidades no es tratar a todos de la misma manera, sino dar a cada uno lo que necesita para acceder a lo mismo\", \"nuestros deportistas demuestran, con su quehacer diario, que se les debe observar desde su potencialidad y no con su limitaci\u00f3n\" \"estamos en el camino de la normalizaci\u00f3n de nuestro deporte\". La jornada final de la CIDA tu vo como protagonistas a los deportistas con discapacidad, ya que en una emotiva mesa redonda debatieron, entre otros, la esquiadora Mar\u00eda Jos\u00e9 Rienda (cu\u00e1druple participante ol\u00edmpica y subcampeona de la Copa del Mundo de esqu\u00ed alpino) y el atleta keniano Henry Wanyoike (el mejor maratoniano ciego del mundo). Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Conferencia acord\u00f3 conceder el premio CIDA Award, para la comunicaci\u00f3n m\u00e1s detacada y dotado de 1.000 euros, un certificado y un grabado conmemorativo, al profesor Javier P\u00e9rez, entrenador del Fundosa ONCE, que dirigi\u00f3 el trabajo \"Tiempo de participaci\u00f3n y de pausa en el balonceto en silla de ruedas de alta competici\u00f3n: conclusiones para el entrenamiento\". Asimismo, Carlos Vallbona, profesor del Baylor College de Medicinade Houston (Estados Unidos), fue condecorado con un acc\u00e9sit por su conferencia \"Poliomielitis: una enfermedad casi erradicada y el s\u00edndrome de post-polio\". La Conferencia, que reuni\u00f3 a alrededor de un millar de personas en el acto inaugural, presidido el pasado mi\u00e9rcoles por el presidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional (CPI), Phil Craven, concluy\u00f3 con una exhibici\u00f3n de baile en silla de ruedas. CONCLUSIONES 1. La evoluci\u00f3n del deporte paral\u00edmpico avanza y se consolida en el mundo. El deporte adaptado debe afianzar su espacio en el deporte mundial. 2. La formaci\u00f3n en Actividad F\u00edsica Adaptada evoluciona muy positivamente, manteniendo las particularidades de cada contexto. Adem\u00e1s, esta formaci\u00f3n entra en un momento decisivo: la adaptaci\u00f3n al Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. 3. Se observa un aumento de la demanda de formaci\u00f3n en Actividad F\u00edsica Adaptada. Esto exige la presencia de profesionales competentes en el mercado laboral: federaciones, movimiento asociativo, empresa privada y administraciones p\u00fablicas. 4. Desde los Juegos Paral\u00edmpicos de Barcelona '92 se ha investigando mucho y bien. Actualmente, deportistas, t\u00e9cnicos y organizaciones deportivas demandan m\u00e1s investigaci\u00f3n y una mayor implicaci\u00f3n de las entidades p\u00fablicas y privadas. 5. Esta Conferencia defiende que los estudios e investigaciones biom\u00e9dicas favorecen el desarrollo de los deportes adaptados y los logros de sus deportistas. 6. El entorno familiar es esencial en la iniciaci\u00f3n y desarrollo de las actividades f\u00edsicas y deportes de las personas con discapacidad. 7. Para personas con discapacidad, la pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas ha superado su funci\u00f3n rehabilitadora y ha pasado a ser un componente fundamental en la consecuci\u00f3n de una mejor calidad de vida. Ello, sin olvidar el necesario control m\u00e9dico-fisiol\u00f3gico peri\u00f3dico que la garantice. 8. La readaptaci\u00f3n funcional en las personas con discapacidad representa la fase de inicio del deporte adaptado. 9. CIDA 2007, al igual que todos los estamentos del deporte mundial, se declara en contra del uso del dopaje ; s\u00f3lo con programas educativos espec\u00edficos erradicaremos estas pr\u00e1cticas. 10. La igualdad de oportunidades no es tratar a todos de la misma manera, sino dar a cada uno lo que necesita para acceder a lo mismo. 11. Nuestros deportistas demuestran, con su quehacer diario, que se les debe observar desde su potencialidad y no con su limitaci\u00f3n. 12. Estamos en el camino de la normalizaci\u00f3n de nuestro deporte. IMPRIMIR El Pa\u00eds 13 MAR 07 | Reflexiones del autor de Escepticemia Antioxidantes: peor que in\u00fatiles Los suplementos vitam\u00ednicos no s\u00f3lo no previenen las enfermedades, sino que elevan la mortalidad. GONZALO CASINO - Barcelona La promesa de salud y longevidad creada en las \u00faltimas d\u00e9cadas por los suplementos antioxidantes se ha desvanecido. Si se guiaran por las pruebas cient\u00edficas y no por los cantos de sirena de la publicidad, los muchos millones de personas que toman estos complementos diet\u00e9ticos en Europa y EE UU (10-20% de la poblaci\u00f3n) para prevenir el c\u00e1ncer y otras enfermedades cr\u00f3nicas deber\u00edan dejar de hacerlo. Ya se sospechaba que tomar vitamina A, vitamina E, betacaroteno y otros antioxidantes, juntos o por separado, no ten\u00eda ning\u00fan efecto positivo apreciable sobre la salud, pero al menos se presum\u00eda que no era perjudicia l. Ahora se ha comprobado, mediante el tipo de estudio que ofrece m\u00e1s garant\u00edas cient\u00edficas, que las p\u00edldoras antioxidantes no s\u00f3lo son un gasto in\u00fatil, sino que adem\u00e1s pueden acortar la vida. El gran negocio de los suplementos vitam\u00ednicos ha impulsado la realizaci\u00f3n de infinidad de estudios sobre sus posibles efectos beneficiosos en el envejecimiento, el c\u00e1nc er, las enfermedades cardiovasculares, el Alzheimer y otras muchas dolencias cr\u00f3nicas. Se han hecho investigaciones b uenas, regulares y malas, y su s conclusiones han sido lo bastante discordantes como para no saber a ciencia cierta si los suplementos antioxidantes eran beneficiosos o nocivos para la salud. Obviamente, la publicidad se quedaba reiteradamente con los resultados m\u00e1s positivos. \"Las pruebas para demostrar la presencia o la ausencia de beneficios por el uso de multivitaminas y suplementos minerales para prevenir el c\u00e1ncer y las enfermedades cr\u00f3nicas son insuficientes\", dictaminaba en 2006 una revisi\u00f3n de los Institutos Nacionales de la Salud de EE UU. La herramienta cient\u00edfica que ahora ha demostrado que los suplementos antioxidantes no son inocuos se denomina \"revisi\u00f3n sistem\u00e1tica con metaan\u00e1lisis\", esto es, un an\u00e1lisis estad\u00edstico global de los ensayos cl\u00ednicos que han estudiado los efectos sobre la salud de los principales antioxi dantes: betacaroteno, vitaminas A, E y C, y selenio. Y su veredicto, apoyado en 68 ensayos cl\u00ednicos con 232.606 participantes, cuestiona la eficacia preventiva y la seguridad de estos suplementos. \"Nuestros resultados van m\u00e1s all\u00e1 de las revisiones y gu\u00edas anteriores, sugiriendo que los suplementos antioxidantes podr\u00edan no ser beneficiosos\", explica a EL PA\u00cdS el autor pr incipal del trabajo, Goran Bjelakovic, de la Facultad de Medicina de Nis, en Serbia. Los resultados de este estudio, publicado el 27 de febr ero en el Journal of the American Medical Association ( JAMA ), muestran que el betacaroteno y las vitaminas A y E se asocian con incrementos de la mortalidad del 7%, 16% y 4%, respectivamente, mientras que la vitamina C y el selenio no parecen elevar el riesgo de muerte (el selenio podr\u00eda disminuirlo, aunque no es seguro y hacen falta nuevos est udios para esclarecerlo, sostienen los autores del trabajo). Muchos ciudadanos ya est\u00e1n hartos de estudios y mensajes de salud contradictorios. \u00bfPor qu\u00e9 habr\u00edan de fiarse de este estudio m\u00e1s que de los anteriores? \u00bfC\u00f3mo saber que lo que hoy es blanco ma\u00f1ana no ser\u00e1 negro? \"Los datos actuales son mucho m\u00e1s fiables que los que ten\u00edamos hast a ahora porque provienen de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de estudios aleatorizados y porque son consistentes con revisiones previas\", asegura el m\u00e9dico de familia Pablo Alonso Coello, investigador vinculado al Centro Cochrane Iberoa mericano y ajeno al estudio del JAMA. \"En principio, la confianza en estos resultados es alta y es poco probable que estudios posteriores modifiquen el efecto observado\". As\u00ed las cosas, \u00bfcu\u00e1l es la recomendaci\u00f3n m\u00e1s razonable? \u00bfDebe desaconsejarse el consumo de suplementos antioxidantes? \"Est\u00e1 claro que no parece adecuado recomendar estos suplementos para la prevenci\u00f3n de enfermedades\", responde Javier Aranceta, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria (SENC). \"Lo que hay que hacer es tomar una dieta rica en frutas y verduras, porque s\u00f3lo los alimentos naturales contienen la justa proporci\u00f3n de estos nutrientes y adem\u00e1s est\u00e1 comprobado su efecto beneficioso\". Alonso Coello opina que hay que desaconsejar el consumo de estos suplementos porque \"no tienen un efecto beneficioso y en cambio hay datos muy sugerentes de que pueden ser perjudiciales\". Y a\u00f1ade: \"En la poblaci\u00f3n P\u00e1gina 1 de 2 IntraMed - - Antioxidantes: peor que in\u00fatiles 19/03/2007 http://www.intramed.net/servicios/im primir.as p?contenidoID=45498 Todos los derechos reservados | Copyright 1997-2007occidental, sin carencia s vitam\u00ednicas y minerales, el consejo debe incidir sobre los estilos de vida: tomar una dieta equilibrada, evitar el sobrepeso, hacer ejercicio y no fumar\". Con todo, Aranceta recuerda que en Espa\u00f1a el consumo de suplementos antioxidantes no est\u00e1 tan extendido como en otros pa\u00edses. \"Aqu\u00ed se toman sobre todo complejos vitam\u00ednicos para el estr\u00e9s o el cansancio. Aunque tampoco est\u00e1 comprobado su efecto beneficioso, al menos son f\u00f3rmulas m\u00e1s completas\", matiza. El 8-10% de los espa\u00f1oles son consumidores habituales o c\u00edclicos de suplemento s vitam\u00ednicos, frente al 30% de los anglosajones. La elevaci\u00f3n del 5% del riesgo de muerte por el consumo de antioxidantes que ha puesto de relieve el estudio del equipo de Goran Bjelakovic, podr\u00eda ser incluso \"conservad ora\", pues tal vez haya muchos estudios no publicados -y, por tanto, no incluidos en el metaan\u00e1lisis- que probablemente sean neutrales o negativos. Ajenos a este riesgo y a la falta de pruebas, muchas personas toman antioxidantes para mejorar su salud y prevenir el c\u00e1ncer. Como recuerda Bjelakovic, \"estamos expuestos a un a intensa mercadotecnia con un mensaje contradictorio\". Pero la situaci\u00f3n, a juicio de Alonso Coello, se debe no s\u00f3lo a la presi\u00f3n publicitaria, sino que es tambi\u00e9n \"responsabilidad de los m\u00e9dicos mal informados y de las autoridades sanitarias, por no alertar de este incierto beneficio y de esta publicidad enga\u00f1osa\". Mercadotecnia frente a pruebas cient\u00edficas Los antioxidantes son un grupo de vitaminas, minerales, en zimas, pigmentos ve getales y otras sust ancias. El inter\u00e9s que despiertan se debe a que anulan el efecto perjudicial de los radicales libres, producidos por la respiraci\u00f3n, las radiaciones ionizantes, el tabaco y, en general, en las reacciones oxidativas del cuerpo (por eso se llaman antioxidantes). Digamos que la vida nos oxida por dentro produciendo radicales libres que da\u00f1an los genes y las c\u00e9lulas, favoreciendo el envejecimiento y algunas enfermedades, como las cardiovasculares o el c\u00e1ncer. Los principales antioxidantes son las vitaminas C y E, el bet acaroteno (precursor de la vitamina A), los flavonoides y minerales como el selenio o el zinc. Aunque el cuerpo produce sus propios antioxidantes y el ejercicio favorece esta producci\u00f3n, la mayor\u00eda provienen de los vegetales que se toman en la dieta. Las propiedades saludables de las frutas y las verduras se deben en buena medida a su elevado contenido en antioxidantes. \u00bfPor qu\u00e9 no dar entonces suplementos antioxidantes para mejorar la salud? Muchos estudios han avalado esta l\u00f3gica antioxidante y el supuesto efecto protector frente al c\u00e1nc er, las enfermedades cardiovasculares, el Alzheimer, la degeneraci\u00f3n macular asociada a la edad y otras muchas enfermedades. Los mensajes de la publicidad se basan en los resultados positivos de algunos estudios. El problema es que no todos los estudios tienen la misma fiabilidad y ofrecen las mism as garant\u00edas. Muchos de los resultados positivos provienen de estudios observacionales, es decir, aquellos en los que los investigadores observan qu\u00e9 pasa con un grupo de personas que toma suplementos antioxidantes y con otro grupo que no los toma. Pero en estos estudios, a diferencia de los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados (ECA), los investigadores no controlan desde el principio a los participantes y desconocen si ambos grupos tienen igual pron\u00f3stico. En los ECA los integrantes del grupo que toma antioxidantes y los del que no los toma se asignan al azar y, por tanto, tienen igual pron\u00f3stico. Los estudios observacionales dec\u00edan que los suplementos ten\u00edan efectos preventivos y ahora la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los ECA ha demostrado que no era as\u00ed. Es algo parecido a lo que ocurri\u00f3 con la terapia hormonal sustitutoria. Y ya sabemos c\u00f3mo acab\u00f3 la historia. Fuente: http://www.elpais.com/articu lo/salud/Antioxidantes/peor/inutiles/ elpepusoc/20070313elpepisal_1/Tes EL PA\u00cdS - 13-03-2007 2 de 2 IntraMed Antioxidantes: peor que in\u00fatiles 19/03/2007 http://www.intramed.net/servicios/im primir.as p?contenidoID=45498El 38 por ciento de los espa\u00f1oles no come verduras a diario, seg\u00fan una encuesta La Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) lanza una gu\u00eda y un cd pr\u00e1ctico para ayudar a comer y cocinar de forma saludable. Redacci\u00f3n 16/03/2007 12:51:57 La Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) ha lanzado una Gu\u00eda Pr\u00e1ctica titulada \"Rico y Sano\" que tratar\u00e1 de ayudar a to dos los consumidores a preparar su comida de forma saludable. Adem\u00e1s, para poder calcular el aporte nutricional de los alimentos qu e se preparan y consumen a diario y compararlos con las recomendaciones adecuadas a cada perfil, la Gu\u00eda se acompa\u00f1a de un CD-ROM. Esta iniciativa se enmarca dentro de las preocupaciones de la Organizaci\u00f3n, confirmadas, adem\u00e1s, con los resultados de una reci ente encuesta de la OCU que muestra c\u00f3mo un 54% de los espa\u00f1oles no tiene un estilo de vida saludable puesto que ni se alimenta bien ni llega a realizar 30 minutos diarios de ejercicio f\u00edsico. En la misma encuesta se ha comprobado que un 38% de los consultados no llega a tomar ni siquiera un plato al d\u00eda de verduras y q ue un 30% de los adultos y un 47% de los adolescentes no comen fruta a diario. Adem\u00e1s, el 28% de los adolescentes indican que toman comida r\u00e1pida por lo menos una vez por semana. Con el lanzamiento de esta Gu\u00eda pr\u00e1ctica y este CD-ROM interactivo, dirigidos a una poblaci\u00f3n sana y mayor de 18 a\u00f1os, la OCU q uiere ayudar a todos los consumidores a comer de forma sana y equilibrada sin que por ello tengan que renunciar a los placeres de la mesa. No se trata de un m\u00e9todo para adelgazar, si bien es cierto que una buena salud pasa por evitar la obesidad. De hecho, la encues ta de la OCU arroja el dato de que la mitad de los adultos y 1 de cada 6 adolescentes tienen un \u00cdndice de Masa Corporal por encima de 25 , es decir, exceso de peso. Fuente: http://www.diariodigitalagrario.net Objetivos del Curso : Introducir los contenidos de la especialidad de Medicina del Deporte a otros especia- listas. Aportar formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada en la \u00e1r eas de dicha especialidad a otros espe- cialistas. Asimilaci\u00f3n de capacidades cl\u00edn icas necesarias en la asiste ncia primaria de deportis- tas en Areas de Salud. Justificaci\u00f3n: M\u00e9dicos y pediatras de atenci\u00f3n primaria s on los primeros interlocutores de los de- portistas del Sistema Andaluz de Salud en m\u00faltiples ocasiones. Falta de conocimiento de los contenidos de la especialidad de Medicina del Deporte. Necesidad de diseminar los mi smos a otros especialistas Incremento de la poblaci\u00f3n que realiza actividad f\u00edsica y deporte. Aumento de las demandas asistenciales de dicha poblaci\u00f3n. Necesidad de dar adecuada respuesta por los m\u00e9dicos y pediatras de atenci\u00f3n primaria. Inculcar la promoci\u00f3n de programas de salud y actividad f\u00edsica en equipo con los m\u00e9dicos del deporte. Entidades Colaboradoras: Instituto Andaluz del Deporte (IAD) Centro Andaluz de Medicina del Deporte(CAMD) Escuela de Medicina de la EF y del Deporte de la Universidad de C\u00e1diz . Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE) Grupo de Investigaci\u00f3n de Actividad F\u00edsica y Salud. Escuela de Ciencias de la Edu- caci\u00f3n. Universidad de Sevilla. En cumplimiento del derecho de rectificaci\u00f3n de la L.O. 2/84, de 26 de marzo , se expone que por error se ha hecho constar como Entidad Colaboradora a la Escuela de Medicina de la EF y del Deporte de la Universidad de M\u00e1laga, sien- do dicha informaci\u00f3n err\u00f3nea o inexacta ya que la citada entidad no participa como Entidad Colaboradora \" Informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n: Direcci\u00f3n General de Docencia y F.C. Tlf: 954 23 19 90 Docencia@comsevilla.es Plazas Limitadas: 40 Cuota inscripci\u00f3n: 30.-euros Curso de Iniciaci\u00f3n a la Medicina del Deporte en Atenci\u00f3n Primaria Sevilla, del 15 de marzo al 31 de mayo de 2007 4,4 Cr\u00e9ditos de la Comisi\u00f3n Nacional de Formaci\u00f3n Continuada Directores del Curso: Dra. Angeles Prada P\u00e9rez Directora del Area de Medicina del Depor te del Colegio de M\u00e9dicos. Directora de GESTIMEDIC Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo. Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. Organiza: Direcci\u00f3n General de Medicina del Deporte. Direcci\u00f3n General de docencia y Formaci\u00f3n Continuada Programa: Jueves, 15 de marzo : Acto Inaugural del Curso 16:00 h. A cargo de l Ilmo. Sr. D. Carlos Javier Gonz\u00e1lez-Vilardell Urbano. Presidente del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla. Ilmo. Sr. D. Juan Bautista Alca\u00f1iz Folch. Director General de Do- cencia y Formaci\u00f3n Continuada. 16:30 a 18:30 h. Fisiolog\u00eda I Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especilista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Sevilla . 18:30 a 20:30 Valoraci\u00f3n Funcional I Dr. Ram\u00f3n Centeno Prada. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Medicina Interna del Centro An daluz de Medicina del Deporte (CAMD).Sevilla . Jueves, 22 de marzo : 16:00 a 20:00 Fisiolog\u00eda II Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Jueves, 29 de marzo : 16:00 a 20:00 Entrenamiento y Prescripc i\u00f3n de Actividad F\u00edsica . Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especilista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Jueves, 12 de abril: 16:00 a 18:00 Valoraci\u00f3n Funcional II Dr. Ram\u00f3n Centeno Prada. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Medicina Interna del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD).Sevilla . 18:00 a 20:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte I Dr. Francisco Gallardo Rodr\u00edguez. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dicos del Area del Aparato Locomotor del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD). Jueves, 19 de abril: 16:00 a 20:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte II Dr. Isidro Monje Cabrera. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol de Andaluc\u00eda 18:00 a 20:00 Biomec\u00e1nica Dr. Javier G\u00e1mez Pay\u00e1. M\u00e9dico Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Investigaci\u00f3n y Desarrollo del Instituto de Biomec\u00e1nica. Valencia . Jueves, 3 de mayo: 16 a 20:00 Rehabilitaci\u00f3n. Dr. Carlos Melero Romero. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area del Aparato Locomotor del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. (C.A.M.D). M\u00e1laga . Jueves, 10 de mayo: 16:00 a 18:00 Prevenci\u00f3n de lesiones D. David D\u00edaz Cueli. Fisioterapeuta. Responsable del Servicio de Fisio terapia de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Voleibol . 18:00 a 20:00 Cardiolog\u00eda Dr. Carlos de Teresa Galv\u00e1n. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Cardiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte .(C.AM.D.) Granada. Jueves, 17 de mayo : 16:00 a 18:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte III Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn. Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo y Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. 18:00 a 20:00 Control Anti-dopaje Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn. Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo y Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. Jueves, 24 de mayo : 16:00 a 18:00 Actividad F\u00edsica y Salud. Dra. Carmen Adamuz Ru\u00edz. Especialista en Cardiolog\u00eda. Directora del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. 18:00 a 20:00 Prescipciones del Ejercicio F\u00edsico. Dr. Santiago Romero Granados. Decano de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Sevilla. Jueves, 31 de mayo : 16:00 a 17:00 Medicina Interna. Bio-patolog\u00eda Dr. Manuel Rosety Rodr\u00edguez. Especialista en Medicina de la Educa ci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Profesor de la Escuela de Medicina de la Educa ci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Universidad de C\u00e1diz. 17:00 a 18:00 Neumolog\u00eda. Alergolog\u00eda Dra. Camen Vaz Pardal. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsi ca y el Deporte. Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte.( C.A.M.D.) C\u00e1diz. 18:00 a 19:00 Planificaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n y Gest i\u00f3n de Servicios Sanitarios en Medicina del Deporte. Dra. Angeles Prada P\u00e9rez. Directora del Area de Medicina del Deporte del Colegio de M\u00e9dicos. Directora de GESTIMEDIC. Sevilla 19:00 a 20:00 Legislaci\u00f3n Dr. Javier Ord\u00f3\u00f1ez Mu\u00f1\u00f3z. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Profesor de la Escuela de Medicina Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte. Universidad de C\u00e1diz. 20:00 h. Clausura del Curso y entrega de diplomas zVersi\u00f3n con gr\u00e1ficos Graphic Version zSolo Texto Only Text Esta p\u00e1gina cumple todas las recomendacionesde accesibilidad de la WWW Consortium a los niveles A y AAA. P\u00e1gina 1 de 1 II Conferencia Internacional sobre De porte Ada ptado 12/03/2007 http://www. paralim picsport.or g/cida2007 /PROGRAMA CIENT\u00cdFICO >3 Presentaci\u00f3n 4 Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica 5 Saluda del Presidente de la Fundaci\u00f3n 6 Qu\u00e9, qui\u00e9n, c\u00f3mo, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo... 7 Comit\u00e9 de Honor 9 Comit\u00e9 Organizador 11 Comit\u00e9 Cient\u00edfico 12 Comit\u00e9 Ejecutivo - Comit\u00e9 RR.II. 14 Programa General y Horario 21 Premio, becas e inscripciones 22 Y en M\u00e1laga, mucho m\u00e1s... 26 Dec\u00e1logo 27 ColaboranLa Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpicaabre sus puertas del 15 al 17 de marzo de 2007, en M\u00e1laga, a la segunda Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado, segura de que el Deporte Adaptadoes una de las formas de expresi\u00f3n de la igualdada la que tienen derecho todos los seres humanos, y una v\u00eda de comunicaci\u00f3ny superaci\u00f3na trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica deportiva que puede llegar hasta la excelencia de par-ticipar en unos Juegos Paral\u00edmpico s, pero sin olvidar que el juego, la expresi\u00f3n l\u00fadica sin af\u00e1n de competici\u00f3n, ya es en s\u00ed mismo una vic-toria para la persona. En 2003, la Fundaci\u00f3n emprendi\u00f3 la tarea de dar vida a un foro inter- nacionalque sirviese de punto de uni\u00f3ny enriquecimiento de expe- riencias, conocimientose investigacionesacerca del Deporte Adaptado. Entonces, aquella primera edici\u00f3n fue calificada por elPresidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional, Phil Cra ven, como \"el mejor evento cient\u00edfico sobre deporte adaptado de la historia\". Tras el \u00e9xito de CIDA 2003y el Seminario Mediterr\u00e1neo sobre Deporte Adaptado 2005, la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica convoca la II Conferencia Internacional con el t\u00edtulo EL DEPORTE ADAPTADO EN EL INICIO DEL SIGLO XXI: DESARROLLO INTERDISCIPLINARIO DE SUS \u00c1MBI- TOS DE ACTUACI\u00d3N. Con la presencia de los principales especialistase investigadores mundialesde cada una de las \u00e1reas tem\u00e1ticas, CIDA 2007 se dirige a responsables y t\u00e9cnicosde \u00e1reas de deportes, educaci\u00f3n, sanidady asuntos sociales(\u00e1reas de discapacitados) de las administraciones p\u00fablicas; CIDA 2007 se ofrece como el foro de encuentropara tratar el tema del deporte y la actividad f\u00edsica y la discapacidad desde todos sus puntos de vista.CIDA2007 \u00cdndice Presentaci\u00f3n 2 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 3II ddeeppoorrttee ddee principios de la CCaarrttaa OOll\u00ed\u00edmmppiiccaa, uniendo la cultura, la educaci\u00f3n y el deporte para el ddeessaarrrroolllloo iinntteeggrraall ddee llaa ssoocciieeddaaddy contribuir as\u00ed a un mundo mejor y m\u00e1s pac\u00edfico, sin discriminaciones de ningunaclase mediante la divulgaci\u00f3n del esp\u00edritu y la filosof\u00eda del OOl liimmppiissmmoo\" (cap. I, art. 5). Para cumplir sus objetivos y apoyar el deporte adaptado de alto nivel, la Fundaci\u00f3n cre\u00f3 en 1999 el PPllaann PPaarraall\u00ed\u00edmmppiiccooss AAnnddaalluucceess, un programa permanente de ayudas a deportistas y t\u00e9cnicos que, en colaboraci\u00f3n con las ffeeddeerraacciioonneess aannddaalluuzzaass de deportes para discapacitados, persigue que m\u00e1s andaluces participen en los Juegos Paral\u00edmpicos. Desde entonces, laFundaci\u00f3n ha concedido 11..000000 bbeeccaass. Asimismo, la Fundaci\u00f3n promueve cada a\u00f1o el PPllaann AAnnddaalluuc c\u00ed\u00edaa OOll\u00ed\u00edmmppiiccaa, dirigido a ayudar a deportistas de alto nivel de las federaciones incluidas en los programas ol\u00edmpicos. Plan de rreeffeerreenncciiaapara otros organismos auton\u00f3micos, ha otorgado desde 1998 m\u00e1s de 33..000000 bbeeccaass.Desde 1999 la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica viene desarrollando su progra- ma \"Paral\u00edmpicos Andaluces\" para apoyar con becas y ayudas a los mejoresdeportistas con discapacidad de Andaluc\u00eda. Somos pioneros y \u00fanicos en rea-lizar este tipo de programas, cuyos beneficiosos efectos constituyen uno denuestros mayores orgullos. Pero hab\u00eda que dar un paso m\u00e1s. Era precisoponer las bases de un foro que permitiera integrar las investigaciones y lostrabajos que se desarrollan en los cinco continentes y que, dentro de la cien-cia del deporte, conforman el deporte adaptado. La Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica asumi\u00f3 entonces, en 2003, el reto de organizar un encuentro singu-lar, \u00fanico en el mundo, que propiciara el intercam-bio de experiencias, avances y propuestas acercadel deporte adaptado. Trat\u00e1bamos as\u00ed de trabajar enel \u00e1mbito internacional con la finalidad de conse-guir una sociedad m\u00e1s justa y equitativa para todos. La iniciativa tuvo en aquella primera edici\u00f3n el sus- tento del prestigio de los ponentes, el calor de losmiles de asistentes, el apoyo de las instituciones colaboradoras y patroci-nadores y el respaldo de los medios de comunicaci\u00f3n. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, la Fundaci\u00f3n ten\u00eda que repetir la convocatoria a todo el mundo del deporte paral\u00edmpico y adaptado para contribuir, mediante esteencuentro internacional, a la eliminaci\u00f3n de las barreras f\u00edsicas y sobre todomentales que crean las diferenciaciones entre las personas. Bienvenidos a la segunda Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado. JJooss\u00e9\u00e9 MMaarr\u00ed\u00edaa MMaarrtt\u00ed\u00ednn DDeellggaaddoo Presidente de la D. JJooss\u00e9\u00e9 LLuuiiss RRooddrr\u00ed\u00edgguueezz ZZaappaatteerroo Presidente de de Andaluc\u00eda Excmo. Sr. D. MMaannuueell CChhaavveess GGoonnzz\u00e1\u00e1lleezz Presidente de Honor del Ol\u00edmpico Internacional Excmo. Sr. D. JJuuaann AAnnttoonniioo SSaammaarraanncchh TToorreellll\u00f3\u00f3 Presidente de Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 MMaarr\u00ed\u00edaa MMaarrtt\u00ed\u00ednn DDeellggaaddoo Presidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional Sr. D. PPhhiilliipp CCrraavveenn Ministra de Educaci\u00f3n y Ciencia Excma. Sra. D\u00f1a. MMeerrcceeddeess CCaabbrreerraa CCaallvvoo-SSootteelloo Ministro de Sr. D. JJeess\u00fa\u00fass CCaallddeerraa SS\u00e1\u00e1nncchheezz-CCaappiitt\u00e1\u00e1nn Alcalde del FFrraanncciissccoo ddee llaa TToorrrree PPrraaddooss Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol Sr. D. AAlleejjaannddrroo BBllaannccoo BBrraavvoo Presidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol Sr. CCaarrbbaalllleeddaa PPii\u00f1\u00f1eeiirrooCIDA2007 8 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 9II CIDA 15-117.02.2007Secretario de Estado para el Deporte - Presidente del CSD Excmo. Sr. D. JJaaiimmee LLiissssaavveettzzkkyy DD\u00ed\u00edeezz Secretaria de Estado de Servicios Sociales, Discapacidad Excma. Sra. D\u00f1a. MMaarr\u00ed\u00edaa AAmmppaarroo VVaallccaarrccee GGaarrcc\u00ed\u00edaa Consejero de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andaluc\u00eda Excmo. Sr. D. PPaauulliinnoo PPllaattaa CC\u00e1\u00e1nnoovvaass Consejero de Salud de Excma. Sra. D\u00f1a. MMaarr\u00ed\u00edaa JJeess\u00fa\u00fass MMoonntteerroo CCuuaaddrraaddoo Consejera de Andaluc\u00eda Excma. Sra. D\u00f1a. CC\u00e1\u00e1nnddiiddaa MMaarrtt\u00ed\u00ednneezz LL\u00f3\u00f3ppeezz Consejera para la Igualdad y Bienestar Social de la Junta de Andaluc\u00edaExcma. Sra. D\u00f1a. MMiiccaaeellaa NNaavvaarrrroo GGaarrzz\u00f3\u00f3nn Presidente de la Excmo. Sr. D. SSaallvvaaddoorr PPeenndd\u00f3\u00f3nn MMuu\u00f1\u00f1oozz Rectora ddee llaa CCaallllee MMaarrtt\u00ed\u00ednn Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes de Minusv\u00e1lidos F\u00edsicos Sr. D. JJuuaann PPaallaauu FFrraanncc\u00e1\u00e1ss Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para la Discapacidad Intelectual Sr. D. AAnnttoonniioo CCaarrllooss GG\u00f3\u00f3mmeezz ddee OOlliivveerraa Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para Ciegos Sr. D. JJuussttoo RReeiinnaarreess DD\u00ed\u00edeezz Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola Paral\u00edticos CerebralesSr. D. CCaarrllooss MMuu\u00f1\u00f1oozz VV\u00e1\u00e1zzqquueezzComit\u00e9organizador PPRREESSIIDDEENNTTEE:: Presidente D. JJooss\u00e9\u00e9 MMaarr\u00ed\u00edaa MMaarrtt\u00ed\u00ednn DDeellggaaddoo MMIIEEMMBBRROOSS:: Director General de Deportes del Superior de Deportes Ilmo. Sr. D. RRaaffaaeell BBllaannccoo PPeerreeaa Secretario General para el Deporte de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andaluc\u00edaIlmo. Sr. D. MMaannuueell JJiimm\u00e9\u00e9nneezz BBaarrrriiooss Secretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol Sr. D. MMiigguueell SSaaggaarrrraa GGaaddeeaa Concejal de Deportes del Excmo. Ayuntamiento de M\u00e1laga Ilmo. Sr. D. EEll\u00ed\u00edaass BBeennddooddoo BBeennaazzaayyaagg Diputada de Deportes de M\u00e1laga Ilma. Sra. D\u00f1a. EEnnccaarrnnaaccii\u00f3\u00f3nn PP\u00e1\u00e1eezz AAllbbaa Director General de Actividades y Promoci\u00f3n Deportiva de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andaluc\u00edaIlmo. Sr. D. JJuuaann ddee llaa CCrruuzz VV\u00e1\u00e1zzqquueezz PP\u00e9\u00e9rreezz Directora General para Personas con Discapacidad de la Consejer\u00eda para la Igualdad y Bienestar Social de la Junta de Andaluc\u00edaIlma. Sra. D\u00f1a. AAuurreelliiaa CCaallzzaadda a MMuu\u00f1\u00f1oozz Directora CCoossaannoo PPrriieettooCIDA2007 10 Sra. D\u00f1a. MM\u00aa\u00aa VViiccttoorriiaa RRoommeerroo PP\u00e9\u00e9rreezz Diputada de Bienestar de M\u00e1laga Ilma. Sra. D\u00f1a. AAnnaa NNaavvaarrrroo NNaavvaarrrroo Directora General de Salud P\u00fablica y Participaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00edaIlma. Sra. D\u00f1a. JJoosseeffaa RRuuiizz FFeerrnn\u00e1\u00e1nnddeezz Directora General de Participaci\u00f3n y Solidaridad en la Educaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Junta de Andaluc\u00edaIlma. Sra. D\u00f1a. MMeerrcceeddeess G Goonnzz\u00e1\u00e1lleezz FFoonntt\u00e1\u00e1ddeezz Subdirector General de Coordinaci\u00f3n Deportiva y Deporte Paral\u00edmpico del Consejo Superior de DeportesSr. D. AAnnttoonniioo MMoonnttaallvvoo ddee LLaammoo Concejal de Transportes Ilmo. Sr. D. FFrraanncciissccoo JJaavviieerr BBeerrllaannggaa FFeerrnn\u00e1\u00e1nnddeezz Presidente de la Federaci\u00f3n Andaluza de Deportes para Minusv\u00e1lidos F\u00edsicosSr. D. AAl lffoonnssoo OOtteerroo JJiimm\u00e9\u00e9nneezz Presidente de la Federaci\u00f3n Andaluza de Deportes para Minusv\u00e1lidos Ps\u00edquicosSr. D. JJuuaann RReenndd\u00f3\u00f3nn CCaazzoorrllaa Presidente de la Federaci\u00f3n Deportes para Paral\u00edticos CerebralesSr. D. MMaannuueell IIzzccoo CCaassttrroo Secretario General de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para Ciegos Sr. D. MMaarriiaannoo RRuuiizz RRuuiizz Director Gerente de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica Sr. D. PPaabblloo ddee llooss SSaannttooss PPaarreejjooPRESIDENTE: Sr. D. Josep Oriol Mart\u00ednez Ferrer Vicepresidente de la FEDMF - IWAS Medical Officer Profesor titular de la FPCEIE Blanquerna de la Universidad Ram\u00f3n Llull MIEMBROS: Sr. D. Juan Miguel Arr\u00e1ez Mart\u00ednez Doctor en Educaci\u00f3n F\u00edsica Profesor titular de la Universidad de Granada Sra. D\u00f1a. Francisca Bazalo Gallego Responsable del Plan Paral\u00edmpicos Andaluces de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpicaMedallista en esgrima en silla de ruedas en los Juegos Paral\u00edmpicos deBarcelona'92, Atlanta'96 y Sydney 2000 Sr. D. Delf\u00edn Galiano Orea Patrono de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica M\u00e9dico de la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola absoluta masculina de baloncesto Sr. D. Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda de Mingo Profesor titular de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Sra. D\u00f1a. Mirem Zuri\u00f1e Ibarra Ibaibarriaga Directora de Deportes del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol Sr. D. Paulino Padial Puche Patrono de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica Decano de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte dela Universidad de Granada Sr. D. Mariano Ruiz Rui z Secretario General de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para CiegosComit\u00e9cient\u00edficoCIDA2007 12 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 13II CIDA 15-117.02.2007Comit\u00e9ejecutivo Consejo asesor relaciones institucionalesCoordinador General: Sr. D. Pablo de los Santos Parejo Coordinadora Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica: Sra. D\u00f1a. Francisca Bazalo Gallego Director Ejecutivo: Sr. D. Pedro Arag\u00f3n Cansino Director Adjunto: Sr. D. Pedro Montiel Gamez Secretario Ejecutivo: Sr. D. Jose Antonio Aquesolo Vegas \u00c1rea Econ\u00f3mica: Sr. D. Antonio Castillo Garc\u00eda Secretar\u00eda T\u00e9cnica: Sra. D\u00f1a. Susana G\u00e1lvez Montero Sra. D\u00f1a. Betsaida Mart\u00edn Soriano Sra. D\u00f1a. Mar\u00eda Jos\u00e9 Plaza Cartagena Sra. D\u00f1a. Antonia Arroyo Florido Comunicaci\u00f3n e Imagen: Sr. D. Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Huertas Gabinete de Prensa: Sr. D. Carlos Rodr\u00edguez Aragon\u00e9s Sr. D. Carlos Moncada Linares Protocolo: Sr. D. Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Huertas Sr. D. Antonio Heredia D\u00edaz Traducci\u00f3n y Libro de Actas: Sra. D\u00f1a. Carmen Garc\u00eda L\u00f3pez Coordinaci\u00f3n del Audit\u00f3rium: Sr. D. Antonio Merino Mandly Sr. D. Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez RosaLog\u00edstica: Sr. D. Salvador Navas Sr. D. Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez Rosa Coordinador Programa de Voluntarios: Sr. D. Juan Manuel de Burgos Carmona Sr. D. Jos\u00e9 Eloy Cano Escarcena P\u00e1gina Web: Sr. D. Jos\u00e9 Antonio Cordob\u00e9s Montes Sr. D. Pedro Arag\u00f3n Rubio Actividades Paralelas: Sra. D\u00f1a. Susana V\u00e1zquez Calleja \u00c1rea Atenci\u00f3n M\u00e9dica: Sra. D\u00f1a. Concepci\u00f3n Ruiz G\u00f3mez Sr. D. Ram\u00f3n Alvero Cruz Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte - Junta de Andaluc\u00eda: Sr. D. Manuel Arag\u00fcez Mart\u00edn Ayuntamiento de M\u00e1laga - \u00c1rea de Deportes: Sr. D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Garc\u00eda Ayuntamiento de M\u00e1laga - \u00c1rea de Bienestar Social: Sr. D. Manuel Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez Diputaci\u00f3n de M\u00e1laga: Sr. D. Antonio Merino Mandly Consejo Superior de Deportes: Sr. D. Juan Manuel Hueli Amador Universidad de M\u00e1laga: Sr. D. Pedro Montiel G\u00e1mez Instituto Andaluz del Deporte - Junta de Andaluc\u00eda: Sra. D\u00f1a. Mar\u00eda de Nova Palacio de Deportes Jos\u00e9 M\u00aa Mart\u00edn Carpena: Sr. D. Jos\u00e9 Miguel Silva ddee LLaammoo (Espa\u00f1a) Subdirector General de Coordinaci\u00f3n Deportiva y Deporte Paral\u00edmpico del ConsejoSuperior de Deportes CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. MMiigguueell SSaaggaarrrraa(Espa\u00f1a) Vicepresidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico InternacionalSecretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol MMooddeerraaddoorr::Sr. D. JJuuaann PPaallaauu(Espa\u00f1a) Vicepresidente de la IWASVicepresidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1olPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para Minusv\u00e1lidos F\u00edsicos MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. JJ.. RRooddrriiggoo BBeejjaarraannoo(Cabo Verde) Secretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico de Cabo Verde Sr. D. AAnnddrreeww PPaarrssoonnss(Brasil) Presidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico AmericanoSecretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico de Brasil Sr. D. JJoorrggee VViilleellaa ddee CCaarrvvaallhhoo(Portugal) Secretario General del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico de Portugal Sr. D. XXaavviieerr GGoonnzz\u00e1\u00e1lleezz(Espa\u00f1a) Director Ejecutivo del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico InternacionalProgramageneralBBLLOOQQUUEE 22::Modelos de Organizaci\u00f3n del Deporte Adaptado a Nivel Nacional y Auton\u00f3mico PPrreessiiddeennttee ddee bbllooqquuee::Ilmo. Sr. D. MMaannuueell JJiimm\u00e9\u00e9nneezz BBaarrrriiooss (Espa\u00f1a) Secretario General para el Deporte de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio yDeporte de la Junta de Andaluc\u00eda CCoonnffeerreenncciiaannttee::Excmo. Sr. D. JJaaiimmee LLiissssaavveettzzkkyy(Espa\u00f1a) Secretario de Estado para el DeportePresidente del Consejo Superior de Deportes MMooddeerraaddoorr::Sr. D. JJuussttoo RReeiinnaarreess(Espa\u00f1a) Vicepresidente del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1olPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Deportes para Ciegos MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. EEuuggeenniioo JJiimm\u00e9\u00e9nneezz(Espa\u00f1a) Presidente de la Federaci\u00f3n de Deportes Adaptados de la ComunidadValenciana Sr. D. AAllffoonnssoo OOtteerroo(Espa\u00f1a) Presidente de la Uni\u00f3n de Federaciones AndaluzasPresidente de la Federaci\u00f3n Andaluza de Deportes para Minusv\u00e1lidosF\u00edsicos Sr. D. EEnnrriicc BBlleessaa(Espa\u00f1a) Gerente de Special Olympics Espa\u00f1a Sr. D. AAllbbeerrttoo RRiibbaa(Espa\u00f1a) Director General de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de D\u00f1a. AAuurroorraa CCoossaannoo (Espa\u00f1a) Deporte CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. PPeeddrroo RRuuiizz(Espa\u00f1a) Profesor del INEFC de L\u00e9rida MMooddeerraaddoorraa::Sra. D\u00f1a. MMaarrggaarriittaa GGoommeennddiioo(Espa\u00f1a) Profesora de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte dela Universidad del Pa\u00eds VascoCIDA2007 16 PROGRAMA rreeddoonnddaa:: Sr. D. HHeerrnn\u00e1\u00e1nn AArriieell VViillllaaggrraa (Argentina) la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Sra. D\u00f1a. MMeerrcceeddeess RR\u00ed\u00edooss (Espa\u00f1a) Profesora de la FPCEIE Blanquerna de la Universidad Ram\u00f3n Llull Sra. D\u00f1a. FFrraanncceessccaa SSaannttaarreellllii(Italia) Profesora de la Facultad de Ciencias del Deporte de la Universidad de Cagliari Sra. D\u00f1a. AAnnaa lliiddiiaa AAlleejjaannddrree ddee llaa TToorrrree(Espa\u00f1a) Profesora de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte dela Universidad de Le\u00f3n BBLLOOQQUUEE 22::La Investigaci\u00f3n en Actividad F\u00edsica para Personas con ddee bbllooqquuee::Sr. D. JJuuaann SSaannzz SSaammppeellaayyoo M\u00e1laga CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. YYeesshhaayyaahhuu HHuuttzzlleerr(Israel) Profesor del Zinman College for and Sports Sciences deTel-Aviv MMooddeerraaddoorr::Sr. D. PPeeddrroo LLiinnaarreess(Espa\u00f1a) Presidente la Asociaci\u00f3n MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. JJaavviieerr PP\u00e9\u00e9rreezz TTeejjeerroo (Espa\u00f1a) Profesor de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte dela Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Sra. D\u00f1a. NNuurriiaa MMeennddoozzaa (Espa\u00f1a) Profesora de la Facultad de Ciencias del Deporte de la UCLM Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 PPeeddrroo LLeeiittaaoo(Portugal) Profesor de la Facultad de Ciencias del Deporte y Educaci\u00f3n F\u00edsica deCoimbra Sr. D. DDaavviidd SSaannzz (Espa\u00f1a) Director del \u00c1rea de Docencia e Investigaci\u00f3n de la Real Federaci\u00f3nEspa\u00f1ola de TenisCoordinador Nacional de Tenis en Silla de Ruedas de la Federaci\u00f3nEspa\u00f1ola de Deportes para Minusv\u00e1lidos F\u00edsicos CCOOMMUUNNIICCAACCIIOONNEESS LLIIBBRREESS Aula 2. HHoorraarriioo::Jueves 15 de marzo: 15:30-17:30 / 18:00-20:00 Detalle de las intervenciones en www.paralimpicsport.orgPPOOSSTTEERRSS Aula 2 Detalle de las intervenciones D. JJooss\u00e9\u00e9 LLuuiiss SS\u00e1\u00e1eezz RReeggaallaaddoo(Espa\u00f1a) Patrono de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpicaPresidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Baloncesto CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. CClliimmeenntt GGiinn\u00e9\u00e9(Espa\u00f1a) Profesor y Decano de la FPCEIE Blanquerna de Ram\u00f3n Llull MMooddeerraaddoorr::Sr. D. AAnnttoonniioo CCaarrllooss GG\u00f3\u00f3mmeezz ddee OOlliivveerraa(Espa\u00f1a) Presidente Minusv\u00e1lidosPs\u00edquicos MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sra. D\u00f1a. GGrraacciiaa LL\u00f3\u00f3ppeezz(Espa\u00f1a) Profesora de la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte dela Universidad de Granada Sra. D\u00f1a. AAuurroorraa MMaarrtt\u00ed\u00ednneezz (Espa\u00f1a) Directora del Departamento de Did\u00e1cticas Especiales de la Facultad deCiencias de Educaci\u00f3n de Orense Sra. D\u00f1a. EEddnnaa BBeerreenniiccee CCaassttaa\u00f1\u00f1eeddaa (M\u00e9xico) Coordinadora de Deporte Adaptado de la Ciudad de Monterrey Sra. D\u00f1a. CCaarrooll ddeell CCaarrmmeenn PPe erreeiirraa(Chile) Profesora del Departamento de Educaci\u00f3n F\u00edsica y del Deporte de laUniversidad Arturo Prat de Chile BBLLOOQQUUEE22::Nuevas Modalidades y Nuevos Entornos del Deporte Adaptado PPrreessiiddeennttaa ddee bbllooqquuee::Ilma. Sra. D\u00f1a. AAuurreelliiaa CCaallzzaaddaa (Espa\u00f1a) Directora General para Personas con Discapacidad de la Consejer\u00eda para laIgualdad y Bienestar Social de la Junta de Andaluc\u00edaCIDA2007 18 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 19II CIDA 15-117.02.2007CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. DDaavviidd RRooddrriigguueess(Portugal) Profesor de la Facultad de Motricidad Humana de la Universidad T\u00e9cnica deLisboa MMooddeerraaddoorr::Sr. D. CCaarrllooss MMuu\u00f1\u00f1oozz(Espa\u00f1a) Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola Deportes para Paral\u00edticosCerebrales MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. PPeeddrroo MMoonnttiieell (Espa\u00f1a) Director del Servicio de Deportes y Profesor de la Facultad de Ciencias dela Educaci\u00f3n de la Universidad de M\u00e1lagaDirector del Proyecto Pioneros Sr. D. AAllbbeerrtt LLlloovveerraass (Andorra) Piloto de rallies discapacitado f\u00edsico Sr. D. AAllbbeerrttoo \u00c1\u00c1llvvaarreezz(Espa\u00f1a) Presidente de la Federaci\u00f3n de Deportes de Minusv\u00e1lidos F\u00edsicos delPrincipado de AsturiasOrganizador del Descenso del Sella para Discapacitados F\u00edsicos Sr. D. JJaavviieerr MMaannddiiccoo(Espa\u00f1a) Secretario General de la FCDCResponsable de Nuevos Proyectos para Deficientes Visuales (windsurf paraciegos) Sr. D. AAnnddrr\u00e9\u00e9ss LL\u00f3\u00f3ppeez z FFrraannccoo(Espa\u00f1a) Diplomado en Educaci\u00f3n F\u00edsica y Pedagog\u00eda Terap\u00e9uticaExperto en Actividad F\u00edsica en el Medio Natural para Colectivos / 18:00-20:00 BBLLOOQQUUEE11::Evaluaci\u00f3n de la Pr\u00e1ctica Deportiva Adaptada en los Programas de Readaptaci\u00f3n Funcional en las Personas con Discapacidad PPrreessiiddeennttee ddee bbllooqquuee::Ilmo. Sr. D. EEll\u00ed\u00edaass BBeennddooddoo (Espa\u00f1a) Concejal de del Excmo. Ayuntamiento de M\u00e1laga CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. CCaarrllooss VVaallllbboonnaa(Espa\u00f1a) Profesor del Baylor College of Medicine de Houston (EEUU)Presidente del Consejo Asesor de la Actividad F\u00edsica y Promoci\u00f3n de laSalud de la Generalidad de Catalu\u00f1aMMooddeerraaddoorr::Sr. D. \u00c1\u00c1nnggeell GGiill(Espa\u00f1a) Responsable del Departamento de Investigaci\u00f3n del Hospital Nacional deParapl\u00e9jicos de Toledo MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 MMeeddiinnaa (Espa\u00f1a) Responsable del Departamento de Readaptaci\u00f3n Funcional del HospitalInstituo Guttmann de Barcelona Sr. D. BBoo FFeerrnnhhaallll (Estados Unidos) Fisiocardi\u00f3logo investigador del College of Applied Life Studies de laIllinois University Sr. D. AAlleejjaannddrroo UUrrzzaannqquuii (Espa\u00f1a) M\u00e9dico deportivo y profesor de la Universidad San Pablo CEU de Madrid Sr. D. VViisshh UUnnnniitthhaann(Reino Unido) Profesor de Ciencias del Deporte de la Liverpool Hope University BBLLOOQQUUEE22::Desarrollo de las Ciencias Biom\u00e9dicas en el Deporte Paral\u00edmpico PPrreessiiddeennttee ddee bbllooqquuee::Excmo. Sr. D. SSaallvvaaddoorr PPeenndd\u00f3\u00f3nn (Espa\u00f1a) Presidente de M\u00e1laga CCoonnffeerreenncciiaannttee::Sr. D. PPeetteerr VVaann ddee VVlliieett(B\u00e9lgica) Director M\u00e9dico D\u00f1a. MMiirriiaamm GGuueerrrraa(Espa\u00f1a) Vicedecana de MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 AAnnttoonniioo PPaassccuuaall (Espa\u00f1a) Director del Comit\u00e9 Anti-dopaje del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional Sr. D. PPeeddrroo LLaannaauu(Espa\u00f1a) Responsable del Servicio M\u00e9dico del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Espa\u00f1ol en losJuegos Paral\u00edmpicos de Atenas 2004 Sra. D\u00f1a. MMaarryy HHuummss(Estados Unidos) Investigadora de la Louisville University (EEUU) Sra. D\u00f1a. CCoonncceeppccii\u00f3\u00f3nn RRuuiizz GG\u00f3\u00f3mmeezz(Espa\u00f1a) Responsable del Servicio de Medicina Deportiva de la Universidad de M\u00e1laga PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 21II CIDA 15-117.02.2007BBLLOOQQUUEE11::Las Fundaciones de \u00c1mbito Social y la PPrreessiiddeennttee ddee bbllooqquuee::Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 MMaarr\u00ed\u00edaa MMaarrtt\u00ed\u00ednn DDeellggaaddoo (Espa\u00f1a) Sr. D. JJuuaann ddee llaa CCrruuzz VV\u00e1\u00e1zzqquueezz(Espa\u00f1a) Director General de Actividades y Promoci\u00f3n Deportiva de la Consejer\u00eda deTurismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andaluc\u00eda MMeessaa rreeddoonnddaa:: Representante de la FFuunnddaaccii\u00f3\u00f3nn OONNCCEE Sr. Presidente del Sr. D. JJoorrggee Excmo. Ayuntamiento de M\u00e1laga MMooddeerraaddoorr::Sr. D. DDeellff\u00ed\u00ednn GGaalliiaannoo(Espa\u00f1a) Patrono de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpicaM\u00e9dico de la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola absoluta masculina de baloncesto MMeessaa rreeddoonnddaa:: Sr. D. HHeennrryy WWaannyyooiikkee (Kenia) Atletismo - Deficiente visual Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 LL\u00f3\u00f3ppeezz RRaamm\u00ed\u00edrreezz (Espa\u00f1a) F\u00fatbol-5 - Deficiente visual Sr. D. JJooss\u00e9\u00e9 AAnnttoonniioo GGoonnzz\u00e1\u00e1lleezz BBeellttrr\u00e1\u00e1nn (Espa\u00f1a) Atletismo - Discapacitado intelectual Sr. Atletismo RRiieennddaa CCoonnttrreerraass(Espa\u00f1a) Esqu\u00ed alpino. Cuatro veces ol\u00edmpica y subcampeona de la Copa del MundoPPRREEMMIIOO \"\"CCIIDDAA AAWWAARRDD\"\":: La Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica ha convocado el premio CCIIDDAA AAwwaarrddpara galardonar al autor de la comunicaci\u00f3n m\u00e1s destacada de CIDA 2007. El pre-mio, que ser\u00e1 fallado por el CCoommiitt\u00e9\u00e9 CCiieenntt\u00ed\u00edffiiccoo, est\u00e1 iinnssccrriippccii\u00f3\u00f3nnen la Conferencia. Para las caracter\u00edsti- cas de estas becas, pedir el existe un aallbbeerrgguuee jjuuvveenniillde la Junta de Andaluc\u00eda, asociado a Youth Hotels, que ofrece alojamiento a precios m\u00f3dicos. Reservas en 990022 551100 000000y wwwwww..iinnttuurrjjoovveenn..ccoomm//rreesseerrvvaa__oonnlliinnee..aassppPremio, CIENT\u00cdFICO 23II CIDA 15-117.02.2007Cuando Vd. viaje a M\u00e1laga para asistir a la II Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado llegar\u00e1 a una ciudad quevive en gran medida para aaggrraaddaarra sus visitantes. En su reci\u00e9n rreemmoozzaaddoo ppaarrqquuee, frente al Ayuntamiento, unos azulejos primo- rosamente decorados rezan: \"Dos reglas hay en M\u00e1laga que sonf\u00e1ciles de cumplir, una, que se puede cantar, otra, que se puedere\u00edr\". Y esto es cierto. En M\u00e1laga se puede trabajar pero tambi\u00e9n es bueno aprovechar todo el tiempo libre que nos quede para dis-frutar de la ciudad, sus mmoonnuummeennttoossy sus ggeenntteess. Tal vez marzo sea uno de los mejores meses para ddiissffrruuttaarr ddee llaa cciiuuddaadd y sus alrededores, para pasear - e incluso ba\u00f1arse sicalienta el sol- por sus ppllaayyaass, contemplando la gran bbaah h\u00ed\u00edaaque enmarca la ciudad. Si Vd. viene con poco tiempo, puede guiarse poresta propuesta para haceruna completa visita a M\u00e1laga. PPaasseeaannddoo ppoorr PPeeddrroo LLuuiiss AAlloonnssoo, al pie de los jardines escalonados de PPuueerrttaa OOssccuurraa. Ambos nos recuerdan a los jardines malague\u00f1os de la \u00e9\u00e9ppooccaa mmuussuullmmaannaaY en m\u00e1laga,mucho m\u00e1s...debido a su singular disposici\u00f3n. Desde contem- plar una bella panor\u00e1mica del CCaassttiilllloo ddee GGiibbrraallffaarrooy de la AAllccaazzaabbaa. Junto a ellos, se encuentra el edificio del AAyyuunnttaammiieennttoo construido entre los a\u00f1os 1912 y 1919 por los arquitectosmalague\u00f1os Rivera Vera yFernando Guerrero Strachan.Paseando por el Parque podre-mos contemplar bellos edifi-cios tales como el BBaannccoo ddee EEssppaa\u00f1\u00f1aa, Correos, ivveerrssiiddaadd, que suele acoger edificio de la \" CCaassiittaa ddeell JJaarrddiinneerroo\", construcci\u00f3n del pasado siglo, actual sede de la Oficina Central de Turismo del Ayuntamiento de M\u00e1laga. Desdeeste punto, subiremos hacia la PPllaazzaa ddee llaa AAdduuaannaa, donde se halla el Palacio del mismo nombre de estilo neocl\u00e1sico y pro-yectado por el arquitecto Manuel Mart\u00edn Rodr\u00edguez en el a\u00f1o1788, que se destina a usos muse\u00edsticos y administrativos. Saliendo de la Plaza de la Aduana, subiremos por la ccaal lllee AAllccaazzaabbiillllaa, donde nos encontramos con el conjunto monumen- tal integrado por la Alcazaba, el TTeeaattrroo RRoommaannooy el Castillo de Gibralfaro, en cuyo interior se ha instalado un Centro deInterpretaci\u00f3n que ilustra la historia de la fortaleza. De nnoocchhee, toda la zona iluminada, la mezcla de tantas culturas y tantas\u00e9pocas unidas en tan breve espacio, ofrece una atractiva impre-si\u00f3n. Continuaremos subiendo por la calle Alcazabilla, y desemboca- remos en la PPllaazzaa ddee llaa MMeerrcceedd, se encuentran el obelis- .Foto Lieven Soete PICASSO .Foto Gavin Wiz >CIDA2007 24 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 25II CIDA 15-117.02.2007co en homenaje a TToorrrriijjooss(general liberal fusilado en M\u00e1laga en el reinado del monarca absolutista Fernando VII) y la CCaassaa NNaattaall ddee PPiiccaassssoo, sede de la \"Fundaci\u00f3n Picasso\", que su interior grabados y cer\u00e1- micas del artista(www.fundacionpicas-so.es). Bajaremos por encuentra la IIgglleessiiaa ddee SSaannttiiaaggoo, con su torre mud\u00e9jar. Tomando a la izquierda la ccaallllee SSaann AAgguusst t\u00ed\u00ednn, con su peculiar PPaallaacciioo ddee llooss CCoonnddeess ddee BBuueennaavviissttaa, construcci\u00f3n del siglo XVI, de traza renacentista. Este edificio es la sede del MMuusseeoo PPiiccaassssoo, parada obligada en toda visita a nuestra ciudad (www.museopicassomalaga.org) Siguiendo por la calle San Agust\u00edn, nos dirigiremos hacia la cer- cana PPllaazzaa ddeell OObbiissppoo, desde la cual podremos contemplar la CCaatteeddrraally el PPaallaacciioo EEppiissccooppaall(siglo XVIII). La visita tur\u00edstica a la Catedral se realiza todos los d\u00edas. De la Catedral destaca-mos la exuberante ffaacchhaaddaa bbaarrrrooccaaque da a la Plaza del Obispo (siglo XVIII) y su solemne interior renacentista (siglo XVI), as\u00edcomo la ssiilllleerr\u00ed\u00edaa ddeell ccoorroo, de Pedro de Mena, obra maestra de la escultura barroca de nuestro pa\u00eds. En las dependencias de laantigua Sala Capitular y anexas se ha instalado el MMuusseeoo CCaatteeddrraalliicciioo, en el que se pueden admirar interesantes obras de pintura, escultura, orfebrer\u00eda, bordados y libros de coro. Desde la Plaza del Obispo, y a trav\u00e9s de la ccaallllee FF rreessccaa, llega- mos al conocido PPaassaajjee ddee CChhiinniittaass. En este entorno y calles adyacentes, se concentra una amplia oferta de mmeessoonneesstradi-cionales y bares de ttaappeeoo, por lo que sugerimos comer en cual- quiera de ellos. Para finalizar nuestra visita, y saliendo por el Pasaje de Chinitas, bajaremos por la ccaallllee LLaarriiooss, principal eejjee ccoommeerrcciiaall que desemboca PPllaazzaa ddee LLaa MMaarriinnaay sigue por la AAllaammeeddaa PPrriinncciippaallhacia la zona mas moderna y comercial de la ciudad. A la izquierda de esta gran alameda y al borde del rr\u00ed\u00edoo GGuuaaddaallmmeeddiinnaa, no hay que dejar de visitar el CCeennttrroo ddee AArrttee CCoonntteemmppoorr\u00e1\u00e1nneeoode la ciudad (www.cacmalaga.org). Aunque queda fuera de este itinerario b\u00e1sico por el centro his- t\u00f3rico de la ciudad, no podemos olvidar el edificio del MMuusseeoo ddee AArrtteess PPooppuullaarreess, en el Pasillo de Santa Isabel. Ubicado en un bello edificio del siglo XVII, el antiguo MMeess\u00f3\u00f3nn ddee llaa VViiccttoorriiaa (www.museoartespopulares.com). M\u00e1s informaci\u00f3n en diversos idiomas sobre M\u00e1laga y su entorno, en wwwwww..mmaallaaggaattuurriissmmoo..ccoommy wwwwww..iinnffoottuu..ccoomm. CALLE LARIOS .Foto Brian Greenway > PLAYA DE PEDREGALEJO .Foto Diana>CIDA2007 26 PROGRAMA CIENT\u00cdFICO 27II CIDA 15-117.02.20071.El Deporte Adaptado no tiene que llevar adjetivos:es deporte. El deportista paral\u00edmpico tiene el derechoa que se le reconozca la igualdad de trato deportivo,institucional y social. 2.La Actividad F\u00edsica y el Deporte Adaptados esuna v\u00eda fundamental para la integraci\u00f3n y el res-peto a la diversidad. 3.El Movimiento Paral\u00edmpico internacional debeestablecer una constante colaboraci\u00f3n con el Comit\u00e9Ol\u00edmpico Internacional. 4.Los estamentos p\u00fablicos y privados tienen laobligaci\u00f3n de apoyar el deporte sin distinciones niadjetivos. 5.Los medios de comunicaci\u00f3n tienen que asumirun papel de liderazgo en la difusi\u00f3n de los valoreshumanos y deportivos que representa el DeporteAdaptado. 6.La Actividad F\u00edsica Adaptada debe ser incluidaen los programas de readaptaci\u00f3n funcional paratodas las personas con discapacidad y en todas lasedades. 7.Los profesionales de la Actividad F\u00edsica y elDeporte Adaptado encontrar\u00e1n en la vivencia de ladiscapacidad un elemento fundamental en su for-maci\u00f3n. 8.Las nuevas tecnolog\u00edas y la investigaci\u00f3n debenfavorecer la mejora de los resultados deportivos y lapropia vida diaria de las personas con discapacidad. 9.La mujer discapacitada, a trav\u00e9s de la ActividadF\u00edsica y el Deporte Adaptado ejemplariza la igual-dad de g\u00e9nero y el respeto por la diversidad. 10.La Conferencia Internacional sobre DeporteAdaptado ha sembrado el futuro del deporte adapta-do en el siglo XXI. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de laConferencia Internacional so bre Deporte Adaptado2003 M\u00e1laga, 29/11/2003JUNTA DE ANDALUC\u00cdA CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n y Actividades Deportivas Instituto Andaluz del Deporte CONSEJER\u00cdA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL Direcci\u00f3n General para Personas con Discapacidad AYUNTAMIENTO DE M\u00c1LAGA Fundaci\u00f3n Deportiva Municipal \u00c1rea de Bienestar Social Empresa Municipal de Transportes Palacio de Deportes Jos\u00e9 M\u00aa Mart\u00edn Carpena DIPUTACI\u00d3N PROVINCIAL DE M\u00c1LAGA AENA. Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea MMIINNIISSTTEERRIIOO DDEE EEDDUUCCAACCII\u00d3\u00d3NN YY CCIIEENNCCIIAA CONSEJO Telef\u00f3nica - Cruzcampo - El Corte Ingl\u00e9s - Leche Pascual Coca-Cola - CajaGranada - CajaSur - Fundaci\u00f3n El Monte - Cajamar Confederaci\u00f3n de Empresarios de Andaluc\u00eda - IInnssttiittuucciioonnaalleess ddee llaa FFuunnddaaccii\u00f3\u00f3nn AAnnddaalluucc\u00ed\u00edaa OOll\u00ed\u00edmmppiiccaa Ayuntamientos de Almer\u00eda, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Granada, Huelva, Ja\u00e9n, M\u00e1laga, Sevilla, Algeciras y Dos Hermanas. Diputaciones Provinciales de Almer\u00eda, C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Granada, Huelva, Ja\u00e9n, M\u00e1laga y Sevilla. AAyyuunnttaammiieennttooss ccoollaabboorraaddoorreess ddee llaa FFuunnddaaccii\u00f3\u00f3nn AAnnddaalluucc\u00ed\u00edaa OOll\u00ed\u00edmmppiiccaa Alcal\u00e1 de Guadaira, Almonte, Antequera, El Ejido, El Puerto de Santa Mar\u00eda, La Rinconada, La Zubia, Linares, Loja, Maracena, San Fernando y Villa del R\u00edo.Colaboran Dec\u00e1logowww.paralimpicsport.org www.fundacionandaluciaolimpica.org VII CONGRESO INTERNACIONAL SOBRE LA ENSE\u00d1ANZA DE LA EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA Y EL DEPORTE ESCOLAR Viejos hitos y nuevos retos ante la LOE. Respuestas educativas a los problemas sociales del deporte escolar y de la obesidad infantil BADAJOZ, 6 al 9 de Septiembre de 2007 CONVOCA: F.E.A.D.E.F. COORGANIZAN: Informaci\u00f3n del Congreso Descarga Inscripci\u00f3n ASOCIACI\u00d3N DE MAESTROS DE EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA DE EXTREMADURA UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA PATROCINAN: Centro Extreme\u00f1o de Formaci\u00f3n Deportiva Extremadura Ol\u00edmpica congresos anteriores MURCIA ALMERIA SANTANDER VALLADOLID CORDOBA Principal F.E.A.D.E.F. Publicaciones Formaci\u00f3n A.A. T.T. Congreso Noticias Enlaces Web Master Feadef Mail P\u00e1gina 1 de 1 VI CONGRESO FEADEF 01/03/2007 http://www.feadef.or g/congresos/indice.htmIII Congreso nacional de Ciencias del Deporte 2007 Nutrici\u00f3n, Medicina y Rendimiento en el Joven Deportista En Alto Rendimiento abogamos por la difusi\u00f3n y colaboraci\u00f3n de todos aquellos eventos que ayuden a los profesionales del deporte a estar en la vanguardia informativa. De ah\u00ed nuestra colaboraci\u00f3n una vez m\u00e1s con el III Congreso Nacional de Ciencias del Deporte de Pontevedra: Nutrici\u00f3n, Medicina y Rendimiento en el Joven Deportista que tendr\u00e1 lugar : PALACIO DE CONGRESOS Y EXPOSICIONES, PONTEVEDRA (ESPA\u00d1A) 29, 30 y 31 de marzo del 2007 Puedes descargarte toda la informaci\u00f3n en el documento que hemos adjuntado en la p\u00e1gina web y al cual podr\u00e1s acceder pulsando en el siguiente enlace. INTRODUCCI\u00d3N Tras el \u00e9xito alcanzado en la anterior edici\u00f3n, donde se congregaron cerca de 400 participantes procedentes de numerosos pa\u00edses y distintas universidades espa\u00f1olas, el Comit\u00e9 Organizador del evento organizan la 3\u00aa edici\u00f3n del Congreso Nacional de Ciencias del Deporte de Pontevedra : Nutrici\u00f3n, Medicina y Rendimiento en el Joven Deportista. Este a\u00f1o como novedad, adem\u00e1s de las ponencias impartidas por profesionales de reconocido prestigio del \u00e1mbito deportivo nacional e internacional y de la presentaci\u00f3n de comunicaciones y p\u00f3ster por parte de los asistentes, incorporaremos cursos de especializaci\u00f3n dentro del programa del congreso, con el fin de proporcionar una formaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica a los asistentes que deseen ampliar sus conocimientos en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n preferente. As\u00ed mismo, existir\u00e1n premios en met\u00e1lico, como en a\u00f1os anteriores, a los mejores trabajos presentados en forma de comunicaci\u00f3n o p\u00f3ster. A pesar de su corta trayectoria, el Congreso Nacional de Ciencias del Deporte ya se ha convertido en un referente para los profesionales de la actividad f\u00edsica y del deporte al que no pueden faltar. Por eso, premiamos con un descuento en la matr\u00edcula a aquellas personas que asistieran a las dos ediciones anteriores. De la misma forma, deseamos una participaci\u00f3n activa por parte del alumnado de las diversas universidades espa\u00f1olas y centros de formaci\u00f3n profesional ofertando tambi\u00e9n descuentos en la matr\u00edcula para estos colectivos. Una vez m\u00e1s Pontevedra se convertir\u00e1 en el referente de distintos profesionales de las Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte, dando lugar a un continium de conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos sobre el deporte y miles de experiencias vivenciada s por profesionales de diversos \u00e1mbitos procedentes de numerosas universidades y centros de trabajo de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. El Congreso cuenta con 6 \u00e1reas tem\u00e1ticas: \u00c1REA 1: SALUD (S) . Actividad f\u00edsica y salud. . Medicina deportiva, fisioterapia y terapias manuales. . Actividad f\u00edsica para poblaciones especiales. . Nutrici\u00f3n en la actividad f\u00edsica y deporte. . Tercera edad, deporte veterano y salud. \u00c1REA 2: OCIO Y TIEMPO LIBRE (O) . Actividades en la naturaleza. . Deportes de aventura y riesgo. . Animaci\u00f3n socio-cultural. . Turismo activo y deportivo. . Nuevas tendencias deportivas: aer\u00f3bic, aquagymn, bodypump, etc. . Juegos y deportes tradicionales. \u00c1REA 3: DID\u00c1CTICA DE LA EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA Y DEL DEPORTE, INICIACI\u00d3N DEPORTIVA (D) . Did\u00e1ctica y Pedagog\u00eda de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y deportiva. . Deporte escolar y actividades extraescolares. . Psicomotricidad y educaci\u00f3n F\u00edsica de base. . Expresi\u00f3n corporal y t\u00e9cnicas art\u00edsticas. \u00c1REA 4: RENDIMIENTO DEPORTIVO (R) . Fisiolog\u00eda, entrenamiento y rendimiento deportivo. Biomec\u00e1nica y anatom\u00eda . Nutrici\u00f3n y ayudas ergog\u00e9nicas el deporte. . Olimpismo. . Dopaje y sustancias farmacol\u00f3gicas ilegales. \u00c1REA 5: GESTI\u00d3N, ORGANIZACI\u00d3N Y LEGISLACI\u00d3N DEPORTIVA (G) . Arbitraje y juicio en el deporte. . Reglamentaci\u00f3n y legislaci\u00f3n. . Gesti\u00f3n, marketing y organizaci\u00f3n deportiva. . Equipamientos deportivos. \u00c1REA 6: CIENCIAS SOCIALES: ANTROPOL OG\u00cdA, SOCIOLOG\u00cdA Y PSICOLOG\u00cdA DEL DEPORTE (C) . Historia y antropolog\u00eda del deporte. . Psicolog\u00eda deportiva. . Estereotipos de g\u00e9nero. . Sociolog\u00eda y violencia deportiva. . Medios de comunicaci\u00f3n y publicidad en el deporte. . COMERCIO Y DEPORTE Noticias de Medicina del Deporte_83 SECRETAR\u00cdA GENERAL T\u00c9CNICA SERVICIO DE INFORMACI\u00d3N, DOCUMENTACI\u00d3N, ESTUDIOS Y PUBLICACIONES NOTMED \"Noticias de Medicina del Deporte\" Comprendidas entre el 17 y el 23 marzo de 2007 Centro Andaluz de Medicina del Deporte Unidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n en Medicina del Deporte Glorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n 41092 Sevilla Tlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 md.ctcd@juntadeandalucia.es REPORTAJE: El deporte y la maternidad Madres con marca Las deportistas de \u00e9lite ad aptan su programa de entre namientos mientras est\u00e1n embarazadas para re cuperar despu\u00e9s su nivel competitivo AMAYA IR\u00cdBAR - Madrid - 05/03/2007 Paula Radcliffe, la gran maratoniana brit\u00e1nica, la mu jer con mejor marca de la historia en la prueba de los 42 kil\u00f3metros, la misma que fracas\u00f3 de forma estrepitosa en los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas al retirarse a tres kil\u00f3metros de la meta, acaba de an unciar que vuelve a correr. A entrenarse. Y lo hace con 33 a\u00f1os y despu\u00e9s de dar a luz a una ni\u00f1a el pasado 17 de enero. La brit\u00e1nica no es la \u00fanica mujer que intenta regresar al deporte de \u00e9lite, a la gran competici\u00f3n, tras tener un hijo. Algunas incluso recuperan sus marcas y se cuel gan medallas mundiales y ol\u00edmpica s tras convertirse en madres. Es lo que hicieron la gimnasta alemana Oxana Chus ovitina (bronce en salto en l\u00f3s \u00faltimos Mundiales con 31 a\u00f1os y un hijo), la pirag\u00fcista Josefa Idem (plata en Atenas y madre de dos hijos) o la maratoniana Ingrid Kristiansen, por poner s\u00f3lo algu nos ejemplos. Y es tambi\u00e9n el objetivo de la pirag\u00fcista espa\u00f1ola Beatriz Manch\u00f3n, con 15 medallas mundiales entre 1997 y 2003 y hoy embarazada de cinco meses. \"No hay ninguna duda de que una atleta puede re cuperar su nivel tras te ner un hijo\", asegura Margarita P\u00e9rez, profesora de Fisiolog\u00eda del Ejerci cio de la Universidad Europea de Madrid. La cuesti\u00f3n es en cu\u00e1nto tiempo. Durante el embara zo, l\u00f3gicamente, las depo rtistas deben reducir la intensidad de sus entrenamientos e incluso abandonarlos seg\u00fan se acerca el parto. En este sentido, el embarazo debe tratarse \"como un a lesi\u00f3n\", dice de forma gr\u00e1fic a Jos\u00e9 Naranjo, investigador del Centro Andaluz de Medicina del Depo rte, la instituci\u00f3n que se ha ofre cido a supervisar la gestaci\u00f3n de Manch\u00f3n; \"hay que adaptar el entrenamiento a la nu eva situaci\u00f3n e intentar mantener la forma\". En el caso de la pirag\u00fcista espa\u00f1ola, el objetivo es qu e no pierda eficacia en la palada y que mantenga en la mayor medida posible la co ndici\u00f3n f\u00edsica. No ganar peso. Pero todo eso depende mucho de ca da mujer, de c\u00f3mo se sienta. La italiana Idem, compa\u00f1era de disciplina y amiga de Manch\u00f3n, tuvo que parar por completo a los tres meses de quedarse embarazada porque se encontraba mal, asegura la pirag\u00fcista espa\u00f1ola. Y de cada deporte. No es lo mismo correr que subirse a unas paralelas o meters e en una piragua. Si el primer trimestre es tranquilo y la mujer no sufre n\u00e1useas ni v\u00f3mitos, pu ede seguir pr\u00e1cticando. \"E n mi caso fue curioso\", reconoce Manch\u00f3n, de 30 a\u00f1os, desde Asturias; \"me enter\u00e9 de que estaba embarazada a las 13 semanas y media. Los deportistas te nemos tan malas sensaciones en los entrenamientos que ni me di cuenta\". As\u00ed que sigui\u00f3 pr acticando de forma habitual -entre cinc o y seis horas diarias-, aunque como era pretemporada las sesiones eran menos intensas. En este periodo, decisivo para la viabilidad del feto, la mujer mejora su capacidad a\u00e9robica, explica Jos\u00e9 Naranjo. Para el ginec\u00f3logo Bernab \u00e9 Hurtado de Mendoza, el ritmo de entrenamiento descie nde hasta el 80% en las primeras semanas de embarazo, pero en mu chos casos es por razones culturales, las mismas que aconsejan descanso y reposo a las gestantes. El segundo trimestre es el mejor. La barriga todav\u00ed a no es un obst\u00e1culo insalvable y la mujer suele encontrarse mejor. As\u00ed que se pueden aument ar el ejercicio, sobre todo de car\u00e1cter cardiorrespiratorio. Manch\u00f3n, que es t\u00e1 a punto de cruzar ese umbral, ha reducido su pr\u00e1ctica diaria a dos horas y medias, que reparte entre el ejercicio aer\u00f3bico y el gimnas io. Y s\u00f3lo ha perdido \"dos o tres d\u00edas\", los mismos que decidi\u00f3 quedarse en casa porque no se encontraba bien o hab\u00eda vomitado. Lo que tiene claro es que el embarazo manda. \"El que la ni\u00f1a venga bien\" es lo fundamental. As\u00ed que hay d\u00edas que prefiere practicar en un simulado r a meterse en el agua. Y no pasa nada. En el \u00faltimo trimestre el problema es de volume n. La barriga impide a muchas deportistas hacer movimientos b\u00e1sicos. Es lo que le ocurrir\u00e1 en breve a Manch\u00f3n, a la que cada vez costar\u00e1 m\u00e1s hacer el Espa\u00f1a P\u00e1gina 1 de 2 ELPAIS.com - Madres con marca 23/03/2007 http://www.el pais.com/articulo/de portes/Madres/marca/el su deporte. \"La posici\u00f3n mec\u00e1 nica est\u00e1 condicionada por la barriga\", reconoce Naranjo, as\u00ed que en caso de que la sevillana pu eda meterse en la piragua tendr\u00e1 que cambiar la t\u00e9cnica. \"El pirag\u00fcismo tiene mucho que ver con las sensaciones\", a\u00f1ade Manch\u00f3n, \"y voy a intentar seguir el m\u00e1ximo tiempo que pu eda, pero, si tengo que parar, parar\u00e9\". Al final, es lo que hacen todas. Es lo que hizo la saltadora Niurka Montalvo, ya retirada y a quien su maternidad mantuvo alejada de las pistas m\u00e1s de un a\u00f1o. En el Consejo Superior de Deportes a\u00f1aden otros ejemplos de madres deport istas en Espa\u00f1a: la nadadora Ni na Jivanevskaya, Theresa Zabell (vela), las tiradoras Pilar Fern\u00e1ndez y Mar\u00eda Quinta nal, Estela Est\u00e9vez (atletismo), Ileana Duarte (esgrima) y Paula Mart\u00ed (golf). Para cada una de ella s el periodo de re cuperaci\u00f3n tras el parto es tan personal como el entrenamiento que se puede seguir durante la gestaci\u00f3n. Idem volvi\u00f3 en diez d\u00edas a los entrenamientos, asegura Manch\u00f3n. La lactancia del beb\u00e9, con tomas cada pocas horas al principio, tampoco ayuda. \"Es muy variable, pero entre tres y cuatro meses despu\u00e9s de dar a luz la mujer puede recuperar por completo su forma anterior\", asegura el ginec\u00f3logo Hurtado de Mendoza. Y coincide con \u00e9l el experto del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. Siempre, claro est\u00e1 , que no haya complicaciones posteriores, como anemia o una depresi\u00f3n posparto. Si este c\u00e1lculo se cumple, Radcli ffe, que se ha trasladado a Estados Unidos y corre entre 60 y 80 kil\u00f3metros a la semana, una tercera parte de lo qu e ser\u00eda normal a estas alturas de la temporada, seg\u00fan la prensa brit\u00e1nica, llega r\u00e1 sin problemas a los Mundiales de Osaka, en agosto. Y Manch\u00f3n puede seguir so\u00f1ando con su gran objetivo: estar en los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn el a\u00f1o que viene. Con su hija Beatriz. \u00a9 Diario EL PA\u00cdS S.L. - Miguel Yuste 40 - 28037 Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 337 8200 \u00a9 Prisacom S.A. - Ribera del Sena, S/N - Edificio APOT - Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 353 7900 P\u00e1gina 2 de 2 ELPAIS.com - Madres con marca 23/03/2007 http://www.el pais.com/articulo/de portes/Madres/marca/el pepudep/20070305el pepide...Imprimir Noticia El Observatorio del Deporte Andaluz opta a acoger el Observatorio Internacional del Deporte Adaptado Sergio Moreno destaca que su departamento superar\u00e1 este a\u00f1o los 714.000 euros destinados en 2006 al fomento de la actividad deportiva para personas con discapacidad en Andaluc\u00eda Andaluc\u00eda, 22 de marzo de 2007 La Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte ha ofreci do la estructura del actual Observatorio del Deporte Andaluz, con sede en M\u00e1laga y dedicado desde el a\u00f1o 2000 a la elaboraci\u00f3n de estudios estad\u00edsticos sobre la actividad deportiva en la comunidad, para asumir las func iones del futuro Observatorio Internacional del Deporte Adaptado. Seg\u00fan explic\u00f3 en el Parlamento Andaluz, el consejero, Se rgio Moreno, esta ha sido una de las principales conclusiones de la II Conferencia Internacional sobre Deporte Adaptado, que se desarroll\u00f3 del 15 al 17 de marzo en la capital malague\u00f1a con el patrocinio de la Junta y bajo los auspicios de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica. El titular de Turismo, Comercio y Depo rte destac\u00f3 la importancia de la Conferencia, cuya celebraci\u00f3n por primera vez en Andaluc\u00eda va a permitir \"consolidar a la comunidad como sede definitiva de la misma y convertirla en el evento cient\u00edfico de deporte adaptado de referencia internacional\". El evento cont\u00f3 con la presencia del Comit\u00e9 Paral\u00edmpico In ternacional, Phil Craven, adem\u00e1s de 73 expertos de 16 pa\u00edses, m\u00e1s de 200 deportistas y 700 inscritos, quienes debatieron sobre diversos aspectos relacionados con el deporte adaptado, como su estructura y organizaci\u00f3n, la fo rmaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, los \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n y nuevos entornos para la pr\u00e1ctica deportiva de este colectiv o, los aspectos saludables de la actividad f\u00edsica o la respuesta social al deportista con discapacidad. Sergio Moreno se\u00f1al\u00f3 como una de las prioridades de su departamento en materia deportiva el apoyo y fomento de la actividad f\u00edsica en un colectivo que en Andaluc\u00eda asciende a 708.831 personas y en el conjunto de Espa\u00f1a a tres millones. Esta realidad, que en ambos casos constituye el 9% de la poblaci\u00f3n, es un \"motivo por el que las administraciones estamos obligadas a dar una re spuesta espec\u00edfica a sus necesidades\", a\u00f1adi\u00f3. En este sentido, el consejero manifest\u00f3 que su departame nto superar\u00e1 este a\u00f1o \"ampliamente\" los 714.000 euros destinados en 2006 al desarrollo y promoci\u00f3n del deporte adaptado en Andaluc\u00eda. Asimismo, indic\u00f3 que este apoyo se materializar\u00e1 de nuevo mediante patrocinio de evento s y equipos, actuaciones de deporte local, acciones formativas, becas para deportistas inscritos en los programas de deporte federado y de alto rendimiento, as\u00ed como el Plan Paral\u00edmpicos Andaluces, que ya est\u00e1 en su novena edici\u00f3n. En 2006, la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deport e concedi\u00f3 123 becas y patrocin\u00f3 13 eventos de disciplinas de deporte adaptado, as\u00ed como cuatro equipos de baloncesto en silla de ruedas de la m\u00e1xima categor\u00eda nacional a trav\u00e9s del Programa Estrella Elite. Actualmente en la comunidad andaluza hay m\u00e1s de 2.000 fichas federativas de deportistas con discapacidad. Por \u00faltimo, Moreno record\u00f3 que esta pol\u00edtica de apoyo al deporte adaptado \"ya est\u00e1 dando resultados\", tal como qued\u00f3 reflejado en los pasados Juegos Paral\u00edmpicos de Atenas, donde Andaluc\u00eda cont\u00f3 con 26 representantes dentro de la delegaci\u00f3n espa\u00f1ola y sald\u00f3 su participaci\u00f3n c on diez medallas (cinco oros, tres platas y dos bronces) y once diplomas ol\u00edmpicos. Junta de Andaluc\u00eda - 2007 P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano 23/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=119749Imprimir Noticia Convocados los Premios An daluc\u00eda de los Deportes correspondientes al a\u00f1o 2006 Las candidaturas de estos galardones, que se conced er\u00e1n en quince categor\u00edas, podr\u00e1n presentarse entre el 13 de marzo y el 12 de abril Andaluc\u00eda, 12 de marzo de 2007 La Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte ha convocado los Premios Andaluc\u00eda de los Deportes correspondientes 2006, galardones que cada a\u00f1o otorga el Gobierno auton\u00f3mico para reconocer las trayectorias m\u00e1s destacadas en los diferentes \u00e1mbitos del deporte de la comunidad. Las candidaturas podr\u00e1n presentarse desde el 13 de marzo hasta el 12 de abril. La nueva convocatoria de estos premios, que incorpora como novedad las distinciones para el Mejor Equipo Profesional y para el Mejor Equipo no Profesional, establece quince modalidades. Adem\u00e1s de las dos mencionadas, figuran la de Mejor Deportista (mascu lino y femenino), Mejor Deportista con Discapacidad (masculino y femenino), Mejor Club, Mejor T\u00e9cnico/Entrena dor, Mejor Juez/\u00c1rbitro, Prom esa del Deporte, Leyenda del Deporte, Juego Limpio, Mejor Labor por el Deporte-Iniciativa P\u00fablica e Iniciativa Privada y Mejor Labo r Period\u00edstica-Deportiva. Los candidatos a cada una de las categor\u00edas deber\u00e1n ser propuestos por federaciones deportivas, clubes o asociaciones deportivas y entidades locales o por cualquier otro organismo o entidad p\u00fablica o privada relacionados con el deporte. Asimismo, las entidades proponentes solo podr\u00e1n presentar una \u00fanica candidatura por modalidad y v\u00e1lida solo para esa categor\u00eda. Las propuestas recibidas ser\u00e1n evaluadas por un jurado, compuesto por un m\u00ednimo de once miembros y un m\u00e1ximo de trece entre personas de reconocido prestigio en el \u00e1mbito deportivo de la comunidad andaluza. Este jurado pod r\u00e1 otorgar con car\u00e1cter excepcional premios especi ales no previstos en las modalidades recogidas en esta convocatoria. Junta de Andaluc\u00eda - 2007 P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano 23/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=118651 AFTER THE BELL ES LA PRIMERA REVISTA DE ECONOM\u00cdA GLOBAL EN ESPA\u00d1OL 3/23/2007, 9:35:26 AM Deportes Varios.-La Junta propone el Observatorio del Deporte Andaluz como sede del Observatorio del Deporte Adaptado SEVILLA, 22 (ATB Y AGENCIAS) La C onsejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte ha ofrecido la estructura del actu al Observatorio del Deporte Andaluz, con sede en M\u00e1laga y dedicado desde el a\u00f1o 2000 a la elaboraci\u00f3n de estudios estad\u00edsticos sobre la actividad deportiva en la comunidad, para asumir las funciones del futuro Observatorio Internacional de l Deporte Adaptado. Seg\u00fan explic\u00f3 hoy en el Parlamento Andaluz, el consejero, Sergio Moreno, esta ha sido una de las principales conclusiones de la II Conferencia Inte rnacional sobre Deporte Adaptado, que se desarroll\u00f3 del 15 al 17 de ma rzo en la capital malague\u00f1a c on el patrocinio de la Junta y bajo los auspicios de la Fundaci\u00f3n Anda luc\u00eda Ol\u00edmpica. El titular de Turismo, Comercio y Deporte destac\u00f3 la importancia de la Conferencia, cuya celebraci\u00f3n por primera vez en Andaluc\u00eda va a permitir \"consolidar a la comunidad como sede definitiva de la misma y convertirla en el evento cient\u00edfico de deporte adaptado de referencia internacional\". El evento cont \u00f3 con la presencia de l Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Internacional, Phil Craven, adem\u00e1s de 73 expertos de 16 pa\u00edses, m\u00e1s de 200 deportistas y 700 inscritos. Todos ellos, seg\u00fan un comunicado de la propia Junta, debatieron sobre diversos aspectos relaci onados con el deporte adaptado, como su estructura y organizaci\u00f3n, la formaci\u00f3n e i nvestigaci\u00f3n, los \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n y nuevos entornos para la pr\u00e1ctica depor tiva de este colectivo, los aspectos saludables de la actividad f\u00ed sica o la respuesta social al deportista con discapacidad. Sergio Moreno se\u00f1al\u00f3 como una de las prio ridades de su departamento en materia deportiva el apoyo y fomento de la actividad f\u00edsica en un colectivo que en Andaluc\u00eda asciende a 708.831 personas y en el conjunt o de Espa\u00f1a a tres millones. Esta realidad, que en ambos casos constituye el 9 por ciento de la poblaci\u00f3n, es un \"motivo por el que las administraciones estamos obligadas a dar una respuesta espec\u00edfica a sus necesidades\", a\u00f1adi\u00f3. En es te sentido, el consejero manifest\u00f3 que su departamento superar\u00e1 es te a\u00f1o \"ampliamente\" los 714.000 euros destinados en 2006 al desarrollo y promoci\u00f3n del deporte adaptado en Andaluc\u00eda. PATROCINIO DE EVENTOS Y EQUIPOS. Asimismo, indic\u00f3 que este apoyo se materializar\u00e1 de nuevo mediante patrocinio de eventos y equipos, actuaciones de deporte local, acciones formativas, becas para deportistas inscritos en los programas de deporte federado y de alto rendimie nto, as\u00ed como el Plan Para l\u00edmpicos Andaluces, que ya est\u00e1 en su novena edici\u00f3n. En 2006, la Cons ejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte concedi\u00f3 123 becas y patrocin\u00f3 13 eventos de disciplinas de deporte adaptado, as\u00ed como 4 equipos de baloncesto en silla de ruedas de la m\u00e1xima categor\u00eda nacional a trav\u00e9s del Programa Estrella Elite. Actual mente en la comunidad andaluza hay m\u00e1s de 2.000 fichas federativas de deportist as con discapacidad. Por \u00faltimo, Moreno P\u00e1gina 1 de 2 23/03/2007 http://editmaker.atb-e.com/im primir _leermas.as p?fh=20070322184428record\u00f3 que esta pol\u00edt ica de apoyo al deporte adaptado \"ya est\u00e1 dando resultados\", tal como qued\u00f3 reflejado en los pasados Juegos Paral\u00edmpicos de Atenas, donde Andaluc\u00eda cont\u00f3 con 26 represen tantes dentro de la delegaci\u00f3n espa\u00f1ola y sald\u00f3 su participaci\u00f3n con diez medallas (cinco or os, tres platas y dos bronces) y once diplomas ol\u00edmpicos. Revista ATB :: After The Bell ::. Todos los derechos reservados. \u00ae2007 | editmaker.atb-e.com P\u00e1gina 2 23/03/2007 http://editmaker.atb-e.com/im primir _leermas.as p?fh=20070322184428CARDIOLOGA Actividad f\u00edsica: Todo son beneficios 20 de marzo de 2007 Cualquier tipo de ejercicio es bueno cuando se adapt a a las circunstancias de cada uno. Caminar es el m\u00e1s barato, pero no hay que olvidarse de nadar, ir en bicicleta, jugar a la pet anca o, incluso, bailar El principal problema es encontrar el tipo de actividad f\u00edsica que se adapte a las circunstancias personales, sociales y profesionales de cada persona, as\u00ed como a su capacidad f\u00edsica sin producir una sobrecarga excesiva en sus articula ciones. El secreto est\u00e1 en empezar en la adolescencia, de manera que la actividad f\u00edsica forme parte de las actividades diarias de cada uno Hacer ejercicio durante las vacaciones de verano es una gran idea, pero los beneficios del ejercicio f\u00edsico se empiezan a notar a partir de un par de meses, lo c ual subraya la raz\u00f3n de seguir practicando ejercicio una vez finalizadas las vacaciones. Si se deja de hacer ejercicio, todos los beneficios conseguidos desaparecen en un par de meses. La actividad f\u00edsica r egular y peri\u00f3dica es importante, como tambi\u00e9n lo es aumentar gradualmente la intensidad del ejercicio. \"El sedentarismo no es una enfermedad en s\u00ed mismo, pero ciertamente ayuda al desarrollo de enfermedades y las hace m\u00e1s dif\u00edciles de tratar\" Al finalizar el ejercicio hay que hacerlo lentamente, por ejemplo caminando hasta que el coraz\u00f3n haya vuelto a su frecuencia normal (n\u00famero de latidos como en reposo). Tambi\u00e9n debe evitarse tomar una ducha demasiado caliente (uno podr\u00eda marearse), fumar despu\u00e9s del ejercicio (lo que puede producir problemas con la frecuencia card\u00edaca) y hacer ejercici o las dos horas previas a irse a dormir (lo cual puede producir insomnio). Las vacaciones de verano proporcionan grandes posibilidades de iniciar nuestros cuerpos en una actividad f\u00edsica regular y las posibilidades de divers i\u00f3n son numerosas y con unos simples consejos los riesgos son m\u00ednimos y los beneficios muchos. Objetivos del ejercicio f\u00edsico Uno siempre notar\u00e1 los beneficios del ejercicio f\u00edsico si pone cierto empe\u00f1o en ello, nunca dejan de presentarse. Los objetivos del ejercicio son los siguientes: \"Ninguna investigaci\u00f3n contradice el hecho demostrado de los beneficios del ejercicio\" \u00b7 Reduce los niveles de colesterol y las pos ibilidades de trombosis y de arritmia card\u00edaca. Es una de las bases del tratamiento de las enfermedades del co raz\u00f3n; infarto de miocardio, angina o hipertensi\u00f3n. \u00b7 El ejercicio es una parte absolutamente vital del tratamiento de los pacientes diab\u00e9ticos, puesto que reduce de forma natural los niveles de az\u00facar en la sangre y reduce en gran medida las necesidades de insulina en los diab\u00e9ticos que la utilizan \u00b7 Ayuda en la p\u00e9rdida de peso \u00b7 Reduce la frecuencia card\u00edaca en reposo \u00b7 Aumenta la capacidad aer\u00f3bica y redu ce la frecuencia card\u00edaca durante el ejercicio \u00b7 Desarrolla la resistencia muscular, refuerza los huesos y las articulaciones En contra del sedentarismo Un estilo de vida sedentario significa que no se hace ejercicio de forma peri\u00f3dica y regular. El sedentarismo no es una enf ermedad en s\u00ed mismo, pero ciertamente ayuda al desarrollo de enfermedades y las hace m\u00e1s dif\u00edciles de tratar. \"Siempre se notar\u00e1n los beneficios del ejercicio f\u00edsico, nunca dejan de presentarse\" Una persona sedentaria es aquella cuyo estilo de vida no implica esfuerzo f\u00edsico mantenido alguno y que no realiza ninguna ac tividad f\u00edsica intensa en su tiempo libre. Pescar, jugar a la petanca o cuidar del jard\u00edn, por ejemplo, no son en realidad un ejercicio, pero contribuyen a mantener una cierta forma f\u00edsica. Los inconvenientes del sedentarismo Efectos sobre el sistema circulatorio. A determi nado nivel de esfuerzo, el coraz\u00f3n de una persona sedentaria late m\u00e1s r\u00e1pido, su presi\u00f3n arterial se eleva m\u00e1s y su respiraci\u00f3n es m\u00e1s dificultosa. Una persona sedentaria tiene mayor riesgo de sufrir una angina de pecho o dificultad respiratoria mucho m\u00e1s r\u00e1pidamente que una persona no sedentaria para el mi smo ejercicio y el mismo grado de enfermedad del coraz\u00f3n. Desmineralizaci\u00f3n y aumento de la fragilidad de los huesos. As\u00ed como envejece una persona y especialmente las mujeres tras la menopausia, sus huesos se descalcifican. La \u00fanica forma real de prevenir esto es el ejercicio y la actividad muscu lar, lo cual ha sido perfectamente documentado en los astronautas que pasan varias semanas en un ambiente sin gravedad. Reducci\u00f3n de la resistencia muscular. La masa muscular empieza a perderse a edades j\u00f3venes y con frecuencia es ya evidente a partir de los 40 a\u00f1os de edad. La sensaci\u00f3n de fatiga muscular empieza mucho m\u00e1s r\u00e1pidamente, para un determinado esfuerzo, porque los m\u00fasculos trabajan a su m\u00e1xima capacidad. Cuando se pierde resistencia muscular, un o se fatiga mucho ante el m\u00e1s m\u00ednimo esfuerzo. Aumento de peso. Entre los 20 y los 60 a\u00f1os, el aum ento de peso promedio es de unos 10 kilogramos, lo que representa una reserva adicional de 75.000 -100.0 00 calor\u00edas extra. Adem\u00e1s, existe una cierta p\u00e9rdida de masa muscular. Deterioro prematuro de las facultades neuromotoras y sensoriales. Fi nalmente, no realizar actividades como el ciclismo, la nataci\u00f3n, el esqu\u00ed, el sen derismo de monta\u00f1a o deportes que requieran coordinaci\u00f3n neurosensorial, acelera la p\u00e9rdida de esta coordinac i\u00f3n y del equilibrio que acompa\u00f1a al envejecimiento. Un estilo de vida sedentario estimula las enfermedades cardiovasculares. Todas las investigaciones han demostrado que la tasa de mortalidad por infarto de mi ocardio entre los adultos es menor si el individuo realiza un determinado grado de ejercicio. Ni nguna investigaci\u00f3n contradice este hecho. \"Los beneficios del ejercicio f\u00edsico se empiezan a notar a partir de un par de meses\" Recomendaciones para el ejercicio La importancia de caminar. Lo ideal es llevar un bue n paso, unos 4-5 km/h sin pararse frecuentemente. Recientes investigaciones han confirmado que las personas sedentarias tienen m\u00e1s del doble del riesgo de padecer un ataque card\u00edaco que las personas que caminan dos o m\u00e1s kil\u00f3metros al d\u00eda. Caminar a la orilla del mar o por senderos de monta\u00f1a son bue nas maneras de disfrutar m\u00e1s de este ejercicio. Deportes de resistencia. Los deportes que requieren re sistencia o fondo f\u00edsico, como la carrera, o el ciclismo, deben realizarse con un esfuerzo moder ado sin querer competir con los profesionales. Tenis. El tenis es un buen deporte, pero es dif\u00edcil contro lar el esfuerzo del ejercicio y el juego individual puede sobreesforzar el coraz\u00f3n, Jugar dobles, beber l\u00ed quido frecuentemente y no jugar bajo el sol directo son buenas recomendaciones a seguir. Deportes de playa. El ejercicio sobre la arena, como el badminton o el voley-playa son divertidos, pero el ejercicio sobre la arena requiere mayor esfuerzo y puede producir lesiones en los tendones. La nataci\u00f3n es un deporte muy recomendable, sobre todo si se em pieza con cinco a diez minutos el primer d\u00eda y se aumentan cinco minutos cada dos d\u00edas. Golf. El golf solo mejora ligeramente el fondo f\u00edsico por las continuas paradas que se realizan para golpear la pelota y solo es beneficioso si uno juega \u00a1dos rondas de 18 hoyos cada d\u00eda! \u00a1A bailar! Bailar es un excelente ejercicio, adem\u00e1s de una divertida y agradable forma de mantener una buena actividad f\u00edsica. Los beneficios del ejercicio a trav\u00e9s del baile son numerosos: reducci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial, tonificaci\u00f3n de los m\u00fasculos, fortalecimiento de los huesos, mantenimien to del peso ..., y adem\u00e1s reduce el riesgo de enfermedad coronaria. Yo quiero a mi coraz\u00f3n, \u00a1deja que se mueva! La actividad f\u00edsica y el ejercicio, es decir, el movi miento de nuestro organismo, tambi\u00e9n hace moverse al coraz\u00f3n, y eso es bueno y beneficioso para nuestro coraz\u00f3n y para nuestra salud. Fuente: http://www.medicina21.com AFTER THE BELL ES LA PRIMERA REVISTA DE ECONOM\u00cdA GLOBAL EN ESPA\u00d1OL 3/23/2007, 9:34:34 AM Deportes Varios.- Un estudio m\u00e9dico advierte del riesgo de deshidrataci\u00f3n en la pr\u00e1ctica deportiva MADRID, 22 (ATB Y AGENCIAS) Un estudi o elaborado por el Observatorio de Hidrataci\u00f3n y Salud (OHS) indica que \"dos de cada tres deportistas entrena con un cierto grado de deshidrataci\u00f3n\", por lo que recomienda la ingest a de l\u00edquidos antes, durante y despu\u00e9s de prac ticar deporte. Las conclusiones del 'Estudio Hydra1' indican que el 47 por ciento de los espa\u00f1ol es no aumenta la ingesta de l\u00edquidos en situaciones de calor o exposici\u00f3n al sol y c on la llegada de la primavera aumenta el n\u00famero de los que quieren ponerse en form a en poco tiempo sin dar importancia a mantener una correcta hidrataci\u00f3n. Como medi a se suele recomenda r beber 2,6 litros de l\u00edquido al d\u00eda (3 para los hombres y 2,2 para mujeres). En casos especiales los requerimientos pueden duplicarse. Se trata de situaciones de calor y, especialmente, en personas que realizan ejercicio f\u00edsic o. Seg\u00fan el doctor Luis Serratosa, miembro del Consejo Cient\u00edfico Asesor del OHS y de los servicios m\u00e9dicos del Real Madrid, el calor y el ejercicio f\u00edsico son dos de lo s factores que aumentan el riesgo de sufrir una deshidrataci\u00f3n, lo que puede dismi nuir el rendimiento deportivo, generar cansancio, dolor de cabeza, malestar genera l, calambres musculares o aumento del ritmo card\u00edaco. LOS ESPA\u00d1OLES EST\u00c1N ENTRE LOS EUROPEOS M\u00c1S SEDENTARIOS. Adem\u00e1s, los espa\u00f1oles estamos entre los europeos m\u00e1s sedentarios, pues, seg\u00fan un estudio de la So ciedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria (SemFyc), s\u00f3lo el 12 por cien to hace ejercicio de forma regular y, del mismo modo, la Federaci\u00f3n N acional de Empresarios de Instalaciones Deportivas (FNEID) constata que entre un 70 y un 80 por ciento de la poblaci\u00f3n no acude a los gimnasios, cifra inferior a la de otros pa\u00edses europeos. \"Pocos espa\u00f1oles tienen asumido el hecho de que la actividad f\u00edsi ca produce importantes beneficios para la salud. Vivimos en ciudades grandes, estamo s todo el d\u00eda sentados en el coche o frente al ordenador y no nos tomamos el ti empo para hacer ejercicio\", concluye el doctor Luis Serratosa. Revista ATB :: After The Bell ::. Todos los derechos reservados. \u00ae2007 | editmaker.atb-e.com P\u00e1gina 1 de 1 23/03/2007 p?fh=20070322115209Salud sufren ya y adolescentes Fecha: 2007-03-22 Hora 19:43:57 Chihuahua, Chih. A causa de la obesidad los ni\u00f1os y los adolescentes sufren ya tambi\u00e9n de enfermedades cardiovasculares, principalmente hipert ensi\u00f3n arterial y elevaci\u00f3n de colesterol y de triglic\u00e9ridos en sangre, trastornos silencioso s que anteriormente eran exclusivos del adulto. Veinticinco de cada cien infantes y j\u00f3venes entr e los cinco a\u00f1os y los 18, tienen alg\u00fan grado de obesidad. Tal se\u00f1al\u00f3 Rosario Cienfuegos Zurita, coordinadora de Atenci\u00f3n M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social, quien recomend\u00f3, como medidas de prevenci\u00f3n: modificar los h\u00e1bitos higi\u00e9nico- diet\u00e9ticos, disminuyendo el consumo de comida chat arra e incrementando el de las frutas y verduras, as\u00ed como promover el ejercicio f\u00edsico y menos la vid a sedentaria, como el estar frente al televisor y jugando en la computadora; conductas muy frecuent es entre la ni\u00f1ez que favorecen el sobrepeso y la obesidad, con sus complicaciones en la salud. Dijo que cada vez se hace una detecci\u00f3n m\u00e1s opor tuna de los problemas cardiovasculares en los ni\u00f1os debido a las acciones preventivas del progra ma integral de salud del ni\u00f1o y del adolescente PREVENIMSS, pues el m\u00e9dico fam iliar de manera intencional busca en todo infante con sobrepeso u obesidad alteraciones metab\u00f3licas , de tal forma que se puedan atender oportunamente, a fin de evitar trastornos futuros. A\u00f1adi\u00f3 que anteriormente se pensaba que las compli caciones cardiovasculares por obesidad en la infancia se iban a manifestar en la edad adulta , sin embargo hoy los ni\u00f1os \"gorditos\" tienen tres veces m\u00e1s riesgo de presentar a su edad hipertensi\u00f3n arterial y elevaci\u00f3n del colesterol y hasta cinco veces el incremento de tri glic\u00e9ridos en san gre. Aunque no van a sufrir un infarto al coraz\u00f3n s\u00ed merma mucho su calidad de vida. La doctora Cienfuegos Zurita indic\u00f3 que la obesid ad se ha incrementado m\u00e1s a partir de los cinco a\u00f1os de edad y el sector de mayor incidencia son adolescentes entre los 12 a 18 a\u00f1os de edad, debido a que el sobrepeso \"lo llevan arrastrando\" desde peque\u00f1os. Es importante, precis\u00f3, promover la actividad f\u00edsica y mejorar la alimentaci\u00f3n, para lo cual los padres de familia deben llevar a su hijo a la consulta de l ni\u00f1o sano, cada seis meses, y no esperar verlo \"gordito\" o con complicaciones. Si a su hijo le compra ropa dos tallas m\u00e1s grandes que la correspondiente a su edad, ya sufre de esta enferm edad y est\u00e1 en riesgo no solo de sufrir males cardiovasculares, sino tambi\u00e9n diabetes mellitus, lesi ones ortop\u00e9dicas y trastornos emocionales, entre otros padecimientos. La doctora subray\u00f3 que de no atender en edad pedi \u00e1trica la obesidad o el sobrepeso ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil resolver el problema en edad adulta. Adem\u00e1s dijo que los padres de familia cada vez so n m\u00e1s conscientes de que la obesidad no s\u00f3lo es un problema de est\u00e9tica sino que tambi\u00e9n es una enfermedad. Fuente: http://www.masnoticias.net correofarmaceutico.com > Secciones Entorno 19/03/2007 \"La mayor\u00eda de los productos y s uplementos alimenticios que se recomiendan sin asesoramiento sanitario alguno en los gimnasios y a trav\u00e9s de las revistas de musculaci \u00f3n dirigidas a los deportistas est\u00e1n disponibles tambi\u00e9n en la oficina de fa rmacia con la diferencia de que los que est\u00e1n en las estanter\u00edas de la botica tienen las presentaciones y las dosificaciones adecuadas y con el a\u00f1adido de que son dispensados por un profesional sanitario\". Esta es la opini\u00f3n de Juan Manuel Miquel, vocal de Alimentaci\u00f3n del COF de Alicante, quien particip\u00f3 en unas jornadas sobre nutrici\u00f3n y deporte organizadas los d\u00edas 10 y 11 de este mes por el colegio. En su opini\u00f3n, el asesoramiento sobre suplementos nutricionales a deportistas es un importante campo de actuaci\u00f3n que pueden servir para detectar situaciones de abuso que pue den perjudicar seriamente la salud de quienes los consumen sin control. DA\u00d1OS EN EL H\u00cdGADO As\u00ed, explic\u00f3 que en este colectivo es muy com \u00fan detectar una ingesta abusiva de amino\u00e1cidos que pr ovoca da\u00f1os en el h\u00edgado. Lo mismo ocurre con el abuso de supl ementos a base de L-Carnitina: \"Los deportistas consumen productos con L- Carnitina para quemar grasas; sin embargo no es necesario recurrir a e llos puesto que en una persona sana una dieta equilibrada garantiza el a porte recomendado de esta sustancia\", comenta el vocal a CF. Tambi\u00e9n a dvierte del excesivo consumo de prote\u00ednas, \"cuando lo recomendable es aumentar el consumo de hidratos de carbono\". De cualquier forma, deja claro que antes de dispensar ning\u00fan producto el farmac\u00e9utico debe recomendar siempre que el deportista lleve una dieta equilibrada, pues as\u00ed se evitar\u00e1n las carencias. En su intervenci\u00f3n Miquel repas\u00f3 los suplementos disponibles en las farmacias indicados para los deporti stas, \"siempre y cuando no sean de alta competici\u00f3n, que deben estar c ontrolados por sus entrenadores y un equipo m\u00e9dico especializado\". As\u00ed, de stac\u00f3 el eleuterococo de Siberia, Gema Su \u00e1rez Mellado Advierten del abuso de amino\u00e1cidos en los deportistas P\u00e1gina 1 de 2 www.diariomedico.com - Resultado de la Bus queda 23/03/2007 http://www.correofarm aceutico.com/rec-tem plating/templates/correo _farmaceutico/c...\"que aumenta la velocidad, la calidad y la capacidad para realizar un esfuerzo f\u00edsico, incrementa el cons umo de ox\u00edgeno dura nte el ejercicio, ayuda a sintetizar las prot e\u00ednas y repone la p\u00e9rdida de agua transd\u00e9rmica\". Otro producto m\u00e1s conocido popularment e es el tonal\u00edn: \"Se extrae del aceite de C\u00e1rtamo y reduce la gras a convirti\u00e9ndola en masa muscular, pues la env\u00eda directamente al m\u00fasc ulo donde se obtiene la energ\u00eda\", explic\u00f3. P\u00e1gina 2 de 2 www.diariomedico.com - Resultado de la Bus queda 23/03/2007 http://www.correofarm aceutico.com/rec-tem plating/templates/correo _farmaceutico/c... Juli\u00e1n \u00c1lvarez, nuevo jefe de lo s servicios m\u00e9dicos del Alicante Martes, 20 de Marzo de 2007 ALICANTE CF El Alicante CF ha llegado a un acuerdo con Juli\u00e1n \u00c1lvarez Garc\u00eda para que se incorpore a la disciplina celeste como jefe de los servicios m\u00e9dicos. El nuevo m\u00e9dico, madrile\u00f1o y de 43 a\u00f1os, es Licenciado en Medicina, doctor en medicina, y especialista en medicina de la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. Se incorporar\u00e1 a final de temporada. Redaccion | NOSTRESPORT.COM \u00c1lvarez Garc\u00eda posee una amplia experiencia en el mundo del deporte, ya que ha sido jefe de los servicios m\u00e9dicos del Centro de Alto Rendimiento (CAR) de Sierra Nevada du rante seis a\u00f1os, m\u00e9dico del Adecco Estudiantes durante cuatro temporadas, jefe de los servicios m\u00e9dicos de la Se lecci\u00f3n Espa\u00f1ola de Halterofilia, m\u00e9dico de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Triath y ha colaborado de manera puntual con la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola de Mountain Bike en competiciones oficiales de \u00e1mbito internaciona l, as\u00ed como en otras modalidades deportivas. \u00c1lvarez Garc\u00eda ser\u00e1 presentado a los jugadores y t\u00e9cnic os al finalizar el entrenamiento de ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles, poni\u00e9ndose desde entonces a trabajar en su nuevo cargo. Sobre su incorporaci\u00f3n al Alicante, el doctor explic\u00f3: \"Se pusieron en contacto conmigo desde la direcci\u00f3n deportiva del club y para mi es aut\u00e9ntico orgullo liderar los servicios m\u00e9dicos de un club del nivel y del emblema del Alicante CF y que el a\u00f1o que viene estoy seguro que estar\u00e1 en Segunda Divisi\u00f3n\". El doctor tiene una estrecha vinculaci\u00f3n con el mundo del deporte: \"He estado pr\u00e1cticamente toda mi vida ligado al deporte de alto nivel y despu\u00e9s de dos a\u00f1os en la retaguardia me apetec\u00eda volver a los banquillos, a estar en el d\u00eda a d\u00eda de la competici\u00f3n\". \"Para mi es un reto porque es un club con un proyecto nuevo y ambicioso y donde espero colaborar a que se cumplan los objetivos marcados por la entidad\" Fuente: http://www.nostresport.com/displayarticle17331.html V Registro Hemeroteca en BUSCAR lavozdigit a nmlkji PORTADA \u00daLTIMA HORA ECONOM\u00cdA DEPORTES OCIO PARTICIPACI\u00d3N Serv [SECCIONES] -- Ciudadanos -- Turismo Opini\u00f3n Espa\u00f1a Andaluc\u00eda Mundo Econom\u00eda Deportes -- Vida y Ocio -- El MentideroContraportada En un minuto [MULTIMEDIA] [PARTICIPA] [CANALES] Loter\u00eda de Navidad Esp. comerciales Especiales En im\u00e1genes Descargas en SMS Punto Radio en directo Foros Sube tus v\u00eddeos Objetivo C\u00e1diz Chat Blogs Videochat Lo m\u00e1s visitado Agroalimentario Canal Amarillo OPINI\u00d3N CARTAS La longevidad Dicen los expertos en la materia que nuestro \u00edndice de mortalidad es cada vez m\u00e1s longevo, dependiendo de la herencia gen\u00e9tica de cada individuo. Tambi\u00e9n dicen que se puede llegar a ella, una longevidad centenaria a trav\u00e9s de unos comportamientos saludables como pueden ser una buena alimentaci\u00f3n, ejercicio f\u00edsico e intelectual, todo en funci\u00f3n de las capacidades intelectuales y f\u00edsicas de cada individuo. Esto en principio seria una opci\u00f3n personal e individual para llegar a esa longevidad deseada y posible, pero la cosa se comp lica cuando existen componentes negativos que hacen de esta teor\u00eda casi una utop\u00eda, ya que la naturaleza es un componente vital para la salud. Dec\u00eda un sabio que la mejor medicina es la sana alimentaci\u00f3n, las otras son opciones v\u00e1lidas. Personalmente, creo que estamos muy nutridos pero mal alimentados, algunas veces por malos h\u00e1bitos alimenticios y otros por falta de recursos econ\u00f3micos. No es lo mismo alimentarse con transg\u00e9nico que con ecol\u00f3gicos o con los tradicionales. Potenciar los cultivos tradicionales ser\u00eda una buena opci\u00f3n para que el hombre moderno viviera una longevidad saludable y, posiblemente, centenaria: Buscar un equilibrio razonado entre bienestar social y calidad de vida. Creo que el Gobierno se equivoc\u00f3 al equilibrar hipoteca y salario, en vez de alimento y salario. Los alimentos son m\u00e1s sanos si se elaboran m\u00e1s sanamente. Adem\u00e1s, se invierte en salud y produce menos dolor de cabeza. Lo importante, creo yo, no es llegar a los 100 a\u00f1os, sino, la forma en que se llegue, pues ya sabemos cuantos problemas conllevan en las familias una enfermedad de larga duraci\u00f3n en la ancianidad y sobre todo en las m\u00e1s humildes. El hombre a trav\u00e9s de la Historia ha dejado constancia de su longevidad y deseo de vivir muchos a\u00f1os e, incluso, en el m\u00e1s all\u00e1, a trav\u00e9s de la inmortalidad del esp\u00edritu. La Historia est\u00e1 llena de hombres casi inmortales. Abraham, Mois\u00e9s, Matusal\u00e9n, Noel... Her\u00f3doto, historia dor griego, comentaba, a la pregunta de un ind\u00edgena africano a un navegante griego, que cu\u00e1l era la edad media de vida de su pa\u00eds, a lo que contest\u00f3 el griego: 80 a\u00f1os, y el africano respondi\u00f3: aqu\u00ed la media est\u00e1 en 120. No s\u00e9 si el nativo se qued\u00f3 con \u00e9l, pero Argantonio rein\u00f3 80 a\u00f1os y vivi\u00f3 120, y adem\u00e1s muy cerquita de aqu\u00ed. Manuel Jes\u00fas Redruello M\u00edguez. San Fernando Imprimir Enviar Publicidad Enlaces Patrocinados Orange ADSL + TV + llamadas 24 horas por 10 \u20ac/mes ADSL Orange + television + llamadas fijo/movil 24 horas por 10\u20ac/mes, Alta y router gratuito. Sin compromiso de permanencia. http://www.sefitel.com Servicios de telefon \u00eda e internet Llamadas locales y nacionales gratis. Adem \u00e1s adsl hasta 20M las 24 horas del d\u00eda. DESC LA V CANA Previs iP\u00e1gina 1 de Marzo de 2007 LEMOS Edici\u00f3n Impresa El CN Monforte organiza los d\u00edas 30 y 31 unas jornadas de actividad f\u00edsica y deporte 21/03/2007 (la voz | monforte) El Club Nataci\u00f3n Monforte organiza los d\u00edas 30 y 31 de marzo la primera edici\u00f3n de las Xornadas de Actividade F\u00edsica e Deportiva. Las distintas ponencias se realizar\u00e1n en la casa de la cultura. El viernes, d\u00eda 30, se proceder\u00e1 a la inauguraci\u00f3n de las jornadas, acto que comenzar\u00e1 a las cuatro y media de la tarde. La primera conferencia correr\u00e1 a cargo de Telmo Silva Alonso, Director del Centro de Tecnificaci\u00f3n del Deporte Gallego en Pontevedra. El tema versar\u00e1 sobre la preparaci\u00f3n f\u00edsica. En este apartado tambi\u00e9n intervendr\u00e1n Xo\u00e1n Migu\u00e9ns V\u00e1zquez, m\u00e9dico especialista en rehabilitaci\u00f3n y otro facultativo que hablar\u00e1 sobre la medicina deportiva. A las siete de la tarde se celebrar\u00e1 una mesa redonda moderada por Juan Carlos Quintas Fern\u00e1ndez, miembro de Asociaci\u00f3n Galega de Medicina Deportiva. El 31, la especialista en ginecolog\u00eda del Hospital Comarcal de Monforte Elena Casar Quiroga hablar \u00e1 sobre fisiolog\u00eda femenina y deporte. Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez dar\u00e1 su conferencia sobre nutrici\u00f3 n y Alberto G\u00f3mez tratar\u00e1 de la preparaci\u00f3n psicol\u00f3gica del deportista. La jornada finalizar \u00e1 con una mesa redonda y con la clausura, que ser\u00e1 a la una de la tarde en la casa de la cultura. Auditado por RM de A Coru\u00f1a en el Tomo 2.438 del Archivo, Secci\u00f3n General, al folio 92, hoja C-2141. CIF: A 15000649 \u00a9 Copyright LA VOZ DE GALICIA S.A. Avenida da Prensa, parcelas 84 y 85 Pol\u00edgono industrial de Sab\u00f3n. 15142 Arteixo (A Coru\u00f1a) P\u00e1gina 1 de 1 LEMOS :: La Voz de Galicia 23/03/2007 http://www.lavozde galicia.es/ed _lemos/im primir _noticia. jsp?CAT=119&TEXTO=56... Caracas, jueves 22 de marzo, 2007 Deportes Due\u00f1o de Balco distribuy\u00f3 esteroides a atletas por diversi\u00f3n Burlingame.- El hombre que est\u00e1 en el centro del esc\u00e1ndalo por esteroides que involucr\u00f3 al laboratorio Balco se\u00f1al\u00f3 que fue la emoci\u00f3n y no el dinero lo que lo motiv\u00f3 a distribuir sustancias prohibidas entre atletas de primer nivel y aconsejarlos para evitar la detecci\u00f3n. Victor Conte, liberado en el 2006 de una prisi\u00f3n federal, fue uno de los proveedores de esteroides m\u00e1s conocidos del mundo, con conocimiento de los entretelones del dopaje que asol\u00f3 las competencias de pista y campo, el beisbol y el f\u00fatbol americano, entre otros deportes. \"No tuvo nada que ver con el dinero\", asegur\u00f3 Conte, propietario del extinto laboratorio Balco (...) Fue simplemente por divertirme mucho. Me emocionaba estar en las trincheras, participar de ese mundo de campeonatos, olimpiadas y Super Bowls, y viajar por el mundo\", dijo Conte. \"Algunas personas pueden pensar que esto es ser temerario y muy arriesgado, pero fue muy excitante, muy divertido\", agreg\u00f3 el due\u00f1o del desaparecido laboratorio Balc\u00f3 en una entrevista con Reuters realizada el martes. Conte cre\u00f3 Balco en 1984 para dar asesoram iento nutricional. Para el momento en el que los investigadores lo se\u00f1alaron en el 2004, el astro del beisbol Barry Bonds, la atleta Marion Jones y otros clientes exclusivos vieron manchadas sus reputaciones. Algunos, como Tim Montgomery, quien alguna vez fue el hombre m\u00e1s r\u00e1pido del mundo, quedaron suspendidos de la actividad desde entonces. Conte, de 56 a\u00f1os, relat\u00f3 que administr\u00f3 Balco durante 15 a\u00f1os antes de comenzar a distribuir esteroides, aunque reconoci\u00f3 haber comenzado a utilizarlos \u00e9l mismo en 1996. \"Tom\u00e9 la decisi\u00f3n de tomar ese camino riesgoso en alg\u00fan punto de 1999 (...) Finalmente llegu\u00e9 a un punto en el que b\u00e1sicamente me di cuenta de que estos atletas no ten\u00edan opci\u00f3n\", relat\u00f3. \"Supe que hab\u00eda tremendos riesgos en eso, pero deb\u00eda hacerlo cuidando la seguridad de la gente con la que trabajaba. Y sabiendo que lo har\u00edan con o sin asistencia, lo comprar\u00edan en un oscuro callej\u00f3n o en el ba\u00fal de un auto, detr\u00e1s de alg\u00fan gimnasio\", expres\u00f3. P\u00e1gina 1 de 1 eluniversal.com 23/03/2007 http://deportes.eluniversal.com/2007/03/22/im p_dep_ava_dueno-de- balco-distr _22A8...Fortalece los gl\u00fateos Por Mar\u00eda T. Mendiz\u00e1bal \u00daLTIMO COMENTARIO Haz que tu comentario sea el primero. Por lo regular cuando vemos que el gl\u00fateo bi en formado que ten\u00edamos cuando \u00e9ramos m\u00e1s j\u00f3venes empieza a perder su forma \"curveada y fuerte\" es que nos damos cuenta de que el cuerpo se est\u00e1 poniendo fuera de forma. Lo que una vez fue un gl\u00fateo bien formado, si no se tonifica a trav\u00e9s de tu vida, y esto significa incluyendo la juventud, esa masa tan grande que comprende el gl\u00fateo se volver\u00e1 d\u00e9bil y ca\u00edda. Muchas personas piensan err\u00f3neamente que haciendo dieta esa masa va a recogerse o desaparecer un poco y volver\u00e1 a ser como antes. Todos los esfuerzos que hagas, desde masajes hasta la mejor dieta, no te ayudar\u00e1n a recoger esos m\u00fasculos. Lo \u00fanico que puedes hacer para mejorarlos es enfocar en ejercicios espec\u00edficos que te tonifiquen esa \u00e1rea. Alerta Deber\u00e1s tener mucha precauci\u00f3n y no ejecutar estos ejercicios si tienes alguna lesi\u00f3n o malestar en las rodillas. Consulta con tu m\u00e9dico antes de hacerlos. En vez de \u00e9stos puedes hacer el siguiente, que proteger\u00e1 tu rodilla, a la vez que fortalecer\u00e1 ese grupo muscular. Extensi\u00f3n de cadera - Col\u00f3cate en el piso, en la posici\u00f3n de un perrito, con los brazos exactamente debajo de tus hombros y las rodillas levemente se paradas. Movimiento: Levanta una pierna detr\u00e1s de ti hasta la altura de tu cadera, no m\u00e1s alta, manteniendo los m\u00fasculos abdominales bien contra\u00eddos. No permitas que la espalda se arquee. B\u00e1jala y s\u00fabela repitiendo el movimiento de 8 a 15 veces, y luego lo repites con la otra pierna. Pu edes comenzar con 2 series, y luego lo aumentas a 3 series. La falta de ejercicio y estar mucho tiempo sentado causa la p\u00e9rdida de masa muscular en los gl\u00fateos, por lo tanto el verdadero secreto para mejorarlos es la cantidad y la calidad del ejercicio que vas a ejecutar. Las mujeres sufrimos m\u00e1s por los m\u00fasculos de la regi\u00f3n gl\u00fatea porque, por lo general, tenemos las caderas m\u00e1s anchas que los hombres, y tenemos tambi\u00e9n un por ciento mayor de grasa que ellos. El gl\u00fateo mayor, el gl\u00fateo mediano y el gl\u00fateo menor constituyen el grupo muscular de esta regi\u00f3n. La funci\u00f3n principal del gl\u00fateo mayor es ayudarnos a extender la pierna, como cuando nos levantamos de una posici\u00f3n sentada (extensi\u00f3n de la cadera). Tambi\u00e9n es el que nos ayuda a subir escaleras. Las fibras grandes del gl\u00fateo mayor forman la mayor parte de la prominencia de las nalgas. Puedes percatarte si est\u00e1s empezando a perder la fuerza de los gl\u00fateos si al levantarte de una silla colocas las manos en tus muslos para ayudarte a levantar a la vez que inclinas el torso hacia delante. Esto es un movimiento incorrecto que deber\u00e1s evitar a toda costa. Cuando te levantes de una posici\u00f3n sentada, pi ensa que tienes un vaso de agua en la cabeza y no se te puede caer, de manera que mantengas tu espalda lo m\u00e1s recta posible. Estar\u00e1s involucrando los gl\u00fateos y, por supuesto, los estar\u00e1s fortaleciendo. Cuando caminamos, el gl\u00fateo mediano y el gl\u00fateo menor tienen un papel esencial. Estos m\u00fasculos tambi\u00e9n ayudan a mantener el nivel de la pelvis cuando se levanta un pie del piso, evitando as\u00ed que la pelvis se hunda por ese lado. El gl\u00fateo mediano tambi\u00e9n nos ayuda en la rotaci\u00f3n interna del muslo. Estos m\u00fasculos tambi\u00e9n se utilizan cuando corremos bien r\u00e1pido, brincamos, subimos escaleras o empujamos algo. Se considera el grupo muscular m\u00e1s grande y m\u00e1s fuerte del cuerpo. Y mi experiencia me ha probado que estos m\u00fasculos responden bien r\u00e1pidamente si el trabajo dirigido a ellos se ejecuta correctamente. Squat en una sola pierna Si eres principiante comienza agarrado del espaldar de una silla para que puedas tener balance. Conforme lo sigas practicando, puedes hacerlo sin agarrarte. P\u00e1rate derecha, con la espalda bien erguida, una pierna en el piso y la otra doblada a nivel de la rodilla. Movimiento: Bien despacio dobla la rodilla de la pierna que est\u00e1 en el piso hasta el punto que no se levante el tal\u00f3n del piso, manteniendo la espalda recta y mirando hacia delante. Una vez llegas a ese punto m\u00e1ximo, no rebotes ni te quedes doblada en esa posici\u00f3n. Estira suavemente la pierna del piso y regresa a la posici\u00f3n de comienzo. Puedes repetir este movimiento de 8 a 15 veces con una pierna y luego con la otra. Lunge B\u00e1sico P\u00e1rate bien derecha y los pies separados como a 6 u 8 pulgadas de distancia. Puedes agarrar unas pesas de 5 libras en las manos. Movimiento: Da un paso hacia delante con una pierna, a la vez que la doblas. Deber\u00e1s doblar tambi\u00e9n la pierna que se queda atr\u00e1s. Si eres principiante, te aconsejo s\u00f3lo doblar ambas piernas a un \u00e1ngulo de 45 grados. Si eres m\u00e1s avanzada, puedes doblar ambas piernas hasta 90 grados. Debes vigilar que la rodilla de la pierna de enfrente no pase m\u00e1s all\u00e1 de los cordones de tu zapato. Regresa a la posici\u00f3n original y repite el ejercicio entre 8 a 12 veces. Luego lo repites con la otra pierna. Esto constituye una serie o \"set\". Puedes comenz ar con 2 series, y luego a\u00f1adirle uno m\u00e1s. Squat convencional y levanta una pierna Las piernas abiertas un poquito m\u00e1s anchas que tus caderas y la espalda bien erguida. La cabeza deber\u00e1 mantenerse mirando hacia enfrente. Movimiento: a) Dobla ambas rodillas como si quisieras sentarte en un banquillo invisible detr\u00e1s de ti. La espalda deber\u00e1 mantenerse recta y la barbilla alta. Si eres principiante deber\u00e1s doblar las rodillas hasta un m\u00e1ximo de 45 grados, y si eres avanzada, puedes doblarlas hasta 90 grados.(b) De la posici\u00f3n doblada deber\u00e1s estirar una pierna, mientras llevas la otra doblada a nivel de la rodilla. Repite el movimiento de 8 a 12 veces por 2 \u00f3 3 series. La autora es especialista en Acondicionamiento F\u00edsico, entrenadora personal certificada por National Strength Conditioning Association y el Colegio Americano de Medicina Deportiva y es la directora estatal de NSCA en Puerto Rico y Dance ocasiona la mitad de las enfermedades. || Fuente: 20 de marzo de 2007 Infobae- MR El trastorno es causante de muchas de las afecc iones que llevan a los argentinos a realizar consultas hospitalarias- La ansiedad es el or igen adem\u00e1s de los ataques de p\u00e1nico, las fobias y la depresi\u00f3n- C\u00f3mo detectar el problema a tiempo. Desgano, depresi\u00f3n, dolores de espalda, cuello u hombros, cansancio cr\u00f3nico. Suelen ser algunos de los padecimientos que hacen visible una enferm edad que ataca de forma silenciosa y solapada: el estr\u00e9s. Seg\u00fan un estudio del Ministerio de Salud de la Ciudad de Buenos Aires, la mitad de las personas atendidas en consultorios externos de los centr os de asistencia p\u00fabl ica porte\u00f1os y bonaerenses presentaron diversos cuadros de ansiedad y depr esi\u00f3n, originados por las tensiones cotidianas. \"El estr\u00e9s es la sensaci\u00f3n de enfrentar una amen aza que no se puede sobrellevar\", indic\u00f3 Daniel L\u00f3pez Rosetti, presidente de la Sociedad Argent ina de Medicina del Estr\u00e9s, al ser consultado por el matutino La Naci\u00f3n. En las grandes ciudades de los pa\u00edses industria lizados, nueve de cada diez personas que concurren a consultorios m\u00e9dicos presentan s\u00edntomas compatibles con el s\u00edndrome del estr\u00e9s. \u00bfC\u00f3mo detectar la enfermedad a tiempo? Los especialistas aconsejan estar atentos a las situaciones de conflicto, discusiones o exigencias cotidianas que pueden salirse de control. Estas tensiones de la vida diaria pueden obedecer a ot ro s\u00edndrome m\u00e1s generaliza do, el de la ansiedad, producida por est\u00edmulos externos que se reiteren por m\u00e1s de seis meses, que es el tiempo estimado por los expertos para que se arraigue la patolog\u00eda. La ansiedad generalizada es el origen adem\u00e1s de los ataques de p\u00e1nico, la s fobias y la depresi\u00f3n, as\u00ed como los trastornos de sue\u00f1o. El estr\u00e9s es considerado \"la ep idemia del siglo XXI\" y para el doctor L\u00f3pez Rosetti, es el detonante de otros problemas que padece nuestra sociedad, como el incremento alarmante de los accidentes de tr\u00e1n sito. \"Lo que hoy vemos en la calle es violencia y trastornos de conducta\". El doctor Alejandro Odessky, director de la Escu ela Argentina de Euton\u00ed a, una disciplina que ayuda a contrarrestar la tensi\u00f3n corporal, atribuy \u00f3 esa elevada cantidad de consultas que incluyen s\u00edntomas caracter\u00edsticos del estr\u00e9s a una mayor posibilidad cl \u00ednica de identificarlos y aislarlos como causa de otras condiciones que motivan la consulta, como la acidez g\u00e1strica, los problemas para dormir o las reacciones dermatol\u00f3gicas. \"Entre los m\u00e9dicos generalistas est\u00e1 aumentando el reconocimiento de s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la psicolog\u00eda, como son la ansiedad, el p\u00e1nico o la depresi\u00f3n -dijo-. Sin duda, la medicina est\u00e1 indagando un poco m\u00e1s all\u00e1 de lo que lo hac\u00eda a \u00f1os atr\u00e1s y esto se debe al avance en el conocimiento de trastornos que antes pasaban inadvertidos\", explic\u00f3 Odessky a La Naci\u00f3n. A la instituci\u00f3n, por ejemplo, concurren personas c on trastornos del sue\u00f1o, dolor en la espalda, gastritis o hemorroides. \"Tienen un trasfondo org\u00e1nico exacerbado por una alta tensi\u00f3n generalizada -indic\u00f3 Odessky-. Po r eso es que la persona debe aprender a desarrollar una mayor sensibilidad y conocimiento personal que le permita darse cuenta de que est\u00e1 en un lugar o ante un est\u00edmulo 't\u00f3xico' y detecte a tiempo sus reaccione s, como la taquicardia, la sudoraci\u00f3n o los es pasmos musculares y las actitudes inconscientes\". P\u00e1gina 1 de 2 Imprimir noticia 23/03/2007 http://www.derf.com.ar/im primir _noticia.as p?cod _des=136575 Ante s\u00ed ntomas, los especialistas recomi endan el ejercicio f\u00edsico, las actividades recreativas y alg\u00fan hobby para canalizar las tensiones y presiones, y as\u00ed recuperar las energ\u00edas. P\u00e1gina 2 de 2 Imprimir noticia 23/03/2007 http://www.derf.com.ar/im primir _noticia.as p?cod _des=136575Estudian restringir venta de esteroides Lilian Mart\u00ednez Jueves, 22 de Marzo de 2007 Impase. El Consejo de Salud habla de regular la venta de esteroides en farmacias, no as\u00ed en los agroservicios. Eso le corresponde al MAG as hormonas sint\u00e9ticas est\u00e1n en la mira del Consejo Superior de Salud P\u00fablica (CSSP), luego que este peri\u00f3dico denunciara su uso entre los fan\u00e1ticos del ejercicio f\u00edsico que quieren desarrollar una musculatura de manera m\u00e1s r\u00e1pida. El mi\u00e9rcoles, el CSSP recibi\u00f3 una inic iativa para restringir la venta de esteroides anab\u00f3licos en el pa\u00eds. El organismo decidi\u00f3 crear una comisi\u00f3n para que estudie el tema y les presente un informe el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles. Ese d\u00eda decidir\u00e1n cu\u00e1les de estos medicamentos deben restringir y qu\u00e9 medidas tomar\u00e1n para que las hormonas s\u00f3lo sean administradas a quienes las necesitan, es decir, para el tratamiento de enfermedades. Actualmente, los dependientes de farmacias deber\u00edan pedir una receta m\u00e9dica antes de vender estos medicamentos; sin embargo, El Diario de Hoy comprob\u00f3 que el producto se puede adquirir sin ninguna receta. Estos f\u00e1rmacos han sido dise\u00f1ados pa ra ser utilizados en la terapia de enfermedades como la impotencia , la osteoporosis y el c\u00e1ncer de mama. Pero el uso de esteroides entre deportistas es prohibido a nivel internacional por tener graves consecuencias para la salud. El CSSP ya identific\u00f3 44 medicamentos que est\u00e1n en el mercado nacional y que contienen hormonas sint\u00e9ticas, incluyendo la hormona del crecimiento. MAG se lava las manos En lo que respecta al uso de hormonas veterinarias entre fan\u00e1ticos del levantamiento de pesas, el CSSP dice que no puede restringir su venta. El secretario del Consejo, El\u00edas Daniel Quinteros, explic\u00f3 que esto se debe a una resoluci\u00f3n emitida por la Corte Suprema de Justicia el 19 de mayo del a\u00f1o 2000. Seg\u00fan la resoluci\u00f3n, el control de los productos veterinarios es responsabilidad del Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda (MAG) a trav\u00e9s de la Unidad de Registro y Fiscalizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Sanidad Animal y Vegetal. Para Quinteros, al CSSP s\u00f3lo le compete vigilar el ejercicio de la profesi\u00f3n veterinaria y el control de medicamentos para humanos. Sin embargo, el MAG \u00fanicamente controla las importaciones de los insumos veterinarios, pero carece de mecanismos para evitar que estos sean utilizados para fines no agr\u00edcolas. El ingeniero Rutilio Aguilera, jefe de Registro y Fiscalizaci\u00f3n, dijo que L Sin restricci\u00f3n El MAG es el responsable de controlar la venta de las hormonas veterina rias. Sin embargo, no lo h a hecho. FOTO EDH/ ARCHIVO P\u00e1gina 1 de 2 elsalvador.com :.: Versi\u00f3n para im presi\u00f3n 23/03/2007 http://www.elsalvador.com /mwedh/nota/innerHTML print.as p el MAG no puede controlar la ve nta de unos u otros insumos a quienes planean darles un mal uso. Para el caso, ejemplific\u00f3, que mientras algunos deportistas utilizan esteroides veterinarios para aumentar su musculatura, otras personas usan plaguicidas para suicidarse. Aguilera explic\u00f3 que la dependencia que dirige, verifica que los productos sean eficientes y que su s etiquetas brinden la informaci\u00f3n requerida y en espa\u00f1ol. El funcionario a\u00f1adi\u00f3 que el MAG \"no tiene jurisprudencia sobre el ejercicio veterinario\" y que esto les impide obligar a los agroservicios a que exijan una receta antes de vender anab\u00f3licos veterinarios. Seg\u00fan Aguilera, es el CSSP, a trav\u00e9s de la Junta de Vigilancia de la carrera Veterinaria, el que debe r\u00eda tomar medidas al respecto. Sin embargo, el 19 de junio de 2003, el MAG public\u00f3 un comunicado, firmado por el entonces titular, Salvador Urrutia Loucel, en el que anunciaba que la regulaci\u00f3n y el control de los productos qu\u00edmicos, farmac\u00e9uticos y veterinarios le corresponde a ese ministerio. Lo anterior se desprende de la sentencia dictada por la Corte Suprema de Justicia hace 7 a\u00f1os, luego que el CSSP pidiera que se declararan inconstitucionales los art\u00edculos 1 y 5 (literal f y g) de la Ley sobre Control de Pesticidas, Fe rtilizantes y Productos para uso Agropecuario, as\u00ed como otros de la Ley de Sanidad Vegetal y Animal. \u00a9 elsalvador.com 2007P\u00e1gina 2 de 2 presi\u00f3n 23/03/2007 http://www.elsalvador.com /mwedh/nota/innerHTML print.as p San Juan | Imprimir esta Noticia Imprimir Cerrar Salud Equinoterapia: beneficios de rehabilitarse a caballo Ayer presentaron el primer curso internacional para difundir sus aplicaciones. Jos\u00e9 Correa La equinoterapia es un sistema de rehabilitaci\u00f3n orientado a personas con discapacidades f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas, seg\u00fan Liliana Aguirre, presidenta de la Fundaci\u00f3n de Equi noterapia San Juan. Por ese motivo, se est\u00e1 llevando a cabo en la provincia el primer curso internacional sobre la especialidad. La intenci\u00f3n es difundir sus beneficios y a la vez concientizar sobre los riesgos que puede prov ocar una ense\u00f1anza sin suficientes conocimientos. Entre los visitantes lleg\u00f3 Alejandra Valenti, actual presidenta de la Asociaci\u00f3n Argentina de Actividades Ecuestres para Discapacitados, que mencion\u00f3 algunas caracter\u00edsticas de este tipo de terapia. Seg\u00fan Valenti, todo el proceso de rehabilitaci\u00f3n se hace generando una relaci\u00f3n entre el jinete y el caballo, que est\u00e1 especialmente adiestrado para la terapia. La mejor\u00eda de las capacidades tanto motoras como psicol\u00f3gicas y espirituales comienzan a verse en menos de un a\u00f1o de pr\u00e1ctica. La relaci\u00f3n que se establece entre jinete y caballo est\u00e1 basada en la comunicaci\u00f3n primaria, afectiva, lo que estimula la autoestima y confianza del paciente. Para lograr una estimulaci\u00f3n neurosensorial, las terapias de este tipo se llevan a cabo al aire libre, rodeadas de vegetaci\u00f3n. En ese sentido existe convivencia familiar y con otros pacientes. La terapia representa momentos de entretenimiento y deporte. Eso permite que la persona en proceso de rehabilitaci\u00f3n no sienta que est\u00e1 haciendo un tratamiento. As\u00ed se dirige toda su disposici\u00f3n para el aprendizaje, estimulando el cerebro mediante los cinco sentidos. La equinoterapia est\u00e1 contraindicada en casos de luxaci\u00f3n de cadera, alergia declarada al pelo de los caballos o medicaci\u00f3n que provoque problemas de equilibrio, desmayos o convulsiones. P\u00e1gina 1 de 1 Diario de Cu yo 23/03/2007 http://www.diariodecu yo.com.ar/home/not _imprimir. php?noticia _id=211707Alicante Los mejores m\u00e9dicos del pa\u00eds alaban al galeno Jeroni Llorca Pedro Luis Ripoll y Ram\u00f3n Cugat no se explican c\u00f3mo el Alicante ha decidido prescindir de sus servicios JOS\u00c9 M. PENAD\u00c9S/ALICANTE La destituci\u00f3n de Jeroni Llorca c\u00f3mo m\u00e9dico del Alic ante sigue sorprendiendo a propios y extra\u00f1os. Jeroni Llorca Garnero, natural de Villajoy osa y especialista en medicina nutricional, es un galeno de primer nivel no s\u00f3lo en Espa\u00f1a, ya que tambi\u00e9n es conocido internacionalmente. Antes de llegar al club celeste, all\u00e1 por 1999, Llorca estuvo desempe\u00f1ando sus labores en el equipo ciclista US Postal, y con un paciente de gran renombre: Lanc e Armstrong (ganador de siete Tour de Francia). NO SE LO CREE. Pedro Luis Ripoll, galeno del Real Murcia. / L. V. Una vez en la entidad presidida por aquel entonces por Antonio Solana, el facultativo alternaba su trabajo en el club y en la Cl\u00ednica Medimar, junto al que fue m\u00e9dico del H\u00e9rcules Ernesto Such. Ambos estaban al frente del departamento de medicina deportiva, y sus la bores estaban dedicadas a la valoraci\u00f3n funcional de pacientes que realicen actividades deportiva s, adem\u00e1s de test de esfuerzo y ozonoterapia. En el a\u00f1o 2004 tuvo que salir a defender su inocencia ante unas presuntas acusaciones por parte del H\u00e9rcules de dopaje: \u00abAqu\u00ed no se est\u00e1 haciendo nada ilegal , y mi pr\u00e1ctica es totalm ente limpia\u00bb, dijo en su d\u00eda. No cabe duda. Ernesto Such sali\u00f3 en su defensa, y ayer lo volvi\u00f3 a hacer. Pero el doctor que se mostr\u00f3 m\u00e1s sorprendido por el des pido de Jeroni Llorca fue el jefe m\u00e9dico del Real Murcia Pedro Luis Ripoll: \u00abNo entiendo nada. Conozco a Llorca y puedo decir que es un profesional de primer nivel, uno de los mejores de Espa\u00f1a\u00bb. Ripoll prosigui\u00f3 manifestando: \u00abEsta persona est\u00e1 preparada y capacitada para llevar los servicios m\u00e9dicos de un club de Primera Divisi\u00f3n\u00bb. Gran injusticia Pedro Luis Ripoll es uno de los especialistas de rodilla m\u00e1s laureados del pa\u00eds. Es m\u00e1s, su equipo de cirujanos fue el primero en realizar un trasplante de menisco en Espa\u00f1a, all\u00e1 por el a\u00f1o 2001. Junto con Ripoll, estuvieron Javier Vaquero (titular del hospi tal Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid) y Alfonso del Corral (en esa etapa dirig\u00eda los servicios m\u00e9dicos del Real Madrid). \u00abTodo sabemos c\u00f3mo es el mundo del f\u00fatbol. Siempre que hay algo mal afecta a la parte m\u00e9dica, y como en el caso de Jeroni, se toman decisiones injustas. Prescindir de \u00e9l es una equivocaci\u00f3n, aunque estoy seguro que no le faltar\u00e1 tr abajo\u00bb, concluye Ripoll. Por su parte, el facultativo barcelon\u00e9s Ram\u00f3n Cuga t tambi\u00e9n tuvo palabras de \u00e1nimo hacia el ex galeno celeste: \u00abSiempre ha amado esta profesi\u00f3n por enc ima de otras cosas. No entiendo c\u00f3mo dejan escapar a un m\u00e9dico de esta clase, y a una persona con la que da gusto trabajar\u00bb. Fuente: laverdad.es/alicante/prensa El Centro de Alto Rendimiento de Atletismo y Lanzamientos de Le\u00f3n ser\u00e1 un referente en Europa Este lunes se puso la primera piedra y estar\u00e1 en funcionamiento en 2008 Le\u00f3n.- Le\u00f3n Digital Le\u00f3n contar\u00e1 en 2008 con un Centro de Alto Rendimiento de Atletismo y Lanzamientos (CEAR) que ser\u00e1 un referente en Europa y cuya primera piedra fue colocada este lunes por el presidente de la Junta de Castilla y Le \u00f3n, Juan Vicente Herrera, y el secretario de Estado para el Deporte, Jaime Lissavetzky. El centro costar\u00e1 9,2 millon es de euros, de los que 6,5 millones se dest inar\u00e1n a la primera fase de las obras -iniciada este lunes- y los 2,7 millones restantes a una segunda fase. La primera fase tiene un plazo de ejecuci\u00f3n de 14 meses y ser\u00e1 sufragada por el Consejo Superior de Deportes (CSD) co n 3,5 millones, por la Junta de Castilla y Le\u00f3n con dos millones y por la Universidad de Le\u00f3n (ULE) con un mill\u00f3n. Una vez est\u00e9 concluido, el CEAR pasar\u00e1 a ser de la ULE. El Ayuntamien to de Le\u00f3n, por su parte, cede los 25.000 metros cuadrados de terreno en los que se ubicar\u00e1 -de ellos, 8.400 construidos- en el campus de Vegazana y se har\u00e1 cargo de la ur banizaci\u00f3n de la parc ela, el entorno y los accesos. Herrera mostr\u00f3 su satisfacci\u00f3n por asistir a la puesta en marcha de un proyecto \"ansiado y perseguido, que era una aspiraci \u00f3n y reivindicaci\u00f3n de los trabajadores del atletismo y que va a ser fruto, y quiero subrayarlo, de la co laboraci\u00f3n entre todos nosotros\". El presidente destac\u00f3 el esfuerzo de Universidad de Le \u00f3n, que \"est\u00e1 desplegando un campus muy vinculado a las necesidades de la demanda pr oductiva de la provincia, que tiene unos estudios especializados en Educ aci\u00f3n F\u00edsica y que se dota una s instalaciones definitivas\". \"Es verdad que son muchos los esfuerzos qu e se dirigen al deporte de base, de los escolares y de los universitarios; al deporte so cial, pero tambi\u00e9n es cierto que esta tierra tiene referencias que creo que son el mejo r est\u00edmulo a una cantera que tenemos que cuidar\", afirm\u00f3 Herrera antes de destacar qu e el retraso que acumula la puesta en marcha del CEAR ha sido aprovechado \"para mejorar y ampliar las dotaciones de este centro\". Por su parte, Jaime Lissavetzky hizo hincapi\u00e9 en la tradici\u00f3n que el atletismo tiene en Le\u00f3n, especialmente en torno a la figura del entrenador nacional de lanzamientos, Carlos Bur\u00f3n. Que se construya el centro, se\u00f1al\u00f3, \"tiene sentido porque en torno a Bur\u00f3n ha habido muchos deportistas de \u00e9lite y una docena de atletas con gran proyecci\u00f3n de futuro. Tiene sentido que apostemos por un deporte como el atletismo y es l\u00f3gico que se haga en la Universidad, donde hay una licenciatura de ci encias de la actividad f\u00edsica y el deporte\", explic\u00f3. E l s e c r e t a r i o d e E s t a d o p a r a e l D e p o r t e a f irm\u00f3 que el CEAR tendr\u00e1 \"unas instalaciones ambiciosas\" y pidi\u00f3 \"q ue haya un trabajo conjunto, tambi\u00e9n en aspectos ligados a la biomedicina, a la biomec\u00e1nica, a la preparac i\u00f3n de los atletas, que puedan dar una fuerza real a este centro que, me atrevo a decir, no va a ser s\u00f3lo referente en Espa\u00f1a sino en toda Europa, y espero que en el mundo. Y no es exageraci\u00f3n porque no existen tantos centros especializados con la calidad qu e espero que tenga \u00e9ste y con excelencia deportiva y acad\u00e9mica\". El dise\u00f1o elaborado por el arquitecto Luis Hinojal ha tenido en cuenta las ideas de los entrenadores de atletismo y lanzamiento. Co nsiste, seg\u00fan el encargado de proyectos del Consejo Superior de Deportes, Jes\u00fas del Barrio , en una recta de atletismo cubierta de 130 metros de longitud, con una zona anexa de salto de altura, y espacios para saltos de longitud y saltos de altura con p\u00e9rtiga. Habr\u00e1 una superficie de musculaci\u00f3n espe c \u00ed f i c a d e l a n z a m i e n t o s y u n \u00e1 r e a d e lanzamientos a cubierto, adem\u00e1s de una sala de musculaci\u00f3n, otra polideportiva, almacenes, espacio de servicios, vestuario, zona de hidroterapia y aulas. La parte exterior albergar\u00e1 diversas especialidades de lanzamient o, \"todo ello con el ob jetivo de convertirlo en un centro de lanzamiento referente a nivel internacional\". Fuente: http://www.leondigital.com.es/leon-190307.php POLIDEPORTIVO Los atletas presentar\u00e1n Barcelona 2013 ante la IAAF 23:54 h 23/3/2007 Redacci\u00f3n La candidatura de Barcelona a los Mundiales de 2013 empieza a mostrar sus cartas. La elecci\u00f3n, el 27 de marzo Los atletas que van a viajar con la delegaci\u00f3n de la candidatura Barcelona 2013 ser\u00e1n los que lleven el peso de la presentaci\u00f3n en Mombasa ante el comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo (IAAF) y los que pongan el acento m\u00e1s emocional en los discursos que se han preparado para la ocasi\u00f3n. Como el resto de aspirantes a organizar los Campeonatos del mundo de atletismo de los a\u00f1os 2011 y 2013 (Barcelona s\u00f3lo aspira a estos \u00faltimos), la capital catalana contar\u00e1 con 40 minutos para exponer su proyecto. La f\u00f3rmula empleada por Barcelona representa una gran novedad, ya que en la mayor\u00eda de estas presentaciones de eventos deportivos son los dirigentes y los pol\u00edticos los encargados de hacer la exposici\u00f3n del proyecto. El proyecto Barcelona 2013 ha querido reafirmar su compromiso con los atletas y ha decidido darle gran protagonismo en la presentaci\u00f3n a Ferm\u00edn Cacho, campe\u00f3n ol\u00edmpico de los 1.500 metros en los Juegos del 92, y a Marta Dom\u00ednguez, actual campeona de Europa de los 5.000 metros y mejor atleta espa\u00f1ola de todos los tiempos. Los dos son universalmente admirados en el atletismo. Cacho y Dom\u00ednguez intervendr\u00e1n a continuaci\u00f3n del presidente de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Odriozola, que hablar\u00e1 de la experiencia organizativa de Espa\u00f1a y Barcelona, y del secretario de Estado para el Deporte, Jaime Lissavetzky, que subrayar\u00e1 el compromiso del Gobierno espa\u00f1ol con la candidatura y har\u00e1 un gui\u00f1o a la pr\u00f3xima Conferencia Mundial sobre Dopaje que ha de celebrarse en Madrid. Los dos atletas explicar\u00e1n el proyecto con la ayuda del soporte electr\u00f3nico y de un v\u00eddeo que ir\u00e1 a continuaci\u00f3n. Judith Masc\u00f3, la conocida ex modelo catalana, ser\u00e1 la que conduzca los 40 minutos de que dispone Barcelona 2013 en Mombasa, ejerciendo de maestra de ceremonias. Las presentaciones de las ciudades tendr\u00e1n lugar el pr\u00f3ximo martes d\u00eda 27. Previamente se sortear\u00e1 el orden en un acto que se celebrar\u00e1 dos d\u00edas antes, cuando las cuatro delegaciones hayan llegado a Kenia. El lunes 26, las cuatro candidatas dispondr\u00e1n del tiempo necesario para hacer los ensayos previos en la misma sala del hotel de Mombasa en el que se llevar\u00e1 a cabo la presentaci\u00f3n. Los 27 miembros con derecho a voto de la IAAF tendr\u00e1n la oportunidad de formular las preguntas que deseen al finalizar cada presentaci\u00f3n y durante 20 minutos. Por cada ciudad entrar\u00e1n a la sala 25 representantes. La IAAF ha confirmado que anunciar\u00e1 el nombre de la ciudad organizadora de los Campeonatos del mundo de atletismo de 2011 el mismo d\u00eda 27 a las 2 de la tarde, hora local, y el de la ciudad sede de los de 2013 a continuaci\u00f3n, a las 2.45. Cacho y Dom\u00ednguez entregar\u00e1n el testigo a dos atletas mucho m\u00e1s j\u00f3venes y con un gran futuro en una ceremonia que tratar\u00e1 de escenificar el momento del relevo, una de las pruebas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de este deporte. Ser\u00e1 cuando Berta Castells, plusmarquista espa\u00f1ola de lanzamiento de martillo, y Mohamed Elbendir, uno de los fondistas m\u00e1s prometedores de su generaci\u00f3n, se dirijan a la audiencia explicando el reto que significa para ellos tener un campeonato de esta envergadura en tu propia casa. Tras ellos, el alcalde expondr\u00e1 la plena disponibilidad de la ciudad de Barcelona para albergar este campeonato, que est\u00e1 considerado el tercero en importancia tras los Juegos Ol\u00edmpicos y los Mundiales de F\u00fatbol, dejando para el final la aparici\u00f3n de dos ni\u00f1os que ser\u00e1n los que expliquen c\u00f3mo ven el futuro desde su condici\u00f3n de atletas en formaci\u00f3n. La figura del atleta ha sido tenida en cuenta desde el principio por el comit\u00e9 de candidatura de Barcelona 2013, figurando en el centro de todas las reflexiones que se han ido desgranando a medida que avanzaba el proyecto. En el dossier entregado a la IAAF a finales de 2006 se expresaba que los atletas son \"el centro/eje/coraz\u00f3n de la competici\u00f3n y, en consecuencia, de nuestro proyecto y todas las decisiones que se han tomado han tenido presente ese eje\". Fuente: http://www.sport.es/default.asp?idpublicacio _PK=44&idioma=CAS&idnoticia_PK=390588&id seccio_PK=809&h= Beber m\u00e1s cacao es chocolate pr otege el cuerpo Orlando Lizama , EFE Seg\u00fan un estudio reciente de la publicaci\u00f3n Chemistry & Industry, los ind\u00edgenas de la etnia Kuna de Panam\u00e1 reducen a un diez por ciento el riesgo de padecer ataques apopl\u00e9ticos, paros card\u00edacos, c\u00e1ncer y diabetes. La raz\u00f3n no es otra que tomar unas 40 tazas a la semana de un brebaje de cacao. Bueno como la penicilina y la anestesia Autoridades sanitarias europeas recomiendan introducir el chocolate (producto elaborado con cacao) en la dieta. Es rico en vitaminas, f\u00f3sforo, magnesio y potasio. No obstante, se ha de tomar con moderaci\u00f3n pues aunque su grasa, una manteca de cacao no aumenta el colesterol, su aportaci\u00f3n energ\u00e9tica es tan importante que debe combinarse con la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico . De igual modo y como si se tratara de una vitamina, el estudio divulgado por la revista Chemistry & Industry, revela que un compuesto del cacao es tan bueno como la penicilina, al poseer virtudes curativas que podr\u00edan compararse a este f\u00e1rmaco, y tambi\u00e9n a la anestesia, en importancia para la salud p\u00fablica. Seg\u00fan Norman Hollenberg, profesor de la Escuela de Medicina de la Universidad de Harvard, se trata de la epicatequina, un compuesto en el brebaje de cacao natural que beben los ind\u00edgenas de la etnia Kuna de Panam\u00e1. Esa sustancia tambi\u00e9n puede encontrarse en ciertos tipos de t\u00e9, vino, chocolate y algunas variedades de frutas y verduras. En un informe sobre sus investigaciones de la epicatequina, Hollenberg se\u00f1al\u00f3 que los ind\u00edgenas Kuna consumen hasta 40 tazas de la bebida a la semana. Como resultado, cuatro de las cinco enfermedades m\u00e1s letales, los ataques apopl\u00e9ticos, los paros card\u00edacos , el c\u00e1ncer y la diabetes , se reducen a s\u00f3lo 10 por ciento entre los miembros de ese grupo \u00e9tnico. \"Si estas observaciones pronostican el futuro, entonces podemos decir sin temores que son las m\u00e1s importantes en la historia de la medicina\", se\u00f1al\u00f3. \"Estamos de acuerdo en que la penicilina y la anestesia son enormemente importantes. Pero la epicatepina podr\u00eda librarnos de 4 de las 5 enfermedades m\u00e1s comunes en el mundo occidental\", a\u00f1adi\u00f3. Hollenberg. Una nueva vitamina El informe sobre el estudio cita declaraciones de Daniel Fabricant, un experto en nutrici\u00f3n, quien manifiesta que, aunque este es resultado s\u00f3lo de observaciones, las conclusiones son tan impresionantes que plantean la posibilidad de que la epicatequina sea considerada una vitamina. La definici\u00f3n de vitaminas indica que son sustancias esenciales para el funcionamiento, metabolismo, regulaci\u00f3n y crecimiento de las c\u00e9lulas y se considera que su ausencia en el organismo es la causa de algunas enfermedades. \"La relaci\u00f3n entre un alto consumo de epicatequina y el menor riesgo de enfermedades letales es tan asombrosa que deber\u00eda investigarse m\u00e1s a\u00fan. Es posible que esas enfermedades sean resultado de una deficiencia de epicatequina\", agreg\u00f3. Por otro lado y a finales del a\u00f1o pasado, un grupo de investigadores estadounidenses descubri\u00f3 que el chocolate, al igual que sucede con la aspirina, ayuda a prevenir males card\u00edacos. Un informe presentado en la reuni\u00f3n anual de la Asociaci\u00f3n de Cardiolog\u00eda de Estados Unidos, en Chicago, as\u00ed ImprimirP\u00e1gina 1 de 2 Univision.com 23/03/2007 http://www.univision.com/content/ print.jhtml?cid=1125276&FilePath=/channel/70vi d...lo avalaba a trav\u00e9s de unos cient\u00edficos que se\u00f1alaron que el chocolate en peque\u00f1as cantidades, puede reducir el riesgo de un ataque card\u00edaco al disminuir la tendencia de las plaquetas a coagularse y obstruir los vasos capilares. \"Un poco de chocolate o una bebida de chocolate caliente como parte de la dieta regular, probablemente, sean muy buenos para la salud personal\", se\u00f1al\u00f3 Diane Becker, profesora de la Escuela de Medicina de la Universidad Johns Hopkins. Pero la investigadora advierte de que el resultado de su trabajo no constituye una recomendaci\u00f3n para consumir grandes cantidades de chocolate, el cual generalmente contiene az\u00facar, mantequilla y crema, ingredientes que contribuyen al aumento de peso. P\u00e1gina 2 de 2 Univision.com 23/03/2007 http://www.univision.com/content/ print.jhtml?cid=1125276&FilePath=/channel/70vi d... IMPRIMIR IMPRIMIR ARTICULO SOCIEDAD SOCIEDAD Alrededor de diez mil espa\u00f1oles son centenarios La longevidad se asienta en el ejercicio f\u00edsic o, una dieta sana y una vida activa, adem\u00e1s de las condiciones gen\u00e9ticas, dicen los expertos ANA SALAMANCA/EFE. MADRID Alrededor de 10.000 espa\u00f1oles tienen cien a\u00f1os o m\u00e1s, seg\u00fan datos del INE a enero de 2006, y algunos de ellos, a juzgar por sus familiares, tienen mejor salud que sus hijos, casi octogenarios. Hay centenarios \u00abespecialmente bien de salud, biol\u00f3gicamente muy fuertes\u00bb. Son supervivientes de a\u00f1os duros en el \u00faltimo siglo, pero la p\u00e9rdida de autonom\u00eda y la dependencia, la necesidad de una persona que les ayude a mantener una m\u00ednima calidad de vida, es muy alta, se\u00f1ala el geriatra Leocadio Rodr\u00edguez Ma\u00f1as. Uno de cada cuatro mayores podr\u00eda desarrollar dependencia, y esta proporci\u00f3n asciende al 50% entre los de m\u00e1s de 80 a\u00f1os, afirma Rodr\u00edguez Ma\u00f1as, miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Geri\u00e1trica (SEMEG). El reto es llegar a la vejez en buenas condiciones de autonom\u00eda. Seg\u00fan los expertos, el ejercicio f\u00edsico, la alimentaci\u00f3n y mantenerse activo son esenciales para prevenir la dependencia. Este viernes, el escritor Francisco Ayala celebraba su 101 aniversario. Como \u00e9l, otros muchos espa\u00f1oles viven con inter\u00e9s y lucidez su segundo siglo de historia. Es el caso de Guillermo Herrera, de 103, voluntario de la Expo Zaragoza 2008; Sebasti\u00e1n Ruiz, tambi\u00e9n de 103, que el mi\u00e9rcoles acudi\u00f3 a votar a las elecciones en la ONCE, y Angela Anes, a la que el Ayuntamiento de Las Rozas dedic\u00f3 un homenaje el jueves, al cumplir 106. Curiosidad vital Ayala atribuye su longevidad a la curiosidad intelectual que ha tenido siempre: \u00abNo cerrar los ojos al mundo es esencial para vivir mucho\u00bb, declaraba al afrontar el a\u00f1o de su centenario. \u00abVeo que hay gente que, muy pronto, en el curso de su vida, ya no est\u00e1 interesada por lo que pasa alrededor, pero si uno consigue no ser un testigo del pasado, sino estar viviendo en un presente continuamente actualizado, entonces puede vivir m\u00e1s\u00bb, aseguraba. Eso es lo que hace a sus 103 a\u00f1os Guillermo Herrera, un hombre inquieto y altruista que, cuando en uno de sus paseos por Zaragoza vio una caseta que promocionaba el voluntariado para la Expo 2008, no se lo pens\u00f3 dos veces y se apunt\u00f3. \u00abEstoy muy atareado, llevo una vida ordenada, pero muy movida\u00bb, asegura. Entre leer, escribir, visitar a los amigos y los compromisos de la Expo, a\u00f1ade, \u00abhay d\u00edas que casi no alcanzo\u00bb. Bromea sobre su longevidad y cuenta que recient emente, en el bautizo de una biznieta, su yerno, septuagenario, le dijo: \u00abYa que no para us ted de cumplir a\u00f1os y adem\u00e1s no s\u00e9 cu\u00e1ndo va a parar, he pensado cambiar el testamento a favor de usted\u00bb, y r\u00ede a carcajadas. 101 A\u00d1OS. Francisco Ayala. LOS DATOS 7.484.392 espa\u00f1oles son mayores de 65 a\u00f1os. La esperanza de vida, 83,8 a\u00f1os para las mujeres, las m\u00e1s longevas de Europa, y 77,2 para los hombres- sigue en aumento. Para el a\u00f1o 2050, Espa\u00f1a ser\u00e1 el pa\u00eds m\u00e1s envejecido de la Uni\u00f3n Europea: el 35,7% de la poblaci\u00f3n superar\u00e1 los 65 a\u00f1os de edad. Publicidad P\u00e1gina 1 de 2 Imprimir art\u00edculo 23/03/2007 con buen humor Angela Anes, vecina de Las Rozas (Madrid), revela su secreto para haber llegado a los 106 a\u00f1os: tomar \u00abun vasito de t\u00f3nica con g\u00fcisqui de vez en cuando\u00bb. La anciana tiene una hija, tres nietos y cuatro biznietos. Goza de buena salud, aunque se desplaza con un carrito y ha perdido visi\u00f3n, lo que le disgusta porque le encanta leer. Mantiene una gran memoria y, en asuntos de belleza, confiesa que cuida su cutis con agua de nieve pulverizada. Los hijos de padres longevos tienen m\u00e1s probabilidades de serlo. Eso explica el 25 o 30% de los casos, se\u00f1ala Leocadio Rodr\u00edguez Ma\u00f1as. \u00abEl 70% restante lo determina el estilo de vida y la carga de enfermedad\u00bb, a\u00f1ade. El cuerpo humano aguanta m\u00e1s de cien a\u00f1os, como lo demuestran los miles de centenarios, pero el declive f\u00edsico y mental comienza antes de manifestarse cl\u00ednicamente. De hecho, a los 25 a\u00f1os empiezan a perderse capacidades. SubirP\u00e1gina 2 de 2 Prevenci\u00f3n de obesidad en Espa\u00f1a es tarea de la s autoridades, seg\u00fan experto Prevenir la obesidad en Espa\u00f1a es tarea de las autoridades y debe basarse en alimentaci\u00f3n saludable y ejercicio, seg\u00fan un art\u00edculo publicado en la 'International Journal for Vitamin and Nu trition Research' por Luis Serra, de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria. El art\u00edculo aparecido en dicha revista, publicaci\u00f3n de la So ciedad Suiza de Nutrici\u00f3n que se cre\u00f3 en 1930 para 'servir de foro de intercambio a los cient\u00ed ficos que trabajan en nutrici\u00f3n', expone 'los resultados de un exha ustivo estudio sobre la obesidad en Espa\u00f1a y las estrategias a seguir para prevenir que la epidemia siga creciendo', anunci\u00f3 hoy la Universidad isle\u00f1a en un comunicado. En \u00e9l se subraya que, entre las conclusiones del informe, sus autores destacan que 'la prevenci\u00f3n de la obesidad es tarea de los responsables de salud p\u00fablica, y debe basarse en acciones que faciliten un entorno alimentario menos obesog\u00e9nico y potenciando la actividad f\u00edsica, facilitando el papel que juega la familia y la escuela en la edad temprana'. En cuanto a los datos extra\u00ed dos del estudio en s\u00ed, se\u00f1ala que, 'seg\u00fan los datos m\u00e1s actuales, alrededor del 14 por ciento de los espa\u00f1oles, ni\u00f1os incluidos, son obesos, afectando especialmente a las mujeres mayores de 45 a\u00f1os de clases social baja y, mayoritariamente, en Andaluc\u00eda, Murcia y las Islas Canarias'. A\u00f1ade que 'la obesidad en ni\u00f1os y j\u00f3vene s est\u00e1 relacionada con la ausencia del desayuno, la baja ingesta de frutas y vegeta les y el alto consumo de boller\u00eda, refrescos y dulces, junto a la ausenc ia de ejercicio f\u00edsico'. El art\u00edculo, publicado en ingl \u00e9s, est\u00e1 firmado por el invest igador Luis Serra Majem, del Departamento de Ciencias Cl\u00ednicas de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, junto a los expertos P\u00e9rez-Rodrigo, Arance ta Bartrina, Moreno y Delgado Rubio, del Departamento de Salud P\u00fablica de Bilbao, precisa el texto. Resoluci\u00f3n m\u00ednima de 800x600\u00a9 Copyright 2007 ,Terra Networks, S.A. Aviso e Informaci \u00f3n Legales , Pol\u00edtica de Privacidad Ayuda|Sugerencias |Contactar |Leyenda Terra Actualidad - EFEP\u00e1gina 1 de 2 Prevenci\u00f3n de obesidad en Es pa\u00f1a es tarea de las autoridades, se g\u00fan ex perto 23/03/2007 http://actualidad.terra.es/common/im primir/ portada.cfm ?id=AV21469520Objetivos del Curso : Introducir los contenidos de la especialidad de Medicina del Deporte a otros especia- listas. Aportar formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada en la \u00e1r eas de dicha especialidad a otros espe- cialistas. Asimilaci\u00f3n de capacidades cl\u00edn icas necesarias en la asiste ncia primaria de deportis- tas en Areas de Salud. Justificaci\u00f3n: M\u00e9dicos y pediatras de atenci\u00f3n primaria s on los primeros interlocutores de los de- portistas del Sistema Andaluz de Salud en m\u00faltiples ocasiones. Falta de conocimiento de los contenidos de la especialidad de Medicina del Deporte. Necesidad de diseminar los mi smos a otros especialistas Incremento de la poblaci\u00f3n que realiza actividad f\u00edsica y deporte. Aumento de las demandas asistenciales de dicha poblaci\u00f3n. Necesidad de dar adecuada respuesta por los m\u00e9dicos y pediatras de atenci\u00f3n primaria. Inculcar la promoci\u00f3n de programas de salud y actividad f\u00edsica en equipo con los m\u00e9dicos del deporte. Entidades Colaboradoras: Instituto Andaluz del Deporte (IAD) Centro Andaluz de Medicina del Deporte(CAMD) Escuela de Medicina de la EF y del Deporte de la Universidad de C\u00e1diz . Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE) Grupo de Investigaci\u00f3n de Actividad F\u00edsica y Salud. Escuela de Ciencias de la Edu- caci\u00f3n. Universidad de Sevilla. En cumplimiento del derecho de rectificaci\u00f3n de la L.O. 2/84, de 26 de marzo , se expone que por error se ha hecho constar como Entidad Colaboradora a la Escuela de Medicina de la EF y del Deporte de la Universidad de M\u00e1laga, sien- do dicha informaci\u00f3n err\u00f3nea o inexacta ya que la citada entidad no participa como Entidad Colaboradora \" Informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n: Direcci\u00f3n General de Docencia y F.C. Tlf: 954 23 19 90 Docencia@comsevilla.es Plazas Limitadas: 40 Cuota inscripci\u00f3n: 30.-euros Curso de Iniciaci\u00f3n a la Medicina del Deporte en Atenci\u00f3n Primaria Sevilla, del 15 de marzo al 31 de mayo de 2007 4,4 Cr\u00e9ditos de la Comisi\u00f3n Nacional de Formaci\u00f3n Continuada Directores del Curso: Dra. Angeles Prada P\u00e9rez Directora del Area de Medicina del Depor te del Colegio de M\u00e9dicos. Directora de GESTIMEDIC Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo. Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. Organiza: Direcci\u00f3n General de Medicina del Deporte. Direcci\u00f3n General de docencia y Formaci\u00f3n Continuada Programa: Jueves, 15 de marzo : Acto Inaugural del Curso 16:00 h. A cargo de l Ilmo. Sr. D. Carlos Javier Gonz\u00e1lez-Vilardell Urbano. Presidente del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla. Ilmo. Sr. D. Juan Bautista Alca\u00f1iz Folch. Director General de Do- cencia y Formaci\u00f3n Continuada. 16:30 a 18:30 h. Fisiolog\u00eda I Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especilista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Sevilla . 18:30 a 20:30 Valoraci\u00f3n Funcional I Dr. Ram\u00f3n Centeno Prada. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Medicina Interna del Centro An daluz de Medicina del Deporte (CAMD).Sevilla . Jueves, 22 de marzo : 16:00 a 20:00 Fisiolog\u00eda II Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Jueves, 29 de marzo : 16:00 a 20:00 Entrenamiento y Prescripc i\u00f3n de Actividad F\u00edsica . Dr. Jos\u00e9 Naranjo Orellana. Especilista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (C.A.M.D). Jueves, 12 de abril: 16:00 a 18:00 Valoraci\u00f3n Funcional II Dr. Ram\u00f3n Centeno Prada. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Medicina Interna del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD).Sevilla . 18:00 a 20:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte I Dr. Francisco Gallardo Rodr\u00edguez. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dicos del Area del Aparato Locomotor del Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD). Jueves, 19 de abril: 16:00 a 20:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte II Dr. Isidro Monje Cabrera. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol de Andaluc\u00eda 18:00 a 20:00 Biomec\u00e1nica Dr. Javier G\u00e1mez Pay\u00e1. M\u00e9dico Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Investigaci\u00f3n y Desarrollo del Instituto de Biomec\u00e1nica. Valencia . Jueves, 3 de mayo: 16 a 20:00 Rehabilitaci\u00f3n. Dr. Carlos Melero Romero. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area del Aparato Locomotor del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. (C.A.M.D). M\u00e1laga . Jueves, 10 de mayo: 16:00 a 18:00 Prevenci\u00f3n de lesiones D. David D\u00edaz Cueli. Fisioterapeuta. Responsable del Servicio de Fisio terapia de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Voleibol . 18:00 a 20:00 Cardiolog\u00eda Dr. Carlos de Teresa Galv\u00e1n. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. M\u00e9dico del Area de Cardiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte .(C.AM.D.) Granada. Jueves, 17 de mayo : 16:00 a 18:00 Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Deporte III Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn. Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo y Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. 18:00 a 20:00 Control Anti-dopaje Dr. Juan Manuel Alonso Mart\u00edn. Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo y Presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Antidopaje de la Federaci\u00f3n Internacional de Atletismo. Jueves, 24 de mayo : 16:00 a 18:00 Actividad F\u00edsica y Salud. Dra. Carmen Adamuz Ru\u00edz. Especialista en Cardiolog\u00eda. Directora del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. 18:00 a 20:00 Prescipciones del Ejercicio F\u00edsico. Dr. Santiago Romero Granados. Decano de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Sevilla. Jueves, 31 de mayo : 16:00 a 17:00 Medicina Interna. Bio-patolog\u00eda Dr. Manuel Rosety Rodr\u00edguez. Especialista en Medicina de la Educa ci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Profesor de la Escuela de Medicina de la Educa ci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Universidad de C\u00e1diz. 17:00 a 18:00 Neumolog\u00eda. Alergolog\u00eda Dra. Camen Vaz Pardal. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsi ca y el Deporte. Area de Fisiolog\u00eda del Centro Andaluz de Medicina del Deporte.( C.A.M.D.) C\u00e1diz. 18:00 a 19:00 Planificaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n y Gest i\u00f3n de Servicios Sanitarios en Medicina del Deporte. Dra. Angeles Prada P\u00e9rez. Directora del Area de Medicina del Deporte del Colegio de M\u00e9dicos. Directora de GESTIMEDIC. Sevilla 19:00 a 20:00 Legislaci\u00f3n Dr. Javier Ord\u00f3\u00f1ez Mu\u00f1\u00f3z. Especialista en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte. Profesor de la Escuela de Medicina Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte. Universidad de C\u00e1diz. 20:00 h. Clausura del Curso y entrega de diplomas CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE Noticias de Medicina del Deporte_84 SECRETAR\u00cdA GENERAL T\u00c9CNICA SERVICIO DE INFORMACI\u00d3N, DOCUMENTACI\u00d3N, ESTUDIOS Y PUBLICACIONES NOTMED \"Noticias de Medicina del Deporte\" Comprendidas entre el 24 y el 30 marzo de 2007 Centro Andaluz de Medicina del Deporte Unidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n en Medicina del Deporte Glorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n 41092 Sevilla Tlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 md.ctcd@juntadeandalucia.es CENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE EL CENTRO ANDALUZ DE MEDICI NA DEL DEPORTE PRESTAR\u00c1 AS ISTENCIA SANITARIA EN LA CONCENTRACI\u00d3N NACIONAL DE MARCHADORES EN GUADIX La Unidad M\u00f3vil de Salud en el Deporte realizar\u00e1 un se guimiento a los 35 atletas del alto nivel que se dar\u00e1n cita del 1 al 5 de abril en el Centro de Alto Rendimiento 'Manuel Alcalde' 30/03/2007 La Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte, a trav\u00e9s del Centro Andaluz de Me dicina del Deporte (CAMD), prestar\u00e1 asistencia sanitaria durante la concentraci\u00f3n nacional de marchadores que se celebra del 1 al 5 de abril en el Centro de Alto Rendimiento Espec\u00ed fico de Marcha Atl\u00e9tica 'Manuel Alcalde' en Guadix (Granada). El CAMD desplazar\u00e1 a la localidad accitana a la Unidad M\u00f3vil de Salud en el Deporte, que actualmente presta sus servicios en C\u00f3rdoba, con el objetivo de realizar un segu imiento individualizado a cada uno de los 35 atletas que se dar\u00e1n cita durante cinco jornadas en la instalaci\u00f3n que dirige el medallista ol\u00edmpico y mundial Paquillo Fern\u00e1ndez. La concentraci\u00f3n, en la que tomar\u00e1n parte marchadores an daluces del m\u00e1ximo nivel dent ro del panorama nacional y auton\u00f3mico, constar\u00e1 de sesiones t\u00e9cnicas y te\u00f3rico pr\u00e1cticas en pista, as\u00ed como evaluaciones biomec\u00e1nicas y revisiones m\u00e9dicas (fisiol\u00f3gicas, cineantropom\u00e9tricas y cardiol\u00f3gicas). La Unidad M\u00f3vil de Salud en el Deporte est\u00e1 dotada de personal especializado compuesto de un m\u00e9dico de salud en el deporte, una enfermera, un pod\u00f3logo y conductor, y realiz ar\u00e1 reconocimientos m\u00e9dicos de acuerdo a las necesidades de esta concentraci\u00f3n. CENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORTE 02/08/2006-EL CENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORTE RE ALIZA EL RECONOCIMIENTO DE PRETEMPORADA DEL RECREATIVO DE HUELVA 08/08/2006-LA JUNTA PONE EN MARCHA UN PROYECTO PILO TO DE SALUD EN EL DEPORTE DESTINADO A LA POBLACI\u00d3N INFANTIL 11/08/2006-EL CENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORT E REALIZ\u00d3 3.500 ASISTENCIAS SANITARIAS A DEPORTISTAS ENTRE ENERO Y JUNIO 29/08/2006-EL CENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORTE REALIZA LOS RECONOCIMIENTOS DE INICIO DE TEMPORADA AL REAL BETIS 01/12/2006-LA JUNTA PONDR\u00c1 EN MARCHA EN 2007 UN PROGRAMA PILOTO DE PRESCRIPCI\u00d3N DE EJERCICIO F\u00cdSICO PARA PACIENTES CR\u00d3NICOS 01/12/2006-LA JUNTA PONDR\u00c1 EN MARCHA EN 2007 UN PROGRAMA PILOTO DE PRESCRIPCI\u00d3N DE EJERCICIO F\u00cdSICO PARA PACIENTES CR\u00d3NICOS n\u00ba Lecturas 3 P\u00e1gina 1 de 1 Marzo - 2007 . LA PRIMERA PLANTILLA REALIZ\u00d3 ESTA MA\u00d1ANA PRUEBAS DE ESFUERZO EN EL CAR La primera plantilla realiz\u00f3 desde primera hora de la ma\u00f1ana unas pruebas de esfuerzo en el Centro de Alto Rendimiento, CAR, situado en La Cartuja. Los preparadores f\u00edsicos, de ese modo, quieren comprobar c\u00f3mo est\u00e1n de fuerzas los jugadores nervionenses para afrontar el tramo final del campeonato. www.sevillafc.es A\u00f1o 2005 Julio P\u00e1gina 1 de 2 .: Sevilla F\u00fatbol Club, S.A.D. : Actualidad/Noticias : ..... 30/03/2007 http://www.sevillafc.es/www0506/noticias. php?len=es p&id=7669 La medicina, el deporte y la tauromaquia, en la UCA La Universidad de C\u00e1diz y la Escuela de Medicina del Deporte han organizado una mesa redonda con el t\u00edtulo 'La Medicina del Deport e en la Tauromaquia del siglo XXI'. El acto tendr\u00e1 lugar este mi\u00e9rcoles en el Aula n\u00ba 4 de la Facultad de Medicina, en la capital SERGIO P\u00c9REZ ARAG\u00d3N. 25-03-2007 La Universidad de C\u00e1diz y la Escuela de Medicina del Deporte han organizado una mesa redonda con el t\u00edtulo 'La Medicina del Deporte en la Tauromaquia del siglo XXI'. El acto tendr\u00e1 lugar el mi\u00e9rcoles 28 de marzo a las 16:30 horas en el Aula n\u00ba 4 de la Facultad de Medicina, en la capital, en la Plaza de Falla s/n. El debate estar\u00e1 moderado por D. Francisco Javier Ordo\u00f1ez, Dr. de la Escuela de Medicina de Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte, cont ando con la asistencia del periodista taurino D. Federico Arnas, director del programa Tendido Cero de TVE, del matador de toros D. Jos\u00e9 Ortega Cano, y de D. Manuel Rosety, Catedr\u00e1tico de Anatom\u00eda Humana y Director de la Escuela de Medi cina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte de la Universidad de C\u00e1diz. Fuente: http://www.diariobahiadec adiz.com/noticias/toros248.htm - www.granadadigital.com CENTRO ANDALUZ DE RENDIMIENTO ESPECIALIZADO) DE MARCHA 'MANUEL ALCALDE' El CARE de Guadix, diri gido por Paquillo, dobla su presupuesto hasta los 160.000 euros 29/03/2007 - 14:52 Redacci\u00f3n GD El CARE (Centro Andaluz de Rendimiento Especializado) de marcha 'Manuel Alcalde', ubicado en Guadix (Granada) y dirigido por el subcampe\u00f3n ol\u00edmpico y mundial Francisco Fern\u00e1ndez 'Paquillo', ha doblado su presupuesto en este 2007, hasta alcanzar los 160.000 euros. Este incremento de presupuesto busca llevar a cabo una labor \"que ya se est\u00e1 dejando notar\", seg\u00fan explic\u00f3 hoy en una rueda de prensa el atleta accitano. La comisi\u00f3n de seguimiento de este centro, formada por representantes del Ayuntamiento de Guadix, la Diputaci\u00f3n de Granada, la Junta de Andaluc\u00eda y la Federaci\u00f3n Andaluza de Atletismo, junto al propio Paquillo, se han reunido hoy en Granada para hacer una valoraci\u00f3n de los primeros meses de vida de la instalaci\u00f3n y renovar el convenio de colaboraciones por un a\u00f1o m\u00e1s. El presupuesto del CARE 'Manuel Alcalde' en 2007 llegar\u00e1 a los 160.000 euros, con lo que se dobla la cantidad del 2006, principalmente para construir junto a las pistas de entrenamiento la sede del centro, que hasta ahora no exist\u00eda. Juan de la Cruz, director de actividades y promoci\u00f3n deportiva de la Junta de Andaluc\u00eda, explic\u00f3 que en los tres primeros a\u00f1os el convenio es prorrogable cada a\u00f1o porque \"era algo experimental y hab\u00eda que ver c\u00f3mo funcionaba\", aunque los resultados \"son muy satisfactorios\" y se har\u00e1n \"las modificaciones oportunas cuando se cumplan los tres a\u00f1os\". Paquillo Fern\u00e1ndez, como director del CARE 'Manuel Alcalde', dijo que \"la cosa va bien y creo que la labor del centro ya se est\u00e1 dejando notar. Hay casi una concentraci\u00f3n cada mes y vamos a seguir trabajando para que la marcha andaluza sea cada vez m\u00e1s grande\". El atleta tambi\u00e9n anunci\u00f3 la firma de distintos convenios con otros organismos auton\u00f3micos, como el Centro Andaluz de Medicina del Deporte, y los posibles acuerdos con otras federaciones o grupos de atletas de fuera de la regi\u00f3n para que acudan a entrenar a Guadix. GRANADA DIGITAL, el diario ONLINE de Granada - e-mail: redaccion@granadadigital.com, publicidad@granadadigital.com Granada Digital no secunda ni corrobora los art\u00edculos de opini\u00f3n ni las manifestaciones expresadas en los foros de debate de este diario, y en consecuencia, no se hace responsable del contenido de los mismos. P\u00e1gina 1 de 1 Granada Di DE TRAUMATOLOGIA DEL DEPORTE SETRADE 2007 Los galardones se entregar\u00e1n durante la celebraci\u00f3n del Congreso Nacional, en Valencia La Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte anuncia la concesi\u00f3n de los premios m\u00e1s importantes que se conceden en esta disciplina en nuestro pa\u00eds. Reunida la Junta Directiva de SETRADE en Murcia, tras la presentaci\u00f3n de las candidaturas y por unanimidad, se decide conceder los siguientes Premios: PREMIO NACIONAL DE TRAUMATOLOGIA DEL DEPORTE SETRADE 2007 a D. JOSE LUIS PEREZ NAVARRO, en reconocimiento a sus m\u00e9ritos personales y profesio nales en el \u00e1mbito de la Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte. PREMIO NACIONAL DE TRAUMATOLOGIA DEL DEPORTE SETRADE 2007 a la AUTORIDAD PORTUARIA DE VALENCIA, en reconocimiento a su labor en pro de la Traumatolog\u00eda del Deporte durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os en Valencia en particular y con la Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte desde su fundaci\u00f3n. Dichos Premios ser\u00e1n entregados durante la celebraci\u00f3n del VII Congreso Nacional de SETRADE, que tendr\u00e1 lugar en Valencia del 17 al 19 de Mayo de 2007. Deportistas de elite, m\u00e9dicos del deporte, fisi\u00f3logos, rehabilitadores, fisioterap\u00e9utas, traumat\u00f3logos del deport e, cirujanos ortopedas y profesionales del mundo de la n\u00e1utica estar\u00e1n presentes en esta cita cient\u00edfica. Las lesiones traumatol\u00f3gicas en los deportes n\u00e1uticos es el tema oficial sobre el que va a girar esta reuni\u00f3n, aunque tambi\u00e9n revisar\u00e1n los principales aspectos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos relacionados con otras lesiones deportivas de inter\u00e9s, dentro de las comunicaciones planteadas. Sobre SETRADE SETRADE es el foro natural de los profesionales de la Medicina interesados en la prevenci\u00f3n y el tratamiento, quir\u00fargico o no, de la lesi\u00f3n en el deporte. Agrupa a m\u00e1s de 300 m\u00e9dicos y tiene su Congreso cada dos a\u00f1os, as\u00ed como su reuni\u00f3n de Sociedades durante los Congresos de la SECOT, (Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda) y en los de FEMEDE (Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte). En SETRADE se abordan todos los temas relacionados con las lesiones deportivas, desde todas las \u00e1reas: ni\u00f1os, adultos, veteranos, cirug\u00eda, ortopedi a, emergencias, urgencias en el terreno de juego, prevenci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria, deporte salud, alto rendimiento, profesional etc... Esta misma semana, SETRADE ha lanzado su p\u00e1gina web, cuya direcci\u00f3n es http://www.setrade.info. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: Gabinete de Prensa SETRADE Paco Romero. Mail: fromero@medynet.com. Telef. 639 64 55 70 Ofrecer\u00e1n Especialidad en Medicina Deportiva 26 de mar de 2007. La Facultad de Medicina de la Universi dad Ju\u00e1rez, a trav\u00e9s de la Divisi\u00f3n de Estudios de Postgrado e investigaci\u00f3n y del Departamento de Medicina del Deporte, ofrecer\u00e1n en breve la Especi alidad en Medicina Deportiva, misma que se que hab\u00eda suspendido hace un par de a\u00f1os. El jefe del Departamento de Medicina del Deporte, Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez Parra, explic\u00f3 que en breve se abrir\u00e1n las inscripciones pa ra ofertar dicha especialidad que consta de cuatro semestres, en sistema e scolarizado de la misma facultad. M\u00e9ndez Parra, inform\u00f3 que la especialidad va dirigida a los M\u00e9 dicos Cirujanos, que deseen especializarse en dicha \u00e1rea, adem\u00e1s deber\u00e1n de contar con tiempo completo ya que las clases te\u00f3ricas ser\u00e1n de lunes a viernes y la s pr\u00e1cticas los fines de semana. La Especialidad est\u00e1 dise\u00f1ada en cuatro semestres, y apoyada en convenios de colaboraci\u00f3n con dependencias de salud en el estado, el Instituto Estatal del Deporte, as\u00ed como con especialistas particul ares de la ciudad y de otras parte del pa\u00eds. Fuente: http://www.elsiglodetorreon.com.mx /noticia/266816.ofrecer an-especialidad-en- medicina-deportiva.html# 9 de Marzo de 2007 ASESORAMIENTO CIENT\u00cdFICO PA RA MEJORAR EL RENDIMIENTO DEPORTIVO La ciencia puede dar respuesta tambi\u00e9n a cuestiones so bre c\u00f3mo medir la fuerza y la energ\u00eda empleada en el deporte de \u00e9lite. Es as\u00ed como un grupo de investig adores de la Universidad de Sevilla, especialistas en Educaci\u00f3n f\u00edsica y Deporte, transferir\u00e1n sus conocimi entos a la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pirag\u00fcismo. Con el objetivo de optimizar el rendimiento f\u00edsico, unos cient\u00edficos de la Hispalense colaborar\u00e1npara lograrque el equipo nacional llegue a los Juegos Ol\u00edmpicos de 2008 con las mejores capacidades. M. Victoria Mendoza La fuerza empleada, las variables fisiol \u00f3gicas de los deportistas, la alimentaci\u00f3n o las horas de entrenamiento, son algunas de las variables que se deben tener en cuenta a la hora de preparar a los deport istas de \u00e9lite de cara a una gran competici\u00f3n. As\u00ed, los estudios cient\u00edficos y, en este caso, la participaci\u00f3n de investigadores expertos procedentes de la universidad, puede contribuir notablemente a mejora r las capacidades de los depo rtistas y asesorar en los entrenamientos. El conocimiento m\u00e9dico y deportivo, unido a una alta tecnolog\u00eda empleada para medir las constantes vitales, puede contribuir a que los deportistas optimicensu rendimiento. Un contrato de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de la OTRI de la Univer sidad de Sevilla entre el grupo 'Educaci\u00f3n F\u00edsica, Salud y D e p o r t e ' y l a R e a l Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pirag\u00fcismo, tratar\u00e1 de mejorar la calidad de los entrenamientos del Equipo Nacional de Kayak Masculino para optimizar al m\u00e1ximo las posibilidades de los deportistas de \u00e9lite. El contrato firmado recientemente entre las dos entidades se desarrollar\u00e1 hasta agosto de 2008, fecha en la que se celebrar\u00e1n los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn, para los cuales deben quedar reflejados los resultados cient\u00edficos de mejora del rendimiento de los pirag\u00fcistas. \u00c9sta es la meta, que los resultados queden patentes en la m\u00e1xima competici\u00f3n, pero hasta la fecha, los investigadores trabajar\u00e1n conjuntamente con el equipo espa\u00f1ol para los pr\u00f3ximos campeonatos de Europa, en Po ntevedra, y del Mundo, en Alemania, el pr\u00f3ximo verano. Cita en Sevilla Y mucho m\u00e1s cerca, de cara al XXVIII Campeonato de Espa\u00f1a de Invierno, que se celebrar\u00e1 este fin de semana enSevilla, los palistas est\u00e1n concentrados en el Centro de Alto Rendimiento de la Isla de la Cartuja destinado a estedeporte. All\u00ed realizan en este momento y hasta el pr\u00f3xim o mes de abril, los entrenamientos diarios en los que los investigadores de la Universidad de Sevilla intervienen co n una serie de estudios, mediciones y asesoramiento a los entrenadores del equipo. Seg\u00fan indica el investigador principal de este proyecto, Luis Carrasco \"realiza mos una serie de estudios biom\u00e9dicos en los que determinamos distintas variables fisiol\u00f3gicas vincul adas con el rendimiento de los palistas. Tratamos, sobre todo, que los deportistas entrenen bajo las mejores cond iciones y no sean sobreentrenados\". Adem\u00e1s de estos estudios fisiol\u00f3gicos, los cient\u00edficos analizan diferentes aspectos t\u00e9cnicos a trav\u00e9s de m\u00e9todos derivados de la biomec\u00e1nica, informando a los entrenadores sobre el rend imiento \u00f3ptimo, y asesor\u00e1ndolos sobre el dise\u00f1o de los entrenamientos. Hasta ahora, uno de los hallazgos principales que ha conseguido este grupo es la obtenci\u00f3n de una serie de informaciones v\u00e1lidas y precisas derivadas del esfuerzo de estos deportistas sobre el 'kayakerg\u00f3metro', un simulador del Kayak, nombre de la embarcaci\u00f3n utilizada por los palistas. Se trata de un sistema de sala en el que los deportistas pueden realizar suentrenamiento cuando las condicionesatmosf\u00e9ricas no permitan desarrollar estedeporte al aire libre. A trav\u00e9s de unsoftware espec\u00edfico y un PC conectado a la m\u00e1quina, las variables f\u00edsicas de losdeportistas se registran con la misma validez que tienen las mediciones realizadas en el Kayak real. Complementos en la alimentaci\u00f3n Y dentro de esta continua valoraci\u00f3n delefecto del entrenamiento sobre eldeportista y las adaptaciones en el El investigador en un momento de las pruebas habitualesP\u00e1gina 1 de 2 :: Andaluc\u00eda Investi primir.as p?idN=4399sentido m\u00e1s positivo posible, los expertos en deporte y en las caracter\u00edsticas delpirag\u00fcismo en concreto, se encargantambi\u00e9n de aplicar las llamadas ayudas\"ergog\u00e9nicas\", una serie decomplementos vitam\u00ednicos, en todo momento l\u00edcitas y permitidas por el Consejo Superior de Deportes, que ayudan a mejorar el rendimiento deldeportista. Adem\u00e1s de esto, los cient\u00edficos pionerosen analizar la activida d f\u00edsica y el deporte en Andaluc\u00eda han apostado por incluir unsistema GPS en cada embarcaci\u00f3n, con loque controlan la posici\u00f3n y velocidad de cada una de ellas. Mientras los deportistas se desplazan por la l\u00e1mina deagua, el equipo de la Hispalense los sigueen una barca motora desde la cualrecogen datos como el ritmo cardiaco o laconcentraci\u00f3n de gases expirados con unsistema telem\u00e1tico. Esta gran variedad de datos recogidos de forma exhaustiva, son analizados, cont rastados con datos de competiciones reales, etc., para ir dise\u00f1ando poco a poco cu\u00e1les son las capacidades \u00f3ptimas de los deportistas y aplicarlas a la alta competici\u00f3n. M\u00e1s informaci\u00f3n: Luis Carrasco P\u00e1ez Tel.: 954559786 Email.: lcarrasco@us.es Sevilla es la ciudad donde ahora entrena el equipo [IMPRIMIR] [CERRAR VENTANA] P\u00e1gina 2 de 2 :: CARDI\u00d3LOGO DEL HOSPITAL GREGORIO MARA\u00d1\u00d3N DE MADRID \u00abSi vemos la vida con optimismo tendremos el coraz\u00f3n m\u00e1s sano\u00bb El especialista que dirigi\u00f3 el equipo que, por primera vez, logr\u00f3 reparar un coraz\u00f3n debilitado con c\u00e9lulas madre de grasa repasa los secretos para evitar un infarto FERM\u00cdN APEZTEGUIA/ Francisco Fern\u00e1ndez-Avil\u00e9s es un experto en cuestiones del coraz\u00f3n. Como jefe del servicio de Cardiolog\u00eda del hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, su nombre salt\u00f3 a las p\u00e1ginas de los peri\u00f3dicos a principios del mes pasado al convertirse en el responsable del primer equipo del mundo que ha logrado fortalecer un \u00f3rgano debilitado por los a\u00f1os con c\u00e9lulas madre obtenidas de la grasa corporal. Ayer expuso sus teor\u00edas sobre la investigaci\u00f3n en un ciclo de conferencias organizado por la Academia de Ciencias M\u00e9dicas. \u00abTodo estudio -dijo- tiene que tener hoy como objetivo muy claro la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos. Es prioritario investigar en ciencias de la salud y conseguir que los conocimientos adquiridos puedan transferirse lo antes posible a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, al d\u00eda a d\u00eda de los hospitales\u00bb. Fern\u00e1ndez-Avil\u00e9s, profesor de la Universidad Complutense de Madrid repasa para HOY los secretos para vivir con un coraz\u00f3n como un roble. -\u00bfC\u00f3mo se encuentra el paciente al que repararon el coraz\u00f3n con c\u00e9lulas madre de su propia grasa? -Va bien, tanto \u00e9l como los cinco que hemos tratado despu\u00e9s con la misma terapia. No ha habido problema alguno, pero a\u00fan es pronto para evaluar la t\u00e9cnica. -Las instituciones sanitarias se han empe\u00f1ado en ponernos a dieta. \u00bfComemos mucho y mal? -Se abusa mucho la comida basura y de alimentos que no forman parte de nuestra dieta tradicional. En general, se come en exceso y \u00e9ste es un proceso que ha ocurrido de manera simult\u00e1nea a una reducci\u00f3n espectacular de la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico. -Y, claro, lo paga el coraz\u00f3n... -La patolog\u00eda cardiovascular se fragua en la infancia y la adolescencia. Los ni\u00f1os de hoy tienen las m\u00e1quinas de alimentaci\u00f3n de los colegios llenas de boller\u00eda industrial, con un mont\u00f3n de productos insalubres, y no hacen ejercicio. -\u00bfLos padres no les vigilan? -Lo que ocurre es que en vez de comerse un buen bocadillo de sardinas, se meten una cantidad de grasa terrible que les destroza las ar terias; y encima se pasan las horas frente al televisor y con los juegos electr\u00f3nicos. -S\u00ed, pero los que mueren de enfermedades cardiovasculares no son los j\u00f3venes, sino los mayores. -Eso es verdad. Lo que ocurre es que la prevenci\u00f3n temprana es la que hace que los adultos se libren de la enfermedad o la padezcan en edades m\u00e1s tard\u00edas. El gran asesino -\u00bfDe que sirve tanta dieta mediterr\u00e1nea y ejerci cio si infartos y derrames contin\u00faan siendo la primera causa de mortalidad en Espa\u00f1a? -Llevo muchos a\u00f1os viendo enfermos y le aseguro que los pacientes que han hecho ejercicio f\u00edsico disfrutan de una vejez completamente distinta. Gozan de una vejez mucho m\u00e1s placentera en muchos aspectos y tienen m\u00e1s resistencia a enfermedades. -Todos los m\u00e9dicos recomiendan la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico. \u00bfEso no es lo peor para la artrosis de rodilla que aparece a partir de los 40? Primer implante de c\u00e9lulas madre de grasa Un espa\u00f1ol de 72 a\u00f1os se convirti\u00f3 a finales de enero en el primer paciente del mundo que recibi\u00f3 un implante de c\u00e9lulas madre de grasa para reparar su coraz\u00f3n enfermo. Desde entonces, el equipo de Francisco Fern\u00e1ndez-Avil\u00e9s viene practicando una o dos intervenciones de este tipo por semana. \u00abEstamos en la Prehistoria de la terapia celular\u00bb Publicidad P\u00e1gina 1 de 2 puede hacerse de muchas maneras, a partir de cualquier edad y sin necesidad de arriesgarse a tener lesiones. El hecho de caminar media hora al d\u00eda como si llegase tarde, un poquito deprisa, es algo ex traordinariamente \u00fatil, que no produce ninguna lesi\u00f3n. Se lo aseguro. -\u00bfConsumimos demasiada sal? -Se consume sal en exceso, pero no creo que ese sea el gran problema. Si usted va a los restaurantes, se dar\u00e1 cuenta de que cada vez se come m\u00e1s soso. El gran problema de la alimentaci\u00f3n es el alto contenido en grasa de la dieta, especialmente en la infancia. -\u00bfC\u00f3mo se logra dejar el tabaco para siempre? -Con fuerza de voluntad y, si no la tiene, pidiendo ayuda. Ese es el gran problema: el tabaco es el gran asesino. -Un paciente infartado o de alto riesgo tiene una profesi\u00f3n estresante. \u00bfQu\u00e9 le aconseja? -Un accidente cardiaco tiene que hacerle recapitular sobre su vida de manera global, tomarse las cosas de otra manera. Todos deber\u00edamos relativizar la importancia de las cosas, incluido el trabajo. Si ha sufrido un accidente coronario, le invitar\u00eda a participar en un programa de rehabilitaci\u00f3n cardiovascular, cada vez m\u00e1s extendidos y que resultan muy \u00fatiles desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n. -Cada vez se habla m\u00e1s de los efectos vasodilatadores del vino. \u00bfDeber\u00eda recetarse, establecerse dosis...? -Ja, ja, ja. Eso que plantea es un conflicto casi pol\u00edtico, ja, ja. El vino tiene efectos saludables, pero se debe consumir de manera muy moderada. Tiene un efecto favorable sobre la composici\u00f3n de la sangre y contribuye a su flui dez. Confiere cierta protecci\u00f3n contra la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos, pero si su consumo no es moderado resulta muy peligroso. Vida sexual -A partir de qu\u00e9 edad debe chequearse el sistema cardiovascular? -A partir de los 35, pero s\u00f3lo si tiene factores de riesgo. -Estoy en la calle y sufro un infarto. \u00bfQu\u00e9 debo hacer? -Vaya r\u00e1pidamente al hospital, aunque tenga la m\u00ednima duda. Un dolor en el pecho debe ser identificado por un experto de inmediato. -\u00bfEn qu\u00e9 cambiar\u00e1 mi vida sexual? -Seguir\u00e1 siendo la misma. -\u00bfEl secreto para un coraz\u00f3n sano? -Vivir sanamente y saber descubrir el lado pos itivo de las cosas. Si vemos la vida con optimismo, tendremos el coraz\u00f3n m\u00e1s sano. SubirP\u00e1gina 2 de 2 una vida m\u00e1s saludable Una de las formas m\u00e1s sencillas para mejorar la salud del coraz\u00f3n es caminar y el movimiento Start! promueve caminatas y otros h\u00e1bito s saludables en los lugares de trabajo Madrid, 29 marzo 2007 (AZprensa.com) Las enfermedades cardiacas son la primera causa de muerte en Estados Unidos y, concretamente en Arizona. Adem\u00e1s, el sedentarismo y la inactividad f\u00edsica duplica el riesgo de sufrir enfermedades cardiovasculares. Una de las formas m\u00e1s sencillas para mejorar la salud del coraz\u00f3n es caminar. Esta actividad no cuesta dinero, tiene el menor \u00edndice de abandono de cualquier actividad f\u00edsica, y s\u00f3lo caminando una hora al d\u00eda se puede aumentar dos horas de vida. La Asociaci\u00f3n del Coraz\u00f3n de Estados Unidos en Phoenix ha creado el movimiento Start! para promover las caminatas y otros h\u00e1bitos saludables en los lugares de trabajo. Muchas empresas estadounidenses quieren incorporar la caminata en el d\u00eda laboral del trabajador ya que pierden millones de d\u00f3lares debido a la disminuci\u00f3n de la productividad por razones de salud. El movimiento Start! pretende concienciar a la poblaci\u00f3n para realizar ejercicio f\u00edsico y crear una cultura de la actividad f\u00edsica y la salud. A trav\u00e9s del Programa de Reconocimiento a Empresas que Alientan al Ejercicio de Start!, la Asociaci\u00f3n del Coraz\u00f3n reconoce y prem ia a las empresas que promueven la salud entre sus trabajadores a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica en el lugar de trabajo. Una de las empresas que participa en el movimiento Start!, y es adem\u00e1s uno de los patrocinadores nacionales, es AstraZ\u00e9neca. Los trabajadores de esta compa\u00f1\u00eda en Phoenix han formado un equipo Start! y participaron en la \u00faltima Caminata por el Coraz\u00f3n. Seg\u00fan Phil Durchslag, director del Centro de Negocios Regional y l\u00edder del programa Start! de AstraZ\u00e9neca en Phoenix \"puesto que las enfermedades cardiovasculares son la primera causa de muerte en Arizona, aprovechamos el fuerte legado de nuestra compa\u00f1\u00eda en los tratamientos cardiovasculares encabezando este nuevo movimiento para ayudar a la comunidad de Phoenix a movilizarse\". \"Como empresa de productos para la salud dedicada a mejorar la vida de las personas en todo el mundo, nuestro trabajo comienza aqu\u00ed en casa con nuestros propios empleados\" ha a\u00f1adido. Phil Durchslag se\u00f1ala que invierten en programas como Start! porque est\u00e1n dise\u00f1ados para ayudar a mejorar la salud de sus empleados, sus familias y su comunidad local. AstraZ\u00e9neca anima a sus empleados a incorporar el ejercicio en su d\u00eda de trabajo con caminatas a la hora del almuerzo y con acceso a instalaciones de ejercicios en el trabajo. En su se de estadounidense ha construido pistas interiores y exteriores para caminar y ofrece a sus empleados alimentos nutritivos en las cafeter\u00edas as\u00ed como los servicios de nutricionistas. Fuente: http://www.azprensa.com/noticias_ext .php?idreg=28653&AZPRENSA=40de7e17ef27c 1a2577e9c7128bab0bf 27 MAR 07 | Lesiones por calzado Los tacos y la salud de los pies D\u00f3nde se producen las lesiones m\u00e1s frecuentes (El Mundo, Espa\u00f1a) CRISTINA DE MARTOS (elmundo.es) MADRID.- Las mujeres padecen hasta cuatro veces m\u00e1s problemas en los pies que los hombres. La raz\u00f3n: los tacones. Y cuanto m\u00e1s alto y m\u00e1s estrecho es el zapato, peor. Problemas en el tend\u00f3n de Aquiles, juanetes, callos, dedos en martillo o nervios comprimidos es el precio que algunas pagan por ir a la moda. Uno de los dichos populares repetidos hasta la saciedad por madres y abuelas es que \"para presumir hay que sufrir\". Y as\u00ed las mujeres, durante siglos, han sacrificado su bienestar llevando inc\u00f3modos cors\u00e9s, faldas con armaz ones met\u00e1licos y tacones de v\u00e9rtigo. Espalda, rodillas y pies enferman por culpa de lo s 'stilettos'. El tac \u00f3n desplaza el peso del cuerpo hacia delante, aumenta la presi\u00f3n sobre los dedos y tr aslada los puntos naturales de apoyo. Adem\u00e1s, obliga a corregir la postura corporal para compensar este 'desequilibrio' por lo que desde el tobillo hasta las cervicales, todas las articulaciones se resienten. En Estados Unidos, el 90% de las 800.000 inte rvenciones anuales que se realizan para corregir las patolog\u00edas del pie se practican en mu jeres. Estas son al gunas de esas lesiones. 'Hallux valgus' La misma presi\u00f3n que genera el neuroma es re sponsable de esta lesi\u00f3n caracterizada por la desviaci\u00f3n hacia dentro del dedo gordo, que puede llegar a montarse sobre el segundo, con la consiguiente alteraci\u00f3n de la articulaci\u00f3n y la pr ominencia de la cabeza del primer metatarsiano que forma, en el lateral del pie, el conocido ju anete. Los zapatos estr echos y de tac\u00f3n alto predisponen a su aparici\u00f3n que conlleva dolor, irri taci\u00f3n, inflamaci\u00f3n y, en ocasiones, procesos infecciosos. Dado el componente gen\u00e9tico, si exist en antecedentes familia res de juanetes lo mejor es no utilizar un calzado inadecuado. Sesamoiditis Los sesamoideos son dos huesos peque\u00f1os y redondos localizados bajo el metatarsiano del dedo gordo. Est\u00e1n incluidos en el aparato arti cular y cumplen una importante funci\u00f3n en el movimiento de despegue del pie del suelo. La tensi\u00f3n excesiva pued e originar su inflamaci\u00f3n e incluso su fractura. Dedos en martillo No s\u00f3lo el gordo padece el rigor de los ta cones, los dedos menores sufren igualmente. La deformidad m\u00e1s com\u00fan en ellos es la llamada ded os en martillo, un encor vamiento hacia arriba de sus huesos secundario a una mec\u00e1nica inadecuada del pie. Adem\u00e1s del dolor, es frecuente la aparici\u00f3n de callos en la protuberancia formada. Neuroma de Morton Un tac\u00f3n de ocho cent\u00edmetros provoca siete ve ces m\u00e1s esfuerzo en la punta del pie que uno de dos cent\u00edmetros. Este exceso de presi\u00f3n compri me los nervios plantares , provoca inflamaci\u00f3n, fibrosis y disminuci\u00f3n del riego sangu\u00edneo lo que se traduce en hormigueo, dolor, ardor que empeoran al caminar. El neuroma de Morton puede aparecer en todos los dedos del pie pero es mucho m\u00e1s frecuente el tercero y el cuarto. Adem\u00e1s de la altura, cuanto m\u00e1s estrecho es un zapato en la punta, m\u00e1s probable es que aparezca esta lesi\u00f3n. Inestabilidad del tobillo Esguinces y microtraumas repet itivos son las amenazas a la s que se exponen los tobillos por culpa de los tacones. El riesgo queda perfect amente ilustrado con la imagen de alguien que camina con zapatos altos por primera ve z. La inestabilidad qu e demuestra afecta especialmente a esta compleja articulaci\u00f3n. Inflamaci\u00f3n del tend\u00f3n de Aquiles El uso continuo del tac\u00f3n altera la tensi\u00f3n del tend\u00f3n de Aquile s, el tejido de inserci\u00f3n de los gemelos (los m\u00fasculos de la pantorrilla). La postura a la que obligan los zapatos altos acorta la longitud de este tend\u00f3n hasta tal punto que puede llegar el momento en el que caminar sobre plano resulte doloroso. Alternar un calzado y ot ro puede provocar tendinitis (inflamaci\u00f3n) que resulta dolorosa y puede desembocar en un desgarro o rotura. Artrosis de la rodilla Numerosos estudios han relacionado el uso de tac ones altos con la aparici\u00f3n de este trastorno que es dos veces m\u00e1s frecuente en mujeres que en hombres. La osteoartritis (o artrosis) se debe, seg\u00fan los expertos, al aumento de la presi\u00f3n en las superficies articulares de la rodilla. El desgaste de los cart\u00edlagos y el hueso circundante es un proceso largo y silente. Cuando el paciente experimenta los primer os s\u00edntomas, ya es demasiado tarde porque no hay forma de recuperar los tejidos da\u00f1ados. Fuente: http://www.intramed.net/act ualidad/not_1.asp?idNoticia=45772 Imprimir Noticia Andaluc\u00eda contar\u00e1 con una unidad de re ferencia para lesionados medulares El Plan Integral de Atenci\u00f3n a la Accidentabilidad incluye entre sus medidas incrementar los recursos asistenciales, mejorar los ci rcuitos de atenci\u00f3n, reducir los tiempos de respuesta y fomentar la prevenci\u00f3n de los accidentes Andaluc\u00eda, 29 de marzo de 2007 Andaluc\u00eda contar\u00e1 con una Unidad de Referencia para Lesionados Medulares. \u00c9sta es una de las 81 medidas incluidas en el Plan Integral de Atenci\u00f3n a la Accidentabilidad (2007-2012), \u00fanico en el conjunto del Estado y en el que se aborda la prevenci\u00f3n, la asistencia y la rehabilitaci\u00f3n de las personas que sufren un accidente. El documento ha sido presentado en Sevilla por la consejera de Salud, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, que ha se\u00f1alado que 'la mayor\u00eda de los accidentes no son accidentales' en tant o conocemos sus causas, mecanismos que los producen e incluso, la forma de prevenirlos y evitarlos. Con la puesta en marcha del Plan, en cuya elaboraci\u00f3n han participado m\u00e1s de 50 profesionales de diversas disciplinas relacionadas con la accidentabilidad, la Junta pretende hacer frente a uno de los problemas de salud m\u00e1s relevantes en Andaluc\u00eda y que ocasiona unos elevados costes en t\u00e9rminos socioecon\u00f3micos y en sufrimiento humano. Es por ello que los objetivos reflejados en este documento, que nace como una herramienta de trabajo para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, son claros: \u00b7 Reducir la incidencia de los accidentes en Andaluc\u00eda \u00b7 Reducir la mortalidad causada por este motivo \u00b7 Reducir el n\u00famero y la severidad de las discapacidades causadas por los accidentes \u00b7 Mejorar la calidad de vida de las personas lesionadas y el apoyo a sus cuidadores \u00b7 Garantizar a las personas lesionadas en accidentes una atenci\u00f3n sanitaria de calidad basada en la continuidad asistencial \u00b7 Adecuar la oferta de servicios a las necesidades de la poblaci\u00f3n de forma efectiva y eficiente \u00b7 Aumentar el grado de conocimiento e informaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre la accidentabilidad \u00b7 E intervenir en la formaci\u00f3n de profesionales y en la investigaci\u00f3n para la lucha contra los accidentes y sus repercusiones Cada a\u00f1o fallecen en Andaluc\u00eda m\u00e1s de 1.000 personas como consecuencia de un accidente, y casi un tercio se producen en el propio domicilio, a los que se le siguen aquellos que se originan en la calle -que se distribuyen de forma similar entre los relacionados con el tr\u00e1fico y los debidos a otras causas-. El desarrollo del Plan de Accidentabilidad supondr\u00e1 una inversi\u00f3n superior a los 23,1 millones de euros, que se destinar\u00e1n al incremento de los recursos asistenciales, a mejorar los circuitos de atenci\u00f3n urgente y emergente, a reducir los tiempos de respuesta, y a fomentar la prevenci \u00f3n de los accidentes a trav\u00e9s de campa\u00f1as informativas y consejos, entre otras cuestiones. M\u00e1s recursos asistenciales Datos sobre accidentes de tr\u00e1fico M\u00e1s informaci\u00f3n Menos tiempo de respuesta Datos sobre accidentes dom\u00e9sticos o en tiempo libre Estudio sobre la percepci\u00f3n social de riesgos asociados al tr\u00e1fico La consejera present\u00f3 el plan en rueda de prensa. P\u00e1gina 1 de 2 Portal del Ciudadano 30/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=120458DEPORTES El kickboxing \"causa da\u00f1o cerebral\" (bbCmundo.com) Practicar kickboxing puede provocar da\u00f1os a alguna s partes del cerebro que controlan la producci\u00f3n hormonal, seg\u00fan un estudio. Cerca de un mill\u00f3n de personas alrededor del mundo practican este deporte. El estudio, llevado a cabo por especialistas turcos, sostiene que los golpes en la cabeza provocados por el kickboxing pueden causar da\u00f1os a la gl\u00e1ndula pituitaria, la cual afecta el metabolismo corporal y la respuesta ante el estr\u00e9s. En la publicaci\u00f3n \"Clinical Endocrinology\", los investigadores dicen que los aficionados que reciben golpes en la cabeza deben ser examinados. La pituitaria es una gl\u00e1ndula del tama\u00f1o de un guis ante y que no pesa m\u00e1s de un gramo, la cual se encuentra en la base del cerebro, justo debajo del puente de la nariz. \u00c9sta produce una variedad de hormonas que controlan, entre otras cosas, la regulaci\u00f3n corporal del metabolismo, el manejo del estr\u00e9s diario, el bienestar general y la libido. El estudio El equipo, de la Escuela de Medicina de la Universidad Erciyes, de Turqu\u00eda, midi\u00f3 los niveles de estas hormonas en 22 kickboxers amateur (16 hombres y se is mujeres) y los compar\u00f3 con personas sanas de la misma edad y sexo. Se encontr\u00f3 que 27% de los kickboxers ten\u00edan deficiencia en al menos una hormona comparado con el grupo sano. Los investigadores dicen que la cabeza es una de las partes del cuerpo m\u00e1s comunes para sufrir da\u00f1os, tanto para los kickboxers amateur como para los profesionales. Adem\u00e1s, dijeron que se necesitaba mayor investigaci\u00f3n para entender c\u00f3mo se da\u00f1a la gl\u00e1ndula pituitaria y para desarrollar accesorios que ofrezcan una protecci\u00f3n m\u00e1s efectiva. Papel cr\u00edtico \"Esta es la primera vez que se demuestra que la pr\u00e1ctica no profesional del kickboxing da\u00f1a la pituitaria, lo cual resulta en una producci\u00f3n insuficiente de hormonas\", dijo el profesor Fahrettin Kelestimur, quien encabez\u00f3 la investigaci\u00f3n. \"Nuestro estudio demuestra que los kickboxers experimentan un mayor riesgo de sufrir de hipopituitarismo, una enfermedad en la cual la pituitaria falla en producir suficientes hormonas\", a\u00f1adi\u00f3. Seg\u00fan Kelestimur, \"en la gente sana, las hormonas pr oducidas por la pituitaria juegan un papel cr\u00edtico en ayudar al cuerpo a mantener un metabolis mo sano y lidiar con el estr\u00e9s diario\". El experto agreg\u00f3: \"Recomendamos que la gente que practica deportes de combate, como el boxeo o el kickboxing, y que est\u00e1n expuestos a constantes golpes en la cabeza, deben ser examinados para asegurar que su pituitaria est\u00e1 trabajando correctamente\". Un vocero de la Asociaci\u00f3n Mundial de Kickboxing dijo que \"nunca hab\u00eda escuchado sobre alg\u00fan da\u00f1o\". Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que los amateurs, pero no los profesionales, utilizaban protecciones para la cabeza. Fuente: http://www.panactual.com/no ticias_detalles.asp?noti_code=41956 Imprimir Noticia M\u00e1s de 60 t\u00e9cnicos munici pales analizan en Baena la gesti\u00f3n de piscinas y pabellones deportivos En el encuentro, que organiza la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte, se dan cita gestores de municipios de m\u00e1s de 20.000 habitantes Andaluc\u00eda, 28 de marzo de 2007 M\u00e1s de 60 t\u00e9cnicos deportivos de municipios andaluces de m\u00e1s de 20.000 habitantes se dan cita ma\u00f1ana, 29 de marzo, en Baena (C\u00f3rdoba) para compartir sus experiencias y conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos en la gesti\u00f3n de instalaciones deportivas. En este encuentro, organizado por la Consejer\u00eda de Comercio , Turismo y Deporte, a trav\u00e9s del Instituto Andaluz del Deporte (IAD), se analizar\u00e1n distintos modelos de dire cci\u00f3n y administraci\u00f3n de piscinas cubiertas y pabellones. En esta actividad formativa, los expe rtos analizar\u00e1n varios aspectos de la gesti\u00f3n municipal deportiva como el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n de las instalaciones, los problemas que plantea su mantenimiento y el aprovechamiento de las oportunidades que conlleva dise\u00f1o de las infraestructuras. El encuentro se estructur\u00e1 en una serie de mesas redondas que posteriormente abrir\u00e1n un turno de preguntas. La actividad se completa con la exposici\u00f3n de casos pr\u00e1cticos y el reparto de documentaci\u00f3n entre los representantes de las instituciones participantes. Este encuentro, el primero de los siete que tiene previs to celebrar El Instituto Andaluz del Deporte en 2007, pretende que sea un punto de contacto anual de todos los t\u00e9cnicos y responsables de la gesti\u00f3n deportiva de los municipios con m\u00e1s de 20.000 habitantes con el objetivo mejo rar la calidad y eficacia de los servicios que prestan. Junta de Andaluc\u00eda - 2007 P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano 30/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=12030227 MAR 07 | Bebidas refrescantes Abusar de la fructosa conduce a la obesidad Un estudio en ratas muestra que la ingesta excesiva deteriora el ajuste energ\u00e9tico del organismo. (EL PA\u00cdS, Espa\u00f1a) JOAN CARLES AMBROJO - Barcelona La fructosa es el az\u00facar de la fruta, y su consumo diet\u00e9tico norma l no s\u00f3lo no es da\u00f1ino, sino muy aconsejable. Pero \u00bfqu\u00e9 sucede c uando se beben un par de litros al d\u00eda de una bebida refrescante endulzada con esta sustancia? Un est udio precl\u00ednico, publicado recientemente en la revista Hepatology , y dirigido por Juan Carl os Laguna, catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Barcelona, muestra que, ingeridas en exceso, las bebidas con fructo sa, adem\u00e1s de engordar, alteran el mecanismo de ajuste energ\u00e9tico del organismo. En la sociedad actual, el c onsumo de dietas hipercal\u00f3ricas y la falta de actividad f\u00edsica hacen que el exceso de energ\u00eda ingerida se ac umule en el organismo en forma de grasa, favoreciendo la aparici\u00f3n de obesidad y de otras enfermedades me tab\u00f3licas asociadas, como la diabetes o el s\u00edndrome metab\u00f3lico. A partir de la d\u00e9cada de 1970, la industria alimentaria de EE UU y Europa generaliz\u00f3 el uso de la fructosa como edulcorante en bebidas refrescantes. Aunque los estudios epidemiol\u00f3-gicos no permiten afirmar que exis ta una relaci\u00f3n de causa-efecto, s\u00ed que dejan abierta la puerta a dicha posibilidad. Adem\u00e1s, el mayor uso de fructosa en bebidas ha coincidido con el incremento de la pr evalencia de obesidad, que hoy d\u00eda alcanza caracter\u00edsticas epid\u00e9micas: seg\u00fan la Organiza ci\u00f3n Mundial de la Salud, en 2015 habr\u00e1 unos 2.300 millones de adultos con s obrepeso y m\u00e1s de 700 millones padecer\u00e1n obesidad, una patolog\u00eda que cada vez es m\u00e1s frecuente en los ni\u00f1os. Un hecho interesante que aporta la investigac i\u00f3n es que la contribuci\u00f3n de la fructosa a las alteraciones metab\u00f3licas parece ser especialmente marcad a cuando \u00e9sta se ingiere en forma l\u00edquida, como edulcorante de bebidas, seg\u00fan Juan Carlos Laguna. Los seres humanos, como otros muchos seres vivos, cuentan con mec anismos fisiol\u00f3gicos que calculan las necesidades energ\u00e9ticas del i ndividuo y ajustan la ingesta de alimentos a estas necesidades. Las bebidas c on fructosa parecen deteriora r este sistema: cuando un individuo consume cantidades excesivas (de dos a tres litros diarios, por ejemplo), no es capaz de compensar adec uadamente ese gran aporte de energ\u00eda, reduciendo proporcionalmente la ingesta de alimentos s\u00f3 lidos. En consecuencia, el exceso de energ\u00eda acumulada acelerar\u00eda la aparici\u00f3n de obesidad. Los laboratorios de biomedicina disponen, desde hace a\u00f1os, de un modelo experimental para el s\u00edndrome metab\u00f3lico: la rata alim entada con fructosa. Esos animales desarrollan una patolog\u00eda similar a la que aparece en los humanos, con alteraciones de los l\u00edpidos en sangre (hipertrigliceridemia), aparici\u00f3n de h\u00edgado graso e hipertensi\u00f3n; y, con el tiempo, resistencia a la insulina y obesidad. Sin embargo, no se conocen con exactitud los mecanismos por los cuales la fructosa prod uce todas estas alteraciones en las ratas. El estudio de la UB demuestra que, tras suministrar durante 14 d\u00edas a las ratas un 10% de fructosa en el agua de bebida, \"se produce una di sfunci\u00f3n en la actividad de la leptina, una hormona que tiene una funci\u00f3n capital en el sistema de c\u00e1lculo y ajuste energ\u00e9tico del organismo\", explica Juan Carlos Laguna. En condiciones normales, al ingerir demasiada energ\u00eda con los alimentos, se activa la secreci\u00f3n de leptina, lo que provoca una p\u00e9r dida de apetito, sensaci\u00f3n de saciedad y, al mismo tiempo, se estimula la oxidaci\u00f3n de la grasa en tejidos como el h\u00edgado o los m\u00fasculos. La leptina ayuda a mantener el pes o y el metabolismo energ\u00e9tico del organismo en el punto \u00f3ptimo. \"Aunque se produjo un incremento de la conc entraci\u00f3n de leptina en sangre en las ratas que bebieron agua con fructosa, \u00e9sta no fue capaz de estimular a nivel hep\u00e1tico la oxidaci\u00f3n de las grasas y los animales desa rrollaron hipertrigliceridemia e h\u00edgado graso\". En cambio, las ratas a las que se suministr\u00f3 de forma paralela agua de bebida enriquecida con un 10% de glucosa, bebieron id\u00e9ntica cantidad de l\u00edquido pero no desarrollaron ninguna de esas alteraciones metab\u00f3licas. Aunque estos resultados no son directamente extrapolables a las personas, \"est\u00e1n de acuerdo con los estudios epidemiol\u00f3gicos en humanos, indicando que a igualdad de energ\u00eda consumida, la fructosa ingerida en fo rma l\u00edquida es capaz de deteriorar el sistema de compensaci\u00f3n energ\u00e9tica del organismo, favo reciendo la ingesta excesiva de energ\u00eda y dificultando su utilizaci\u00f3n. En definitiva, se favorece la aparici\u00f3n de esas alteraciones metab\u00f3li-cas\", a\u00f1ade. \u00bfQu\u00e9 sucede con los alimentos s\u00f3lidos enriquec idos en fructosa? En otros experimentos del grupo, las ratas no desarrollaron alteraciones en la secreci\u00f3n y actividad de la leptina. En el futuro, el equipo dirigido por Laguna pretende determinar si estos efectos de la fructosa en bebidas son mayores en ratas hem bras. Los datos epidemiol\u00f3gicos sugieren que, en humanos, las mujeres son m\u00e1s sensibles a los efectos metab\u00f3licos de la fructosa. Ser\u00e1 necesario detectar alg\u00fan marcador de la resistencia a la leptina en c\u00e9lulas de la sangre para poder realizar es tudios similares en humanos. Fuente: http://www.intramed.net/act ualidad/not_1.asp?i dNoticia=45774 GASTROENTEROLOG\u00c3A y consecuencias del estre\u00f1imiento. \u00bfQu\u00e9 hacer para evitarlo? 29 de marzo de 2007 El estre\u00f1imiento es un s\u00edntoma, no una enfermedad, un trastorno relaci onado con el aparato digestivo y que se traduce en la retenci\u00f3n de las materias fecales o heces. La evacuaci\u00f3n de los desechos s\u00f3lidos del organismo resulta escasa, infrecuente o dificultosa para la persona Casi todas las personas sufren estre\u00f1imiento de forma pasajera en alg\u00fan momento de su vida. La deposici\u00f3n de heces no se rige por una norma igual para todo el mundo. Si hubiera que definir de alg\u00fan modo una situaci\u00f3n de normalidad, \u00e9sta se producir\u00eda siempre que la persona evacuara su intestino dentro de un intervalo que oscilara entre tres veces al d\u00eda y tres veces a la semana. Es decir que tanto un individuo que evac\u00faa dos veces al d\u00eda como otro que lo haga cuatro veces a la semana, se encuentran dentro de la normalidad. Cerca de 7,5 millones de espa\u00f1oles padecen estre\u00f1imiento, de los que un 35% lo sufren de forma cr\u00f3nica. Tres de cada cuatro pacientes son mujeres, el resto ancianos y ni\u00f1os. Tres de cada cuatro pacientes no acuden al m\u00e9dico para su tratamiento y siguen recomendaciones de familiares y amigos, si bien algunos piden consejo al farmac\u00e9utico \u00bfA qui\u00e9n afecta y por qu\u00e9? El estre\u00f1imiento afecta preferentemente a determi nados grupos de poblaci\u00f3n, especialmente ni\u00f1os, mujeres y ancianos. En los ni\u00f1os porque la infancia es una etapa en la que se acostumbran a ingerir golosinas y az\u00facares que favorecen la retenci\u00f3n. La alimentaci\u00f3n infantil en ocasiones es escasa en fibra porque las verduras y las legumbres les parecen poco apetitosas y otros alimentos les resultan m\u00e1s apetecibles y existe la falsa creencia de que son m\u00e1s nutritivos. En las mujeres, circunstancias propias del sexo por la s que se pasa a lo largo de la vida, tales como el embarazo y el postparto, la falta de ejercicio f\u00edsico o factores psicol\u00f3gicos diversos, las hacen el grupo m\u00e1s afectado por el estre\u00f1imient o. Las hemorroides suelen ser una consecuencia frecuente del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico de las mujeres. Los ancianos se ven afectados a causa de dos razo nes fundamentales: una vida extraordinariamente sedentaria generalmente por motivos de salud, y u na dieta pobre en alimentos con elevado contenido en fibra y la falta de ingesta suficiente de l\u00edquidos. Asimismo, algunos f\u00e1rmacos habitualmente prescritos a los ancianos causan estre\u00f1imiento. Un tercio de los espa\u00f1oles mayores de 65 a\u00f1os sufren estre\u00f1imiento cr\u00f3nico: tienen m\u00e1s problemas m\u00e9dicos, peor estado de salud, toman mayor n\u00famero de medicamentos y tienen un nivel socioecon\u00f3mico y educativo bajo Posibles causas Numerosos factores participan de forma aislada o conjunta en la aparici\u00f3n de este trastorno y en el desarrollo de la forma cr\u00f3nica del estre\u00f1imient o. Los siguientes son los m\u00e1s habituales, que deben identificarse en todos los pacientes con estre\u00f1imiento: Malos h\u00e1bitos. No prestar atenci\u00f3n a la urgencia de defecar o hacerlo sin dedicarle el tiempo necesario. Dieta pobre en frutas, verduras y legumbres, cereal es y frutos secos. Es la causa m\u00e1s com\u00fan del estre\u00f1imiento y su curaci\u00f3n depende, en gran medida, de que la pesona cambie sus h\u00e1bitos alimentarios. Ingesti\u00f3n insuficiente de l\u00edquidos. El agua y la fruta en zumo favorecen la deposici\u00f3n de las heces gracias a su acci\u00f3n humectante del intestino. Falta de ejercicio f\u00edsico. La pr\u00e1ctica del ejercicio, adem\u00e1s de otros beneficios para la salud, contribuye a aligerar el tr\u00e1nsito intestinal y por tant o, a la evacuaci\u00f3n de la materia fecal. Factores psicol\u00f3gicos. Los m\u00e1s relevantes son el estr \u00e9s asociado a la vida actual y los cambios bruscos que \u00e9sta conlleva, y el hecho de no disponer de un ambiente adecuado que estimule el reflejo de la evacuaci\u00f3n. Ingesti\u00f3n de ciertos medicamentos. Hay muchas su stancias farmacol\u00f3gicas que provocan estre\u00f1imiento como efecto secundario: morfina, code\u00edna, ansiol\u00edtico s, antidepresivos, antihipe rtensivos, suplementos de calcio y hierro, diur\u00e9ticos, etc. Otras enfermedades. En este caso el estre\u00f1imient o se convierte en s\u00edntoma de otras enfermedades m\u00e1s graves como la diabetes, la enfermedad de Parkinson, la depresi\u00f3n, la esclerosis m\u00faltiple, la demencia, secuela de una trombosis cerebral, etc. El estre\u00f1imiento es el trastorno digestivo m\u00e1s com\u00fan entre la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Los laxantes, junto con el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, figuran entre los medicam entos m\u00e1s consumidos por los ciudadanos en general. Un alto porcentaje de problemas de estre\u00f1imiento se debe a una incorrecta educaci\u00f3n en la infancia, que asocia la defecaci\u00f3n a algo desagradable, sucio y vergonzoso . Consecuencias del estre\u00f1imiento En ocasiones, el estre\u00f1imiento lleva asociados ot ros trastornos que provocan un malestar adicional para la persona y que tienen un tratamiento propio e in dependiente de la mejora del estre\u00f1imiento. Hemorroides. Son dilataciones varicosas de las venas que rodean el ano que aparecen cuando una persona tiene que realizar un esfuerzo excesivo para defecar. Fisura anal. Se trata de una herida producida en la piel que circunda el ano, debida a que el esfuerzo para evacuar materia fecal endurecida fuerza el m\u00fasculo y la piel hasta rasgarla. Fecaloma o impactaci\u00f3n fecal. Las heces se acumulan y se compactan tanto que el reflejo natural evacuatorio resulta insuficiente y la debilidad de la musculatura abdominal impiden expulsarlas, por lo que es necesario un tratamiento que las ablande. En al \u00e1mbito de la medicina es habitual referirse al estre\u00f1imiento por medio del t\u00e9rmino constipaci\u00f3n. Hace 200 a\u00f1os, la imagen m\u00e1s com\u00fan de los m\u00e9dicos era aquella que los representaba con enormes jeringas para administrar enemas \" de limpieza\" Fundamentos del tratamiento El tratamiento del estre\u00f1imiento debe apoyarse siempre que sea posible en medidas naturales, es decir, corrigiendo los h\u00e1bitos personales y alimentarios in correctos o perjudiciales. Si estas medidas son insuficientes, se puede recurrir al uso de f\u00e1rm acos: suplementos diet\u00e9ticos y laxantes. Suplementos diet\u00e9ticos a base de fibra para comple tar la ingerida con la alimentaci\u00f3n. Si se emplean estos preparados es important\u00edsimo aumentar la ingesta de agua hasta m\u00e1s de dos litros al d\u00eda para que haya garant\u00edas suficientes de \u00e9xito. Los productos laxantes, que los hay de muy diversos tipos, tienen distintas utilidades en funci\u00f3n del paciente, tipo de estre\u00f1imiento, su duraci\u00f3n, etc. La mayor\u00eda solo debe r\u00edan utilizarse en el estre\u00f1imiento pasajero y durante pocos d\u00edas y no suelen ser reco mendables en el estre\u00f1imiento cr\u00f3nico. El laxante m\u00e1s \u00fatil en todas la situac iones y pacientes es la lactulosa , un az\u00facar no absorbible que act\u00faa por osmosis y estimulando el paso del las heces por el colon, respetando la mucosa y reduciendo la flora intestinal pat\u00f3gena. La lactulosa es especialmente \u00fat il en todas las edades y en particular en pacientes ancianos. Fuente: http://www.medicina21. com/doc.php?op=enferme dades3&ef=Gastroenter olog%C3%ADa&id=19 27 MAR 07 | Estrategias preventivas Ejercicio f\u00edsico y prevenci\u00f3n de la p\u00e9rdida de memoria Participaci\u00f3n del gyrus dentado, sitio donde comienza el declive de la memoria. (Jano On-line) Cient\u00edficos del Taub Institute for Research on Alzheimer's Disease and the Aging Brain (Estados Unidos) han descubierto que las personas que realizan ejercicio f\u00edsico conservan mejor su memoria. Los investigadores han obs ervado que el ejercicio afecta a una zona del hipocampo conocida como gyrus dentado , donde se inicia el declive de la memoria asociado a la edad, un proceso que comienza alrededor de los 30 a\u00f1os. Mediante resonancia magn\u00e9tica han visto c\u00f3mo tras la pr\u00e1ctica deportiva se iniciaba un proceso de neurog\u00e9nesis en el gyrus dentado. Hasta ahora s\u00f3lo hab\u00eda sido posible probar este proceso en an\u00e1lisis post mo rtem en modelos animales. \"No hay investigaciones previas que hayan examinado sistem\u00e1ticam ente las diferentes regiones del hipocampo y hayan ident ificado a cu\u00e1les afecta el ejercicio\", afirma el Prof. Scout A. Small, investigador principal. \"Yo, como mu chos m\u00e9dicos, aliento a mis pacientes a llevar una vida activa. Ahora tenemos otra raz\u00f3n m\u00e1s para seguir este consejo\". El estudio, que se publica \"Pro ceedings of the National Academy of Sciences\" (PNAS), se basa en investigaciones previas que daban al gyrus dentado un papel preponderante en la p\u00e9rdida de memoria. \"El siguiente paso ser\u00e1 identif icar qu\u00e9 pautas son m\u00e1s beneficio sas para reducir la p\u00e9rdida de memoria. En el futuro los m\u00e9dicos podr\u00e1n pre scribir ejercicios espec\u00edficos para tratar a personas que empiezan a perder la memoria\", auguran los autores. Proceedings of the National 2007; doi: 10.1073/pnas. 0611721104 Fuente: http://www.intramed.net/act ualidad/not_1.asp?idNoticia=45760 BUSCADOR Portada | Clasificados | Foros | Ediciones anteriores | Archivo | Suscripciones | Portadas PDF | Titulares por e-ma i EL IMPRESO Hoy por hoy Panorama Nacionales Opini\u00f3n Perspectiva Deportes Mundo Econom\u00eda y Negocios Vivir + Rese\u00f1a Sociales Hor\u00f3scopo SUPLEMENTOS Ellas Virtual Martes Financiero Aprendo Web Rese\u00f1a Empresarial Pulso de la Naci\u00f3n SERVICIOS Titulares por e-mail Columnistas Gu\u00eda del sitio Tarifas Dosieres especiales \u00bfQui\u00e9nes somos? Cont\u00e1ctenos TIEMPO LIBRE Turismo De inter\u00e9s Cartelera de cines De noche P\u00c1GINA DEL LECTOR Porque nuestros lectores s\u00ed cuentan CANALES Salud Psicolog\u00eda Psicolog\u00eda sexual Beb\u00e9s Hogar MascotasPanam\u00e1, jueves 29 de marzo de 2007 CONSEJO. 'Atletas con dopaje deben re habilitarse': Carl Lewis El ex atleta est\u00e1 retirado del deporte desde hace algunos a\u00f1os y entregado a su fundaci\u00f3n ben\u00e9fica. M\u00c9XICO, D.F./EFE. El ex atleta estadounidense Carl Lewis afirm\u00f3 en Ciudad de M\u00e9xico que aquellos deportistas que se dopen deber\u00edan acudir a rehabilitaci\u00f3n. \"No estoy a favor de prohibiciones (de competir) de por vida, creo que deber\u00edan ser suspendidos indefinidamente e ir a rehabilitaci\u00f3n\", dijo el deportista en rueda de prensa ofrecida en la capital mexicana tras ofrecer una conferencia sobre motivaci\u00f3n a j\u00f3venes por medio del deporte. El ex atleta, retirado del deporte desde hace algunos a\u00f1os y entregado a su fundaci\u00f3n ben\u00e9fica, reclam\u00f3 tambi\u00e9n al deporte profesional que elimine su 'doble moral' y no mire hacia otro lado en relaci\u00f3n al dopaje. Para ello, se reafirm\u00f3 en su propuesta de hacer mediciones de ciertos par\u00e1metros fijos del organismo a los atletas al comienzo de su carrera y cont rastar mediciones posteriores con este resultado, para que no haya duda de si se doparon o no. P\u00e1gina 1 de 2 'Atletas con do paje deben rehabilitars e': :: 2007 y/deportes/934380.htmlDEPORTES Las ciencias aplicadas al f\u00fatbol fredi vald\u00e9s o corren buenos tiempos para el f\u00fatbol. En Asturias las cosas no marchan del todo bien, y a nivel nacional parece que tampoco, los grandes equipos regionales y nacionales no est\u00e1n en su mejor momento. Por el contrario, otros, te\u00f3ricamente menos poderosos, con menos recursos, se comienzan a revelar a base de grandes dosis de ingenio, buena inversi\u00f3n, transparencia y, sobre todo, con el motor neuronal al m\u00e1s alto porcentaje de funcionamiento. Estas situaciones ser\u00e1n m\u00e1s o menos ef\u00edmeras; en el primer caso ser\u00e1n ag\u00f3nicas, ruinosas, estresantes y solamente le esperanza de un nuevo resurgir ser\u00e1 suficiente argumento para mantener la ilusi\u00f3n, y en segundo caso ser\u00e1 bonito mientras dure. \u00abF\u00fatbol es f\u00fatbol\u00bb. Y mientras que esto ocurre, muchos profesionales gi ran diariamente sobre el plan eta f\u00fatbol, y \u00e9ste, que es tan grande, tiene la suficiente fuerza, poder y argumentos\u00c9 para nutrirlos a todos. Las ciencias tambi\u00e9n est\u00e1n empe\u00f1adas en ornamentar y cu mplimentar el rendimiento del futbolista: preparadores f\u00edsicos, m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, fisi\u00f3logos, fisioterapeutas, etc\u00e9tera, en definitiva, una constelaci\u00f3n de estrellas en sus especialidades que habitan dentro del deporte. Profesionales todos que, por otra parte, dependen exclusivamente de la inteligencia motriz del futbolista y que en muchos casos ellos mismos y otros se permiten cuestionar. Est\u00e1 claro que los entrenadores quieren disponer de los mejores colaboradores. Y \u00bfpara qu\u00e9?, nos preguntaremos, pues por si acaso, no vaya a ser que el rendimiento del futb olista no puede ser explotado en todas sus dimensiones por no disponer de los mejores profesionales en todas las parcel as. Pero ocurre que, en el trasfondo de sus pensamientos, casi todos los entrenadores son conscientes de su soledad y saben que su \u00fanica realidad depende del talento de su jugador y de la capacidad de interpretaci\u00f3n y lucidez qu e \u00e9l tenga el domingo para dirigir los acontecimientos de su equipo. Creemos realmente que alg\u00fan entrenador puede llegar a pensar: \u00bfque alguna ciencia o tecnolog\u00eda biomec\u00e1nica ser\u00e1 capaz de evitar las lesiones en el f\u00fatbol?, \u00bfque alguna ci encia o din\u00e1mica ser\u00e1 capaz de mejorar los estados de \u00e1nimo durante el transcurso de los partidos o la propia semana ?, \u00bfque alguna ciencia o sistema ser\u00e1 capaz de dotar al futbolista de la velocidad justa y necesaria para desbordar o anticiparse al pensamiento del adversario para marcar un gol? Si as\u00ed fuera, stop a las crisis. Todas estas claves son dif\u00edciles de constatar, pero en cu alquier caso, quienes m\u00e1s cerca est\u00e1n de ellas no son precisamente las ciencias, sino el entrenador y el jugador. El resto de la constelaci\u00f3n gira y se nutre alrededor del planeta f\u00fatbol, pero no conoce su realidad, el d\u00eda a d\u00eda, el olor a caseta, la visi\u00f3n y la evasi\u00f3n del jugador durante el desarrollo del encuentro y de los propios entrenamientos, o simplemente la gran importancia que muchas veces tiene que saltarse el m\u00e9todo y planific aci\u00f3n de determinados entrenamientos en determinados momentos. La filosof\u00eda del f\u00fatbol no est\u00e1 en los libros: un escritor, un pensador, un ingeniero no llegan a sus puestos por azar, sino por su formaci\u00f3n, estudios, experiencia y lo mismo ocurre c on el entrenador. Nadie llega a sus puestos por casualidad, pero el planeta f\u00fatbol es tan grande qu e alberga a muchas ciencias coadyuvantes a la mejora del rend imiento cient\u00edfico del futbolista (es decir, el que no mete los goles), pero a la post re el entrenador est\u00e1 solo. \u00c9l ser\u00e1 el destituido, \u00e9l tendr\u00e1 que hacer las maletas y todo ello a pesar de que las anal\u00edticas dan buenos resultados, el riesgo de lesiones est\u00e1 minimizado y la ansiedad y estr\u00e9s emocional est\u00e1n controlados en el entrenami ento y la competici\u00f3n. El equipo no gana, \u00e9l no tendr\u00e1 un gabinete de crisis al que recurrir, de repente el comit\u00e9 de sabios se ha vuelto invisible, pero lo que es peor, seguiremos sin profundizar en el f\u00fatbol y nos habremos cargado nuevamente el talento del jugador sin saber las causas y todo porque el f\u00fatbol es f\u00fatbol y ya est\u00e1 todo estudiado, pues la ciencia se ha encargado de ello desde el aula y el laboratorio. Fredi Vald\u00e9s es profesor de la Escuela Asturiana del Deporte y entrenador nacional de f\u00fatbol. Fuente: http://www.lne.es/secciones/noticia.jsp?pNu mEjemplar=1591&pIdSecci on=47&pIdNoticia=506591 Acualizado viernes, 30 de marzo de 2007 El 10% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses occidentales sufre artrosis, aunque s\u00f3lo la mitad necesita f\u00e1rmacos Noticia publicada a las 22:27 viernes, 23 de marzo de 2007 HUESCA, 23 (EUROPA PRESS) La artrosis afecta al 10 por ciento de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses occidentales, aunque s\u00f3lo la mitad necesita tratamiento farmacol\u00f3gico, seg\u00fan se ha puesto de manifiesto en las IX Jornadas de la Sociedad Aragonesa de Medicina General (SAMG) y en el VII Congreso Interauton\u00f3mico \"Pirineos 2007\", que se celebran hasta ma\u00f1ana en A\u00ednsa (Huesca). M\u00e9dicos generales y de familia de Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Navarra y La Rioja participan en este encuentro cient\u00edfico, que trata, entre otros temas, sobre los s\u00edntomas de la artrosis, informan los organizadores en un comunicado. La prevalencia de la enfermedad, del 10 por ciento en la poblaci\u00f3n mayor de 20 a\u00f1os, se incrementa a partir de los 60 a\u00f1os hasta el 20 por ciento, mientras que a partir de los 80 a\u00f1os \"el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n tiene s\u00edntomas de tipo artr\u00f3sico en aparato locomotor\", seg\u00fan ha se\u00f1alado la reumat\u00f3loga Mar\u00eda Jos\u00e9 Monreal, responsable del taller sobre artrosis que se desarrolla en este encuentro. Sin embargo, ha continuado, hay pacientes con alteraciones radiol\u00f3gicas que se podr\u00edan diagnosticar como s\u00edntomas degenerativos artr\u00f3sicos, \"pero que son asin tom\u00e1ticas\". Por esa raz\u00f3n, \"hoy en d\u00eda existe un amplio consenso en que el diagn\u00f3stico debe ser tanto cl\u00ednico como radiol\u00f3gico\". Teniendo en cuenta estos casos de artrosis asintom\u00e1tica la prevalencia de la artrosis en Espa\u00f1a ascender\u00eda hasta el 43 por ciento del total de la poblaci\u00f3n. La reumat\u00f3loga ha precisado que prevalencia de la pa tolog\u00eda artr\u00f3sica var\u00eda mucho de hombres a mujeres. Seg\u00fan los estudios m\u00e1s recientes, \"la artrosis afecta a un 25 por ciento de hombres y a un 53 por ciento de mujeres\", aunque estos porcentajes var\u00edan en funci\u00f3n de la edad. PRIMERA CAUSA DE INVALIDEZ PERMANENTE Manos, rodillas, caderas y columna son las principales v\u00edctimas de la artrosis, una enfermedad cr\u00f3nica y de lenta evoluci\u00f3n que consiste en la alteraci\u00f3n y desgaste progresivo del cart\u00edlago, del hueso subcondral y de la membrana sinovial de las articulaciones y que es la forma m\u00e1s com\u00fan de patolog\u00eda reum\u00e1tica. \"S\u00f3lo hay una artrosis, la de cadera, que es m\u00e1s frecuente en hombres que en mujeres, lo que suele explicarse por la mayor dedicaci\u00f3n a actividades labo rales que implican tareas de sobrecarga sobre esta articulaci\u00f3n\", ha indicado la doctora Monreal. En el ca so de la mujer, la artrosis m\u00e1s prevalente es la que afecta a las articulaciones de las manos y las rodillas. \"La primera artrosis que aparece en las mujeres con la edad es la de las manos ya que en estos casos influyen m\u00e1s los factores gen\u00e9ticos que los medioambientales\", ha explicado la especialista. La artrosis de rodillas y la de caderas, tanto en hombres como en mujeres, aparecen en edades m\u00e1s avanzadas, \"pues se trata de articulaciones m\u00e1s influenciadas por las sobrecargas articulares\", ha agregado Monreal. El dolor es el s\u00edntoma principal de la patolog\u00eda ar tr\u00f3sica, aunque seg\u00fan la gravedad puede haber desde ausencia de s\u00edntomas hasta la discapacidad grave y cr\u00f3nica, limitando la capacidad de movimiento natural de la articulaci\u00f3n. As\u00ed, ha subrayado Monreal, \"la artr osis es la causa principal de discapacidad y aislamiento social, as\u00ed como de incapacidad permanente en Espa\u00f1a\". La especialista se ha referido a dos categor\u00edas de tr atamientos farmacol\u00f3gicos, los que alivian los s\u00edntomas, como analg\u00e9sicos y antiinflamatorios, y los que modifican la estructura, con un efecto positivo sobre la progresi\u00f3n de los cambios degenerativos en la artrosis. EP - El 10% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses occidentales sufre artrosis , aunque s\u00f3lo la mitad necesita f\u00e1rmacos \"Se trata de los llamados condoprotectores, f\u00e1rmacos que han aparecido hace escasos a\u00f1os y que modifican la enfermedad a trav\u00e9s de una acci\u00f3n a largo plazo, frenando el deterioro del cart\u00edlago articular\", ha se\u00f1alado la reumat\u00f3loga. Cuando la artrosis es severa y el paciente no re sponde a las terapias descritas anteriormente, puede someterse a una cirug\u00eda reparadora o de reemplazo (pr\u00f3tesis articulares) para suprimir el dolor y restaurar la funci\u00f3n articular y la movilidad. \"En el tratamiento de la artrosis, como en otras enfermedades es necesaria la educaci\u00f3n sanitaria dirigida al paciente, ya que es imprescindible su colaboraci\u00f3n\" pu esto que \"el enfermo tendr\u00e1 que modificar sus h\u00e1bitos de vida, como la dieta y la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico e, incluso en algunos casos, su actividad laboral\". PREVENCI\u00d3N Y TRATAMIENTO \"La artrosis no tiene cura\", ha enfatizado la especialista, \"pero s\u00ed que disponemos de medios para controlar la aparici\u00f3n y la evoluci\u00f3n de esta enfermedad\". Adem\u00e1s, ha destacado, la mejor manera de prevenirla y tratarla es actuando sobre los factores de riesgo modificables. \"Existen factores de riego, como la edad, el sexo, la herencia gen\u00e9tica que no podemos cambiar, pero existen otros sobre los que s\u00ed podemos actuar, como las sobrecargas articulares o malas posturas, el control de las alteraciones \u00f3seas presentes desde el nacimiento o las acaecidas durante el crecimiento\", ha relatado. Tambi\u00e9n se puede actuar ante otros factores de riesgo como la obesidad, la actividad laboral y f\u00edsica, incluida la deportiva, y factores de riesgo locales co mo traumatismos previos u otro tipo de enfermedades, sobre todo las inflamatorias. \"Si se controlan o eliminan estos factores, evitaremos un deterioro precoz del cart\u00edlago\", ha concluido la especialista. FUERTEVENTURADIGITAL.COM - Servicio de Noticias ofrecido por Europa Press y Ran Internet La UCLM y la JCCM renuevan su colaboraci\u00f3n en materia de Alto Rendimiento Deportivomartes, 27 de marzo de 2007 El rector de la UCLM, Ernesto Mart\u00ednez Ataz, y el consejero de Educaci\u00f3n de la Junta de Comunidades, Jos\u00e9 Valverde Serrano, han suscrito esta tarde un convenio que renueva la colaboraci\u00f3n de ambas instituciones en materia de Alto Rendimiento Deportivo (ARD). En virtud del acuerdo, la Consejer\u00eda aportar\u00e1 a la Facultad de Ciencias del Deporte de Toledo m\u00e1s de 300.000 euros con destino a equipamientos de los cinco laboratorios que componen la Unidad de Alto Rendimiento del centro. Por cuarto a\u00f1o consecutivo, la UCLM y la JCCM han suscrito un convenio para impulsar conjuntamente los estudios y trabajos de investigaci\u00f3n en ARD en la Facultad de Ciencias del Deporte de Toledo. Con una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica que supera ya el mill\u00f3n de euros, el acuerdo tiene por objeto &ldquo;el apoyo tecnol\u00f3gico a la pr\u00e1ctica competitiva del deporte, con especial atenci\u00f3n a todo lo referente a la optimizaci\u00f3n de la preparaci\u00f3n del deportista de alto rendimiento en Castilla-La Mancha&rdquo;. {mosgoogle} Asimismo, los cinco laboratorios que componen la Unidad de ARD (Biomec\u00e1nica, Fisiolog\u00eda del Esfuerzo, Entrenamiento Deportivo, Competencia Motriz y Unidad Central), valorados en el Proceso de Evaluaci\u00f3n Institucional de la ANECA como excelentes, atender\u00e1n de forma individualizada a los deportistas del programa de Castilla-La Mancha Ol\u00edmpica (CLAMO) y Paral\u00edmpicos. Una partida notable de la dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de este a\u00f1o se destinar\u00e1 a la ampliaci\u00f3n del espacio del laboratorio &ldquo;Unidad Central&rdquo; para ubicar todo lo espec\u00edfico relacionado con la discapacidad, lo que tambi\u00e9n optimizar\u00e1 la atenci\u00f3n a los deportistas CLAMO. La colaboraci\u00f3n entre ambas instituciones se extiende, entre otros aspectos, a la participaci\u00f3n de los docentes e investigadores de la Facultad de Ciencias del Deporte en los cursos proyectados por la Consejer\u00eda a trav\u00e9s de la Escuela del Deporte. Actualmente, en el centro se est\u00e1n desarrollando proyectos de I+D+i regionales y nacionales, adem\u00e1s de otros estudios relacionados con la actividad f\u00edsica y la salud, la discapacidad, las ciencias del deporte, la excelencia deportiva o la relaci\u00f3n entre ejercicio acu\u00e1tico y osteoporosis. Mi Ciudad Real http://www.miciudadreal.es Potenciado por Joomla! Generado: 30 March, 2007, 13:03 Marzo 24 de 2007 - Bien practicados, los aer\u00f3bicos reportan grandes beneficios a la salud De contar con unos 20 millones de practicantes en los 80, las clases de ejercicios aer\u00f3bicos ofrecidas por gimnasios y centros deportivos de E.U. pasaron a tener menos de 5 millones de seguidores hoy. Las razones de la ca\u00edda en picada de su popularidad no est\u00e1n establecidas; sin embargo, un reciente art\u00edculo de The New York Times se la atribuy\u00f3, en parte, al hecho de que devotos seguidores de los aer\u00f3b icos de esa \u00e9poca, hoy sufren lesiones cr\u00f3nicas que, seg\u00fan ellos, son consecuencia de esta pr\u00e1ctica. Resulta dif\u00edcil encontrar en Colombia gimnasios que no los ofrezcan, pues son muy atractivos para muchas personas. \"La da nza aer\u00f3bica apareci\u00f3 como una excelente opci\u00f3n en la era moderna; combina la ac tividad fisica con el baile y elementos positivos de socializaci\u00f3n, en espacios se guros y protegidos de cambios clim\u00e1ticos\", explica John Duperly, m\u00e9dico internista, Ph.D en medicina deportiva y profesor de la Universidad de los Andes. Esto, sin embargo, no define al ejercicio aer\u00f3bico. Mariana Tovar, especialista en medicina f\u00edsica y rehabiliaci\u00f3n y profesora de la Universidad del Valle, aclara que el concepto de aer\u00f3bic o es m\u00e1s amplio. \"Es el ejercicio que demanda un alto consum o de ox\u00edgeno, que aumenta la frecuencia cardiaca y que involucra grandes grupos musculares\", explica. Dependiendo del impacto que ejercen las carg as sobre las articula ciones durante el ejercicio, se consideran de alto o de bajo impacto. Entre los primeros se cuentan, por ejemplo, trotar y saltar. De los segundos hacen parte caminar, nadar y montar en bicicleta. Estos ejercicios elevan las pulsaciones a rangos intermedios (ni muy alto s ni muy bajos): \"Para la ma yor\u00eda de la poblaci\u00f3n estos se ubican aproximadamente entre 120 y 140 pu lsaciones por minuto\" , se\u00f1ala Duperly. Los expertos destacan la importancia de esta actividad, siempre que se practique siguiendo recomendaciones m\u00ednimas (ver recuadro). \u00bfPara qu\u00e9 sirve? Frente a los se\u00f1alamientos de que han sido objeto en Estados Unidos, Duperly aclara que las lesiones osteomuscu lares (de huesos y m\u00fasculos ) son frecuentes entre la poblaci\u00f3n: \"Si uno encuestara a personas que no los practica n, la mitad se quejar\u00eda de estos problemas. Atribuirles estas molestias ex clusivamente a los aer\u00f3bicos, es un P\u00e1gina 1 de 2 El Tiem po - Version im primible 30/03/2007 http://www.eltiem po.com/salud/noticias/ARTICULO-PRINTER _FRIENDLY-PRINT...error\". En poblaciones con altos niveles de sedent arismo y sobrepeso co mo Colombia (donde se estima que cuatro de cada diez personas est\u00e1n pasadas de kilos o son obesas), la actividad f\u00edsica, especialmente la aer\u00f3bica, es vital. De acuerdo con Duperly, al reducir el sedentarismo se logran cosas como estas: zDisminuir en 50 por ciento los infartos y los accidentes cerebrovasculares. zReducir a la mitad el riesgo de aparici\u00f3n de la diabetes mellitus tipo 2. zBajar o mantener el peso. zReducir las posibilidades de sufrir c\u00e1ncer de colon, de seno y osteoporosis. zMejorar los par\u00e1metros psicol\u00f3gicos y la capacidad de concentraci\u00f3n y an\u00e1lisis. \"Para que estos ejercicios sirvan lo aconseja ble es practicarlos una hora al d\u00eda, cinco veces a la semana, siguiendo las recomendaciones de los expertos\". John Duperly, MD, Ph.D, profesor de la Universidad de los Andes. Si los va a practicar, primero tenga en cuenta... zUse ropa y calzado adec uados (c\u00f3modos). zHaga calentamiento: diez minutos como m\u00ednimo, co n estiramientos y ejercicios para fortalecer las articulaciones gran des. Lo ideal es que sea orientado por personal experto en actividad f\u00edsica (u n educador f\u00edsico o un fisioterapeuta). zDosifique las cargas y la intensidad del ejerci cio. Ambos dependen de las caracter\u00edsticas de cada persona (eda d, g\u00e9nero, nivel de entrenamiento, experiencia, fuerza y flex ibilidad), por eso es ne cesario el apoyo de un instructor id\u00f3neo, que le indique qu\u00e9 hace r, qu\u00e9 no hacer y hasta d\u00f3nde llegar. zEn lo posible, pida orientaci\u00f3n siempre. zSi siente alg\u00fan dolor o molestia, por leve que s ea, cu\u00e9ntele al instructor, pues esta es la mejor forma de detect ar lesiones en forma temprana. zNo se automedique. Evite el uso de analg\u00e9sico s o antiinflamatorios. Estos pueden enmascarar los signos de alarma que est\u00e1 dando su cuerpo. sonper@eltiempo.com.co Ver T \u00e9rminos y Condiciones. COPYRIGHT \u00a9 2007 CEET Prohibida su reproducci\u00f3n to tal o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin autorizaci\u00f3n escrita de su titular. P\u00e1gina 2 de 2 El Tiem po - Version im primible 30/03/2007 http://www.eltiem po.com/salud/noticias/ARTICULO-PRINTER _FRIENDLY-PRINT... CAMBIO DE MICHOAC\u00c1N www.cambiodemichoacan.com.mx Deportes Hacer ejercicio, importante para los adultos mayores Jueves 29 de Marzo de 2007 Mar\u00eda Dolores Calder\u00f3n/Cambio de Michoac\u00e1n La actividad f\u00edsica debe ser empleada en toda la ciudadan\u00eda, pero en espec\u00edfico el caso de los adultos y adultos mayores que mueren constantemente por la falt a de actividad, llamada sedentarismo, por lo que se requiere que tambi\u00e9n los profesores de educaci\u00f3n f\u00edsica pongan el ejemplo y se hagan chequeos m\u00e9dicos constantes para evitar estas problem\u00e1ticas, afirm\u00f3 Minaluaztekatl V\u00e1zquez Hern\u00e1ndez, presidente de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Ac tividad F\u00edsica y De porte para los Adultos Mayores y Ancianos, durante el Simposium Nacional de Educaci\u00f3n F\u00edsica 2007. Durante la conferencia que present\u00f3 Minaluaztekatl, puso en claro que la \u00fanica soluci\u00f3n para que exista una mejor calidad de vida en los adultos mayores, es que todos deben someterse a una valoraci\u00f3n m\u00e9dica que les permita diagnosticar el colesterol que se tiene en el cuerpo y de esta manera poner un alto a esta problem\u00e1tica que seg\u00fan datos en M\u00e9xico, es el primer lugar de mortalidad las enfermedades del coraz\u00f3n, siendo la diabetes el segundo lugar. Es por ello que para frenar y prevenir este tipo de enfermedades los profesores, quienes se encuentran en constante tiempo con sus alumnos, tambi\u00e9n deben tratar de estar sanos para dar el ejemplo a sus alumnos, pues que en ocasiones ellos (maestros) son los que no se dedican a activarse. Explic\u00f3 que la medicina preventiva para esta situaci\u00f3n es ejercitarse mediante actividades aer\u00f3bicas, caminata r\u00e1pida, bicicleta fija, nata ci\u00f3n, trote o, en otros casos, ca mbiar los patrones alimenticios. Finalmente, Minaluaztekatl coment\u00f3 que el objetivo de es ta asociaci\u00f3n es fomentar y promover la pr\u00e1ctica de la activaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte adecuadamente para auxiliar en la prevenci\u00f3n de enfermedades y mejorar la actividad f\u00edsica, mental y social del adulto y el anciano. El Programa de Activaci\u00f3n F\u00edsica de la Conade no est\u00e1 bien planeado En el caso de Programa de Activaci\u00f3n F\u00edsica de la Comisi\u00f3n Nacional del Deporte (Conade), V\u00e1zquez Hern\u00e1ndez explic\u00f3 que sinceramente no es un programa de activaci\u00f3n f\u00edsica bien planeado, ya que se requiere de mayor direcci\u00f3n para que verdaderamente la sociedad realice la actividad en los parques, jardines o instalaciones deportivas de cada estado. \u00abNos acaban de invitar a una caminata nacional de activaci\u00f3n f\u00edsica, y eso no es activar a la sociedad, se necesita que inviertan en poner mantas grandes que s\u00ed orienten a los ciudadanos, porque en verdad no se requiere de contratar instructores, como lo ha prom ovido la Conade, se necesita que sea una campa\u00f1a que cause efecto y se mejoren las estrategias en M\u00e9xico para prevenir muchas enfermedades\u00bb, coment\u00f3. Impreso el Viernes 30 de Marzo de 2007 desde 54.zone-217.12.16.juntadeandalucia.es Consulte esta informaci\u00f3n en l\u00ednea en: http ://www.cambiodemichoacan.com.mx/vernota.php?id=60053 Copyright 2007 | Cambio de Michoac\u00e1n | Todos los derechos reservados Desarrollado por mimorelia.com P\u00e1gina 1 de 1 Cambio de Michoacan - Hacer e jercicio, im portante para los adultos ma yores - Cam... 30/03/2007 http://www.cambiodemic hoacan.com.mx/im prime. php?id=60053&PHPSESSID=0c9...Imprimir Noticia Las instalaciones deportivas recibir\u00e1n 1. 800 millones hasta 2015 para mejoras y ampliaciones El Gobierno andaluz remite al Parlam ento el borrador del plan director que garantizar\u00e1 las infraestructuras para la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico Andaluc\u00eda, 27 de marzo de 2007 El Plan Director de Instalaciones Deportivas de Andaluc\u00eda destinar\u00e1 una inversi\u00f3n de 1.800 millones de euros hasta 2015 para mejorar y ampliar la red andaluza de equipamientos deportivos de car\u00e1cter p\u00fablico e impulsar la pr\u00e1ctica del ejercicio f\u00edsico, el deporte federado y el acceso a la alta competici\u00f3n. As\u00ed se recoge en el texto provisional de este documento, que el Consejo de Gobierno ha acordado remitir al Parlamento de Andaluc\u00eda para que incorpore sus aportaciones antes de la aprobaci\u00f3n definitiva. De acuerdo con el plan, las inversiones previstas para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os supondr\u00e1n la construcci\u00f3n de 31 campos deportivos de grandes dimensione s, 63 pistas de atletismo, 8 piscinas al aire libre, 51 piscinas cubiertas, 81 pabellones cubiertos, 57 salas deportivas, 362 salas escolares y 71 centros polideportivos urbanos. Adem\u00e1s, se dotar\u00e1 de c\u00e9sped artificial a 250 campos de f\u00fatbol y se acometer\u00e1n obras de mejora y modernizaci\u00f3n en las actuales instalaciones. Con estas previsiones, la Junta se plantea como objetivo s globales equiparar el sistema de prestaciones deportivas de la comunidad aut\u00f3noma a los de los pa\u00edses m\u00e1s avanzados , redistribuir equipamientos en todo el territorio andaluz y generalizar la pr\u00e1ctica del deporte entre la poblaci\u00f3n. En este sentido, el plan pretende asegurar el derecho de todo ciudadano a realizar un ejercicio f\u00edsico di versificado, con un tiempo de desplazamiento inferior a 30 minutos, garantizando al mismo tiempo la rentabilidad soci al de las instalaciones. Como criterio b\u00e1sico para calcular la dotaci\u00f3n deportiva que nec esita la comunidad, se parte del supuesto m\u00e1ximo de pr\u00e1ctica deportiva regular en un 50% de la poblaci\u00f3n total andaluza. El presupuesto total del Plan Director de Instalaciones D eportivas estar\u00e1 cofinanciado al 50% por la Junta de Andaluc\u00eda y las corporaciones locales. Una vez aprobado el documento definitivo por el Consejo de Gobierno, los municipios elaborar\u00e1n sus respectivos planes de instalaciones en el plazo de un a\u00f1o. La planificaci\u00f3n de las instalaciones deportivas para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os se llevar\u00e1 a cabo en tres \u00e1mbitos diferenciados. El primero de ellos es la Red B\u00e1sica, de ca r\u00e1cter comarcal, integrado por infraestructuras para la pr\u00e1ctica deportiva generalizada, el deporte escolar y la competici\u00f3n local. Las inversiones previstas en este cap\u00edtulo alcanzan los 1. 008 millones de euros (56% del presupuesto total). La Red Complementaria, de \u00edndole provincial y orientada al deporte de competici\u00f3n, recibir\u00e1 400 millones de euros. Por su parte, la denominada Red Especial, de car\u00e1ct er auton\u00f3mico, tendr\u00e1 una dota ci\u00f3n de 392 millones de euros para instalaciones de deporte de alto rendimiento y celebraci\u00f3n de competiciones internacionales. Andaluc\u00eda cuenta actualmente con 12.839 infraestructuras deportivas, seg\u00fan el Censo de Instalaciones elaborado en 2005. Esta cifra que supone incremento del un 33% respecto al censo de 1997 y supera en un 19,6% el registrado en el conjunto de Espa\u00f1a durante el mism o per\u00edodo. Adem\u00e1s, en la comunidad hay censados 26.398 espacios deportivos, lo que arroja una ratio de uno por cada 360 habitantes. Para la elaboraci\u00f3n del Plan Director de Instalacione s Deportivas, la Junta cuenta con la participaci\u00f3n de ayuntamientos, diputaciones provincial es, federaciones deportivas, universid ades, asociaciones de consumidores y expertos en educaci\u00f3n f\u00edsica. Infraestructura deportiva. P\u00e1gina 1 de 2 Portal del Ciudadano 30/03/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=120140 - 2 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc XII CONGRESO NACIONAL FEMEDE VI CONGRESO IBEROAMERICANO DE MEDICINA DEL DEPORTE SIMPOSIUM CONMEMORATIVO DEL CENTENARIO DEL REAL BETIS BALOMPI\u00c9 S.A.D IX JORNADAS DE SALUD DEL CENT RO DE ESTUDIOS, DESARROLLO E INVESTIGACI\u00d3N DEL F\u00daTBOL ANDALUZ (CEDIFA) RECONOCIMIENTOS OFICIALES Inter\u00e9s cient\u00edfico-sanitario por la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda. 3 cr\u00e9ditos de libre configuraci\u00f3n por la Universidad Pablo de Olavide de Sevilla. Inter\u00e9s cient\u00edfico para los profesionales iberoamericanos de la Salud por el Consejo Superior de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica. PROGRAMA CIENT\u00cdFICO PROVISIONAL (Marzo 2.007) - 3 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Comit\u00e9 Organizador Presidenta M\u00aa del Carmen Adamuz Ruiz Vicepresidentes Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri Jos\u00e9 Naranjo Orellana Secretarios Ram \u00f3n Antonio Centeno Prada Pedro Manonelles Marqueta Tesoreros Rafael V\u00e1zquez Treinta F\u00e9lix Ceberio Balda Vocales Francisco Jos\u00e9 Berral de la Rosa Tom\u00e1s Calero Campos Manuel Cortada Le\u00f3n Carlos De Teresa Galv\u00e1n Jer\u00f3nimo Garc\u00eda Romero Francisco L\u00f3pez Servio Carlos Melero Romero Manuel Rosety Rodr\u00edguez Bernar do Viana Montaner Carmen Vaz Pardal Comit\u00e9 Cient\u00edfico Juan Manuel Alonso Mart\u00edn Ram\u00f3n Balius Mata Eduardo De Teresa Galv\u00e1n Javier G\u00e1mez Pay\u00e1 V\u00edctor L\u00f3pez Garc\u00eda Aranda Carlos Melero Romero Isidro Monje Cabrera P l \u00e1 c i do Navas Lloret Nieves Palacios Gil-Antu\u00f1ano Santiago P\u00e9rez Hidalgo Juan Ribas Serna Nicol\u00e1s Terrados Cepeda - 4 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc PROGRAMA CIENT\u00cdFICO PROVISIONAL MI\u00c9RCOLES [24-Oct-07] CENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE [Centro Alto Rendimiento de Remo y Pirag\u00fcismo de Sevilla] 10:00 - 17:00 Taller Pr\u00e1ctico de Ecograf\u00eda M\u00fasculo-esquel\u00e9tica (N\u00famero de inscripciones limitadas : m\u00e1ximo 20 personas, por riguroso orden de inscripci\u00f3n . La organizaci\u00f3n se reserva el derecho de suspensi\u00f3n de esta actividad). BARCEL\u00d3 GRAN HOTE L RENACIMIENTO 15:00 - 18:00 Recogida de documentaci\u00f3n en la Secretar\u00eda del Congreso ( Barcel\u00f3 Gran Hotel Renacimiento ). 18:00 Traslado en autobuses a los Reales Alc\u00e1zares desde los hoteles oficiales del Congreso. REALES ALC\u00c1ZARES DE SEVILLA 18:30 - 19:00 Inauguraci\u00f3n Oficial (Imprescindible presentar acreditaci\u00f3n recogida en la Secretar\u00eda del Congreso). 19:00 - 20:00 CONFERENCIA INAUGURAL: \"Fractal nature of [\"Naturaleza fractal de la electrofisiolog\u00eda cardiaca y p\u00e9rdida de la complejidad con la edad\"] . Ponente : Madalena Costa (Margret & H. A. Rey Institute for Nonlinear Dynamis in Medicine. Beth Israel Deaconess Medical. Harvard Medi cal School, Boston, Massachusetts, EEUU). 20:00 - 22:00 Visita guiada a los Reales Alc\u00e1zares. C\u00f3ctel de Bienvenida. - 5 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc XII CONGRESO NACIONAL FEMEDE Y VI CONGRESO IBEROAMERICANO JUEVES [25-Oct-07] HOTEL BARCEL\u00d3 SALA 1 9:00 - 10:15 PONENCIA OFICIAL: \"Actividad f\u00edsica y crecimiento\". Moderador: Miguel Enrique del Valle Soto. 1. Efectos de la maduraci\u00f3n sobre los cambios metab\u00f3licos y electromiogr\u00e1ficos durante el ejercicio. UFRSTAPS. Universit\u00e9 Balise Pascal. . 2. Influencia del crecimiento sobre la capacidad aer\u00f3bica en la infancia y adolescencia. Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Calbet (Universidad de Las Palmas de Gran Canaria). 10:15 - 11:00 Comunicaciones Orales. 11:00 - 11:30 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Comercial. Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 11:30 - 12:45 PONENCIA OFICIAL: \"Actividad f\u00edsica y envejecimiento\". Moderador : Juan Ribas Serna (Director del Departamento de Fisiolog\u00eda M\u00e9dica y Biof\u00edsica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Sevilla, Jefe de los Servicios M\u00e9 dicos del Sevilla F.C ) . 1. Ejercicio y envejecimiento: aspectos musculares. Juan Francisco Marcos Becerro (Presidente del Instituto de Longevidad y Salud). 2. Oxidaci\u00f3n celular, ejercicio y envejecimiento. Guillermo L\u00f3pez Lluch (Profesor titular de Biolog\u00eda Celular de la Universidad Pablo de Olavide) . 3. Acciones antioxidantes de la cerveza. Manuel Castillo Garz\u00f3n (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de la Universidad de Medicina de Granada). 12:45 - 13:30 Comunicaciones Orales. - 6 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc 13:30 - 16:00 ALMUERZO. 16:00 - 18:00 PONENCIA OFICIAL: \"PROTECCI\u00d3N DE LA SALUD DEL DEPORTISTA\". Moderador: Pedro Manonelles Marqueta (Secretario de FEMEDE, Presidente de la Asociaci\u00f3n Aragonesa de Medicina del Deporte). 1. El sistema de protecci\u00f3n de la salud del ciclista. Mario Zorzoli (M\u00e9dico de la Uni\u00f3n Ciclista Internacional). 2. Certificados para la aptitud m\u00e9dico-deportiva. Modelo Catal\u00e1n y propuesta de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial. Manuel Gonz\u00e1lez Peris (Vocal del Colegio de M\u00e9dicos de Tarragona. Miembro de la Comisi\u00f3n para el certificado para la aptitud m\u00e9dico-deportiva de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial). 3. Protocolo de asistencia sanitaria en eventos deportivos. \u00c1ngeles Prada P\u00e9rez (Directora de los Servicios de Instalaciones Deportivas del Instituto Municipal de Deportes de Sevilla. Directora de Gestimedic). 4. Papel del M\u00e9dico del Deporte : su presente y su futuro. Pedro Manonelles Marqueta (Secretario de FEMEDE, Presidente de la Asociaci\u00f3n Aragonesa de Medicina del Deporte). Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn (Secretario General de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial). 18:00 - 18:30 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 18:30 - 20:00 PONENCIA OFICIAL: \"NUTRICI\u00d3N, HORMONAS Y DEPORTE\". Moderador: Nieves Palacios Gil-Antu\u00f1ano (Unidad de Nutrici\u00f3n del Centro de Medicina Deportiva del Consejo Superior de Deportes). 1. Hormona de crecimiento y rendimiento deportivo: verdades y mitos. Jes\u00fas Fern\u00e1ndez-Tresguerres Hern\u00e1ndez (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda. Facultad de Medicina. Universidad Complutense de Madrid) . 2. Beneficios y riesgos del tratamiento con hierro y eritropoyetina. M\u00aa Antonia \u00c1lvarez de Lara S\u00e1nchez (Adjunto del Servicio de Nefrolog\u00eda del Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. Vocal de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nefrolog\u00eda) . 3. Beneficios de la Dieta Mediterr\u00e1nea en el deportista. Jos\u00e9 Mataix Verd\u00fa (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda y Director de la Escuela de Nutrici\u00f3n. Universidad de Granada). - 7 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc SALA 2 9:00 - 10:15 Mesa I: \"C\u00c1TEDRA DE TRAUMATOLOG\u00cdA DEL DEPORTE de la U.C.A.M.: Lesiones \u00f3seas en el deporte\". Moderadores: Pedro Guill\u00e9n Garc\u00eda y Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero. 1. Biolog\u00eda \u00f3sea: respuesta fisiol\u00f3gica \u00f3sea ante el ejercicio f\u00edsico y la lesi\u00f3n deportiva. Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Subdirector de la Cl\u00ednica CEMTRO. Madrid). 2. Control ecogr\u00e1fico de las lesiones \u00f3seas y de su proceso de reparaci\u00f3n. Fernando Jim\u00e9nez D\u00edaz (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Club Baloncesto Fuenlabrada). 3. Osteos\u00edntesis y deporte. Carlos S\u00e1nchez Marchori (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Director Servicios M\u00e9dicos Autoridad Portuaria Valencia). 10:15 - 11:00 Comunicaciones Orales. 11:00 - 11:30 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 11:30 - 12:45 Mesa II: \"C\u00c1TEDRA DE TRAUMATOLOG\u00cdA DEL DEPORTE DE LA U.C.A.M: Lesiones \u00f3seas en el deporte\". Moderadores: Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n y Francisco Esparza Ros (Director del M\u00e1ster de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM). 1. Fracturas de estr\u00e9s en el deporte. Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero (Director de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Presidente de SETRADE. Murcia). 2. Estado actual del tratamiento de la fracturas en el deporte. Pedro Guill\u00e9n Garc\u00eda (Catedr\u00e1tico de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Director de la Cl\u00ednica CEMTRO. Madrid). 12:45 - 13:30 Comunicaciones Orales. 13:30 - 16:00 ALMUERZO. - 8 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc VIERNES [26-Oct-07] HOTEL BARCEL\u00d3 SALA 10:15 PONENCIA OFICIAL: \"MECANISMOS MOLECULARES\". Moderador: Pl\u00e1cido Navas Lloret (Catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular de la Universidad Pablo de Olavide) . 1. Nutrici\u00f3n y energ\u00eda. Rafael de Cabo (Tenure Track Investigator). Laboratory of Experimental Gerontology. NIA, NIH. Gerontology Research Center, Box 10. Baltimore, EEUU) . 1. Gen\u00e9tica y ejercicio. Manuel J. L\u00f3pez-P\u00e9rez (Departamento de Bioqu\u00edmica, Biolog\u00eda Molecular y Celular. Universidad de Zaragoza) . 10:15 - 11:00 Comunicaciones Orales. 11:00 - 11:30 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 11:30 - 12:45 PONENCIA OFICIAL: \"DOPAJE\". Moderador: Juan Manuel Alonso Mart\u00edn (Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo) . 1. La detecci\u00f3n de la eritropoyetina, sustancias similares y transfusi\u00f3n sangu\u00ednea. Martial Saugy (Director del Laboratorio de Control de Dopaje de Lausanne. Miembro de la Comisi\u00f3n Antidopaje de la UEFA y Asesor Cien t\u00edfico de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Anti-dopaje de la IAAF) . 2. La detecci\u00f3n de anabolizantes esteroides androg\u00e9nicos end\u00f3genos. Christiane Ayotte (Directora del Laboratorio de Control de Dopaje de Montreal. Miembro de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Anti-dopaje de la IAAF) . 3. Consecuencias pr\u00e1cticas de la normativa antidopaje en el trabajo diario del M\u00e9dico del Deporte. C\u00e9sar Cobian Fern\u00e1ndez de la Puente (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Real Club Deportivo A Coru\u00f1a. Presidente de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos de F\u00fatbol) . 12:45 - 13:30 Comunicaciones Orales . - 9 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc 13:30 - 16:00 ALMUERZO 16:00 - 17:15 PONENCIA OFICIAL: \"DIAGN\u00d3STICO POR LA IMAGEN\" Moderador: Ram\u00f3n Balius Matas (Cl\u00ednica FIATC / Consell Catal\u00e1 de l'Esport) . 1. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones musculares y tendinosas de la extremidad superior. Javier Mota Mart\u00ednez (Medimagen. L'Hospitalet del Llobregat) . 2. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones articulares del hombro. Fernando Idoate Saralegui (Servicio de Radiolog\u00eda Cl\u00ednica San Miguel. Pamplona) . 3. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones articulares del codo y la mu\u00f1eca. Luis Cerezal Pesquera (Jefe de Unidad de Radiodiagn\u00f3stico Cl\u00ednica Momp\u00eda. Sta. Cruz de Bezana. Cantabria) . 17:15 - 17:45 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 17:45 - 18:30 Comunicaciones Orales. 18:30 - 20:00 PONENCIA OFICIAL: \"BIOMEC\u00c1NICA Y FUERZA\". Moderador: J. Ignacio Manzano Moreno (Presidente del Ilustre Colegio Oficial de Licenciados en Educaci\u00f3n F\u00edsica y en Ciencias de la Acti vidad F\u00edsica y del Deporte de Andaluc\u00eda). 1. Valoraci\u00f3n isocin\u00e9tica del deportista de alto rendimiento : rendimiento y prevenci\u00f3n de lesiones. \u00c1frica L\u00f3pez Illescas (Jefe del servicio de Readaptaci\u00f3n F\u00edsica y Fisioterapia del Consejo Superior de Deportes. Profesora de Ciencias de la Salud de la Universidad Alfonso X el Sabio. Madrid) . 2. Metodolog\u00edas aplicadas para la valoraci\u00f3n y el control de la fuerza en la prevenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n en el deporte. Gil Rodas Font (M\u00e9dico primer equipo de f\u00fatbol F. C. Barcelona, Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hockey). 3. Nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la valoraci\u00f3n biomec\u00e1nica de la fuerza. Javier G\u00e1mez Pay\u00e1 (\u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Desarrollo. Instituto de Biomec\u00e1nica de Valencia). - 10 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc SALA 3 9:00 - 11:00 PONENCIA OFICIAL : CARDIOLOG\u00cdA DEL DEPORTE. \"Arritmias, Miocardio y Deporte\". Moderadores: Eduardo de Teresa Galv\u00e1n / M\u00aa Carmen Adamuz Ruiz 1. Arritmias y Deporte Josep Brugada Terradellas (Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona. Presidente de la Sociedad Europea de Arritmias.). 2. Miocardio y Deporte William Mackenna (Profesor de Ciencia Cardio-vascular del Hospital del Coraz\u00f3n en Londres). 11:00 - 11:30 Descanso : Caf\u00e9 y visita a la Zona de P\u00f3sters. 11:30 - 12:30 PONENCIA OFICIAL : CARDIOLOG\u00cdA DEL DEPORTE. \"Heart rate variability and sports\" [\"Variabilidad de la frecuencia cardiaca en los deportes\"] Madalena Costa (Margret & H. A. Rey Institute for Nonlinear Dynamis in Medicine. Beth Israel Deaconess Medical. Harvard Medi cal School, Boston, Massachusetts, EEUU). 12:30 - 13:30 SESI\u00d3N CL\u00cdNICA CON EXPERTOS: \"EKG y Ecocardiograf\u00eda en deportistas\" (Se realizar\u00e1 la presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos de compleja decisi\u00f3n cl\u00ednica por parte de M\u00e9dicos Especialistas en Cardiolog\u00eda y/o M\u00e9dicos Especialistas en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte para que los presentes puedan dar su opini\u00f3n y especial mente conocer la opini\u00f3n de los expertos). Expertos Invitados: Josep Brugada Terradellas (Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico de Barcelona. Presidente de la Sociedad Europea de Arritmias.). William Mackenna (Profesor de Ciencia Cardio-vascular del Hospital del Coraz\u00f3n en Londres). 13:30 - 16:00 ALMUERZO 16:00 - 17:15 PONENCIA OFICIAL: \"RESPONSABILIDAD CIVIL PROFESIONAL EN LA MEDICINA DEL DEPORTE\". Moderador (Pendiente de confirmar) . 1. Responsabilidad Civil Profesional del M\u00e9dico del Deporte . - 11 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Fernando Verd\u00fa Pascual (Profesor Titular de Medicina Legal y Forense de la Universitat de Val\u00e8ncia). 2. El dopaje en la responsabilidad civil del m\u00e9dico del deporte. Implicaciones para el m\u00e9dico del deporte derivadas de la aplicaci \u00f3n de la nueva Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de la Salud y lucha contra el dopaje. Alberto Palomar Olmeda (Magistrado, Profesor de Derech o Administrativo, Universidad Carlos III de Madrid). 3. Gesti\u00f3n de riesgos profesionales en el \u00e1mbito de la Medicina del Deporte. Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen (Abogado de Derecho Sanitario, Socio Director de ASJUSA-LETRAMED, Prof. 17:45 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 17:45 - 20:00 PONENCIA OFICIAL: \"MESA IBEROAMERICANA\". Moderador : Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri (Presidente de FEMEDE) . 1. Epidemiolog\u00eda de las lesiones en el Club Atl\u00e9tico Boca Juniors: comparaci\u00f3n entre el f\u00fatbol amateur y el profesional. Gustavo Liotta (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del C. A. Boca Juniors). 2. Situaci\u00f3n de la Medicina del Deporte en los Pa\u00edses Iberoamericanos. Italo Monetti (Secretario General de la Confederaci\u00f3n Panamericana de Medicina del Deporte, COPAMEDE) Uruguay. 3. Termorregulaci\u00f3n y Calor. Italo Monetti (Secretario General de la Confederaci\u00f3n Panamericana de Medicina del Deporte, COPAMEDE) Uruguay. 4. Seguimiento m\u00e9dico del equipo ol\u00edmpico mejicano de taekwondo. Manuel Tlatoa ( Presidente de la Federacion Mexicana. Coordinador de postgrado de la especialidad de medicina del deporte en la Universidad Autonoma del Estado de M\u00e9jico) . 5. El Deporte y la muerte s\u00fabita. Eloy Cardenas Estrada ( Universidad de Monterrey, M\u00e9xi co ; Postgrado en Medicina del Deporte en Colonia, Alemania). 6. Diagnostico y desarrollo de las \u00e1reas funcionales del entrenamiento en el deporte de alto rendimiento. Armando Pancorbo Sandoval (Ex director del Instituto de Medicina del Deporte de Cuba). 20:00 Traslado en autobuses a la Hacienda El Vizir. 20:30 CENA DE GALA: Hacienda El Vizir con espect\u00e1culo. - 12 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc S\u00c1BADO [27-Oct-07] SESI\u00d3N EN C\u00d3RDOBA : Palacio de Congresos y Exposiciones 8:00 Recogida desde los hoteles oficiales y traslado a la ciudad de C\u00f3rdoba. 10:00 - 11:15 PONENCIA OFICIAL: \"NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS\". Moderador: Nicol\u00e1s Terrados Cepeda (Director de la Unidad Regional de Medicina Deportiva del Principado de Asturias) . 1. Estudios gen\u00e9ticos en la prevenci\u00f3n de patolog\u00edas asociadas al deporte. Eliecer Coto Garc\u00eda (Gen\u00e9tica, Hospital Central Asturias) . 2. Estudios gen\u00e9ticos en la detecci\u00f3n de talentos deportivos. Jos\u00e9 Luis Mesa Mesa (Universidad de Cambridge y Universidad Granada) . 3. Valoraci\u00f3n de la temperatura y flujo sangu\u00edneo, su importancia en el conocimiento de la respuesta al ejercicio. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Alonso (Centre for Sports Medicine and Human Performance. School of Sport and Education. Brunel University, London, United Kingdom). 11:15 - 11:45 Descanso - Caf\u00e9. 11:45 - 12:30 Conferencia: \"Control motor y discapacidad\". Almudena Ram\u00f3n Cueto (Instituto de Biomedicina de Valencia) . Presentaci\u00f3n: Manuel Guill\u00e9n del Castillo ( Universidad de C\u00f3rdoba y Centro de Estudios Ol\u00edmpicos de C\u00f3rdoba ). 12:30 - 13:15 Conferencia de Clausura: \"Concepto de Ejercicio F\u00edsico y Salud en los m\u00e9dicos de Al- Andalus: Averroes y Maim\u00f3nides\". Francisco Gallardo Rodr\u00edguez (Centro Andaluz de Medicina del Deporte de Sevilla). Presentaci\u00f3n: Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri (Presidente de FEMEDE) . 13:15 - 13:30 Clausura Oficial. - 13 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc 13:30 - 15:00 Almuerzo. 15:00 Visita guiada a la Mezquita de C\u00f3rdoba. Regreso en autobuses a Sevilla. - 14 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc SIMPOSIUM CONMEMORATIVO DEL CENTENARIO DEL REAL BETIS BALOMPI\u00c9 S.A.D. JUEVES [25-Oct-07] HOTEL BARCEL\u00d3 SALA 2 16:00 - 18:00 Mesa I: \"SIMPOSIUM DEL R. BETIS BALOMPI\u00c9\". Moderador: Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri. 1. Tobillo del futbolista: Epidemiolog\u00eda, Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de las lesiones y Tratamiento. Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Puerta (Traumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Orto p\u00e9dica, Doctor en Medicina, Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia de Medicina de Sevilla. Director M\u00e9dico de Fremap-Sevilla) . 2. Pubalgia (Descripci\u00f3n del S\u00edndrome Pub\u00e1lgico del Futbolista). Antonio Pi\u00f1ero Galvez (Traumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Ortopedia. Jefe de la Unidad de Pelvis del Hospital de Fremap. Sevilla) . 18:00 - 18:30 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 18:30 - 20:00 Mesa II: \"SIMPOSIUM DEL R. BETIS BALOMPI\u00c9\". Moderador: Tom\u00e1s Calero Campos. 1. Utilizaci\u00f3n de los factores de crecimiento en las distintas patolog\u00edas afines a la pr\u00e1ctica del f\u00fatbol profesional. Ram\u00f3n Cugat Bertomeu (Traumat\u00f3logo de la Mutua Catalana de Futbolista s). 2. M\u00e9todos biol\u00f3gicos para la recuperaci\u00f3n de la fatiga del deportista. Arturo O'Byrne (Experto en Medicina Biol\u00f3gica y Homotoxicolog\u00eda. Cl\u00ednica Oficial de Entrenamiento para postgraduados. Cali, Colombia) . 3. La Medicina en el Club Atl\u00e9tico Boca Juniors. Gustavo Liotta ( Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Club Atl\u00e9tico Boca Juniors) . Rueda de Prensa. CLAUSURA del Simposium del Centenario del Real Betis Balompi\u00e9, S.A.D. - 15 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc IX JORNADAS DE SALUD DEL CENT RO DE ESTUDIOS, DESARROLLO E INVESTIGACI\u00d3N DEL F\u00daTBOL ANDALUZ (CEDIFA) VIERNES [26-Oct-07] HOTEL BARCEL\u00d3 SALA 2 9:00 - 11:00 Mesa I: LESIONES DEPORTIVAS. \"Aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas en el tratamiento de las lesiones deportivas\". Moderador . Francisco Esparza Ros (Director del Master de Traumatolog\u00eda del Deporte de la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia) . 1. El Ozono y sus efectos tras la inyecci\u00f3n sobre partes blandas del sistema m\u00fasculo- esquel\u00e9tico. Isidro Monje Cabrera (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol en Andaluc\u00eda) . 2. Tratamiento con ozonoterapia de diversas patolog\u00edas deportivas de partes blandas. Emilio L\u00f3pez Vidriero (Traumat\u00f3logo del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid) . 3. Aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas en el tratamiento del dolor insercional proximal del tend\u00f3n rotuliano. Santiago P\u00e9rez Hidalgo (Traumat\u00f3logo del ital FREMAP de Sevilla) . 11:00 - 11:30 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 11:30 - 13:30 Mesa II: EMERGENCIAS: Prevenci\u00f3n y tratamiento. \"Emergencias en el terreno de juego\". Moderador: Pendiente de confirmar. 1. Reconocimientos m\u00e9dicos : estudios de salud en J\u00f3venes Deportistas. Experiencia del CEDIFA. C\u00e9sar Vera Vallejo (Coordinador del \u00c1rea de Salud del CEDIFA) . 2. Propuestas para la ordenaci\u00f3n de los Reconocimientos M\u00e9dicos de los futbolistas aplicable a otros deportes. Isidro Monje Cabrera (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol en Andaluc\u00eda). 3. Convenio entre la Junta de Andaluc\u00eda y la Federaci\u00f3n Andaluza de F\u00fatbol : Inclusi\u00f3n del F\u00fatbol en el Plan de Urgencias y Emergencias de Andaluc\u00eda. - 16 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Francisco Murillo Cabezas (Director de Programa de Urgencias y Emergencias de Andaluc\u00eda). 4. Emergencias en el terreno de juego. Antonio Caballero Oliver (Unidad de Urgencias. Hospital General Universitario Virgen del Roc\u00edo de Sevilla. Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias). 13:30 - 16:00 ALMUERZO. 16:00 - 17:15 Mesa III: Aspectos te\u00f3ricos y estad\u00edsticos. 1. Edad y pr\u00e1ctica deportiva de competici\u00f3n: Aspectos Psicol\u00f3gicos. Jos\u00e9 Carlos Jaenes S\u00e1nchez (Psic\u00f3logo del CEDIFA). 2. Casu\u00edstica lesional de doce a\u00f1os de asistencia a Mutualistas Andaluces. Jos\u00e9 Asensio Garc\u00eda (Asesor M\u00e9dico de la Mutualidad de Futbolistas de Andaluc\u00eda. Sevilla) 17:15 - 17:45 Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. 17:45 - 20:00 Taller de Electroterapia pr\u00e1ctica aplicada al deporte, patrocinado por \"Electromedicarin\". - 17 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc PONENTES Y MODERADORES Adamuz Ruiz, M\u00aa del Carmen . Sevilla. Alonso Mart\u00edn, Juan Manuel . Madrid. \u00c1lvarez de Lara S\u00e1nchez, M\u00aa Antonia. C\u00f3rdoba. Asensio Garc\u00eda, Jos\u00e9. Sevilla Ayotte, Christiane. Canad\u00e1. Balius Matas, Ram\u00f3n . Barcelona. Brugada Terradellas, Josep. Barcelona. Caballero Oliver, Antonio. Sevilla. Calero Campos, Tom\u00e1s . Sevilla. Carbajo Botella, Marisa. Murcia. C\u00e1rdenas Estrada, Eloy. M\u00e9jico. Castillo Garz\u00f3n, Manuel. Granada. Cerezal Pesquera, Luis. Cantabria. Cobian Fern\u00e1ndez de la Puente, C\u00e9sar. Coru\u00f1a. Costa, Madalena. Boston. Estados Unidos de Am\u00e9rica. Coto Garc\u00eda, Eliecer. Asturias. Cugat Bertomeu, Ram\u00f3n . Barcelona. De Cabo, Rafael. Baltimore, Estados Unidos de Am\u00e9rica. De Lara S\u00e1nchez, M\u00aa Antonia \u00c1lvarez. C\u00f3rdoba. De Teresa Galv\u00e1n, Eduardo . M\u00e1laga. Del Valle Soto, Miguel Enrique . Oviedo. Esparza Ros, Francisco . Murcia. Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n, Tom\u00e1s. Madrid. Fern\u00e1ndez Tresguerres, Jes\u00fas. Madrid. Gallardo Rodr\u00edguez, Francisco. Sevilla. G\u00e1mez Pay\u00e1, Javier . Valencia. Gonz\u00e1lez Iturri, Juan Jos\u00e9 . Pamplona. Gonz\u00e1lez Peris, Manuel. Tarragona. Gonz\u00e1lez-Alonso, Jos\u00e9. Londres. Reino Unido. Guill\u00e9n del Castillo, Manuel . C\u00f3rdoba. Guill\u00e9n Garc\u00eda, Pedro. Madrid. Idoate Saralegui, Fernando. Pamplona. Jaenes S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Carlos. Sevilla. Jim\u00e9nez D\u00edaz, Fernando. Toledo. Liotta, Gustavo. Argentina . L\u00f3pez Calbet, Jos\u00e9 Antonio. Las Palmas. L\u00f3pez Garc\u00eda-Aranda, V\u00edctor. Sevilla. L\u00f3pez Illescas, \u00c1frica. Madrid. L\u00f3pez Lluch, Guillermo. Sevilla L\u00f3pez Puerta, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Sevilla. L\u00f3pez P\u00e9rez, Manuel J. Zaragoza. L\u00f3pez Vidriero, Emilio . Madrid. MacKenna, William. Londres. Manonelles Marqueta, Pedro . Zaragoza. Manzano Moreno, Jos\u00e9 Ignacio. Sevilla. Marcos Becerro, Juan Francisco . Madrid. Mart\u00ednez Romero, Jos\u00e9 Luis. Murcia. Mataix Verd\u00fa, Jos\u00e9. Granada. Mesa Mesa, Jos\u00e9 Luis. Cambridge / Granada. Monetti, Italo. Uruguay . Monje Cabrera, Isidro . Sevilla. - 18 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Montalvo J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen , Federico . Madrid. Mota Mart\u00ednez, Javier . Barcelona. Murillo Cabezas, Francisco. Sevilla. Navas Lloret, Pl\u00e1cido . Sevilla. O`Byrne, Arturo. Colombia Palacios Gil-Antu\u00f1ano, Nieves . Madrid. Palomar Olmeda, Alberto. Madrid. Pancorbo Sandoval, Armando. Cuba. P\u00e9rez Hidalgo, Santiago . Sevilla. Pi\u00f1ero Galvez, Antonio. Sevilla. Prada P\u00e9rez, \u00c1ngeles. Sevilla. Ram\u00f3n Cueto, Almudena. Valencia. Ratel, Sebasti\u00e1n. Francia. Ribas Serna, Juan . Sevilla. Rodas Font, Gil. Barcelona. Rodr\u00edguez Send\u00edn, Juan Jos\u00e9 . S\u00e1nchez Marchori, M\u00e9jico. Cepeda, Nicol\u00e1s . Oviedo. Vera Vallejo, C\u00e9sar. Sevilla. Verd\u00fa Pascual, Fernando A . Valencia. Zorzoli, Mario. Italia. INFORMACI\u00d3N GENERAL Sedes del Congreso : Barcel\u00f3 Gran Hotel Renacimiento (Sevilla) : del 24 al 26 de octubre. Isla de la Cartuja s/n, Palacio de Congresos y Exposiciones (C\u00f3rdoba) : 27 de octubre. C/ Torrijos, 10. 14003 - C\u00f3rdoba. Tlfno: +34 957483112, Fax : +34 957483925. Fechas : 24, 25, 26 y 27 de octubre de 2007 Secretar\u00eda Cient\u00edfica : Centro Andaluz de Medicina del Deporte Glorieta Beatriz Manch\u00f3n, s/n. Isla de la Cartuja 41092 - 955 06 20 06 20 34 Correo electr\u00f3nico: sevilla2007@femede.es Secretar\u00eda T\u00e9cnica : Viajes El Corte Ingl\u00e9s S.A. Divisi\u00f3n Comercial -\u00c1rea de Congresos Teniente Borges, n\u00ba 5 41002 - Sevilla Tlfno: +00 34 954 50 66 05 Fax: +00 34 954 22 35 12 / +00 34 954 21 42 21 Correo electr\u00f3nico: sevillacongresos@viajeseci.es Horario: De lunes a viernes de 9.00 a 14.00 y de 16.00 a 19.00 - 19 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE) Apartado de correos 1207. 31080 PAMPLONA Tlfno: +34 948 267 706 Fax: 325 Correo electr\u00f3nico: femede@femede.es P\u00e1gina web: http://www.femede.es Derechos de inscripci\u00f3n : Antes del 30/06/2007 Despu\u00e9s del 30/06/2007 Cuota general 355 euros 400 euros Miembros de FEMEDE 280 euros 325 euros M\u00e9dicos MIR/doctorandos* 280 euros 325 euros Estudiantes** 150 euros 150 euros Cuota de un d\u00eda 150 euros 150 euros Inscripci\u00f3n en la Sede del Congreso 430 euros Taller Ecograf\u00eda*** *Es necesaria acreditaci\u00f3n. IMPORTANTE : El M\u00e9dico Interno Residente en Medicina del Deporte que figure entre los 3 primeros firmantes de una Comunicaci\u00f3n Oral aceptada para su presentaci\u00f3n y que realice la exposici\u00f3n oral y defensa de la misma, abonar\u00e1 280 \u20ac en el momento de la inscripci\u00f3n al Congreso, pero tendr\u00e1 una beca de 130 \u20ac que le ser\u00e1 devuelta tras la exposici\u00f3n oral. S\u00f3lo se tendr\u00e1 derecho a una \u00fanica devoluci\u00f3n por M\u00e9dico Interno Residente, independientemente del n\u00famero de comunicaciones que presente. **Licenciaturas y Diplomaturas: Medicina, CC Acti vidad F\u00edsica y Deporte, CC de la Salud, Nutrici\u00f3n...). Es necesaria acreditaci\u00f3n. *** Cuota de inscripci\u00f3n 150 euros, si se ha realiz ado la inscripci\u00f3n al Congreso s\u00f3lo ser\u00e1 de 100 euros. Cuota general . Incluye la asistencia a todas las sesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del congresista, los caf\u00e9s, las comidas de trabajo, el c\u00f3ctel de bienvenida, el desplazamiento a la Sesi\u00f3n de C\u00f3rdoba con visita a la Mezquita y la cena de clausura. Da derecho a tres cr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n. Cuota de un d\u00eda . Incluye la asistencia a las sesiones cient\u00edficas, los caf\u00e9s, el almuerzo y la documentaci\u00f3n de ese d\u00eda. No se incluye la cena de gala. No da derecho a la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n. Cuota de estudiante . Incluye la asistencia a todas las sesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del congresista y los caf\u00e9s. Da derecho a tres cr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n. - 20 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc BOLETIN DE INSCRIPCI\u00d3N POR FAVOR, ENVIAR POR FAX A: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. DIVISION DE CONGRESOS TENIENTE BORGES, 5. 41002 SEVILLA TELF: 95 450 66 05 - 95 450 66 00 - FAX.: 95 422 35 12 - 95 4214221 e-mail: sevillacongresos@viajeseci.es CONTACTAR CON: INSCRIPCION ANTES DEL 30 DE JUNIO DESPUES DEL 30 DE JUNIO \u0089 GENERAL DE ECOGRAF\u00cdA 150,00 \u20ac (100 se ha inscrito en el Congreso) \u00be INCLUYE: Material para la Conferencia, Cocktail de Bienvenida, Coffee Breaks, Almuerzos y Cena de Gala (excepto para la cuota de 1 d\u00eda). Para estudiantes s\u00f3lo incluye asistencia a todas las sesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del congresista y los caf\u00e9s. TOTAL INSCRIPCION: _____________Euros FORMA DE PAGO: \u0089 TARJETA DE CREDITO: CORTE INGL\u00c9S EXPRESS \u0089 VISA \u0089 MASTER CARD \u0089 DINNERS CLUB TITULAR DE LA TARJETA: NUMERO TARJETA DE CREDITO ________________________________ FECHA DE CADUCIDAD: _____________________ (FIRMA DEL TITULAR OBLIGATORIA) Autorizo a Viajes El Corte Ingl\u00e9s a cargar en mi tarjeta de Cr\u00e9dito el importe total arriba indicado: \u0089 TRANSFERENCIA BANCARIA: (OBLIGATORIO ENVIAR COPIA POR FAX) todos los gastos derivados por la transferencia ser\u00e1n soportados por el ordenante. TITULAR: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. BANCO : SANTANDER CENTRAL HISPANO. OFICINA DE EMPRESAS DIRECCION: PLAZA DE CANALEJAS, 1. 28014. MADRID. ESPA\u00d1A NUMERO DE CUENTA: 0049 1500 03 2810355229 \u0089 SI NECESITA FACTURA, POR FA VOR RELLENE SUS Notas:____________________________________________________________________________ bolet\u00edn de inscripci\u00f3n y el justif icante de ingreso se proceder\u00e1 a la confirmaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n. - 21 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc BOLETIN DE ALOJAMIENTO POR FAVOR, ENVIAR POR FAX ANTES DEL 31 DE AGOSTO A: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. DIVISION DE CONGRESOS TENIENTE BORGES, 5. 41002 SEVILLA TELF: 95 450 66 05 - 95 450 66 00 - FAX.: 95 422 35 12 - 95 4214221 e-mail: sevillacongresos@viajeseci.es CONTACTAR CON: NOCHE, DESAYUNO E IVA INCLUIDOS ALOJAMIENTO HABITACION DOBLE HABITACION SIMPLE x N\u00ba _________ ___________ Euros DE \u0089 TARJETA CREDITO: CORTE INGL\u00c9S EXPRESS \u0089 VISA \u0089 MASTER CARD \u0089 DINNERS CLUB TITULAR DE LA TARJETA: NUMERO TARJETA DE CREDITO ________________________________ FECHA DE CADUCIDAD: _____________________ (FIRMA DEL TITULAR OBLIGATORIA) Autorizo a Viajes El Corte Ingl\u00e9s a cargar en mi tarjeta de Cr\u00e9dito el importe total arriba indicado: \u0089 TRANSFERENCIA BANCARIA: (OBLIGATORIO ENVIAR COPIA POR FAX) todos los gastos derivados por la transferencia ser\u00e1n soportados por el ordenante. TITULAR: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. BANCO : SANTANDER CENTRAL HISPANO. OFICINA DE EMPRESAS DIRECCION: PLAZA DE CANALEJAS, 1. 28014. MADRID. ESPA\u00d1A NUMERO DE CUENTA: 0049 1500 03 2810355229 \u0089 SI NECESITA FACTURA, POR FA VOR RELLENE SUS Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc REUNIONES ADMINISTRATIVAS Reuni\u00f3n de la Junta de Gobierno de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte. Asamblea General Ordinaria de la Feder aci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte. Asamblea de la Confederaci\u00f3n Iberoamericana de Medicina del Deporte. Asamblea del Grupo de Especialistas en Medici na de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte GEMEDE. Reuniones de los Grupos de FEMEDE. PREMIOS Los inscritos en el Congreso que presenten comunica ciones podr\u00e1n optar a los siguientes premios : Premio a la Mejor Comunicaci\u00f3n Libre del Congreso. Premio Joaqu\u00edn Cabot a la mejor comunicaci\u00f3n de Traumatolog\u00eda otorgado por la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia. Premio Servando Camu\u00f1ez de Medicina del Deporte otorgado por el Real e Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla. Premio Jos\u00e9 Miguel Fern\u00e1ndez Pastor a la mejor Comunicaci\u00f3n de Fisiolog\u00eda otorgado por la Facultad del Deporte de la Universidad Pablo de Olavide de Sevilla. Premio Pedro Asir\u00f3n a la mejor Comunicaci\u00f3n de Rehabilitaci\u00f3n otorgado por la empresa MEDICAL SPORT. Premio FEMEDE a la mejor Comunicaci\u00f3n de Alumnos. Premio Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de C\u00f3rdoba a la mejor comunicaci\u00f3n sobre Cardiolog\u00eda. Para optar a alguno de estos premios SE DEBE HACER CONSTAR EXPL\u00cdCITAMENTE QUE SE OPTA A PREMIO en carta dirigida al Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico y adjuntar al Resumen remitido. En este caso, adem\u00e1s de enviar el Formato del Resumen de Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica, se deben de mandar un total de 3 copias del trabajo completo en el plazo de presentaci\u00f3n de las Comunicaciones Cient\u00edficas. COMISI\u00d3N DE PREMIOS: Carlos Melero Romero (Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso). Juan Manuel Alonso Mart\u00edn (Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso). Miguel del Valle Soto (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). Franchek Drobnic Mart\u00ednez (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). Nicol\u00e1s Terrados Cepeda (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). PREMIO ESPECIAL. Los inscritos en el Congreso podr\u00e1n optar al Premio \"Centro Andaluz de Medicina del Deporte\" a la mejor publicaci\u00f3n realizada en una revista cient\u00edfica de lengua no espa\u00f1ola desde la celebraci\u00f3n del \u00faltimo Congreso de FEMEDE (noviembre de 2005), dotado con 2.000 euros . La Comisi\u00f3n del premio estar\u00e1 integrada por la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Centro Andaluz de Medicina del Deporte. El plazo de presentaci\u00f3n de la solicitud se cerrar\u00e1 un mes antes de la celebraci\u00f3n del Congreso (21 de septiembre de 2007). - 23 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc COMUNICACIONES A) S\u00f3lo se aceptar\u00e1n Comunicaciones en formato electr\u00f3nico recogido en la p\u00e1gina web http://www.femede.es/congreso.asp donde se especifican las caracter\u00edsticas para su relleno. B) Se remitir\u00e1 la Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica a la atenci\u00f3n del Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, con el formulario debidamente cumplimentado, a la siguiente direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico: sevilla2007@femede.es . C) La fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n es el 30 de junio de 2007. D) En el apartado \" Autores \" se deber\u00e1 marcar con un asterisco el responsable de la exposici\u00f3n oral, si se presenta como comunicaci\u00f3n. E) En el apartado \" Preferencia de presentaci\u00f3n \" se debe seleccionar el tipo de exposici\u00f3n a la que se presenta la comunicaci\u00f3n, y si opta a premio. F) En el apartado \" Texto \", que no debe exceder de una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 300 palabras o 3.000 caracteres , se escribir\u00e1 el contenido del resumen cient\u00edfico sin repetir el t\u00edtulo de la Comunicaci\u00f3n y ajust\u00e1ndose al siguiente esquema: introducci\u00f3n, material y m\u00e9todos, resultados y conclusiones. G) El autor responsable de la comunicaci\u00f3n debe estar inscrito . Un s\u00f3lo autor s\u00f3lo se puede responsabilizar de 2 co municaciones como m\u00e1ximo. Es necesaria la inscripci\u00f3n en el Congreso de al menos uno de los autores para su aceptaci\u00f3n. H) El Comit\u00e9 Cient\u00edfico podr\u00e1 destinar el trabajo presentado a la forma de presentaci\u00f3n (comunicaci\u00f3n oral o p\u00f3ster) que considere m\u00e1s adecuada al tipo y contenido del mismo. I) El Comit\u00e9 Cient\u00edfico se reserva el derecho de rechazar los trabajos que no cumplan los requisitos indicados anteriormente por la calidad y tem\u00e1 tica que el evento cient\u00edfico requiere. J) Todas las exposiciones orales se har\u00e1n en formato Powerpoint , debiendo estar en posesi\u00f3n del responsable de las Comunicaciones de la organizaci\u00f3n el d\u00eda anterior a la presentaci\u00f3n de la misma. K) Para optar a alguno de los premios se debe se\u00f1alar expl\u00edcitamente este apartado, enviar el resumen y el texto completo en formato tipo word con tablas incluidas en el texto y las figuras en formato jpg en blanco y negro y en fichero adjunto. ENTIDADES ORGANIZADORAS Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE). Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte. Junta de Andaluc\u00eda. Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD). Sociedad Andaluza de Medicina del Deporte (SAMEDE). Asociaci\u00f3n M\u00e9dica para la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte de Andaluc\u00eda (AMEFDA). Centro de Estudios, Desarrollo e Investigaci\u00f3n del F\u00fatbol Andaluz (CEDIFA). Real Betis Balompi\u00e9 S.A.D. ENTIDADES COLABORADORAS Empresa P\u00fablica de Deporte Andaluz. Universidad de C\u00e1diz (Escuela Profesional de Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte). Universidad Pablo de Olavide (Sevilla). Universidad de M\u00e1laga (Escuela Profesional de Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte). Ayuntamiento de C\u00f3rdoba. Ayuntamiento de Sevilla. Real e Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla. - 24 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de C\u00f3rdoba. Instituto Andaluz del Deporte. Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia. Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte (SETRADE). Ilustre Colegio Oficial de Licenciados en Educaci\u00f3n F\u00edsica y en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte de Andaluc\u00eda. La Organizaci\u00f3n del Congreso no asume la responsabilidad de los cambios en el Programa debidos a circunstancias ajenas al Comit\u00e9 Organizador. - 25 - Programa Provisional - MA RZO-07 versi\u00f3n II.doc MI\u00c9RCOLES - 24 JUEVES - 25 VIERNES - 26 S\u00c1BADO - 27 SALA 1 SALA 1 SALA 2 SALA 1 SA LA 2 SALA 3 Sesi\u00f3n en C\u00f3rdoba Traslado a C\u00f3rdoba 9,00 10,15 Ponencia Oficial: Actividad F\u00edsica y crecimiento UCAM - SETRADE: Lesiones \u00f3seas. Ponencia Oficial: Mecanismos moleculares 10,15 11,00 Comunicaciones Comunicaciones Jornadas de Salud CEDIFA : Lesiones deportivasPonencia Oficial: Cardiolog\u00eda del Deporte Ponencia Oficial: Nuevas Tecnolog\u00edas 11,00 11,30 DESCANSO / CAF\u00c9 DESCANSO / CAF\u00c9 DESCANSO / CAF\u00c9 11,30 12,45 Ponencia Oficial: Actividad F\u00edsica y envejecimiento UCAM - SETRADE: Lesiones \u00f3seas. Ponencia Oficial: Dopaje Ponencia Oficial: Control motor y discapacidad Conferencia de Clausura : Ejercicio F\u00edsico y Salud en Al-Andalus 12,45 13,30 Comunicaciones Comunicaciones Jornadas de Salud CEDIFA : Emergencias : Prevenci\u00f3n y tratamiento Ponencia Oficial: Cardiolog\u00eda del Deporte CCLLAAUUSSUURRAA OOFFIICCIIAALL C O M I D A C O M I D A C O M I D A Taller de Ecograf\u00eda M\u00fasculo-esquel\u00e9tica 16,00 17,15 Ponencia Oficial: T\u00e9cnicas de Imagen Jornadas de Salud CEDIFA : Aspectos te\u00f3ricos y estad\u00edsticos Ponencia Oficial: Responsabilidad Civil Profesional Visita a la Mezquita Catedral Traslado a Sevilla 17,15 17,45 Ponencia Oficial: Protecci\u00f3n de la Salud del deportistaCentenario R. Betis: Tobillo futbolista. Pubalgia. DESCANSO / CAF\u00c9 17,45 18,30 Recogida documentaci\u00f3n DESCANSO / CAF\u00c9 Comunicaciones 18,30 20,00 Conferencia inaugural: Fractal nature of cardiac physiology Oficial: Hormonas, Nutrici\u00f3n y Ejercicio F\u00edsico Centenario R. Betis: Factores de crecimiento. M\u00e9todos biol\u00f3gicos. Ponencia Oficial: Biomec\u00e1nica y Fuerza Jornadas de Salud CEDIFA : Talleres Ponencia Oficial: Mesa Iberoamericana C\u00f3ctel de Bienvenida Cena de Gala "}