{"title": "Unicef recuerda que catorce millones de ni\u00f1os no reciben ninguna vacuna al a\u00f1o", "author": "Iker Cort\u00e9s", "url": "https://www.elcorreo.com/sociedad/salud/unicef-recuerda-catorce-millones-ninos-no-reciben-vacuna-20201020141539-ntrc.html", "hostname": "elcorreo.com", "description": "Lanza la campa\u00f1a Peque\u00f1as Soluciones para tratar de alcanzar el 95% de la cobertura global en vacunas como las del t\u00e9tanos, la tosferina y la difteria", "sitename": "El Correo", "date": "2020-10-20", "cleaned_text": "Secciones Servicios Destacamos Edici\u00f3n Madrid Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad. Martes, 20 de octubre 2020, 15:20 Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad. Compartir Con toda la atenci\u00f3n medi\u00e1tica puesta en el desarrollo de las vacunas frente a la covid-19, no est\u00e1 de m\u00e1s recordar que hay catorce millones de ni\u00f1os en todo el mundo que no reciben ninguna vacuna al a\u00f1o. Unicef se ha propuesto atajar ese problema y acaba de lanzar una campa\u00f1a, Peque\u00f1as Soluciones, para tratar de alcanzar el 95% de cobertura global para vacunas como la difteria, la tosferina y el t\u00e9tanos. \u00abHablamos de esta vacuna\u00bb, explica Blanca Carazo, responsable de Programas Internacionales de Unicef Espa\u00f1a, \u00abporque da la medida de la capacidad que el sistema tiene de vacunar a todos los ni\u00f1os del mundo, pero en realidad estamos hablando de todas las vacunas\u00bb. En la actualidad, seg\u00fan se\u00f1ala Javier Martos, director ejecutivo de Unicef Espa\u00f1a, \u00abhay un estancamiento en las tasas de vacunaci\u00f3n infantil de alrededor del 85%, pero nos preocupa ese 15% de ni\u00f1os que no son vacunados en sus primeros a\u00f1os de vida porque son los ni\u00f1os m\u00e1s vulnerables, los que viven en zonas m\u00e1s aisladas y aquellos que tienen m\u00e1s dificultades para acceder a los centros de salud\u00bb. A todo ello, hay que sumar las dificultades de la pandemia que han puesto en jaque los servicios sanitarios de muchos pa\u00edses, \u00abespecialmente en los pa\u00edses menos adelantados\u00bb. Para muestra un bot\u00f3n: \u00abEn Pakist\u00e1n, en el primer semestre del a\u00f1o, se ha retrasado la vacunaci\u00f3n en aproximadamente el 30% de los ni\u00f1os\u00bb, expone Martos, que asegura que 133 pa\u00edses han retrasado a lo largo de este a\u00f1o su calendario de vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n, por ejemplo. Por eso, desde Unicef, el primer proveedor de vacunas a nivel mundial, vuelcan sus esfuerzos para llegar \u00aba aquellos rincones a los que no somos capaces de llegar y por los que necesitamos el apoyo de nuestros ciudadanos, socios y aliados\u00bb. En este sentido, el spot publicitario de la campa\u00f1a hace hincapi\u00e9 en que las vacunas son \u00absoluciones sencillas, eficaces y econ\u00f3micas que salvan la vida de 2 o 3 millones de ni\u00f1os en todo el mundo cada a\u00f1o\u00bb. Para Carazo, que ahora mismo las tasas de vacunaci\u00f3n infantil est\u00e9n en el 85% \u00abes un gran progreso\u00bb. No es para menos. En 1980 esa cobertura global era de un 20% y en el a\u00f1o 2000 de un 72%, \u00abpor lo tanto hemos mejorado mucho pero no es suficiente porque llevamos unos a\u00f1os estancados en ese 85% y porque mientras no lleguemos a unos niveles en torno al 95% no alcanzaremos la inmunizaci\u00f3n colectiva o de reba\u00f1o que garantiza que todos los ni\u00f1os est\u00e1n protegidos\u00bb. La responsable de Programas Internacionales de Unicef Espa\u00f1a tambi\u00e9n advierte de que ese porcentaje esconde multitud de disparidades, pues en la regi\u00f3n de \u00c1frica Central y del Oeste, la cobertura global se queda \u00aben solo un 66%\u00bb y en pa\u00edses como Somalia, Rep\u00fablica Centroafricana o Sur Sud\u00e1n \u00abest\u00e1 por debajo del 50%, lo que significa que la mitad de los ni\u00f1os de esos pa\u00edses no est\u00e1n protegidos contra las enfermedades\u00bb. Carazo ha puesto como ejemplo dos de los trabajos que Unicef est\u00e1 realizando ahora. As\u00ed en Yemen la organizaci\u00f3n est\u00e1 desde hace tres d\u00edas realizando una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el t\u00e9tanos materno y neonatal con el objetivo de llegar a 500.000 mujeres entre 15 y 49 a\u00f1os en siete regiones. Estas vacunaciones se har\u00e1n en centros de salud y con brigadas m\u00f3viles y van acompa\u00f1adas de un despliegue de comunicaci\u00f3n sobre la importancia de vacunarse. Mientras, en Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, \u00abtenemos en marcha una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la polio con la que queremos llegar a 3 millones de ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os y para ello los equipos de vacunadores van puerta por puerta distribuyendo cada una de esas vacunas\u00bb. Seg\u00fan ha explicado, los esfuerzos de Unicef se mueven en tres ejes distintos. Por un lado, el refuerzo de los sistemas de salud, con buenas infraestructuras y profesionales, por el otro la comunicaci\u00f3n, \u00abinformar a toda la poblaci\u00f3n de lo importantes que son las vacunas\u00bb, y finalmente un elemento clave: la log\u00edstica. \u00abEs imprescindible una buena log\u00edstica para que todas esas vacunas lleguen a los ni\u00f1os que viven en los contextos m\u00e1s dif\u00edciles, debido a las barreras geogr\u00e1ficas o los conflictos\u00bb, apunta Carazo. M\u00e1s all\u00e1 de todas las dificultades que implica la covid-19, Carazo ha querido destacar un dato \u00abpara la esperanza\u00bb y es que por primera vez en muchos a\u00f1os se tiene la posibilidad de erradicar la polio, una enfermedad que en 1988 afectaba a 350.000 ni\u00f1os en 125 pa\u00edses, y de la que el pasado a\u00f1o solo se conocieron 200 casos en dos pa\u00edses, Pakist\u00e1n y Afganist\u00e1n. En el lado negativo, subraya que la incidencia del sarampi\u00f3n ha ido creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os \u00aby la causa es esencialmente que se ha reducido el numero de ni\u00f1os vacunados\u00bb. Explica la responsable de Unicef que la vacuna contra el sarampi\u00f3n \u00abha salvado la vida de m\u00e1s de 23 millones de ni\u00f1os desde el a\u00f1o 2000. Sin embargo en los \u00faltimos a\u00f1os se ha observado un aumento de los casos. Entre 2018 y 2019, el aumento ha sido de m\u00e1s del 200% y eso ha ido en paralelo a un descenso en las tasas de vacunaci\u00f3n de muchos pa\u00edses\u00bb. A este respecto afirma que la misi\u00f3n de todos es que \u00abning\u00fan ni\u00f1o muera por enfermdades para las que existe una vacuna\u00bb. Por su parte, Luc\u00eda Gal\u00e1n, pediatra y miembro del consejo asesor de Unicef Espa\u00f1a, ha destacado la efectividad de las vacunas, que han hecho descender las muertes por meningitis o tosferina. Seg\u00fan ha explicado, el Ministerio de Salud estima que las vacunas evitan mil muertes cada a\u00f1o en Espa\u00f1a, especialmente la de ni\u00f1os, pero ha subrayado que a medida que van avanzando en edad, las coberturas disminuyen progresivamente. De hecho, \u00ablas vacunas correspondientes a los adolescentes no remontan la t\u00f3nica observada a\u00f1os atr\u00e1s y siguen mostrando coberturas bajas. Por ejemplo, la vacuna frente al virus del papiloma humano ten\u00edamos cifras del 79%, que han ca\u00eddo a un 77,5 y ahora mismo estamos en un 74,2%. Y esto consideramos que son cifras demasiado bajas\u00bb. A su juicio, esto significa que \u00abno nos podemos relajar ni bajar la guardia\u00bb. Ha insistido en que las vacunas \u00abno son demorables\u00bb y hay que recuperar aquellas que se perdieron durante la pandemia. \u00abPon\u00e9rselas no solo es es un acto de responsabilidad, sino tambi\u00e9n de generosidad hacia todos aquellos ni\u00f1os que no pueden recibir sus vacunas\u00bb, ha dicho. Con respecto a los padres con dudas de vacunar a sus peque\u00f1os, ha explicado que los sanitarios \u00abno deben ejercer el papel inquisidor, sino mantener la puerta de la consulta siempre abierta para ofrecerles toda la informaci\u00f3n que precisan de forma pausada y serena. La confianza en el profesional sanitario es la clave\u00bb. Publicidad El Diario Monta\u00f1\u00e9s El Norte de Castilla Publicidad Publicidad Publicidad Reporta un error en esta noticia "}