{"title": "VCS FARMA - NOSAPROTECT SPRAY TEXTIL con ARBOL DE TE (250ml)", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-07-24", "cleaned_text": "SPRAY TEXTIL NOSAPROTECT El spray textil Nosaprotect est\u00e1 indicado para PULVERIZAR ROPA Y COMPLEMENTOS: coleteros, diademas, gorras, peines, toallas, peluches, sacos de dormir, cascos, almohadas... La combinaci\u00f3n de ESENCIAS NATURALES a base de: \u00c1RBOL DEL T\u00c9 VINAGRE DE QUASSIA ROMERO, MENTA Y EUCALIPTUS CITRIODORA y las trazas de olor que desprenden han sido tradicionalmente usadas en aromaterapia para mantener alejados los piojos actuando como barrera natural. Su formulaci\u00f3n cosm\u00e9tica permite tambi\u00e9n el contacto del spray textil con la piel y cabello. Nosaprotect ha conseguido un aroma irresistible y duradero que disimula por completo el olor caracter\u00edstico de sus componentes pero mantiene intactas sus propiedades. Secado r\u00e1pido, NO MANCHA LA ROPA, en prendas muy delicadas preguntar al fabricante. No contiene insecticidas. No deteriora el medio ambiente. Ingredientes: ALCOHOL DENAT, MELALEUCA ALTERNIFOLIA LEAF Nosotros tampoco sabemos por qu\u00e9 siguen existiendo los piojos. Pero por si tu hijo viene del campamento con amigos de m\u00e1s en la cabeza, te dejamos este post para que ganes la batalla a los piojos a la primera. Es hablar de masaje y a todos nos entran las ganas de relajarnos, \u00bfverdad? Pues imag\u00ednate lo encantad@ que estar\u00e1 tu hij@ si le das un masaje con tus manos, que te sienta cerca, que lo disfrut\u00e9is los dos. Seguro que muchos de nosotros nos acordaremos que, cuando \u00e9ramos peque\u00f1os, nos contagi\u00e1bamos con piojos una vez al a\u00f1o, nos lavaban la cabeza con vinagre y problema resuelto, pero ahora ya no es as\u00ed. En la farmacia vendemos tratamientos... Nos gustar\u00eda poder titular este post de otra manera, pero la situaci\u00f3n que estamos viviendo en las farmacias con la falta de suministro de esta vacuna es tal, que incluso ha dejado en segundo plano su indicaci\u00f3n... Pero seamos serios, empecemos por... Dedicamos este post a vosotras Supermam\u00e1s y agradecemos la colaboraci\u00f3n de Edith, la editora de este post, que con sus consejos nos har\u00e1 la tarea de Supermam\u00e1 m\u00e1s llevadera! La seguridad de tu beb\u00e9 en un viaje en coche debe ser prioridad tanto en viajes largos como cortos. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT) es en los viajes cortos como el camino al colegio, peque\u00f1as compras... donde acumulamos las mayores... En los \u00faltimos meses la muerte de dos ni\u00f1os por difteria y tosferina nos ha demostrado la importancia que tiene la vacunaci\u00f3n de nuestros hijos y que no podemos bajar la guardia aunque sean enfermedades casi bien erradicadas en Espa\u00f1a. Llega la hora de acostarse y es fundamental que tu hijo est\u00e9 relajado para que pueda conciliar el sue\u00f1o. Es muy importante seguir una rutina diaria de la hora del ba\u00f1o, la cena y el momento de ir a la cama. Si no mantenemos un orden horario es... Ya ha llegado el oto\u00f1o, la vuelta al cole, y parece que tambi\u00e9n los picores en las cabezas de nuestros ni\u00f1os.. \u00a1Oh, no! \u00a1Piojos! Seguro que en algunas ocasiones, e incluso de alg\u00fan profesional sanitario, hab\u00e9is o\u00eddo que los aceites esenciales no se pueden aplicar en ni\u00f1os, ya que son t\u00f3xicos para ellos y nunca deber\u00edan aplicarse en estado puro... Te contamos los imprescindibles que toda SuperMam\u00e1 debe llevar en su maleta para viajar con ni\u00f1os.. Un a\u00f1o m\u00e1s, www.farmaciasoler.com ha expuesto su stand en la Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Nos preocupa especialmente la pobreza infantil...IMAGINEMOS.. Decorar la habitaci\u00f3n de tu hijo cuando va a nacer es algo que hace ilusi\u00f3n pero en mi caso la mayor\u00eda de detalles que ve\u00eda me parec\u00edan \"cursis\" o simplemente no me gustaban. Este va a ser un post de felicitaci\u00f3n y agradecimiento, porque nos sentimos orgullosos del resultado de nuestra experiencia solidaria con UNICEF y PALLAPUPAS, dos organismos dedicados en exclusiva al bien de la infancia y a los que destinamos... Este va a ser un post muy breve, pero no menos importante, porque queremos dar las gracias a tod@s los que han hecho posible el \u00e9xito rotundo de farmaciasoler.com en el Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Hola a tod@s! En Farmacia Soler estamos de enhorabuena, por eso os queremos presentar a Lola, hija de Roberto, miembro de nuestro equipo. Un a\u00f1o m\u00e1s todos los que formamos parte del equipo de FS vamos al Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona los pr\u00f3ximos 10 y 11 de mayo. El principal s\u00edntoma de la presencia de piojos en la cabeza son los picores. Estas molestias las provoca la saliva que genera el piojo al picar sobre el cuero cabelludo para alimentarse y que en la mayor\u00eda de personas provoca una peque\u00f1a lesi\u00f3n... Fotos Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s, 6 y 7 Abril 2013. Muchas gracias a todos por vuestra asistencia en nuestro stand! Ha sido un lujo para nosotros participar en la feria. "}