{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2012-01-01", "cleaned_text": "Del director [Islandia: primer pa\u00eds sin nacimientos S\u00edndrome de Down, el 100% son abortados](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1703150119-islandia-primer-pais-sin-naci) [9 cosas que conviene saber sobre el Mi\u00e9rcoles de Ceniza](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1302130124-9-cosas-que-conviene-saber-so) [Juan Claudio Sanahuja, in memoriam](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1612230530-fallece-juan-carlos-sanahuja) [Trumpazo: la mayor\u00eda de los cat\u00f3licos USA votaron por Trump (7 puntos de diferencia)](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1611110218-trumpazo-la-mayoria-de-los-ca) [Mons. Chaput recuerda y reitera en su di\u00f3cesis la necesidad de vivir la castidad a los divorciados que se acerquen a la Confesi\u00f3n y la Eucarist\u00eda](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1607081004-mons-chaput-recuerda-y-reiter) [Cardenal Sarah, prefecto para el Culto Divino, sugiere celebrar cara a Dios a partir de Adviento](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1607070513-cardenal-sarah-prefecto-del-c) [Medjugorje: Administrador Apost\u00f3lico Especial. Por ahora no parece.](http://infocatolica.com/blog/delapsis.php/1607040741-medjugorje-administrador-apos) "}