{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/05/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-26-de-mayo-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO PARTICIPACI\u00d3N DE FUNSALUD EN LA ESTRATEGIA NACIONAL PARA LA CONTINGENCIA DE COVID -19 ................................ ................................ .................. 4 Gobierno y hospitales privados extienden por un mes m\u00e1s convenio de salud ..6 M\u00e9xico nos necesita a Todos, H\u00e9ctor Valle en Entrevista con Carlos Henze .......7 Funsalud, BBVA, UNAM y Tec de Monterrey se unen para apoyar al sector salud en el pa\u00eds ................................ ................................ ................................ ........... 8 Entregar\u00e1 'Juntos por la Salud' equipos de protecci\u00f3n personal a trabajadores del \u00e1rea ................................ ................................ ................................ ........................ 9 Fronteras de la ciencia/Fernando Fuentes: los donativos al sector salud? (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ........................... 10 PRIMERA Actualizaci\u00f3n de la Edici\u00f3n 2020 del libro de medicamentos del Compendio Nacional de Insumos para la Salud ................................ .................... 12 ACUERDO SIPINNA/EXT/01/2020 por el que aprueban acciones indispensables para la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes durante la emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor por la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS -CoV2 (COVID -19) ................................ .12 Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de la conferencia de prensa matutina del p residente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ................................ ................................ ............... 13 L\u00f3pez -Gatell recula: el cubrebocas evita propagaci\u00f3n del coronavirus ............. 49 El subsecretario de Salud resalt\u00f3 que el uso del cubrebocas se convertir\u00e1 en una medida auxiliar durante la Nueva Normalidad ................................ ............... 51 M\u00e9xico ocupa el noveno lugar mundial en la cantidad de muertes por el coronavirus ................................ ................................ ................................ ............... 52 Ligeramente estable, cifra de intubados en d\u00edas recientes ................................ ..53 Ser\u00e1 recortado 50% el gasto corriente del gobierno local, se\u00f1ala Sheinbaum ..54 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 2 Amenaza un segundo pico de infecci\u00f3n, advierte la OMS ................................ ...56 Suspende OMS de forma temporal ensayos cl\u00ednicos con hidroxicloroquina .....57 El PNUD prev\u00e9 mayor pobreza y rebrotes de Covid en M\u00e9xico ........................... 58 AMIS: Decrecer\u00e1 5.4% industria aseguradora en 2020 ................................ ......... 60 Genaro Lozano / Lupa a la OMS (Opini\u00f3n) ................................ ............................. 62 Estados apuestan al plasma; acelerar protocolos para su aplicaci\u00f3n. En 11 estados ya han recibido donaciones o aplicado en pacientes con covid -19 para frenar la enfermedad ................................ ................................ ....................... 64 Lidera M\u00e9xico en AL letalidad por Covid ................................ ............................... 67 Colaborador Invitado / Eduardo Andere M.*: \u00bfRegreso a clases? (Opini\u00f3n) ......68 Expertos: el siglo XX ampli\u00f3 la transici\u00f3n adolescencia -adultez ........................ 70 Gobernaci\u00f3n y la ONU firman convenio de protecci\u00f3n a mujeres ....................... 70 ONG exigen cuentas sobre recursos contra la violencia de g\u00e9ner o ................... 71 Homicidios de mujeres se elevan a 267 en abril, m\u00e1ximo hist\u00f3rico .................... 72 Disminuyen las llamadas al 911 por agresiones en el hogar ............................... 73 Lucy Meza: Sigamos denunciando (Opini\u00f3n) ................................ ........................ 74 CONVENIO Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de a cciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Puebla ................................ ......... 75 Investigadores del IPN desarrollan prueba para detectar c\u00e1ncer de huesos .....76 AstraZeneca incluye a M\u00e9xico en prueba de nuevo tratamie nto ......................... 78 Desintoxicaci\u00f3n digital, tema prioritario de salud ................................ ................. 80 Conoce m\u00e1s sobre los s\u00edntomas de la esquizofrenia ................................ ........... 81 Vacuna contra el COVID -19 entra en fase de ensayos cl\u00ednicos en humanos .....83 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 3 \u00bfQu\u00e9 es el tumor de Wilms? Se trata de un tipo de c\u00e1ncer d e ri\u00f1\u00f3n que se presenta en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os ................................ ............................ 84 Facultad de Qu\u00edmica de la UNAM ya puede hacer pruebas para diagn\u00f3stico de COVID -19 ................................ ................................ ................................ ................... 85 M\u00e9dicos expuestos a COVID -19 generan anticuerpos que resisten a nuevos contagios, seg\u00fan estudio en Francia ................................ ................................ .....87 UNAM: Investigadores analizan a detalle la evoluci\u00f3n del virus ......................... 88 Confinamiento y otras medidas por Covid -19 disparan estr\u00e9s ............................ 89 Lorena Rivera: \u00a1Aguas! Y ah\u00ed vienen los huracanes (Opini\u00f3n) ............................ 91 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 4 PARTICIPACI\u00d3N DE FUNSALUD EN LA ESTRATEGIA NACIONAL PARA LA CONTINGENCIA DE COVID -19 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 5 Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 6 El Financiero Gobierno y hospitales privados extienden por un mes m\u00e1s convenio de salud 26 de mayo, 2020 El Gobierno federal y los hospitales privados del pa\u00eds acordaron este martes extender el pacto por el que estas unidades se unieron a los nosocomios p\u00fablicos para crear, de manera temporal, un solo sistema de salud. Ver video aqu \u00ed \"Este convenio se firm\u00f3 ac\u00e1 por un mes (...) el acuerdo es seguir un mes m\u00e1s\", dijo H\u00e9ctor Valle, presidente de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud (Funsalud). El convenio 'Todos juntos contra el COVID -19', firmado el 13 de abril en Palacio Nacional, contemplaba la uni\u00f3n de los sistemas de salud privado y p\u00fablico del 23 de abril al 23 d e mayo. Mediante este, se estableci\u00f3 que el 50 por ciento de las camas del sector privado se pondr\u00eda a disposici\u00f3n para atender m\u00faltiples procedimientos programados en el sector p\u00fablico, esto con el fin de liberar espacio para atender a pacientes con COVID-19. En dicho periodo, los hospitales privados atendieron a m\u00e1s de 4 mil derechohabientes del sistema de salud p\u00fablico, agreg\u00f3 Valle. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 7 La mayor\u00eda fueron derechohabientes del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS). Tambi\u00e9n se brind\u00f3 atenci\u00f3n a pers onas beneficiarias del ISSSTE, Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) y la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional (Sedena). Ver fuente Volver al Contenido Mundo Hoy M\u00e9xico nos necesita a Todos, H\u00e9ctor Valle en Entrevista con Carlos Henze Por: Carlos Henze 23 de mayo, 2020 Ante la pr\u00f3xima y esperada re -activaci\u00f3n econ\u00f3mica, no hay que bajar la gu ardia y aprovechar el aprendizaje grande y costoso de la Pandemia; y sobre todo ver por el futuro de M\u00e9xico, que hoy nos necesita m\u00e1s que nunca. H\u00e9ctor Valle en Entrevista Ver e ntrevista aqu\u00ed En charla virtual especial para LaSalud.mx; el Lic. H\u00e9ctor Valle Mesto, Presidente Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud (FunSalud) y miembro del Consejo de Salubridad General (CSG), nos habla del relevante papel que ha venid o jugando esta Fundaci\u00f3n l\u00edder en nuestro pa\u00eds durante estos d\u00edas aciagos para M\u00e9xico y el resto del mundo. Para el regreso laboral escalonado, el tambi\u00e9n Presidente del Consejo Promotor de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en Salud, recomienda 4 elementos cl ave que hay que tener en cuenta ante la primera fase del regreso a la \"Nueva Normalidad\": Control de la geograf\u00eda de la pandemia Contar con una infraestructura m\u00e9dica y hospitalaria suficiente Disponibilidad de pruebas PCR y pruebas r\u00e1pidas, as\u00ed como El Control y monitoreo de nuevos brotes. Con 27 a\u00f1os de experiencia en temas de salud y conocimiento de la industria farmac\u00e9utica nacional y latinoamericana, H\u00e9ctor Valle considera como positivo el manejo de esta Crisis Sanitaria y se encarga en destacar el t rabajo del Canciller Marcelo Ebrard, labor que califica de fant\u00e1stica y espectacular, con la participaci\u00f3n del IMSS, ISSSTE, PEMEX, SEMAR, SEDENA e INSABI. Valle Mesto , Socio Fundador de Innovasalud, tambi\u00e9n nos habla del bien logrado lanzamiento de la in citativa: \"Juntos por la Salud\" y nos comenta los pormenores de las reuniones con el Dr. Jos\u00e9 Ignacio Santos Preciado y el Ing. Jos\u00e9 Alberto G\u00f3mez Rodr\u00edguez, del CSG, quien en compa\u00f1\u00eda de Patrick Devlyn de la Comisi\u00f3n de Salud del Consejo Coordinador Empre sarial (CCE), lograron llevar a buen puerto; Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 8 las iniciativas, propuestas y estrategias, surgidas de estas trascendentales reuniones. De igual manera, menciona los 6 grupos de trabajo que consolidaron esta alianza estrat\u00e9gica: Laboratorios de an\u00e1lisis cl\u00ed nicos, Consultorios adyacentes a farmacia, Hospitales Privados, (donde destaca la participaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Nacional de Hospitales Privados (ANHP) que dirige Mario Gonz\u00e1lez Ulloa, as\u00ed como la del Consorcio Mexicano de Hospitales (CMH) que encabeza Jav ier Potes), los convenios con la Asociaci\u00f3n Mexicana de Industrias Innovadoras de Dispositivos M\u00e9dicos, A.C. (AMID) encabezada por Fernando Oliveros, al igual que con la C\u00e1mara Nacional de la Industria Farmac\u00e9utica (CANIFARMA ) a cargo de Patricia Faci Vill alobos y la alianza con la Asociaci\u00f3n Mexicana de Instituciones de Seguros (AMIS) dirigida por Sof\u00eda Belmar Berumen. Experto y brillante negociador entre el Gobierno Federal, la Academia y la Iniciativa privada; menciona los compromisos y convenios, a la vez que reconoce el esfuerzo y agradece la participaci\u00f3n tanto de la UNAM, el TEC de Monterrey, la Universidad An\u00e1huac e ITAM, as\u00ed como de Eduardo Osuna, Director General de BBVA Bancomer, HSBC, Santander, MasterCard, IEnova, AT&T, IUSA, la Fundaci\u00f3n Robe rto Hern\u00e1ndez Ram\u00edrez, Fundaci\u00f3n FEMSA, Fundaci\u00f3n Epura, a los Hoteles Posadas, Fibra Hotel y Holiday Inn, y al Consejo Mexicano de Negocios. Tambi\u00e9n es expl\u00edcito en su reconocimiento a los laboratorios Senosiain, Chinoin, Novartis (donde nuestro entrevistado trabajo 17 a\u00f1os atr\u00e1s) y MSD ; al Hospital ABC , Philips y la Amafore entre otros muchos, muchos participantes que se han unido al llamado y buenos oficios del tambi\u00e9n profesor en el ITESM, H\u00e9ctor Valle, y el diligente equipo de trabajo de FunSalud. Ver fuente Volver al Contenido Innovaci\u00f3n Econ\u00f3mica Funsalud, BBVA, UNAM y Tec de Monterrey se unen para apoyar al sector salud en el pa\u00eds 25 de mayo, 2020 Los profesionales de la salud est\u00e1n jug\u00e1ndose la vida en la defensa contra el COVID -19 en M\u00e9xico. Por esta raz\u00f3n, la iniciativa \"Juntos por la Salud\" ha hecho entrega m\u00e1s de 5.6 millones de insumos entre los que se encuentran guantes, cubrebocas N95, cubrebotas y googles a m\u00e1s de 71 hospitales en 28 estados de la rep\u00fablica mexicana. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 9 Esta iniciativa es parte del plan de acci\u00f3n de \"Juntos por la Salud\", un proyecto liderado por Funsalud , BBVA M\u00e9xico, el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, y la UNAM, el cual, nace a partir de la uni\u00f3n entre la iniciativa privada, la academia y el gobierno para reunir recursos y esfuerzos a fin de hacer frente a la pandemia desde el \u00e1rea m\u00e9dica brindando protecci\u00f3n a profesionales de la salud, el equipamiento de unidades m\u00e9dicas y la habilitaci\u00f3n de hospitales de campo en ciudades con alta concentraci\u00f3n de la enfermedad. A la fecha esta iniciativa ha conjuntado recursos por m\u00e1s de 900 millones de pesos. Los avances, testigos de entrega y opciones para que empresas y p\u00fablico en general puedan donar, se encuentran en la p\u00e1gina https://www.juntosporlasalud.mx/ para donar y continuar brindando protecci\u00f3n a los m\u00e9dicos, enfermeros y personal sanitari o que se encuentran en los hospitales del pa\u00eds. De esta manera, se tiene previsto entregar un total de 300 mil kits de protecci\u00f3n, de los cuales ya han entregado 105 mil a los trabajadores en los centros de salud. Adem\u00e1s, comenz\u00f3 la entrega de 105 auxilia res de respiraci\u00f3n B -Level a cuatro hospitales en la Ciudad de M\u00e9xico, y durante la pr\u00f3xima semana entregar\u00e1 133 dispositivos a 16 hospitales en 11 estados del pa\u00eds. Ver fuente Volver al Contenido La Uni\u00f3n Entregar\u00e1 'Juntos por la Salud' equipos de protecci\u00f3n personal a trabajadores del \u00e1rea Escrito por Tlaulli Preciado 25 de mayo, 2020 La iniciativa Juntos por la Salud en la que participan la Fundaci\u00f3n UNAM, Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey, BBVA, Fundaci\u00f3n FEMSA, FUNSALUD y la Asociaci\u00f3n Nacional de Transporte Privado (ANTP), contempl\u00f3 a Morelos para la entrega de equipos de protecci\u00f3n personal a trabajadores de salud que atienden directamente a pacientes con Covid -19. El gobierno del estado inform\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que el titular del Poder Ejecutivo en Morelos, Cuauht\u00e9moc Blanco Bravo, particip\u00f3 en una videoconfe rencia con Laura Elena Carrillo Cubillas, directora ejecutiva de la Agencia Mexicana de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AMEXCID), e integrantes de la iniciativa Juntos por la Salud, que por medio de donativos apoyan a personal de salud p\u00fablic a que atiende a pacientes de covid -19. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 10 Durante esta reuni\u00f3n virtual, el mandatario estatal fue informado que en Morelos un grupo de mil 211 m\u00e9dicos y enfermeras, que est\u00e1n en contacto directo con las personas contagiadas, recibir\u00e1n kits de protecci\u00f3n comp uestos por gorro, guantes, cubrebotas, bata, cubreboca, mascarilla quir\u00fargica y goggles. Existen insumos suficientes y en tal sentido, los profesionales de la salud recibir\u00e1n un par de guantes por cada dos pacientes, una bata cada dos horas, as\u00ed como un gorro y cuatro cubrebocas por d\u00eda, dos mascarillas y un cubre -botas a diario. En la iniciativa Juntos por la Salud participan la Fundaci\u00f3n UNAM, Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey, BBVA, Fundaci\u00f3n FEMSA, FUNSALUD y la Asociaci\u00f3n Na cional de Transporte Privado (ANTP). Acompa\u00f1ado de Pablo Ojeda, secretario de Gobierno; Marco Antonio Cant\u00fa, secretario de Salud y de Mauricio Robles, coordinador de Asesores de la Secretar\u00eda de Gobierno, Cuauht\u00e9moc Blanco y Laura Elena Carrillo tambi\u00e9n a nalizaron la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, la estrategia de atenci\u00f3n al covid -19 y la reapertura econ\u00f3mica en Morelos. El gobernador reafirm\u00f3 su compromiso de no bajar la guardia en las acciones para mitigar la propagaci\u00f3n del virus, tareas que se realizan en seguimiento a las recomendaciones emitidas por la secretar\u00eda de Salud federal. Ver fuente Volver al Contenido Quadrat\u00edn Fronteras de la c iencia/Fernando Fuentes: \u00bfQu\u00e9 pasa con los donativos al sector salud? (Opini\u00f3n ) 25 de mayo de 2020 La emergencia sanitaria provocada por el Covid -19, ha demostrado que la mitigaci\u00f3n del impacto se debe no solo a las acciones que encabezan los sistemas de salud, sino al apoyo de la iniciativa privada y las organizaciones sociales en todo el mundo. En M\u00e9xico, m\u00e1s de 120 empresas de diferentes sectores productivos han emprendido inicia tivas enfocadas a donar productos, recursos o servicios a los m\u00e9dicos y profesionales de la salud principalmente a trav\u00e9s de instituciones gubernamentales, universidades y organizaciones civiles. A pesar de que la crisis del coronavirus involucra a la i ndustria farmac\u00e9utica y de los dispositivos m\u00e9dicos, de manera p\u00fablica solo 9 compa\u00f1\u00edas de este sector con presencia en nuestro pa\u00eds han dispuesto donativos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 11 La empresa estadounidense Amgen , realiz\u00f3 un donativo econ\u00f3mico global de 12.5 millones de d\u00f3lar es, de los cuales una parte ser\u00eda para M\u00e9xico. La alemana Boehringer Ingelheim sigui\u00f3 los pasos y entreg\u00f3 5.8 millones de euros para los mercados donde mantiene operaciones, incluido nuestro pa\u00eds. Por su parte, Laboratorios Roche don\u00f3 250 mil d\u00f3lares a trav\u00e9s de Fundaci\u00f3n para la Salud (Funsalud). La inglesa AstraZeneca entreg\u00f3 350 mil mascarillas al sector salud mexicano. La empresa teutona Bayer don\u00f3 20 mil litros de sanitizante y 8 mil 800 caretas protectoras a nuestras instituciones. Las compa\u00f1\u00ed as europeas Novartis y Sanofi han donado hidroxicloroquina, f\u00e1rmaco usado para la atenci\u00f3n de pacientes mexicanos con Covid. En el caso de Norvartis tambi\u00e9n entreg\u00f3 250 mil d\u00f3lares a de Funsalud. En ese contexto, solo dos mexicanas figuran en este tipo de actividades de responsabilidad social. Genomma Lab entreg\u00f3 un total de 82 mil productos de higiene. Por su parte, PiSA Farmac\u00e9utica increment\u00f3 la donaci\u00f3n de kits de protecci\u00f3n, pasando de 250 mil a un total de 300 mil paquetes, adem\u00e1s dono 100 mil caretas y 3 millones de piezas de suero rehidratante Electrolit. De manera general, en el segmento de los alimentos figura Bonafont con la donaci\u00f3n de 500 litros de gel antibacterial. Grupo Bimbo entreg\u00f3 un donativo de 200 millones de pesos y 2.5 millone s de lonches. Por su parte, la compa\u00f1\u00eda Coca -Cola entreg\u00f3 100 mil mascarillas N95, 100 mil pares de guantes de latex y nitrilo y m\u00e1s de 12 mil 500 trajes tyvek, adem\u00e1s de 212 mil caretas de PET reciclado. Grupo Modelo transform\u00f3 una l\u00ednea de producci\u00f3n para donar 300 mil frascos de gel antibacterial, 210 mil litros de agua y 200 mil botellas de agua purificada. Heineken M\u00e9xico don\u00f3 15 millones de euros, 15 mil 120 botellas de gel antibacterial y 20 mil latas de agua y equipo m\u00e9dico. En ese sentido, h ay una amplia lista de recursos econ\u00f3micos y en especie entregados que en su mayor\u00eda han sido p\u00fablicos, sin embargo, existe un cuestionamiento puntual, \u00bfpor qu\u00e9 los recursos, insumos y productos no llegan al personal de salud? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 12 El gobierno federal dispon e de los donativos, las instituciones de salud piden a las empresas entregar en los almacenes del IMSS, ISSSTE e Insabi, a pesar de que est\u00e9n saturados por los insumos. La estrategia de \"control\" retrasa la ayuda por la lentitud con la que opera y trabaja el Sistema Nacional de Salud (SNS). \u00a1Algo est\u00e1 pasando quien recibe las donaciones en este caso es el gobierno federal, es un punto que se debe aclarar e informar a la sociedad que empresas est\u00e1n donando a la causa, se debe transparentar las donaciones, no vaya ser que alguien se quiera apropiar de dichas aportaciones y no lleguen a su destino o que alguien quiera hacer caravana con sombrero ajeno!!! Ver fuent e Volver al Contenido Diario Oficial para la Federaci\u00f3n CONSEJO DE SALUBRIDAD GENERAL PRIMERA Actualizaci\u00f3n de la Edici\u00f3n 2020 del libro de medicamentos del Compendio Na cional de Insumos para la Salud 26 de mayo, 2020. p\u00e1gs. 86 a 101 Ver actualizaci\u00f3n aqu\u00ed Volver al Contenido Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE GOBERNACI\u00d3N ACUERDO SIPINNA/EXT/01/2020 por el que apr ueban acciones indispensables para la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes durante la emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor por la epidemia de enfermedad generada po r el virus SARS -CoV2 (COVID -19) 26 de mayo, 2020. p\u00e1gs. 20 a 27. Ver acuerdo aqu\u00ed Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 13 AMLO Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de la conferencia de prensa matutina del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador mayo 26, 2020 2020, A\u00f1o de Leona Vicario, Benem\u00e9rita Madre de la Patria PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Buenos d\u00edas. El d\u00eda de hoy, como todos los martes, corresponde informar sobre la situaci\u00f3n de salud y en especial sobre lo relacionado con la pande mia del coronavirus. Vamos a informar ampliamente. Tenemos tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de los integrantes de la sociedad civil que en materia de salud nos han estado ayudando, tambi\u00e9n representantes de la c\u00e1mara de la radio y la televisi\u00f3n que est\u00e1n apoyando con una campa\u00f1a de orientaci\u00f3n dirigida a todo el pueblo. Esto demuestra lo que ha sido la suma de esfuerzos, la suma de voluntades para avanzar todos juntos y seguir domando la pandemia, como se ha venido haciendo. Desgraciadamente ha habido p\u00e9rdidas de vidas humanas. Nuestro p\u00e9same a familiares, porque no es un n\u00famero que va creciendo d\u00eda con d\u00eda, son personas con amigos, con familiares que siente mucho estas p\u00e9rdidas, como todo lo que significa un fallecimiento de cualquier causa, siempre es doloroso. A pesar de ese dolor, estamos haciendo nuestro trabajo y no nos vamos a cansar de reconocer el apoyo del pueblo para seguir las recomendaciones, que ha sido fundamental; sin eso, no estar\u00edamos en la situaci\u00f3n en que nos encontramos, nos hubiese rebasado l a pandemia y eso no sucedi\u00f3 afortunadamente. Tenemos las camas suficientes de hospitalizaci\u00f3n, de terapia intensiva, los m\u00e9dicos, los equipos que no se ten\u00edan, los ventiladores y se puede enfrentar la pandemia en una situaci\u00f3n mejor, mucho mejor, y salvar m\u00e1s vidas. Todo esto porque funcion\u00f3 lo de la sana distancia, las decisiones que se tomaron a partir de las recomendaciones de los t\u00e9cnicos, de los m\u00e9dicos, de los cient\u00edficos, eso nos ayud\u00f3 mucho. Medalla de oro para el pueblo, medalla de plata a los m\u00e9dicos, a las enfermeras, que siguen ah\u00ed en el frente de batalla arriesgando sus vidas, son h\u00e9roes, hero\u00ednas, todo el personal m\u00e9dico. Por eso hoy tambi\u00e9n se va a hablar de un reconocimiento a todo el personal m\u00e9dico, desde luego va a haber una representac i\u00f3n de todo el personal m\u00e9dico que va a ser reconocido, condecorado para que quede la constancia en la historia de su labor solidaria, fraterna. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 14 Y ya hablamos de c\u00f3mo tambi\u00e9n han jugado un papel fundamental para enfrentar esta pandemia los m\u00e9dicos, las en fermeras, los especialistas, los cient\u00edficos, los matem\u00e1ticos, que nos han ayudado en las proyecciones; entonces, tambi\u00e9n para ellos el bronce, para ellos un reconocimiento. Y las organizaciones de la sociedad civil, que tambi\u00e9n se han adherido, se han sumado. Imag\u00ednense lo que signific\u00f3 en su momento el acuerdo para que en hospitales privados se atendiera a pacientes no COVID y se pudiera utilizar hospitales s\u00f3lo para la atenci\u00f3n de COVID, hospitales p\u00fablicos. Esta fue una decisi\u00f3n, yo creo que muy poco pa\u00eds del mundo se llega o se lleg\u00f3 a un acuerdo como el que se logr\u00f3 en su momento en M\u00e9xico. Sobre eso tambi\u00e9n se va a hablar el d\u00eda de hoy. Entonces, le dejamos la palabra al secretario de Salud. Ya tambi\u00e9n esto lo tengo que estar subrayando para que no se olvide, llev\u00e1bamos mucho tiempo sin tener en la Secretar\u00eda de Salud a un cient\u00edfico, a una eminencia. Hubo tiempos en que fueron secretarios de Salud economistas, abogados. Entonces, ah\u00ed queda eso, como dir\u00eda don Trino Malpica, ah\u00ed queda eso. Vamos co n el doctor Jorge Alcocer. JORGE ALCOCER VARELA, SECRETARIO DE SALUD: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Muy buenos d\u00edas a todas y a todos ustedes. A cinco d\u00edas de que termine la inolvidable, s\u00ed, inolvidable Jornada Nacional de Sana Distancia, y que apro vecho para dar las gracias nuevamente a la participaci\u00f3n central que ha tenido la poblaci\u00f3n mexicana, gracias a ellos se ha logrado, tenemos hoy, presentamos a ustedes en el Pulso de la Ciudad, como ya anunci\u00f3 el presidente, el seguimiento a tres hechos ta mbi\u00e9n muy importantes. En principio desde luego, y es muy importante el informe t\u00e9cnico que nos ofrecer\u00e1 el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell; en segundo lugar, sobre los avances de la Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo anunciado hace unos d\u00edas por el presidente y en la s tardes por el maestro Zo\u00e9; y finalmente, el seguimiento a ese convenio Juntos por la Salud, suscrito el pasado 13 de abril y del cual tenemos hoy noticias. Muchas gracias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 15 Doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ, SUBSECRETARIO DE PRE VENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: Con permiso, se\u00f1or presidente. Secretario, canciller, director, colegas, secretaria. Muy buenos d\u00edas tengan todas y todos ustedes. Presento de manera breve el informe t\u00e9cnico diario de la situaci\u00f3n de la pandemia de COVID para ir destacando algunos elementos en el mensaje p\u00fablico. Tenemos en el nivel nacional que llevamos 64 d\u00edas de la Jornada Nacional de Sana Distancia, nos restan seis valios\u00edsimos d\u00edas para quedarnos en casa, para no estar en el espacio p\u00fablico y contin uar la reducci\u00f3n de la velocidad de los contagios. La siguiente. En la esfera internacional cinco millones 304 mil 772 personas han tenido confirmaci\u00f3n de COVID desde que inici\u00f3 la pandemia; de ellos y ellas, un mill\u00f3n 298 mil 573 personas, que representa n el 24 por ciento, poco menos de la cuarta parte lo han tenido en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Esto es la parte activa de la epidemia, todos los otros casos ya ocurrieron y ya no est\u00e1n contribuyendo a la transmisi\u00f3n. La tasa de letalidad global, la proporci\u00f3n de personas que han fallecido teniendo COVID por las condiciones de complicaci\u00f3n de esta enfermedad son 6.4 por ciento a nivel general. Am\u00e9rica es el continente que representa la mayor carga de enfermedad activa, de enfermedad de los \u00faltimos 14 d\u00edas con 53 p or ciento y, en cambio, Europa va disminuyendo progresivamente su intensidad de transmisi\u00f3n. Otras regiones, como el Mediterr\u00e1neo Oriental est\u00e1n tambi\u00e9n al alza En M\u00e9xico 71 mil 105 personas han sido confirmadas con COVID desde el inicio de la epidemia en M\u00e9xico el 28 de febrero de 2020, cuando tuvimos el primer caso y 14 mil de estas representan gruesamente un poco m\u00e1s de la cuarte parte, tienen tambi\u00e9n la forma activa de la enfermedad y... perd\u00f3n, de la quinta parte y es una forma activa de la enfermedad q ue est\u00e1 en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Desafortunadamente siete mil 633 personas han perdido la vida por las complicaciones de COVID. Les recordamos a la poblaci\u00f3n que COVID es una enfermedad que puede tener s\u00edntomas leves, fiebre, tos, dolor de garganta en la mayor\u00eda de las personas, pero en personas con enfermedades cr\u00f3nicas o personas con edad mayor de 60 a\u00f1os puede tambi\u00e9n presentar una forma complicada, por lo que en estas personas no deber\u00edan esperar para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica si presentan s\u00edntomas de COV ID. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 16 A nivel general tenemos los casos acumulados que han variado poco en la representaci\u00f3n en el mapa, dado que es la suma, todo el trayecto de la epidemia y 55.6 personas por cada 100 mil han tenido COVID registrado en todas estas semanas y meses. En la siguiente diapositiva podemos ver la distribuci\u00f3n por entidad federativa con la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xico, casi la mitad de los casos acumulados tanto en la Ciudad de M\u00e9xico como en los municipios conurbados del Estado de M\u00e9xico. En la sigui ente podemos ver la distribuci\u00f3n activa de la enfermedad, los casos de los \u00faltimos d\u00edas quienes est\u00e1n todav\u00eda en un periodo contagiante y vemos que aqu\u00ed hay mayor variabilidad; por ejemplo, el estado de Chihuahua hab\u00eda estado en el color verde que signific a entre 51 y 100 casos, pero posteriormente pas\u00f3 al amarillo y ahora ha regresado al verde. Esto es mucho m\u00e1s din\u00e1mico en la medida en que son los casos activos. En la siguiente diapositiva vemos estos casos activos tambi\u00e9n de acuerdo al territorio donde la Ciudad de M\u00e9xico, el Estado de M\u00e9xico, la zona conurbada del Valle de M\u00e9xico es tambi\u00e9n la zona con la mayor actividad de la enfermedad. En el siguiente mapa podemos ver la comparaci\u00f3n por incidencia, es decir, tomando en cuenta que cada estado tiene u na poblaci\u00f3n diferente en tama\u00f1o y con la incidencia podemos compararlos unos a otros de manera directa. Casi 11 personas por cada 100 mil en M\u00e9xico han tenido COVID en los \u00faltimos 14 d\u00edas, 11 por cada 100 mil. Y en la siguiente lo vemos tambi\u00e9n represen tado por entidad federativa, el Valle de M\u00e9xico tiene, o la Ciudad de M\u00e9xico, tiene una incidencia de 40 por 100 mil, le sigue Tabasco con 24 por 100 mil y despu\u00e9s otros estados como Sinaloa, Yucat\u00e1n, Tlaxcala y Baja California. En la siguiente vemos la g r\u00e1fica de las muy lamentables defunciones que han ocurrido en las distintas fechas que se representan en la gr\u00e1fica que inicia desde el 27 de febrero y se van representando las distintas ocurrencias. Aqu\u00ed hay un elemento aparentemente positivo, que es: ha habido una estabilidad en la presentaci\u00f3n de la mortalidad registrada en los \u00faltimos d\u00edas y esto est\u00e1 relacionado tambi\u00e9n con otros indicadores que principalmente tienen que ver con la estabilizaci\u00f3n de la epidemia en la zona central del Valle de M\u00e9xico. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 17 Lo vemos por entidad federativa en la gr\u00e1fica de barras y vemos desde luego que la zona conurbada del Valle de M\u00e9xico es la que tiene la mayor carga de enfermedad. En la siguiente vemos casos confirmados y tambi\u00e9n sospechosos donde se ve tambi\u00e9n una redu cci\u00f3n de la inclinaci\u00f3n de la curva epid\u00e9mica, lo que corresponde con un cambio positivo en ese sentido. La siguiente. Vemos la curva acumulada de casos. Esta curva, como hemos explicado, es una curva a suma a los casos que se van presentando todos los d\u00ed as, las personas enfermas que se registran y se confirman y lo que muestra es siempre un incremento ascendente. Lo importante aqu\u00ed es la velocidad a que ocurre este cambio. Hemos tenido ya algunos d\u00edas, como en las \u00faltimas 24 horas donde se aument\u00f3 3.5 po r ciento, es el incremento m\u00e1s peque\u00f1o que hemos tenido hasta el momento, aunque obviamente es 3.5 de un n\u00famero mucho mayor; en t\u00e9rminos num\u00e9ricos representa desde luego dos mil 485 personas, que es un incremento semejante al que hemos tenido en particular en la \u00faltima semana. Ya para terminar vemos la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Recordamos que este es el indicador m\u00e1s importante durante la fase 3, porque nos permite vigilar que no se saturen los hospitales. Recordarles que hemos ido incrementando la cantidad de hospitales COVID o los hospitales dedicados a infecci\u00f3n respiratoria aguda grave conforme se acercan al punto de sobreocupaci\u00f3n. En este momento, de los 756 hospitales, en las \u00faltimas 24 horas report\u00f3 este 93 por ciento y de ellos est\u00e1 ocupado el 39 po r ciento, que lo podemos ver en las siguientes dos gr\u00e1ficas. En el extremo derecho de la diapositiva estas columnas representan en color rojo la ocupaci\u00f3n hospitalaria. A nivel nacional tenemos en promedio una ocupaci\u00f3n de 39 por ciento. Si vamos de izqu ierda a derecha lo vemos por entidad federativa y reconocemos una diferencia importante entre entidades federativas. La zona de mayor intensidad epid\u00e9mica es el Valle de M\u00e9xico, le sigue a Guerrero en la mayor ocupaci\u00f3n, tenemos 73 por ciento. En el estad o de Guerrero hemos tenido con el incremento de la epidemia, particularmente en Acapulco, Chilpancingo e Iguala algunos retos de mantener la disponibilidad hospitalaria. A lo largo del fin de semana precisamente se hicieron nuevas expansiones de capacidad hospitalaria en estas localidades, lo que permiti\u00f3 reducir la amenaza de que pudieran sobreocuparse. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 18 La pen\u00faltima diapositiva muestra el mismo fen\u00f3meno, pero espec\u00edficamente para las camas que est\u00e1n destinadas a personas cr\u00edticamente enfermas que utilizan , por ejemplo, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica asistida. Y vemos en el lado derecho de la gr\u00e1fica la ocupaci\u00f3n nacional con 35 por ciento y de izquierda a derecha empezamos por la Ciudad de M\u00e9xico con 65 por ciento, seguida de Baja California, el Estado de M\u00e9xico, G uerrero, Chiapas y enseguida otros. La \u00faltima diapositiva que quisiera compartir esta ma\u00f1ana con ustedes es otra forma de representar lo que hemos comentado en varias ocasiones, que es este aplanamiento de la curva. Aplanamiento de la curva es la comparac i\u00f3n que existe entre el escenario que hubiera ocurrido en ausencia de intervenciones, es decir, la libre evoluci\u00f3n de la epidemia donde ten\u00edamos ya identificada una curva epid\u00e9mica muy, muy alta, en poco tiempo. Esto, como est\u00e1 descrito en innumerables do cumentos t\u00e9cnicos desde 1995 cuando empezaron los planes de preparaci\u00f3n para epidemias con el modelo de las pandemias de influenza, se empez\u00f3 a trabajar una idea en donde los objetivos fundamentales de las medidas de salud p\u00fablica son reducir ese pico, es decir, hacer una curva epid\u00e9mica mucho m\u00e1s baja, aunque necesariamente se vuelva una curva m\u00e1s larga. Pero esto lo que permite es, segundo objetivo, diferir o posponer, desplazar en el tiempo el momento de la m\u00e1xima demanda de servicios de salud con el fi n precisamente, como se ha logrado en M\u00e9xico, de que no se sobreocupen los hospitales. De manera muy breve, la curva roja que ven ah\u00ed es la de casos acumulados, corresponde con esa otra curva roja que hab\u00edan visto ustedes de los casos que se presentan tod os los d\u00edas. Aqu\u00ed en la suma de casos, esto corresponde precisamente con la gr\u00e1fica de la suma de casos que presentamos hace un rato en color caf\u00e9 que va en ascenso en este momento, pero que en alg\u00fan momento llegar\u00e1 al punto en donde no se presenten m\u00e1s ca sos y se vuelva plana, como se muestra en esta curva roja. Esa curva no puede ir para abajo porque es la suma de casos que se han presentado. Lo que se ve en la parte baja de la diapositiva son tres l\u00edneas que corresponden con predicciones. La primera de ellas en color azul marino, hecha exactamente el mismo d\u00eda y con los mismos m\u00e9todos que se hacer la curva roja. Es exactamente la comparaci\u00f3n de lo que hubiera ocurrido en el color rojo de lo que ocurri\u00f3 en el color azul y las otras curvas, y finalmente lo s datos que han constatado lo que ocurre Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 19 cada d\u00eda con la cantidad de casos que se registran, que est\u00e1 en las columnas de color rosado. Termino diciendo, esta separaci\u00f3n muy notoria que nos hubiera llevado en un escenario, sin las intervenciones, a casi 40 mil casos en 12 o 14 d\u00edas se ha logrado diferir a lo largo de todas las semanas que han transcurrido y en este momento hemos completado la identificaci\u00f3n de hasta 21 mil 800 casos que, noten ustedes que la curva est\u00e1 truncada el 13 de mayo, el 13 de mayo hab\u00edamos completado esos 21 mil 800 casos. La raz\u00f3n, s\u00f3lo para que nadie se vaya a quedar con esta inquietud, por la que truncamos ah\u00ed la curva epid\u00e9mica en M\u00e9xico y en el mundo, los t\u00e9cnicos que nos dedicamos a esto sabemos que los \u00faltimos d\u00edas, generalm ente cinco o siete, no deben ser considerados informativos porque est\u00e1n precisamente en la variaci\u00f3n de los retrasos naturales que pueden ocurrir en el proceso de la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. Eso es todo, presidente, secretarios. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANU EL L\u00d3PEZ OBRADOR: Zo\u00e9. ZO\u00c9 ROBLEDO ABURTO, DIRECTOR GENERAL DEL INSTITUTO MEXICANO DEL SEGURO SOCIAL (IMSS): Con su permiso, se\u00f1or presidente. Muy buenos d\u00edas a todas y a todos. Secretarios, amigos del consorcio, de la asociaci\u00f3n. Dec\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ed o le atribuyen por lo menos a Mart\u00ed esa frase, que honrar, honra. Y hace unos d\u00edas, en las muchas sesiones de trabajo que sostenemos con el se\u00f1or presidente el Gabinete de Salud, nos indicaba que era importante, adem\u00e1s del reconocimiento que se ha hecho por pa rte de las instituciones al personal de salud, los incentivos que se han dispuesto en las diferentes instituciones para que ellos puedan llevar a cabo su trabajo heroico, sobre todo en la atenci\u00f3n m\u00e9dica de aquellos pacientes por COVID que llegan a necesit ar de la atenci\u00f3n en un hospital, fue que nos dimos a la tarea de buscar el mejor mecanismo para hacerlo. De esa forma, el secretario de Salud, el doctor Jorge Alcocer Varela y su servidor hicimos una exploraci\u00f3n para ver cu\u00e1l era la mejor forma y fue as\u00ed que, con la Ley de Premio, Est\u00edmulos y Recompensas Civiles que existe en nuestro pa\u00eds, encontramos que el mejor mecanismo era utilizar la m\u00e1xima condecoraci\u00f3n que entrega los Estados Unidos Mexicanos a sus nacionales para premiar m\u00e9ritos, para premiar ser vicios a la patria: la Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 20 En esta Ley de Premios, Est\u00edmulos y Recompensas est\u00e1n los premios nacionales de arte, los premios nacionales del deporte, los que tienen que ver con ciencias, la Orden Mexicana del \u00c1guila Azteca que se l e entregar a los extranjeros, de ese tama\u00f1o es el reconocimiento que estamos presentando el d\u00eda de hoy. Fue a partir de eso que el sector salud le hizo una solicitud al Consejo de Premiaci\u00f3n de la Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo que por ley lo preside de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, est\u00e1 integrado por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, la Secretar\u00eda de Cultura y dos representantes, uno de la C\u00e1mara de Senadores, uno de la C\u00e1mara de Diputados. De esa manera, de manera muy diligente, la secretaria de Goberna ci\u00f3n convoc\u00f3 a este consejo que tuvo una sesi\u00f3n el d\u00eda domingo, les dio a conocer la solicitud que hac\u00edamos las instituciones de salud y ah\u00ed las secretarias Olga S\u00e1nchez Cordero, la secretaria Frausto, el secretario Moctezuma y las presidentas de las dos c \u00e1maras tuvieron a bien designar al jurado calificador de esta presea. Este jurado se reuni\u00f3 el d\u00eda de ayer, est\u00e1 integrado como presidente el doctor Jorge Alcocer y como integrantes los titulares del sector salud, esto es su servidor como director del Seg uro Social, el director del ISSSTE , el director del Insabi, el director de los Servicios de Salud de Pemex y los titulares del Issfam, del Instituto de Seguridad Social de las Fuerzas Armadas. Y fue a partir de esa primera reuni\u00f3n que se tom\u00f3 esta determi naci\u00f3n de entregar las condecoraciones Miguel Hidalgo con los siguientes montos para las siguientes personas y con los siguientes procedimientos: En Grado Collar, que es la m\u00e1s alta distinci\u00f3n, esto para actos heroicos de dif\u00edcil repetici\u00f3n, se entregar\u00e1 a 58 m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeras y enfermeros que hayan integrado equipos COVID en los hospitales que se han reconvertido. Se trata de 58 collares junto con un -como lo establece la ley - un numerario de 100 mil pesos para estos 58 m\u00e9dicos. \u00bfQui\u00e9n los eli ge a ellos? Los eligen los propios pacientes recuperados por COVID y ahora pasaremos a ver c\u00f3mo es este mecanismo para que los elegibles puedan ser identificados por los electores que en este caso son los propios pacientes recuperados. En el Grado Cruz, que es una condecoraci\u00f3n por conducta destacadamente ejemplar, ser\u00e1n 500 reconocimientos junto con el numerario de 50 pesos, un monto de 50 mil pesos a 500 doctores. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 21 Estos ser\u00e1n electos por el propio personal de salud, por la propia comunidad de un hospit al. Ustedes lo saben, los equipos COVID se integraron, se forman con especialistas, urgenci\u00f3logos, intensivistas, neum\u00f3logos, acompa\u00f1ados por doctores de apoyo, que son m\u00e9dicos generales, m\u00e9dicos familiares o de otra especialidades y soporte de enfermer\u00eda, tanto enfermero especialista , enfermeras generales y tambi\u00e9n auxiliares de enfermer\u00eda. Todos ellos forman parte de un equipo COVID y todos ellos pueden ser elegibles en estas dos primeras categor\u00edas. En el tercer lugar es el Grado Banda, por m\u00e9ritos de... distinguidos y por conducta ejemplar que debe de ser del conocimiento p\u00fablico. En este caso son, adem\u00e1s de la misma banda, una recompensa de 30 mil pesos. En esta categor\u00eda son electos por las propias instituciones y en este sentido ah\u00ed se incorporan otras categor\u00edas de gente que est\u00e1 en la atenci\u00f3n del COVID -19 Y, finalmente, el Grado Placa junto con un numerario de 25 mil pesos para equipos COVID; es decir, esta es una placa que puede recibir uno o m\u00e1s equipos en un mismo hospital y que ser\u00e1 ah\u00ed instalad a de alguna manera. Lo que hemos ya dispuesto junto con el consejo y el jurado es este portal que, a partir de que se emita la convocatoria y se publique en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n se dar\u00e1 a conocer y es pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de todas las person as. En el caso de Collar por estos actos heroicos el procedimiento es: un paciente que tuvo COVID y que se recuper\u00f3 de COVID y que estuvo en un hospital p\u00fablico, de los que tuvieron reconversi\u00f3n, que son m\u00e1s de 700, ingresa aqu\u00ed -si pueden ponerle ah\u00ed don de dice 'Paciente recuperado' - ingresa por esta v\u00eda, ingresa su n\u00famero de seguridad social, esto es un ejemplo, para poder identificar que esa persona estuvo en un momento, en un lugar, es decir, que tuvo convalecencia en un hospital p\u00fablico por COVID, ing resa los rangos de las fechas, la entidad federativa, la ciudad y ah\u00ed le va a aparecer el hospital en el que estuvo. Al seleccionar esta informaci\u00f3n le aparecer\u00e1 todo el personal de COVID que durante esa fecha estuvo atendiendo para que pueda recordar. Un elemento que nos comentaban los m\u00e9dicos era que muchas veces el paciente no ve un rostro o no conoce el nombre tambi\u00e9n; entonces, queremos facilitar esta identificaci\u00f3n de esta forma, porque lo que s\u00ed logran saber es que fue una enfermera, que fue un m\u00e9d ico o alguien que haya tenido este acto heroico. Destacar un acto heroico, reconocerlo, debe de ser de la mayor importancia, por eso estamos poniendo esta plataforma. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 22 Ah\u00ed ponen el nombre de las personas, tres preguntas muy simples: \u00bfconsidera que el pro fesionalismo en la persona fue bueno, muy bueno o excelente?, \u00bfc\u00f3mo calific\u00f3 el trato?, \u00bfc\u00f3mo califica la atenci\u00f3n?, y despu\u00e9s la m\u00e1s importante \u00bfcu\u00e1les son los motivos para considerarlo? Al ingresar esto, se env\u00eda al jurado y empieza el proceso de selecc i\u00f3n. Es el mismo proceso en el caso de la comunidad hospitalaria para Banda, es decir, para las mil condecoraciones del personal m\u00e9dico. Y como lo se\u00f1alaba, en el caso... Perd\u00f3n, en el caso de Cruz para el personal m\u00e9dico como elector y en el caso de Banda las propias instituciones que ser\u00e1n las que har\u00e1n la selecci\u00f3n de las personas. Son m\u00e1s de ocho mil profesionales de la salud que queremos reconocer en este caso, con una condecoraci\u00f3n de este tama\u00f1o, de esta magnitud, adem\u00e1s que se hab\u00eda entregado muy po cas veces en nuestro pa\u00eds, hab\u00eda sido solamente 10 los mexicanos que hab\u00edan recibido la condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo: Jes\u00fas Silva - Herzog, el doctor Ignacio Ch\u00e1vez, seis Constituyentes de 1917 y nada m\u00e1s. Hoy hay un consenso sobre la enorme aportaci\u00f3n que est\u00e1 haciendo el personal de salud en esta pandemia y creemos que es un acto tambi\u00e9n hist\u00f3rico utilizar la Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo para estos efectos. Y como nos los ha se\u00f1alado el presidente, el monto de las recompensas en numerario o en dinero prov ienen de otra instituci\u00f3n, del Instituto para Devolver al Pueblo lo Robado, por eso est\u00e1 aqu\u00ed nuestro amigo Ricardo Rodr\u00edguez, titular de esta instituci\u00f3n para, si quiere hacer uso de la palabra, comentar el respecto. RICARDO RODR\u00cdGUEZ VARGAS, TITULAR DEL INSTITUTO PARA DEVOLVER AL PUEBLO LO ROBADO (INDEP): Muchas gracias, director, maestro Zo\u00e9. Con el permiso del se\u00f1or presidente. Buenos d\u00edas a todos y a todas y a todos. Como es de su conocimiento, el instituto pasa una etapa de transici\u00f3n de un servici o de administraci\u00f3n y enajenaci\u00f3n de bienes con procesos poco claros, poco transparentes, a un instituto que hoy rinde cuentas a la ciudadan\u00eda de frente. En esta ocasi\u00f3n, utilizando las cuentas que vienen de numerario que tenemos en d\u00f3lares, pero con conv ersi\u00f3n a moneda nacional, que son cuentas que vienen de delitos contra la salud, de corrupci\u00f3n, en fin, de un acceso de procesos judiciales, pues hoy, gracias a la visi\u00f3n social que el se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica le ha dado al Instituto para Devolver al Pueblo lo Robado, es que vamos a reconocer, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 23 vamos a apoyar con los recursos para reconocer la labor heroica de nuestros m\u00e9dicos y de nuestras enfermeras, que son un ejemplo de dignidad, de valent\u00eda, de trabajo y de entrega a nuestro pueblo. Es as\u00ed que por la instrucci\u00f3n puntual del se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica vamos a hacer entrega de los recursos al director general del IMSS, al maestro Zo\u00e9 Robledo, tanto en un cheque que ser\u00e1 un cheque simb\u00f3lico como un cheque que est\u00e1 aqu\u00ed presente. (PRESENTACI \u00d3N DE CHEQUE) MARCELO EBRARD CASAUBON, SECRETARIO DE RELACIONES EXTERIORES: Con su permiso, se\u00f1or presidente. Buenos d\u00edas. Quisiera, en primer t\u00e9rmino, si se me permite, dar la bienvenida y subrayar la presencia el d\u00eda de hoy de invitadas e invitados esp eciales que nos acompa\u00f1an: De Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez, C\u00e1mara de la Industria de la Radio y la Televisi\u00f3n, muchas gracias, Jos\u00e9 Luis, por acompa\u00f1arnos; Karen S\u00e1nchez Abbott, de Grupo Siete, que tambi\u00e9n esta ocasi\u00f3n representa a la C\u00e1mara de la Industria de la Radio y la Televisi\u00f3n. Ambos, promotores principal\u00edsimos en los medios de comunicaci\u00f3n en favor de Juntos por la Salud. Muchas gracias por su trabajo y a trav\u00e9s de ustedes a toda la c\u00e1mara. Por supuesto, subrayar la presencia de Mario Gonz\u00e1lez Ulloa, de la Asociaci\u00f3n de Hospitales Privados; as\u00ed como de Gustavo Fern\u00e1ndez, del Consorcio Mexicano de Hospitales. Muchas gracias por estar aqu\u00ed con nosotros, que nos van a compartir en un momento muy buenas noticias. Y tambi\u00e9n agradecer cumplidamente la presenci a, por supuesto, de Regina G\u00e1ndara, directora en el Consejo Mexicano de Negocios, tambi\u00e9n participante muy importante en Juntos por la Salud, muchas gracias, Regina; y H\u00e9ctor Valle, de Fundaci\u00f3n Mexicana por la Salud, muchas gracias, quien ha sido un perso naje y una instituci\u00f3n muy importante para este esfuerzo que denominamos Juntos por la Salud. Hay sana distancia, pero hay cohesi\u00f3n en el pa\u00eds entre todos para hacerle frente a la pandemia. Voy a informar brevemente, antes de pasar la palabra a H\u00e9ctor Va lle, de la situaci\u00f3n de mexicanas y mexicanos en el exterior. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 24 En primer t\u00e9rmino, se\u00f1alar que a esta fecha han sido repatriados con vuelos que se han organizado por el Gobierno de M\u00e9xico o en los que han participado nuestras embajadas, se han repatriado 13 mil 175 mexicanas y mexicanos. Aqu\u00ed algunas im\u00e1genes de esta \u00faltima semana de retornos desde Argentina, Colombia y Panam\u00e1. El tema de los cruceros con turistas mexicanas y mexicanos, pero tambi\u00e9n tripulaci\u00f3n de mexicanas y mexicanos, que se ha avanzado b astante en los \u00faltimos d\u00edas por fortuna de cruceros que estaban en el sureste asi\u00e1tico o en costas de los Estados Unidos. La siguiente. Aqu\u00ed tenemos el listado del actual estado de los consulados en los Estados Unidos, est\u00e1n ya en operaciones que denomina mos m\u00ednimas, pero quiere decir que ya hay presencia de los usuarios en 32 consulados y la reactivaci\u00f3n en estos d\u00edas, les anuncio ser\u00e1n 10 los que vamos a reactivar: Calexico, San Antonio, Austin, Boston, Chicago, Detroit, Indian\u00e1polis, Milwaukee, Omaha y San Francisco. Aqu\u00ed la tienen ustedes en un mapa, con eso estar\u00edamos en 42 consulados con presencia ya de los usuarios. Aqu\u00ed algunas im\u00e1genes de lo que se est\u00e1 haciendo en diversos consulados. Salt Lake City muy importante, porque ah\u00ed tenemos muchos trab ajadores agr\u00edcolas, Houston, Atlanta, en McAllen, en Saint Paul, en Presidio. Lo que les dec\u00eda de Salt Lake City, ya el consulado est\u00e1 haciendo visitas a los lugares donde trabajan mexicanas y mexicanos para verificar sus condiciones. Tenemos una red, co mo lo he venido comentando, de aliados locales, muchas son empresas fundadas por mexicanas y mexicanos en los pasados a\u00f1os y que nos est\u00e1n apoyando en Dallas, en Nueva York de manera muy se\u00f1alada, en Atlanta, en Los \u00c1ngeles. Decirles que est\u00e1n funcionando muy bien, por fortuna, la Ventanilla de Salud. En Nueva Orle\u00e1ns ya se est\u00e1n haciendo pruebas gratuitas de COVID -19, esto lo vamos a extender a varios consulados; y en Houston se est\u00e1 atendiendo los efectos emocionales que tiene o ha tenido esta pandemia, En Nueva York se han concentrado muchos esfuerzos en raz\u00f3n de la importancia que ha tenido la pandemia ah\u00ed, aqu\u00ed algunos de los n\u00fameros m\u00e1s importantes, de los servicios que se han prestado. Destaco y manifiesto la solidaridad del pueblo de M\u00e9xico con las familias de quienes han perdido integrantes o seres queridos en esta pandemia en Nueva York. Estamos en contacto con mil 134 familias que han pasado por este dif\u00edcil trance. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 25 Los contagios al d\u00eda de hoy, quiero decir personas pr\u00e1cticamente a cargo de los consulados que est\u00e1n enfermas, 368; el mayor n\u00famero en Nueva York, 101; en segundo lugar, Texas, con 86. La siguiente, que se ha venido informando, lamento informarles que hemos tenido mil 66 fallecimientos en Estados Unidos, primordialmente Nueva York, 6 76. En el resto del mundo tenemos 97 contagios, esto significa mexicanas, mexicanos que nos han reportado y que adem\u00e1s necesitan apoyo de las embajadas, y siete fallecimientos en total. Quiero reconocer, para terminar, el extraordinario trabajo de embaja doras y embajadores de M\u00e9xico, ha sido ejemplar en esta pandemia y muy se\u00f1aladamente de las y los c\u00f3nsules de los Estados Unidos y el Canad\u00e1, que han tenido una labor extraordinaria. Ahora le voy a pedir y le voy a ceder el uso de la palabra a H\u00e9ctor Vall e, quien nos va a informar dos muy buenas noticias: La primera es la extensi\u00f3n en tiempo del convenio que se hizo con los hospitales privados. Como ustedes recordar\u00e1n, se hizo por un mes, ahora se va a extender por otro mes m\u00e1s, cosa que agradecemos mucho a las Asociaci\u00f3n de Hospitales Privados y al consorcio, y tambi\u00e9n nos va a reportar el avance de Juntos por la Salud al que me refer\u00ed al principio de esta intervenci\u00f3n en el que est\u00e1n participando ya no decenas, ya son miles de personas y cientos de perso nas. H\u00e9ctor, por favor. H\u00c9CTOR VALLE MESTO, PRESIDENTE DE FUNDACI\u00d3N MEXICANA PARA LA SALUD (FUNSALUD): Con su permiso, se\u00f1or presidente. Muy buenos d\u00edas a todos. Muy buenos d\u00edas, doctor Alcocer, subsecretario, secretaria y todos, maestro Robledo. Es un gusto ver y debo iniciar dando las gracias por la capacidad de trabajo conjunto con todo el equipo. Primero me voy a referir a la otra presentaci\u00f3n, a la del avance hospitalario. Iniciamos hace algunos meses este trabajo, unas semanas por ah\u00ed el tiempo a veces se nos va, con la venia del secretario de Salud, trabajando con el Consejo de Salubridad General, con el doctor Santos Preciado, con el ingeniero G\u00f3mez, con Ra\u00fal Anaya y trabajando de la mano con el Consorcio Mexicano de Hospitales y con la Asociaci\u00f3 n de Hospitales Privados. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 26 Trabajamos con todos ellos, trabajamos con el maestro Robledo, con las diferentes instituciones y por supuesto con la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, con el canciller y con todo su grupo de trabajo para sacar adelante todo e l convenio con los hospitales. Me voy a pasar a la otra presentaci\u00f3n, los avances en este mes, para dar las gracias por ese trabajo conjunto en el cual todo mundo logra trabajar para sacar adelante realmente el acuerdo. Les adelanto. Este convenio, como ustedes saben, se firm\u00f3 ac\u00e1. El convenio, como ya lo dec\u00eda el canciller Ebrard, ten\u00eda duraci\u00f3n inicial estimada de un mes, el acuerdo es seguir un mes m\u00e1s adelante con dicho acuerdo. Repararemos en algunos de los n\u00fameros y algunas de las cosas m\u00e1s importa ntes. Primero cabe destacar que nunca... que fue dise\u00f1ado de tal manera que no tuviera ning\u00fan costo para los derechohabientes o para los beneficiarios tambi\u00e9n del Insabi y as\u00ed ha sido. Eso permiti\u00f3 precisamente liberar espacio de los hospitales p\u00fablicos pa ra dedicarlos a COVID en los datos que ya nos se\u00f1alaba antes el subsecretario Gatell y eso tuvo entonces un gran beneficio, se trabaj\u00f3 en los hospitales privados como lo reportamos en su momento en diferentes intervenciones, intervenciones que ten\u00edan que v er con ces\u00e1reas, con partos, tambi\u00e9n con hernias, con apendicitis, con endoscop\u00edas. \u00bfCu\u00e1les son los datos que tenemos que reportar? Hay m\u00e1s de cuatro mil pacientes que han sido transferidos a estos hospitales privados, realmente con un uso en mayor\u00eda del IMSS seguido por el ISSSTE, despu\u00e9s del Insabi y por \u00faltimo la Sedena. Es decir, los resultados han sido buenos, lo referido por los pacientes ha sido realmente muy positivo, hay comentarios realmente de la gente contenta, podemos imaginar a alguna mujer que iba a dar a luz y ten\u00eda la preocupaci\u00f3n de qu\u00e9 iba a pasar, termin\u00f3 yendo a un hospital donde no hab\u00eda pacientes COVID, un hospital donde realmente le dieron el mismo servicio, como si hubiera estado en su unidad y realmente con la tranquilidad de est ar todo bajo control. Entonces, creo que nos queda agradecerle sin duda a Mario Gonz\u00e1lez Ulloa el trabajo hecho por la Asociaci\u00f3n Nacional de Hospitales Privados, a Gustavo Fern\u00e1ndez, del Consorcio Mexicano de Hospitales. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 27 Y bueno, vemos como una excelent e se\u00f1al de nuestra parte el continuar, como siempre, trabajando juntos, unos y otros en pro de la salud de M\u00e9xico para sacar adelante a M\u00e9xico. Al final M\u00e9xico es uno, tu M\u00e9xico, mi M\u00e9xico, nuestro M\u00e9xico y tenemos que trabajar todos. Entonces, much\u00edsimas gracias por esta primera etapa. Much\u00edsimas gracias, se\u00f1ores secretarios, por todo. Y a los directores y a las instituciones, creo que es un gran ejemplo de trabajo conjunto. Si les parece y me da permiso, se\u00f1or presidente, pasar\u00eda a reportar el avance, ahora s\u00ed, de Juntos por la Salud. Juntos por la Salud, como ustedes saben, es una iniciativa en la que hay un trabajo conjunto, un trabajo conjunto del sector privado, de las asociaciones de la organizaci\u00f3n civil, tambi\u00e9n de la academia y del gobierno fede ral. \u00bfCon qu\u00e9 idea? La idea es igual: apoyar y c\u00f3mo vamos a trabajar para que a M\u00e9xico le vaya bien. Quiero agradecer todo el trabajo que hemos hecho en esta materia con los diferentes entes de gobierno, con el secretario de relaciones exteriores, con e l canciller Ebrard, as\u00ed como con su equipo, con la subsecretaria Delgado y todo el grupo de trabajo realmente en Juntos por la Salud. Me dio mucho gusto ver el reconocimiento Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo, me parece que es un acto excelente del gobierno ha cia los m\u00e9dicos y al personal de salud, realmente nos parece muy positivo. Hemos participado en esta iniciativa much\u00edsimos grupos y realmente es un trabajo que nace entre el TEC de Monterrey, la Facultad de Medicina de la UNAM, la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, la Fundaci\u00f3n BBVA y despu\u00e9s muchos grupos que se han ido subiendo. Tenemos ahora el gusto de tener aqu\u00ed con nosotros a la CIRT, que ha sido clave en ese ejercicio, gracias a Jos\u00e9 Luis y a su grupo; y tambi\u00e9n al Consejo Mexicano de Negocios, grac ias, Regina, y a todos ustedes por el todo el apoyo en hacerlo realidad. En el ejercicio de Juntos por la Salud el compromiso inicial era ayudar en cuatro partes: una primera que ten\u00eda que ver con el equipo de protecci\u00f3n de personal, una segunda con agua potable, con hospedaje y con transporte. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 28 Podemos decir con mucho orgullo que estamos llegando a los 32 estados, como fue el acuerdo, tambi\u00e9n podemos decir que ya estamos llegando a 87 hospitales, que tendremos distribuidos m\u00e1s de medio mill\u00f3n de kits m\u00e9di cos, que hay m\u00e1s de 550 empresas hoy sumadas, cada vez se me complica m\u00e1s poner los logotipos, porque ya no caben, pero hay un gran compromiso de todos. Y m\u00e1s de 24 mil personas f\u00edsicas que tambi\u00e9n han hecho sus aportaciones de manera individual. Si vemos la siguiente podemos distinguir, como dec\u00eda yo antes, que estamos llegando a 87 hospitales, a 32 estados, hemos hecho trabajo ya por 4.3 millones de pares de guantes, por cubrebotas, por cubrebocas, mascarillas, goggles, gorros; es decir, estamos trabajan do constantemente en esa materia y tambi\u00e9n en coordinaci\u00f3n con la Cruz Roja, trabajamos en la instalaci\u00f3n del hospital de campo en el INER. Un trabajo tambi\u00e9n muy interesante, entre los que se han subido, la Asociaci\u00f3n Nacional de Transporte Privado de la Ciudad de M\u00e9xico y que ha trabajado con nosotros, tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en la mejora en la producci\u00f3n de equipos en M\u00e9xico para que estos equipos nos puedan ayudar, tanto equipos de protecci\u00f3n personal como tambi\u00e9n ventiladores que vamos a anunciar e n los siguientes d\u00edas. Hay un tema importante en donde se ha estado donando tambi\u00e9n aguas en los diferentes institutos, en los diferentes hospitales y tambi\u00e9n importante recalcar que los grupos hoteleros han favorecido la apertura de algunos hoteles para que el personal de salud pueda dormir. Hab\u00eda inquietud de algunos de ellos de volver a casa y si estuvieran contagiados, contagiar a la familia, y en trabajo conjunto con las diferentes instituciones sacamos adelante esa iniciativa y algunos de los m\u00e9dico s est\u00e1n pudiendo dormir tambi\u00e9n en algunos de estos hospitales, lo que suma ya m\u00e1s de 15 mil noches. Tambi\u00e9n una tarea grande fue la de trabajar en el donativo de ventiladores y hay en total un n\u00famero que supera los tres mil ventiladores que se han estado ... que se est\u00e1n aportando y se est\u00e1n aportando en las siguientes semanas. Ayer, por ejemplo, estuvimos en Puebla, estuvimos en el Estado de M\u00e9xico entregando ventiladores y esto va con la ayuda de todos los diferentes grupos que nos han estado apoyando. Importante se\u00f1alar un apoyo destacado tambi\u00e9n del doctor Novelo en apoyarnos en el trabajo en la liberaci\u00f3n de los ventiladores para que estos vayan llegando a las diferentes geograf\u00edas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 29 S\u00f3lo para resumir, dir\u00eda yo que tenemos m\u00e1s de mil 350 millones de pe sos recaudados, m\u00e1s de 550 empresas participando, m\u00e1s de 24 mil personas. Hemos y estamos tranquilos de que llegaremos a m\u00e1s de mill\u00f3n de kits, tambi\u00e9n a m\u00e1s de tres mil ventiladores, tambi\u00e9n de respiradores de terapia intensiva un n\u00famero que llega a los 160, que estaremos en todos los estados, lo estamos haciendo. Tambi\u00e9n seguiremos incrementando el n\u00famero de hospitales y por supuesto los litros de agua que se est\u00e1n distribuyendo. Como arranqu\u00e9 diciendo, la verdad, es que nos da un profundo gusto poder sumar, poder trabajar todos los de mano por M\u00e9xico, porque, dec\u00edamos, es el M\u00e9xico de todos nosotros. Agradecerles a todos que estuvimos hoy ac\u00e1, la presencia y la invitaci\u00f3n de todos ustedes. Gracias, se\u00f1or presidente. Me despedir\u00eda pidiendo a ver si po demos pasar el video que nos ayudaron armando la gente de la CIRT. No s\u00e9 si lo tenemos disponible, si estuviera disponible ser\u00eda ideal. Y quiero darles gracias a todos. Muchas gracias, se\u00f1or presidente. Como siempre, un gusto, trabajar con usted. Con per miso. (INICIA VIDEO) VOZ DE HOMBRE: Ellas son m\u00e9dicas y enfermeros, los h\u00e9roes de hoy, y son personas como t\u00fa, que tienen el poder de ayudar, es momento de decirles, cuenta conmigo, cuenta con tu equipo. Entra a juntosporlasalud.mx y haz tu donaci\u00f3n eco n\u00f3mica, lo que t\u00fa puedas, para que los m\u00e9dicos cuenten con m\u00e1s equipo de protecci\u00f3n, universidades, empresas. El Gobierno de M\u00e9xico y t\u00fa, Juntosporlasalud.mx CIRT, Radio y Televisi\u00f3n Mexicanas. Unidos somos uno, un solo M\u00e9xico. (FINALIZA VIDEO) PRESID ENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Rep\u00edtanlo para que se... s\u00ed. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 30 (REPETICI\u00d3N DE VIDEO) PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Muy bien, abrimos. PREGUNTA: Gracias, muy buenos d\u00edas. Juan Hern\u00e1ndez, del peri\u00f3dico Basta y del Grupo Cant\u00f3n. Dos preguntas. La primera \u00bfusted c\u00f3mo englobar\u00eda se\u00f1or presidente todo este esfuerzo que se ha hecho, sociedad civil, en este caso instituciones, industria privada, institutos, precisamente, de todo este combate al COVID?, \u00bfc\u00f3mo lo englobar\u00eda?, \u00bfy si esto se enmarcar\u00eda den tro de este nuevo modelo que usted promocionando no solamente econ\u00f3mico, sino tambi\u00e9n humano? Y la segunda ser\u00eda para el maestro Zo\u00e9 Robledo referente precisamente a esta Condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo. Aqu\u00ed en el caso del personal que ha fallecido \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda aqu\u00ed el proceso de postulaci\u00f3n? Y aprovechando, hablando de que se iba a hacer la primera premiaci\u00f3n, creo que va a ser el 1\u00ba de junio, para el personal m\u00e9dico naval o de las Fuerzas Armadas \u00bfya tienen alg\u00fan n\u00famero de cu\u00e1ntos han sido de alguna manera ya propuestos? Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Bueno, esto es un esfuerzo conjunto, es la suma de esfuerzos, de voluntades, es poner por delante el inter\u00e9s general, la salud del pueblo. Podemos tener diferencias, debemos tener diferenci as, porque aspiramos a vivir en una sociedad cada vez m\u00e1s libre y democr\u00e1tica, pero siempre nos deben unir las causas justas y eso es lo que se est\u00e1 haciendo, ahora con la participaci\u00f3n del sector privado, de la sociedad civil, sumando esfuerzos, voluntade s, repito, para enfrentar esta pandemia y as\u00ed se ha ido avanzando. Creo que ha sido exitosa la estrategia que se ha llevado a cabo. Va a haber tiempo para hacer un recuento de lo que se ha hecho en estos tiempos, todav\u00eda no se puede hacer el balance final , la evaluaci\u00f3n final, porque estamos en plena pandemia, sobre todo en el Valle de M\u00e9xico, estos d\u00edas son cruciales, y una vez que se cumplan con los pron\u00f3sticos, que eso es lo que todos deseamos, que empiece el descenso, que dejen de haber el n\u00famero de ca sos y sobre todo la p\u00e9rdida de vidas humanas, cuando se inicie el regreso a la nueva normalidad vamos a decir: esto fue lo que se llev\u00f3 a cabo, poder presentar hasta la bit\u00e1cora de lo que se hizo, sino d\u00eda por d\u00eda, semana por semana. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 31 Porque no s\u00f3lo son es tas conferencias informativas y las de la tarde -noche que encabeza el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell, han sido reuniones permanentes de todo el gabinete, reuniones del gobierno con asociaciones civiles, comunicaci\u00f3n con gobiernos de otros pa\u00edses, el abasto de me dicamentos, el conseguir ventiladores, el convocar a especialistas, el formar a m\u00e9dicos generales en esta especialidad de atenci\u00f3n a la pandemia, la contrataci\u00f3n de 45 mil trabajadores del sector salud, enfermeras, m\u00e9dicos, camilleros, afanadoras, afanador es, en fin, todo lo que ha implicado prepararnos para salvar vidas. Yo estoy -en lo que cabe porque no deja de ser una tragedia, algo terrible, cuando se trata de p\u00e9rdida de vidas humanas - estoy optimista porque creo que vamos a vencer este desaf\u00edo, que y a se est\u00e1 logrando, ya tenemos resultados favorables y vamos de salida, tan es as\u00ed que en esta semana es probable, depende de una reuni\u00f3n de hoy en la noche con el gabinete completo que se van a actualizar las proyecciones, a partir de esa reuni\u00f3n vamos a decidir sobre la posibilidad del regreso a clases en regiones, no de manera general, en donde va a ser posible de acuerdo al sem\u00e1foro, esto es muy probable que se anuncie en esta semana. Tambi\u00e9n es muy probable, dependiendo de esa reuni\u00f3n, que yo inicie c on todos los cuidados una gira por el pa\u00eds, que no sea s\u00f3lo por un d\u00eda, dos d\u00edas, sino vamos a visitar durante una semana cinco o seis estados; y las reuniones de seguridad no se van a hacer aqu\u00ed en Palacio, se van a hacer en los estados, y lo mismo las conferencias, se van a hacer en los estados, si nos los autoriza el Gabinete de Salud. Tambi\u00e9n para ir a iniciar obras que est\u00e1n pendientes para la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda, para la creaci\u00f3n de empleos, para ir hacia adelante, para pensar en el futuro, e n el porvenir de nuestra patria. Pero hay otra pregunta. ZO\u00c9 ROBLEDO ABURTO: Muchas gracias, se\u00f1or presidente. S\u00ed, la idea que justo ayer se estuvo discutiendo por parte del jurado es que para el grado de Collar y de Cruz, que son los m\u00e1s altos, se pudi era considerar tambi\u00e9n en algunos casos post mortem. \u00bfPor qu\u00e9 digo que estos dos? Porque a final de cuentas son los que los electores son tanto la comunidad m\u00e9dica como los pacientes recuperados. Entonces, si alguien nos hiciera ver un acto heroico de al guien que desafortunadamente perdi\u00f3 la vida, pues tendr\u00edamos que valorarlo, pero no necesariamente solamente post mortem, puede ser de varios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 32 Y sobre su segunda pregunta, como lo saben, el 1\u00ba de junio es el D\u00eda de la Marina, es una ceremonia, se llevan a cabo ascensos y dem\u00e1s, y tambi\u00e9n tienen considerado ellos una serie de reconocimientos, condecoraciones propias de esa instituci\u00f3n para personal de salud, pero eso seguramente lo detallar\u00e1 el propio almirante secretario Rafael Ojeda. PREGUNTA: Es una pre ocupaci\u00f3n. Buenos d\u00edas a todos y a todos. Soy Nuri Fern\u00e1ndez, de La Caracola. Lo que pasa es que hace varios d\u00edas que en la cifra de hospitalizaci\u00f3n aparece en primer lugar el estado de Guerrero con una debilidad mayor de camas de hospitalizaci\u00f3n general, se trata ya de un 80 por ciento, 78 por ciento de camas ocupadas y s\u00f3lo 22 por ciento disponibles. Guerrero es quiz\u00e1s el estado m\u00e1s pobre y adem\u00e1s hay regiones que est\u00e1n muy aisladas, como regiones de La Monta\u00f1a sobre todo y donde hay \u00edndices de pobreza muy fuertes, y no hay una infraestructura hospitalaria para atender a los pacientes. Entonces, la pregunta es: \u00bfqu\u00e9 se va a hacer para ayudar al estado de Guerrero? Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, ya se est\u00e1 haciendo, Nuria. Esta in formaci\u00f3n la revisamos diariamente, lo que m\u00e1s nos preocupa es lo de las camas, que no haya saturaci\u00f3n en camas hospitalarias y que no haya saturaci\u00f3n sobre todo en terapia intensiva. Entonces, en el caso de Guerrero se le dio instrucci\u00f3n desde hace tiemp o al secretario de la Defensa y se est\u00e1n ampliando el n\u00famero de camas, por ejemplo, ya se est\u00e1 trabajando para que entre en funcionamiento el nuevo hospital de Chilapa, que es en La Monta\u00f1a Media de Guerrero, se estaba construyendo desde hace alg\u00fan tiempo, no se terminaba, ya lo tiene la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional; lo mismo en el caso de Iguala y Acapulco, ya estamos trabajando en eso. Si se dan cuenta, es Guerrero el que tiene m\u00e1s ocupaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 no ponen las dos gr\u00e1ficas? Esto es en hospitali zaci\u00f3n general; sin embargo, en camas con ventilador de terapia ya no es as\u00ed, ya tiene Guerrero 53 por ciento de ocupaci\u00f3n, o sea, tiene 47 de disponibilidad. De todas maneras, estamos all\u00e1. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 33 Se nombr\u00f3 a una delegada especial para Guerrero, Roc\u00edo B\u00e1rcena, y est\u00e1 all\u00e1 cumpliendo con su misi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 no ustedes, que tienen m\u00e1s informaci\u00f3n? HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con mucho gusto, presidente. S\u00ed, efectivamente, la inquietud es importante y no debemos perder de vista que M\u00e9xico es un pa\u00eds muy heterog\u00e9n eo en t\u00e9rminos sociales, en t\u00e9rminos de infraestructura y hay zonas que hist\u00f3ricamente han tenido menor distribuci\u00f3n de la riqueza y por lo tanto grandes desigualdades sociales y Guerrero es uno de estos estados. Respecto al manejo de la epidemia de COVID , como hemos comentado, lo que siempre buscamos es estar con un margen de seguridad en t\u00e9rminos de disponibilidad hospitalaria, que justamente es ideal que sea superior al 20 por ciento; es decir, no podemos esperar a que estemos en el 99 por ciento de ocupaci\u00f3n, porque ya no da tiempo de prepararse. De acuerdo con los planes que tenemos desde el inicio de la preparaci\u00f3n, en enero para todo el pa\u00eds y en el momento espec\u00edficamente en donde se sum\u00f3 por instrucci\u00f3n del presidente el Plan DN -III y el Plan Mari na, que en ambos casos est\u00e1n presentes en Guerrero, nos permiten expandir capacidades. En el curso del fin de semana, que nos acercamos a un mayor reto de atenci\u00f3n en camas de hospitalizaci\u00f3n, precisamente nuestra compa\u00f1era Roc\u00edo B\u00e1rcenas ha estado desde el jueves all\u00e1 y sigue all\u00e1 y lo que se hizo es que se incorpor\u00f3 la hospitalizaci\u00f3n de Plan Marina, se hicieron reorganizaciones de los hospitales de la Secretar\u00eda de Salud de Guerrero, del IMSS y del ISSSTE , y ayer precisamente se present\u00f3 p\u00fablicamente, l legaron 35 ventiladores. Esto parece poco, la ocupaci\u00f3n punto cumbre de terapia intensiva en Guerrero est\u00e1 en 50 ventiladores; entonces, tenemos un aumento de cerca del 40 por ciento adicional que nos va a permitir hacer una liberaci\u00f3n importante de la ca pacidad. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Luego vamos a la derecha. PREGUNTA: Buenos d\u00edas, presidente. Yo nada m\u00e1s le quiero preguntar: M\u00e9xico es el pa\u00eds con mayor tasa de letalidad en Am\u00e9rica Latina y quer\u00eda saber a qu\u00e9 se debe esto. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: A ver, Hugo, de favor. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 34 HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con mucho gusto. Esto tambi\u00e9n lo hemos explicado, pero muchas gracias por traerlo a la memoria de todos y todas para poderlo volver a explicar. La letalidad, la letalidad de c aso, como se conoce t\u00e9cnicamente en la epidemiolog\u00eda, es la proporci\u00f3n o porcentaje de personas que mueren, muy desafortunadamente mueren de una enfermedad, en este caso COVID, dividida por el n\u00famero de personas que tienen la enfermedad COVID, en este mism o caso. Este indicador se mide o se estima en las poblaciones mediante la vigilancia epidemiol\u00f3gica cuando se hace un recuento exhaustivo de todos, absolutamente todos los casos, que es el denominador, y de todas las muertes, que es el numerador, eso ser\u00ed a lo ideal, condiciones ideales, se tiene ese n\u00famero y entonces s\u00ed podr\u00edamos hacer comparaciones entre pa\u00edses en una misma regi\u00f3n como Am\u00e9rica Latina o en todo el mundo y decir: Este pa\u00eds tiene mayor letalidad que este otro. El significado de la letalidad es la consecuencia o la intensidad de la consecuencia, la magnitud de la consecuencia m\u00e1s grave que puede tener una enfermedad, que es la p\u00e9rdida de la vida; sin embargo, cada pa\u00eds tiene una metodolog\u00eda diferente para abordar la vigilancia epidemiol\u00f3gica. En M\u00e9xico, como lo planeamos desde enero, como lo hemos conversado extensivamente con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud a trav\u00e9s de sus representantes en M\u00e9xico, como lo hemos comunicado al p\u00fablico desde el principio, los casos leves no tenemos un inter \u00e9s particular de contabilizarlos, la vigilancia epidemiol\u00f3gica es mucho m\u00e1s que contar y que tener n\u00fameros. Nos queda claro que por inter\u00e9s de comunicaci\u00f3n p\u00fablica hay un importante deseo de tener n\u00fameros, como si los n\u00fameros por s\u00ed mismos representaran t odo lo que es importante de monitorear y de documentar sobre un fen\u00f3meno como este, pero no lo es. Los n\u00fameros son la estad\u00edstica m\u00ednima que nos permite construir conocimiento cuantitativo sobre un fen\u00f3meno complejo, como es esta epidemia. Entonces, en M\u00e9 xico los casos graves, de acuerdo con el lineamiento de vigilancia epidemiol\u00f3gica, los casos graves son personas con suficiente alteraci\u00f3n como para necesitar hospitalizaci\u00f3n, se deben contar al 100 por ciento y de les deben hacer muestras de laboratorio p ara el diagn\u00f3stico al cien por ciento. Pero los casos leves, desde el inicio hemos seleccionado que no ocurra en el 100 por ciento, sino s\u00f3lo en un porcentaje suficiente para reconocer los patrones de propagaci\u00f3n de COVID en el territorio nacional y su ca mbio en el tiempo. \u00bfPor qu\u00e9 es important\u00edsimo esto? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 35 Uno, porque es imposible e in\u00fatil intentar contar todos los casos o todos los eventos de un fen\u00f3meno masivo, en alg\u00fan momento hemos usado la palabra inconmensurable, que es el t\u00e9rmino t\u00e9cnico para refer irnos a fen\u00f3menos masivos. Esto ocurre en M\u00e9xico y en absolutamente todo el mundo, todo el mundo, pero nosotros lo decimos expl\u00edcitamente: ning\u00fan pa\u00eds del mundo cuenta todos sus casos, ninguno, aunque nos parezcan muchos, algunos pa\u00edses que tienen millone s, m\u00e1s de un mill\u00f3n de casos, pero lejos est\u00e1n de ser todos los casos. Segunda y m\u00e1s importante raz\u00f3n, si las personas con enfermedad leve que tienen baja probabilidad, bajo riesgo de complicarse, acudieran a los servicios de salud, representar\u00edan un ries go para todas y todos, porque estar\u00edan produciendo contagios en el trayecto de su casa a las unidades de salud, en las unidades de salud, y eso no ser\u00eda favorable al control epid\u00e9mico. Y adem\u00e1s estar\u00edan ocupando espacios de atenci\u00f3n, que obviamente merece todo mucho, absolutamente todo mundo merece atenci\u00f3n, pero en t\u00e9rminos m\u00e9dicos, en t\u00e9rminos de control epid\u00e9mico tienen naturalmente prioridad las personas que est\u00e1n complic\u00e1ndose o que tienen alto riesgo de complicarse. Termino con su inquietud, que me parece muy leg\u00edtima. Si las personas que tienen enfermedad leve a prop\u00f3sito, deliberadamente y con la intenci\u00f3n de disminuir contagios y proteger la salud y salvar vidas, les estamos pidiendo qu\u00e9dense en casa, ser\u00eda completamente contradictorio que suponga mos -M\u00e9xico no lo supone as\u00ed- que estamos contando a todos los casos. Regreso a la f\u00f3rmula del c\u00e1lculo de la letalidad, personas que han fallecido dividas por personas que tienen la enfermedad y nosotros sabemos que este conjunto del denominador no est\u00e1 pr esente al 100 por ciento. La consecuencia: estamos sobreestimando la letalidad en M\u00e9xico, cosa de lo que estamos conscientes y mientras mantengamos m\u00e9todos consistentes podemos monitorear si la letalidad cambia o no cambia a pesar de que sabemos que el n\u00famero por s\u00ed mismo no es comparable t\u00e9cnicamente con ning\u00fan otro pa\u00eds. INTERLOCUTORA: Doctor, aprovechando que est\u00e1 respondiendo estas preguntas. \u00bfQu\u00e9 cuidados tendr\u00eda que tomar el presidente en sus giras para evitar los contagios? HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cd REZ: Estamos trabajando, por instrucci\u00f3n del presidente, desde hace varios d\u00edas, \u00e9l lo hizo p\u00fablico aqu\u00ed que nos ha encomendado al secretario de Salud, a un servidor y a todo el equipo de salud Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 36 tomar los mejores elementos de los protocolos t\u00e9cnicos de prot ecci\u00f3n de lo que se conoce t\u00e9cnicamente en el manejo de una pandemia como personal estrat\u00e9gico de inter\u00e9s p\u00fablico. El presidente, desde el punto de vista biol\u00f3gico, es un ser humano como somos cualquier otro y tiene las mismas condiciones potenciales de s er afectado por COVID o por cualquier otra condici\u00f3n de salud de acuerdo a sus caracter\u00edsticas individuales, que son materia de su persona y que las atienden sus m\u00e9dicos particulares que le atiende a \u00e9l. Desde el punto de vista de la salud p\u00fablica, que es la instrucci\u00f3n que lo que estamos trabajando y que es lo que ocupa nuestra responsabilidad, existen distintos protocolos que tienen que ver con el uso de aditamentos de protecci\u00f3n en ciertos espacios, quiz\u00e1 va a salir alguna inquietud sobre el tema del cu brebocas en unos minutos, sobre la distancia, la sana distancia, esa es una precauci\u00f3n universal para para usted, para m\u00ed, para todos los que estamos aqu\u00ed y tambi\u00e9n para el se\u00f1or presidente es important\u00edsimo mantener la sana distancia. Los eventos p\u00fablico s que en su momento tendr\u00e1n que regresar a ser parte de la nueva normalidad se har\u00e1n con todo cuidado de conservar, como lo estamos conservando en esta misma sala, el aforo restringido de acuerdo a la magnitud del riesgo y obviamente \u00e9l continuamente utili za tambi\u00e9n en estos momentos alcohol gel, lavado de manos, etc\u00e9tera, las medidas de precauci\u00f3n. Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Acerca de la primera pregunta es muy importante, adem\u00e1s de la explicaci\u00f3n t\u00e9cnica, puntual, de Hugo, decir que esta es una noticia del peri\u00f3dico Reforma, que est\u00e1 compitiendo con El Universal para ver cu\u00e1l es m\u00e1s amarillista. Desde luego que no es cierto lo que ellos sostienen y hay manera de demostrarlo, es m\u00e1s, lo dejamos de tarea, porque son odiosas las compar aciones, m\u00e1s cuando se trata de p\u00e9rdidas de vidas humanas. Sin embargo, son muy insensatos, confunden las diferencias que tenemos de car\u00e1cter pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, con estos asuntos que tienen que ver con la salud de nuestro pueblo, adem\u00e1s con los sentimi entos de la gente, con las emociones. Entonces, est\u00e1n empe\u00f1ados en crear alarmas, en dar ese tipo de noticias falsas. Decir que M\u00e9xico es el primer lugar en letalidad en Am\u00e9rica Latina es una falsedad y nada m\u00e1s, lo \u00fanico que recomendar\u00eda es que con datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se revisara cu\u00e1ntas defunciones ha habido en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y cu\u00e1l es la poblaci\u00f3n de cada uno de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, es una f\u00f3rmula relativamente sencilla. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 37 Ojal\u00e1 y cambien de parecer porque, la verdad, es diario, un d\u00eda s\u00ed y el otro tambi\u00e9n con esas notas, sin apego a la verdad y todo es por su enojo, porque les molesta la transformaci\u00f3n. Quisieran mantener el mismo r\u00e9gimen de corrupci\u00f3n, de injusticias, de privilegios, pero se debe de entend er que estamos aqu\u00ed porque as\u00ed la decidi\u00f3 la mayor\u00eda de los mexicanos y estamos llevando a cabo una transformaci\u00f3n que se anunci\u00f3 desde la campa\u00f1a. Dijimos: Se acaba la corrupci\u00f3n, se destierra la corrupci\u00f3n, se acaban los privilegios y todos a portarnos bien. Miren lo que se produjo ayer, una buena noticia, ofrezco disculpas porque me estoy alargando y saliendo del tema, pero ayuda mucho que la gente tenga informaci\u00f3n amplia. Ayer Walmart decidi\u00f3 pagar un adeudo a la hacienda p\u00fablica de ocho mil millones de pesos. Lo celebro y reconozco el buen comportamiento de esta empresa, el que hayan aceptado que ten\u00edan esa deuda y que son otros tiempos, que ya no hay condonaciones y que todos tenemos que portarnos bien. Y es de sabios cambiar de opini\u00f3n, rectificar . No es de gente inteligente el regodearnos con el enga\u00f1o, no es de gente inteligente el no saber rectificar. Entonces, eso es muy bueno. Todo eso se est\u00e1 dando, como este apoyo, como esta solidaridad. Imag\u00ednense lo que signific\u00f3 que mujeres que ten\u00edan qu e dar a luz en hospitales del Seguro Social o del Insabi ahora est\u00e9n siendo atendidas, bien atendidas en hospitales privados por un convenio que no tiene fines de lucro, esto es \u00fanico, como lo de ayer y como van a seguir d\u00e1ndose estas manifestaciones de so lidaridad. Las empresas de Carlos Slim pagaron por adelantado los impuestos y hay otras empresas tambi\u00e9n con adeudos que se est\u00e1n poniendo al corriente, por eso no se nos cae la recaudaci\u00f3n y al no caerse la recaudaci\u00f3n tenemos dinero para pagar la n\u00f3mina , para pagarle a los m\u00e9dicos, para pagarle a las enfermeras, para comprar las medicinas, para comprar los ventiladores, para financiar el gasto social. Entonces s\u00ed es importante. No quiero estar se\u00f1alando siempre a El Universal y que, al Reforma, ojal\u00e1 y los convoco a que depongan esa actitud, porque si no, s\u00ed me veo obligado. No es que les tenga yo mala fe o los vea con malos ojos, yo no tengo enemigos ni quiero tenerlos, pero como presidente de M\u00e9xico tengo la obligaci\u00f3n de informarle al pueblo, existe e l derecho del pueblo a la informaci\u00f3n. Entonces, si yo dejo pasar una noticia falsa y luego otra y otra y otra, pues es vivir en la confusi\u00f3n, en un mundo enrarecido. Esto no es bueno, ya de por s\u00ed es fuerte Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 38 lo que sucede cuando hay una pandemia como esta , los miedos, los temores que se producen para estar alentando m\u00e1s miedos, m\u00e1s temores, adem\u00e1s mintiendo. Ojal\u00e1 y haya un cambio de actitud. PREGUNTA: Buenos d\u00edas, presidente. Carlos Dom\u00ednguez, de Naci\u00f3n 14. Presidente, quisiera comentar un caso de una e mpresa que se encuentra en el Baj\u00edo, configur\u00f3 toda su factor\u00eda, presidente, para crear, para dise\u00f1ar y hacer insumos m\u00e9dicos, pero ha tenido muchos problemas desde hace un mes. Solicit\u00f3 a Cofepris la revisi\u00f3n de su producto, no han recibido respuesta. Al preguntar a Cofepris qu\u00e9 pasa, ellos argumentan una saturaci\u00f3n en las solicitudes de este tipo, lo que parece est\u00e1 boicoteando a la industria mexicana que quiere cooperar en este tipo de cosas. A esto, presidente, se me vienen unas preguntas respecto al tema. \u00bfPor qu\u00e9 seguir comprando cantidades millonarias de insumos a empresas extranjeras?, \u00bfpara qu\u00e9 seguir enviando aviones a miles de kil\u00f3metros del pa\u00eds cuando, por ejemplo, tenemos una aqu\u00ed en baj\u00edo, a unas cuentas horas de la capital? \u00bfSe les van a o torgar los permisos a estas empresas? \u00bfCu\u00e1ndo? \u00bfS\u00ed o no? \u00bfo vamos a seguir comprando insumos b\u00e1sicos en el extranjero durante el resto de la crisis mandando afuera el dinero que aqu\u00ed en el pa\u00eds va a ser necesario para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, presidente? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Mira, si tenemos los productos que se necesitan en M\u00e9xico, se adquieren aqu\u00ed; pero si no los tenemos, los tenemos que conseguir en donde est\u00e9n disponibles en cualquier parte del mundo. INTERLOCUTOR: A lo que voy, presidente, es que esta empresa ya cuenta con la capacidad t\u00e9cnica y la infraestructura, lo que pasa es que no hay permiso, no le han revisado. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No, en el caso, por ejemplo, de los ventiladores, a lo mejor es a eso a lo que te refieres. INTERLOCUTOR: A los cubrebocas, tienen capacidad para producir 50 mil cubrebocas como m\u00ednimo al d\u00eda. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Se est\u00e1 dando autorizaci\u00f3n, se est\u00e1 cuidando nada m\u00e1s que sean los que se requieren. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 39 INTERL OCUTOR: Son N95 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Pues yo creo que el doctor puede responder en esto. En el caso de los ventiladores se est\u00e1n probando ventiladores hechos en M\u00e9xico, pero est\u00e1 cuidando de que sean de calidad por lo que implica, se e st\u00e1 haciendo pruebas y se ha ido avanzando, y queremos que se produzcan los ventiladores en M\u00e9xico, ya incluso hay una planta que desde antes se dedicaba a la elaboraci\u00f3n de estos ventiladores, pero que depend\u00eda de algunas piezas que se tra\u00edan del extranje ro y ahora, con la gran demanda que hay de ventiladores, se le dificult\u00f3 a este empresario tener los ventiladores, por eso, los hemos tenido que comprar afuera. En el caso de los cubrebocas lo mismo, se traen de China, se traen de Estados Unidos y tambi\u00e9n de aqu\u00ed. Por favor. MARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, s\u00f3lo para informarles lo siguiente: En primer lugar, lo que se ha tra\u00eddo de insumos del exterior es complementario, el grueso, el mayor porcentaje de lo que se ha utilizado en esta pandemia es naciona l. Como ya lo dijo el se\u00f1or presidente, se ha buscado en el exterior lo que nos hace falta aqu\u00ed. Ahora, refiri\u00e9ndonos en particular a lo que usted se\u00f1ala, los cubrebocas son muy diversos, hay diferentes tipos, pero el que a usted se refiere es el de N95, que se utiliza especialmente para procedimientos invasivos y se requiere para los m\u00e9dicos que est\u00e1n en contacto con los pacientes COVID especialmente. Entonces, ah\u00ed hay tres or\u00edgenes del suministro: primero, la producci\u00f3n nacional; dos, importaci\u00f3n primor dialmente de Estados Unidos, no de China; y tres, producci\u00f3n nacional adicional, por ejemplo, la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico con el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico y empresas asentadas en esta ciudad ya est\u00e1n produciendo una mascarilla N95 que tiene est\u00e1ndares incluso superiores de las que traemos de Estados Unidos. Para el caso de la empresa que usted se\u00f1ala, \u00bfc\u00f3mo se llama la empresa? INTERLOCUTOR: Bueno, me gustar\u00eda no decirla, pero si lo necesita lo puedo decir por aqu\u00ed, para que no parezc a una gesti\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 40 MARCELO EBRARD CASAUBON: Pero si nos das la informaci\u00f3n, con mucho gusto, si nos autoriza el se\u00f1or presidente, hoy mismo verificamos, porque es lo que estamos buscando apoyar la producci\u00f3n nacional. Concluyo diciendo lo siguiente. En venti ladores, el se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica nos pidi\u00f3 y le pidi\u00f3 a la Secretar\u00eda de Econom\u00eda -por supuesto el secretario de Salud es quien ha coordinado este trabajo - la Secretar\u00eda de Salud, los institutos nacionales de salud, y ya hay varios modelos, el de Nutrici\u00f3n que se dio a conocer hace poco, Conacyt est\u00e1 manejando dos, la UNAM present\u00f3 dos al Cofepris, en fin. Hay al menos seis proyectos ya en fase de conclusi\u00f3n y M\u00e9xico ya no va necesitar ventiladores muy pronto, es un gran m\u00e9rito de la comunidad cient\u00edfica, empresarial y significa que M\u00e9xico puede, sabe y est\u00e1 llevando a cabo sus avances tecnol\u00f3gicos. Y tambi\u00e9n concluyo diciendo esto. Somos el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina participando o al que tiene el mayor n\u00famero de participaciones en protocolo de investigaci\u00f3n de tratamientos, medicamentos y posible vacuna, somos parte de una coalici\u00f3n internacional. Entonces, s\u00ed es un componente importante el desarrollar nuestras capacidades propias. Entonces, si usted me da la informaci\u00f3n, con el se\u00f1or secre tario de Salud lo vemos hoy mismo. INTERLOCUTOR: Claro, canciller. Gracias. Presidente y otra, ahora que usted menciona que est\u00e1 planteando llevar en otras ciudades fuera de la capital las reuniones de seguridad, \u00bfha pensado, presidente, en llevar a cabo una reuni\u00f3n de seguridad en estado de Tamaulipas, precisamente en la frontera chica? en Nuevo Laredo, Ciudad Miguel Alem\u00e1n, Reynosa, donde la epidemia de COVID -19 no ha tenido ning\u00fan efecto en las actividades delictivas y estas \u00faltimas semanas se han vist o acontecimientos de violencia muy graves. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, vamos a empezar en el sureste, vamos a ir a Quintana Roo, a Yucat\u00e1n, a Campeche, Tabasco, Veracruz, Oaxaca, Chiapas tambi\u00e9n mencion\u00e9 y luego vamos al norte. Vamos a es tar haciendo las reuniones de seguridad en distintas entidades federativas y es probable que hagamos algo en la frontera, en toda la frontera, en Tamaulipas y en Coahuila, en Chihuahua, en Sonora, en Baja California. Vamos a visitar la frontera. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 41 Estamos p endientes todos los d\u00edas, revisamos lo que sucede en materia de seguridad p\u00fablica en el pa\u00eds, todos los d\u00edas; y no s\u00f3lo eso, tambi\u00e9n la protecci\u00f3n civil. Aprovecho para decirles que ma\u00f1ana, porque ustedes lo plantearon, se va a dar a conocer el plan para apagar incendios en el pa\u00eds en esta temporada de sequ\u00eda y tambi\u00e9n ya se va a dar a conocer lo que se est\u00e1 haciendo en preparativos por la temporada de huracanes. Ma\u00f1ana viene David Le\u00f3n, de Protecci\u00f3n Civil, a explicarles sobre los dos programas. Pero tod o eso es parte de la agenda diaria, desde las 6:00 de la ma\u00f1ana estamos viendo temas que tienen que ver con conseguir la paz en el pa\u00eds y con la gobernabilidad en M\u00e9xico. Entonces, no lo descartamos. INTERLOCUTOR: \u00bfNuevo Laredo? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Vamos viendo, porque es Matamoros, antes R\u00edo Bravo, Reynosa y Nuevo Laredo, y luego Piedras Negra, ya Coahuila y as\u00ed toda la frontera. Nada m\u00e1s que quede claro que no obstaculizamos a nadie que quiera producir elementos, equipo m\u00e9dico, o se a, est\u00e1 abierto el gobierno para apoyar, para impulsar a todo el que quiera producir estos equipos. Y ahora hiciste muy bien en no dar a conocer el nombre. INTERLOCUTOR: (Inaudible) PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Claro, claro, claro. Pero ahora s\u00ed que nos digas para que se vea en la Secretar\u00eda de Salud. A ver, bueno, los dos y luego una compa\u00f1era mujer. PREGUNTA: Gracias. Miguel Arzate, del Sistema P\u00fablico de Radiodifusi\u00f3n Canal 14, Se\u00f1or presidente, el pasado jueves 21 de mayo fue asesinado en un fraccionamiento muy exclusivo en Temixco, Morelos, un exfuncionario del gobierno pasado del expresidente Pe\u00f1a Nieto, Gamboa Lozano. Este asesinato llama la atenci\u00f3n porque fue acribillado junto a cuatro de sus familiares, dos hombres y dos mujeres, e n un fraccionamiento muy exclusivo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 42 De acuerdo con el gobernador de Chihuahua en una entrevista reciente, este funcionario ten\u00eda informaci\u00f3n muy importante de la llamada Operaci\u00f3n Zafiro, una operaci\u00f3n con la cual presuntamente se desviaron recursos feder ales para las campa\u00f1as pol\u00edticas del PRI en los estados. La pregunta es, se\u00f1or presidente, es: \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n le merece este crimen? Saber si ha habido comunicaci\u00f3n con la autoridad correspondiente respecto a este tema. Y preguntarle si considera si valdr\u00ed a la pena que el titular de la Unidad de Inteligencia Financiera nos pueda explicar sobre la Operaci\u00f3n Zafiro, si hay investigaci\u00f3n sobre este presunto desv\u00edo de recursos a campa\u00f1as pol\u00edticos y si ten\u00eda el nombre de este funcionario en estas investigacione s, si es que las hay. Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, este lamentable caso lo est\u00e1 atendiendo la fiscal\u00eda, ya tienen ellos la investigaci\u00f3n, la fiscal\u00eda del estado y tambi\u00e9n la fiscal\u00eda de la Rep\u00fablica, por esta posible relaci\u00f3n con l os sucesos de Chihuahua y de desv\u00edos de fondos. Aqu\u00ed aclaro tambi\u00e9n que es reprobable que se le quite la vida a un ser humano, m\u00e1s cuando tiene que ver otras personas, no s\u00f3lo es a \u00e9l, sino a familiares, o sea, es algo que no debe celebrarse de ninguna ma nera. Eso no es justicia, eso es barbarie, eso es inhumano. Y va a corresponder a la autoridad hacer la investigaci\u00f3n. Nosotros en ese tema lo que nos corresponde, y ya se han hecho todos los tr\u00e1mites, es lo de la solicitud de la extradici\u00f3n del exgoberna dor de Chihuahua. La Unidad de Inteligencia Financiera no tiene injerencia en este asunto, s\u00f3lo que la fiscal\u00eda de la Rep\u00fablica lo solicite, no podemos ser oficiosos y son casos que se tienen que manejar con mucha responsabilidad, de evitar el esc\u00e1ndalo. Habl\u00e1bamos ayer de la importancia que tiene el preservar, el cuidar la dignidad de las personas, cualquier acusaci\u00f3n que se haga de car\u00e1cter p\u00fablico sin pruebas es una afrenta moral para la persona se\u00f1alada y si esta acusaci\u00f3n proviene de un servidor p\u00fabli co, peor. No deben de darse a conocer este tipo de cosas si no hay una investigaci\u00f3n de por medio, una solicitud de una instituci\u00f3n, cuidar lo del debido proceso y sobre todo cuidar la dignidad de las personas. Y no significa impunidad, significa no polit izar los casos, no sacar raja pol\u00edtico -electoral, partidista. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 43 \u00bfSe acuerdan c\u00f3mo era, de que se fabricaban hasta delitos para hacer a un lado a un opositor? Eso nunca lo vamos a hacer nosotros por principios, por convicci\u00f3n, por ideales. INTERLOCUTOR: Una segunda pregunta, se\u00f1or presidente. Al saber esto de Walmart que pag\u00f3 una deuda que ten\u00eda, preguntarle: \u00bfc\u00f3mo abona que esta gran empresa pague una deuda que tenga?, \u00bfc\u00f3mo abona a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica? Y saber c\u00f3mo va las 15 grandes empresas que le deben a la hacienda 50 mil millones de pesos. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Todas est\u00e1n en v\u00edas de arreglo, la mayor\u00eda. No quieren pleito, quieren arreglo y eso lo celebro y lo reconozco, porque no se trata de ir a tribunales; si no se cumple c on lo establecido en la ley, pues entonces tenemos que proceder con denuncias civiles o penales. Y ya tambi\u00e9n no es el tiempo de que con t\u00e1cticas dilatorias se llevaban todo el sexenio en juzgados y al final ganaban o se condonaban los adeudos; ahora no e s as\u00ed, porque si hay jueces que est\u00e1n archivando estos casos, con todo respeto, se da a conocer a la opini\u00f3n p\u00fablica. Ya no se acepta la impunidad. Y adem\u00e1s es otro el Poder Judicial. El presidente de la Suprema Corte de Justicia es un hombre \u00edntegro, rec to, honorable; el fiscal general lo mismo, Alejandro Gertz Manero. Eso nos ayuda mucho y eso se sabe. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se sabe que somos muy perseverantes, porque al principio algunos de estos despachos que hac\u00edan su agosto, los despachos que le recomendab an a empresarios o a las corporaciones que no pagaran pensando de que era lo mismo, despachos fiscales famos\u00edsimos, dec\u00edan los empresarios, dec\u00edan las corporaciones, nos mandaban a decir que estaban muy fuertes sus casos. Entonces, les contest\u00e1bamos que n o, que incluso en algunos casos hab\u00eda defraudaci\u00f3n fiscal y que se ten\u00eda que actuar penalmente, y que se entendiera que eran otros tiempos, que ya no se permit\u00eda el influyentismo, a lo mejor sus abogados estaban pensando que pod\u00edan hacer las machincuepas q ue hac\u00edan antes. Entonces, ahora ya no, los mismos directivos ya no est\u00e1n confiando en los despachos y van ellos personalmente al SAT a hablar con la directora del SAT y a decir: 'A ver, expl\u00edqueme, debo o no debo', y ah\u00ed se les explica y se les muestra, porque hay auditor\u00edas, porque se tienen todas las pruebas, y ellos llegan al Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 44 convencimiento de que lo mejor es buscar el acuerdo. Y esto ayuda mucho a la recaudaci\u00f3n, a la hacienda p\u00fablica. Y mi reconocimiento en este caso a Walmart, porque estamos hablan do de una empresa de regular tama\u00f1o y pudieron contratar a los mejores abogados y fiscalistas, irnos a los tribunales, y en vez de eso decidieron revisar las cuentas y aceptarlo, y ayer incluso hasta lo notificaron a la Bolsa de Valores, y as\u00ed est\u00e1n actuan do otras empresas. Entonces, es de celebrar esta actitud. Los dos, primero ella. PREGUNTA: Gracias, se\u00f1or presidente, buenos d\u00edas. Verenice T\u00e9llez del diario nacional Unom\u00e1sUno. Mi pregunta es con respecto a esta nueva forma de generar la econom\u00eda, de v er la econom\u00eda, la prospectiva de la econom\u00eda para nuestro pa\u00eds, y que est\u00e1... el d\u00eda de ayer usted mencionaba que el tema del bienestar se ten\u00eda que tomar en cuenta y la educaci\u00f3n. Y justamente la educaci\u00f3n que va de la mano tambi\u00e9n con el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda, y el d\u00eda de hoy varios, m\u00e1s bien, en estos d\u00edas varios cient\u00edficos estaban formul\u00e1ndose la pregunta de qu\u00e9 iba a pasar con la desaparici\u00f3n de los fideicomisos justamente de ciencia y tecnolog\u00eda. Mi pregunta es: \u00bfc\u00f3mo se va a redi reccionar todo ese presupuesto que era destinado para este efecto?, \u00bfy c\u00f3mo est\u00e1 pensando el tema de la educaci\u00f3n y la ciencia y la tecnolog\u00eda en este nuevo orden? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: La educaci\u00f3n y la ciencia y la tecnolog\u00eda es una pr ioridad del gobierno. Lo que estamos haciendo es reacomodando toda la estructura administrativa, porque hab\u00eda una gran dispersi\u00f3n y mucho derroche y corrupci\u00f3n porque, imag\u00ednense, si se trata de un fideicomiso para atender ni\u00f1os afectados por c\u00e1ncer, es una causa de lo m\u00e1s noble que puede haber, pero la causa es muy noble, pero habr\u00eda que ver c\u00f3mo se manejan los recursos destinados a esa noble causa. Para decirlo r\u00e1pido, antes se robaban hasta el dinero de las medicinas. Entonces, cada vez que se plantea que vamos a hacer una revisi\u00f3n de todas estas estructuras, de inmediato se dice: 'No les importa la cultura, no les importa la ciencia, no les importa la tecnolog\u00eda, no les importa los ni\u00f1os con c\u00e1ncer'. No, claro que nos importa, porque nos importa es que no queremos que haya corrupci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 45 En el caso del Conacyt hab\u00eda como 40 fideicomisos, para todo un fideicomiso, y eran como entidades independientes, todas con recurso y manejadas sin control. Todo eso es lo que estamos ahora ordenando, pero eso no signifi ca que le vaya a faltar recursos, presupuesto a la ciencia y a la tecnolog\u00eda, est\u00e1n teniendo m\u00e1s presupuesto ahora. Nada m\u00e1s les doy un dato. Esto de los ventiladores tiene una atenci\u00f3n especial, los ventiladores para la terapia, enfermos de coronavirus, es algo que est\u00e1 trabajando Conacyt con todos los recursos. Otro dato, y esto lo hago p\u00fablico por primera vez. Uno de los saldos m\u00e1s nefastos de la pol\u00edtica neoliberal que se impuso en los \u00faltimos 36 a\u00f1os fue la falta de atenci\u00f3n para la formaci\u00f3n de m\u00e9di cos y de especialistas en el pa\u00eds, que ahora qued\u00f3 de manifiesto, nos faltan m\u00e9dicos, nos faltan especialistas. \u00bfPor qu\u00e9? Porque se apost\u00f3 a privatizar la educaci\u00f3n y utilizaron como excusa para rechazar a los j\u00f3venes que quer\u00edan ingresar a las universid ades o a especializarse que no pasaban el examen de admisi\u00f3n, cuando eso no es cierto, no es que no pasaran el examen de admisi\u00f3n, es que no hab\u00eda cupo, no hab\u00eda espacio porque no hab\u00eda presupuesto para las universidades p\u00fablicas, para la formaci\u00f3n de los especialistas. \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer nosotros? Lo anuncio, ya todos los que quieran estudiar especialidades van a tener manera de hacerlo. En el nivel de especialidades no va a haber rechazados. \u00bfQu\u00e9 vamos a llevar a la pr\u00e1ctica? Si no tenemos la capacida d en M\u00e9xico... Porque se fue deteriorando el sistema de ense\u00f1anza de nivel superior y de especialistas m\u00e9dicos, se fue haciendo menos, se fue desatendiendo, y otras cosas tambi\u00e9n que tenemos que aclarar, ver c\u00f3mo se practicaban los ex\u00e1menes de admisi\u00f3n, o se a, todo eso se tiene que revisar y si hay errores, corregirlos, pero vamos a hablar de eso. \u00bfCu\u00e1ntos presentan examen para entrar en una especialidad en un a\u00f1o? JORGE ALCOCER VARELA: Se presentan, en este a\u00f1o se van a presentar, se presentaron ya m\u00e1s de 52 mil candidatos para poder optar por especialidades m\u00e9dicas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 46 Las especialidades m\u00e9dicas suman en t\u00e9rminos generales m\u00e1s de 60, 68, de las cuales se abren, de acuerdo a los sitios donde se forman, donde hay posibilidad de darles esa preparaci\u00f3n, una prep araci\u00f3n que es uno, dos, tres a\u00f1os, dependiendo la complejidad de la ciencia que se est\u00e1 ampliando para la medicina. En ese periodo participan varias universidades, pero sumadas y principalmente a trav\u00e9s de las m\u00e1s notorias, la UNAM, el TEC y otras univer sidades, las estatales que tambi\u00e9n hay que considerar, se aceptan alrededor de 10 mil, una cuarta parte, y eso con esfuerzos, estoy hablando que siempre aceptaban, o sea, se les daba el visto bueno alrededor de nueve mil, pero el Seguro Social, lo resalto, ha hecho esfuerzos para aumentar progresivamente alguna de esas especialidades. El enfoque ahora, como ya dijo el se\u00f1or presidente, va a ser completo. Uno, no rechazarlos, porque todos los que deben de presentar llenan el requisito de ser m\u00e9dicos general es, y en alg\u00fan momento se\u00f1al\u00e9 que el ser m\u00e9dico general ya es una distinci\u00f3n, seis a\u00f1os de estar trabajando y haciendo, inclusive ahora en el COVID, algunas participaciones como ya saben, como recuerdan, que motivaron que aquellos que est\u00e1n trabajando en c omunidades tengan mayor puntuaci\u00f3n, dos puntos de lo que se requiere para poder sumar a lo del examen, pero ahora tambi\u00e9n aquellos que tienen participaci\u00f3n en COVID, esto es como un est\u00edmulo. Pero independientemente de esto, no me sal\u00ed, sino que lo que pa sa es que es esencial el enfoque de qu\u00e9 m\u00e9dicos necesitamos. Y se\u00f1al\u00e9 hace unos d\u00edas, hace unas semanas, que nosotros necesitamos m\u00e9dicos generales de calidad, como muchos pa\u00edses, y de especialistas tambi\u00e9n de calidad como los tenemos en M\u00e9xico, pero insuf icientes, y de cada una de las especialidades hay diferencias notables. Por ejemplo, geriatras, aquellos que atienden a la poblaci\u00f3n de mayor edad, tenemos un 10 por ciento de lo que se necesita y tenemos desde luego la posibilidad de no contar con los es pecialistas, los centros de especialidad que pueden dar esa preparaci\u00f3n. Y as\u00ed podr\u00eda yo ir enumerando muchos ejemplos, pero me quedo en los m\u00e1s importantes: pediatras, ginecobstetras que son los que se encargan de atender los partos y las enfermedades ligadas la vida sexual de las mujeres y muchos otros ligados a los que estamos viendo ahora en esta necesidad de enfrentar una emergencia. Todos los que est\u00e1n relacionados con urgencias, con terapia intensiva, con anestesia, con estas situaciones de emergen cia no los tenemos y en este caso nosotros tenemos que sustentarlo a trav\u00e9s de... que lo estamos haciendo ya y en breve lo podemos ya presentar en una forma muy acad\u00e9mica, muy de todos los Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 47 estados y de todas las universidades poder tener las necesidades, un censo de necesidades. Yo lo se\u00f1al\u00e9 hace tambi\u00e9n ya m\u00e1s de un a\u00f1o que en t\u00e9rminos generales necesitamos, tenemos un d\u00e9ficit de 200 mil profesionistas de la salud m\u00e9dicos y de los cuales la mayor\u00eda son m\u00e9dicos generales todav\u00eda que se necesita, 123 mil y el restante 76 mil son especialistas. Todo esto se tiene que ir buscando. Ya se\u00f1al\u00f3 el presidente, tan s\u00f3lo en esta epidemia, de las cosas positivas que tenemos es que adem\u00e1s de notar el desafortunado d\u00e9ficit, nuestro desafortunado d\u00e9ficit de profesionales y, agrego, de enfermeras, que son piezas centrales, pues tenemos el hecho de que se pueden implementar subespecialidades que pueden tener una acci\u00f3n muy positiva, muy integrada a esto para poder responder y as\u00ed lo hemos hecho contratando entre m\u00e9dicos gene rales y especialistas m\u00e1s de 45 mil. Esta es una actividad que realmente lleva a fundamentar lo que es el humanismo en una profesi\u00f3n como es la medicina. Pronto se los anunciaremos. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Yo quiero nada m\u00e1s complementar, que se est\u00e1n creando m\u00e1s de 20 escuelas de medicina en el pa\u00eds, de medicina y de enfermer\u00eda. Pero quiero aqu\u00ed manifestar, informar al pueblo de M\u00e9xico que vamos a iniciar un programa de becas a especialistas, a estudiantes de especialidades que van a poder ir, si no tenemos el cupo en el pa\u00eds, porque no se tiene, para atender a todos, van a poder ir a estudiar al extranjero, 20, 30 mil m\u00e9dicos. Vamos a llamar, esta es una decisi\u00f3n que hemos tomado para que se deje ese legado de 20, 30 mil especialistas m \u00e1s para antes o a finales de nuestro gobierno o a principios del pr\u00f3ximo, que no nos pase hacia adelante lo que estamos ahora padeciendo. Ya el secretario de Salud tiene instrucciones en este sentido, vamos a obtener el presupuesto hasta para 30 mil becad os, que hagan especialidad en pa\u00edses del extranjero. Y el secretario de Relaciones Exteriores nos va a ayudar a explorar en qu\u00e9 pa\u00edses, qu\u00e9 universidades, en d\u00f3nde pueden ir a estudiar, con prioridad a las especialidades que necesitamos de acuerdo a las e nfermedades que padece nuestro pueblo, a los padecimientos que se tienen. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 48 Por ejemplo, necesitamos cardi\u00f3logos, necesitamos muchos especialistas para la diabetes, necesitamos especialistas para las pandemias, enfermedades respiratorias. \u00bfCu\u00e1ntos ten\u00edamos al principio de la pandemia, especialistas? HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Ten\u00edamos menos de... PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: A ver, expl\u00edcalo. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Gracias, con gusto, s\u00ed. El Insabi, el Instituto de Salud para el Bienestar y espec\u00edficamente su coordinaci\u00f3n m\u00e9dica con el doctor Alejandro Svarch, ha estado dando un seguimiento muy estrecho, porque al principio ten\u00edamos menos de -promedio, n\u00famero grueso, ya lo dar\u00e1 \u00e9l con precisi\u00f3n - menos de dos mil 500 personas que pod\u00edan ser co mpetentes para actuar en el campo cl\u00ednico, considerando las distintas especialidades. La mayor restricci\u00f3n era los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas especialistas en medicina cr\u00edtica, que eran muy, muy poquitos, tenemos tambi\u00e9n la necesidad de neum\u00f3logos y neum\u00f3logas, de personal especialista en anestesia, tambi\u00e9n inhaloterapeutas. Son especialidades tanto del campo m\u00e9dico como del campo t\u00e9cnico, muy, muy restringidas. Y esto obviamente hac\u00eda imposible, aunque tuvi\u00e9ramos los ventiladores, ponerlos en operaci\u00f3n porque se necesita el personal suficiente. Y el esquema que se us\u00f3 es un esquema piramidal, en donde se identificaron personas l\u00edderes con conocimientos, formaci\u00f3n y certificaci\u00f3n en medicina cr\u00edtica, que cada una de ellas atender\u00eda a cinco personas de otras especia lidades que podr\u00edan fungir con intensivistas, pero de una manera supervisada, y a su vez cada uno de estos cinco a otras cinco cada uno de ellos, de modo que tendr\u00edamos al final 30 en la pir\u00e1mide m\u00e1s la persona l\u00edder. Esto nos permiti\u00f3 expandir importante mente capacidades. Como hemos se\u00f1alado en t\u00e9rminos del n\u00famero de camas, al inicio ten\u00edamos menos de mil 800, y a lo largo de la expansi\u00f3n estamos teniendo m\u00e1s de ocho mil 900, igual n\u00famero grueso. \u00bfQu\u00e9 quiere decir expandir? No es solamente tener la cama , pero adem\u00e1s tener el ventilador, tener el monitor, tener las instalaciones f\u00edsicas para la conexi\u00f3n de ox\u00edgeno, las bombas de perfusi\u00f3n de los l\u00edquidos intravenosos, pero el factor limitante m\u00e1s, m\u00e1s, m\u00e1s importante, las personas especializadas en el cam po m\u00e9dico. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 49 Y a trav\u00e9s de esta convocatoria de m\u00e9dicas y m\u00e9dicos del bienestar se logr\u00f3 hacer la expansi\u00f3n de capacidades con estos esquemas piramidales, el entrenamiento correspondiente para que cada quien de acuerdo a su nivel de jerarqu\u00eda en esta pir\u00e1mi de de car\u00e1cter t\u00e9cnico pudiera ocupar un espacio y ahorita tenemos cerca de 40 mil en ese grupo. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Si les parece hasta ah\u00ed, porque ya es... Quedas pendiente para ma\u00f1ana. PREGUNTA: \u00bfLos 30 mil ir\u00edan al extranjero? PRES IDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Hasta 30 mil al extranjero, si se tienen los espacios, pero ya hay la voluntad de hacerlo y vamos a conseguir el presupuesto para aumentar a 30 mil becas, que pueden ser manejadas por en Insabi, por el Seguro, por el ISSSTE o Conacyt. Esto surgi\u00f3 por tu pregunta. O sea, 30 mil becarios m\u00e1s del Conacyt con este prop\u00f3sito de irse a formar al extranjero, que no haya rechazados y que podamos entregar antes de terminar el gobierno o a principios del gobierno pr\u00f3ximo que se te ngan ya todos estos especialistas, con algunos acuerdos, con dinero del pueblo, porque el presupuesto es dinero del pueblo, se les va a becar para que puedan especializarse. Y de regreso, un tiempo, no toda la vida, van a tener que trabajar en hospitales p\u00fablicos para que devuelvan lo que el pueblo les va a dar, su posibilidad de especializarse. Ese es el plan que se tiene. Buenos, nos vemos ma\u00f1ana. Muchas gracias. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada L\u00f3pez -Gatell recula: el cubrebocas evita propagaci\u00f3n del coronavirus \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 26 de mayo de 2020 El uso de cubrebocas es una medida auxiliar y complementaria de otras que buscan evitar la propagaci\u00f3n del Covid -19, en particular a partir del primero de junio, cuando se reanudar\u00e1n algunas actividades, y en espacios como el transporte p\u00fablico, donde se dificult a mantener la sana distancia, afirm\u00f3 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. Record\u00f3 que anteriormente se le catalog\u00f3 como enemigo del cubrebocas porque se negaba a promover su uso. Precis\u00f3 que su intenci\u00f3n era que no se de sviara la atenci\u00f3n de las personas, que por traer la m\u00e1scara en la cara dejaran de atender Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 50 las otras medidas de higiene (lavado de manos, no saludar de beso ni abrazo), el distanciamiento social y sobre todo el mensaje principal de quedarse en casa. El funcionario dio esta explicaci\u00f3n en la conferencia vespertina en Palacio Nacional sobre el comportamiento de la pandemia de Covid -19, la cual registr\u00f3 un incremento de 2 mil 485 en los casos confirmados, cifra ligeramente menor al domingo, cuando fueron 2 mi l 764, para un total de 71 mil 105 hasta ayer. Respecto de los decesos, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud, indic\u00f3 que tuvieron un leve aumento de 239, contra 215 del domingo, para llegar a 7 mil 633. A\u00f1adi\u00f3 que luego de l fin de semana la curva epid\u00e9mica retomar\u00e1 su curso en los siguientes d\u00edas. Inform\u00f3 que hasta ahora 68 por ciento de los decesos han sido de hombres y la edad promedio de las v\u00edctimas es de 60 a\u00f1os. De quienes han fallecido, 42.8 por ciento ten\u00eda hiperte nsi\u00f3n arterial, 37.6 por ciento diabetes y 26.7 por ciento obesidad. Ayer por la tarde, el subsecretario L\u00f3pez -Gatell subi\u00f3 a su cuenta de Twitter un par de fotograf\u00edas en las que, por primera vez, aparece con el rostro cubierto con un cubrebocas. Asisti\u00f3 a una reuni\u00f3n en la sala del Consejo T\u00e9cnico del Instituto Mexicano del Seguro Social, donde se abord\u00f3 el tema de los lineamientos de seguridad sanitaria que deber\u00e1n cumplir las empresas a partir de la pr\u00f3xima semana y con base en el color del sem\u00e1foro qu e aplique para cada entidad federativa. M\u00e1s tarde, durante la conferencia en Palacio Nacional, explic\u00f3 que lo utiliz\u00f3 porque se lo ofrecieron a la entrada al recinto y con la finalidad de ir posicionando el uso del aditamento. Debido a que se va a recupe rar la movilidad en microbuses, autobuses y el Metro, el uso de cubrebocas puede ser de ayuda para evitar que quien tiene el virus lo propague. En las primeras semanas de la pandemia, L\u00f3pez -Gatell dijo que este material no serv\u00eda para prevenir la transmis i\u00f3n del virus; despu\u00e9s matiz\u00f3 su posici\u00f3n diciendo que pod\u00eda tener utilidad si lo usan las personas enfermas, con la finalidad de reducir la emisi\u00f3n de virus al ambiente, en la tos y los estornudos. El subsecretario resalt\u00f3 ayer que con las medidas aplica das se logr\u00f3 disminuir 75 por ciento la velocidad de transmisi\u00f3n del coronavirus, e insisti\u00f3 en que la promoci\u00f3n del cubrebocas habr\u00eda confundido a la poblaci\u00f3n, como ocurri\u00f3 en Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 51 algunos municipios donde se pretendi\u00f3 ejercer acc iones coercitivas para obliga r a mantenerse en casa. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior El subsecretario de Salud resalt\u00f3 que el uso del cubrebocas se convertir\u00e1 en una medida auxil iar durante la Nueva Normalidad 25/05/2020 El subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez Gatell, explic\u00f3 esta noche, a petici\u00f3n de reporteros que se dieron cita en la conferencia vespertina en Palacio Nacional, la forma correcta de c\u00f3mo debe ponerse un cubrebocas ante el tr\u00e1nsito a la Nueva Normalidad. Explic\u00f3 que este lunes utiliz\u00f3 un cubrebocas para ir \"posicionando el uso de este dispositivo como un elemento auxiliar de la prevenci\u00f3n, particularmente en espacios cerrados, una vez que concluye la Jornada Nacion al de Sana Distancia. Reiter\u00f3 que el uso del cubrebocas se convertir\u00e1 en una medida auxiliar durante la Nueva Normalidad en la que entrar\u00e1 el pa\u00eds al t\u00e9rmino de la Jornada Nacional de Sana Distancia. \"Ahora que concluir\u00e1 la Jornada Nacional de Sana Dista ncia, a pesar de que en algunas entidades federativas se seguir\u00e1 durante un tiempo definido restringiendo la movilidad en el espacio p\u00fablico, el cubrebocas se vuelve un elemento auxiliar de prevenci\u00f3n en los espacios cerrados\", coment\u00f3. Detall\u00f3 que ser\u00e1 r ecomendado el uso de este dispositivo en lugares como el transporte p\u00fablico, ya que , dentro de un microb\u00fas, autob\u00fas o del metro resulta imposible mantener una sana distancia. Insisti\u00f3 en que el uso del cubrebocas no evita el que una persona sana se pueda contagiar de Covid -19, pero s\u00ed funciona para que alg\u00fan ciudadano asintom\u00e1tico o que se encuentra infectado y a\u00fan no presente s\u00edntomas, contagie a alguien m\u00e1s. Se\u00f1al\u00f3 que anteriormente no se recomend\u00f3 el uso de cubrebocas debido a que el \u00e9nfasis fundamenta l era que la gente se quedara en casa, lo cual llev\u00f3 al pa\u00eds a una reducci\u00f3n del 75 por ciento de los casos esperados. Finalmente, el subsecretario inform\u00f3 que el d\u00eda de ma\u00f1ana mantendr\u00e1 una reuni\u00f3n con las y los gobernadores de los distintos estados del pa\u00eds para conversar acerca de la situaci\u00f3n que guardan las entidades en el sem\u00e1foro de riesgo, con el cual se decidir\u00e1 la reapertura de las actividades. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 52 Ahora s\u00ed, a continuaci\u00f3n, nos explica el subsecretario de Salud la forma correcta en la que debe coloc arse un cubrebocas: NO HAY PROBLEMA DE ABASTECIMIENTO DE INSUMOS M\u00c9DICOS El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, asegur\u00f3 que en el pa\u00eds \"ya no tenemos problemas de abastecimiento\" de insumos m\u00e9dicos para la atenci\u00f3n de l a pandemia de Covid -19. Esto, luego de que este lunes un grupo de trabajadores de la salud se manifestaran en las afueras del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER) por la falta de equipos de protecci\u00f3n personal. En ese sentido, el subse cretario inform\u00f3 que el director de la Unidad de Administraci\u00f3n y Finanzas de la Secretar\u00eda de Salud ya se puso en contacto con dichos trabajadores para platicar sobre sus demandas y resolver el pliego petitorio que presentaron. Por otra parte, record\u00f3 qu e, de no haberse tomado las medidas de prevenci\u00f3n como parte de la Jornada Nacional de Sana Distancia, en el Valle de M\u00e9xico, la zona m\u00e1s afectada del pa\u00eds, se habr\u00eda alcanzado el pico de contagios el pasado 10 de abril, con lo cual, si bien se hubiera aco rtado la epidemia, tambi\u00e9n habr\u00eda saturado los servicios de salud r\u00e1pidamente. \"El objetivo fundamental es que los casos no ocurran en un tiempo muy breve que saturen y colapsen el sistema de salud y por lo tanto se pueda atender a las personas y no priva rles de la atenci\u00f3n\", coment\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada M\u00e9xico ocupa el noveno lugar mun dial en la cantidad de muertes por el coronavirus 26 de mayo de 2020 Con la cifra oficial de 7 mil 633 muertes por Covid -19 dada a conocer anoche, M\u00e9xico ocupa la novena posici\u00f3n a escala mundial por esa causa y super\u00f3 a Ir\u00e1n - uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectad os por esta enfermedad - que hasta ayer reportaba 7 mil 451 decesos debido a la pandemia. Esto de acuerdo con el conteo que realiza la Universidad Johns Hopkins, que desde de los primeros d\u00edas de la crisis sanitaria ha sistematizado las cifras oficiales de contagios y fallecimientos en el mundo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 53 Adem\u00e1s de M\u00e9xico, Brasil (en la sexta posici\u00f3n) es la otra naci\u00f3n latinoamericana que aparece en el listado de los diez pa\u00edses con el mayor n\u00famero de defunciones a causa de esta enfermedad. El primer lugar de esta clasificaci\u00f3n sobre los diez pa\u00edses con mayor n\u00famero de muertes lo ocupaba hasta ayer Estados Unidos, con 98 mil 218; seguido por Reino Unido, con 36 mil 996; Italia, con 32 mil 877; Francia report\u00f3 28 mil 460; Espa\u00f1a 26 mil 834; Brasil, con 23 mil 473; B\u00e9 lgica, con 9 mil 312; en Alemania se registraron hasta ayer 8 mil 309 fallecimientos por Covid -19; en M\u00e9xico, 7 mil 633 e Ir\u00e1n cierra la lista con 7 mil 451. Se debe tomar en cuenta que los fines de semana baja la cantidad de pruebas que se aplican en los laboratorios p\u00fablicos mexicanos, por lo que estos d\u00edas, la cifra de contagios y decesos en el pa\u00eds podr\u00eda elevarse considerablemente. Ver fuente Volver al Cont enido La Jornada Ligeramente estable, cifra de intubados en d\u00edas recientes Alejandro Cruz Flores 26 de mayo de 2020 El n\u00famero de pacientes con Covid -19 intubados en la Ciudad de M\u00e9xico muestra una ligera estabilidad en los cinco d\u00edas recientes al mantene rse un promedio diario de mil 100 personas en esta situaci\u00f3n, seg\u00fan el reporte diario del gobierno capitalino de casos de la enfermedad. Esa misma situaci\u00f3n se observa en el n\u00famero de hospitalizados no intubados, con un promedio de 3 mil 400 personas; sin embargo, aclar\u00f3 el gobierno, a\u00fan no se puede decir que sea una tendencia concluyente, por lo que hay que esperar a ver c\u00f3mo evoluciona la ocupaci\u00f3n hospitalaria en los pr\u00f3ximos d\u00edas. A veces, los fines de semana hay algunos problemas en el reporte de los datos, pero vale la pena mencionar esta estabilidad en los d\u00edas recientes, expres\u00f3 la administraci\u00f3n local, e inform\u00f3 que la capacidad disponible de camas para hospitalizaci\u00f3n general es de 29.9 por ciento; mientras para intubaci\u00f3n es de 43.5 por ciento. Destac\u00f3 que se tienen disponibles mil 432 camas generales y 845 para intubaci\u00f3n; esto, debido al incremento de la capacidad hospitalaria en los nosocomios, principalmente, como los de la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional, que recibi\u00f3 70 ventiladores, mien tras los de la Secretar\u00eda de Salud del gobierno de la ciudad tienen desde ayer 35 ventiladores m\u00e1s. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 54 Dos muertos en asilos Por otra parte, el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que han ocurrido dos fallecimientos por Covid -19 de adultos mayores en un asilo ubicado en Cuauht\u00e9moc, donde se han detectado m\u00e1s ancianos con la enfermedad, quienes ya fueron trasladados a hospitales. Se\u00f1al\u00f3 que junto con la Junta de Asistencia Privada local se hace un seguimiento de la situaci\u00f3n que prevalece en esos centros, en su mayor\u00eda privados, desde que se inici\u00f3 la emergencia sanitaria. Destac\u00f3 que la Agencia de Protecci\u00f3n Sanitaria y las secretar\u00edas de Inclusi\u00f3n y Bienestar Social y de Gobierno, junto con las instituciones que manejan los asilos, realizan diversas acc iones para garantizar el bienestar de los adultos mayores que viven en esos lugares. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Ser\u00e1 recortado 50% el gasto corr iente del gobierno local, se\u00f1ala Sheinbaum Alejandro Cruz Flores 26 de mayo de 2020 La jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum Pardo, inform\u00f3 que se reducir\u00e1 50 por ciento el gasto corriente en la administraci\u00f3n p\u00fablica local, ante la ca \u00edda en los ingresos que se prev\u00e9 a consecuencia de la emergencia sanitaria por Covid -19. En videoconferencia, se\u00f1al\u00f3 que lo anterior permitir\u00e1 generar ahorros por 20 mil millones de pesos, lo que garantizar\u00e1 la viabilidad de 36 programas sociales y obras p\u00fablicas prioritarias para el gobierno en materia de educaci\u00f3n, salud, empleo, seguridad ciudadana y movilidad. Enfatiz\u00f3 que el recorte se aplica a los cap\u00edtulos 2000, materiales y suministros; as\u00ed como al 3000, servicios generales, con lo que se eliminan gastos en telefon\u00eda celular para personal no operativo, en papel y otros m\u00e1s relacionados con la operaci\u00f3n de oficinas administrativas; por lo que no se afectan servicios p\u00fablicos, fuentes de empleo ni salarios de los trabajadores del gobierno capitalino. Nuestro objetivo este a\u00f1o es reducir 20 mil millones de pesos m\u00e1s del gasto corriente, explic\u00f3, al recordar que ya el a\u00f1o pasado se ahorraron alrededor de 25 mil millones de pesos en eliminar privilegios a los altos funcionarios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 55 Agreg\u00f3 que lo anterior implica cambios al presupuesto de este a\u00f1o, que ser\u00e1n presentados al Congreso de la ciudad para que se hagan las modificaciones a las leyes que sean necesarias. Entre los programas y obras prioritarias para la administraci\u00f3n local durante este sexenio, la titular del Ejecutivo local mencion\u00f3 la conclusi\u00f3n del hospital de Topilejo, la construcci\u00f3n del de Cuajimalpa, el mejoramiento de centros de salud, as\u00ed como acciones para la entrega de medicamentos gratuitos. En educaci\u00f3n, resalt\u00f3 que se fortalecer\u00e1 al Instituto de Educaci\u00f3n Superior Rosario Castellanos, se edificar\u00e1n cinco preparatorias del Instituto de Educaci\u00f3n Media Superior y la Universidad de la Salud; se dar\u00e1 continuidad a los programas Mejor escuela, Mi beca para empezar, Utiles y uniformes escol ares y la construcci\u00f3n de Puntos de Innovaci\u00f3n, Libertad, Arte, Educacion y Saberes (Pilares). En cuanto a movilidad, se dar\u00e1 prioridad a la concreci\u00f3n de la Tarjeta de Movilidad Integrada, la compra de 500 trolebuses y 800 autobuses para la Red de Transp orte de Pasajeros, la modernizaci\u00f3n del Metro, la ampliaci\u00f3n del Metrob\u00fas, la construcci\u00f3n del troleb\u00fas elevado y cuatro l\u00edneas de cableb\u00fas. Tambi\u00e9n mencion\u00f3 como prioritarios los programas de apoyo a las 333 colonias de mayor vulnerabilidad, la erradicac i\u00f3n de la violencia contra las mujeres, la reconstrucci\u00f3n, la reactivaci\u00f3n del empleo , apoyos a micro y peque\u00f1as empresas, rescate de la zona industrial de Vallejo, la avenida Chapultepec y el Centro Hist\u00f3rico, adem\u00e1s de obras de agua y drenaje. Al precis ar que la Ciudad de M\u00e9xico a\u00fan se encuentra en sem\u00e1foro rojo, por lo que deben continuar las medidas de sana distancia y resguardo en casa, Sheinbaum Pardo dijo que en el gobierno seguir\u00e1 el trabajo en casa -salvo el personal operativo y de actividades ese nciales - y que el regreso a las oficinas gubernamentales ser\u00e1 cuando el sem\u00e1foro de riesgo llegue a verde, lo cual se prev\u00e9 en agosto. Ver fuente Volver al Conte nido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 56 La Jornada Amenaza un segundo pico de infecci\u00f3n, advierte la OMS 26 de mayo de 2020 Ginebra. El mundo est\u00e1 solo en medio de la primera ola del Covid -19 y los pa\u00edses donde los contagios est\u00e1n disminuyendo, a\u00fan podr\u00edan enfrentar un segundo pico inmed iato si dejan demasiado pronto las medidas para detener el brote, declar\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) Sin embargo, la organizaci\u00f3n ve cada vez menos probable un rebrote de la enfermedad que tenga una virulencia similar al de la primera ola. Los pa\u00edses deben continuar implementando medidas sociales y de salud p\u00fablica, acciones de vigilancia, campa\u00f1as de testeo y una estrategia integral para garantizar que seguiremos una curva descendente y no tengamos un segundo pico inmediato, se\u00f1al\u00f3 el doct or Mike Ryan, jefe de emergencias de la OMS. El planeta todav\u00eda est\u00e1 en la primera ola del brote de coronavirus, aclar\u00f3 Ryan, en una rueda de prensa online, en la que advirti\u00f3 que los casos siguen aumentando en Centro y Sudam\u00e9rica, el sur de Asia y \u00c1frica . La directora de Salud P\u00fablica de la OMS, la doctora Mar\u00eda Neira, se\u00f1al\u00f3 que parece cada vez menos probable un segundo rebrote de la enfermedad que sea tan virulento como la primera ola. Por otra parte, los derechos de los ni\u00f1os se ven gravemente afecta dos por la crisis del Covid -19 en casi todo el mundo, puesto que aumentan los riesgos de trabajo y matrimonio forzados, advirti\u00f3 la ONG Kids International, con sede en \u00c1msterdam. Levantan restricciones Europa dio otro paso para poner fin a las restriccion es por la pandemia, con la reapertura de parques y terrazas en Madrid y Barcelona, al tiempo que las piscinas, gimnasios, caf\u00e9s y clubes de fitness volvieron a abrir en varios pa\u00edses, entre ellos Italia, Alemania y Grecia. Espa\u00f1a, uno de los m\u00e1s golpeados por la pandemia, situ\u00f3 el n\u00famero de fallecidos en 26 mil 834, casi 2 mil menos que la v\u00edspera. Un nuevo sistema de seguimiento de los casos implementado permiti\u00f3 eliminar duplicados o casos equivocados, indic\u00f3 el gobierno. El primer ministro brit\u00e1nico, B oris Johnson, anunci\u00f3 la apertura de los comercios no esenciales el 15 de junio, tras decidir mantener a su principal asesor Dominic Cummings pese a la pol\u00e9mica por infringir el confinamiento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 57 El caos y las cancelaciones de \u00faltima hora reinaron durante la primera jornada de reanudaci\u00f3n del tr\u00e1fico a\u00e9reo nacional en India. En Ir\u00e1n, reabrieron los principales santuarios chi\u00edtas del pa\u00eds. Unos 15 mil rohiny\u00e1s fueron aislados en cuarentena en los campos de refugiados, tras la aparici\u00f3n de 25 infectados con el nuevo coronavirus, anunciaron autoridades locales. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Suspende OMS de forma temporal ensayos cl\u00ednicos con hidroxicloro quina 26 de mayo de 2020 Ginebra. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 este lunes la suspensi\u00f3n temporal de los ensayos cl\u00ednicos con hidroxicloroquina que realizaba en varios pa\u00edses, como medida de precauci\u00f3n. Esta decisi\u00f3n se debe a la publi caci\u00f3n de un estudio, el viernes, en la revista The Lancet, que considera ineficaces y hasta contraproducentes la cloroquina y sus derivados como la hidroxicloroquina para luchar contra el Covid -19, se\u00f1al\u00f3 Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la OMS. Precis\u00f3 que la suspensi\u00f3n de los ensayos se realiz\u00f3 el s\u00e1bado. La OMS comenz\u00f3 hace m\u00e1s de dos meses ensayos cl\u00ednicos sobre los efectos de la hidroxicloroquina, llamados Solidaridad, con el fin de encontrar un tratamiento eficaz contra la enfermedad. Actualmente, m\u00e1s de 400 hospitales en 35 pa\u00edses reclutan activamente pacientes y cerca de 3 mil 500 pacientes han sido reclutados en 17 pa\u00edses, explic\u00f3 la m\u00e1xima autoridad de la OMS. Pero de acuerdo con el amplio estudio publicado en The Lancet, realiza do con cerca de 15 mil enfermos, ni la cloroquina ni su derivado, hidroxicloroquina, son eficaces contra el Covid -19 en los pacientes hospitalizados y estas mol\u00e9culas aumentan incluso el riesgo de muerte y de arritmia. Los ensayos quedar\u00e1n suspendidos hasta que se analicen los datos recabados por los ensayos Solidaridad, precis\u00f3 Tedros. Se trata de una medida temporal, dijo a la prensa la doctora Soumya Swaminathan, responsable del departamento cient\u00edfico de la OMS, antes de subrayar la incertidumbre que rodea el uso de la hidroxicloroquina. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 58 Ese derivado de la cloroquina se utiliza desde hace d\u00e9cadas contra el paludismo y tambi\u00e9n se prescribe en enfermedades de origen autoinmune como el lupus y la artritis reumatoide. A ra\u00edz de un peque\u00f1o estudio chino, poco detallado, que aseguraba la eficacia del fosfato de cloroquina en el tratamiento de los pacientes de SARS -CoV-2, la cloroquina est\u00e1 en boca de todos, tanto que hasta el presidente de Estados Unidos Donald Trump dijo que la consume para prevenir el mal y el ministerio de Salud brasile\u00f1o recomend\u00f3 su uso en los pacientes con s\u00edntomas leves. Ver fuente Volver al Contenido Expansi\u00f3n El PNUD prev\u00e9 mayor pobreza y rebrotes de Covid en M\u00e9xico 25 de mayo, 2020 Con todo y el regreso a la \"nueva normalidad\" que espera implementar M\u00e9xico en los siguientes d\u00edas, el pa\u00eds enfrentar\u00e1 un aumento en sus niveles de pobreza, desempleo y nuevos rebrotes de Covid -19, advirti\u00f3 este lunes el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Al 13 de abril, M\u00e9xico, con 132.3 millones de habitantes, registr\u00f3 5,014 casos confirmados y 332 muertes por Covid, seg\u00fan el informe de PNUD. Al 24 de mayo se reportaron 68,620 casos acumulados, 14,247 activos y 7,394 muertes, de acuerdo con cifras de la Secretar\u00eda de Salud. El impacto econ\u00f3mico del coronavirus, adem\u00e1s de una contracci\u00f3n del PIB y la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica, traer\u00e1 un aumento en el desempleo y en la pobreza. \"El Co neval estima que el desempleo, a ra\u00edz de la presencia del Covid -19, incrementar\u00e1 entre 3.3% y 5.3% en los primeros dos trimestres del a\u00f1o. Asimismo, estima que una ca\u00edda generalizada del 5% en los ingresos, lo que incrementar\u00e1 la pobreza por ingresos entre 7.2 y 7.9 puntos porcentuales, y que significa que las personas en pobreza podr\u00edan ser entre 8.9 y 9.8 millones\", anticip\u00f3 Cynthia Mart\u00ednez Dom\u00ednguez, coordinadora del proyecto de implementaci\u00f3n de la agenda 2030 subnacional PNUD M\u00e9xico durante la present aci\u00f3n. En abril la tasa de desemple\u00f3 se ubic\u00f3 en 3.7%, seg\u00fan inform\u00f3 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI). Durante el mes de abril se perdieron m\u00e1s de medio mill\u00f3n de puestos de trabajo registrados en el Seguro Social. En 2020 1.5 mil lones de personas podr\u00edan quedarse sin empleo si el producto interno bruto (PIB) se contrae 12%, estim\u00f3 BBVA. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 59 \"Es un estudio muy dif\u00edcil que hemos llevado a cabo sobre la base de la incertidumbre generalizada. Por un lado, tenemos una crisis de salud p\u00fabl ica innegable, que est\u00e1 teniendo como consecuencia una crisis de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico, tambi\u00e9n innegable. Son crisis que se est\u00e1n desarrollando en el tiempo, en este momento, no son crisis terminadas\", explic\u00f3 Lorenzo Jim\u00e9nez de Luis, representante resi dente de PNUD M\u00e9xico. Rebrotes Tal como ha ocurrido en Europa, en M\u00e9xico habr\u00e1 un rebrote de casos de Covid cuando termine el confinamiento y la jornada nacional de sana distancia, anticip\u00f3 la secretaria de Econom\u00eda, Graciela M\u00e1rquez durante su intervenci \u00f3n en la presentaci\u00f3n del documento de PNUD. La secretaria destac\u00f3 las dos tareas primordiales que, por ahora, tiene el gobierno federal: cuidar la salud y la econom\u00eda. \"\u00bfC\u00f3mo minimizar el cuidado de la salud cuando tenemos la responsabilidad de cuidar la econom\u00eda?\", cuestion\u00f3. \"Europa est\u00e1 teniendo rebrotes y est\u00e1 regresando a etapas de confinamiento. Sucedi\u00f3 este fin de semana en una iglesia en Estados Unidos. En la medida en que nos acercamos al espacio p\u00fablico, vamos a tener rebrotes. \"Necesitamos una vacuna y necesitamos un medicamento. Y para ello tambi\u00e9n necesitamos un esfuerzo de cooperaci\u00f3n internacional. De otra manera vamos a enfrentar cuestiones de crisis causadas por el contagio, el brote y el rebrote si no tenemos como contener la pandemia\", subray\u00f3 M\u00e1rquez Col\u00edn. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 60 Reforma AMIS: Decrecer\u00e1 5.4% industria aseguradora en 2020 Jessika Bec erra 26 de mayo, 2020 En el 2020, las primas del sector asegurador decrecer\u00e1n 5.4 por ciento real anual debido al impacto de la contingencia sanitaria, adelant\u00f3 Recaredo Arias, director general de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Instituciones de Seguros (AMIS). Hasta antes de la contingencia generada por el Covid -19, la expectativa de la AMIS para el crecimiento de las primas que pagan los asegurados era de entre 2.4 y 3.7 por ciento real anual en 2020. En videoconferencia sobre los resultados financieros de la industria aseguradora, Arias dijo que el decrecimiento de 5.4 por ciento para 2020 es un dato preliminar. \"Quiero cotejar esta informaci\u00f3n con la propia Comisi\u00f3n Nacional de Seguros y Fianzas (CNSF). Pero nosotros, si estimamos una baja en el PIB de 6.6 por ciento y una inflaci\u00f3n del 3.75 por ciento, prevemos que el sector podr\u00eda tener un crecimiento negativo de 5.4 por ciento. \"Esta es una estimaci\u00f3n con base en nuestro modelo, y estuvimos teniendo acercamiento con muchas compa\u00f1\u00edas para ir viendo c\u00f3mo e staban sus expectativas\", asegur\u00f3 Arias. Detall\u00f3 que entre las implicaciones del decrecimiento se encuentra la reducci\u00f3n en las reservas t\u00e9cnicas, que son los recursos que permiten garantizar el pago de las obligaciones del sector. \"El decrecimiento tien e implicaciones en las reservas t\u00e9cnicas, en la baja de cobranza y en liquidez. Las reservas t\u00e9cnicas est\u00e1n muy bien correlacionadas con el volumen de primas. Si hay un decrecimiento en primas y adem\u00e1s hay cancelaciones de negocios, pues hay un decrecimien to de las reservas. \"Aqu\u00ed es relevante ver c\u00f3mo van comport\u00e1ndose los mercados, para ver qu\u00e9 afectaci\u00f3n va habiendo en el mercado de inversi\u00f3n y en consecuencia c\u00f3mo nos impacta en el \u00edndice de cobertura de reservas y tambi\u00e9n en el \u00edndice de capital\", dij o Arias. Para el 2020, la AMIS estima que las primas de seguros de vida decrezcan 2.4 por ciento anual, luego de que en el primer trimestre del 2020 crecieron 8.3 por ciento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 61 \"Tememos que pueda haber algunas cancelaciones de algunos seguros de vida de grupo, en algunos casos en seguros con alto componente de ahorro, as\u00ed como retiros y rescates de parte de esos seguros por personas que tienen su empresa o que pierden su empleo y que van a necesitar la liquidez\", dijo el director de la AMIS. Las primas pag adas por seguros de pensi\u00f3n crecer\u00e1n solo 1.4 por ciento en 2020, cuando en el primer trimestre del 2020 aumentaron 14.5 por ciento. El ramo de gastos m\u00e9dicos mayores, se estima que crezca 0.5 por ciento real anual en 2020, cuando entre los primeros tres meses del a\u00f1o pasado la expansi\u00f3n fue de 17.9 por ciento. \"Hubo un incremento en el n\u00famero de asegurados y se han venido dando las renovaciones y posiblemente incrementos en las sumas aseguradas. La pandemia est\u00e1 presente desde el a\u00f1o pasado, y empezaron a realizarse las declaraciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de que est\u00e1bamos ante un evento que iba a tener una magnitud considerable y que iba abarcar muchos pa\u00edses. \"Esto ha provocado una mayor conciencia por parte de muchos asegurados con el objeto de mantener su seguro vigente, y, adem\u00e1s, otras personas que quiz\u00e1 no ten\u00edan seguro lo han adquirido. Adem\u00e1s, los seguros colectivos, tanto privados, como algunos gubernamentales que a\u00fan quedan, se han estado renovando\", record\u00f3 el directivo. En cu anto a las primas de seguros de auto, la AMIS prev\u00e9 para 2020 un decremento de 15 por ciento anual en 2020, luego de que crecieron 4.1 por ciento en el primer trimestre del 2020. Lo anterior, pese a que el robo de mercanc\u00edas ha sido importante durante la pandemia en servicio de entregas y en comercios que han logrado seguir abiertos. \"Se han quedado m\u00e1s vulnerables y han sido v\u00edctimas de la delincuencia\", dijo Arias. A su vez, en da\u00f1os sin autos, el decremento ser\u00e1 8.7 este a\u00f1o, debido a que su comportam iento est\u00e1 ligado a la actividad econ\u00f3mica, y dentro de ella habr\u00e1 cierre de empresas. \"Habr\u00e1 compa\u00f1\u00edas que puedan prescindir de sus seguras , o van a ajustar mucho las sumas aseguradas y dentro de esto, est\u00e1 contenido el efecto de la cancelaci\u00f3n en muchos proyectos de inversi\u00f3n que se iban a dar, que iban a significar primas de seguros tanto por la obra civil y montaje como por la operaci\u00f3n de esas Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 62 instalaciones\", respondi\u00f3 Arias al referirse a la cancelaci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera en infraestructura de e nerg\u00edas limpias. Las primas de da\u00f1os sin autos crecieron 6.5. por ciento en el primer trimestre del 2020, y las primas del sector asegurador considerando todos sus rubros aumentaron 5.47 por ciento real anual. Por otra parte, Mar\u00eda Luisa R\u00edos, directora de comunicaci\u00f3n de la AMIS, coment\u00f3 que se est\u00e1 valorando si la Convenci\u00f3n Nacional de Aseguradores se realizar\u00e1 los pr\u00f3ximos 4 y 5 de agosto. \"Estamos valorando muchas cosas y en espera de ver las indicaciones de las autoridades de las normas que hay par a este tipo de eventos que es de mil 600 personas\", concluy\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Genaro Lozano / Lupa a la OMS (Opini\u00f3n) 26 de mayo, 2020 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) es la m\u00e1xima instancia de la ONU en materia de salud y tiene como misi\u00f3n \"gestionar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e intervenci\u00f3n a nivel mundial en temas de salud\". En otras palabras, la OMS coordina y r ecomienda medidas a los gobiernos de sus 194 Estados Miembros para el manejo de pandemias como la ocasionada por el SARS -COV2 y de las anteriores, como la del virus de la H1N1 o los brotes de \u00e9bola, entre otros. Su misi\u00f3n es la salud, pero al mismo tiempo la OMS es un ente eminentemente pol\u00edtico y que no ha estado libre de cr\u00edticas. Durante la pandemia de la H1N1, cuyo epicentro fue M\u00e9xico, la OMS fue cuestionada por el Consejo de Europa por haber \"sobrevalorado la gravedad de la pandemia\", por haber \"prov ocado la p\u00e9rdida de grandes sumas de dinero p\u00fablico\" y por haber \"generado miedos innecesarios\". El manejo de esa pandemia ha sido revisado a la distancia y aqu\u00ed en M\u00e9xico los actores pol\u00edticos de esa pandemia han recordado c\u00f3mo la OMS alab\u00f3 al pa\u00eds por su conducci\u00f3n de esa crisis sanitaria. Nuevamente, la OMS tambi\u00e9n hace pol\u00edtica y en ese a\u00f1o M\u00e9xico y el organismo multilateral estuvieron del mismo lado. Lo mismo parece ocurrir ahora. En febrero pasado, el Wall Street Journal public\u00f3 una cr\u00edtica a la OMS por parte de epidemi\u00f3logos en el mundo. El art\u00edculo afirmaba que la OMS estaba siendo condescendiente con el gobierno chino en su manejo de la pandemia y que no reportaba bien sobre el origen del nuevo coronavirus. La OMS declar\u00f3 la pandemia por el SARS -COV2 apenas el 11 de marzo pasado y esto le gener\u00f3 demandas de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 63 mayor transparencia en la toma de decisiones por parte de la Uni\u00f3n Europea, Canad\u00e1, Australia y EU, por un lado, y defensas por parte de Rusia y China, principalmente. La OMS ha defendido sus dec isiones en cada momento, pidiendo que no se politice la pandemia, pero lo cierto es que en todo el mundo se ha politizado y el mismo director de la OMS se ha sumado al juego pol\u00edtico. Las cr\u00edticas a la OMS han subido de tono y por ello la reciente Asamble a General de la organizaci\u00f3n aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n para conducir una evaluaci\u00f3n \"imparcial, independiente y completa\" del papel de la OMS ante la Covid -19. La resoluci\u00f3n fue impulsada por Europa, Australia, Jap\u00f3n, India, Brasil y Rusia. Sin embargo, las cr\u00edticas m\u00e1s duras al liderazgo de la OMS han venido del gobierno de Donald Trump. EU amenaza con recortarle el presupuesto a la organizaci\u00f3n y esto no es nada nuevo. Desde su llegada a la Presidencia, Trump ha actuado en contra de varias instancias de la di plomacia y la seguridad globales, lo mismo se ha lanzado contra la OTAN que contra la UNESCO. Respecto a la OMS, EU cuestiona la cercan\u00eda de su director, Tedros Adhanom, un pol\u00edtico et\u00edope que ha sido canciller y ministro de Salud de su pa\u00eds, con las autor idades chinas. La OMS ha cometido errores en esta pandemia y en anteriores y ha hecho alianzas en la pol\u00edtica multilateral. Hoy China es el principal aliado de la organizaci\u00f3n y el pa\u00eds que m\u00e1s recursos le ha prometido. Rusia es otro de sus aliados, mient ras que Europa la ha cuestionado especialmente por no recomendar el uso de cubrebocas y EU amenaza con abandonarla. M\u00e9xico es de los pa\u00edses que m\u00e1s la defienden hoy. Despu\u00e9s de que se controle esta pandemia, tocar\u00e1 revisar el papel de la OMS, sus decision es pol\u00edticas y las atribuciones que hoy tiene. Sin duda, hay que reforzar sus competencias, exigirle m\u00e1s transparencia y entender que sus convocatorias para que los encargados nacionales de sus Estados Miembros se sumen a un grupo para crear un reglamento sanitario internacional no s\u00f3lo es una medida de rutina, nada extraordinaria, sino adem\u00e1s una decisi\u00f3n pol\u00edtica, tan pol\u00edtica como subir a un pedestal a L\u00f3pez -Gatell, rockstar -cient\u00edfico de la Naci\u00f3n -nuevo delf\u00edn y cuanto ep\u00edteto adicional se les ocurra, e n lugar de cuestionarlo m\u00e1s aqu\u00ed en M\u00e9xico por su manejo de la pandemia. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 64 Exc\u00e9lsior Estados apuestan al plasma; acelerar p rotocolos para su aplicaci\u00f3n . En 11 estados ya han recibido donaciones o aplicado en pacientes con covid -19 para frenar la enfermedad 26/05/2020 Un paciente que ya no tiene coronavirus dona una cantidad que no afecta en la salud y que potencialmente benef iciar\u00eda a un enfermo. Se calcula que una donaci\u00f3n puede ayudar a dos pacientes con covid -19. Como parte de esa luz al final del t\u00fanel, al menos 11 estados del pa\u00eds tienen protocolos de aplicaci\u00f3n de plasma, lo suministran o analizan llevarlo a cabo ante una pandemia que no ceja y que amenaza con prolongarse por meses y sin tener todav\u00eda en el horizonte una vacuna. Guanajuato, Nuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Michoac\u00e1n, Aguascalientes, Sonora, Tabasco, Oaxaca, Coahuila, Jalisco y Chihuahua se han adelantado a recib ir donaciones de sangre de pacientes que se curaron de covid -19 y que pueden ser fundamentales para los enfermos en estado cr\u00edtico. El plasma es la parte l\u00edquida de la sangre que queda tras retirar los gl\u00f3bulos rojos, las plaquetas y dem\u00e1s componentes. \"Se estima que por cada donador se obtendr\u00e1 plasma suficiente para tratar de uno a dos pacientes que actualmente est\u00e1n luchando contra el covid -19 y que tienen pron\u00f3sticos poco alentadores\", asegur\u00f3 Servando Cardona, director de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica de Sal ud del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Para ello, las entidades ya est\u00e1n preparando protocolos de aplicaci\u00f3n e incluso, por ejemplo, en Nuevo Le\u00f3n ya se lleva a cabo gracias a que la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris) le va lid\u00f3 el protocolo que registraron en la instituci\u00f3n. La Secretar\u00eda de Salud de Chihuahua incluso ya lanz\u00f3 una invitaci\u00f3n a todas aquellas personas que enfermaron de coronavirus covid -19 y que luego del tratamiento m\u00e9dico recuperaron su salud, para que don en plasma para salvar vidas de los que todav\u00eda tienen ese padecimiento. En el Centro Estatal de Transfusi\u00f3n Sangu\u00ednea del estado de Michoac\u00e1n se trabaja con el plasma de pacientes infectados de coronavirus que ya est\u00e9n recuperados, para mejorar la condici \u00f3n de los pacientes cr\u00edticos e intentar mejorar su estado de salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 65 La directora de la dependencia, Mar\u00eda Dolores Camacho Aguilar, asegur\u00f3 que a pesar de que es un protocolo de investigaci\u00f3n que tiene que ser avalado por la Cofepris, ya se cuenta con una lista de posibles donadores. El secretario de Salud de Aguascalientes, Miguel \u00c1ngel Piza J, dijo que el plasma se puede guardar congelado hasta que tengan las pruebas serol\u00f3gicas para empezar a hacer las determinaciones y la gran positividad de estos plas mas para poder ver c\u00f3mo se aplica y a quien se le aplica. El estado tambi\u00e9n est\u00e1 a la espera del aval de la Cofepris. El gobernador de Coahuila, Miguel \u00c1ngel Riquelme Sol\u00eds, inform\u00f3 que personal de la Secretar\u00eda de Salud de Coahuila, y de Nuevo Le\u00f3n traba jan para iniciar los procedimientos de donaci\u00f3n de plasma en la entidad. Seg\u00fan el director del Centro Estatal de Medicina Transfusional de Guanajuato, Gerardo Torres Salgado, apenas el pasado mi\u00e9rcoles Cofepris permiti\u00f3 algunas de las pruebas con plasma, pero todav\u00eda est\u00e1 en tr\u00e1mite porque es un protocolo de investigaci\u00f3n, \"o sea yo he captado plasmas, pero no los he administrado\". Cuestionado sobre si hay otros estados adem\u00e1s de Guanajuato que est\u00e9n trabajando en el tema, Torres Salgado dijo que no: \"Me han estado solicitando el protocolo que llevamos \u2014Jalisco y Michoac\u00e1n \u2014 aqu\u00ed para irlo implementando en sus unidades\". SE TARDA LA COFEPRIS En Oaxaca, al menos una centena de pacientes recuperados por covid -19 se pusieron a las \u00f3rdenes de la Secretar\u00eda de Salud local, dispuestos a donar el plasma contenido en la sangre, efectivo en el tratamiento cl\u00ednico y evitar que un enfermo engrose las abultadas cifras de muertos a causa del virus. Sin embargo, la Cofepris ha retrasado la autorizaci\u00f3n, darle \"luz verde \" a los servicios de salud p\u00fablica de Oaxaca, como tambi\u00e9n a otros estados. \"En Oaxaca, estamos listos, nada m\u00e1s dependemos de los tiempos de Cofepris, explic\u00f3 Yuri Alfonso Rold\u00e1n Arag\u00f3n, infect\u00f3logo del Hospital General Aurelio Valdivieso. En Sonora, se han registrado dos proyectos, uno por parte de la Secretar\u00eda de Salud y otro del Instituto Mexicano del Seguro Social, manifest\u00f3 Gerardo \u00c1lvarez Hern\u00e1ndez, director de Promoci\u00f3n a la Salud y Prevenci\u00f3n de Enfermedades. En Tabasco, el hospital p\u00fablico de alta especialidad Juan Graham Casas\u00fas realiz\u00f3 el primer procedimiento plasmaferesis de plasma a pacientes graves por este virus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 66 En Chihuahua, las autoridades de salud recolectan plasma de enfermos recuperados de Covid -19, para tratar a otros enfermos del mismo virus, e hicieron un llamado a donar sangre. En Tamaulipas, hasta el momento, se encuentran evaluando la posibilidad de poder hacerlo, seg\u00fan Secretaria de Salud Estatal, aunque no dio m\u00e1s detalles. Los datos Despu\u00e9s de que una persona se recupera de covid -19 genera los anticuerpos que la protegen contra el virus SARS -CoV-2, lo cual la hace candidata para donar una parte de su sangre conocida como plasma. El plasma es la parte l\u00edquida de la sangre que queda tras retirar los gl\u00f3bulos rojos, las plaqu etas y otros componentes. EN NL YA LO APLICAN Nuevo Le\u00f3n es una de las entidades en el pa\u00eds que ha estado tratando a los pacientes graves enfermos de covid -19 con plasma convaleciente. De acuerdo con la Secretar\u00eda de Salud de Nuevo Le\u00f3n se ha tratado a u nos 15 enfermos de coronavirus que han recibido la sangre de pacientes recuperados, como es el caso de Tony Pena Rivero, el empresario sampetrino, quien se convirti\u00f3 el primer caso de covid -19 en el estado. \"El plasma de un paciente que ya se recuper\u00f3, ya tiene elevaci\u00f3n de anticuerpos suficientes que est\u00e1n en cantidad protectora\", explic\u00f3 Amalia Becerra Aquino, subdirectora del Hospital Metropolitano. Algunos de los requisitos necesarios para ser donante son la disposici\u00f3n del paciente de donar el plasma , su autorizaci\u00f3n para someterse a diversas pruebas y la compatibilidad de su plasma con otros pacientes. El 6 de mayo, el TecSalud y la Secretar\u00eda de Salud de Nuevo Le\u00f3n dieron a conocer que unieron sus esfuerzos para habilitar los centros de donaci\u00f3n de plasma. Con informaci\u00f3n de Patricia Brise\u00f1o, Carlos Coria, Aracely Garza, Alfredo Pe\u00f1a, Alma Gudi\u00f1o, Karla M\u00e9ndez, Fabiola Xicot\u00e9ncatl, Miguel Garc\u00eda y Andr\u00e9s Guardiola Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 67 Reforma Lidera M\u00e9xico en AL letalidad por Covid Natalia Vitela 26 de mayo, 2020 M\u00e9xico es el Pa\u00eds con mayor tasa de letalidad por Covid -19 en Am\u00e9rica Latina , regi\u00f3n considerada ya como epicentro de la pandemia. Si se considera la tasa de letalidad, es decir, las muertes por coronavirus respecto de los casos confirmados con la enfermedad, con una tasa de 10.7 por ciento, M\u00e9xico reporta la mayor proporci\u00f3n en la regi\u00f3n. Incluso mayor que Brasil, que , si bien tiene el mayor n\u00famero de decesos, es decir 22 mil 666 y registra un alto n\u00famero de contagios: 363 mil 211; esto resulta en una tasa de letalidad de 6.2 por ciento, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. En M \u00e9xico hasta ayer hab\u00eda 71 mil 105 casos de Covid -19 confirmados y 7 mil 633 decesos registrados. Per\u00fa, con un 40 por ciento m\u00e1s de contagios que M\u00e9xico y un total de 3 mil 500 defunciones, tiene una tasa de letalidad de 2.9 por ciento. Para Miguel Betanc ourt, presidente de la Sociedad Mexicana de Salud P\u00fablica, la alta tasa de letalidad que reporta M\u00e9xico puede deberse a que no se conoce con certeza el n\u00famero de enfermos confirmados. \"Seguramente (el n\u00famero de enfermos confirmados) es mayor y, por lo tan to, la letalidad ser\u00eda menor\", se\u00f1al\u00f3 en entrevista. Explic\u00f3 que en general, la medici\u00f3n de la mortalidad es m\u00e1s confiable que la de la morbilidad, es decir, la cifra de enfermos o n\u00famero de casos. \"En realidad no sabemos cu\u00e1ntos casos hay entre los que no presentan s\u00edntomas y los que presentan s\u00edntomas, pero no se les toma muestra, etc\u00e9tera. En cambio las defunciones son m\u00e1s f\u00e1ciles de contar\", detall\u00f3. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ubic\u00f3 el pasado s\u00e1bado 23 a Am\u00e9rica Latina como el epicentr o de la pandemia de Covid -19 por la acelerada expansi\u00f3n de casos. Brasil est\u00e1 en el ojo de la organizaci\u00f3n con sus m\u00e1s de 22 mil muertos. Si se considera la tasa de mortalidad, es decir, el n\u00famero d e defunciones por cada 100 mil habitantes, Ecuador, con 1 8.19, Brasil, con 10.82, y Per\u00fa, con 10.80, encabezan la carga. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 68 En este indicado r M\u00e9xico ser\u00eda cuarto, con 5.86 Para Felicia Knaul , directora del Instituto de las Am\u00e9ricas de la Universidad de Miami, M\u00e9xico no es l\u00edder en Am\u00e9rica Latina en aplicaci\u00f3n de p ol\u00edticas p\u00fablicas de distanciamiento social contra la epidemia de Covid -19. \"M\u00e1s bien est\u00e1 por debajo de la lista en cuanto a desempe\u00f1o en la regi\u00f3n, lo cual es muy preocupante\", advirti\u00f3 ayer en conferencia de prensa virtual. Apunt\u00f3 que, de acuerdo con el \u00cdndice de Pol\u00edtica P\u00fablica, desarrollado por un consorcio de acad\u00e9micos e investigadores de distintas universidades, M\u00e9xico destaca por estar por debajo en el tema de movilidad y en el n\u00famero de pruebas de detecci\u00f3n de Covid -19. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Colaborador Invitado / Eduardo Andere M. *: \u00bfRegreso a clases? (Opini\u00f3n) * El autor es investigador visitante del Colegio de Boston. @EduardoAndere 26 de mayo, 2020 Tarde o temprano los ni\u00f1os regresar\u00e1n a clases. As\u00ed que hay mucho trabajo estrat\u00e9gico, en todos los sectores, pero, en especial, el educativo escolarizado, qu e involucra a m\u00e1s de 35 millones de estudiantes. M\u00e9xico est\u00e1 en la parte alta de la curva de infecci\u00f3n seg\u00fan el portal de la Universidad Johns Hopkins con un total (al 24 de mayo) de 65,856 casos confirmados con 7,179 decesos y una de las tasas m\u00e1s altas de defunci\u00f3n, casi del 11%, contra la mundial de 6.4%. Estados Unidos tiene una tasa de defunci\u00f3n del 5.9%. Chile, un pa\u00eds mucho m\u00e1s peque\u00f1o que M\u00e9xico y con m\u00e1s casos confirmados, muestra una tasa de defunci\u00f3n del 1%. Inclusive Brasil con una tasa explosi va de casos confirmados muestra una tasa de defunci\u00f3n de 6.3%. Esto es alarmante para M\u00e9xico que parece mostrar una enrome debilidad del sistema de salud. Pa\u00edses como Francia y B\u00e9lgica tienen tasas de defunci\u00f3n m\u00e1s altas que M\u00e9xico, pero seguramente se deb e al envejecimiento de su poblaci\u00f3n. Las escuelas en el mundo est\u00e1n abriendo a la normalidad pand\u00e9mica. Todav\u00eda existen muchas inc\u00f3gnitas y los mismos ministerios de educaci\u00f3n son muy cautos, pero algunos han tomado pasos definitivos. La mayor parte de lo s pa\u00edses que est\u00e1n abriendo han logrado estabilizar o achatar la curva de casos confirmados, algunos de ellos con logros muy significativos como son Francia, Nueva Zelanda, Singapur, Hong Kong y Finlandia; otros con logros intermedios, como Estados Unidos, Canad\u00e1, Flandes (B\u00e9lgica); y, otros, como M\u00e9xico, Chile y Brasil, con logros muy bajos en contenci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 69 Las fechas de inicio de clases son: Finlandia 14 de mayo, Nueva Zelanda y Flandes (B\u00e9lgica) 18 de mayo, Francia y Hong Kong 27 de mayo, Singapur 2 de ju nio. Todos ellos, excepto Finlandia, est\u00e1n regresando con mucha gradualidad. Los hay desde los muy radicales como Nueva Zelanda y Francia hasta los menos estrictos (inclusive sin cubre bocas para ni\u00f1os) como Finlandia, donde regresaron a una normalidad par ecida a la del pre -COVID, eliminando, como en todos lados, reuniones de muchos alumnos en comedores, talleres y festivales. De esta muestra, Nueva Zelanda es el \u00fanico pa\u00eds que practica un registro estricto y, por escrito, de contactos entre estudiantes, ma estros y otras personas para dar seguimiento en caso de contagio. En esta normalidad se distinguen cuatro patrones: 1. Regreso gradual y espaciado, por grados, horas del d\u00eda y d\u00edas de la semana. 2. Distanciamiento entre estudiantes y adultos en la medida de lo posible. 3. Menos alumnos por aula. 4. Medidas muy estrictas de higiene y circulaci\u00f3n dentro de la escuela y alrededores. Todos ellos var\u00edan sobre la evaluaci\u00f3n a los estudiantes. Pero la tendencia es un trato ad hoc en favor de ellos como bien lo d ijo el Ministro de Educaci\u00f3n Nacional y Juventud de Francia: \"(...) el desaf\u00edo no es terminar los programas, sino garantizar que los estudiantes dominen los conocimientos necesarios para continuar su educaci\u00f3n (...)\". M\u00e9xico tiene un enorme desaf\u00edo. No es posible pensar en un sistema tan centralizado para enfrentar una crisis de aula y hogar. Se requiere, para empezar, fragmentar (atomizar) el sistema y flexibilizar la pedagog\u00eda y los curr\u00edculos. Es crucial, adem\u00e1s, empezar a organizar comunidades profesio nales de aprendizaje en todos los niveles y grados escolares, hasta llegar a cada escuela en particular. La educaci\u00f3n a distancia en un pa\u00eds en las condiciones de M\u00e9xico es una ilusi\u00f3n. La iron\u00eda m\u00e1s grande de todas es que la digitalizaci\u00f3n forzada ha most rado la importancia de la presencialidad y el papel crucial de los maestros. Para quien no lo crea, solo hay que preguntarles a los pap\u00e1s \"\u00bfc\u00f3mo les ha ido de maestros y homeschooling?\". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 70 La Jornada Expertos: el siglo XX ampli\u00f3 la transici\u00f3n adolescencia -adultez Jessica Xantomila 26 de mayo de 2020 En algunas personas la transici\u00f3n de la adolescencia a la edad adulta se ha prolongado. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \u00e9sta es una de las etapas m\u00e1s importantes en la vida del ser humano, superada s\u00f3lo por la que experimentan los lactantes, y com\u00fanmente va de los 10 a los 19 a\u00f1os; sin embargo, especialistas han advertido que , desde finales del siglo XX, debido a los cambios sociales, en algunos casos puede concluir alrededor de los 29 a\u00f1os. Seg\u00fan la OMS, los determinantes biol\u00f3gicos de la adolescencia son casi universales, pero la durac i\u00f3n y las caracter\u00edsticas propias pueden variar a lo largo del tiempo, culturas y los contextos socioecon\u00f3micos. Indica que en el siglo XX se registraron muchos cambios en relaci\u00f3n con esta etapa, en particular el inicio m\u00e1s temprano de la pubertad, la pos tergaci\u00f3n de la edad del matrimonio, la urbanizaci\u00f3n y la mundializaci\u00f3n de la \u00adcomunicaci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Gobernaci\u00f3n y la ONU f irman convenio de protecci\u00f3n a mujeres V\u00edctor Ballinas 26 de mayo de 2020 Para impulsar la estrategia nacional de protecci\u00f3n integral para las mujeres y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencias basadas en g\u00e9nero, la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas en M\u00e9xico (UNFPA) firmar on el Convenio Marco de Coopera ci\u00f3n T\u00e9cnica. Con dicho acuerdo se impulsa la prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero; en particular, la implementaci\u00f3n de servicios esenciales; asistencia t\u00e9cnica en el marco de la Estrategia Puerta Violeta; acciones en materia de poblaci\u00f3n y desarrollo, con \u00e9nfasis en el fortalecimiento de la informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de las capacidades para la planeaci\u00f3n y conducci\u00f3n del desarrollo territorial y las pol\u00edticas sociales; as\u00ed com o la promoci\u00f3n del acceso universal a los servicios de salud sexual y reproductiva. En una video reuni\u00f3n , en la que se present\u00f3 el convenio marco, participaron la titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, acompa\u00f1ada por el representan te en M\u00e9xico y director para Cuba y Rep\u00fablica Dominicana, Arie Hoekman, y la asesora regional de G\u00e9nero y Juventud, Neus Bernabeu, ambos de la UNFPA; las titulares de la Unidad de Apoyo al Sistema de Justicia, Paulina T\u00e9llez Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 71 Mart\u00ednez, y de la Direcci\u00f3n de Protecci\u00f3n Integral a Mujeres, Alicia Leal Puerta, ambas de Gobernaci\u00f3n. S\u00e1nchez Cordero destac\u00f3 la relevancia de llevar a los municipios del pa\u00eds la capacitaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero y visibilizar esta problem\u00e1tica. Refiri\u00f3 que los cursos virtuales de cinco horas que imparte la UNFPA, en los que se atiende a 3 mil 800 personas, necesitan la promoci\u00f3n necesaria para que puedan acudir m\u00e1s personas a capacitarse, como las polic\u00edas municipales, que son las primeras respondientes, y si no tienen una persp ectiva de g\u00e9nero no van a atender adecuadamente a las mujeres, al contrario, las van a revictimizar. En seguimiento a los acuerdos logrados en abril con la UNFPA, la secretaria Olga S\u00e1nchez Cordero coment\u00f3 que se trabaja para que en todos los municipios d el pa\u00eds las mujeres se sientan seguras en casa y en la calle, un trabajo que ciertamente nos requiere a todas y todos Por su parte, Arie Hoekman comparti\u00f3 los antecedentes de la cooperaci\u00f3n con el gobierno de M\u00e9xico, as\u00ed como con los gobiernos estatales y municipales en el pa\u00eds. Plante\u00f3 que la erradicaci\u00f3n de la violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as contin\u00faa siendo un reto sustantivo para los gobiernos, principales garantes de sus derechos. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada ONG exigen cuentas sobre recursos contra la violencia de g\u00e9nero Jessica Xantomila 26 de mayo de 2020 Organizaciones feministas insistieron en que durante el confinamiento por Covi d-19 se ha incrementado la violencia contra las mujeres, e hicieron un llamado al gobierno federal a transparentar la informaci\u00f3n sobre d\u00f3nde est\u00e1 el dinero destinado para la atenc i\u00f3n de es ta problem\u00e1tica. Amnist\u00eda Internacional (AI) M\u00e9xico, Equis Justici a para las Mujeres y la Red Nacional de Refugios (RNR) se\u00f1alaron que has ta el momento las autoridades no han aclarado si los recursos dirigidos a programas para prevenir y atender las violencias contra las mujeres no ser\u00e1n afectados por las medidas de aust eridad para hacer frente a la crisis generada por el nue vo coronavirus. En videoconferencia, Wendy Figueroa, directora de la RNR, expuso ayer que , sin los recursos suficientes, m\u00e1s de 50 mil mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os en situaci\u00f3n de violencia estar\u00edan en rie sgo, cifra que engloba el n\u00famero de v\u00edctimas que atiende la red y las Casas de la Mujer Ind\u00edgena o Afromexicana. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 72 Ma\u00efssa Hubert, subdirectora de Equis Justicia para las Mujeres, se\u00f1al\u00f3 que desde el gobierno federal se han comentado algunas cifras sobre la violencia contra las mujeres, pero sin contrastarlas, con el fin de justificar que no han aumentado. Ejemplific\u00f3 que, en la Ciudad de M\u00e9xico, seg\u00fan n\u00fameros del Secretariado Ejecutivo de Seguridad P\u00fablica, las investigaciones penales por violencia familiar bajaron 20 por ciento con respecto al a\u00f1o pasado. Sin embargo, mencion\u00f3, en paralelo, las llamadas a la L\u00ednea Mujer, relacionadas con violencia intrafamiliar, han aumentado 97 por ciento. Explic\u00f3 que esto puede significar que, con el endurecimiento de las medidas de confinamiento, se rompi\u00f3 el alza sostenida en las denuncias penales presentadas porque se vuelve mucho m\u00e1s complicado acceder a ellas. Adem\u00e1s, a\u00f1adi\u00f3, en varios estados las instituciones de procuraci\u00f3n e impartici\u00f3n de justicia han suspendido l abores. Por otra parte, a trav\u00e9s de la etiqueta #NosotrasTenemosOtrosDatos, mujeres se sumaron a una manifestaci\u00f3n virtual para exigir que se combata la violencia feminicida y se respeten sus derechos. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Homicidios de mujeres se elevan a 267 en abril, m\u00e1ximo hist\u00f3rico Eduardo Murillo 26 de mayo de 2020 Durante abril pasado se denunciaron 267 delitos de homicidio doloso c ometidos contra mujeres, el m\u00e1ximo hist\u00f3rico desde que se comenz\u00f3 a levantar este registro, en 2015. En cuanto a feminicidios, el mes pasado se cometieron 68, lo que representa 11 por ciento menos que en marzo, seg\u00fan cifras del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (SESNSP). Conforme al reporte Informaci\u00f3n sobre violencia contra las mujeres, el n\u00famero de las v\u00edctimas femeninas de homicidios dolosos ha crecido de forma constante, a la par de la incidencia delictiva en todo el pa\u00ed s. Hasta ahora, la cifra m\u00e1s alta en este tema se hab\u00eda registrado en diciembre de 2018, con 259 mujeres asesinadas. El reporte se elabora con base en las cifras de las procuradur\u00edas o fiscal\u00edas de las 32 entidades federativas, seg\u00fan el Registro, clasific aci\u00f3n y reporte de los delitos y v\u00edctimas del Consejo Nacional de Seguridad P\u00fablica (CNSP). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 73 Se hace una clara diferencia en cuanto a homicidios cometidos en raz\u00f3n de g\u00e9nero, es decir, feminicidios, donde se aprecia una tendencia a la baja desde febrero, cuando se reportaron 91 casos, 76 en marzo y 68 en abril. En este cuatrimestre, las entidades del pa\u00eds que m\u00e1s feminicidios registraron fueron el estado de M\u00e9xico con 38, Veracruz 31, Puebla 25, Nuevo Le\u00f3n 24 y la Ciudad de M\u00e9xico 19. En todo el pa\u00eds, 314 mujeres. A nivel nacional, el delito de feminicidio representa 0.05 por ciento en la incidencia delictiva total. El SESNSP advierte que todas las cifras son preliminares Conforme las investigaciones avanzan, los hechos motivo de una investigaci\u00f3n podr\u00edan ser reclasificados en un delito distinto e inclusive podr\u00eda determinarse su no existencia. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Disminuyen las llamadas al 911 por agresiones en el hogar Eduardo Murillo 26 de mayo de 2020 El n\u00famero de llamadas al 911 para denunciar casos de violencia intrafamiliar baj\u00f3 de marzo a abril 6.6 por ciento, con un total de 60 mil 543 casos, seg\u00fan el reporte sobre incidencia deli ctiva y llamadas de emergencia 911 del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (SESNSP). De acuerdo con el documento, en el primer cuatrimestre de este a\u00f1o se recibieron 5 millones 451 mil 567 llamadas efectivas al 911; de las cua les, 37.99 por ciento fueron por incidentes de seguridad, 14.94 solicitaron diversos tipos de asistencia y 13.4 marcaron para solicitar auxilio m\u00e9dico. Del total de llamadas, 4.23 por ciento fueron casos de violencia in -trafamiliar, 1.42 violencia de pare ja y 1.63 violencia contra la mujer. Seg\u00fan las cifras del SESNSP, las llamadas emergencias relacionadas con incidentes de violencia intrafamiliar en todo el pa\u00eds muestran aumentos y ca\u00eddas constantes desde enero de 2016, cuando se comenz\u00f3 a llevar este re gistro. La cifra m\u00e1s alta de llamadas por estos casos se dio en mayo del a\u00f1o pasado, con 68 mil 665, y la m\u00e1s baja se report\u00f3 en febrero de 2018, con 45 mil 302. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 74 De enero a abril del presente a\u00f1o, las entidades con m\u00e1s llamadas por violencia intrafamilia r son la Ciudad de M\u00e9xico con 28 mil 221; seguida de Nuevo Le\u00f3n 24 mil 788, Guanajuato 24 mil 586, Sonora 18 mil 764 y Veracruz 13 mil 382. Seg\u00fan el reporte de marzo pasado, el m\u00e1s reciente, 69 por ciento de las llamadas hechas al 911 en todo el pa\u00eds resu ltan improcedentes. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Lucy Meza : Sigamos denunciando (Opini\u00f3n) 26 de m ayo de 2 020 El lenguaje tiene intenci\u00f3n, dimens i\u00f3n y peso, por ende, estar conscientes y analizar el contenido que consumimos, y al que nos sometemos todos los d\u00edas, es necesario para enfrentar la violencia y todas las pr\u00e1cticas relacionadas a ella. En d\u00edas pasados, figur\u00f3 en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales el caso de un \"m\u00fasico\" mexicano, cuyo nombre ser\u00e1 omitido para evitar darle luz, que incluye en sus letras alabanzas a la violencia f\u00edsica y sicol\u00f3gica contra las mujeres. Dicho m\u00fasico utiliza de manera recurrente, expl\u00edcita y apol\u00f3gica el llamado a la realizaci\u00f3n de feminicidios, pederastia, violencia sexual y secuestro de mujeres. Las acusaciones en contra del rapero partieron de un hilo en Twitter, realizado por la usuaria Ana Luz, quien desarroll\u00f3 a detalle el cat\u00e1logo de canciones y comentarios mis\u00f3ginos y homof\u00f3bicos del denunciado y, a pesar de las amenazas en su contra realizadas por algunos internautas (que ascendieron incluso a atentar contra la vida e integridad de Ana Luz), ella se mantuvo firme, cobijada por el apoyo y la solida ridad de otras mujeres y colectivas, quienes aplaudieron su valent\u00eda y replicaron sus acusaciones. D\u00edas, denuncias y mucha molestia social m\u00e1s tarde, la Comisi\u00f3n Nacional para Prevenir y Erradicar la Violencia contra las Mujeres (Conavim), dependencia de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, interpuso una denuncia legal en contra del autoproclamado cantante por posible apolog\u00eda al delito, se\u00f1alando \"cualquier forma de comunicaci\u00f3n que fomente la violencia contra las mujeres o genere estereotipos es grave y no debe tolerarse\". Este caso no debe ser tomado a la ligera. Las \"canciones del m\u00fasico\", si es que tanto al emisor como al contenido se les puede denominar de esa manera, abonan a la inseguridad y a la violencia sist\u00e9mica que se ejerce, en distintas dimensiones , en contra de todas las mujeres de nuestro pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 75 Este discurso de odio representa una amenaza directa a la seguridad de todas, puesto que normaliza, a partir de la m\u00fasica, algunos de los niveles m\u00e1s graves de violencia de los que son v\u00edctimas miles de m exicanas. Sus mensajes incitan a la violencia contra mujeres y ni\u00f1as, promueven el abuso sicol\u00f3gico, las agresiones sexuales y los cr\u00edmenes de odio. Denunciar este tipo de contenidos es abrir los ojos a un problema que ha perseguido a la sociedad desde m ucho tiempo atr\u00e1s. La misoginia, el machismo y la violencia de g\u00e9nero, que hasta hace poco pasaba desapercibida. El lenguaje tiene intenci\u00f3n, dimensi\u00f3n y peso, por ende, estar conscientes y analizar el contenido que consumimos, y al que nos sometemos todo s los d\u00edas, es necesario para enfrentar la violencia y todas las pr\u00e1cticas relacionadas a ella. Mujeres como Ana Luz son estandartes de la batalla que hoy sigue y ma\u00f1ana deber\u00e1 seguir. Sigamos su ejemplo y denunciemos los actos de violencia que percibim os d\u00eda con d\u00eda. Continuemos esta lucha para construir un pa\u00eds menos violento para nosotras. Ver fuente Volver al Contenid o Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE SALUD CONVENIO Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Puebl a 26 de mayo, 2020. p\u00e1gs. 29 a 85 Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 76 Milenio Investigadores del IPN desarrollan prueba para detectar c\u00e1ncer de hu esos Alma Paola Wong 25.05.2020 El Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN) desarroll\u00f3 una prueba port\u00e1til para diagnosticar de manera temprana c\u00e1ncer de huesos, que, a diferencia de una biopsia, no ser\u00e1 invasiva y tendr\u00e1 un costo accesible. Mediante un inmun oensayo (prueba de Elisa), cient\u00edficos del Polit\u00e9cnico comprobaron la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples copias de una prote\u00edna de suero en los organismos de pacientes con c\u00e1ncer de huesos, lo que funcion\u00f3 para dise\u00f1ar una prueba para el diagn\u00f3stico temprano. Actua lmente no existe un marcador espec\u00edfico para descubrirla, por ello el diagn\u00f3stico es tardado (aproximadamente seis meses) y la mayor\u00eda de las veces ya se encuentra en etapas avanzadas, por lo que el desarrollo de la investigaci\u00f3n es de suma importancia par a su detecci\u00f3n. La doctora Paola Castillo Ju\u00e1rez, titular de la investigaci\u00f3n que se lleva a cabo en la Escuela Nacional de Ciencias Biol\u00f3gicas (ENCB), destac\u00f3 que este marcador tumoral, cuya patente est\u00e1 en tr\u00e1mite, permitir\u00e1 ofrecer mejores expectativas de vida a muchos ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes, que son los grupos con mayor \u00edndice de este tipo de c\u00e1ncer, el cual es muy agresivo y puede ocasionar la p\u00e9rdida de extremidades o la muerte. \"La presentaci\u00f3n port\u00e1til que se incluir\u00e1 en el kit brindar\u00e1 el result ado en aproximadamente una hora y se dise\u00f1ar\u00e1 de tal forma que el m\u00e9dico pueda conocer la fase en que se encuentra la enfermedad\", indic\u00f3. La cient\u00edfica explic\u00f3 que como parte del protocolo se realizaron pruebas con muestras de suero y orina de personas c on osteosarcoma (c\u00e1ncer de huesos m\u00e1s com\u00fan), c\u00e1nceres de tiroides, pr\u00f3stata, ovario y mesotelioma (en el recubrimiento pulmonar), adem\u00e1s en 130 donadores sanos. Los estudios determinaron que aun cuando la prote\u00edna ZNF -395 se expresa en la orina, la presen cia en el suero es muy superior. \"La evidencia mostr\u00f3 que en ning\u00fan otro tipo de c\u00e1ncer se sobreexpres\u00f3 la mol\u00e9cula, \u00fanicamente en osteosarcoma, en tanto que en el suero de personas sanas su nivel fue normal, entre 90 y 100 microgramos, a diferencia de la s muestras de osteosarcoma en las que se elev\u00f3 entre 800 y mil microgramos dependiendo del avance de la enfermedad, lo que permite concluir que la prote\u00edna es un marcador espec\u00edfico para esa neoplasia\", afirm\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 77 En un comunicado, la experta polit\u00e9cnica acl ar\u00f3 que la prote\u00edna es de tipo celular y tiene varias funciones en el organismo, entre ellas destaca el papel que juega en el crecimiento y apoptosis (muerte) de las c\u00e9lulas; y cuando no hay ox\u00edgeno suficiente act\u00faa como mecanismo de defensa, ya que ayuda a generar citocinas que despiertan al sistema inmune. \"Sin embargo, ante el osteosarcoma act\u00faa como marcador tumoral\", recalc\u00f3. Detall\u00f3 que actualmente el nivel de la prote\u00edna se visualiza mediante un espectrofot\u00f3metro, pero la prueba port\u00e1til determinar\u00e1 el resultado con s\u00f3lo colocar la muestra del paciente. En cuanto a los s\u00edntomas, la doctora Castillo indic\u00f3 que los pacientes manifiestan dolor en los extremos de los huesos, por lo que muchas veces se confunde con malestares articulares, dolor generaliz ado, un poco de inflamaci\u00f3n y en etapas avanzadas edema cada vez mayor. En los deportistas se puede confundir con fatiga generada por su actividad. Los estudios se han realizado con apoyo de especialistas del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. (Alma Paol a Wong) Subray\u00f3 que muchas personas tienen la creencia de que los ni\u00f1os manifiestan dolor por el crecimiento, lo cual es err\u00f3neo y ante ese tipo de malestares es importante consultar con un especialista para que inicie estudios: qu\u00edmica sangu\u00ednea, radiogra f\u00edas y una tomograf\u00eda para establecer un diagn\u00f3stico. \"Con el desarrollo del kit, que esperamos terminar este a\u00f1o, se podr\u00e1n acortar los tiempos, ya que desde los primeros s\u00edntomas de dolor ser\u00e1 posible detectar la neoplasia\", acot\u00f3. Por \u00faltimo, mencion\u00f3 que los estudios se han realizado con apoyo del especialista del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (Incan), Mario Cu\u00e9llar H\u00fcbbe, adem\u00e1s de contar con la participaci\u00f3n de una docena de estudiantes de licenciatura que se han graduado con el proyecto. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 78 La Cr\u00f3nica AstraZeneca incluye a M\u00e9xico en prueba de nuevo tratamiento Blanca Valadez 26.05.2020 La farmac\u00e9utica AstraZeneca se encuentra por liberar, a finales de mayo, los resultados cl\u00ednicos de dos potenciales tratamientos contra el covid -19, uno de los cuales evitar\u00eda que las personas infectadas y en estado cr\u00edtico requieran ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y, en el segundo caso, reducir\u00eda el colapso de coraz\u00f3n y ri\u00f1ones entre pacientes contaminados y que cursan con alguna enfermedad cr\u00f3nica. Alberto Hegewisch, director m\u00e9dico de AstraZeneca en M\u00e9xico, explic\u00f3 que uno de los estudios cl\u00ednicos se ef ect\u00faa con el inhibidor acalabrutinib que, actualmente, se suministra a un centenar de pacientes hospitalizados en condici\u00f3n grave en Estados Unidos, Espa\u00f1a, Francia, Italia e Inglaterra para reducir la inflamaci\u00f3n generada en los tejidos pulmonares, as\u00ed co mo las m\u00faltiples complicaciones que derivar\u00edan en una intubaci\u00f3n. \"Estamos evaluando c\u00f3mo se reduce la respuesta inflamatoria, la severidad de la progresi\u00f3n de la enfermedad y evitar la intubaci\u00f3n. El estudio cl\u00ednico concluir\u00e1 a finales de mayo y si los r esultados son positivos, pasar\u00edamos a una segunda fase donde M\u00e9xico est\u00e1 considerado para incluir a pacientes graves, previa autorizaci\u00f3n del comit\u00e9 m\u00e9dico, \u00e9tico y de bio\u00e9tica\", explic\u00f3 en entrevista con MILENIO. La mol\u00e9cula acalabrutinib, aprobada en M\u00e9 xico para el tratamiento de adultos con linfoma de c\u00e9lulas del manto - c\u00e1ncer en la sangre avanzado sin respuesta a tratamiento previo - es un inhibidor de tirosina quinasa que \"bloquea, apaga y disminuye los mediadores inflamatorios\" y, al hacerlo, reduce las complicaciones, las estancias hospitalarias y el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Se observ\u00f3 que pacientes con covid -19 en estad\u00edos graves han visto afectaciones en bronquios, pulmones y en ocasiones neumon\u00eda fulminante. Pero, de acuerdo a Hegewisch, con acalabrutinib se pretende bloquear, apagar y disminuir todas las se\u00f1ales y todos los mecanismos que se env\u00edan a los bronquiolos y a los alv\u00e9olos para generar una inflamaci\u00f3n masiva. \"La idea es regular los mecanismos que propician esas inflamaciones y aun que hay varias v\u00edas, se bloquear\u00e1 las m\u00e1s importantes para que el sistema autoinmune pueda combatir la infecci\u00f3n, tenga s\u00edntomas leves y no se ocasione da\u00f1o severo\", dijo. Agreg\u00f3 que esto, potencialmente, mejorar\u00eda la oxigenaci\u00f3n de la sangre (la gente satura de 95 a 100, menos de eso comienza a tener problemas respiratorios) y no caer en situaciones de severidad en la que requieran intubaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 79 \"Nosotros lo que buscamos es que los pacientes no requieran intubarse\", subray\u00f3 en la entrevista. El otro estud io cl\u00ednico se lleva a cabo con los Institutos de Salud en Estados Unidos, con el f\u00e1rmaco dapagliflozina, aprobado para el tratamiento de pacientes con diabetes tipo 2 y recientemente la FDA le otorg\u00f3 el permiso para usarse para la insuficiencia cardiaca. \"En estudios cl\u00ednicos se demostr\u00f3 que reduce las complicaciones cardiacas y renales entre las poblaciones infectadas con covid -19 y que tienen factores de riesgo, como diabetes, antecedentes de infarto e hipertensos. Se ha visto que los pacientes infectado s tienen un mayor riesgo de tener esas complicaciones al estar hospitalizados\", agreg\u00f3. As\u00ed, se estudi\u00f3 a 900 pacientes de Estados Unidos, a los que se les est\u00e1 suministrando dapagliflozina buscando si despu\u00e9s de 30 d\u00edas reducen o tuvieron menos complicac iones. La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica tambi\u00e9n participa con el Instituto Jenner y el Grupo de Vacunas de Oxford, en el desarrollo de una potencial vacuna para prevenir la infecci\u00f3n por covid -19 provocada por el SARS -CoV-2. \"El estudio arranc\u00f3 con mil voluntari os sanos y se est\u00e1 en un proceso de evaluaci\u00f3n de c\u00f3mo previene la infecci\u00f3n de la covid. \"Esperamos los primeros resultados a finales de mayo, lo que permitir\u00eda pasar a un segundo estudio sobre la potencial protecci\u00f3n. Nosotros participaremos en la produc ci\u00f3n y manufactura\". La potencial vacuna conocida como ChAdOx1 nCoV -19 saldr\u00e1 este a\u00f1o de mostrar su efectividad y eficacia, concluy\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 80 Once noticias Desintoxicaci\u00f3n digital, tema prioritario de salud 2020 -05-26 Ante la contingencia sanitaria por el coronavirus, la mejor manera de mantenerse informado es a trav\u00e9s de una conexi\u00f3n a internet; plat aformas como las redes sociales nos dirigen y acercan a contenido que de otra manera no estar\u00eda al alcance. Adem\u00e1s, refuerzan los v\u00ednculos laborales y personales, pues de esta manera se acortan las distancias. Sin embargo, las virtudes que ofrece la tecno log\u00eda podr\u00edan afectar al usuario si cae en el consumo constante de falsa informaci\u00f3n o saturaci\u00f3n de contenido. La alerta sanitaria por el coronavirus nos ha hecho estar m\u00e1s atentos a lo que el cuerpo manifiesta, pero, adem\u00e1s de ese virus, hay otros padec imientos a los que podr\u00edas estar expuesto en casa si no tomas precauciones, como el s\u00edndrome visual inform\u00e1tico; sequedad, visi\u00f3n borrosa, ojos rojos o irritaci\u00f3n, son algunas de las caracter\u00edsticas, relacionado con el uso excesivo de computadoras, smartph ones y tabletas y la mayor exposici\u00f3n a la luz azul que emiten los dispositivos m\u00f3viles. Especialistas sugieren parpadear m\u00e1s, hacer pausas regulares cada 20 minutos y enfocar a lugares alejados para descansar la vista. Adem\u00e1s, ajustar el brillo de las pantallas al m\u00ednimo para ver c\u00f3modamente. Date un descanso, asigna momentos para estar desconectado, esto podr\u00eda incluso disminuir algunas molestias f\u00edsicas como cansancio de la vista, dolor de cuello y cervicales debido a la inclinaci\u00f3n para ver la pantall a del celular, entre otras cosas. A continuaci\u00f3n te compartimos algunas sencillas pr\u00e1cticas para lograr el detox digital. Sustituye tu tel\u00e9fono celular como alarma matutina por un reloj despertador. En cuanto lo apagues y te levantes, centrar\u00e1s tu atenci\u00f3 n en otra cosa y concentrar\u00e1s tu energ\u00eda para iniciar un nuevo d\u00eda. Organ\u00edzate y establece tiempos para revisar tus correos electr\u00f3nicos. Consulta tu buz\u00f3n de una a dos veces al d\u00eda durante 30 a 45 minutos en la ma\u00f1ana cuando comiences la jornada, y por l a tarde, antes de salir del trabajo. En caso de que sea algo urgente, pide se\u00f1alar que es prioritario. Mant\u00e9n tu celular a unos metros de distancia y fuera de tu vista. Si eres de los que busca darle like a la primera publicaci\u00f3n que aparece en su timelin e, saber que tendr\u00e1s que levantarte te har\u00e1 pensar si vale la pena por unos cuantos \"me gusta\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 81 Once Noti cias Conoce m\u00e1s sobre los s\u00edntomas de la esquizofrenia 2020 -05-25 La esquizofrenia no es un trastorno de identidad disociativo, sino un trastorno grave del neurodesarrollo que dura toda la vida y afecta la forma de pensar, de comportarse y de sentirse de quienes lo padecen. De acuerdo con el Instituto Nacional de Salud Mental de EUA (NIMH), los signos y los s\u00edntomas de la esquizofrenia suelen aparecer entre los 16 y 30 a\u00f1os, con menor frecuencia aparece en la ni\u00f1ez. Adem\u00e1s, se dividen en tres categor\u00edas: 1. S\u00edntomas positivos Implican un exceso o distorsi\u00f3n de las funciones normales. Tambi\u00e9n se definen como comportamientos adicionales que, para algunas personas son ocasionales y otras los desarrollan de manera frecuente, incluso se estabil izan con el tiempo. Algunos pueden ser graves e incluyen: \u00bbAlucinaciones: es cuando una persona puede ver, o\u00edr, oler e incluso saborear cosas que no son reales. Algunas son capaces de escuchar voces, por lo general, los familiares y amigos de la persona c on esquizofrenia no se dan cuenta de este comportamiento hasta mucho tiempo despu\u00e9s. \u00bbDelirios: es un s\u00edntoma espec\u00edfico de las personas que creen en cosas o situaciones inexistentes. A veces tienden a creer que est\u00e1n en peligro o que los dem\u00e1s a su alred edor tratan de lastimarlos. \u00bbTrastornos del pensamiento: ocurre cuando una persona tiene formas extra\u00f1as o il\u00f3gicas de pensar. Es decir, pueden tener problemas para organizar sus ideas y pueden dejar de hablar en medio de un pensamiento o inventar palabra s sin sentido. \u00bbTrastornos del movimiento: en este caso, las personas exhiben movimientos corporales anormales. Puede repetir ciertos movimientos una y otra vez, lo que se conoce como estereotipias o pueden dejar de moverse o de hablar por alg\u00fan tiempo; a este estado se le conoce como catatonia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 82 2. S\u00edntomas negativos Implican una disminuci\u00f3n o p\u00e9rdida de las funciones normales, esto es la abstinencia social que se caracteriza por tener cierta dificultad para mostrar emociones. Los pacientes con este tipo de s\u00edntomas requieren ayuda con las tareas diarias y sobresalen los siguientes: hablar con voz apagada o baja, falta de expresi\u00f3n facial, dificultad para sentir felicidad, problemas para planificar y mantener una actividad, hablar muy poco c on las personas, entre otros. Usualmente, los s\u00edntomas negativos son m\u00e1s dif\u00edciles de reconocer como parte de la enfermedad y pueden confundirse con otros trastornos como la depresi\u00f3n. 3. S\u00edntomas cognitivos Estos son dif\u00edciles de ver, pero p ueden dificultar que la persona mantenga un trabajo o se cuide ya que, el nivel de la funci\u00f3n cognitiva es uno de los principales indicadores de la capacidad que tiene una persona para mejorar su funcionamiento general. Por lo com\u00fan, estos s\u00edntomas se det ectan cuando los especialistas realizan pruebas espec\u00edficas y comprenden lo siguiente: dificultad para procesar informaci\u00f3n para la toma de decisiones, problemas para usar informaci\u00f3n inmediatamente despu\u00e9s de aprenderla y dificultad para prestar atenci\u00f3n. Existen algunos factores que pueden causar esquizofrenia como la gen\u00e9tica, vivir en la pobreza o en entornos estresantes, la exposici\u00f3n a virus o problemas nutricionales antes del nacimiento y perturbaciones en las estructuras, funci\u00f3n o qu\u00edmica del cere bro. El tratamiento se basa en f\u00e1rmacos antipsic\u00f3ticos y tratamientos psicosociales. Es importante mencionar que, un paciente no debe dejar de tomar sus medicamentos sin antes consultar con un m\u00e9dico pues la interrupci\u00f3n repentina de la medicaci\u00f3n podr\u00eda empeorar los s\u00edntomas de la enfermedad. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 83 La Cr\u00f3nica Vacuna contra el COVID -19 entra en fase de ensayos c l\u00ednicos en humanos 2020 -05-26 La empresa farmac\u00e9utica estadounidense Novarax ha iniciado en Australia un primer ensayo cl\u00ednico en humanos de una vacuna contra la COVID -19 y espera tener los resultados en julio antes de iniciar una segunda y definitiva fas e. \"Administrar nuestra vacuna en los primeros participantes de este ensayo cl\u00ednico es un logro significativo, llev\u00e1ndonos un paso m\u00e1s cerca a resolver nuestra necesidad fundamental de una vacuna contra la pandemia global de la COVID -19\", indic\u00f3 en un com unicado Stanley C. Erck, presidente y consejero delegado de Novavax. \"Estamos deseando poder compartir los resultados en julio y, si son prometedores, iniciar r\u00e1pidamente la fase segunda de este ensayo\", agreg\u00f3 Erck. La vacuna, llamada NVX -CoV22373, est \u00e1 siendo probada con unos 130 participantes sanos de entre 18 y 59 a\u00f1os en dos lugares no precisados en Australia. La compa\u00f1\u00eda asegur\u00f3 que los ensayos precl\u00ednicos auguran que la vacuna \"ser\u00e1 altamente inmunogen\u00e9tica en humanos, lo que potencialmente logra r\u00e1 una protecci\u00f3n de la COVID -19 y ayudar\u00e1 a controlar la propagaci\u00f3n de la enfermedad\". El desarrollo de la vacuna cuenta con el apoyo de la gran red mundial de la Coalici\u00f3n para las Innovaciones y la Preparaci\u00f3n para Epidemias (CEPI), que trabaja para e ncontrar una vacuna que mitigue los efectos de la actual pandemia. Actualmente, hay unas 10 vacunas que se est\u00e1n probando en humanos, incluidos proyectos de los laboratorios de la compa\u00f1\u00eda estadounidense Pfizer, que desarrolla su proyecto junto al laborat orio alem\u00e1n Biontech, y otra de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca, que investiga junto a la Universidad de Oxford. Tambi\u00e9n se est\u00e1n haciendo ensayos cl\u00ednicos con humanos en cuatro laboratorios en China, dos de la compa\u00f1\u00eda Sinopharm, uno de Sinovac y o tro de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de China. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 84 Once noticias \u00bfQu\u00e9 es el tumor de Wilms? Se trata de un tipo de c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n que se presenta en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os 2020 -05-25 El tumor de Wilms es un tipo espec\u00edfico de c\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n, que se presenta en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, con malformaciones cong\u00e9ni tas. Dado que los ri\u00f1ones son importantes en el control de la tensi\u00f3n arterial, este padecimiento, provoca hipertensi\u00f3n. La causa de la aparici\u00f3n es desconocida, aunque en algunos casos, puede tener relaci\u00f3n con la falta de determinados genes o con otra a nomal\u00eda gen\u00e9tica. El signo m\u00e1s frecuente es un bulto indoloro en el abdomen, de acuerdo con el Manual de Merck de Informaci\u00f3n M\u00e9dica General. Adem\u00e1s, el abdomen puede aumentar de tama\u00f1o, algo que los padres pueden notar cuando el ni\u00f1o s\u00fabitamente necesit a un pa\u00f1al de un tama\u00f1o mayor. Otros s\u00edntomas son: dolor abdominal, fiebre, inapetencia, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Por otra parte, el tumor se detecta por la presencia de un bulto durante una exploraci\u00f3n de rutina. Tambi\u00e9n se puede realizar una ecograf\u00eda o una tomograf\u00eda computarizada del abdomen para determinar la naturaleza y el tama\u00f1o del mismo. Los m\u00e9dicos tratan este padecimiento mediante una cirug\u00eda, posteriormente se administra quimioterapia y algunos f\u00e1rmacos. Por otra parte, si el tumor se ha disemin ado de forma importante, tambi\u00e9n se realiza tratamiento con radioterapia. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 85 La Cr\u00f3nica Facultad de Qu\u00edmica de la UNAM ya puede hace r pruebas para diagn\u00f3stico de COVID -19 2020 -05-25 La Unidad de Investigaci\u00f3n Precl\u00ednica (UNIPREC) de la Facultad de Qu\u00edmica (FQ) de la UNAM fue autorizada para realizar pruebas de diagn\u00f3stico de COVID -19, con fines de vigilancia epidemiol\u00f3gica. Esta autor izaci\u00f3n del Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos Dr. Manuel Mart\u00ednez B\u00e1ez (InDRE) fue concedida en la categor\u00eda de Laboratorio de la Academia y permitir\u00e1 a la entidad universitaria ofrecer este servicio al sector p\u00fablico de la salud en la detecci\u00f3n del virus SARS -CoV-2 y de la enfermedad COVID -19. El grupo de trabajo de la FQ, integrado por personal de la UNIPREC y del Departamento de Alimentos y Biotecnolog\u00eda, llevar\u00e1 a cabo el an\u00e1lisis de las muestras a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica molecular de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR, por sus siglas en ingl\u00e9s) en tiempo real. La coordinadora de este equipo acad\u00e9mico, Maricarmen Quirasco Baruch, explic\u00f3 que la detecci\u00f3n del virus es necesaria para conocer el estado de la epidemia en el pa\u00eds. \"Es importante mencionar que nosotros no tomaremos la muestra. Los hospitales las enviar\u00e1n y haremos el an\u00e1lisis para detectar la presencia del virus y la enfermedad que produce\". El InDRE design\u00f3 al Instituto de Biotecnolog\u00eda (IBt) de la Universidad Naciona l como el contacto con los Laboratorios de la Academia que soliciten realizar pruebas para la detecci\u00f3n del virus, dijo. Con nivel de bioseguridad requerido Tras llevar a cabo una prueba experimental, se demostr\u00f3 la capacidad t\u00e9cnica del laboratorio de la FQ en la detecci\u00f3n de bajas concentraciones de SARS -CoV-2, por lo que la instancia gubernamental autoriz\u00f3 a la UNIPREC para realizar pruebas de diagn\u00f3stico, remarc\u00f3 la tambi\u00e9n docente del Departamento de Alimentos y Biotecnolog\u00eda. Para analizar las muest ras, se requiere de un laboratorio nivel 2 de bioseguridad, pues existe la posibilidad de que se deba trabajar con grandes concentraciones del virus, explic\u00f3 Quirasco Baruch. Isabel Gracia Mora, responsable de la UNIPREC e integrante del grupo de trabajo, reafirm\u00f3 que la Unidad cuenta con un laboratorio con nivel de bioseguridad requerido para trabajar en el diagn\u00f3stico: \"Se tiene la separaci\u00f3n de \u00e1reas para el manejo de muestras biol\u00f3gico -infecciosas, gabinetes de bioseguridad nivel 2, la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 86 competencia t\u00e9cn ica del personal y las secciones para separar y almacenar tejido potencialmente infectado\". Cuenta con tres aspectos requeridos para implementar un Sistema de Gesti\u00f3n de la Calidad: la instalaci\u00f3n, los equipos y su calificaci\u00f3n. A esto se suma la preparac i\u00f3n t\u00e9cnica de sus integrantes. Por ello, cuenta con la autorizaci\u00f3n de Estudios Precl\u00ednicos por parte de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios, y de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, resalt\u00f3. La au torizaci\u00f3n otorgada por el InDRE como laboratorio capaz de ofertar el diagn\u00f3stico, se obtuvo al sumar los esfuerzos de la UNIPREC y del Departamento de Alimentos y Biotecnolog\u00eda, adem\u00e1s de las autoridades de la FQ, que han apoyado esta iniciativa, a\u00f1adi\u00f3. \"En la Facultad de Qu\u00edmica se conjuntan fortalezas de las diferentes \u00e1reas para lograr un objetivo\", expuso Maricarmen Quirasco. En este caso, en el Departamento de Alimentos y Biotecnolog\u00eda se tiene la experiencia en el manejo del equipo de PCR en tiemp o real. Adem\u00e1s, est\u00e1 acreditado ante el Centro Nacional de Metrolog\u00eda, tanto para la detecci\u00f3n de organismos gen\u00e9ticamente modificados, como de bacterias pat\u00f3genas en alimentos. La FQ participa con su capacidad anal\u00edtica para contender con el n\u00famero de personas que posiblemente est\u00e9n infectadas, y quienes lo est\u00e9n, podr\u00e1n recibir tratamiento oportuno. \"Mientras m\u00e1s laboratorios estemos disponibles y capacitados para llevar a cabo este servicio, vamos a tener una mejor respuesta ante la epidemia\", apunt\u00f3. Adem\u00e1s, destac\u00f3 que la Facultad tiene contemplado ofrecer las pruebas a la comunidad universitaria en cuanto se reanuden actividades, as\u00ed como a instituciones privadas interesadas, pero aclar\u00f3 que a\u00fan contin\u00faan con las gestiones para ese objetivo. T\u00e9cnica molecular de diagn\u00f3stico Maricarmen Quirasco detall\u00f3 que el grupo de trabajo de la FQ recibir\u00e1 el hisopo del muestreo nasofar\u00edngeo de los pacientes y se realizar\u00e1 la PCR en tiempo real; esta t\u00e9cnica molecular de diagn\u00f3stico detecta el \u00e1cido ribonucleico ( ARN) del virus en una muestra biol\u00f3gica. \"El equipo de PCR detectar\u00e1 la emisi\u00f3n de fluorescencia ciclo con ciclo durante la reacci\u00f3n; de acuerdo con las caracter\u00edsticas de la curva de emisi\u00f3n de fluorescencia, indicar\u00e1 si la muestra es positiva. Cuando hay SARS - CoV-2 se emite fluorescencia por la amplificaci\u00f3n de un gen espec\u00edfico y se genera una curva\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 87 De esta forma se pueden descubrir bajas concentraciones del virus, que corresponder\u00edan a casos en las etapas iniciales o finales de la enfermedad, y una carga viral alta, si son de pacientes con s\u00edntomas m\u00e1s severos. Los resultados de las pruebas se entregar\u00e1n 24 horas despu\u00e9s de haber sido recibidas en la Facultad; las positivas se tendr\u00e1n que regresar al Banco de Muestras de SARS -CoV-2 del InDRE, en dond e ser\u00e1n nuevamente analizadas para la b\u00fasqueda de otros virus o para secuenciaci\u00f3n de su genoma. Con ello, el grupo de la FQ tambi\u00e9n colaborar\u00e1 para que la dependencia gubernamental haga la vigilancia epidemiol\u00f3gica en las muestras positivas, concluy\u00f3 Mar icarmen Quirasco. Esta iniciativa es un esfuerzo conjunto del director de la FQ, Carlos Amador Bedolla; del secretario acad\u00e9mico de Investigaci\u00f3n y Posgrado, Miguel Costas Bas\u00edn; del presidente del Patronato de la propia entidad, Alfonso Salazar Aznar; y de la responsable de la Unidad de Vinculaci\u00f3n de la Qu\u00edmica, \u00darsula D\u00e1vila Garc\u00eda. En el an\u00e1lisis de las muestras participar\u00e1n tambi\u00e9n Ana Rosa Mu\u00f1oz Duarte, Erik Nieto Patl\u00e1n, Mar\u00eda Helena Garc\u00eda Rodr\u00edguez, Mariano Garc\u00eda Mart\u00ednez y Georgina Alejandra Es pinosa Cort\u00e9s, de la UNIPREC; adem\u00e1s de Amanda G\u00e1lvez Mariscal, Cindy Adriana Estrada Hern\u00e1ndez y Antonio Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, del Departamento de Alimentos y Biotecnolog\u00eda. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero M\u00e9dicos expuestos a COVID -19 generan anticuerpos que resisten a nuevos contagios, seg\u00fan estudio en Francia 26 de mayo, 2020 Casi todos los m\u00e9dicos, m\u00e9dicas, enfermeros y enfermeras que tuvieron s\u00edntomas leves de COVID -19 produjeron anticuerpos que podr\u00edan prevenir la reinfecci\u00f3n, seg\u00fan un estudio realizado en el personal del hospital en el noreste de Francia. El estudio de 16 0 voluntar ios muestra que todos menos unos desarrollaron anticuerpos dentro de los 15 d\u00edas posteriores al inicio de la infecci\u00f3n, indicaron el Instituto Pasteur y los hospitales universitarios en Estrasburgo en una primera versi\u00f3n de sus hallazgos publicad os antes de la revisi\u00f3n por sus pares. Casi todo el personal examinado ten\u00eda anticuerpos capaces de neutralizar el virus dentro de los 41 d\u00edas posteriores al desarrollo de los s\u00edntomas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 88 La investigaci\u00f3n aborda una pregunta crucial con respecto al nuevo c oronavirus: si las personas que ten\u00edan COVID -19, y especialmente aquellas que no se enfermaron gravemente, desarrollan anticuerpos capaces de protegerlos contra la reinfecci\u00f3n. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) expuso el 24 de abril que a\u00fan no hay evidencia de que las personas que se han recuperado y tienen anticuerpos est\u00e9n protegidas de una segunda infecci\u00f3n. \"Este hallazgo respalda el uso de pruebas serol\u00f3gicas para el diagn\u00f3stico de individuos que se han recuperado de la infecci\u00f3n por SARS -CoV-2\", escribieron Arnaud Fontanet y sus colegas del Instituto Pasteur en el documento. M\u00e1s personal del hospital desarroll\u00f3 anticuerpos neutralizantes con el tiempo, con solo el 79 por ciento de los voluntarios exhibi\u00e9ndolos dentro de los 20 d\u00edas, en compa raci\u00f3n con el 98 por ciento detectado despu\u00e9s de 41 d\u00edas. Todos ellos ten\u00edan infecciones confirmadas por pruebas en el momento en que estaban enfermos. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada UNAM: Investigadores analizan a detalle la evoluci\u00f3n del virus Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n 26 de mayo de 2020 Ante la velocidad vertiginosa en la que hoy d\u00eda se esparcen las enfermedades, los modelos matem\u00e1ticos son una herramienta fundamental para analizar su comportamiento, lo que permite identificar zonas con mayor n\u00famero de personas contagiadas, afirm\u00f3 Jos\u00e9 Luis Mateos Trigos, investigador del Instituto de F\u00edsica de la UNAM. Este es el caso de la pandemia por Covid -19, ya que con estos modelos se indica mediante ecuaciones diferenciales qu\u00e9 tanto aument\u00f3 o baj\u00f3 el n\u00famero de infectados, a trav\u00e9s de curvas donde se observan todos los d\u00edas. C on esto sabemos cu\u00e1l es la probabilidad de infecci\u00f3n, que se supone es proporcional al n\u00famero de personas susceptibles y al de infectadas, explic\u00f3. En tanto, investigadores de la Unidad de Gen\u00f3mica Avanzada del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanza dos (Cinvestav) trabajan en una propuesta para realizar un marcaje cercano al virus en aras de analizar la evoluci\u00f3n y mutaci\u00f3n del pat\u00f3geno en la poblaci\u00f3n nacional. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 89 Desde que las autoridades sanitarias chinas compartieron a la comunidad cient\u00edfica internacional la secuencia gen\u00e9tica del Covid -19, diversos grupos de investigaci\u00f3n de cada pa\u00eds han encontrado y analizado mutaciones gen\u00e9ticas del virus que afecta a las distintas poblaciones, lo cual no s\u00f3lo permite entender mejor a ese pat\u00f3geno, sino emprend er mejores estrategias sanitarias. La propuesta del Cinvestav, encabezada por Ang\u00e9lica Cibri\u00e1n Jaramillo, Francisco Barona G\u00f3mez y Alfredo Herrera Estrella, consiste en realizar pruebas de diagn\u00f3stico masivas, del orden de 20 mil por semana, con las cuale s no s\u00f3lo se podr\u00e1 obtener informaci\u00f3n sobre casos positivos o negativos, sino que ser\u00e1 posible recabar datos en torno al comportamiento evolutivo y ecol\u00f3gico del virus, al secuenciar regiones de su genoma. Con esta informaci\u00f3n gen\u00e9tica, los investigadore s del Cinvestav estiman que se podr\u00eda emplear en modelos matem\u00e1ticos m\u00e1s precisos que indiquen la evoluci\u00f3n de la enfermedad a nivel poblacional, tanto a escala nacional como a comunidades espec\u00edficas que incluso podr\u00edan ser las m\u00e1s vulnerables. \"Lo que b uscamos es que este tipo de datos gen\u00f3micos -apoyados con modelos matem\u00e1ticos - sirvan para encontrar respuestas a corto, mediano y largo plazos. Por ejemplo, la posibilidad de tener un programa de vacunaci\u00f3n cuando llegue el caso o c\u00f3mo proceder en las fas es de reinicio de las actividades econ\u00f3micas\", indic\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Confinamiento y otras medidas por Covid -19 disparan estr\u00e9s Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n 26 de mayo de 2020 Las medidas tomadas ante la emergencia sanitaria por Covid -19, entre las cuales destaca el confinamiento social, han generado en la poblaci\u00f3n mexicana efectos negativos, reflejados en sus niveles de estr\u00e9s y salud mental , revelan estudios de organizaciones sociales e instituciones de educaci\u00f3n superior. El equipo Covidistress Global Survey M\u00e9xico, una iniciativa que recaba experiencias, conductas y actitudes personales alrededor del orbe durante la pandemia del virus SAR S-CoV-2, encontr\u00f3 que los mexicanos se encuentran por arriba de la media y cercanos a los nivele s altos de estr\u00e9s, seg\u00fan los pa r\u00e1metros mundiales. Al dar a conocer los resultados preliminares de la primera encuesta aplicada a 6 mil 424 mexicanos, del 30 d e marzo al 27 de abril de 2020, Carlos Contreras -Iba\u00f1ez, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 90 investigador de la UAM y coautor del estudio, indic\u00f3 que las mujeres experimentan m\u00e1s tensi\u00f3n f\u00edsica o emocional que los hombres. Ellas, explic\u00f3, enfrentan una doble jornada y la presi\u00f3n de llevarla s a cabo en condiciones muy complicadas, lo que no significa que los varones no se estresen, sino que la carga es distinta, con un punto previo de malestar y afectaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero. Asimismo, se\u00f1al\u00f3, existe una correlaci\u00f3n negativa entre estr\u00e9s y edad. Los j\u00f3venes de alrededor de 20 a\u00f1os, que son la mayor\u00eda, reportaron un grado superior, que va descendiendo con la edad; los de 65 a\u00f1os tienen un puntaje sensiblemente m\u00e1s bajo y esto puede obedecer a que la gente mayor est\u00e1 menos interesada en lo que circula en las redes sociales o en las noticias del d\u00eda a d\u00eda y tienen m\u00e1s apoyo social, entre otras razones de tipo sociocognitivo, aunque esto cambi\u00f3 una vez que se supo de las secuelas econ\u00f3micas y laborales del encierro. En otro estudio, derivado del an\u00e1lisis de la l\u00ednea de ayuda de atenci\u00f3n sicol\u00f3gica gratuita que ofrece la Universidad del Valle de M\u00e9xico (UVM) en seis estados, se observ\u00f3 que los menores de 30 a\u00f1os expresaron estr\u00e9s y ansiedad, mientras quienes tienen m\u00e1s de 31 reportaron depresi\u00f3n p or el confinamiento y la falta de contacto con personas fuera del hogar. Raymundo Calder\u00f3n, director Nacional de Sicolog\u00eda de la UVM, explic\u00f3 que, de acuerdo con las personas atendidas, los principales factores que les producen tristeza son la falta de co ntacto f\u00edsico, el no salir a la calle, la falta de recreaci\u00f3n, el sentirse encerrados de manera permanente, no tener la certeza de que la situaci\u00f3n pueda cambiar pronto y la incertidumbre sobre el regreso a las actividades regulares. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 91 Exc\u00e9lsior Lorena Rivera : \u00a1Aguas! Y ah\u00ed vienen los huracanes (Opini\u00f3n) 26 de m ayo de 2020 La inestabilidad del clima y la pandemia de covid -19 comienz an a converger. Tarde o temprano suceder\u00eda. El planeta no deja de calentarse, con todo y que el confinamiento fren\u00f3 actividades industriales y otras tantas generadoras de emisiones de gases de efecto invernadero. Inexorablemente, ambas crisis tienen un al to impacto en las sociedades en el corto, mediano y largo plazos. Y los sectores m\u00e1s vulnerables siempre ser\u00e1n los m\u00e1s afectados. Junio ya se asoma, al igual que las tormentas y los huracanes en el Atl\u00e1ntico. Los ciclones tropicales de la cuenca del Pac\u00edf ico iniciaron a mediados de este mes, y M\u00e9xico no ha tenido mayores complicaciones. Por el momento. Eso s\u00ed, siempre ser\u00e1n bienvenidas las lluvias que recarguen presas y otros cuerpos de agua para seguir dotando de agua a las personas y refrescar las tierr as secas, as\u00ed como aliviar a los ganados sedientos. Quiz\u00e1 se pregunte, \u00bfqu\u00e9 tiene de especial si cada a\u00f1o se forman estos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos? A diferencia de a\u00f1os anteriores, en \u00e9ste, la pandemia ocasionada por la enfermedad de covid -19, que a\u00fan ti ene de cabeza al mundo, har\u00e1 una gran diferencia. Porque el cambio clim\u00e1tico, con o sin pandemia, seguir\u00e1 ocasionando eventos extremos, como olas de calor, incendios, tormentas e inundaciones, y es muy probable que cada vez sean m\u00e1s potentes y ocurran con mayor frecuencia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. India y Bangladesh fueron azotados la semana pasada por el cicl\u00f3n tropical Amphan, catalogado como el m\u00e1s devastador en dos d\u00e9cadas en el Golfo de Bengala. Con vientos de m\u00e1s de 165 km/h y r\u00e1fagas de 185 km/h, el ci cl\u00f3n destruy\u00f3 las costas de ambos pa\u00edses, dejando a su paso un centenar de muertos, miles de damnificados, casas y cultivos destruidos. Por a\u00f1os, los cient\u00edficos han advertido que los sectores m\u00e1s pobres de las poblaciones son y ser\u00e1n los m\u00e1s azotados por fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos cada vez m\u00e1s destructores debido a la crisis clim\u00e1tica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 92 Estas dos naciones asi\u00e1ticas ahora tienen que enfrentar dos retos, en un lado est\u00e1 la pandemia de covid -19, con m\u00e1s de 35 mil casos confirmados en Bangladesh, e India, con 1 39 mil contagios y cuatro mil 21 muertes; del otro, la estela de da\u00f1os causada por Amphan. Desafortunadamente, las medidas de distanciamiento social y confinamiento por el coronavirus hicieron que los esfuerzos de ayuda a las poblaciones afectadas se vieran obstaculizados. Ayer, en Calcuta, capital del estado indio Bengala Occidental, las personas tomaron las calles para exigir la restauraci\u00f3n de la electricidad y del agua potable, sistemas afectados por Amphan, en medio de las restricciones por el nuevo coronavirus. Recordemos que el agua es esencial en las medidas de prevenci\u00f3n contra el virus SARS -CoV-2. En pr\u00f3ximas semanas se sabr\u00e1 a cu\u00e1nto ascienden los da\u00f1os causados por Amphan y, a eso, los gobiernos deber\u00e1n sumar las p\u00e9rdidas derivadas del covid -19. En ning\u00fan pa\u00eds, sea desarrollado o emergente, hay dinero que alcance, por ello los sistemas de alerta temprana para ciclones tropicales son esenciales, as\u00ed como los fondos en caso de desastres para actuar de manera pronta para mitigar los golpes en la s poblaciones afectadas. Las naciones m\u00e1s vulnerables a los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos deben tomarlo muy en cuenta. Y s\u00ed, nuestro pa\u00eds lo es. Como bien sabemos, M\u00e9xico tiene litorales tanto en el Pac\u00edfico como en el Atl\u00e1ntico y los distintos niveles de gob ierno deben estar prevenidos, pues las proyecciones son de alta actividad. La Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) prev\u00e9 que podr\u00edan presentarse de entre 15 y 18 fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos en el Pac\u00edfico, ser\u00edan siete u ocho tormentas tropicales; y de cuatr o a cinco huracanes categor\u00eda 1 o 2, mientras que de categor\u00edas de 3 a 5, en la escala Saffir -Simpson, ser\u00edan cuatro o cinco huracanes. La previsi\u00f3n para el Atl\u00e1ntico es de entre 15 y 19 meteoros, de los cuales entre ocho y 10 podr\u00edan ser tormentas tropic ales; cuatro o cinco huracanes categor\u00eda 1 o 2, y de tres y cuatro con categor\u00edas 3, 4 o 5. Un estudio publicado a mediados de este mes en The Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS), el diario oficial de la Academia Nacional de Ciencias de Estados Unidos, arroj\u00f3 que el calentamiento global ha hecho que los huracanes Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Martes 26 de mayo de 2020 93 sean m\u00e1s potentes y violentos en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, lo cual ha incrementado las posibilidades de que alcancen categor\u00eda 3, 4 o 5. Los hechos est\u00e1n ah\u00ed. Tanto investiga dores de la Administraci\u00f3n Nacional Oce\u00e1nica y Atmosf\u00e9rica, como la NASA y climat\u00f3logos han advertido que los oc\u00e9anos y la atm\u00f3sfera m\u00e1s c\u00e1lidos suministran m\u00e1s energ\u00eda y eso provoca tormentas feroces. No nos vamos a salvar y m\u00e1s vale estar prevenidos, po rque el covid -19 har\u00e1 mucho m\u00e1s dif\u00edcil enfrentar cualquier otra emergencia en esta temporada de huracanes. Ver fuente Volver al Contenido "}