{"title": "Beneficios de la fisioterapia en el trastorno del espectro autista - Carri\u00f3n", "author": "Marketing Carri\u00f3n", "url": "https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/beneficios-de-la-fisioterapia-en-el-trastorno-del-espectro-autista/", "hostname": "acarrion.edu.pe", "description": "Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, en el Per\u00fa a 15,625 personas se les ha identificado un trastorno ...", "sitename": "Carri\u00f3n", "date": "2023-03-06", "cleaned_text": "Beneficios de la fisioterapia en el trastorno del espectro autista Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, en el Per\u00fa a 15,625 personas se les ha identificado un trastorno del espectro autista (TEA), y el 90,6% son menores de 11 a\u00f1os; asimismo, la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud revel\u00f3 que uno de cada 100 ni\u00f1os tiene un TEA. Es por ello que sus necesidades de atenci\u00f3n son complejas y requieren una serie de servicios integrados, que abarcan la promoci\u00f3n de la salud y el acompa\u00f1amiento de profesionales de distintas especialidades. En ese sentido, el Lic. C\u00e9sar Borja, Tecn\u00f3logo M\u00e9dico en Terapia F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n especializado en TEA y docente en el Instituto Carri\u00f3n, resalt\u00f3 que lo m\u00e1s importante es la intervenci\u00f3n temprana de los signos de alarma, que inclusive se pueden detectar desde los primeros a\u00f1os de vida. \u00bfA d\u00f3nde acudir? El primer paso es sacar una cita con un neuropediatr\u00eda, con el fin de que se puedan determinar e identificar ciertas caracter\u00edsticas, de acuerdo al grado de TEA. Adem\u00e1s, es importante considerar que cada caso es individual a otro. A la fecha, se consideran tres niveles de TEA seg\u00fan el grado de severidad. \u00bfQu\u00e9 otros especialistas consultar? Se debe agendar una visita con psicolog\u00eda y un especialista en terapia f\u00edsica de psicomotricidad, con el fin de evaluar el desarrollo de ciertas habilidades b\u00e1sicas y su autonom\u00eda. Cuando el ni\u00f1o o ni\u00f1a ya inicie la etapa escolar, el docente brindar\u00e1 las recomendaciones en caso se requiera terapia de lenguaje. \u00bfDesde qu\u00e9 edad se pueden iniciar las terapias f\u00edsicas? Es posible detectar se\u00f1ales dentro de los primeros seis meses de vida y es muy seguro comenzar las terapias desde este per\u00edodo. Actualmente, existen m\u00e9todos diagn\u00f3sticos muy eficaces; sin embargo, para llegar a ello es fundamental la identificaci\u00f3n dentro del entorno familiar. \u00bfCu\u00e1les son los beneficios de una terapia temprana? Si se realiza una intervenci\u00f3n temprana individual (terapia f\u00edsica) y, posteriormente grupal (psicomotricidad), con el fin de ir regulando aquellas caracter\u00edsticas dentro de cada ni\u00f1o, teniendo en cuenta siempre que cada uno es individual al otro, es posible desarrollar la coordinaci\u00f3n \u00f3culo manual, las praxias, el equilibrio y coordinaci\u00f3n, la atenci\u00f3n y la concentraci\u00f3n. Igualmente, la psicomotricidad ayudar\u00e1 al ni\u00f1o o ni\u00f1a a mejorar la organizaci\u00f3n tiempo espacio, las habilidades sociales, la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, la lateralidad, el \u00e1rea sensorial y el procesamiento de indicaciones. \u00bfQu\u00e9 ejercicios se pueden hacer? El terapista usar\u00e1 la experiencia motriz a trav\u00e9s del juego, ya sea de forma individual o grupal. Una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s completas es la psicomotricidad en cualquiera de sus variantes, en la que se trabaja mediante circuitos dependiendo de la edad, el grado y las habilidades del ni\u00f1o y ni\u00f1a. Usualmente, se construyen diferentes niveles de dificultad con el fin de mejorar su equilibrio est\u00e1tico, din\u00e1mico, coordinaci\u00f3n general, precisi\u00f3n, coordinaci\u00f3n motora gruesa, etc. Noticias relacionadas Representantes del Minsa realizaron campa\u00f1a informativa sobre donaci\u00f3n de \u00f3rganos en sede principal del Instituto Carri\u00f3n Bajo el lema \"Ama, dona, vive\", representantes del Ministerio de Salud (Minsa) brindaron informaci\u00f3n, de manera presencial, a los ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representantes-del-minsa-realizaron-campana-informativa-sobre-donacion-de-organos-en-sede-principal-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representantes-del-minsa-realizaron-campana-informativa-sobre-donacion-de-organos-en-sede-principal-del-instituto-carrion/) Estudiantes del Instituto Carri\u00f3n participaron en el I Congreso Nacional de Socios en Salud Engage Nuestros estudiantes Yosdi Oropeza, de la carrera T\u00e9cnica en Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n (III ciclo), Maruja Pedraza, de Nutrici\u00f3n y ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-del-instituto-carrion-participaron-en-el-i-congreso-nacional-de-socios-en-salud-engage/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-del-instituto-carrion-participaron-en-el-i-congreso-nacional-de-socios-en-salud-engage/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 conferencia virtual sobre aplicaciones e innovaci\u00f3n de los productos farmac\u00e9uticos biol\u00f3gicos En el marco de la Semana de la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de Salud, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-conferencia-virtual-sobre-aplicaciones-e-innovacion-de-los-productos-farmaceuticos-biologicos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-conferencia-virtual-sobre-aplicaciones-e-innovacion-de-los-productos-farmaceuticos-biologicos/) RCP: Qu\u00e9 debes saber y hacer para salvar una vida Seg\u00fan la America Heart Association, por cada minuto que pasa sin que se comiencen a practicar las t\u00e9cnicas de reanimaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/rcp-que-debes-saber-y-hacer-para-salvar-una-vida/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/rcp-que-debes-saber-y-hacer-para-salvar-una-vida/) Directora Acad\u00e9mica del Instituto Carri\u00f3n integra Consejo de Asesores de los Institutos de Educaci\u00f3n Superior P\u00fablicos de la DRELM La directora acad\u00e9mica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, mag\u00edster Sandra S\u00e1nchez Silva, integra el Consejo de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/directora-academica-del-instituto-carrion-integra-consejo-de-asesores-de-los-institutos-de-educacion-superior-publicos-de-la-drelm/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/directora-academica-del-instituto-carrion-integra-consejo-de-asesores-de-los-institutos-de-educacion-superior-publicos-de-la-drelm/) D\u00eda Nacional de la Papa: Cinco platos nutritivos que puedes preparar con este milenario alimento La papa es el tercer cultivo alimenticio m\u00e1s importante del mundo en t\u00e9rminos de consumo humano despu\u00e9s del arroz y ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-nacional-de-la-papa-cinco-platos-nutritivos-que-puedes-preparar-con-este-milenario-alimento/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-nacional-de-la-papa-cinco-platos-nutritivos-que-puedes-preparar-con-este-milenario-alimento/) Ministerio de Educaci\u00f3n otorg\u00f3 licenciamiento a nuevos programas de estudios en modalidad semipresencial del Instituto Carri\u00f3n Mediante Resoluci\u00f3n Ministerial 297-2023-MINEDU, de fecha 18 de mayo de 2023, el Ministerio de Educaci\u00f3n resolvi\u00f3 otorgar al Instituto ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ministerio-de-educacion-otorgo-licenciamiento-a-nuevos-programas-de-estudios-en-modalidad-semipresencial-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ministerio-de-educacion-otorgo-licenciamiento-a-nuevos-programas-de-estudios-en-modalidad-semipresencial-del-instituto-carrion/) Cinco beneficios de la reflexolog\u00eda hol\u00edstica La Lic. Ida Delgado, docente del programa de Podolog\u00eda Cl\u00ednica y Est\u00e9tica de Educaci\u00f3n Continua del Instituto Carri\u00f3n, da a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-beneficios-de-la-reflexologia-holistica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-beneficios-de-la-reflexologia-holistica/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 programa \"Bootcamp de Empleabilidad\", dirigido a sus estudiantes y egresados Con el objetivo de brindar las herramientas y conocimientos necesarios para potenciar la empleabilidad de sus estudiantes del sexto ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-programa-bootcamp-de-empleabilidad-dirigido-a-sus-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-programa-bootcamp-de-empleabilidad-dirigido-a-sus-estudiantes-y-egresados/) Instituto Carri\u00f3n organiza Semana de la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de Salud Con el fin de elevar el nivel profesional de nuestros estudiantes y egresados brind\u00e1ndoles informaci\u00f3n valiosa y actualizada como valor ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-semana-de-la-innovacion-tecnologica-de-salud/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-semana-de-la-innovacion-tecnologica-de-salud/) Instituto Carri\u00f3n saluda a sus docentes de la carrera de Farmacia T\u00e9cnica en el D\u00eda del Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico En el marco del D\u00eda del Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico (13 de mayo), el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n hace ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-saluda-a-sus-docentes-de-la-carrera-de-farmacia-tecnica-en-el-dia-del-quimico-farmaceutico/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-saluda-a-sus-docentes-de-la-carrera-de-farmacia-tecnica-en-el-dia-del-quimico-farmaceutico/) D\u00eda Mundial de la Hipertensi\u00f3n: \u00bfCu\u00e1les son los cuidados que debe recibir una persona con hipertensi\u00f3n? En Per\u00fa, existen 5.5 millones de personas mayores de 15 a\u00f1os que sufren de hipertensi\u00f3n arterial (22.1 %), seg\u00fan la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-mundial-de-la-hipertension-cuales-son-los-cuidados-que-debe-recibir-una-persona-con-hipertension/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-mundial-de-la-hipertension-cuales-son-los-cuidados-que-debe-recibir-una-persona-con-hipertension/) D\u00eda Internacional de la Enfermer\u00eda: Cinco motivos por los que debemos valorar la carrera de enfermer\u00eda y a sus profesionales Se calcula que en nuestro pa\u00eds hay m\u00e1s de 89 mil enfermeros y enfermeras en los distintos establecimientos de salud; ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-internacional-de-la-enfermeria-cinco-motivos-por-los-que-debemos-valorar-la-carrera-de-enfermeria-y-a-sus-profesionales/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-internacional-de-la-enfermeria-cinco-motivos-por-los-que-debemos-valorar-la-carrera-de-enfermeria-y-a-sus-profesionales/) Instituto Carri\u00f3n dio la bienvenida a sus docentes, al semestre acad\u00e9mico 2023-A, con una magistral charla sobre marca personal Los docentes del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n fueron recibidos por nuestros directores con una ceremonia de bienvenida ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-dio-la-bienvenida-a-sus-docentes-al-semestre-academico-2023-a-con-una-magistral-charla-sobre-marca-personal/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-dio-la-bienvenida-a-sus-docentes-al-semestre-academico-2023-a-con-una-magistral-charla-sobre-marca-personal/) Convenio de cooperaci\u00f3n Interinstitucional entre C\u00e1ritas Lima y el Instituto Carri\u00f3n C\u00c1RITAS LIMA es un es un Organismo Privado de Derecho P\u00fablico, reconocido por el Estado Peruano, que desarrolla obras de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-de-cooperacion-interinstitucional-entre-caritas-lima-y-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-de-cooperacion-interinstitucional-entre-caritas-lima-y-el-instituto-carrion/) Campa\u00f1a de salud gratuita en beneficio de los pobladores de San Juan de Miraflores realiza el Instituto Carri\u00f3n Bajo el eslogan \"Acci\u00f3n Carri\u00f3n\", el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Municipalidad Distrital de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-san-juan-de-miraflores-realiza-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-san-juan-de-miraflores-realiza-el-instituto-carrion/) Claves para fomentar una cultura de seguridad en el trabajo La seguridad en el trabajo tiene como finalidad reducir el nivel de riesgo dentro de las actividades de los colaboradores. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/claves-para-fomentar-una-cultura-de-seguridad-en-el-trabajo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/claves-para-fomentar-una-cultura-de-seguridad-en-el-trabajo/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 charla virtual sobre marca personal en las redes sociales, para que sus estudiantes puedan potenciar su imagen El \u00c1rea de Vida Estudiantil del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n organiz\u00f3 la charla \"Tu marca personal ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-charla-virtual-sobre-marca-personal-en-las-redes-sociales-para-que-sus-estudiantes-puedan-potenciar-su-imagen/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-charla-virtual-sobre-marca-personal-en-las-redes-sociales-para-que-sus-estudiantes-puedan-potenciar-su-imagen/) D\u00eda Mundial de la Tierra: \u00bfQu\u00e9 hacen las empresas para contribuir en el cuidado del planeta? [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-mundial-de-la-tierra-que-hacen-las-empresas-para-contribuir-en-el-cuidado-del-planeta/) Semana de la Vacunaci\u00f3n: Cuatro cuidados que todo ni\u00f1o debe recibir despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n A pesar de lo doloroso y estresante que pueden llegar a ser las vacunas para los ni\u00f1os y ni\u00f1as, los ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/semana-de-la-vacunacion-cuatro-cuidados-que-todo-nino-debe-recibir-despues-de-la-vacunacion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/semana-de-la-vacunacion-cuatro-cuidados-que-todo-nino-debe-recibir-despues-de-la-vacunacion/) Docente del Instituto Carri\u00f3n ofreci\u00f3 charla virtual sobre el futuro de la carrera t\u00e9cnica de Pr\u00f3tesis Dental El TD Alexander Sotomayor Guill\u00e9n, docente del Programa de Estudios T\u00e9cnica en Pr\u00f3tesis Dental del Instituto Carri\u00f3n, dict\u00f3 la charla ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-ofrecio-charla-virtual-sobre-el-futuro-de-la-carrera-tecnica-en-protesis-dental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-ofrecio-charla-virtual-sobre-el-futuro-de-la-carrera-tecnica-en-protesis-dental/) 8 alimentos que ayudar\u00e1n a tus hijos y a ti a fortalecer sus defensas Llevar una alimentaci\u00f3n equilibrada y saludable es importante para todos los grupos de edad en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o, debido ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/8-alimentos-que-ayudaran-a-tus-hijos-y-a-ti-a-fortalecer-sus-defensas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/8-alimentos-que-ayudaran-a-tus-hijos-y-a-ti-a-fortalecer-sus-defensas/) Instituto Carri\u00f3n capacit\u00f3 a estudiantes y docentes sobre el uso y manejo de su biblioteca virtual La biblioteca del Instituto Superior Daniel A. Carri\u00f3n realiz\u00f3 un ciclo de capacitaciones virtuales, con la finalidad de que nuestros ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-capacito-a-estudiantes-y-docentes-sobre-el-uso-y-manejo-de-su-biblioteca-virtual/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-capacito-a-estudiantes-y-docentes-sobre-el-uso-y-manejo-de-su-biblioteca-virtual/) Cinco tipos de s\u00e9rums en tendencia que no deben faltar en tu rutina de skincare El s\u00e9rum o suero cosm\u00e9tico se ha convertido en un paso esencial en la rutina de cuidado facial de hombres ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-tipos-de-serums-en-tendencia-que-no-deben-faltar-en-tu-rutina-de-skincare/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-tipos-de-serums-en-tendencia-que-no-deben-faltar-en-tu-rutina-de-skincare/) Especialista en liderazgo de equipo del Instituto Carri\u00f3n brinda recomendaciones para un adecuado trabajo colaborativo El magister Jos\u00e9 Carlos Rivas Rodr\u00edguez, especialista y docente del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, se\u00f1ala que algunas ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-liderazgo-de-equipos-del-instituto-carrion-brinda-recomendaciones-para-un-adecuado-trabajo-colaborativo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-liderazgo-de-equipos-del-instituto-carrion-brinda-recomendaciones-para-un-adecuado-trabajo-colaborativo/) Instituto Carri\u00f3n suscribe convenio de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica con la Universidad Continental El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n suscribi\u00f3 un convenio espec\u00edfico de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica con la Universidad Continental en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribe-convenio-de-cooperacion-academica-con-la-universidad-continental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribe-convenio-de-cooperacion-academica-con-la-universidad-continental/) Cinco mitos relacionados con la aparici\u00f3n de los dientes en los beb\u00e9s El Lic. Alexander Sotomayor, docente de la carrera de pr\u00f3tesis dental del Instituto Carri\u00f3n, revela los mitos m\u00e1s comunes sobre ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-mitos-relacionados-con-la-aparicion-de-los-dientes-en-los-bebes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-mitos-relacionados-con-la-aparicion-de-los-dientes-en-los-bebes/) Docentes del Instituto Carri\u00f3n con mejores calificaciones en el semestre acad\u00e9mico 2022-B recibieron reconocimiento de nuestra instituci\u00f3n Los docentes del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n que obtuvieron las mejores calificaciones en la Evaluaci\u00f3n Integral Docente, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-con-mejores-calificaciones-en-el-semestre-academico-2022-b-recibieron-reconocimiento-de-nuestra-institucion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-con-mejores-calificaciones-en-el-semestre-academico-2022-b-recibieron-reconocimiento-de-nuestra-institucion/) 10 ideas de loncheras saludables y nutritivas para este regreso a clases La lonchera tiene que estar pensada en algo atractivo, de buen sabor, saludable y que complemente los requerimientos diarios para ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/10-ideas-de-loncheras-saludables-y-nutritivas-para-este-regreso-a-clases/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/10-ideas-de-loncheras-saludables-y-nutritivas-para-este-regreso-a-clases/) Taxistas autorizados recibir\u00e1n atenci\u00f3n m\u00e9dica gratuita el 29 de marzo [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/taxistas-autorizados-recibiran-atencion-medica-gratuita-el-29-de-marzo/) Bi\u00f3logo del Instituto Carri\u00f3n dict\u00f3 charla virtual sobre los riesgos en el laboratorio cl\u00ednico El bi\u00f3logo F\u00e9lix \u00c1lvarez, docente del Programa de Estudio de Laboratorio Cl\u00ednico y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica del Instituto Carri\u00f3n, escolar: Cinco loncheras nutritivas para los ni\u00f1os y ni\u00f1as Con el inicio de clases, la Lic. Yovanna F\u00e9lix, docente de la carrera de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica en el Instituto ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/inicio-escolar-cinco-loncheras-nutritivas-para-los-ninos-y-ninas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/inicio-escolar-cinco-loncheras-nutritivas-para-los-ninos-y-ninas/) Docente del Instituto Carri\u00f3n orienta sobre c\u00f3mo evitar el sarpullido por el calor en los beb\u00e9s La licenciada Raquel Quincho, docente del Programa de Estudio de Cosmiatr\u00eda del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, aconseja ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-orienta-sobre-como-evitar-el-sarpullido-por-el-calor-en-los-bebes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-orienta-sobre-como-evitar-el-sarpullido-por-el-calor-en-los-bebes/) Claves para hacer un curr\u00edculum de alto impacto Encontrar un primer trabajo sin contar con experiencia previa es todo un reto para muchos j\u00f3venes, quienes, al verse con ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/claves-para-hacer-un-curriculum-de-alto-impacto/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/claves-para-hacer-un-curriculum-de-alto-impacto/) Instituto Carri\u00f3n y Cobefar suscribieron convenio de cooperaci\u00f3n institucional en beneficio de sus asociados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y Cobefar, compa\u00f1\u00eda dedicada a comercializar productos farmac\u00e9uticos de las mejores l\u00edneas ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-cobefar-suscribieron-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-sus-asociados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-cobefar-suscribieron-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-sus-asociados/) Beneficios de la fisioterapia en el trastorno del espectro autista Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, en el Per\u00fa a 15,625 personas se les ha identificado un trastorno ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/beneficios-de-la-fisioterapia-en-el-trastorno-del-espectro-autista/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/beneficios-de-la-fisioterapia-en-el-trastorno-del-espectro-autista/) Cinco consejos para optimizar tus gastos Seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio de Lima (CCL), se estima que el gasto en productos escolares, denominado \"canasta escolar\", aumentar\u00e1 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-optimizar-tus-gastos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-optimizar-tus-gastos/) Conoce 6 mitos y verdades sobre el trasplante de \u00f3rganos Seg\u00fan EsSalud, hasta agosto del 2022, m\u00e1s de 4,000 pacientes est\u00e1n a la espera de un trasplante a nivel nacional. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-6-mitos-y-verdades-sobre-el-trasplante-de-organos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-6-mitos-y-verdades-sobre-el-trasplante-de-organos/) Instituto Carri\u00f3n y la Academia Deportiva Cantolao Canto Rey suscribieron un convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y la Academia Deportiva Cantolao Canto Rey, del distrito de San Juan ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-academia-deportiva-cantolao-canto-rey-suscribieron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-academia-deportiva-cantolao-canto-rey-suscribieron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) Charla virtual sobre el ABCDE de los lunares ofreci\u00f3 docente de Cosmiatr\u00eda del Instituto Carri\u00f3n La licenciada Silvana Vargas Guevara, docente del Programa de Estudio de Cosmiatr\u00eda del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-virtual-sobre-el-abcde-de-los-lunares-ofrecio-docente-de-cosmiatria-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-virtual-sobre-el-abcde-de-los-lunares-ofrecio-docente-de-cosmiatria-del-instituto-carrion/) Universidad Norbert Wiener suscribi\u00f3 alianza exclusiva con Arizona State University, certificada como la n\u00famero uno en innovaci\u00f3n en Estados Unidos En un acto trascendental en su vida institucional, la Universidad Norbert Wiener firm\u00f3 una alianza exclusiva con Arizona State University ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/universidad-norbert-wiener-suscribio-alianza-exclusiva-con-arizona-state-university-certificada-como-la-numero-uno-en-innovacion-en-estados-unidos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/universidad-norbert-wiener-suscribio-alianza-exclusiva-con-arizona-state-university-certificada-como-la-numero-uno-en-innovacion-en-estados-unidos/) Los alimentos que no pueden faltar en la dieta de los ni\u00f1os, seg\u00fan nutricionista del Instituto Carri\u00f3n La licenciada Suriko Mendoza, docente del Programa de Estudio de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-alimentos-que-no-pueden-faltar-en-la-dieta-de-los-ninos-segun-nutricionista-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-alimentos-que-no-pueden-faltar-en-la-dieta-de-los-ninos-segun-nutricionista-del-instituto-carrion/) 8 cuidados a tener despu\u00e9s de la extracci\u00f3n de las muelas del juicio Las muelas del juicio o terceros molares son los \u00faltimos dientes en aparecer en la boca aproximadamente entre los 17 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/8-cuidados-a-tener-despues-de-la-extraccion-de-las-muelas-del-juicio/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/8-cuidados-a-tener-despues-de-la-extraccion-de-las-muelas-del-juicio/) Docente de la carrera de Cosmiatr\u00eda del Instituto Carri\u00f3n orienta sobre c\u00f3mo cuidar nuestra piel durante los viajes La licenciada Raquel Quincho, docente del Programa de Estudio de Cosmiatr\u00eda del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, revela ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-la-carrera-de-cosmiatria-del-instituto-carrion-orienta-sobre-como-cuidar-nuestra-piel-durante-los-viajes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-la-carrera-de-cosmiatria-del-instituto-carrion-orienta-sobre-como-cuidar-nuestra-piel-durante-los-viajes/) Entrevista a Olga Horna, Gerente General de la Universidad Norbert Wiener y del Instituto Carri\u00f3n \"Servir a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n es de lo m\u00e1s potente que uno puede hacer\" La universidad Wiener se encuentra ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/entrevista-a-olga-horna-gerente-general-de-la-universidad-norbert-wiener-y-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/entrevista-a-olga-horna-gerente-general-de-la-universidad-norbert-wiener-y-del-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n y cl\u00ednica Salus Preventiva suscribieron un convenio de cooperaci\u00f3n institucional en beneficio de los miembros de ambas instituciones El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y Salus Preventiva firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n institucional que beneficiar\u00e1 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-clinica-salus-preventiva-suscribieron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-los-miembros-de-ambas-instituciones/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-clinica-salus-preventiva-suscribieron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-los-miembros-de-ambas-instituciones/) Docente de la carrera de Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n aconseja sobre c\u00f3mo adaptar nuestro hogar para un familiar con discapacidad f\u00edsica El licenciado Diego Manrique Olivares, docente del Programa de Estudios T\u00e9cnico en Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n, refiere que en el Per\u00fa, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-la-carrera-de-fisioterapia-y-rehabilitacion-aconseja-sobre-como-adaptar-nuestro-hogar-para-un-familiar-con-discapacidad-fisica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-la-carrera-de-fisioterapia-y-rehabilitacion-aconseja-sobre-como-adaptar-nuestro-hogar-para-un-familiar-con-discapacidad-fisica/) Instituto Carri\u00f3n suscribi\u00f3 convenio de cooperaci\u00f3n institucional con IQFarma en beneficio de estudiantes y egresados de la carrera de Laboratorio Cl\u00ednico El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un importante convenio de cooperaci\u00f3n institucional con IQFarma, laboratorio farmac\u00e9utico nacional ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribio-convenio-de-cooperacion-institucional-con-iqfarma-en-beneficio-de-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-de-laboratorio-clinico/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribio-convenio-de-cooperacion-institucional-con-iqfarma-en-beneficio-de-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-de-laboratorio-clinico/) \u00bfPor qu\u00e9 debes ponerte protector solar en los empeines y plantas del pie? En verano es fundamental ser m\u00e1s cuidadosos con los pies para evitar que se puedan quemar con los rayos solares ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-debes-ponerte-protector-solar-en-los-empeines-y-plantas-del-pie/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-debes-ponerte-protector-solar-en-los-empeines-y-plantas-del-pie/) \u00bfFacebook, YouTube, WhatsApp, consumen m\u00e1s con Internet los peruanos? Aument\u00f3 el tr\u00e1fico de Internet m\u00f3vil. El retorno a la presencialidad no redujo el consumo, por el entretenimiento, trabajo, educaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/facebook-youtube-whatsapp-netflix-que-aplicaciones-consumen-mas-con-internet-los-peruanos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/facebook-youtube-whatsapp-netflix-que-aplicaciones-consumen-mas-con-internet-los-peruanos/) \u00bfC\u00f3mo cuidar tus pies en este verano? El verano es la \u00e9poca del a\u00f1o en la cual nuestra forma de vestir cambia, las altas temperaturas nos llevan ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-cuidar-tus-pies-en-este-verano/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-cuidar-tus-pies-en-este-verano/) \u00bfCu\u00e1les son las principales tendencias en redes sociales para tu negocio en este 2023? El Mag. Lander Garc\u00eda, docente del programa Community Manager de Educaci\u00f3n Continua en el Instituto Carri\u00f3n, da a conocer cu\u00e1les ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cuales-son-las-principales-tendencias-en-redes-sociales-para-tu-negocio-en-este-2023/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cuales-son-las-principales-tendencias-en-redes-sociales-para-tu-negocio-en-este-2023/) \u00bfC\u00f3mo cuidar tu salud bucal? Son muchos los procedimientos que pueden ayudarnos a conseguir una dentadura saludable como, por ejemplo, los implantes dentales, uno de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-cuidar-tu-salud-bucal/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-cuidar-tu-salud-bucal/) \u00bfC\u00f3mo evitar el sarpullido en los beb\u00e9s durante el verano? Seg\u00fan el Ministerio de salud (Minsa), en verano aumentan en 50% los casos de sarpullido en beb\u00e9s, siendo los menores ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-evitar-el-sarpullido-en-los-bebes-durante-el-verano/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-evitar-el-sarpullido-en-los-bebes-durante-el-verano/) Convenio suscrito entre ASISTE Per\u00fa y la Direcci\u00f3n Regional de Educaci\u00f3n de Lima Metropolitana beneficiar\u00e1 a estudiantes y docentes del Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, en su calidad de miembro asociado de la Asociaci\u00f3n de Institutos Superiores ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-suscrito-entre-asiste-peru-y-la-direccion-regional-de-educacion-de-lima-metropolitana-beneficiara-a-estudiantes-y-docentes-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-suscrito-entre-asiste-peru-y-la-direccion-regional-de-educacion-de-lima-metropolitana-beneficiara-a-estudiantes-y-docentes-del-instituto-carrion/) Docente de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto Carri\u00f3n brinda valiosos consejos para combatir la anemia en los ni\u00f1os La licenciada Aracelly Bravo, docente del Programa de Estudio de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto Carri\u00f3n, recomienda a los padres ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-del-instituto-carrion-brinda-valiosos-consejos-para-combatir-la-anemia-en-los-ninos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-del-instituto-carrion-brinda-valiosos-consejos-para-combatir-la-anemia-en-los-ninos/) Primer Encuentro de Egresados del Instituto Carri\u00f3n se realiz\u00f3 de manera presencial El \u00e1rea de Oportunidades Laborales del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 el Primer Encuentro de Egresados, de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/primer-encuentro-de-egresados-del-instituto-carrion-se-realizo-de-manera-presencial/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/primer-encuentro-de-egresados-del-instituto-carrion-se-realizo-de-manera-presencial/) Docentes del Instituto Carri\u00f3n integran la nueva directiva del Colegio Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico Departamental de Lima Docentes de nuestra carrera de Farmacia T\u00e9cnica, los doctores qu\u00edmico farmac\u00e9uticos Jos\u00e9 Rinc\u00f3n Ch\u00e1vez, Jos\u00e9 \u00c1vila Parco, \u00d3scar Muguruza L\u00f3pez, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-integran-la-nueva-directiva-del-colegio-quimico-farmaceutico-departamental-de-lima/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-integran-la-nueva-directiva-del-colegio-quimico-farmaceutico-departamental-de-lima/) Ciclo de conferencias sobre gesti\u00f3n de la empleabilidad realiz\u00f3 el Instituto Carri\u00f3n para sus estudiantes y egresados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 un ciclo de conferencias sobre gesti\u00f3n de la empleabilidad, dirigido a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ciclo-de-conferencias-sobre-gestion-de-la-empleabilidad-realizo-el-instituto-carrion-para-sus-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ciclo-de-conferencias-sobre-gestion-de-la-empleabilidad-realizo-el-instituto-carrion-para-sus-estudiantes-y-egresados/) Instituto Carri\u00f3n firm\u00f3 convenio de cooperaci\u00f3n institucional con Jockey Salud en beneficio de sus estudiantes y egresados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n institucional con Jockey Salud, centro m\u00e9dico especializado ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-institucional-con-jockey-salud-en-beneficio-de-sus-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-institucional-con-jockey-salud-en-beneficio-de-sus-estudiantes-y-egresados/) GERENTE GENERAL DEL INSTITUTO CARRI\u00d3N ENTRE LOS 19 EMPRESARIOS RECONOCIDOS COMO L\u00cdDERES EMPRESARIALES DEL CAMBIO 2023 La magister Olga Horna Horna, presidenta del directorio y gerente general de la Universidad Norbert Wiener, y gerente general del ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/presidenta-del-directorio-y-gerente-general-de-la-universidad-norbert-wiener-y-gerente-general-del-instituto-carrion-entre-los-19-empresarios-reconocidos-como-lideres-empresariales-del-cambio-2023/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/presidenta-del-directorio-y-gerente-general-de-la-universidad-norbert-wiener-y-gerente-general-del-instituto-carrion-entre-los-19-empresarios-reconocidos-como-lideres-empresariales-del-cambio-2023/) Instituto Carri\u00f3n firma convenio con Universidad Mar\u00eda Auxiliadora para titulaci\u00f3n universitaria Una nueva oportunidad para titulaci\u00f3n universitaria mediante convalidaci\u00f3n se abre para los egresados del Instituto Carri\u00f3n, que suscribi\u00f3 convenio con ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firma-convenio-con-universidad-maria-auxiliadora-para-titulacion-universitaria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firma-convenio-con-universidad-maria-auxiliadora-para-titulacion-universitaria/) Instituto Carri\u00f3n y la FED-CUT EsSalud firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y la Federaci\u00f3n Centro Uni\u00f3n de Trabajadores (FED-CUT) del Seguro Social de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-fed-cut-essalud-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-fed-cut-essalud-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 actividades art\u00edsticas y deportivas en su mes aniversario El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n celebr\u00f3 en octubre sus 54 a\u00f1os de vida institucional, con ese ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-actividades-artisticas-y-deportivas-en-su-mes-aniversario/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-actividades-artisticas-y-deportivas-en-su-mes-aniversario/) Conoce todos los detalles acerca del pr\u00f3ximo dep\u00f3sito de CTS: Seis dudas frecuentes A pocos d\u00edas del dep\u00f3sito de la CTS correspondiente a noviembre, el Mg. Jos\u00e9 Carlos Rivas Rodr\u00edguez, docente de Educaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-todos-los-detalles-acerca-del-proximo-deposito-de-cts-seis-dudas-frecuentes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-todos-los-detalles-acerca-del-proximo-deposito-de-cts-seis-dudas-frecuentes/) D\u00eda Mundial de la Diabetes: \u00bfCu\u00e1l es la alimentaci\u00f3n adecuada para un paciente con diabetes? La diabetes es una enfermedad cr\u00f3nica que afecta a una gran cantidad de personas, ya sea por factores hereditarios o ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-mundial-de-la-diabetes-cual-es-la-alimentacion-adecuada-para-un-paciente-con-diabetes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-mundial-de-la-diabetes-cual-es-la-alimentacion-adecuada-para-un-paciente-con-diabetes/) Campa\u00f1a de salud gratuita en beneficio de los pobladores de San Juan de Lurigancho realiza el Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, comprometido con el bienestar de la poblaci\u00f3n desde hace m\u00e1s de 30 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-san-juan-de-lurigancho-realiza-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-san-juan-de-lurigancho-realiza-el-instituto-carrion/) Cinco desayunos suculentos y saludables que te dar\u00e1n energ\u00eda y vitalidad Para no cometer el error de empezar el d\u00eda comiendo mal, conviene conocer opciones de desayunos r\u00e1pidos, sencillos y sanos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-desayunos-suculentos-y-saludables-que-te-daran-energia-y-vitalidad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-desayunos-suculentos-y-saludables-que-te-daran-energia-y-vitalidad/) Instituto Carri\u00f3n obtuvo la certificaci\u00f3n Great Place To Work 2022 - 2023 El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n obtuvo la Certificaci\u00f3n Great Place to Work Per\u00fa para el per\u00edodo octubre ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-obtuvo-la-certificacion-great-place-to-work-2022-2023/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-obtuvo-la-certificacion-great-place-to-work-2022-2023/) \u00bfQuieres hacer crecer tu dinero? Aqu\u00ed cuatro opciones para invertir De acuerdo con un reporte del INEI, m\u00e1s de la mitad de peruanos (55,1%) tiene una cuenta de ahorro o ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/quieres-hacer-crecer-tu-dinero/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/quieres-hacer-crecer-tu-dinero/) \u00bfQu\u00e9 cuidados debe tener un paciente que recibi\u00f3 un trasplante? Para conmemorar el D\u00eda Mundial de la Donaci\u00f3n de \u00d3rganos, Tejidos y Trasplantes, la Lic. Lisbeth Ascencio brinda consejos vitales ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-cuidados-debe-tener-un-paciente-que-recibio-un-trasplante/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-cuidados-debe-tener-un-paciente-que-recibio-un-trasplante/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 campa\u00f1a de salud integral en San Vicente de Azpitia Los profesionales de salud y estudiantes del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realizaron m\u00e1s de 300 atenciones en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-campana-de-salud-integral-en-san-vicente-de-azpitia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-campana-de-salud-integral-en-san-vicente-de-azpitia/) Instituto Carri\u00f3n y Boticas Maestro Boticario firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n institucional en beneficio de nuestros estudiantes y egresados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n institucional con la empresa Maestro Boticario, cuya ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-boticas-maestro-boticario-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-nuestros-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-boticas-maestro-boticario-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-nuestros-estudiantes-y-egresados/) Instituto Carri\u00f3n suscribi\u00f3 convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional con el SAMU de Sevilla, Espa\u00f1a El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional con el Servicio de Asistencia M\u00e9dica ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribio-convenio-de-cooperacion-interinstitucional-con-el-samu-de-sevilla-espana/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-suscribio-convenio-de-cooperacion-interinstitucional-con-el-samu-de-sevilla-espana/) \u00a1Feliz 54 aniversario, Instituto Carri\u00f3n! El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n cumple hoy 54 a\u00f1os de vida institucional, tiempo en el que ha ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/feliz-54-aniversario-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/feliz-54-aniversario-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n y Farmacia Universal firmaron un convenio en beneficio de nuestros egresados y titulados de Farmacia T\u00e9cnica El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n institucional con la Farmacia Universal, empresa dedicada ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-farmacia-universal-firmaron-un-convenio-en-beneficio-de-nuestros-egresados-y-titulados-de-farmacia-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-farmacia-universal-firmaron-un-convenio-en-beneficio-de-nuestros-egresados-y-titulados-de-farmacia-tecnica/) Cinco Consejos Para Cuidar La Salud De Tus Pies Si hay una parte de nuestro cuerpo a la que no le prestamos la atenci\u00f3n debida, es a nuestros pies. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-cuidar-la-salud-de-tus-pies/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-cuidar-la-salud-de-tus-pies/) Edentulismo: \u00bfPor qu\u00e9 se produce la p\u00e9rdida de dientes y c\u00f3mo puedo evitarla? Entre las causas frecuentes est\u00e1n los traumatismos externos que est\u00e1n relacionados con golpes, ca\u00eddas o accidentes. Esta patolog\u00eda es uno ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/edentulismo-por-que-se-produce-la-perdida-de-dientes-y-como-puedo-evitarla/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/edentulismo-por-que-se-produce-la-perdida-de-dientes-y-como-puedo-evitarla/) \u00bfC\u00f3mo puedo integrar TikTok a En el 2021, seg\u00fan el estudio de Havas Group, el 49% de peruanos que navegan en redes sociales tiene instalado ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-puedo-integrar-tiktok-a-mi-negocio/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-puedo-integrar-tiktok-a-mi-negocio/) Nuevo convenio firm\u00f3 el Instituto Carri\u00f3n, esta vez con la Universidad Cat\u00f3lica Sedes Sapientiae El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y la Universidad Cat\u00f3lica Sedes Sapientiae firmaron un convenio marco de cooperaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevo-convenio-firmo-el-instituto-carrion-esta-vez-con-la-universidad-catolica-sedes-sapientiae/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevo-convenio-firmo-el-instituto-carrion-esta-vez-con-la-universidad-catolica-sedes-sapientiae/) El Instituto Carri\u00f3n y la Cruz Roja Peruana suscriben convenio marco de cooperaci\u00f3n institucional El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio marco de cooperaci\u00f3n institucional con la Sociedad Peruana ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-instituto-carrion-y-la-cruz-roja-peruana-suscriben-convenio-marco-de-cooperacion-institucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-instituto-carrion-y-la-cruz-roja-peruana-suscriben-convenio-marco-de-cooperacion-institucional/) Alianza estrat\u00e9gica de colaboraci\u00f3n interinstitucional entre el CREBE Ica y el Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y el CREBE Ica suscribieron una alianza estrat\u00e9gica de colaboraci\u00f3n interinstitucional con ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alianza-estrategica-de-colaboracion-interinstitucional-entre-el-crebe-ica-y-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alianza-estrategica-de-colaboracion-interinstitucional-entre-el-crebe-ica-y-el-instituto-carrion/) Docentes del Instituto Carri\u00f3n son reconocidos por su destacada labor en el semestre acad\u00e9mico 2022-A El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n reconoce el trabajo desarrollado por sus docentes durante el semestre acad\u00e9mico 2022-A, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-son-reconocidos-por-su-destacada-labor-en-el-semestre-academico-2022-a/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docentes-del-instituto-carrion-son-reconocidos-por-su-destacada-labor-en-el-semestre-academico-2022-a/) Docente de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto Carri\u00f3n explica c\u00f3mo aprovechar los beneficios de la avena La nutricionista Suriko Mendoza, docente del Programa de Estudio Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-del-instituto-carrion-explica-como-aprovechar-los-beneficios-de-la-avena/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-del-instituto-carrion-explica-como-aprovechar-los-beneficios-de-la-avena/) Instituto Carri\u00f3n y la Asociaci\u00f3n Cambiando Vidas en Per\u00fa firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional Tatiana Tuesta, directora general del Instituto Carri\u00f3n; y Jazm\u00edn Rodr\u00edguez, presidenta del Consejo Directivo de la Asociaci\u00f3n Cambiando Vidas en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-asociacion-cambiando-vidas-en-peru-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-la-asociacion-cambiando-vidas-en-peru-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-interinstitucional/) Beneficios del caf\u00e9 para el cuidado de la piel y el cabello \u00bfTe gusta el caf\u00e9? Conoce aqu\u00ed los beneficios que brinda la bebida a tu piel y cabello. Para muchas personas ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/beneficios-del-cafe-para-el-cuidado-de-la-piel-y-el-cabello/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/beneficios-del-cafe-para-el-cuidado-de-la-piel-y-el-cabello/) El nuevo perfil del l\u00edder empresarial pospandemia El papel de un l\u00edder es preponderante y tiene que ser observado para adaptarse a la nueva normalidad. Esther ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-nuevo-perfil-del-lider-empresarial-pospandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-nuevo-perfil-del-lider-empresarial-pospandemia/) Trucos caseros para eliminar las ojeras en cuesti\u00f3n de minutos La aparici\u00f3n de ojeras pueden deberse a diversos factores desde hereditarios hasta de circulaci\u00f3n, y en la siguiente nota te ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/trucos-caseros-para-eliminar-las-ojeras-en-cuestion-de-minutos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/trucos-caseros-para-eliminar-las-ojeras-en-cuestion-de-minutos/) Gen\u00e9rico, similar y comercial: en qu\u00e9 se diferencian estos tipos de medicamentos El uso de cualquier f\u00e1rmaco, independientemente del tipo, debe ser supervisado por el m\u00e9dico especialista. En el mercado existen tres ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/generico-similar-y-comercial-en-que-se-diferencian-estos-tipos-de-medicamentos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/generico-similar-y-comercial-en-que-se-diferencian-estos-tipos-de-medicamentos/) Estudiantes y egresados del Instituto Carri\u00f3n participaron en el taller \"Superando el miedo a la entrevista de trabajo\" El \u00e1rea de Empleabilidad de la Jefatura de Oportunidades Laborales del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 el ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion-participaron-en-el-taller-superando-el-miedo-a-la-entrevista-de-trabajo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion-participaron-en-el-taller-superando-el-miedo-a-la-entrevista-de-trabajo/) Nuevo convenio firm\u00f3 el Instituto Carri\u00f3n en beneficio de sus estudiantes, egresados y titulados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y la empresa Gesti\u00f3n de Personas (GDP) firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevo-convenio-firmo-el-instituto-carrion-en-beneficio-de-sus-estudiantes-egresados-y-titulados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevo-convenio-firmo-el-instituto-carrion-en-beneficio-de-sus-estudiantes-egresados-y-titulados/) Estudiantes del primer al tercer ciclo participaron en taller sobre la elaboraci\u00f3n de un buen curriculum vitae La analista de Empleabilidad del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, Janet Poma Luj\u00e1n, dict\u00f3 el taller \"C\u00f3mo elaborar ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-del-primer-al-tercer-ciclo-participaron-en-taller-sobre-la-elaboracion-de-un-buen-curriculum-vitae/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-del-primer-al-tercer-ciclo-participaron-en-taller-sobre-la-elaboracion-de-un-buen-curriculum-vitae/) Por primera vez, egresados del Instituto Carri\u00f3n sustentaron tesina para obtener el t\u00edtulo de Profesional T\u00e9cnico Por primera vez, en sus 53 a\u00f1os de vida institucional, egresados del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-primera-vez-egresados-del-instituto-carrion-sustentaron-tesina-para-obtener-el-titulo-de-profesional-tecnico/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-primera-vez-egresados-del-instituto-carrion-sustentaron-tesina-para-obtener-el-titulo-de-profesional-tecnico/) Instituto Carri\u00f3n y T-Comunica firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n institucional en beneficio de nuestros egresados y titulados Olga Horna Horna, gerente general del Instituto Carri\u00f3n; y Jacqueline Krug\u00fcer Malpartida, gerente general de T-Comunica, firmaron el convenio. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-t-comunica-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-nuestros-egresados-y-titulados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-t-comunica-firmaron-un-convenio-de-cooperacion-institucional-en-beneficio-de-nuestros-egresados-y-titulados/) D\u00eda del Caf\u00e9 peruano: Conoce cinco beneficios del caf\u00e9 para el cuidado de la piel El caf\u00e9 es un gran acompa\u00f1ante durante la jornada, sobre todo por las ma\u00f1anas, ya que ayuda a activar todos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-del-cafe-peruano-conoce-cinco-beneficios-del-cafe-para-el-cuidado-de-la-piel/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dia-del-cafe-peruano-conoce-cinco-beneficios-del-cafe-para-el-cuidado-de-la-piel/) Masterclass sobre nueva tecnolog\u00eda en insulinas ofreci\u00f3 experto en farmacolog\u00eda experimental El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n program\u00f3 la clase magistral \"Nueva tecnolog\u00eda en qu\u00edmico ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/masterclass-sobre-nueva-tecnologia-en-insulinas-ofrecio-experto-en-farmacologia-experimental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/masterclass-sobre-nueva-tecnologia-en-insulinas-ofrecio-experto-en-farmacologia-experimental/) Nutricionista del Instituto Carri\u00f3n da recomendaciones para evitar sentir cansancio despu\u00e9s del almuerzo La licenciada Yovanna F\u00e9lix Maldonado, docente de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, indica que ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-del-instituto-carrion-da-recomendaciones-para-evitar-sentir-cansancio-despues-del-almuerzo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-del-instituto-carrion-da-recomendaciones-para-evitar-sentir-cansancio-despues-del-almuerzo/) Clase magistral sobre la importancia de t\u00e9cnicas manuales en la est\u00e9tica fue organizada por la carrera de Cosmiatr\u00eda La cosmiatra Mar\u00eda Elena Figueroa Men\u00e9ndez, especialista en tratamientos corporales y faciales, ofreci\u00f3 la clase magistral \"La importancia de t\u00e9cnicas ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/clase-magistral-sobre-la-importancia-de-tecnicas-manuales-en-la-estetica-fue-organizada-por-la-carrera-de-cosmiatria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/clase-magistral-sobre-la-importancia-de-tecnicas-manuales-en-la-estetica-fue-organizada-por-la-carrera-de-cosmiatria/) Especialista dict\u00f3 clase magistral sobre el rol del t\u00e9cnico en Fisioterapia en el campo deportivo Shelly Salgado, licenciada en Tecnolog\u00eda M\u00e9dica en la especialidad de Terapia F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, dict\u00f3 la clase magistral \"Rol del ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-dicto-clase-magistral-sobre-el-rol-del-tecnico-en-fisioterapia-en-el-campo-deportivo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-dicto-clase-magistral-sobre-el-rol-del-tecnico-en-fisioterapia-en-el-campo-deportivo/) Invierno: 6 bebidas calientes y saludables para combatir el fr\u00edo El invierno lime\u00f1o est\u00e1 atravesando temperaturas de hasta 8,7\u00b0 C y una humedad relativa del 87%. El invierno viene golpeando ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/invierno-6-bebidas-calientes-y-saludables-para-combatir-el-frio/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/invierno-6-bebidas-calientes-y-saludables-para-combatir-el-frio/) \u00bfA qu\u00e9 se debe la apariencia de piel de gallina en los brazos? Existen afecciones a la piel como el acn\u00e9, puntos negros, psoriasis, entre otras, que pueden generar un gran malestar a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-que-se-debe-la-apariencia-de-piel-de-gallina-en-los-brazos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-que-se-debe-la-apariencia-de-piel-de-gallina-en-los-brazos/) Beb\u00e9s y vacunaci\u00f3n: Cinco recomendaciones para cuidarlos despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n Los beb\u00e9s y menores de edad deben acudir a los centros de vacunaci\u00f3n sin ning\u00fan malestar y deben estar sanos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/bebes-y-vacunacion-cinco-recomendaciones-para-cuidarlos-despues-de-la-inmunizacion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/bebes-y-vacunacion-cinco-recomendaciones-para-cuidarlos-despues-de-la-inmunizacion/) Billeteras digitales \u00bfCu\u00e1les son sus ventajas y desventajas? Debido a la velocidad con la que muchas personas se tuvieron que adaptar a la transformaci\u00f3n digital a ra\u00edz de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/billeteras-digitales-cuales-son-sus-ventajas-y-desventajas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/billeteras-digitales-cuales-son-sus-ventajas-y-desventajas/) Docente del Instituto Carri\u00f3n brinda importantes consejos para incrementar tu nivel de empleabilidad En un mercado laboral tan competitivo como el nuestro es importante conocer las herramientas que hoy en d\u00eda se requieren ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-brinda-importantes-consejos-para-incrementar-tu-nivel-de-empleabilidad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-brinda-importantes-consejos-para-incrementar-tu-nivel-de-empleabilidad/) Instituto Carri\u00f3n y SMART FIT firman convenio de beneficios en favor de nuestros estudiantes El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio con el grupo SMART FIT, mediante el cual se ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-smart-fit-firman-convenio-de-beneficios-en-favor-de-nuestros-estudiantes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-smart-fit-firman-convenio-de-beneficios-en-favor-de-nuestros-estudiantes/) Docente del programa de Educaci\u00f3n Continua orienta c\u00f3mo hacer buen uso del dinero y evitar las deudas El licenciado Edgar Gamboa, docente del programa de Educaci\u00f3n Continua del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-programa-de-educacion-continua-orienta-como-hacer-buen-uso-del-dinero-y-evitar-las-deudas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-programa-de-educacion-continua-orienta-como-hacer-buen-uso-del-dinero-y-evitar-las-deudas/) Taller de Danzas del Instituto Carri\u00f3n se dictar\u00e1 de manera presencial Comprometidos con el bienestar f\u00edsico y emocional de sus estudiantes, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n reabri\u00f3 su ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/taller-de-danzas-del-instituto-carrion-se-dictara-de-manera-presencial/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/taller-de-danzas-del-instituto-carrion-se-dictara-de-manera-presencial/) Docente de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica de Carri\u00f3n recomienda c\u00f3mo cuidar a beb\u00e9s y ni\u00f1os menores de edad despu\u00e9s de las vacunas La licenciada Jocelyn Ch\u00e1vez, docente de la carrera de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-tecnica-de-carrion-recomienda-como-cuidar-a-bebes-y-ninos-menores-de-edad-despues-de-las-vacunas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-tecnica-de-carrion-recomienda-como-cuidar-a-bebes-y-ninos-menores-de-edad-despues-de-las-vacunas/) Especialistas en salud de Chile, Espa\u00f1a y Per\u00fa participaron en el Segundo Congreso Internacional realizado por el Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 el Segundo Congreso Internacional \"Avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos en favor de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-salud-de-chile-espana-y-peru-participaron-en-el-segundo-congreso-internacional-realizado-de-manera-virtual-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-salud-de-chile-espana-y-peru-participaron-en-el-segundo-congreso-internacional-realizado-de-manera-virtual-por-el-instituto-carrion/) \u00a1Hasta siempre, Dorita! Dora del \u00c1guila Hidalgo, Dorita para todos quienes la conocimos y compartimos con ella, se gan\u00f3 el diminutivo no solo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/hasta-siempre-dorita/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/hasta-siempre-dorita/) Especialistas en Recursos Humanos de Boticas y Salud y Alerta M\u00e9dica ofrecieron charla a estudiantes del Instituto Carri\u00f3n Como parte del programa Ruta de Empleabilidad-Impulsa tu carrera, el \u00e1rea de Oportunidades Laborales del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-recursos-humanos-de-boticas-y-salud-y-alerta-medica-ofrecieron-charla-a-estudiantes-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-recursos-humanos-de-boticas-y-salud-y-alerta-medica-ofrecieron-charla-a-estudiantes-del-instituto-carrion/) Asesora de Empleabilidad del Instituto Carri\u00f3n dict\u00f3 taller para elaborar un efectivo curriculum vitae La licenciada Jenny de la Cruz, asesora de Empleabilidad del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, dict\u00f3 el taller ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/asesora-de-empleabilidad-del-instituto-carrion-dicto-taller-para-elaborar-un-efectivo-curriculum-vitae/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/asesora-de-empleabilidad-del-instituto-carrion-dicto-taller-para-elaborar-un-efectivo-curriculum-vitae/) Psic\u00f3logos del Instituto Carri\u00f3n dictan charlas presenciales a estudiantes de todas las sedes El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, a trav\u00e9s del Servicio Psicopedag\u00f3gico del \u00e1rea de Vida Estudiantil, ha organizado ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologos-del-instituto-carrion-dictan-charlas-presenciales-a-estudiantes-de-todas-las-sedes/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologos-del-instituto-carrion-dictan-charlas-presenciales-a-estudiantes-de-todas-las-sedes/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 capacitaci\u00f3n virtual para el uso de base de datos de investigaci\u00f3n Un nuevo ciclo de capacitaci\u00f3n virtual sobre el acceso y uso de la informaci\u00f3n de las bases de datos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-capacitacion-virtual-para-el-uso-de-base-de-datos-de-investigacion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-capacitacion-virtual-para-el-uso-de-base-de-datos-de-investigacion/) Instituto Carri\u00f3n firm\u00f3 un nuevo convenio en beneficio de sus estudiantes y egresados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un nuevo convenio de cooperaci\u00f3n institucional con el Centro Paolo Valera, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-un-nuevo-convenio-en-beneficio-de-sus-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-un-nuevo-convenio-en-beneficio-de-sus-estudiantes-y-egresados/) Especialista en marketing digital e investigaci\u00f3n de mercados dict\u00f3 charla sobre herramientas para promocionar negocios en el sector salud V\u00edctor Lozano Urbano, director de Innovaci\u00f3n en Verne Future Mindset, ofreci\u00f3 la charla virtual \"Herramientas para promocionar negocios en el ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-marketing-digital-e-investigacion-de-mercados-dicto-charla-sobre-herramientas-para-promocionar-negocios-en-el-sector-salud/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-marketing-digital-e-investigacion-de-mercados-dicto-charla-sobre-herramientas-para-promocionar-negocios-en-el-sector-salud/) Nuevas oportunidades laborales para la Comunidad Carri\u00f3n gracias al convenio con SANNA Cl\u00ednica San Borja El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n institucional con SANNA Cl\u00ednica San Borja, empresa ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevas-oportunidades-laborales-para-la-comunidad-carrion-gracias-al-convenio-con-sanna-clinica-san-borja/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nuevas-oportunidades-laborales-para-la-comunidad-carrion-gracias-al-convenio-con-sanna-clinica-san-borja/) Congreso internacional sobre avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos en favor de la salud realizar\u00e1 el Instituto Carri\u00f3n En alianza con el Instituto de Desarrollo y Medio Ambiente (IDMA) y el Instituto Profesional de Chile, el Instituto de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/congreso-internacional-sobre-avances-tecnologicos-y-cientificos-en-favor-de-la-salud-realizara-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/congreso-internacional-sobre-avances-tecnologicos-y-cientificos-en-favor-de-la-salud-realizara-el-instituto-carrion/) Convenio firmado con la empresa Sumak Est\u00e9tica Integral beneficiar\u00e1 a estudiantes y egresados de la carrera de Cosmiatr\u00eda Los estudiantes, egresados y titulados de la carrera de Cosmiatr\u00eda ser\u00e1n los beneficiarios del convenio de cooperaci\u00f3n institucional suscrito recientemente ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-firmado-con-la-empresa-sumak-estetica-integral-beneficiara-a-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-de-cosmiatria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/convenio-firmado-con-la-empresa-sumak-estetica-integral-beneficiara-a-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-de-cosmiatria/) \u00bfEn [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/en-que-invertir-tu-cts-o-afp/) Instituto Carri\u00f3n y Cl\u00ednica de Especialidades M\u00e9dicas firmaron convenio de cooperaci\u00f3n institucional El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n institucional con la empresa Especialidades M\u00e9dicas Universal ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-clinica-de-especialidades-medicas-firmaron-convenio-de-cooperacion-institucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-clinica-de-especialidades-medicas-firmaron-convenio-de-cooperacion-institucional/) Alianza estrat\u00e9gica con Tiendas Tambo brindar\u00e1 mejores oportunidades laborales a estudiantes y egresados del Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ha firmado una importante alianza estrat\u00e9gica de cooperaci\u00f3n institucional con la empresa ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alianza-estrategica-con-tiendas-tambo-brindara-mejores-oportunidades-laborales-a-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alianza-estrategica-con-tiendas-tambo-brindara-mejores-oportunidades-laborales-a-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) Cinco tips para disminuir el envejecimiento de la piel A partir de los 25 a\u00f1os se empiezan a manifestar los signos de envejecimiento en la superficie de la piel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-tips-para-disminuir-el-envejecimiento-de-la-piel/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-tips-para-disminuir-el-envejecimiento-de-la-piel/) Siete consejos para mejorar tu postura y evitar el dolor de espalda EsSalud alert\u00f3 que problemas posturales se incrementaron en un 70% durante el primer per\u00edodo del 2022. Existen diversas actividades que ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/siete-consejos-para-mejorar-tu-postura-y-evitar-el-dolor-de-espalda/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/siete-consejos-para-mejorar-tu-postura-y-evitar-el-dolor-de-espalda/) M\u00e1s de 23 000 atenciones se brindaron en Hospital de Campa\u00f1a 2022-I del Instituto Carri\u00f3n Una vez m\u00e1s el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ha cumplido con su objetivo de impactar en la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-23-000-atenciones-se-brindaron-en-hospital-de-campana-2022-i-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-23-000-atenciones-se-brindaron-en-hospital-de-campana-2022-i-del-instituto-carrion/) Nutricionistas de Per\u00fa y Chile participaron en Primera Jornada Internacional de Nutrici\u00f3n organizada por el Instituto Carri\u00f3n Adem\u00e1s de conocimientos, la Lic. Georgina R\u00edos comparti\u00f3 algunas opciones de loncheras escolares saludables. Comprometidos con el enfoque internacional ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionistas-de-peru-y-chile-participaron-en-primera-jornada-internacional-de-nutricion-organizada-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionistas-de-peru-y-chile-participaron-en-primera-jornada-internacional-de-nutricion-organizada-por-el-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n firm\u00f3 convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional con el Centro Odontol\u00f3gico Americano Un importante convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional firm\u00f3 el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n con el Centro M\u00e9dico Odontol\u00f3gico ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-interinstitucional-con-el-centro-odontologico-americano/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-interinstitucional-con-el-centro-odontologico-americano/) INSTITUTO CARRI\u00d3N SALUDA A SUS ESTUDIANTES Y EGRESADOS EN EL D\u00cdA DEL T\u00c9CNICO EN FARMACIA En el D\u00eda del T\u00e9cnico en Farmacia (28 de mayo), el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ofrece un ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-saluda-a-sus-estudiantes-y-egresados-en-el-dia-del-tecnico-en-farmacia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-saluda-a-sus-estudiantes-y-egresados-en-el-dia-del-tecnico-en-farmacia/) T\u00e9cnico Dental colombiano ofreci\u00f3 magistral conferencia para estudiantes de la carrera de Pr\u00f3tesis Dental El t\u00e9cnico dental Gabriel Jara, CEO fundador de Proflex - Colombia, dict\u00f3 la magistral conferencia \"Pr\u00f3tesis flexibles con resina Proflex\", ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tecnico-dental-colombiano-ofrecio-magistral-conferencia-para-estudiantes-de-la-carrera-de-protesis-dental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tecnico-dental-colombiano-ofrecio-magistral-conferencia-para-estudiantes-de-la-carrera-de-protesis-dental/) Conferencia virtual gratuita para estudiantes de Laboratorio Cl\u00ednico realiz\u00f3 el Instituto Carri\u00f3n Como parte del ciclo de conferencias online que se ofrecieron durante la Semana de la Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-virtual-gratuita-para-estudiantes-de-laboratorio-clinico-programo-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-virtual-gratuita-para-estudiantes-de-laboratorio-clinico-programo-el-instituto-carrion/) Cinco iniciativas para fomentar el reciclaje en el trabajo Conoce cinco pr\u00e1cticas para fomentar una cultura de reciclaje en todos los centros de labores, sin importar el tama\u00f1o, sector ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-iniciativas-para-fomentar-el-reciclaje-en-el-trabajo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-iniciativas-para-fomentar-el-reciclaje-en-el-trabajo/) Instituto Carri\u00f3n realizar\u00e1 Primera Jornada Internacional de Nutrici\u00f3n, en alianza con IPChile El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realizar\u00e1 este martes 24 de mayo a las 5:00 p.m. la Primera ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizara-primera-jornada-internacional-de-nutricion-en-alianza-con-ipchile/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizara-primera-jornada-internacional-de-nutricion-en-alianza-con-ipchile/) Instituto Carri\u00f3n organiz\u00f3 actividad de integraci\u00f3n cultural denominada \"Cine bajo las estrellas\" El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, a trav\u00e9s del \u00e1rea de Vida Estudiantil, organiz\u00f3 la actividad extracurricular denominada ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organizo-actividad-de-integracion-cultural-denominada-cine-bajo-las-estrellas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organizo-actividad-de-integracion-cultural-denominada-cine-bajo-las-estrellas/) Representante de Boticas y Salud ofreci\u00f3 magistral conferencia sobre innovaci\u00f3n en el dise\u00f1o de farmacias y boticas El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n program\u00f3 la conferencia \"Innovaci\u00f3n en el dise\u00f1o de farmacias y boticas\" a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representante-de-boticas-y-salud-ofrecio-magistral-conferencia-sobre-innovacion-en-el-diseno-de-farmacias-y-boticas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representante-de-boticas-y-salud-ofrecio-magistral-conferencia-sobre-innovacion-en-el-diseno-de-farmacias-y-boticas/) Conferencia para estudiantes y egresados de la carrera de Cosmiatr\u00eda ofreci\u00f3 representante de Biocosm\u00e9tica Exel Per\u00fa El Q.F. Benito Su\u00e1rez Meza, gerente de Capacitaci\u00f3n de Biocosm\u00e9tica Exel Per\u00fa, ofreci\u00f3 la de pacientes posCOVID-19 La especialista en Fisioterapia Cardiorrespiratoria Claudia Cervantes Mor\u00f3n dict\u00f3 la conferencia virtual \"Recuperaci\u00f3n pacientes posCOVID-19\", dirigida a los ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-programo-conferencia-magistral-sobre-la-recuperacion-musculoesqueletica-de-pacientes-poscovid-19/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-programo-conferencia-magistral-sobre-la-recuperacion-musculoesqueletica-de-pacientes-poscovid-19/) Aprende a usar tu tarjeta de cr\u00e9dito con estos tips APROV\u00c9CHALA. El uso responsable de este medio de pago permite crear un buen historial crediticio, adem\u00e1s, puede llegarte a brindar ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/aprende-a-usar-tu-tarjeta-de-credito-con-estos-tips/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/aprende-a-usar-tu-tarjeta-de-credito-con-estos-tips/) Tres recetas para lograr un sue\u00f1o reparador El momento m\u00e1s importante para el cerebro en el d\u00eda se da durante el sue\u00f1o y conciliarlo adecuadamente es vital ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tres-recetas-para-lograr-un-sueno-reparador/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tres-recetas-para-lograr-un-sueno-reparador/) Especialista del Ministerio de Trabajo dictar\u00e1 un nuevo taller de empleabilidad para estudiantes del Instituto Carri\u00f3n La licenciada Melina Valencia Mori, consultora del Servicio de Asesor\u00eda para la B\u00fasqueda de Empleo de Lima Metropolitana en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-ministerio-de-trabajo-dictara-un-nuevo-taller-de-empleabilidad-para-estudiantes-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-ministerio-de-trabajo-dictara-un-nuevo-taller-de-empleabilidad-para-estudiantes-del-instituto-carrion/) Charla virtual gratuita para estudiantes de la carrera de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica ofreci\u00f3 reconocido nutricionista cl\u00ednico y docente del Instituto Carri\u00f3n En el marco de la Semana de la Innovaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Salud, evento que se desarrolla del 2 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-virtual-gratuita-para-estudiantes-de-la-carrera-de-nutricion-y-dietetica-ofrecio-reconocido-nutricionista-clinico-y-docente-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-virtual-gratuita-para-estudiantes-de-la-carrera-de-nutricion-y-dietetica-ofrecio-reconocido-nutricionista-clinico-y-docente-del-instituto-carrion/) Egresados del Instituto Carri\u00f3n participaron en conferencia virtual sobre el s\u00edndrome de burnout La magister Andrea Juzcamaita -speacker, consultora, capacitadora y especialista en empleabilidad- ofreci\u00f3 la conferencia virtual gratuita \"S\u00edndrome burnout, un virus ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/egresados-del-instituto-carrion-participaron-en-conferencia-virtual-sobre-el-sindrome-de-burnout-un-virus-silencioso-en-los-profesionales-de-la-salud/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/egresados-del-instituto-carrion-participaron-en-conferencia-virtual-sobre-el-sindrome-de-burnout-un-virus-silencioso-en-los-profesionales-de-la-salud/) Proceso de Becas Mayo 2022 - I MODALIDADES DE BECA Excelencia acad\u00e9mica Deportiva / Arte Estudio de dos carreras / Egresados Familiares de estudiantes Casos especiales REQUISITOS ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/proceso-de-becas-mayo-2022-i/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/proceso-de-becas-mayo-2022-i/) Evita lesiones en el trabajo con estos consejos Los errores m\u00e1s comunes que conllevan a sufrir lesiones en las zonas localizadas es no realizar pausas activas y descansos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/evita-lesiones-en-el-trabajo-con-estos-consejos/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/evita-lesiones-en-el-trabajo-con-estos-consejos/) Instituto Carri\u00f3n estrena stickers con el isotipo de su nueva identidad visual El \u00e1rea de Marketing y Producto del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ha dise\u00f1ado unos novedosos y originales ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-stickers-carrion-permitiran-que-nuestra-nueva-identidad-visual-se-siga-difundiendo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-stickers-carrion-permitiran-que-nuestra-nueva-identidad-visual-se-siga-difundiendo/) Clases demostrativas por carreras ofrecieron docentes del Instituto Carri\u00f3n Los d\u00edas martes 26 y mi\u00e9rcoles 27 de mayo, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n llev\u00f3 a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/clases-demostrativas-por-carreras-ofrecieron-docentes-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/clases-demostrativas-por-carreras-ofrecieron-docentes-del-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n reconoce el trabajo de sus docentes m\u00e1s destacados en el semestre 2021-B El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n ofrece un especial reconocimiento a los profesores de los diferentes Programas de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-reconoce-el-trabajo-de-sus-docentes-mas-destacados-en-el-semestre-2021-b/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-reconoce-el-trabajo-de-sus-docentes-mas-destacados-en-el-semestre-2021-b/) Cinco consejos para mejorar tu CV El CV es la primera informaci\u00f3n que las empresas tienen para determinar si los aspirantes cumplen con el perfil para ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-mejorar-tu-cv/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cinco-consejos-para-mejorar-tu-cv/) Representantes de Farmacias Peruanas ofrecieron charla informativa de empleo para t\u00e9cnicos en Farmacia Estudiantes del tercer al sexto ciclo de la carrera de Farmacia T\u00e9cnica participaron en la charla informativa de empleo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-informativa-de-empleo-para-tecnicos-en-farmacia-ofrecio-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-informativa-de-empleo-para-tecnicos-en-farmacia-ofrecio-el-instituto-carrion/) Alimentos para conciliar el sue\u00f1o, recomendados por nutricionista del Instituto Carri\u00f3n La licenciada Yovanna F\u00e9lix Maldonado, docente del Programa de Estudio de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alimentos-para-conciliar-el-sueno-recomendados-por-nutricionista-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alimentos-para-conciliar-el-sueno-recomendados-por-nutricionista-del-instituto-carrion/) Carreras vinculadas a salud que tomaron impulso tras la pandemia Lo que buscan alumnos de institutos es tener un retorno r\u00e1pido de su inversi\u00f3n. El salario, ante la demanda, se ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/carreras-vinculadas-a-salud-que-tomaron-impulso-tras-la-pandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/carreras-vinculadas-a-salud-que-tomaron-impulso-tras-la-pandemia/) Docente del Instituto Carri\u00f3n dict\u00f3 charla sobre fisioterapia y el rendimiento deportivo La licenciada Ana Gervau Ramos, docente del Programa de Estudio de Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-dicto-charla-sobre-fisioterapia-y-el-rendimiento-deportivo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-dicto-charla-sobre-fisioterapia-y-el-rendimiento-deportivo/) INSTITUTO CARRI\u00d3N: TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N AL SERVICIO DE LA SOCIEDAD El centro de estudios cuenta con una Cabina de Flujo Laminar, la cual permite capacitar a sus alumnos en la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-tecnologia-e-innovacion-al-servicio-de-la-sociedad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-tecnologia-e-innovacion-al-servicio-de-la-sociedad/) Campa\u00f1a de salud gratuita en beneficio de los pobladores de Lima Norte realizar\u00e1 el Instituto Carri\u00f3n Comprometidos con tu bienestar desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n brindar\u00e1, desde ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-lima-norte-realizara-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-de-lima-norte-realizara-el-instituto-carrion/) Master Class sobre el rol del profesional t\u00e9cnico de Laboratorio Cl\u00ednico en tiempos de pandemia ofreci\u00f3 docente del Instituto Carri\u00f3n El bi\u00f3logo F\u00e9lix \u00c1lvarez, docente del Programa de Estudio de Laboratorio Cl\u00ednico y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/master-class-sobre-el-rol-del-profesional-tecnico-de-laboratorio-clinico-en-tiempos-de-pandemia-ofrecio-docente-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/master-class-sobre-el-rol-del-profesional-tecnico-de-laboratorio-clinico-en-tiempos-de-pandemia-ofrecio-docente-del-instituto-carrion/) Psic\u00f3logo del Instituto Carri\u00f3n orienta c\u00f3mo cuidar la salud emocional de los escolares en el regreso a clases presenciales El doctor Crhisber Jahaziel, psic\u00f3logo del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda abordar el tema asertivamente al momento ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologo-del-instituto-carrion-orienta-como-cuidar-la-salud-de-los-ninos-en-el-regreso-a-clases-en-pandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologo-del-instituto-carrion-orienta-como-cuidar-la-salud-de-los-ninos-en-el-regreso-a-clases-en-pandemia/) M\u00e1s de 500 egresados participaron en ceremonia de juramentaci\u00f3n virtual realizada por el Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 su tradicional ceremonia de juramentaci\u00f3n, correspondiente a la Promoci\u00f3n 2021-B, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-500-egresados-participaron-en-ceremonia-de-juramentacion-virtual-realizada-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-500-egresados-participaron-en-ceremonia-de-juramentacion-virtual-realizada-por-el-instituto-carrion/) Colaboradores del Instituto Carri\u00f3n participaron en el lanzamiento de la nueva identidad visual Las autoridades y directores del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n presentaron, de manera virtual, a los colaboradores la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/colaboradores-del-instituto-carrion-participaron-en-el-lanzamiento-de-la-nueva-identidad-visual/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/colaboradores-del-instituto-carrion-participaron-en-el-lanzamiento-de-la-nueva-identidad-visual/) Instituto Carri\u00f3n present\u00f3 nueva identidad visual, moderna y din\u00e1mica Despu\u00e9s de 53 a\u00f1os de labor ininterrumpida, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n se renueva para seguir creciendo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-presento-nueva-identidad-visual-moderna-y-dinamica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-presento-nueva-identidad-visual-moderna-y-dinamica/) Instituto Carri\u00f3n realizar\u00e1, de manera virtual y gratuita, el programa Mi primer empleo El \u00e1rea de Oportunidades Laborales y la Direcci\u00f3n de Servicios Acad\u00e9micos del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n desarrollar\u00e1n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/programa-mi-primer-empleo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/programa-mi-primer-empleo/) Epidemi\u00f3logo del Instituto Carri\u00f3n orienta a la poblaci\u00f3n para un retorno seguro a los colegios Jorge Samam\u00e9, director de Investigaci\u00f3n y Laboratorio Central Luego de dos a\u00f1os en que las instituciones educativas estuvieron ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/epidemiologo-del-instituto-carrion-orienta-a-la-poblacion-para-un-retorno-seguro-a-los-colegios/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/epidemiologo-del-instituto-carrion-orienta-a-la-poblacion-para-un-retorno-seguro-a-los-colegios/) De vuelta a la presencialidad: retos y oportunidades Tatiana Tuesta Directora general del Instituto Daniel Alcides Carri\u00f3n El inicio de la pandemia, sin lugar a duda, puso a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/de-vuelta-a-la-presencialidad-retos-y-oportunidades/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/de-vuelta-a-la-presencialidad-retos-y-oportunidades/) Docente de Enfermer\u00eda explic\u00f3 la importancia de las vacunas para el organismo La licenciada en Enfermer\u00eda Jocelyn Ch\u00e1vez Farro, docente del Programa de Estudio de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-explico-la-importancia-de-las-vacunas-para-el-organismo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-explico-la-importancia-de-las-vacunas-para-el-organismo/) Capacitaci\u00f3n en el uso de Base de Datos EBSCO realiz\u00f3 Instituto Carri\u00f3n Con el fin de mejorar el aprendizaje e incentivar la investigaci\u00f3n en sus docentes y estudiantes, la biblioteca del Instituto ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/capacitacion-en-el-uso-de-base-de-datos-ebsco-realizo-instituto-carr/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/capacitacion-en-el-uso-de-base-de-datos-ebsco-realizo-instituto-carr/) Conferencia virtual gratuita para egresados sobre carillas dentales Nuestros egresados de la carrera t\u00e9cnica de Pr\u00f3tesis Dental est\u00e1n invitados a participar de la conferencia virtual gratuita \"Carillas dentales, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-virtual-gratuita-para-egresados-sobre-carillas-dentales/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-virtual-gratuita-para-egresados-sobre-carillas-dentales/) Tres opciones de loncheras saludables y deliciosas para el regreso a clases El refrigerio recarga las energ\u00edas del estudiante y contribuye a un buen rendimiento f\u00edsico y mental durante el horario escolar. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tres-opciones-de-loncheras-saludables-y-deliciosas-para-el-regreso-a-clases/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tres-opciones-de-loncheras-saludables-y-deliciosas-para-el-regreso-a-clases/) Oficina de Oportunidades Laborales realiz\u00f3 taller sobre empleabilidad para estudiantes y egresados Carri\u00f3n \"Descubriendo nuestras competencias para el empleo\" se denomin\u00f3 el taller de empleabilidad organizado por la Oficina de Oportunidades Laborales del ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/oficina-de-oportunidades-laborales-realizo-taller-sobre-empleabilidad-para-estudiantes-y-egresados-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/oficina-de-oportunidades-laborales-realizo-taller-sobre-empleabilidad-para-estudiantes-y-egresados-carrion/) Especialista en finanzas ofrecer\u00e1 curso virtual gratuito \"Organiza tu dinero y cumple tus planes\" El MBA Jorge Carrillo Acosta, director general de CyC Corp (Capacitaci\u00f3n y Consultor\u00eda Corporativa) y director acad\u00e9mico de los programas ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/curso-virtual-gratuito-para-estudiantes-y-egresados-ofrecera-especialista-en-finanzas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/curso-virtual-gratuito-para-estudiantes-y-egresados-ofrecera-especialista-en-finanzas/) Recomendaciones para mejorar nuestro desempe\u00f1o laboral ofrece docente del Instituto Carri\u00f3n El magister Carlos Rivas Rodr\u00edguez, docente del curso Asistente de Gerencia del Programa Educaci\u00f3n Continua del Instituto de Educaci\u00f3n Superior ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/recomendaciones-para-mejorar-nuestro-desempeno-laboral-ofrece-docente-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/recomendaciones-para-mejorar-nuestro-desempeno-laboral-ofrece-docente-del-instituto-carrion/) Docente investigador del Instituto Carri\u00f3n public\u00f3 art\u00edculo en revista indexada a Scopus El magister Juan Cotrina Aliaga, docente investigador del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, public\u00f3 un art\u00edculo de investigaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-investigador-del-instituto-carrion-publico-articulo-en-revista-indexada-a-scopus/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-investigador-del-instituto-carrion-publico-articulo-en-revista-indexada-a-scopus/) NUTRICIONISTA DE CARRI\u00d3N EXPLICA LAS CARACTER\u00cdSTICAS Y POSIBLES CONSECUENCIAS NEGATIVAS DE LA DIETA CETOG\u00c9NICA O DIETA \"KETO\" En los \u00faltimos tiempos se ha puesto de moda la dieta cetog\u00e9nica, llamada tambi\u00e9n dieta keto, que se recomienda a ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-de-carrion-explica-las-caracteristicas-y-posibles-consecuencias-negativas-de-la-dieta-cetogenica-o-dieta-keto/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-de-carrion-explica-las-caracteristicas-y-posibles-consecuencias-negativas-de-la-dieta-cetogenica-o-dieta-keto/) ESPECIALISTA DEL MINISTERIO DE TRABAJO DIRIGIR\u00c1 TALLER DE EMPLEABILIDAD PARA ESTUDIANTES CARRI\u00d3N En coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo, la Oficina de Oportunidades Laborales del Instituto Carri\u00f3n realizar\u00e1 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-ministerio-de-trabajo-dirigira-taller-de-empleabilidad-para-estudiantes-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-ministerio-de-trabajo-dirigira-taller-de-empleabilidad-para-estudiantes-carrion/) LEGUMBRES DE ALTO VALOR NUTRITIVO COMO LOS GARBANZOS O LENTEJAS PUEDEN SER CONSUMIDOS EN PLATOS FRESCOS EN VERANO Es tradicional que alimentos como el garbanzo, el frejol o las lentejas sean consumidas guisadas, como plato de fondo, y ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/legumbres-de-alto-valor-nutritivo-como-los-garbanzos-o-lentejas-pueden-ser-consumidos-en-platos-frescos-en-verano/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/legumbres-de-alto-valor-nutritivo-como-los-garbanzos-o-lentejas-pueden-ser-consumidos-en-platos-frescos-en-verano/) Taller virtual de primeros auxilios para ingresantes al Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n dio la bienvenida a sus nuevos estudiantes con un taller virtual sobre ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/taller-virtual-de-primeros-auxilios-para-ingresantes-febrero-2022-realizo-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/taller-virtual-de-primeros-auxilios-para-ingresantes-febrero-2022-realizo-el-instituto-carrion/) Conferencia para egresados sobre desarrollo de nuevas mol\u00e9culas para el tratamiento de tuberculosis Los egresados del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n est\u00e1n invitados a participar de la conferencia virtual gratuita \"Desarrollo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-para-egresados-sobre-desarrollo-de-nuevas-moleculas-para-el-tratamiento-de-tuberculosis/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-para-egresados-sobre-desarrollo-de-nuevas-moleculas-para-el-tratamiento-de-tuberculosis/) Especialista en medicina est\u00e9tica comparti\u00f3 sus conocimientos con estudiantes de la carrera de Cosmiatr\u00eda El doctor C\u00e9sar S\u00e1nchez, m\u00e9dico cirujano especialista en medicina est\u00e9tica, dict\u00f3 la charla \"La Cosmiatr\u00eda como complemento en tratamientos m\u00e9dico-est\u00e9ticos\", ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-medicina-estetica-compartio-sus-conocimientos-con-estudiantes-de-la-carrera-de-cosmiatria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-medicina-estetica-compartio-sus-conocimientos-con-estudiantes-de-la-carrera-de-cosmiatria/) Consejos para aumentar la productividad de tu negocio en tiempos de pandemia El magister Jos\u00e9 Rivas Rodr\u00edguez, docente del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, advierte que uno de los mayores ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/consejos-para-aumentar-la-productividad-de-tu-negocio-en-tiempos-de-pandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/consejos-para-aumentar-la-productividad-de-tu-negocio-en-tiempos-de-pandemia/) Especialista en RR. HH. del Instituto Carri\u00f3n da detalles para elaborar un buen CV El magister Edgar Gamboa, especialista en Recursos Humanos y procesos de reclutamiento y selecci\u00f3n del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-rr-hh-del-instituto-carrion-da-detalles-para-elaborar-un-buen-cv/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-en-rr-hh-del-instituto-carrion-da-detalles-para-elaborar-un-buen-cv/) Director de Investigaci\u00f3n informa sobre la variante \u00f3micron y los cuidados que se debe tener Jorge Samam\u00e9 M\u00e1rquez, director de Investigaci\u00f3n y Laboratorio Central del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ofreci\u00f3 una charla ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/director-de-investigacion-informa-sobre-la-variante-omicron-y-los-cuidados-que-se-debe-tener/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/director-de-investigacion-informa-sobre-la-variante-omicron-y-los-cuidados-que-se-debe-tener/) Psic\u00f3loga del Instituto Carri\u00f3n aconseja c\u00f3mo interactuar con personas con discapacidad La licenciada Lizzeth Ju\u00e1rez Reyes, psic\u00f3loga del \u00e1rea de Vida Estudiantil del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, nos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologa-del-instituto-carrion-aconseja-como-interactuar-con-personas-con-discapacidad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologa-del-instituto-carrion-aconseja-como-interactuar-con-personas-con-discapacidad/) Conferencia virtual gratuita para egresados del Instituto Carri\u00f3n La doctora Saby Mauricio Alza, exdecana del Colegio de Nutricionistas del Per\u00fa y directora de la EAP de Nutrici\u00f3n Humana ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-para-egresados-del-instituto-carrion-sobre-soporte-nutricional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conferencia-para-egresados-del-instituto-carrion-sobre-soporte-nutricional/) Instituto Carri\u00f3n es una instituci\u00f3n elegible por el Pronabec para el concurso Beca 18 El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n es una instituci\u00f3n elegible por el Programa Nacional de Becas (Pronabec) para ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-es-una-institucion-elegible-por-el-pronabec-para-el-concurso-beca-18/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-es-una-institucion-elegible-por-el-pronabec-para-el-concurso-beca-18/) Docente de Pr\u00f3tesis Dental recomienda tener una cultura de prevenci\u00f3n para evitar perder piezas El licenciado Javier Sotomayor Guill\u00e9n, coordinador de Pr\u00e1cticas del Programa de Estudio T\u00e9cnico en Pr\u00f3tesis Dental del Instituto de Educaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/implantes-dentales/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/implantes-dentales/) Charla sobre cuidados a pacientes con Alzheimer ofreci\u00f3 docente de Enfermer\u00eda La licenciada Diana Eugenio, docente del Programa de Estudio de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-sobre-cuidados-a-pacientes-con-alzheimer-ofrecio-docente-de-enfermeria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-sobre-cuidados-a-pacientes-con-alzheimer-ofrecio-docente-de-enfermeria/) Nutricionista del Instituto Carri\u00f3n saltarse el desayuno La licenciada en Nutrici\u00f3n Aracelly Bravo, docente del Programa de Estudio de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/opciones-de-desayunos-saludables-recomienda-nutricionista-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/opciones-de-desayunos-saludables-recomienda-nutricionista-del-instituto-carrion/) Especialista del Instituto Carri\u00f3n orienta c\u00f3mo utilizar eficientemente la gratificaci\u00f3n de diciembre El magister Edgar Gamboa, especialista del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda a las personas que han recibido ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-instituto-carrion-orienta-como-utilizar-eficientemente-la-gratificacion-de-diciembre/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialista-del-instituto-carrion-orienta-como-utilizar-eficientemente-la-gratificacion-de-diciembre/) Feria Laboral Virtual organizado por el Instituto Carri\u00f3n convoc\u00f3 a m\u00e1s de 300 empresas La Feria Laboral Virtual 2021 organizado por la Direcci\u00f3n de Servicios Acad\u00e9micos y el \u00e1rea de Oportunidades Laborales del Instituto ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/feria-laboral-virtual-organizado-por-el-instituto-carrion-convoco-a-mas-de-300-empresas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/feria-laboral-virtual-organizado-por-el-instituto-carrion-convoco-a-mas-de-300-empresas/) Coordinador de Acreditaci\u00f3n particip\u00f3 como webinar organizado por Sineace El licenciado Pedro Mengol\u00e9 Amaya, coordinador de Acreditaci\u00f3n del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, fue invitado por el ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/coordinador-de-acreditacion-participo-como-panelista-en-webinar-organizado-por-sineace/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/coordinador-de-acreditacion-participo-como-panelista-en-webinar-organizado-por-sineace/) Instituto Carri\u00f3n y ALASST firmaron convenio de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n firm\u00f3 un importante convenio de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n interinstitucional con la Asociaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-alasst-firmaron-convenio-de-cooperacion-y-colaboracion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-y-alasst-firmaron-convenio-de-cooperacion-y-colaboracion/) Nutricionista del Instituto Carri\u00f3n brinda orientaci\u00f3n para combatir la anemia infantil La licenciada Blanca Navarro, docente del Programa de Estudio de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-del-instituto-carrion-brinda-orientacion-para-combatir-la-anemia-infantil/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/nutricionista-del-instituto-carrion-brinda-orientacion-para-combatir-la-anemia-infantil/) M\u00e1s de 300 empresas participar\u00e1n en Feria Laboral Virtual del Instituto Carri\u00f3n La Direcci\u00f3n de Servicios Acad\u00e9micos y el \u00e1rea de Oportunidades Laborales del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-300-empresas-participaran-en-feria-laboral-virtual-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/mas-de-300-empresas-participaran-en-feria-laboral-virtual-del-instituto-carrion/) Docente de Cosmiatr\u00eda informa sobre los mitos y verdades de la toxina botul\u00ednica (b\u00f3tox) La licenciada Silvana Vargas Guevara, docente del Programa de Estudio de Cosmiatr\u00eda del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-cosmiatria-informa-sobre-los-mitos-y-verdades-de-la-toxina-botulinica-botox/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-cosmiatria-informa-sobre-los-mitos-y-verdades-de-la-toxina-botulinica-botox/) Charlas virtuales por carrera organiz\u00f3 el Instituto Carri\u00f3n en su aniversario 53 Con la participaci\u00f3n de profesionales expertos en temas de salud, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, organiz\u00f3 un ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charlas-virtuales-por-carrera-organizo-el-instituto-carrion-en-su-aniversario-53/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charlas-virtuales-por-carrera-organizo-el-instituto-carrion-en-su-aniversario-53/) Instituto Carri\u00f3n convoca a sus egresados al Examen de Titulaci\u00f3n 2021-B Como parte de sus actividades acad\u00e9micas institucionales correspondientes al per\u00edodo 2021-B, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n convoca ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-convoca-a-sus-egresados-al-examen-de-titulacion-2021-b/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-convoca-a-sus-egresados-al-examen-de-titulacion-2021-b/) Psic\u00f3loga del a estudiar desde la virtualidad\" La licenciada Lizzeth Ju\u00e1rez Reyes, psic\u00f3loga del \u00e1rea de Vida Estudiantil del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologa-del-instituto-carrion-dicto-taller-aprendo-a-estudiar-desde-la-virtualidad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/psicologa-del-instituto-carrion-dicto-taller-aprendo-a-estudiar-desde-la-virtualidad/) Diez mil pacientes se atendieron en campa\u00f1a de salud gratuita del Instituto Carri\u00f3n La campa\u00f1a de salud gratuita organizada por el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n fue todo un \u00e9xito. Profesionales ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-diez-mil-pacientes-se-atendieron-en-campana-de-salud-gratuita-organizada-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-diez-mil-pacientes-se-atendieron-en-campana-de-salud-gratuita-organizada-por-el-instituto-carrion/) Docente de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica recomienda snacks saludables para celebrar Halloween La nutricionista Yovana F\u00e9lix Maldonado, docente del Programa de Estudio Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-recomienda-snacks-saludables-para-celebrar-halloween/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-nutricion-y-dietetica-recomienda-snacks-saludables-para-celebrar-halloween/) Dr. Jes\u00fas Ochoa ofreci\u00f3 la charla magistral \"\u00bfC\u00f3mo lograr el \u00e9xito en mi carrera? En el marco de las celebraciones por el 53 aniversario de fundaci\u00f3n del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dr-jesus-ochoa-ofrecio-charla-magistral-como-lograr-el-exito-en-mi-carrera/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/dr-jesus-ochoa-ofrecio-charla-magistral-como-lograr-el-exito-en-mi-carrera/) Ceremonia virtual por los 53 a\u00f1os del Instituto Carri\u00f3n Autoridades, directores, docentes, personal administrativo y estudiantes celebraron, de manera virtual, el 53 aniversario del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ceremonia-virtual-por-los-53-anos-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/ceremonia-virtual-por-los-53-anos-del-instituto-carrion/) Especialistas en salud participaron en primer congreso internacional organizado por el Instituto Carri\u00f3n Con gran \u00e9xito se desarroll\u00f3 el Primer Congreso Internacional \"Avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos en favor de la salud\", organizado por ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-salud-participaron-en-primer-congreso-internacional-organizado-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/especialistas-en-salud-participaron-en-primer-congreso-internacional-organizado-por-el-instituto-carrion/) Docente del Instituto Carri\u00f3n es una de las ganadoras del concurso espa\u00f1ol \"La patata marciana\" La receta Lucky Potatoes in Mars, presentada por nuestra docente Leslye Carnero Aros, fue la ganadora -en la categor\u00eda aficionados- ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-es-una-de-las-ganadoras-del-concurso-la-patata-marciana/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-es-una-de-las-ganadoras-del-concurso-la-patata-marciana/) \u00a1Felices 53 a\u00f1os, Instituto Carri\u00f3n! El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n cumple 53 a\u00f1os de ininterrumpida labor al servicio de la educaci\u00f3n en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/felices-53-anos-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/felices-53-anos-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n cumplir\u00e1 53 a\u00f1os de vida institucional El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n se apresta a celebrar sus 53 a\u00f1os de vida institucional. Y con ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-cumple-53-anos-de-vida-institucional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-cumple-53-anos-de-vida-institucional/) Congreso Internacional \"Avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos en favor de la salud\" organiza Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realizar\u00e1 est\u00e9 s\u00e1bado 16 de octubre su Primer Congreso Internacional denominado \"Avances ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/congreso-internacional-avances-tecnologicos-y-cientificos-en-favor-de-la-salud-es-organizado-por-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/congreso-internacional-avances-tecnologicos-y-cientificos-en-favor-de-la-salud-es-organizado-por-el-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n realiza campa\u00f1a de salud gratuita en beneficio de los pobladores del distrito de Comas Profesionales de la salud y estudiantes de los \u00faltimos ciclos del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n participan en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realiza-campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-del-distrito-de-comas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realiza-campana-de-salud-gratuita-en-beneficio-de-los-pobladores-del-distrito-de-comas/) Homenaje a nuestro ep\u00f3nimo Daniel Alcides Carri\u00f3n en el D\u00eda de la Medicina Peruana El 5 de octubre se celebra el D\u00eda de la Medicina Peruana en conmemoraci\u00f3n a la inmolaci\u00f3n de nuestro ep\u00f3nimo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/homenaje-a-nuestro-eponimo-daniel-alcides-carrion-en-el-dia-de-la-medicina-peruana/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/homenaje-a-nuestro-eponimo-daniel-alcides-carrion-en-el-dia-de-la-medicina-peruana/) Instituto Carri\u00f3n organiza tercer seminario internacional gratuito sobre COVID-19 El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, en alianza con el Instituto Profesional de Chile, organiza el tercer seminario ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-tercer-seminario-internacional-sobre-salud-de-manera-virtual/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-tercer-seminario-internacional-sobre-salud-de-manera-virtual/) Especialista del Instituto Carri\u00f3n recomend\u00f3 hacer una evaluaci\u00f3n de los lunares en la piel La doctora Pilar Alvarado, docente del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomend\u00f3 en el espacio digital \"Carri\u00f3n Conecta\", ... y guantes? La licenciada Lizbeth Policio Mart\u00ednez, docente del Programa de Estudio Enfermer\u00eda T\u00e9cnica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-nos-orienta-como-desechar-de-manera-correcta-las-mascarillas-y-guantes-que-se-usan/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-enfermeria-nos-orienta-como-desechar-de-manera-correcta-las-mascarillas-y-guantes-que-se-usan/) Programas para Emprendedores y de Gesti\u00f3n se iniciar\u00e1n en Octubre El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, a trav\u00e9s de su Programa de Educaci\u00f3n Continua, dar\u00e1 inicio en octubre ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/programas-para-emprendedores-y-de-gestion-se-iniciaran-en-octubre/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/programas-para-emprendedores-y-de-gestion-se-iniciaran-en-octubre/) Estudiantes de la carrera de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica participan en campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 Viviana Vela Flores, Angie Jara Atencio, Roxana Macalop\u00fa D\u00edaz y Fiorella Bruno Yamunaqu\u00e9, estudiantes del sexto ciclo de la carrera ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-de-la-carrera-de-enfermeria-tecnica-participan-en-campana-de-vacunacion-contra-la-covid-19/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/estudiantes-de-la-carrera-de-enfermeria-tecnica-participan-en-campana-de-vacunacion-contra-la-covid-19/) Charla sobre buenas pr\u00e1cticas de almacenamiento en Farmacia La QF Martha Ferro Reyes, directora t\u00e9cnica del Servicio Farmac\u00e9utico SISOL y docente del Programa de Estudio Farmacia T\u00e9cnica del ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-sobre-buenas-practicas-de-almacenamieto-en-farmacia-ofrecio-docente-de-la-carrera-de-farmacia-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/charla-sobre-buenas-practicas-de-almacenamieto-en-farmacia-ofrecio-docente-de-la-carrera-de-farmacia-tecnica/) Docente del Instituto Carri\u00f3n es finalista del concurso espacial \"La Patata Marciana\" La ingeniera Leslye Carnero Aros, docente del Programa de Estudio Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-es-finalista-del-concurso-espacial-la-patata-marciana/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-es-finalista-del-concurso-espacial-la-patata-marciana/) Seminario web gratuito para estudiantes del Instituto Carri\u00f3n sobre preparaci\u00f3n y respuesta ante una pandemia El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, a trav\u00e9s de su programa Educaci\u00f3n Continua, realizar\u00e1 el seminario web gratuito ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-web-gratuito-para-estudiantes-del-instituto-carrion-sobre-preparacion-y-respuesta-ante-una-pandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-web-gratuito-para-estudiantes-del-instituto-carrion-sobre-preparacion-y-respuesta-ante-una-pandemia/) Seminario de Titulaci\u00f3n para egresados de las diferentes carreras t\u00e9cnicas El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realizar\u00e1, en octubre pr\u00f3ximo, el Seminario de Titulaci\u00f3n 2021-B, dirigido a sus ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-de-titulacion-para-egresados-de-las-diferentes-carreras-tecnicas-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-de-titulacion-para-egresados-de-las-diferentes-carreras-tecnicas-del-instituto-carrion/) Seminario de capacitaci\u00f3n virtual para el uso de base de datos de investigaci\u00f3n La biblioteca del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n organiz\u00f3 un seminario de capacitaci\u00f3n virtual sobre el acceso y ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/biblioteca-del-instituto-carrion-organizo-seminario-de-capacitacion-virtual-para-el-uso-de-base-de-datos-de-investigacion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/biblioteca-del-instituto-carrion-organizo-seminario-de-capacitacion-virtual-para-el-uso-de-base-de-datos-de-investigacion/) Recomendaciones para reducir riesgos de contagio de COVID-19 en las salas de cine El epidemi\u00f3logo Jorge Samam\u00e9 M\u00e1rquez, director de Investigaci\u00f3n y Laboratorio del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda seguir ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/epidemiologo-del-instituto-carrion-da-recomendaciones-para-reducir-riesgos-de-contagio-de-covid-19-en-las-salas-de-cine/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/epidemiologo-del-instituto-carrion-da-recomendaciones-para-reducir-riesgos-de-contagio-de-covid-19-en-las-salas-de-cine/) Charlas virtuales sobre oportunidades laborales en la Semana de la Empleabilidad En el marco de la Semana de la Empleabilidad, evento organizado por la Jefatura de Oportunidades Laborales y la Direcci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representantes-de-importantes-empresas-de-salud-ofrecieron-charlas-virtuales-sobre-oportunidades-laborales-en-la-semana-de-la-empleabilidad/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/representantes-de-importantes-empresas-de-salud-ofrecieron-charlas-virtuales-sobre-oportunidades-laborales-en-la-semana-de-la-empleabilidad/) Consejos sobre el cuidado del Adulto Mayor En el D\u00eda Nacional del Adulto Mayor, que se celebra cada 26 agosto, el licenciado V\u00edctor Huarcaya Ventura, coordinador del ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/coordinador-de-la-carrera-de-enfermeria-tecnica-brinda-orientacion-sobre-el-cuidado-del-adulto-mayor/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/coordinador-de-la-carrera-de-enfermeria-tecnica-brinda-orientacion-sobre-el-cuidado-del-adulto-mayor/) \u00bfC\u00f3mo cuidar nuestra piel en invierno? Rosa Meza, docente del Programa de Estudios de Cosmiatr\u00eda del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, recomienda el uso ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-cosmiatria-del-instituto-carrion-recomienda-como-cuidar-nuestra-piel-en-invierno/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-de-cosmiatria-del-instituto-carrion-recomienda-como-cuidar-nuestra-piel-en-invierno/) Instituto Carri\u00f3n realiz\u00f3 tradicional ceremonia de juramentaci\u00f3n de manera virtual Por primera vez, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realiz\u00f3 su tradicional ceremonia de juramentaci\u00f3n, correspondiente a la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-tradicional-ceremonia-de-juramentacion-de-manera-virtual/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-realizo-tradicional-ceremonia-de-juramentacion-de-manera-virtual/) Director de carreras del Instituto Carri\u00f3n inform\u00f3 sobre la carrera de Cosmiatr\u00eda en programa digital de PeruEsthetic El licenciado Jualfer Paredes Castillo, director de carreras del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, explic\u00f3 sobre la certificaci\u00f3n ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/director-de-carreras-del-instituto-carrion-informo-sobre-la-carrera-de-cosmiatria-en-programa-digital-de-peruesthetic/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/director-de-carreras-del-instituto-carrion-informo-sobre-la-carrera-de-cosmiatria-en-programa-digital-de-peruesthetic/) Importancia de la Lactancia Materna en el desarrollo del beb\u00e9 La licenciada Margoth Ar\u00e9valo Mendoza, docente del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n, habl\u00f3 de la importancia de la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-se-refirio-a-la-importancia-de-la-lactancia-materna-en-el-desarrollo-del-bebe/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/docente-del-instituto-carrion-se-refirio-a-la-importancia-de-la-lactancia-materna-en-el-desarrollo-del-bebe/) Aprovecha la Beca Continuidad de Estudios de Educaci\u00f3n Superior y estudia en el Instituto Carri\u00f3n El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n es una instituci\u00f3n elegible por el Programa Nacional de Becas (PRONABEC) ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/aprovecha-la-beca-continuidad-de-estudios-de-educacion-superior-y-estudia-en-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/aprovecha-la-beca-continuidad-de-estudios-de-educacion-superior-y-estudia-en-el-instituto-carrion/) Instituto Carri\u00f3n organiza Semana de la Empleabilidad, de manera virtual, para sus estudiantes y egresados La Jefatura de Oportunidades Laborales y la Direcci\u00f3n de Servicios Acad\u00e9micos del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n realizar\u00e1n, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-semana-de-la-empleabilidad-de-manera-virtual-para-sus-estudiantes-y-egresados/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-organiza-semana-de-la-empleabilidad-de-manera-virtual-para-sus-estudiantes-y-egresados/) Seminario Internacional virtual para estudiantes y egresados de la carrera t\u00e9cnica de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica En el marco del convenio suscrito con el Instituto del Medio Ambiente (IDMA) de Chile, el Instituto de Educaci\u00f3n Superior ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-internacional-virtual-para-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-tecnica-de-nutricion-y-dietetica-organiza-el-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/seminario-internacional-virtual-para-estudiantes-y-egresados-de-la-carrera-tecnica-de-nutricion-y-dietetica-organiza-el-instituto-carrion/) Segundo curso virtual gratuito sobre Finanzas Personales para estudiantes y egresados El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n en alianza estrat\u00e9gica con el Banco de Cr\u00e9dito del Per\u00fa dictar\u00e1 el ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/segundo-curso-virtual-gratuito-sobre-finanzas-personales-para-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/segundo-curso-virtual-gratuito-sobre-finanzas-personales-para-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) \u00bfQu\u00e9 es farmacia t\u00e9cnica? Farmacia es una carrera de ciencias de la salud. As\u00ed que se estudia ciencia y se estudia salud. El t\u00e9cnico ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-es-farmacia-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-es-farmacia-tecnica/) \u00bfQu\u00e9 aprender\u00e1s y qu\u00e9 cursos llevar\u00e1s dentro de la carrera de Pr\u00f3tesis Dental? La carrera t\u00e9cnica en Pr\u00f3tesis Dental es de suma importancia dentro de la especialidad de odontolog\u00eda. Sus profesionales ... estudiar Laboratorio Cl\u00ednico y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica? \u00a1Entonces sigue leyendo este art\u00edculo y descubre m\u00e1s sobre esta ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/en-que-consiste-la-anatomia-patologica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/en-que-consiste-la-anatomia-patologica/) Tipos de Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n? \u00a1Primero te invitamos a conocer m\u00e1s sobre esta carrera en el siguiente art\u00edculo y ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tipos-de-fisioterapia-segun-tus-necesidades/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/tipos-de-fisioterapia-segun-tus-necesidades/) 7 ventajas \u00bfPiensas estudiar Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, certificarse? qu\u00e9 es importante que las Enfermeras t\u00e9cnicas se certifiquen? A continuaci\u00f3n, te explicamos su importancia. En anteriores art\u00edculos te ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/enfermeras-tecnicas-por-que-deben-certificarse/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/enfermeras-tecnicas-por-que-deben-certificarse/) \u00bfC\u00f3mo se relaciona el teletrabajo con la Salud y Seguridad Ocupacional? \u00bfExiste alguna relaci\u00f3n entre el teletrabajo y la carrera de Salud y Seguridad Ocupacional? \u00a1Desc\u00fabrelo en el siguiente ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-se-relaciona-el-teletrabajo-con-la-salud-y-seguridad-ocupacional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-se-relaciona-el-teletrabajo-con-la-salud-y-seguridad-ocupacional/) \u00bfQu\u00e9 estudia la cosmiatr\u00eda? Es una disciplina que se aboca a los cuidados cosm\u00e9ticos de la piel, tanto sana como enferma. Los profesionales ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-estudia-la-cosmiatria/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-estudia-la-cosmiatria/) \u00bfC\u00f3mo resolver una situaci\u00f3n de trabajo bajo presi\u00f3n? \u00bfAlguna vez has tenido que trabajar bajo presi\u00f3n y no has sabido c\u00f3mo resolverlo? Pues hoy te compartimos algunos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-resolver-una-situacion-de-trabajo-bajo-presion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-resolver-una-situacion-de-trabajo-bajo-presion/) Diplomado Internacional en Naturopat\u00eda para estudiantes y egresados En el marco del convenio suscrito con el Instituto de Desarrollo y Medio Ambiente (IDMA) de Chile, el Instituto de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/diplomado-internacional-en-naturopatia-para-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/diplomado-internacional-en-naturopatia-para-estudiantes-y-egresados-del-instituto-carrion/) \u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 carrera elegir para estudiar? Elegir una carrera profesional es probablemente una de las decisiones m\u00e1s importantes de nuestras vidas ya que de ella ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-saber-que-carrera-elegir-para-estudiar/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/como-saber-que-carrera-elegir-para-estudiar/) \u00bfSabes cu\u00e1l es la labor de un t\u00e9cnico de pr\u00f3tesis dental? Un t\u00e9cnico de pr\u00f3tesis dental es el especialista en la realizaci\u00f3n de las pr\u00f3tesis e implantes dentales por lo ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/sabes-cual-es-la-labor-de-un-tecnico-de-protesis-dental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/sabes-cual-es-la-labor-de-un-tecnico-de-protesis-dental/) Conoce los beneficios de estudiar farmacia t\u00e9cnica Estudiar Farmacia t\u00e9cnica te brindara extensos beneficios en donde podr\u00e1s aprender elaboraci\u00f3n de preparados curativos, identificaci\u00f3n de soluciones para ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-los-beneficios-de-estudiar-farmacia-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-los-beneficios-de-estudiar-farmacia-tecnica/) Conoce en qu\u00e9 consiste la carrera de Laboratorio Cl\u00ednico y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica \u00bfEst\u00e1s pensando en estudiar la carrera de Laboratorio Cl\u00ednico y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, pero a\u00fan no te decides? \u00a1Pues hoy ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-en-que-consiste-la-carrera-de-laboratorio-clinico-y-anatomia-patologica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-en-que-consiste-la-carrera-de-laboratorio-clinico-y-anatomia-patologica/) Conoce en qu\u00e9 consiste la carrera de Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n \u00bfEst\u00e1s pensando en estudiar la carrera de Fisioterapia y Rehabilitaci\u00f3n, pero a\u00fan no te decides? \u00a1Pues hoy descubrir\u00e1s todo nutricionales para 2021 \u00bfQuieres empezar a llevar una vida con un estilo saludable y no sabes c\u00f3mo? \u00a1Pues hoy te presentamos 7 ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/7-consejos-nutricionales-para-2021/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/7-consejos-nutricionales-para-2021/) El perfil de un Enfermero T\u00e9cnico exitoso \u00bfEst\u00e1s pensando en estudiar la carrera de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica, pero a\u00fan tienes algunas dudas? \u00a1Pues hoy terminar\u00e1s de decirte ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-perfil-de-un-enfermero-tecnico-exitoso/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-perfil-de-un-enfermero-tecnico-exitoso/) Las enfermedades laborales modernas y c\u00f3mo prevenirlas Las largas jornadas laborales pueden generar consecuencias en nuestra salud. No solo nos enfrentamos a enfermedades que nos afectan ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/las-enfermedades-laborales-modernas-y-como-prevenirlas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/las-enfermedades-laborales-modernas-y-como-prevenirlas/) \u00bfA qu\u00e9 nos referimos con est\u00e9tica facial? La est\u00e9tica facial se centra en el rejuvenecimiento, embellecimiento de la cara y cuello, corrigiendo rasgos para que puedan ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-que-nos-referimos-con-estetica-facial/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/a-que-nos-referimos-con-estetica-facial/) Instituto Carri\u00f3n entre los 10 mejores institutos de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n se ubica entre los 10 mejores institutos de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-entre-los-10-mejores-institutos-de-educacion-superior-del-pais/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-entre-los-10-mejores-institutos-de-educacion-superior-del-pais/) \u00bfQu\u00e9 son las habilidades blandas y por qu\u00e9 determinan el \u00e9xito? \u00bfSientes que tienes todos los conocimientos necesarios para ese puesto de trabajo al que postulaste, pero a\u00fan no te llaman? ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-son-las-habilidades-blandas-y-por-que-determinan-el-exito/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-son-las-habilidades-blandas-y-por-que-determinan-el-exito/) 5 consejos para una entrevista de trabajo virtual exitosa \u00bfTienes una entrevista de trabajo virtual pr\u00f3ximamente? \u00a1Pues nosotros queremos que tengas \u00e9xito y deseado! Por ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-consejos-para-una-entrevista-de-trabajo-virtual-exitosa/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-consejos-para-una-entrevista-de-trabajo-virtual-exitosa/) Instituto Carri\u00f3n firm\u00f3 Convenio de cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con el Instituto Profesional de Chile El Instituto de Educaci\u00f3n Superior Daniel Alcides Carri\u00f3n y el Instituto Profesional (IP) de Chile firmaron, mediante el sistema de ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-y-colaboracion-con-el-instituto-profesional-de-chile/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/instituto-carrion-firmo-convenio-de-cooperacion-y-colaboracion-con-el-instituto-profesional-de-chile/) \u00bfQu\u00e9 se necesita para ser Protesista Dental? Un t\u00e9cnico en Pr\u00f3tesis Dental es altamente requerido en el campo de la salud dental, ya que su trabajo es ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-se-necesita-para-ser-protesista-dental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-se-necesita-para-ser-protesista-dental/) \u00bfQu\u00e9 estudia el t\u00e9cnico en Farmacia? La carrera t\u00e9cnica de Farmacia les permite a los estudiantes la capacidad de desempe\u00f1arse en diferentes campos de apoyo en ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-estudia-el-tecnico-en-farmacia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/que-estudia-el-tecnico-en-farmacia/) La importante labor de los Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos en la lucha contra el Coronavirus \u00bfConoces la labor fundamental de los tecn\u00f3logos m\u00e9dicos en el \u00e1rea de salud? \u00bfNo? Consejos de Fisioterapia para el Teletrabajo \u00bfTrabajas desde casa y tienes que estar sentado frente a t\u00fa computadora gran parte del d\u00eda? \u00a1Pues gracias a la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/consejos-de-fisioterapia-para-el-teletrabajo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/consejos-de-fisioterapia-para-el-teletrabajo/) Alimentaci\u00f3n, y Salud: Conoce los nuevos estilos de vida \u00bfConoces la diferencia entre la alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n? \u00bfO c\u00f3mo han cambiado los diferentes estilos de vida en la actualidad? ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alimentacion-nutricion-y-salud-conoce-los-nuevos-estilos-de-vida/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/alimentacion-nutricion-y-salud-conoce-los-nuevos-estilos-de-vida/) El importante rol de los T\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda durante la pandemia \u00bfPiensas estudiar la carrera de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica? \u00a1Pues aqu\u00ed te contamos sobre la importante labor de los t\u00e9cnicos en Enfermer\u00eda ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-importante-rol-de-los-tecnicos-en-enfermeria-durante-la-pandemia/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-importante-rol-de-los-tecnicos-en-enfermeria-durante-la-pandemia/) El rol que cumple un profesional en salud y seguridad ocupacional Pasamos mucho tiempo en el ambiente laboral, lo que hace que podamos tener complicaciones en nuestra salud. Sin embargo, los ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-rol-que-cumple-un-profesional-en-salud-y-seguridad-ocupacional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/el-rol-que-cumple-un-profesional-en-salud-y-seguridad-ocupacional/) Los beneficios en la salud de las terapias alternativas Para comenzar, \u00bfQu\u00e9 son las terapias alternativas? Son tratamientos que se consideran como medicina complementaria, integrativa o tambi\u00e9n es ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-beneficios-en-la-salud-de-las-terapias-alternativas/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/los-beneficios-en-la-salud-de-las-terapias-alternativas/) \u00bfSab\u00edas que puedes acceder al mercado laboral en corto tiempo? Desde hace diez a\u00f1os la demanda laboral de profesionales t\u00e9cnicos en el Per\u00fa va en ascenso, por ello para puestos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/sabias-que-puedes-acceder-al-mercado-laboral-en-corto-tiempo/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/sabias-que-puedes-acceder-al-mercado-laboral-en-corto-tiempo/) Y t\u00fa, \u00bfya sabes qu\u00e9 estudiar? Elegir la carrera perfecta para estudiar suele ser muy complicado. Debemos tener presente diferentes factores que puedan facilitar la toma ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/y-tu-ya-sabes-que-estudiar/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/y-tu-ya-sabes-que-estudiar/) \u00bfPor qu\u00e9 estudiar una carrera t\u00e9cnica? \u00bfEst\u00e1s pensando en estudiar una carrera t\u00e9cnica y a\u00fan no te decides? \u00a1Pues aqu\u00ed te contamos los diferentes motivos ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-estudiar-una-carrera-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-estudiar-una-carrera-tecnica/) Conoce las funciones de un t\u00e9cnico de pr\u00f3tesis dental Todo aquel t\u00e9cnico de pr\u00f3tesis dental cumple una labor esencial en el \u00e1mbito de la odontolog\u00eda y son los profesionales ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-las-funciones-de-un-tecnico-de-protesis-dental/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-las-funciones-de-un-tecnico-de-protesis-dental/) \u00bfPara qu\u00e9 me prepara la farmacia t\u00e9cnica? Estudiar Farmacia t\u00e9cnica te ayudara a desarrollarte en distintos campos de la Ciencia Qu\u00edmica Farmac\u00e9utica. Adem\u00e1s, podr\u00e1s recibir, clasificar, ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/para-que-me-prepara-la-farmacia-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/para-que-me-prepara-la-farmacia-tecnica/) Conoce a la laboratorista que ha realizado m\u00e1s de 1,500 pruebas Covid-19 Isabel Fern\u00e1ndez Silva es una de nuestras estudiantes egresadas de \u00e9xito. Actualmente es laboratorista del Instituto Nacional de Salud ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-a-la-laboratorista-que-ha-realizado-mas-de-1500-pruebas-covid-19/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/conoce-a-la-laboratorista-que-ha-realizado-mas-de-1500-pruebas-covid-19/) \u00bfPor qu\u00e9 es importante la fisioterapia respiratoria en un paciente de COVID-19? \u00a1Hoy te contamos todo sobre la importancia de esta especialidad de la fisioterapia y su influencia con un paciente ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-es-importante-la-fisioterapia-respiratoria-en-un-paciente-de-covid-19/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/por-que-es-importante-la-fisioterapia-respiratoria-en-un-paciente-de-covid-19/) La alimentaci\u00f3n en tiempos de covid-19 \u00bfSabes c\u00f3mo ha impactado la carrera de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica en tiempos de pandemia? \u00a1Pues aqu\u00ed te contamos la ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/la-alimentacion-en-tiempos-de-covid-19/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/la-alimentacion-en-tiempos-de-covid-19/) Todo lo que tienes que saber sobre la carrera de Enfermer\u00eda T\u00e9cnica \u00bfTe llama la atenci\u00f3n el \u00e1rea de salud y has o\u00eddo sobre la carrera T\u00e9cnico en Enfermer\u00eda? \u00a1Pues aqu\u00ed ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/todo-lo-que-tienes-que-saber-sobre-la-carrera-de-enfermeria-tecnica/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/todo-lo-que-tienes-que-saber-sobre-la-carrera-de-enfermeria-tecnica/) \u00bfCu\u00e1les son los primeros auxilios de la salud ocupacional? El ambiente de trabajo es, probablemente, el lugar en el que una persona pasa mayor parte de su tiempo. ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cuales-son-los-primeros-auxilios-de-la-salud-ocupacional/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/cuales-son-los-primeros-auxilios-de-la-salud-ocupacional/) Micropigmentaci\u00f3n, tendencia en la cosmiatr\u00eda de hoy La micropigmentaci\u00f3n se ha vuelto tendencia en los \u00faltimos a\u00f1os y hoy es uno de los tratamientos de belleza ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/micropigmentacion-tendencia-en-la-cosmiatria-de-hoy/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/micropigmentacion-tendencia-en-la-cosmiatria-de-hoy/) 5 cursos del mundo digital para el estudiante de hoy \u00bfEst\u00e1s pensando en invertir en alg\u00fan curso en l\u00ednea? \u00a1Pues aqu\u00ed te presentamos algunos de los cursos digitales que ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-cursos-del-mundo-digital-para-el-estudiante-de-hoy/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-cursos-del-mundo-digital-para-el-estudiante-de-hoy/) Cinco consejos que debe seguir el adulto mayor luego de vacunarse Si el adulto mayor presenta alguna molestia despu\u00e9s de recibir su dosis, se recomienda darle un analg\u00e9sico. Es vital no ... [](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-consejos-adulto-mayor/) [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/5-consejos-adulto-mayor/) Pandemia, teletrabajo y los l\u00edmites para cuidar la salud f\u00edsica y mental [Leer m\u00e1s](https://www.acarrion.edu.pe/web_icarrion/pandemia-teletrabajo/) Aprende a desechar de manera correcta los residuos de bioseguridad SEGREGACI\u00d3N RESPONSABLE. Para desechar de manera correcta una mascarilla usada se recomienda desinfectarla y colocarla dentro de dos bolsas "}