{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.trabajosocial.unam.mx/publicaciones/2022/Portadas_pdf/Ambito_Comunitario.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda Red Latinoamericana de Docentes Universitarios y Profesionales de Trabajo Social en el campo Gerontol\u00f3gico EVIDENCIAS INTERNACIONALES DE TRABAJO SOCIAL EN GERONTOLOG\u00cdA TRES PAPIME PE308020 COORDINADORES: GRACIELA CASAS TORRES MARCELO PI\u00d1A MOR\u00c1N EL \u00c1MBITO COMUNITARIOCentro de Investigaci\u00f3n y Estudios de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda Red Latinoamericana de Docentes Universitarios y Profesionales de Trabajo Social en el campo Gerontol\u00f3gico TRES PAPIME PE308020EVIDENCIAS INTERNACIONALES DE TRABAJO SOCIAL EN GERONTOLOG\u00cdA EL \u00c1MBITO COMUNITARIOUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Dr. Enrique Graue Wiechers Rector Dr. Leonardo Lomel\u00ed Vanegas Secretario General Dr. Luis Agust\u00edn \u00c1lvarez Icaza Longoria Secretario Administrativo Dra. Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda Secretaria de Desarrollo Institucional Lic. Ra\u00fal Arcenio Aguilar T amayo Secretario de Prevenci\u00f3n, Atenci\u00f3n y Seguridad Universitaria Dr. Alfredo S\u00e1nchez Casta\u00f1eda Abogado General Mtro. N\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo Director General de Comunicaci\u00f3n Social Escuela Nacional de Trabajo Social Mtra. Carmen Guadalupe Casas Ratia Directora Mtro. Efra\u00edn Esteban Reyes Romero Secretario General Lic. Mar\u00eda Eunice Garc\u00eda Z\u00fa\u00f1iga Secretaria Acad\u00e9mica Lic. Jos\u00e9 Armando Hern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez Secretario Administrativo Lic. Juliana Ram\u00edrez Pacheco Secretaria de Planeaci\u00f3n y Vinculaci\u00f3n Lic. Elia Rosa Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Secretaria de Apoyo y Desarrollo Escolar Lic. David Mart\u00ednez Dorantes Jefe de la Oficina Jur\u00eddica Lic. Andrea Mariana Fr\u00edas \u00c1vila Abogada Auxiliar Dra. Julia del Carmen Ch\u00e1vez Carapia Coordinadora del Programa de Maestr\u00eda en Trabajo Social Mtra. Luz Noem\u00ed Navarro M\u00e1rquez Jefa de la Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado Lic. Norma Ang\u00e9lica Morales Ortega Jefa de la Divisi\u00f3n de Estudios de Profesionales Mtra. G. Araceli Borja P\u00e9rez Coordinadora de Investigaci\u00f3n Lic. Alma Gloria P\u00e9rez Garc\u00eda Coordinadora del Sistema Universidad Abierta y Educaci\u00f3n a Distancia Lic. T eresa Gabriela Gonz\u00e1lez Flores Coordinadora del Centro de Educaci\u00f3n Continua Lic. Roxana Denisse Medina Guzm\u00e1n Coordinadora de Comunicaci\u00f3n Social Lic. Mar\u00eda Reyna Ramos Mart\u00ednez Coordinadora de Gesti\u00f3n Mtro. Manuel Velasco V\u00e1zquez Coordinador del Centro de Informaci\u00f3n y Servicios BibliotecariosDIRECTORIOENTS 1a. edici\u00f3n, septiembre de 2022 D.R. \u00a9 2022 Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Ciudad Universitaria, Alcald\u00eda de Coyoac\u00e1n, C.P . 04510, CDMXEscuela Nacional de 978-607-30-6699-0 Cuidado de la edici\u00f3n: Departamento de Publicaciones ENTS Prohibida su reproducci\u00f3n parcial o total por cualquier medio sin autorizaci\u00f3n escrita de su leg\u00edtimo titular de derechos Dise\u00f1o de portada: Wallys D. Gonz\u00e1lez Dorantes Esta edici\u00f3n y sus caracter\u00edsticas son propiedad de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Hecho en M\u00e9xicoCatalogaci\u00f3n en la publicaci\u00f3n UNAM. Direcci\u00f3n General de Bibliotecas y Servicios Digitales de Informaci\u00f3n Nombres: Casas T orres, Graciela editor. | Pi\u00f1a Mor\u00e1n, Marcelo, editor. T\u00edtulo: Evidencias internacionales de trabajo social en gerontolog\u00eda : el \u00e1mbito comunitario / coordinadores: Graciela Casas T orres, Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n. Descripci\u00f3n: Primera edici\u00f3n. | Ciudad Universitaria, CDMX : Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Escuela Nacional de Trabajo Social, 2022. | \"Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda, Red Latinoamericana de Docentes Universitarios y Profesionales de Trabajo Social en el campo Gerontol\u00f3gico\" \"TRES PAPIME PE308020\" \"Direcci\u00f3n General de Asuntos (libro electr\u00f3nico) | ISBN 9786073066990 (libro electr\u00f3nico). Temas: Gerontolog\u00eda social. | Envejecimiento -- Aspectos sociales. | Personas adultas mayores. | Trabajo social con personas adultas mayores.Clasificaci\u00f3n: LCC HQ1061 (libro electr\u00f3nico) | DDC 305.26\u2014dc23 EVIDENCIAS INTERNACIONALES DE TRABAJO SOCIAL EN GERONTOLOG\u00cdA COORDINADORES: GRACIELA CASAS TORRES MARCELO PI\u00d1A MOR\u00c1N EL \u00c1MBITO COMUNITARIOAGRADECIMIENTOS Agradecemos al Programa de Apoyo a Proyectos para Innovar y Mejorar la Educaci\u00f3n (PAPIME), de la Direcci\u00f3n General de Asuntos del Personal Acad\u00e9mico (DGAPA), por las facilidades otorgadas para la realizaci\u00f3n de este proyecto PE308020. Agradecemos a las autoridades de la Escuela Nacional de Trabajo Social y al equipo de Comunicaci\u00f3n Social, por el trabajo solidario que nos ha permitido, una vez m\u00e1s, contribuir con los nobles prop\u00f3sitos de la Universidad de aportar al conocimiento especializado de nuestra disciplina y con ello formar mejores trabajadores y trabajadoras sociales. Agradecemos tambi\u00e9n a las y los becarios y prestadores de Servicio Social, que, con su entusiasta colaboraci\u00f3n y genuino inter\u00e9s de crecimiento profesional, decidieron sumarse a este proyecto: Andrea Denisse Lugo RiveroBrenda Guzm\u00e1n FrascoEunice Selene T orres AlonsoJennifer Garc\u00eda ContrerasJuan Antonio Velasco de la Cruz Un agradecimiento muy especial a la Lic. Frida Alexandra Garc\u00eda Molina, quien desde el 2018 participa de manera muy comprometida con el CIETSGe, y que a lo largo de estos a\u00f1os se ha formado como una especialista en el \u00e1mbito de Trabajo Social Gerontol\u00f3gico. La publicaci\u00f3n de este libro no hubiera sido posible sin su dedicaci\u00f3n y profesionalismo en la integraci\u00f3n y revisi\u00f3n del mismo. .CONTENIDO Pr\u00f3logo ........................................................................................................................... 12 Introducci\u00f3n ................................................................................................................... 15 CAP\u00cdTULO I RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS 1. Trabajo Social con enfoque gerontol\u00f3gico: pensando una matriz de envejecimiento y cultura ................................................................................................................ 21 Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n Ver\u00f3nica G\u00f3mez Urrutia Miguel Bustamante Ubilla 2. La protecci\u00f3n de derechos de las personas viejas en el marco de la corresponsabilidad y el neo-asistencialismo ...................................................... 38 Aura Marlene M\u00e1rquez Herrera 3. Reflexiones sobre las brechas en el ejercicio de los Derechos Humanos de las personas adultas mayores en Per\u00fa ..................................................................... 58 Raquel Cuentas Ram\u00edrez 4. Debates disciplinares del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico......... ..... 73 Paula Danel Daniela Sala CAP\u00cdTULO II COMUNIDAD Y TERRITORIO 5. Tr\u00e1nsitos y reflexiones acerca del enfoque comunitario de Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico ........................................................................................... 91 Jorge Pedro Paola6. Intervenci\u00f3n social con personas mayores en contextos de desigualdad: un estudio sobre el dispositivo del Taller ............................................................... 114 Sof\u00eda Nasuti Wood CAP\u00cdTULO III CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO 7. Aspectos \u00e9ticos en el cuidado del adulto mayor en la comunidad .................. 134 Margarita Poblete Troncoso Ra\u00fal Hormaz\u00e1bal Salgado 8. Adultos Mayores Cuidadores de Adultos Mayores ........................................... 155 Astrid Enid Santiago Orria 9. Significado de la autotrascendencia en los cuidados integrales de personas mayores: Implicancias para su bienestar f\u00edsico, mental y social, como parte de la calidad de vida .................................................................................................... 166 Ver\u00f3nica Guerra Guerrero 10. Atenci\u00f3n Integral de las personas adultas mayores en condici\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, en su ambiente comunal y familiar, a trav\u00e9s del Programa de Red de Atenci\u00f3n Progresiva para el Cuidado Integral de las Personas Adultas Mayores .............................................................................................................. 182 Alexandra Villalobos Quesada CAP\u00cdTULO IV PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE 11. El voluntariado gerontol\u00f3gico, escuela de vida ................................................ 194 Vicente Ballesteros Alarc\u00f3n 12. La educaci\u00f3n como factor de gesti\u00f3n de conocimiento gerontol\u00f3gico en la comunidad ...................................................................................................... 216 T eresa Orosa Fra\u00edz13. El Aprendizaje-Servicio como herramienta pedag\u00f3gica en la aplicaci\u00f3n de un modelo de intervenci\u00f3n para el desarrollo comunitario para el envejecimiento en Tlaxcala.... ........................................................................................................... 237 Mar\u00eda de la Luz Mart\u00ednez Maldonado Juan Pablo Vivaldo Mart\u00ednez Denisse Catal\u00e1n Huerta Daniel Jaso Leal Elena P\u00e9rez Serrano 14. Promoci\u00f3n del autocuidado hacia las personas adultas mayores como pr\u00e1ctica de una visi\u00f3n de gerontolog\u00eda comunitaria ....................................................... 259 Gustavo Garc\u00eda Silva 15. Participaci\u00f3n Comunitaria en Atenci\u00f3n Primaria de Salud desde la mirada de sus L\u00edderes Mayores: Reflexiones a partir de la participaci\u00f3n en una Escuela de Liderazgo ............................................................................................................ 287 Astrid Ar\u00e9valo Salinas Nancy Aguilera Bruna Carolina Cabello Aguilera CAP\u00cdTULO V G\u00c9NERO Y COMUNIDAD 16. Nuevo Modelo de Cuidados. Nuevo Contrato de G\u00e9nero. La propuesta de las comunidades cuidadoras en la realidad espa\u00f1ola ........................................... 305 Clarisa Ramos-Feij\u00f3o 17. Mujeres y Activistas: Experiencias que socavan la visi\u00f3n hegem\u00f3nica de la vejez ........................... 326 Nicole Mazzucchelli 18. Vejeces, g\u00e9nero y participaci\u00f3n pol\u00edtica: pr\u00e1cticas promotoras de resistencia e igualdad .............................................................................................................. 349 Yaiza Merlo Laguillo19. Elementos para un modelo intergeneracional para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de mama ................................................................................................. 373 Norma Cruz Maldonado Araceli Carreto Ortiz S\u00cdNTESIS CURRICULAR DE LOS AUTORES Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n .................................................................................................. 396 Ver\u00f3nica G\u00f3mez Urrutia ............................................................................................ 396 Miguel Bustamante Ubilla ......................................................................................... 396 Aura Marlene M\u00e1rquez Herrera ................................................................................. 396 Raquel Cuentas Ram\u00edrez .......................................................................................... 397 Paula M. Danel .......................................................................................................... 397 Daniela Sala .............................................................................................................. 397 Jorge Pedro Paola ..................................................................................................... 398 Sof\u00eda Nasuti Wood .................................................................................................... 398 Margarita del Carmen Guerrero Villalobos Quesada .................................................................................. 399 Ballesteros Alarc\u00f3n ...................................................................................... 400 T eresa Orosa Fra\u00edz .................................................................................................... 400 Mar\u00eda de la Luz Mart\u00ednez Maldonado ....................................................................... 400 Juan Pablo Vivaldo Mart\u00ednez ..................................................................................... 401 Denisse Catal\u00e1n Huerta ............................................................................................ 401 Daniel Jaso Leal ........................................................................................................ 401 Elena P\u00e9rez Serrano ................................................................................................. 401 Gustavo Garc\u00eda Silva ................................................................................................. 402 Astrid Ar\u00e9valo Salinas ............................................................................................... 402 Nancy Aguilera Bruna ............................................................................................... 402 Carolina Cabello Aguilera ......................................................................................... 402 Clarisa 403 Araceli Carreto Ortiz .................................................................................................. 40312PR\u00d3LOGO Presentar un libro del Centro de Investigaci\u00f3n y Estudios de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda (CIETSGe) de la Escuela Nacional de Trabajo Social (ENTS) y la Red Latinoamericana de Docentes Universitarios y Profesionales de Trabajo Social en el Campo Gerontol\u00f3gico (REDGETS) es un honor. Primero, porque en su labor cotidiana e intelectual inmutablemente encontraremos un ejercicio incluyente de reflexi\u00f3n y propuestas, con el objetivo primario de atender a uno de los sectores m\u00e1s vulnerados de la sociedad: las personas mayores, ya sea con relaci\u00f3n al respeto a sus garant\u00edas individuales, a su inclusi\u00f3n en la llamada \"era digital\", a su envejecimiento digno y exitoso, o para abordar un tema inevitable pero de enorme trascendencia como es el cuidado, aspecto que si bien debiera ser de inter\u00e9s general, adquiere mayor relevancia ante el inminente cierre de su ciclo vital. En segundo lugar, porque hablar del CIETSGe es referirse a la perseverancia y profesionalismo con que ha construido una enorme red de contactos con instituciones p\u00fablicas, privadas y sociales, tanto nacionales como internacionales, para impulsar proyectos y actividades en beneficio de este sector etario, que entre 2020 y 2030, aumentar\u00e1 un 34% a nivel mundial. En 2030, una de cada seis personas en el mundo tendr\u00e1 60 a\u00f1os o m\u00e1s. En ese momento, el grupo de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s habr\u00e1 pasado de 1,000 millones en 2020 a 1,400 millones. En el a\u00f1o 2050, la poblaci\u00f3n mundial de personas en esa franja de edad se habr\u00e1 duplicado (2,100 millones) 1. En el caso de M\u00e9xico, en los \u00faltimos 70 a\u00f1os se increment\u00f3 en 13.7 millones de personas mayores, al pasar de 1.3 a 15.0 millones entre 1950 y 2021 2, de las cuales 69.4% padece alg\u00fan tipo de discapacidad3. Un proceso de envejecimiento que ir\u00e1 en ascenso constante, pues de acuerdo con proyecciones del 1. Organizaci\u00f3n Mundial de la salud (2021) Envejecimiento y salud. https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/ageing. consultado el 8 de mayo de 2022 2. Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (Conapo), \"D\u00eda Internacional de las personas de edad, 1 de octubre de 2021, https://bit.ly/3LUTMgC, consultado el 8 de mayo de 2022. 3. Monroy Jorge, \"En M\u00e9xico, 15.4 millones de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s\", El Economista, 26 de marzo de 2020, https://bit.ly/3M4u5KD, consultado el 8 de mayo de 2022.13Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (Conapo), en tres d\u00e9cadas m\u00e1s, vivir\u00e1n en M\u00e9xico cerca de 34 millones de personas mayores.4 Por ello resulta estrat\u00e9gico tener en cuenta que la presencia de la poblaci\u00f3n envejecida ser\u00e1 cada vez mayor y que, ahora mismo, de acuerdo con cifras del CONEVAL, cerca del 47% de la asentada en M\u00e9xico vive en pobreza, mientras que entre un 20 y 30 por ciento enfrenta el abandono o es objeto de distintos tipos de violencia: f\u00edsica, psicol\u00f3gica, econ\u00f3mica, 5 mientras que a nivel mundial, seg\u00fan una revisi\u00f3n de 2017, de 52 estudios realizados en 28 pa\u00edses de diversas regiones durante el \u00faltimo a\u00f1o, una de cada seis personas (15.7%) de 60 a\u00f1os o m\u00e1s fueron objeto de alguna forma de maltrato, y para 2050 el n\u00famero de v\u00edctimas habr\u00e1 aumentado hasta 320 millones 6, por lo que la participaci\u00f3n del gremio se hace cada vez m\u00e1s importante. Los ejes que conforman esta publicaci\u00f3n, en consecuencia, dan cuenta de las \u00e1reas de oportunidad que tenemos al participar de estas tem\u00e1ticas. El t\u00edtulo que ahora tiene ante usted es resultado directo del despliegue que el CIETSGe ha emprendido para ampliar su capacidad de vinculaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con otros espacios relacionados con la investigaci\u00f3n y atenci\u00f3n a la vejez. Una muestra elocuente es el acuerdo alcanzado desde 2018 con la REDGETS, que en tan poco tiempo de existencia ha dado origen a importantes logros, que independientemente de las experiencias formativas que \u00e9stos implican para el estudiantado de la ENTS, se inscriben claramente en el compromiso impl\u00edcito que la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico tiene con la sociedad en cuanto a su bienestar y desarrollo. Sin duda, un triple acierto. \"Evidencias Internacionales de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda. El \u00c1mbito Comunitario\" confirma que el trabajo colaborativo es y ser\u00e1 determinante para traspasar fronteras y generar productos que beneficien lo mismo a estudiantes, profesionistas y personas mayores, constituy\u00e9ndose en el mejor de los instrumentos para ampliar el radio de diagn\u00f3stico y elaboraci\u00f3n de propuestas para la intervenci\u00f3n, ya que se sustenta en la apertura, integralidad y retroalimentaci\u00f3n, un tridente imprescindible en la actitud y visi\u00f3n inter, multi y transdisciplinar que caracteriza el ejercicio profesional de las y los trabajadores sociales de nuestro tiempo. 4. Programa Iantegrador de la Experiencia del Adulto Mayor. Universidad de Guadalajara, 9 de mayo de 2022, https://bit.ly/3FsoZFC, consultado el 9 de mayo de 2022. 5. Hern\u00e1ndez Mirtha, \"Adultos mayores enfrentan pobreza y violencia en M\u00e9xico\", Gaceta UNAM, 30 de agosto de 2018, https://bit.ly/3wci7Ih, consultado el 8 de mayo de 2022. 6. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2021) Maltrato de las personas mayores. https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/elder-abuse, consultado el 8 de mayo de 202214 El texto tambi\u00e9n deja testimonio de nuestra labor. Estamos ante una extraordinaria compilaci\u00f3n que recupera y difunde los valiosos aportes desde la experiencia del Trabajo Social y otras disciplinas afines, en nuestro pa\u00eds y diversas regiones de Hispanoam\u00e9rica. Adem\u00e1s nos ofrece una cualidad adicional: se desarrolla desde el \u00e1mbito comunitario, el cual es, por antonomasia, el espacio de intervenci\u00f3n m\u00e1s trascendente en la actividad de campo de las y los trabajadores sociales, al favorecer la generaci\u00f3n de \"estrategias integrales de actuaci\u00f3n, desde un marco participativo, ante necesidades, problemas y aspiraciones, sustentadas en un referente te\u00f3rico conceptual\" (Pastor Seller, 2013). Am\u00e9rica Latina tiene una asignatura pendiente con las personas mayores. Y no s\u00f3lo porque casi la mitad de ellas vive en condiciones de sobrevivencia, una penosa realidad que las ha obligado a realizar trabajos informales o mal remunerados, sin ning\u00fan tipo de seguridad social, por lo que un amplio porcentaje depende casi por completo de su familia que, en muchos casos, les considera una \"carga\"; tambi\u00e9n porque las autoridades federales (para el caso de M\u00e9xico y otros de la Regi\u00f3n) no han ratificado la Convenci\u00f3n Interamericana para proteger los Derechos de las Personas Mayores, que en 2015 aprobase la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, un instrumento jur\u00eddico internacional vinculante que en su art\u00edculo 6\u00ba asegura el derecho a vivir con dignidad la vejez. A nombre de la comunidad que integra la ENTS, celebro sinceramente la realizaci\u00f3n de este trabajo, coordinado por la Mtra. Graciela Casas T orres y el Dr. Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n, a quien agradezco recordarnos que la vejez es el mayor prop\u00f3sito en la vida al que podemos aspirar. \"Evidencias Internacionales de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda. El \u00c1mbito Comunitario\", nos obliga a repensar dicha premisa, dejando en claro que pese a los avatares, la vejez debe vivirse en tiempo presente, haciendo nuestra la posibilidad de elegir c\u00f3mo queremos vivirla, una alternativa, en la que cabe subrayar, no transitaremos solos, pues seguramente ah\u00ed estar\u00e1n trabajadoras y trabajadores sociales para acompa\u00f1arnos. Mtra. Carmen Casas Ratia Directora de la Escuela Nacional de Trabajo Social15INTRODUCCI\u00d3N El libro \"Evidencias Internacionales de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda. El \u00e1mbito comunitario\", incluye cap\u00edtulos que aportan a la producci\u00f3n de conocimientos disciplinarios y gerontol\u00f3gicos con \u00e9nfasis en reflexiones te\u00f3ricas, investigaciones e intervenciones. Se plantean discusiones asociadas a los lineamientos internacionales que han institucionalizado procesos de envejecimientos y vejeces a nivel mundial, incluyendo en algunos casos, visiones que tensionan un pensamiento conversador y estimulan procesos de abstracci\u00f3n que problematicen nuevos temas de investigaci\u00f3n y/o profundicen l\u00edneas de investigaci\u00f3n en equipos interdisciplinarios. A continuaci\u00f3n, se describen algunas ideas centrales de sus cap\u00edtulos: \"Trabajo Social con enfoque gerontol\u00f3gico: pensando una matriz de envejecimiento y cultura\" de Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n, Ver\u00f3nica G\u00f3mez Urrutia y Miguel Bustamante Ubilla, propone una matriz de Trabajo Social que incluya un an\u00e1lisis de los roles sociales de las personas mayores como una construcci\u00f3n sociocultural vinculada a la categor\u00eda de Estructura de Sentimientos y un proceso de Vigilancia Epistemol\u00f3gica para la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica. \"La protecci\u00f3n de derechos de las personas viejas, en el marco de la corresponsabilidad y el neo-asistencialismo\" de Aura Marlene M\u00e1rquez Herrera, analiza la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores, destacando que se trata de un documento pol\u00edtico que juega un papel determinante en el ejercicio del poder y la toma de decisiones, instancia relevante para la formaci\u00f3n y acci\u00f3n del Trabajo Social. \"Reflexiones sobre las brechas en el ejercicio de los Derechos Humanos de las personas adultas mayores en Per\u00fa\" de Raquel Cuentas Ram\u00edrez, comenta y profundiza los Derechos Humanos de las personas adultas mayores y las brechas que a\u00fan persisten a la luz de la II Encuesta Nacional de Derechos Humanos, cap\u00edtulo Personas Adultas Mayores en Per\u00fa, de 2019, destacando que las personas mayores son concebidas como un grupo social discriminado y que necesita una atenci\u00f3n del Estado y la Sociedad.16\"Debates disciplinares del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico\" de Paula Danel y Daniela Sala piensa al Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico de modo descentrado e interpelado por los feminismos, destacando el lenguaje, relaciones de poder y los procesos de subjetivaci\u00f3n en el debate profesional. Relacionan la criticidad con la problematizaci\u00f3n y desnaturalizaci\u00f3n (entre otros elementos), generando condiciones de escuchabilidad a sectores invisibilizados. \"Tr\u00e1nsitos y reflexiones acerca del enfoque comunitario de Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico\" de Jorge Pedro Paola, destaca como desaf\u00edos fundamentales la resignificaci\u00f3n de la participaci\u00f3n social de los mayores, la gravitaci\u00f3n de los mayores en la revisi\u00f3n de las pol\u00edticas socio-sanitarias y las posibilidades de superaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n cr\u00f3nica de los sistemas imperantes. \"Intervenci\u00f3n social con personas mayores en contextos de desigualdad. Un estudio sobre el dispositivo del T aller\" de Sof\u00eda Nasuti Wood, analiza el surgimiento de categor\u00edas conceptuales propias que sustenten nuevas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n social desde un enfoque de derecho y decolonial, as\u00ed como la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales destinadas al envejecimiento. \"Aspectos \u00e9ticos en el cuidado del adulto mayor en la comunidad\" de Margarita Poblete Troncoso y Ra\u00fal Hormaz\u00e1bal Salgado, comenta un estudio en base a una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de estos \u00faltimos 5 a\u00f1os en las bases de datos Web of Science, Scopus, Scielo, Academic Search Ultimate, Fuente Acad\u00e9mica Plus y MEDLINE Complete, observando una brecha de conocimiento en los derechos del adulto mayor, falta de capacitaci\u00f3n a los cuidadores y profesionales de la salud en materia de autonom\u00eda. \"Adultos Mayores Cuidadores de Adultos Mayores\" de Astrid Enid Santiago Orria, presenta una investigaci\u00f3n cualitativa realizada en Puerto Rico, centrada en conocer el significado que tiene para un adulto mayor ser cuidador(a) de otro adulto mayor. Se concluye la necesidad de visibilizar las aportaciones de los adultos mayores cuidadores de adultos mayores e integrar esfuerzos intergeneracionales. \"Significado de la autotrascendencia en los cuidados integrales de personas mayores: Implicancias para su bienestar f\u00edsico, mental y social, como parte de la calidad de vida\" de Ver\u00f3nica Guerra, desarrolla una reflexi\u00f3n te\u00f3rica que describe y analiza la teor\u00eda de la autotrascendencia en personas mayores, profundizando en los cuidados de enfermer\u00eda como contribuci\u00f3n al bienestar y calidad de vida de las personas mayores.17\"Atenci\u00f3n Integral de las personas adultas mayores en condici\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, en su ambiente comunal y familiar, a trav\u00e9s del Programa de Red de Atenci\u00f3n Progresiva para el Cuidado Integral de las Personas Adultas Mayores\" de Alexandra Villalobos Quesada, describe c\u00f3mo el programa de red de cuidado y la labor de las personas profesionales de Trabajo Social se han convertido en un pilar fundamental de la pol\u00edtica social costarricense en beneficio de las personas adultas mayores. \"El voluntariado gerontol\u00f3gico, escuela de vida\" de Vicente Ballesteros Alarc\u00f3n, destaca sus efectos positivos tanto para las personas como para las organizaciones y la sociedad. Es una escuela para personas mayores o j\u00f3venes, en la que los profesionales del Trabajo Social tienen un papel fundamental por su aporte te\u00f3rico y t\u00e9cnico. \"La educaci\u00f3n como factor de gesti\u00f3n de conocimiento gerontol\u00f3gico en la comunidad\" de T eresa Orosa Fra\u00edz, expone la experiencia educacional cubana dirigida a personas mayores, enfatizando el car\u00e1cter proactivo de los propios mayores en este quehacer gestionador de conocimiento gerontol\u00f3gico en la comunidad. \"El Aprendizaje-Servicio como herramienta pedag\u00f3gica en la aplicaci\u00f3n de un modelo de intervenci\u00f3n para el desarrollo comunitario para el envejecimiento en Tlaxcala\" de Mar\u00eda de la Luz Mart\u00ednez Maldonado, Juan Pablo Vivaldo Mart\u00ednez, Denisse Catal\u00e1n Huerta, Daniel Jaso Leal y Elena P\u00e9rez Serrano, describe una investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa, con una duraci\u00f3n de diez meses, conformada por tres etapas (formaci\u00f3n y dise\u00f1o de proyectos, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n), siendo algunos de sus principales resultados que los participantes aprendieron a usar el celular, enviar mensajes de texto, mensajes v\u00eda Whatsapp, usar Facebook y navegar por Internet. \"Promoci\u00f3n del autocuidado hacia las personas adultas mayores, como pr\u00e1ctica de una visi\u00f3n de gerontolog\u00eda comunitaria\" de Gustavo Garc\u00eda Silva, presenta la visi\u00f3n de gerontolog\u00eda comunitaria como promotora del autocuidado, ya que sustenta evidencia de potenciar a las personas adultas mayores, favoreciendo su autonom\u00eda, desarrollando su autoestima, mejorando su calidad de vida y las relaciones con su entorno social y comunitario. \"Participaci\u00f3n Comunitaria en Atenci\u00f3n Primaria de Salud desde la mirada de sus L\u00edderes Mayores: Reflexiones a partir de la participaci\u00f3n en una Escuela de Liderazgo\" de las autoras Astrid Ar\u00e9valo Salinas, Nancy Aguilera Bruna y Carolina Cabello Aguilera, indica que en el contexto de participaci\u00f3n social-comunitaria, y desde la autogesti\u00f3n de los y 18las propios dirigentes de salud, emerge la relaci\u00f3n intergeneracional como un elemento central de la experiencia, siendo fundamental c\u00f3mo se representa en estos espacios de ejercicio de liderazgo por parte de personas mayores. \"Nuevo Modelo de Cuidados. Nuevo Contrato de G\u00e9nero. La propuesta de las comunidades cuidadoras en la realidad espa\u00f1ola\" de Clarisa Ramos-Feij\u00f3o, explica c\u00f3mo la reciente crisis suscitada por la pandemia global ha puesto de manifiesto el imprescindible cambio del modelo de cuidados espa\u00f1ol, vi\u00e9ndose como imprescindible en primer lugar, un nuevo pacto de g\u00e9nero, y en segundo lugar, la implicaci\u00f3n de toda la comunidad en los cuidados como parte de la producci\u00f3n de capital social que conlleva la reproducci\u00f3n de la vida. \"Mujeres y Activistas: Experiencias que socavan la visi\u00f3n hegem\u00f3nica de la vejez\" de Nicole Mazzucchelli, describe experiencias de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores en Chile, indicando trayectorias activistas que se renuevan y resignifican en la vejez, desde otros espacios y desplegando nuevos repertorios de acci\u00f3n. Menciona que han podido evaluar su activismo y militancia, como tambi\u00e9n las construcciones de g\u00e9nero, los roles sociales y su propia subjetividad. \"Vejeces, g\u00e9nero y participaci\u00f3n pol\u00edtica: pr\u00e1cticas promotoras de resistencia e igualdad\" de Yaiza Merlo Laguillo, analiza los casos de \"Abuelas de Plaza de Mayo\" y la participaci\u00f3n de personas mayores en espacios universitarios, comprendi\u00e9ndose como experiencias de resistencia y de construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda que consolidan v\u00ednculos intergeneracionales. Se trata de pr\u00e1cticas colectivas y participativas que constituyen procesos identitarios, visibilizando la diversidad y la heterogeneidad, as\u00ed como evidenciando las disputas de sentidos en torno al espacio de lo p\u00fablico. \"Elementos para un modelo intergeneracional para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de mama\" de las autoras Norma Cruz Maldonado y Araceli Carreto Ortiz, reflexiona en torno a la necesidad de articular enfoques te\u00f3ricos y estrategias sociales que permitan transitar de una poblaci\u00f3n joven con pr\u00e1cticas de detecci\u00f3n oportuna incorporadas a su vida cotidiana, a una poblaci\u00f3n envejecida con menores riesgos sociales para detectar el c\u00e1ncer de mama en etapas tard\u00edas. En tres apartados muestra la importancia de implementar estrategias de promoci\u00f3n de la salud, tendientes a incorporar h\u00e1bitos de detecci\u00f3n temprana y disminuci\u00f3n de factores sociales de riesgo. Como se puede apreciar, se abordan temas que sin duda son una contribuci\u00f3n a los procesos de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y acci\u00f3n en Trabajo Social y Gerontolog\u00eda, motivando 19a estudiantes, profesionales, personas mayores y acad\u00e9micos/as a continuar pensando, repensando e impensando los envejecimientos y las vejeces en el contexto actual. TS. Dr. Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n Acad\u00e9mico Universidad Cat\u00f3lica del Maule-ChileRELACI\u00d3N ESTADO CULTURA Y DERECHOS HUMANOSCAP\u00cdTULO I21TRABAJO SOCIAL CON ENFOQUE GERONTOL\u00d3GICO: PENSANDO UNA MATRIZ DE ENVEJECIMIENTO Y CULTURA. MARCELO PI\u00d1A MOR\u00c1N .VER\u00d3NICA G\u00d3MEZ URRUTIA .MIGUEL BUSTAMANTE UBILLA RESUMEN Se propone una matriz de Trabajo Social en temas de Envejecimiento y Cultura que incluya un an\u00e1lisis de tres dimensiones. En primer lugar, observar los roles sociales de las personas mayores como una construcci\u00f3n sociocultural que permita valorar su aporte a la sociedad y su participaci\u00f3n activa en las pol\u00edticas de envejecimiento. En segundo lugar, una Estructura de Sentimientos Gerontol\u00f3gica que rescate la experiencia social como foco de atenci\u00f3n, tanto en la interpretaci\u00f3n recibida como en la experiencia pr\u00e1ctica del proceso de envejecimiento. Incluye pr\u00e1cticas significantes y cuestionamiento a las formas fijas, como im\u00e1genes, en torno a las personas mayores, proponiendo tensionar la hegemon\u00eda tradicional que ubica a las personas mayores como un grupo pasivo. Finalmente, se describe una vigilancia epistemol\u00f3gica de problematizaci\u00f3n, dise\u00f1o de investigaci\u00f3n, pensamiento y cultura, profundizando para la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica en prenociones y concepto de naturaleza humana. Los componentes de la matriz de Trabajo Social en temas de Envejecimiento y Cultura, son una propuesta que facilita el nexo interdisciplinario con profesiones y disciplinas que abordan temas gerontol\u00f3gicos, siendo fundamental articular sus acciones con los acuerdos nacionales e internacionales en materia de envejecimiento. Palabras clave: Trabajo Social; Envejecimiento y Cultura; Estructura de Sentimientos Gerontol\u00f3gica; Matriz de Pensamiento. ABSTRACT This chapter proposes a matrix for Social Work analysis over a geing and culture. Such a matrix as soci-cultural construct, allowing for the valorization of their contribution to society and their active participation 1.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS22in the elaboration of social policy on the matter. Second, the study of a gerontological structure of feelings that has social experience at its core, both in the received interpretation and in the practical aspects of the on the elderly as a passive social group. Third and final, it includes a process of epistemological surveillance over the logic of problematization and research regarding ageing, though and people and human nature. The components of such a matrix compose a proposal facilitate the nexus among diverse fields that study gerontological issues, in accordance with the national and international conventions matter. Structure of Feelings; Analytical matrix. INTRODUCCI\u00d3N Los procesos de envejecimiento y vejez son abordados cient\u00edficamente por un campo del conocimiento denominado gerontolog\u00eda, que en su an\u00e1lisis considera un enfoque interdisciplinario (Barros, 2010; Laforest, 1991; Moragas, 1991, 2012; Pi\u00f1a, 2015; S\u00e1nchez, 2000), que incluye dimensiones como las biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, sociales, pol\u00edticas, educativas, hist\u00f3ricas, econ\u00f3micas y culturales. Las disciplinas y profesiones que abordan temas gerontol\u00f3gicos integran categor\u00edas te\u00f3ricas y emp\u00edricas para acciones de investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n con personas mayores (Pi\u00f1a, Olivo, Mart\u00ednez & Mendoza, 2018). Desde esta perspectiva, esta reflexi\u00f3n se centra en el Trabajo Social con enfoque gerontol\u00f3gico en temas de envejecimiento y cultura, espec\u00edficamente en los roles sociales de las personas mayores. Para \"pensar\" el Trabajo Social con enfoque gerontol\u00f3gico, se propone recurrir a una matriz epist\u00e9mica, entendida como \"el trasfondo existencial y vivencial, el mundo de vida y a su vez, la fuente que origina y rige el modo general de conocer, propio de un determinado per\u00edodo hist\u00f3rico-cultural y ubicado tambi\u00e9n dentro de una geograf\u00eda espec\u00edfica, y, en su esencia, consiste en el modo propio y peculiar que tiene un grupo humano de asignar significados a las cosas y a los eventos, es decir, en su capacidad y forma de simbolizar la realidad\" (Mart\u00ednez, 2014, p. 14). T ambi\u00e9n se relaciona con la forma en que la comunidad m\u00e1s informada investiga la realidad (Calvo, 2003; Raichvarg, 2013), en este caso la de los RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS23adultos mayores (Sede\u00f1o, 2015) y de qu\u00e9 forma comunica sus hallazgos a la sociedad completa, por una parte, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n escritos, a decir diarios, peri\u00f3dicos, revistas y libros, como a trav\u00e9s de los medios audio visuales de amplio espectro en estos tiempos (Guti\u00e9rrez, 2011). Esta matriz permite poner de relieve c\u00f3mo se concibe el proceso de envejecimiento en la sociedad y a partir de all\u00ed, el lugar social y los roles de las personas mayores, y c\u00f3mo ello puede aportar a los procesos de intervenci\u00f3n propios del Trabajo Social. MATRIZ DE TRABAJO SOCIAL EN TEMAS DE ENVEJECIMIENTO Y CULTURA Se propone una matriz de Trabajo Social con Enfoque Gerontol\u00f3gico para temas de Envejecimiento y Cultura, que incluya las siguientes dimensiones: Roles Sociales de las personas mayoresEstructura de Sentimientos Gerontol\u00f3gicaVigilancia Epistemol\u00f3gica y Reflexividad 1. ROLES SOCIALES DE LAS PERSONAS MAYORES Al analizar una matriz epist\u00e9mica que observe los roles sociales de las personas mayores bajo la teor\u00eda de roles en gerontolog\u00eda, elaborada por Rosow (1974) y basada en el enfoque estructural-funcionalista de Parsons (1968), se indica que los papeles sociales conllevan expectativas de conducta relativas a una determinada posici\u00f3n social y que en su desarrollo a lo largo de la vida afectan a las personas mayores en su autoestima y auto-concepto. El proceso de socializaci\u00f3n busca un orden social y ajuste de las normas ante dicho orden establecido por la sociedad. Desde esta visi\u00f3n, las personas mayores \"deben\" cumplir con tareas sociales definidas por el entorno y que no necesariamente responden a sus intereses 7 , revelando pr\u00e1cticas institucionales y actitudes discriminatorias que afectan las relaciones sociales de las personas mayores (Calasanti, 2003; Pi\u00f1a & Garc\u00eda, 2016). Por otro lado, al observar que el proceso de envejecimiento es una construcci\u00f3n sociocultural y que los roles sociales de las personas mayores son heterog\u00e9neos e 7. Se sugiere revisar el libro de \"Gerontolog\u00eda Social aplicada: visiones estrat\u00e9gicas para el Trabajo Social\" (2004, 2013), en el que se describe un estudio de establecimientos de larga estad\u00eda en el que las personas mayores se\u00f1alan que participan de proyectos definidos por la instituci\u00f3n y que no responden a sus intereses. M\u00e1s bien, son planificados para ellos y no con y junto a las personas mayores.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS248. En el art\u00edculo \"Socio-Cultural Connections and Ruptures: Social Roles Older de Marcelo Pi\u00f1a-Mor\u00e1n & Leidy Y . Garc\u00eda, publicado el 2016 en la Revista Population Ageing DOI 10.1007/s12062-016-9142-6, se menciona inicialmente esta idea. Este art\u00edculo va m\u00e1s all\u00e1 y profundiza respecto de una matriz epist\u00e9mica que articule los roles sociales con la categor\u00eda de cultura y gerontolog\u00eda cr\u00edtica.influenciados por el contexto en el que est\u00e1n insertos8 (Pi\u00f1a & Garc\u00eda, 2016), se piensa que \"el mismo proceso de construcci\u00f3n de conocimientos supone la existencia de un soporte intersubjetivo que resulta necesario para producir esquemas de inteligibilidad que hacen posible las relaciones sociales y las explicaciones del mundo, expresados mediante sentidos compartidos en el decurso de la experiencia humana y social\" (Carrera, 2019, p. 168). Estos sentidos compartidos implican pr\u00e1cticas culturales que respondan a los significados que las personas mayores le asignan a su vida cotidiana, siendo fundamental entonces la concepci\u00f3n de cultura que se considere para su an\u00e1lisis. Se trata de identificar la l\u00f3gica a trav\u00e9s de la cual las personas logran la inteligibilidad de s\u00ed mismo y del contexto micro y macro social en el que cada quien se desenvuelve (Bustamante & Opazo, 2004). Es por esta raz\u00f3n que este trabajo propone una matriz epist\u00e9mica que incluya la concepci\u00f3n de cultura propuesta por Raymond Williams, que permita establecer una alternativa de pensamiento cr\u00edtico en Trabajo Social para la compresi\u00f3n de los roles sociales de las personas mayores. \u00bfPOR QU\u00c9 SE OPTA POR WILLIAMS? Su selecci\u00f3n obedece a que adscribe a \"la percepci\u00f3n de que estudiar la cultura puede ser la puerta de entrada para una cr\u00edtica comprometida, que busca entender el funcionamiento de la sociedad con el objetivo de transformarla\" (Cevasco, 2003, p. 127). Para Williams la cultura comienza por designar \"un proceso -la cultura (cultivo) de granos o (cr\u00eda y alimentaci\u00f3n) de animales, y por extensi\u00f3n la cultura (cultivo activo) de la mente humana- y, a finales del siglo XVIII, especialmente en alem\u00e1n y en ingl\u00e9s, acaba por designar una configuraci\u00f3n o generalizaci\u00f3n del \"esp\u00edritu\" que conformaba \"todo el modo de vida\" de un pueblo en particular\" (Williams, 1981, p. 10-11). En la actualidad, seg\u00fan Williams, implica \"los sentidos antropol\u00f3gicos y sociol\u00f3gicos de la cultura, como \"todo un modo de vida\" diferenciado dentro del cual un \"sistema significante\" caracter\u00edstico, se considera como esencial y esencialmente implicado en todas las formas de actividad social\" (Williams, 1981:13), y tambi\u00e9n un sentido m\u00e1s especializado que incluye el lenguaje, artes, moda, RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS25publicidad, periodismo y filosof\u00eda (Williams, 1981; Cevasco, 2003). Ello implica comprender que \"la cultura no es un proceso social secundario: la producci\u00f3n de significados y valores es una actividad humana primaria que estructura las formas, las instituciones, las relaciones, as\u00ed como las artes\" (Cevasco, 2003, p. 55). Es decir, una visi\u00f3n de cultura que se articula de forma directa con la gerontolog\u00eda cr\u00edtica 9 y que proponga una reflexi\u00f3n respecto de los v\u00ednculos y rupturas de los significados socioculturales del envejecimiento en las esferas cient\u00edfica y social (Pi\u00f1a & Garc\u00eda, 2016). Asimismo, hay una categor\u00eda que se considera central en Williams: la estructura de sentimiento. Esta categor\u00eda facilitar\u00eda el an\u00e1lisis de los roles sociales de las personas mayores en un contexto y tiempo determinado. 2. ESTRUCTURA DE SENTIMIENTOS GERONTOL\u00d3GICA En el desarrollo de este concepto, Williams se\u00f1ala que la estructura de sentimientos \"es tan s\u00f3lida y definida como lo sugiere el t\u00e9rmino \"estructura\", pero act\u00faa en las partes m\u00e1s delicadas y menos tangibles de nuestra actividad. En cierto sentido, esa estructura de sentimiento es la cultura de un per\u00edodo: el resultado vital espec\u00edfico de todos los elementos de la organizaci\u00f3n general\" (Williams, 2003, p. 57). No se trata de que todos los integrantes de una comunidad tengan la misma estructura de sentimiento, pero es una posesi\u00f3n amplia y profunda de la que depende su comunicaci\u00f3n. No es aprendida formalmente, ya que una generaci\u00f3n puede formar a su sucesora en su patr\u00f3n cultural gen\u00e9rico. Sin embargo, esta nueva generaci\u00f3n desarrollar\u00e1 su propia estructura de sentimiento y cuando sus portadores mueren, la mejor forma de acercarnos a su componente vital es por medio de la cultura documental. Esto no significa que los documentos sean aut\u00f3nomos; implica que \"la significaci\u00f3n de una actividad debe buscarse en t\u00e9rminos de la totalidad de la organizaci\u00f3n, que es m\u00e1s que la suma de sus partes separables. Lo que buscamos, siempre, es la vida real expresada por el conjunto de la organizaci\u00f3n\" (Williams, 2003, p. 58). Si se reflexiona en torno a una estructura de sentimiento y se advierte que a\u00fan las personas vivas y en estrecho contacto con ella no logran entenderla plenamente, \"no nos supondremos capaces de hacer m\u00e1s que un acercamiento, una aproximaci\u00f3n, por el canal que fuere\" (Williams, 2003:58). 9. \"La Gerontolog\u00eda Cr\u00edtica considera aportes de fil\u00f3sofos y te\u00f3ricos sociales de la T eor\u00eda Social Contempor\u00e1nea como \"Habermas, Foucault, Boudieu, Giddens, Morin, Lacan, Guattari, Lipovetsky, Vattimo y Bauman\" (Yuni & Urbano, 2008:153). Este art\u00edculo propone una gerontolog\u00eda cr\u00edtica basada en Raymond Williams.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS26Desde esta perspectiva, resulta primordial diferenciar tres niveles de cultura. Existe la cultura que se vive en un momento y lugar espec\u00edfico; tambi\u00e9n est\u00e1 la cultura registrada en diversos niveles, es decir, la que representa un per\u00edodo; y la cultura de la tradici\u00f3n selectiva, que vincula la cultura vivida y la de distintos per\u00edodos. Cuando no se vivencia la cultura de un per\u00edodo se puede estudiar en sus documentos, hasta que se tiene una visi\u00f3n general y clara de sus \u00e1mbitos cultural, social, y patrones generales de su actividad, es decir, en parte su estructura de sentimiento. El \"patr\u00f3n de la cultura\" implica una selecci\u00f3n y configuraci\u00f3n de actividades que conlleva un \"modo vida\", que al ser recuperados son componentes abstractos. Sin embargo, puede existir otro elemento com\u00fan, que no es el patr\u00f3n, sino que la experiencia concreta por medio de la cual se vive, entendiendo que la experiencia implica, adem\u00e1s de lo racional, lo sentimental (Williams, 2003; C\u00e1ceres & Herrera, 2014; Senge, 1994; Etkin, 1978). Williams la considera esencial para un analista de la cultura que intenta comprender no s\u00f3lo las formas estructuradas, fijas o consagradas, sino que tiene especial inter\u00e9s por lo nuevo, por lo que pueda articular un cambio en la cultura y la sociedad. Se tratar\u00eda de una respuesta a los cambios determinados en una organizaci\u00f3n social, a trav\u00e9s de la cual se cuestionan las formas fijas (C\u00e1ceres & Herrera, 2014); m\u00e1s bien \"es la articulaci\u00f3n de lo emergente, de lo que escapa a la fuerza aplastante de la hegemon\u00eda, que efectivamente trabaja sobre el emergente en los procesos de incorporaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los cuales transforma muchas de sus articulaciones, para mantener la centralidad de su dominaci\u00f3n\" (Cevasco, 2003, p. 166). El desaf\u00edo es \"c\u00f3mo dar cuenta de lo vivencial, lo que est\u00e1 ocurriendo y se encuentra en desarrollo y se constituye como una serie de procesos formadores y formativos antes que totalidades formadas\" (C\u00e1ceres & Herrera, 2014, p. 183). Recapitulando el concepto, en s\u00edntesis, \"Estructuras de sentimiento\" es la alternativa propuesta por Williams en contra de los an\u00e1lisis sociales y culturales basados en totalidades, es decir, formas fijas producidas y recibidas. La intenci\u00f3n central del concepto es rescatar la experiencia social en proceso desde un an\u00e1lisis consecuentemente efectivo, lo que involucra colocar el foco de atenci\u00f3n tanto en la interpretaci\u00f3n recibida como en la experiencia pr\u00e1ctica, con el objetivo de develar un tipo de pensamiento y sentimiento social y material tal como son vividos y experimentados, presentados as\u00ed como s\u00edntomas de una instancia de germinaci\u00f3n, esto es, antes de ser articulados de modo pleno\" (C\u00e1ceres & Herrera, 2014, p. 187). El proceso de experimentar conlleva el sentir y pensar una totalidad RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS27social, pero que tambi\u00e9n es capaz de tensionarla. En los puntos ciegos existentes en el orden social dominante y sus alternativas, se sit\u00faa la estructura de sentimientos (C\u00e1ceres & Herrera, 2014). Es relevante considerar que los especialistas s\u00f3lo pueden conocer en un per\u00edodo un \u00e1mbito de sus documentos, ya que hay un proceso selectivo en sus respectivos campos de actividad. Esta selectividad puede provenir de los denominados modelos mentales (Senge, 1994; Etkin, 1978) del investigador que busca conocer una determinada realidad, as\u00ed como de \"la visi\u00f3n compartida que asume de la realidad que intenta conocer\" (Maturana, 1998, p. 32). El funcionamiento de una tradici\u00f3n selectiva conlleva la selecci\u00f3n de ciertas actividades, que se valoran para su estudio. El an\u00e1lisis documental facilita el an\u00e1lisis social en una tradici\u00f3n selectiva: cada elemento analizado ser\u00e1 activo y estar\u00e1 presente en diversos niveles del proceso cultural (Williams, 2003). Estos elementos son asumidos desde el inicio como experiencia social, antes que experiencia personal o asociados a un peque\u00f1o cambio de la sociedad. Son sociales desde dos perspectivas: \"primero, en el hecho de que son cambios de presencia (mientras son vividos esto resulta obvio; cuando han sido vividos, todav\u00eda sigue siendo su caracter\u00edstica esencial); segundo, en el hecho de que, aunque son emergentes o pre-emergentes, no necesitan esperar una definici\u00f3n, una clasificaci\u00f3n o una racionalizaci\u00f3n antes de ejercer presiones palpables y de establecer l\u00edmites efectivos sobre la experiencia y sobre la acci\u00f3n\" (Williams, 2000, p. 154). Es aqu\u00ed donde parece clave alcanzar una mirada prospectiva (Bustamante-Ubilla, Miguel A., 2009; Godet M., 1993) de la realidad, a fin de identificar cu\u00e1les son las variables, que seg\u00fan el MODELO DE GODET (1993) se definen como variables \"pesadas\", es decir, aquellas que cambian de manera progresiva y que presentan lenta evoluci\u00f3n a nivel global en la sociedad, tales como la cultura, las creencias y la tradici\u00f3n, entre otras. Por otra parte, las denominadas variables \"emergentes\" que nacen a causa de una ruptura, surgen como una semilla o una promesa leve o min\u00fascula en el presente, y finalmente, las llamadas variables \"portadoras de futuro\" que pudieron haber sido \"emergentes o semillas\", ahora consolidadas y aceptadas en la comprensi\u00f3n social de la realidad (Bustamante-Ubilla Miguel A. 2011). Basado en Williams, se entiende una gerontolog\u00eda cr\u00edtica que enfatice un sistema significante intr\u00ednseco a los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social, y en general a todo sistema social, que permita que las personas mayores asuman roles sociales protag\u00f3nicos en su proceso de envejecimiento. Desde esta visi\u00f3n, este trabajo propone una estructura RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS28de sentimientos gerontol\u00f3gica10 que considere al menos as siguientes categor\u00edas para el an\u00e1lisis de los roles sociales: pr\u00e1cticas significantes, cuestionamiento a las formas fijas, y tensionar la hegemon\u00eda. A) PR\u00c1CTICAS SIGNIFICANTES Se refiere a los significados que conlleva comprender el envejecimiento y la vejez como una construcci\u00f3n sociocultural, que permita develar las principales categor\u00edas de an\u00e1lisis que influyen en las im\u00e1genes en torno a las personas mayores. Se trata \"de una concepci\u00f3n del envejecer como un proceso individual de adaptaci\u00f3n a los cambios que ocurren en el propio organismo y en las capacidades de funcionamiento, en las circunstancias personales, familiares y en el entorno social\" (Herrera, Fern\u00e1ndez & Barros, 2018, p. 48). No es un proceso ajeno a las condiciones que se brindan a las personas mayores, m\u00e1s a\u00fan si persiste la idea que son un grupo no productivo y fuera de los c\u00e1nones, que representa una sociedad centrada en bienes y servicios, excluyendo y no valorando su aporte y roles sociales. B) CUESTIONAMIENTO A LAS FORMAS FIJAS Entender el envejecimiento y la vejez como una instancia estable y sin modificaciones son principios instalados por una mirada de gerontolog\u00eda tradicional, que plantea mantener el orden y la organizaci\u00f3n social, partiendo de la base que son fen\u00f3menos homog\u00e9neos y lineales, desconociendo las diferencias individuales y colectivas. Es necesario \"reclamar un examen cr\u00edtico de los modelos conceptuales desarrollados por la Gerontolog\u00eda tradicional, la consideraci\u00f3n de sus supuestos y el an\u00e1lisis de la carga moral y \u00e9tica de los constructos gerontol\u00f3gicos\" (Paola, 2015, p. 133). Cuestionar las formas fijas implica un posicionamiento epistemol\u00f3gico, te\u00f3rico, pol\u00edtico y \u00e9tico que ubique en el centro de la discusi\u00f3n gerontol\u00f3gica lo emergente, aquello que puede generar una transformaci\u00f3n societal y facilite el mejorar la calidad de vida de las personas mayores. 10. Este trabajo propone una Estructura de Sentimientos Gerontol\u00f3gica referida a las visiones socioculturales que influyen en la construcci\u00f3n de los roles sociales de las personas mayores, analizando pr\u00e1cticas significantes, cuestionando las formas fijas y tensionando la hegemon\u00eda de las visiones tradicionales en Gerontolog\u00eda.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS29C) TENSIONAR LA HEGEMON\u00cdA Las visiones de una cultura dominante que acent\u00faan im\u00e1genes sociales negativas sobre el envejecimiento y ubican a las personas mayores como un grupo pasivo y sin aporte al desarrollo de las sociedades, olvida la experiencia y sabidur\u00eda que pueden aportar en los procesos de transformaci\u00f3n sociopol\u00edtica. Es importante tensionar el pensamiento gerontol\u00f3gico dominante, pero para ello es clave conocer y comprender sus categor\u00edas de an\u00e1lisis, para de esa forma, instalar espacios de reflexi\u00f3n y cr\u00edtica con patrones culturales que promuevan un envejecimiento y cultura ligado a la transformaci\u00f3n social. Por ejemplo, en los estudios de g\u00e9nero en \"estas d\u00e9cadas hemos podido aprender en la investigaci\u00f3n a desandar y deconstruir preguntas, supuestos y modos de pensar la vejez que pre-supon\u00edan y predispon\u00edan hacia ciertos temas. A trav\u00e9s de ellos la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica ha amplificado y naturalizado no s\u00f3lo las diferencias, sino las desigualdades que se articulan en la intersecci\u00f3n entre g\u00e9nero y vejez\" (Danel & Navarro, 2019, p. 16). Una estructura de sentimientos gerontol\u00f3gica invita a instalar una tensi\u00f3n con el pensamiento hegem\u00f3nico del envejecimiento y facilitar una apertura a la discusi\u00f3n alternativa y cr\u00edtica que genere espacios de ruptura con lo tradicional, fomentando el permanente ejercicio de problematizaci\u00f3n con la realidad social. Desde esa visi\u00f3n, la cuesti\u00f3n de los roles de g\u00e9nero en la vejez es un punto que ejemplifica algunas implicancias de este ejercicio. Como ocurre con la edad, el g\u00e9nero est\u00e1 inscrito en la corporalidad de los individuos, y opera como un factor de diferenciaci\u00f3n social que puede f\u00e1cilmente transformarse en inequidad. Ello, toda vez que es posible naturalizar caracter\u00edsticas y significados que son construidos socialmente, atribuy\u00e9ndolos a la biolog\u00eda (Twigg, 2004; Calasanti & King, 2018) y naturalizando, de este modo, roles sociales asignados a ciertos grupos etarios. En esta perspectiva, una tarea cr\u00edtica importante desarrollada por las teor\u00edas de g\u00e9nero ha sido la des-naturalizaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas y roles asignados a hombres y mujeres en funci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n cultural de la diferencia corporal. Una discusi\u00f3n paradigm\u00e1tica en este plano ha sido la deconstrucci\u00f3n del binomio mujeres y maternidad, que supone que porque las mujeres pueden engendrar deben hacerlo, y m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de roles, que deben asumir las tareas de cuidado de individuos en situaci\u00f3n de dependencia. Extendi\u00e9ndose m\u00e1s all\u00e1 incluso del rol materno, la asociaci\u00f3n entre mujeres y cuidado las hace socialmente responsables de las necesidades no s\u00f3lo de hijos e hijas, sino tambi\u00e9n de adultos mayores y personas con discapacidad o enfermedades cr\u00f3nicas (Aguirre & Scavino, 2016).RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS30Sin embargo, como observa Silver (2003), la preocupaci\u00f3n de las teor\u00edas feministas y de g\u00e9nero por esta interpretaci\u00f3n social esencialista de las capacidades reproductivas de las mujeres ha significado que hasta \u00e9pocas recientes, se haya prestado comparativamente escasa atenci\u00f3n al modo en que estos roles sociales se extienden m\u00e1s all\u00e1 de la etapa reproductiva. En la intersecci\u00f3n entre g\u00e9nero y vejez, la visi\u00f3n convencional (e incluso estereotipada) de esta \u00faltima parece haber primado, haciendo suponer que una vez que las mujeres han concluido su fase reproductiva y de crianza se han quedado \"sin rol\" y en cierta medida, libres de los mecanismos de dominaci\u00f3n de g\u00e9nero que las han afectado en etapas anteriores del ciclo vital. En el caso de los hombres, la asociaci\u00f3n entre masculinidad y provisi\u00f3n de ingreso lleva al supuesto de que el retiro de la vida laboral supone una p\u00e9rdida de identidad y rol que ser\u00eda especialmente marcada para los varones y que ha sido ampliamente discutida en la literatura (Kubicek, Korunka, Raymo & Hoonakker, 2011; Amorim & Fran\u00e7a, 2019), adem\u00e1s de la p\u00e9rdida financiera asociada a la jubilaci\u00f3n en muchas sociedades, incluidas las latinoamericanas. No obstante, la jubilaci\u00f3n puede ser vivida por hombres y mujeres de manera diferenciada, precisamente porque las expectativas y roles de g\u00e9nero siguen operando en la vejez, con frecuencia oscurecidas por la idea de que las personas mayores se han quedado \"sin rol\". Por ejemplo, seg\u00fan los datos de la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional de Chile (CASEN), (Ministerio de Desarrollo Social de Chile, 2017), entre los hogares en los cuales hay presencia de personas mayores, \u00e9stas son jefes de hogar en el 36% de los casos. De este porcentaje, un 44% son mujeres. Otras investigaciones (UC y Caja Los Andes, 2019) muestran que las mujeres desempe\u00f1an tareas de cuidado muy importantes, por ejemplo, cuidar de nietos/as para que hijas o nueras puedan trabajar remuneradamente fuera del hogar, en un contexto de apoyos precarios para el cuidado infantil, o bien al cuidado de sus propias parejas, tambi\u00e9n personas mayores. En este escenario se produce la paradoja de que, por una parte, se asume que las personas mayores se han quedado sin rol, lo cual lleva aparejada una valoraci\u00f3n social negativa asociada a la dependencia familiar y/o del Estado; y por otra, se espera que ellos y ellas (pero especialmente las mujeres) sigan cumpliendo los roles que tradicionalmente se han esperado de las mujeres, lo cual podr\u00eda profundizar o reproducir las mismas desigualdades de g\u00e9nero que les afectaron en etapas anteriores de la vida. Por ejemplo, las tareas de cuidado podr\u00edan hacer m\u00e1s dif\u00edcil que las mujeres mayores RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS31se insertaran laboralmente o participaran en programas de educaci\u00f3n continua que les permitieran ampliar sus opciones de vida. En este sentido, poner atenci\u00f3n en la estructura de sentimientos gerontol\u00f3gica ayudar\u00eda a revelar las tensiones inherentes en el modo hasta ahora dominante de conceptualizar la vejez, en el rol de las personas mayores en la sociedad, y en las percepciones que quienes est\u00e1n en este grupo etario tienen de sus propias capacidades y aportes. Del mismo modo, ayudar\u00eda a evitar reproducir modos de intervenci\u00f3n que multipliquen estereotipos y limiten las opciones vitales de las personas, en lugar de ampliarlas como lo propone la vertiente emancipatoria, basada en los Derechos Humanos, del Trabajo Social (Cemlyn, 2008). De ah\u00ed la necesidad de mantener una mirada cr\u00edtica -o de vigilancia epistemol\u00f3gica- sobre ciertos supuestos, como argumentamos en las l\u00edneas siguientes. 3. VIGILANCIA EPISTEMOL\u00d3GICA Y REFLEXIVIDAD Un esp\u00edritu cient\u00edfico en Trabajo Social11 que aborde temas de investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de envejecimiento y cultura, deber\u00eda incluir una vigilancia epistemol\u00f3gica (Bachelard, 1972), entendida en este trabajo como el proceso de reflexi\u00f3n que busca articular enfoques epistemol\u00f3gicos, te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos, y que incluya los siguientes momentos: Una vigilancia en la problematizaci\u00f3n que aborde los roles sociales de las personas desde una dimensi\u00f3n cr\u00edtica que enfatice una estructura de sentimientos que busque tensionar la hegemon\u00eda y establecer una ruptura con el orden establecido y su consideraci\u00f3n del contexto hist\u00f3rico, social, pol\u00edtico y cultural (Pi\u00f1a & Garc\u00eda, 2016; Pi\u00f1a & G\u00f3mez, 2019; Yuni, 2019; Yuni & Urbano, 2008). Una vigilancia en el dise\u00f1o de investigaci\u00f3n que busque la conexi\u00f3n entre metodolog\u00eda y m\u00e9todos de investigaci\u00f3n y an\u00e1lisis, con el proceso de problematizaci\u00f3n en la matriz de Trabajo Social en temas de envejecimiento y cultura. Finalmente, la vigilancia de pensamiento y cultura, que busque articular los hallazgos y/o resultados del proceso de investigaci\u00f3n con intervenciones interdisciplinarias que respondan los desaf\u00edos de las pol\u00edticas de envejecimiento a nivel nacional e internacional y que aporten a la producci\u00f3n de conocimientos y saberes disciplinarios. 11. Esta reflexi\u00f3n profundiza los temas de vigilancia epistemol\u00f3gica y reflexividad contenidos en el cap\u00edtulo de libro denominado: \"La formaci\u00f3n del esp\u00edritu cient\u00edfico en el Trabajo Social y la vigilancia epistemol\u00f3gica en el campo gerontol\u00f3gico\" de Marcelo Pi\u00f1a Mor\u00e1n, contenido en el libro: \"M\u00e1s mayores, m\u00e1s derechos. Di\u00e1logos interdisciplinarios sobre vejez\", compilado por Jorge Pedro Paola, Mar\u00eda Nair T ord\u00f3 y Paula Mara Danel.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS32En este punto es relevante mencionar lo indicado por Velasco, que en una entrevista realizada a Bourdieu por Lo\u00efc J.D. Waquant durante el invierno de 1987-1988 en Chicago, \"reflexiona, y se le interroga a fondo, sobre una de sus propuestas que considero fundamental de su herencia intelectual. Se trata de la objetivaci\u00f3n del sujeto objetivante. Con esto quiero subrayar que no es suficiente la vigilancia epistemol\u00f3gica, es necesario el recurso de la objetivaci\u00f3n\" (Velasco, 2004: 3-4). Se puede ser objetivado, considerando tambi\u00e9n su condici\u00f3n y origen social, incluyendo en esta l\u00ednea la vigilancia epistemol\u00f3gica y la reflexividad (Velasco, 2004), como un proceso de an\u00e1lisis que implica profundizar respecto de las visiones que el equipo gerontol\u00f3gico tiene incorporadas en torno al proceso de envejecimiento y la vejez. En la Matriz de Trabajo Social en temas de Envejecimiento y Cultura es fundamental incorporar la vigilancia epistemol\u00f3gica descrita por Bachelard y el proceso de reflexividad mencionado por Bourdieu. Respecto de la primera, es clave la coherencia te\u00f3rica que debe existir en una investigaci\u00f3n, siendo necesaria la permanente articulaci\u00f3n entre las dimensiones epistemol\u00f3gicas, te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas. A su vez, la reflexividad implica considerar que el enfoque interdisciplinario de Gerontolog\u00eda conlleva un an\u00e1lisis del origen y coordenadas de los investigadores, de sus campos de poder y de sus tradiciones te\u00f3ricas. De esa forma se pueden potenciar n\u00facleos investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica que problematicen temas interdisciplinarios de estudio. Bourdieu tambi\u00e9n retoma los argumentos de Bachelard centrados en que los hechos cient\u00edficos se conquistan, construyen y comprueban. Son los momentos que debe cursar la epistemolog\u00eda de las Ciencias Sociales, incluyendo la ruptura, construcci\u00f3n y comprobaci\u00f3n (Gracia, 2000). En este sentido, en el primer momento, denominado ruptura, Bourdieu \"analiza las prenociones, el concepto de naturaleza humana, el lenguaje com\u00fan, el profetismo y la tradici\u00f3n te\u00f3rica como los obst\u00e1culos m\u00e1s corrientes de la sociolog\u00eda espont\u00e1nea, de los cuales hay que desembarazarse mediante t\u00e9cnicas de ruptura\" (Gracia, 2000, p. 270). Aplicados a la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica, las prenociones y concepto de naturaleza humana se pueden describir de la siguiente forma: Las prenociones son las primeras opiniones que pueden influir en los investigadores de la Gerontolog\u00eda. Pueden aparecer los mitos y estereotipos asociados al envejecimiento y la vejez. El concepto de naturaleza humana se refiere al intento de analizar el tema de estudio sin considerar el contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural y social. La perspectiva RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS33socio-antropol\u00f3gica indica que es importante analizar las pr\u00e1cticas significantes que la sociedad tiene del proceso de envejecimiento, vejez y personas mayores. De hecho, el t\u00e9rmino \"viejo\" es usado para enfatizar el status negativo del adulto mayor (Clarke, Marshall, House y Lantz, 2011). Un segundo momento de la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica es la construcci\u00f3n del objeto y se refiere a que las categor\u00edas de an\u00e1lisis no est\u00e9n situadas en la percepci\u00f3n ingenua: \"la ciencia construye el objeto de la experiencia contra el sentido com\u00fan. En la captaci\u00f3n espont\u00e1nea de lo real, \u00e9ste es considerado \"preconstruido\" por Bourdieu\" (Gracia, 2000, p. 272). La investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica debe renunciar a las respuestas inmediatas del empirismo e interrogar al sentido com\u00fan, avanzando a un esp\u00edritu cient\u00edfico. El tercer momento se refiere a la comprobaci\u00f3n, aclarando que \"los momentos epistemol\u00f3gicos se arman siguiendo una jerarqu\u00eda, un orden que se debe seguir para que el trabajo cient\u00edfico se realice sin errores. T al orden es el que se desarroll\u00f3 antes: ruptura, construcci\u00f3n, prueba de los hechos, si bien estos momentos no se reducen al orden cronol\u00f3gico de las operaciones de investigaci\u00f3n\" (Gracia, 2000, p. 275). Una experiencia que se desarrolla de forma correcta conlleva una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre esa experiencia y la raz\u00f3n. La actitud dial\u00e9ctica de esta raz\u00f3n est\u00e1 basada en los planteamientos de Bachelard, que consideran como relevante un ir y venir de la experiencia, una interrelaci\u00f3n permanente entre teor\u00eda y experiencia, donde la supremac\u00eda est\u00e1 en la raz\u00f3n, ya que seg\u00fan Bachelard es desde la raz\u00f3n donde emerge la experiencia. Se han descrito los componentes de la Matriz de Trabajo Social en temas de Envejecimiento y Cultura, siendo una propuesta que facilita el nexo interdisciplinario con profesiones y disciplinas que abordan temas gerontol\u00f3gicos, y que se interesan por potenciar los roles sociales de las personas mayores. REFERENCIAS Aguirre, R. & Scavino Solari S. (2016) Cuidar y ser cuidado en la vejez: desigualdades de g\u00e9nero en Uruguay. Papeles del CEIC DOI: 10.1387/pceic.15449RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS34Amorim, S. M. & Fran\u00e7a, L. H. (2019). Reasons for Retirement and Retirement Satisfaction. e3558. Epub October 24, 2019.https://doi. org/10.1590/0102.3772e3558 Bachelard, G. (1972). La formaci\u00f3n del Esp\u00edritu Cient\u00edfico. Buenos Aires . Siglo XXI. Barros C. (2010). Sociolog\u00eda gerontol\u00f3gica. Rumbos TS. (5).Bustamante-Ubilla, M. A. & Opazo B. P . A. (2004). Hacia Un Concepto De Complejidad: Sistema, Organizaci\u00f3n y Empresa. Serie Documentos Docentes FACE SDD, a\u00f1o 2, N\u00b0 3. 23 P . Bustamante-Ubilla M. A. (2011). An\u00e1lisis de Escenarios: El M\u00e9todo de la Prospectiva. Serie Documentos Docentes (SDD) Universidad de T alca, Facultad de Ciencias Empresariales, n\u00ba1, a\u00f1o 9, 2011. Bustamante-Ubilla, M. A. (2009). An\u00e1lisis y Creaci\u00f3n de Estrategias. Serie Documentos Docentes FACE SDD N\u00ba 02 A\u00f1o 6, diciembre 2009. 30 P . C\u00e1ceres, J. & Herrera, H. (2014). Las Formas Fijas y sus M\u00e1rgenes: sobre Estructuras de Sentimiento de Raymond Williams. Una Trayectoria. Revista UNIVERSUM. Vol. 29, N\u00ba 1 2014. Universidad de T alca. Calasanti, T . (2003). Theorizing age relations. In Biggs, S., Lowenstein, A. & Hendricks, J. (Eds.), The need for theory: Critical approaches to social gerontology. Amityville: Baywood Publishing Company. Calasanti, T . & King, N. (2018) The dynamic nature of gender and aging bodies. Journal of Aging Studies, 45:11-17. https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0890406518300124 Calvo, H. (2003). Divulgaci\u00f3n y periodismo cient\u00edfico: entre la claridad y la exactitud. M\u00e9xico: UNAM Carrera, J. E. (2019). About the relationship between knowledge and the symbolic thought: some fundamental contributions for the social sciences. Cinta de Moebio, (65), 167-178. https://dx.doi.org/10.4067/s0717-554x2019000200167 Cemlyn, S. org/10.1080/17496530802481714 Cevasco, M. E. (2003). Para leer a Raymond Williams. Universidad Nacional de Quilmes Ediciones. Buenos Aires.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS35Clarke, P ., Marshall, V., House, J. & Lantz, P . (2011). The social structuring of mental health over the adult life course: advancing theory in the 1287-1314. doi:10.1093/sf/ 89.4.1287 Etkin, J. R. (1978). Sistemas y Estructuras de Organizaci\u00f3n. Ediciones Macchi, Buenos Aires, Argentina. Godet M., (1993). Manual de Prospectiva Estrat\u00e9gica. Da Antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 Ac\u00e7\u00e3o. Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote. Lisboa. Gracia, M. (2000). Una perspectiva sobre la epistemolog\u00eda francesa. En D\u00edaz, E. (ed.). La Posciencia. El conocimiento cient\u00edfico en las postrimer\u00edas de la modernidad (pp. 265-277). Buenos Aires: Biblos. Guti\u00e9rrez, M. L. (2011). La noticia: registro y proyecci\u00f3n de la realidad. En V. Garc\u00eda y L. Guti\u00e9rrez. (Ed.), Manual de G\u00e9neros Period\u00edsticos (pp.64-77). Bogot\u00e1: Universidad de la Sabana. Herrera, M. S.; Fern\u00e1ndez, M. B. y Barros, C. (2018). Estrategias de afrontamiento en relaci\u00f3n con los eventos estresantes que ocurren al envejecer. Revista Ansiedad y Estr\u00e9s. \u00d3rgano de expresi\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola para el estudio de la Ansiedad y Estr\u00e9s 24 (SEAS). Colegio Oficial de Psic\u00f3logos de Madrid. Kubicek, B., Korunka, C., Raymo, J. M., & (2011). retirement: The Psychology, Barcelona: Herder.Mart\u00ednez, M. (2014). Epistemolog\u00eda de las ciencias humanas en el contexto Iberoamericano. En: Osorio, F . Ed. Epistemolog\u00eda y Ciencias Sociales: ensayos latinoamericanos. Santiago de Chile: LOM Ediciones; P . 14. Maturana, H. & Varela, F . (1998). De m\u00e1quinas y seres vivos. Autopoiesis: la organizaci\u00f3n de lo vivo, Quinta edici\u00f3n, editorial universitaria, P\u00e1g 32. Ministerio de Desarrollo Social de Chile (2017). Encuesta Nacional de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional, CASEN. Equidad de G\u00e9nero-S\u00edntesis de Resultados. http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/casen-multidimensional/casen/docs/CASEN_2017_EQUIDAD_DE_GENERO.pdf Moragas, R. (1991). Gerontolog\u00eda Social. Barcelona de Espa\u00f1a: Herder.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS36Moragas R. (2012). Jubilaci\u00f3n siglo XXI (eBook). Espa\u00f1a: Palibrio. Danel, P . & Navarro, M. La gerontolog\u00eda ser\u00e1 feminista (pp. 15-22). Buenos Aires: Editorial Fundaci\u00f3n La Hendija. Paola, J. (2015). Hacia una intervenci\u00f3n cr\u00edtica del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico. En M\u00e1s mayores, m\u00e1s derechos. Di\u00e1logos interdisciplinarios sobre vejez. Compilado por Jorge Paola, Mar\u00eda T ordo y Paula Danel, 129-160. La Plata: Editorial de la Universidad Nacional de la Plata. Parsons, T . (1968). Hacia una teor\u00eda general de la acci\u00f3n. Buenos Aires: Editorial Kapelusz.Pi\u00f1a-Mor\u00e1n, M. (2015). La Formaci\u00f3n del Esp\u00edritu Cient\u00edfico en el Trabajo Social y la Vigilancia Epistemol\u00f3gica en el Campo Gerontol\u00f3gico. En M\u00e1s mayores, m\u00e1s derechos. Di\u00e1logos interdisciplinarios sobre vejez, compilado por Paola Jorge, T ordo Mar\u00eda y Danel Paula, 227-258. La Plata: Editorial de la Universidad Nacional de la Plata. Pi\u00f1a-Mor\u00e1n, M., Olivo, M. G., Mart\u00ednez M. de la L. y Mendoza, V. (2018). Intervenci\u00f3n situacional gerontol\u00f3gica: estrategias para potenciar los roles sociales de los mayores. Revista M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social 56 (S1): 102-109 Pi\u00f1a-Mor\u00e1n, M. & G\u00f3mez, V. (2019). Envejecimiento y g\u00e9nero: Reconstruyendo los roles sociales de las personas mayores en los cuidados. Rev. Rupturas 9(2), Costa Rica, Jul-Dic 2019. ISSN 2215-2466. pp 23-38. Pi\u00f1a-Mor\u00e1n, M. & Garc\u00eda, L. (2016). Socio-cultural connections and ruptures: social roles of older Ageing, 9(3), 263-280. https://doi.org/10.1007/s12062-016-9142-6 Raichvarg, D. (2013). Principios de la divulgaci\u00f3n de las ciencias. En Dom\u00ednguez, E., Echeverry, J. y Casta\u00f1o, M. (Ed.), Apropiaci\u00f3n Social del Conocimiento, el papel de la comunicaci\u00f3n (pp 9-27). Colombia: L. Vierco. Rosow, I. (1974). Socialization to old age. Berkeley: University of California Press.S\u00e1nchez C. (2000). Gerontolog\u00eda social. 1.\u00aa ed. Buenos Aires: Editorial Espacio. Sede\u00f1o, V. (2015). Pr\u00e1cticas de activismo audiovisual con el objetivo de integraci\u00f3n social: el caso del colectivo Cine sin Autor (CsA). Chasqui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n (129), 181-192 Senge, P . (1994). The Fifth Discipline Fieldbook: Strategies and Tools for Building a Learning Organization. Ediciones Nicholas Bready, London; Jorge R. Etkin, \"Sistemas y Estructuras de Organizaci\u00f3n\". Ediciones Macchi, Buenos Aires, 1978.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS37Silver, C. (2003). Gendered identities Studies, 18, 59-73. http://doi.org/10.1016/j.jaging.2003.09.001 Universidad Cat\u00f3lica y Caja los Andes (2019). Quinta Encuesta N acional de Calidad de Vida en la Vejez. Chile y sus mayores. http://www.senama.gob.cl/storage/docs/ QUINTA_ENCUESTA_NACIONAL_DE_CALIDAD_DE_VIDA_EN_LA_VEJEZ_2019._CHILE_Y_SUS_MAYORES_2019.pdf Velasco, D. (2003). Reflexividad y reunificaci\u00f3n de las ciencias sociales. La herencia intelectual de Pierre Bourdieu. Revista Metapol\u00edtica, 8(33), 37-48, enero/febrero 2004. M\u00e9xico. Williams, R. (2000). Marxismo y Literatura. Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona.Williams, R (2003). La Larga Revoluci\u00f3n. Ediciones Nueva Visi\u00f3n. Buenos Aires.Williams, R. (1981). The sociology of culture. London: Fontana. Yuni, J. (2019). Pr\u00f3logo. En Danel P . y Navarro M. (Comp.), La gerontolog\u00eda ser\u00e1 feminista (pp. 15-22). Buenos Aires: Editorial Fundaci\u00f3n La Hendija. Yuni, J. & Urbano, C. (2008). Envejecimiento y g\u00e9nero: perspectivas te\u00f3ricas y aproximaciones al envejecimiento femenino. Revista Argentina de Sociolog\u00eda, 6(10).38LA PROTECCI\u00d3N DE DERECHOS DE LAS PERSONAS VIEJAS EN EL MARCO DE LA CORRESPONSABILIDAD Y EL NEO-ASISTENCIALISMO.AURA MARLENE M\u00c1RQUEZ HERRERA RESUMEN La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores, adoptada por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), se considera como el instrumento por excelencia para la erradicaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n por motivos de edad. Aun as\u00ed, es ante todo un documento pol\u00edtico que juega un papel determinante en el ejercicio del poder y la toma de decisiones. En ese sentido y considerando que un adecuado nivel de vida con calidad depende de la realizaci\u00f3n de todos los derechos, y que al asumir este enfoque, es necesario pensar en la primordial responsabilidad jur\u00eddica, pol\u00edtica y \u00e9tica de los Estados, se pretende examinar los conceptos de protecci\u00f3n y de corresponsabilidad, derivados de una orientaci\u00f3n neo-asistencialista que responde a particulares intereses y voluntades pol\u00edticas. Su an\u00e1lisis es indispensable en los procesos de formaci\u00f3n y acci\u00f3n del Trabajo Social Gerontol\u00f3gico. Palabras clave: Acci\u00f3n Internacional, formaci\u00f3n y acci\u00f3n, participaci\u00f3n social, empoderamiento de personas viejas. ABSTRACT The Inter-American Convention on the Protection of the Human Rights of the Elderly, adopted by the General Assembly of the Organization of American States (OAS) is considered the instrument par excellence, for the eradication of discrimination based on age. Even so, it is above all a political document, which plays a decisive role in the exercise of power and decision -making. In this sense and considering that an adequate standard of living with quality depends on the realization of all rights, and that this approach implies the primary legal, political and ethical responsibility of the States, It is about examining the concepts of protection and co-responsibility, derived from 2.RELACI\u00d3N CULTURA Y DERECHOS HUMANOS39orientation that responds to particular interests and political wills. The analysis of this Convention is essential in the formation and action processes of Gerontological Social Work. Keywords: International Action, training and action, social participation, empowerment old people. PRESENTACI\u00d3N Si se realiza un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual de las personas viejas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentra que, pese al mayor desarrollo de la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica, la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, y la adopci\u00f3n -por lo menos en la teor\u00eda- del enfoque de derechos, \u00e9stas contin\u00faan siendo v\u00edctimas de diferentes tipos de maltrato, abandono, discriminaci\u00f3n, entre otras formas de violaci\u00f3n a sus derechos. Lo ir\u00f3nico es que quienes promueven \"los derechos de las personas adultas mayores\" son los que menos responden por su obligaci\u00f3n de protegerles, es decir, los Estados. Al tiempo que manifiestan su compromiso indiscutible con este grupo poblacional, desarrollan pol\u00edticas tales como la de protecci\u00f3n social, que les aparta del derecho a la seguridad social como derecho humano fundamental. O las de salud, que en respuesta a las directrices impuestas por quienes definen las premisas del mercado, han terminado creando situaciones que afectan, de una u otra manera, la salud individual y colectiva; establecen barreras de acceso a los servicios de atenci\u00f3n; e inclusive, afectan la misma atenci\u00f3n primaria. Situaciones que se han hecho especialmente evidentes en este tiempo de la pandemia por la COVID-19, o sea, en una situaci\u00f3n especial de crisis. Esta observaci\u00f3n nos ha llevado a pensar que en lo fundamental, nada o muy poco ha cambiado sobre la realidad de las personas en su vejez. Empezando por el imaginario social, en el que a pesar de jugar con todo tipo de eufemismos, se mantiene viva la imagen de una vejez inservible y estorbosa. Duros y dolorosos calificativos, que no dejan de serlo, aun cuando se intente nombrarlos de otra manera. Son parte de una realidad dif\u00edcil de transformar, si los ejes centrales que los mantienen est\u00e1n puestos en un sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico que no ofrece a las personas ni oportunidades, ni respuestas. La situaci\u00f3n se hace a\u00fan m\u00e1s compleja cuando las proyecciones de los organismos expertos muestran que, resultado de las transformaciones sociales y culturales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, las personas viejas del futuro, es decir, los j\u00f3venes de hoy, podr\u00e1n vivir m\u00e1s RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS40tiempo pero no en mejores condiciones, sobre todo, si contin\u00faa aumentando la pobreza, junto con diversos problemas de salud f\u00edsica y mental. Estos \u00faltimos, en muchos casos, derivados de la misma pobreza, o de la medicalizaci\u00f3n de la salud, la cual se ha impuesto en nombre de la prevenci\u00f3n de las enfermedades y de la posibilidad de retardar la vejez. 12 Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en el a\u00f1o 2050 la cantidad de personas mayores en la regi\u00f3n ser\u00e1 de 195, 87 millones, lo que significa cerca del 25% del total de la poblaci\u00f3n (CEPAL/2019). Por su parte, el Banco Interamericano de Desarrollo (Observatorio sobre Envejecimiento y Cuidados), considera que el aumento de la esperanza de vida no s\u00f3 lo trae como consecuencia el aumento de la proporci\u00f3n total de poblaci\u00f3n mayor, sino tambi\u00e9n la prolongaci\u00f3n de la vejez, que se refleja en un aumento del peso de los m\u00e1s viejos dentro de los viejos. Es as\u00ed que hacia el 2050 proyectan un 26% de mayores de 80 a\u00f1os sobre el total de poblaci\u00f3n adulta mayor de la regi\u00f3n (BID/2018). Estas cifras, pensadas en funci\u00f3n de quienes puedan necesitar cuidados, nos llevan a las de dependencia. Seg\u00fan este mismo organismo, y asumiendo que las tasas de dependencia se mantengan constantes, para ese mismo a\u00f1o, 2050, se calculan alrededor de 14% de mayores de 60 a\u00f1os dependientes (101:27). Se plantea entonces la necesidad de cuidados y cuidadores, y de apoyo para los cuidadores, que tradicionalmente son miembros de la misma familia, en muchos casos, mujeres. Tienen que dejar de trabajar, con lo que se aumenta la pobreza,o bien asumir la triple carga (el trabajo, el cuidado del hogar, y el cuidado de la persona dependiente), que con el paso del tiempo significa afectar su propia salud f\u00edsica y mental. En relaci\u00f3n con el empleo y la seguridad social, estimaciones del BID revelan que debido a las altas tasas de informalidad laboral, en el a\u00f1o 2050 un alto porcentaje de personas adultas mayores en la regi\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a (entre el 47% y el 60%) no dispondr\u00e1 de los ahorros suficientes para financiar una pensi\u00f3n formal, por lo que se ver\u00e1n obligadas a depender de la ayuda de familiares o del Estado, en caso de no poder seguir trabajando (101:35). Adem\u00e1s, est\u00e1 la soledad a medida que aumenta la edad, derivada de las transformaciones en las estructuras familiares y la p\u00e9rdida de redes de apoyo (resultado de 12. El an\u00e1lisis m\u00e1s reciente sobre la mercantilizaci\u00f3n de la salud lo presenta el Md Antonio Sitges-Serra en su libro \"Si puede no vaya al m\u00e9dico\". Ed. Debate. Espa\u00f1a. 2020. El autor es docente universitario, autor de m\u00e1s de cuatrocientos art\u00edculos cient\u00edficos. Afirma que en una sociedad que venera la ciencia y siente p\u00e1nico por envejecer y morir, la medicina se ha convertido en un negocio enorme, casi siempre a expensas del paciente.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS41las pol\u00edticas de enfoque neoliberal, que se implementaron desde el siglo pasado). Asimismo, la discriminaci\u00f3n por motivos de edad, que se entrelaza con otras formas de discriminaci\u00f3n, haci\u00e9ndola m\u00e1s compleja, nociva y perniciosa. Y la espiral contin\u00faa y las respuestas son pocas. 13 Una vez considerados estos aspectos, que no son los \u00fanicos, pero quiz\u00e1 s\u00ed los m\u00e1s cr\u00edticos, consecuencia de acciones pol\u00edticas o de la falta de ellas, la pregunta obligada es: \u00bfqui\u00e9nes deben garantizarles a \u00e9stas personas la posibilidad real de vivir una vida digna y con calidad? Son los Estados los encargados de cumplir con la obligaci\u00f3n de garantizar, sin discriminaci\u00f3n alguna, que hombres y mujeres de todas las edades puedan disfrutar del derecho a la vida, a la salud, al trabajo, a la vivienda, entre otros, y en la vejez, adem\u00e1s, de la seguridad social 14. Es decir, garantizar los derechos en todo el proceso de envejecimiento. Por ello, en la medida en que se ha hecho m\u00e1s que evidente el envejecimiento poblacional, y la velocidad con la que se ha desarrollado el fen\u00f3meno en la regi\u00f3n, conjuntamente con el aumento de la informalidad en el empleo, la pobreza y la desprotecci\u00f3n, entre otros aspectos, se demanda que los compromisos establecidos por los gobiernos, a partir del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Envejecimiento (Madrid 2002), y otras declaraciones y expresiones resultantes del seguimiento a su implementaci\u00f3n, sean de alguna forma, vinculantes 15. Por consiguiente, se piensa que la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores, adoptada por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) en el a\u00f1o 2015, que s\u00ed es jur\u00eddicamente vinculante, pueda cumplir una funci\u00f3n transformadora. Ratificada hasta la fecha por siete pa\u00edses de la regi\u00f3n, se considera como el instrumento por excelencia para la erradicaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n y violaci\u00f3n de derechos, y en particular, las relacionadas con la discriminaci\u00f3n por motivos de edad. Se reafirma en las libertades y derechos fundamentales, a fin de contribuir a la plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n 13. De hecho, sobre estos mismos problemas se vienen adelantando estudios desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os, por lo menos desde la observancia del D\u00eda Internacional de las personas de edad (1999), y de la Segunda Asamblea Mundial sobre Envejecimiento (2002), momento en el cual se realiz\u00f3 un foro espec\u00edfico sobre investigaci\u00f3n (El foro de Valencia). 14. Me refiero a la seguridad social como Derecho Humano fundamental. Este tema lo desarrollo en \"La Seguridad Social: Pieza fundamental en la agenda de los Derechos Humanos de las personas viejas\", el cual tuve la oportunidad de presentar en el Foro Social del Consejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas, celebrado en Ginebra (Suiza) del 1 al 3 de abril del 2014. 15. En el Derecho Internacional son identificados como el Derecho blando. Seg\u00fan los expertos, si bien no establecen obligaciones a los Estados, contribuyen al desarrollo de la normatividad. RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS42de las personas mayores en la sociedad. Sin embargo, tambi\u00e9n es un documento pol\u00edtico, que juega un papel determinante en el ejercicio del poder y la toma de decisiones. Con base en lo anterior, el prop\u00f3sito del presente escrito est\u00e1 encaminado a compartir algunos puntos de reflexi\u00f3n sobre dos principios fundamentales de la convenci\u00f3n y otros instrumentos jur\u00eddicos: la protecci\u00f3n y la corresponsabilidad. Se propone que dichos principios est\u00e1n orientados por un enfoque neo-asistencialista que reafirma diferentes intereses y voluntades pol\u00edticas, lo cual crea barreras y dificulta el efectivo goce de los Derechos Humanos de las personas en su vejez. Claro est\u00e1 que para empezar hay que pensar en lo esencial, lo que implica hablar de Derechos Humanos. La propuesta final es fortalecer los procesos participativos desde esta misma perspectiva. LA NECESIDAD DE LA CLARIDAD CONCEPTUAL ... en los proyectos de la existencia cotidiana, m\u00e1s ac\u00e1 del reino de las mentiras eternas, introducimos tambi\u00e9n el ideal tonto de la seguridad garantizada, de las reconciliaciones totales, de las soluciones definitivas. El Elogio de la Dificultad. Estanislao Zuleta El tema de los Derechos Humanos es sin duda uno de los que m\u00e1s se menciona en esta \u00e9poca, en todos los \u00e1mbitos de la vida humana. Sin embargo, al mismo tiempo que se avanza en su desarrollo, en no pocos espacios se discute su efectividad y se intenta descalificar su validez. Esto no es gratuito, responde a intereses de diverso orden, sobre todo pol\u00edtico y econ\u00f3mico. A la manera de Foucault (1970/1992) se podr\u00eda decir que seguramente responde a la necesidad de controlar \"el discurso\", \"para conjurar los poderes y peligros, dominar el acontecimiento aleatorio y esquivar su pesada y temible materialidad\". Ahora, sin pretender desarrollar esta interesante y muy necesaria discusi\u00f3n del discurso y el poder en los Derechos Humanos, pensar sobre los procedimientos de exclusi\u00f3n del discurso en una sociedad como la nuestra (la prohibici\u00f3n, la separaci\u00f3n y el rechazo, y la oposici\u00f3n entre lo verdadero y lo falso), quiz\u00e1 podr\u00eda facilitar el entendimiento de las razones por las que una cuesti\u00f3n tan importante como los Derechos Humanos terminan siendo parte de ese doble discurso, en el que los acogen cuando en realidad los RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS43desestiman. Se reconocen las obligaciones, pero luego se dejan en letra muerta, y como resultado, en la cotidianidad, las personas con frecuencia los descalifican con expresiones como son un \"discurso vac\u00edo\" o son \"simple ret\u00f3rica\". T odo esto entendiendo que el discurso \"no es simplemente aquello que traduce las luchas o los sistemas de dominaci\u00f3n, sino aquello por lo que, y por medio de lo cual se lucha, aquel poder del que quiere uno adue\u00f1arse\" (Foucault, 1970/1992, p. 6). En este caso se podr\u00eda decir que desde los Estados pretenden hacerlo suyo s\u00f3lo para neutralizarlo y finalmente, deslegitimarlo. Desde otra perspectiva, Boaventura de Sousa Santos (2020) plantea que el capitalismo global ha ido promoviendo una narrativa cada vez m\u00e1s restringida de los Derechos Humanos. Adem\u00e1s, afirma que hoy, con la primac\u00eda de la libertad econ\u00f3mica y del ascenso de la extrema derecha, tanto los derechos civiles y pol\u00edticos como la democracia liberal, son cuestionados como obst\u00e1culos al crecimiento capitalista. Reitero que todo esto ser\u00eda materia de una amplia y compleja discusi\u00f3n que no es posible desarrollar en este espacio, pero s\u00ed cabe resaltar que lo fundamental de la presencia de los Derechos Humanos en nuestras sociedades es el hecho de haber marcado un derrotero para los pa\u00edses del mundo sobre la protecci\u00f3n y el respeto que merecen las personas en todos los momentos y dimensiones de su vida, y eso es algo por lo que bien vale la pena trabajar incansablemente. Como bien lo plantea Nikken (2010, p.56), \"la noci\u00f3n de Derechos Humanos se corresponde con la afirmaci\u00f3n de la dignidad de la persona frente al Estado. El poder p\u00fablico debe ejercerse al servicio del ser humano, no puede ser empleado l\u00edcitamente para ofender atributos inherentes a la persona y debe ser veh\u00edculo para que ella pueda vivir en sociedad en condiciones c\u00f3nsonas con la misma dignidad que le es consustancial\" 16. Sin duda, la relaci\u00f3n que se establece es muy clara: la dignidad humana como valor fundamental de la vida, frente a un Estado que ante todo, debe respetarla, facilitando a las personas vivir su condici\u00f3n de ser humano individual (consigo mismo), pero tambi\u00e9n social (con su entorno). 16. Las citas tomadas son parte de los contenidos del XXVIII Curso Interdisciplinario en Derechos Humanos - 2010, cuyo eje tem\u00e1tico fue \"Educaci\u00f3n en Derechos Humanos\". Su autor, Pedro Nikken, es integrante del Consejo Directivo del Instituto Interamericano de Derechos Humanos -IIDH- desde su fundaci\u00f3n. Juez y Presidente de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, docente jubilado y ex decano de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Pol\u00edticas de la Universidad Central de Venezuela, entre otros importantes cargos desempe\u00f1ados en su larga trayectoria. Vale la pena revisar \u00e9ste y otros cursos que el IIDH imparte anualmente. RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS44Siendo as\u00ed, y siguiendo al mismo autor, entonces se hace indispensable considerar el concepto de Derechos Humanos y algunos aspectos que lo caracterizan: Lo que en nuestros d\u00edas se conoce como Derechos Humanos est\u00e1 referido al reconocimiento de que toda persona humana, por el hecho de serlo, es portadora de atributos aut\u00f3nomos que deben ser reconocidos y protegidos por el Estado. Ellos son inherentes al ser humano y no requieren de ning\u00fan t\u00edtulo espec\u00edfico para adquirirlos. No resultan de una adjudicaci\u00f3n o cesi\u00f3n del Estado, cuya funci\u00f3n con respecto a ellos es de reconocimiento, respeto y protecci\u00f3n. Basta con ser persona humana para ser titular de los Derechos Humanos y toda persona humana es titular de esos derechos. Su exigibilidad no depende de su consagraci\u00f3n legislativa; por el contrario, hist\u00f3ricamente aparecen como atributos que se han hecho valer contra leyes opresivas que los desconoc\u00edan o menoscababan (p. 56) Un aspecto clave para tener siempre presente, es que los Derechos Humanos no dependen de las voluntades de los pol\u00edticos de turno. No son beneficios otorgados o concedidos por ellos. Lo que hacen es reconocerlos, nunca crearlos. La diferencia es definitiva en el entendimiento del tema, pues de lo contrario nos llevar\u00eda al absurdo de decir que antes no se ten\u00edan derechos. Valga el momento para indicar que en realidad son el resultado de luchas sociales, al proponer la reivindicaci\u00f3n de mejores formas de vida (Bail\u00f3n, 2009), \"un encadenamiento progresivo de conquistas, obtenidas todas dentro del contexto de luchas y conmociones signadas por la emancipaci\u00f3n contra la opresi\u00f3n\" (Nikken, p: 67). Por tal motivo, no se puede olvidar que las obligaciones de los Estados son: respetar, proteger y realizar. Respetar, porque deben abstenerse de interferir en su disfrute; proteger, al impedir abusos; y realizar, adoptando medidas positivas que faciliten su disfrute. Deberes b\u00e1sicos para avanzar en el prop\u00f3sito de lograr la efectividad de los derechos que son intransferibles. En este orden de ideas, los derechos (tanto los civiles y pol\u00edticos como los econ\u00f3micos, sociales y culturales, \"DESC\") tienen un principio de integralidad, que significa que son interdependientes, y por lo tanto, todos son indispensables para vivir con dignidad. Dependen unos de otros para hacer efectiva la garant\u00eda de su disfrute. Ahora bien, los civiles y pol\u00edticos son de cumplimiento inmediato, mientras los DESC han sido favorecidos con un principio de progresividad, con el cual el reconocimiento de la satisfacci\u00f3n plena de los derechos supone gradualidad. No obstante, el progreso debe ser consistente con la obligaci\u00f3n de moverse tan r\u00e1pida y efectivamente como sea posible hacia la meta. Esto no debe ser malinterpretado en el sentido de privar a la obligaci\u00f3n de todo contenido significativo (Courtis, 2006). RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS45Esbozado lo anterior, aclaremos un aspecto fundamental para el tema que nos ocupa: cuando se habla de la persona como sujeto titular de derechos, se refiere por supuesto, a todos los momentos de su vida, lo cual incluye la vejez. Es decir, que tambi\u00e9n estamos hablando de las personas viejas. Las y los viejos, antes que ser viejas/os, son personas, fueron personas y seguir\u00e1n si\u00e9ndolo hasta su muerte. Parece esto una afirmaci\u00f3n demasiado evidente, pero no. Con frecuencia se encuentra que las personas se piensan como adultos mayores y m\u00e1s a\u00fan, de la tercera edad, a pesar de que este \u00faltimo eufemismo fue sustituido por el primero desde hace ya m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, como una especie de estrategia de restituci\u00f3n de derechos, que en realidad no cumpli\u00f3 su prop\u00f3sito. A la vista est\u00e1. Pero no s\u00f3lo ellas: la sociedad en general tambi\u00e9n los reconoce de la misma manera. Pareciera que dejaron de ser personas para convertirse en adultos mayores, y de manera inmediata, perder derechos y crear dependencias. Una ruptura en el transcurso de vida puesta por un sistema que dice reconocerles, pero que de todas formas les excluye. En s\u00edntesis, ni la igualdad, ni la libertad cambian con la edad. Las personas viejas tienen los mismos derechos que todas las dem\u00e1s, independientemente de la edad 17. \"No caben restricciones\". La especificidad tiene que ver con derechos concernientes a toda una historia de desconocimientos y vulneraciones. En esa medida, deber\u00edan ser garantizados de manera inmediata para devolverles la dignidad perdida en el transcurso de la vida debido a la falta de recursos, pero sobre todo a la falta de oportunidades, lo cual no ha dependido de la voluntad de las personas. NOVEDADES Y LIMITACIONES DE LA CONVENCI\u00d3N Los Derechos Humanos cambian las vidas de las personas. La protecci\u00f3n de los derechos de las personas de edad ayudar\u00e1 a que conduzcan de modo digno y seguro su vida. Naciones Unidas Con la observaci\u00f3n N\u00ba 6 del Pacto DESC Los derechos de las personas de edad (1993), se comienza formalmente el camino de la especificidad 18. El prop\u00f3sito de esta observaci\u00f3n 17. La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos en su primer art\u00edculo dice: \"T odos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos\", y en el art. 3: \"T odo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la seguridad de su persona\", en ninguno de los treinta art\u00edculos se hacen excepciones por edad. Resoluci\u00f3n 217A (III) Naciones Unidas 1948. https://www.ohchr.org/sp/udhr/pages/udhrindex.aspx 18. Esta observaci\u00f3n responde a la creciente preocupaci\u00f3n por el envejecimiento poblacional, posterior a la aprobaci\u00f3n del Plan De Acci\u00f3n de Viena en la Primera Asamblea Mundial sobre Envejecimiento (1982), y la de ocho objetivos mundiales para el 2001, propuestos con el fin de reforzar las obligaciones de los Estados Partes en el Pacto. Ver la informaci\u00f3n completa en: https://www.escr-net.org/es/recursos/observacion-general-no-6- derechos-economicos-sociales-y-culturales-personas-mayores.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS46es prestar asistencia a los Estados Parte en el cumplimiento de sus obligaciones en la aplicaci\u00f3n del Pacto. En dicho instrumento se afirma que \"est\u00e1n obligados a prestar especial atenci\u00f3n al fomento y protecci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas de edad\". En esa medida precisa una serie de aspectos en relaci\u00f3n con el g\u00e9nero, el cuidado, el trabajo, la seguridad social, la salud, la familia, la educaci\u00f3n y la cultura, y lo que implica gozar de un nivel de vida adecuado. No quiere decir lo anterior que las dem\u00e1s observaciones generales del pacto, aprobadas por el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, no protejan en lo que corresponda a las personas viejas. Reitero que, en tanto personas, est\u00e1n protegidas por todos los instrumentos internacionales, tanto del sistema internacional como del interamericano. De hecho, el Pacto de Derechos Civiles Pol\u00edticos (adoptado por la Asamblea General en diciembre de 1966 y con entrada en vigor en marzo de 1976) afirma que \"todo ser humano tiene derecho, en todas partes, al reconocimiento de personalidad jur\u00eddica\" (art. 16), y que todas las personas son iguales ante la ley y tienen derecho sin discriminaci\u00f3n a igual protecci\u00f3n ante la ley (art. 26). En el art\u00edculo 17 del Protocolo de San Salvador 19 , se establece para los Estados parte del sistema interamericano que \"toda persona tiene derecho a protecci\u00f3n especial durante su ancianidad\". En tal cometido, se comprometen a adoptar de manera progresiva las medidas necesarias a fin de llevar este derecho a la pr\u00e1ctica...\" 20 Ahora, con la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores (2015), los Estados Parte se comprometen a salvaguardar los Derechos Humanos y libertades fundamentales de la persona mayor, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Esto se considera como uno de sus principales logros. No obstante, y sin pretender desconocer la val\u00eda de este instrumento, ser\u00eda interesante mirar detalladamente algunas limitaciones, que a mi manera de ver presenta: 19. Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en materia de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Suscrito en San Salvador, el 17 de noviembre de 1988, en el d\u00e9cimo octavo per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General de la OEA. http://www. oas.org/es/sadye/inclusion-social/protocolo-ssv/docs/protocolo-san-salvador-es.pdf 20. El art\u00edculo continua de la siguiente forma: y en particular a proporcionar instalaciones adecuadas, as\u00ed como alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada, a las personas de edad avanzada que carezcan de ella y no se encuentren en condiciones de proporcion\u00e1rsela por s\u00ed mismas; ejecutar programas laborales espec\u00edficos destinados a conceder a los ancianos la posibilidad de realizar una actividad productiva adecuada a sus capacidades respetando su vocaci\u00f3n o deseos; estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales destinadas a mejorar la calidad de vida de los ancianos\".RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS4721. Al respecto ver, por ejemplo: Observaciones al informe final del Relator Especial John Ruggie sobre los Derechos Humanos, las empresas transnacionales y otras empresas de Alejandro T eitelbaum (A/HRC/17/31, 21 de marzo de 2011) En: Derechos Humano y Desarrollo Sostenible. 1) La primera y m\u00e1s importante es que el Estado que se compromete a salvaguardar los Derechos Humanos, es en realidad subsidiario en el reino del mercado. En esta relaci\u00f3n es entonces el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico de las grandes empresas (nacionales y multinacionales), que por cierto, est\u00e1n incluidas dentro del amplio concepto de \"sociedad civil\", el que termina predominando 21. Un ejemplo sencillo pero definitivo es el de la seguridad social. Las transformaciones que se han venido implementando desde finales del siglo pasado para convertirla en protecci\u00f3n social han sido con el prop\u00f3sito de fortalecer a los fondos privados con el concurso de sus due\u00f1os. Su acceso depende de la capacidad econ\u00f3mica de quienes puedan vincularse; las otras personas, que son la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, tendr\u00e1n que conformarse con programas de beneficencia replanteada en el marco del neoasistencialismo. Si bien la seguridad social es ahora un derecho protegido por la Convenci\u00f3n (art. 17), el compromiso de los Estados es \"promover progresivamente, dentro de los recursos disponibles... a trav\u00e9s de los sistemas de seguridad social y otros mecanismos flexibles de protecci\u00f3n social... de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional\". De manera similar aparece planteado en los art\u00edculos relacionados con salud y trabajo, y no pocas veces, s\u00f3 lo las funciones de promover, recomendar, fomentar, que en realidad no establecen un verdadero compromiso. 2) Asimismo, se afirma en el art\u00edculo primero que los \"Estados Parte s\u00f3lo podr\u00e1n establecer restricciones y limitaciones al goce y ejercicio de los derechos mediante leyes promulgadas con el objeto de preservar el bienestar general\", lo cual es bastante indeterminado. Si se examinan con detenimiento \u00e9stas y otras peque\u00f1as, pero significativas enunciaciones, no se puede dejar de reflexionar en que tales disposiciones de alguna forma contradicen el sentido mismo de la Convenci\u00f3n, y de la \u00e9tica de los Derechos Humanos.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS48Una situaci\u00f3n muy reciente que ser\u00eda buena ilustraci\u00f3n de lo anterior, es la expuesta en la pandemia por COVID-19, que afect\u00f3 directamente a la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os. Da cuenta clara de c\u00f3mo se pueden vulnerar los Derechos Humanos, en nombre del bienestar general. Por un lado est\u00e1n las medidas de \"protecci\u00f3n\", prohibiendo a las personas mayores de 70 a\u00f1os salir de sus lugares de vivienda, con lo cual se vulneraron los derechos a la libertad individual, libre circulaci\u00f3n, autonom\u00eda, y libre desarrollo de la personalidad 22. Por el otro y contrario a toda \u00e9tica, la idea de dar prioridad en las unidades de cuidados intensivos a los j\u00f3venes sobre las personas viejas, considerando que tienen mayor probabilidad de sobrevivir. Se supone que con esta medida se evitaba la p\u00e9rdida de a\u00f1os productivos para la sociedad. A todo se le da su debida justificaci\u00f3n. En el primer caso, se hace referencia al amparo que la sociedad debe ofrecer a sus mayores. Del mismo modo, a la defensa de los derechos de quienes por edad, supuestamente \"no pueden comprender lo que es mejor para ellos/as\". En el segundo, a la mejor administraci\u00f3n de los recursos, con el objeto de preservar el bienestar general y proteger a la sociedad y su futuro. Sin duda, responden a diferentes motivaciones e intereses, pero de un complejo juego de poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Se mezcla con un hecho cultural, el innegable paternalismo que de todas suertes es discriminatorio; est\u00e1 basado en un imaginario social desacertado y absurdo, que con facilidad cae en la infantilizaci\u00f3n. La relaci\u00f3n de poder se constituye a trav\u00e9s de un proceso casi imperceptible de reconstrucci\u00f3n social de la realidad, en que el inter\u00e9s de la minor\u00eda se objetiva y aparece encarnado en el conjunto de las condiciones sociales (Lechner, 1978/2013). No hay duda que toda dominaci\u00f3n invoca a la protecci\u00f3n. Ahora bien, la contradicci\u00f3n est\u00e1 en que la protecci\u00f3n no es prohibir, sino garantizar. En ese orden de ideas, de acuerdo con la Corte Constitucional de Colombia, son inadmisibles aquellas medidas paternalistas que proh\u00edben ciertas conductas a partir de lo que se considera que es apropiado o no para los intereses de la persona, incluso en aquellos casos en que est\u00e1 en juego el derecho a 22. En Colombia, en marzo del presente a\u00f1o, el Gobierno Nacional expidi\u00f3 la Resoluci\u00f3n 464 de 2020, con la cual decret\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio para las personas mayores de 70 a\u00f1os en el marco de la emergencia sanitaria. Considerada un acto discriminatorio y violatorio del derecho a la igualdad, y teniendo en cuenta que sin justificaci\u00f3n leg\u00edtima limitaron su derecho a la libertad de locomoci\u00f3n, un grupo de personas viejas que se auto-denomin\u00f3 como \"la rebeli\u00f3n de las canas\", interpuso una acci\u00f3n de tutela, a pesar de no estar prevista en el ordenamiento jur\u00eddico para impugnar actos de car\u00e1cter general y abstracto. Por tal motivo notificaron que tambi\u00e9n promover\u00edan una acci\u00f3n de nulidad por inconstitucionalidad contra los art\u00edculos pertinentes de los Decretos 749 y 847 de 2020 expedidos por la Presidencia de la Rep\u00fablica. En respuesta, el Juzgado 61 Administrativo del Circuito Judicial de Bogot\u00e1 tutel\u00f3 los derechos fundamentales a la igualdad, libre desarrollo de la personalidad y libertad de locomoci\u00f3n de los accionantes y adultos mayores de 70 a\u00f1os residentes y domiciliados en Colombia. Informaci\u00f3n tomada del documento presentado en junio de 2020 por los accionantesRELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS49la salud23. Adem\u00e1s, la CIDH considera que cada persona es un sujeto moral activo capaz de tomar las decisiones que considere adecuadas seg\u00fan su proyecto de vida.24 3) T eniendo en cuenta lo anterior, surgen nuevos cuestionamientos frente a afirmaciones relacionadas con los aportes que ofrece la Convenci\u00f3n: Si viejos y viejas son ante todo personas... \u00bfpor qu\u00e9 al llegar a la vejez requieren de una definici\u00f3n que sea jur\u00eddicamente vinculante, y con una edad base que var\u00eda (entre 60 y 65 a\u00f1os), de acuerdo con las leyes internas de los pa\u00edses? Sin pretender entrar en el debate de la definici\u00f3n de vejez y de su edad l\u00edmite, lo cierto es que sigue siendo arbitraria, y m\u00e1s a\u00fan cuando depende de los legisladores de cada pa\u00eds. \u00bfDesde esta mirada se pensar\u00e1 acaso que en los pa\u00edses donde no se ha ratificado la Convenci\u00f3n las personas viejas no son sujetos de derechos? \u00bfO podr\u00eda ser que antes del 2015 (fecha de aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n) no exist\u00edan jur\u00eddicamente? \u00bfA partir de qu\u00e9 criterios se establece la diferencia entre los 60 y 65 a\u00f1os? \u00bfEn raz\u00f3n de la enfermedad? \u00bfPor cuestiones de pobreza? Uno u otro de estos dos \u00faltimos interrogantes nos llevar\u00eda a reflexionar que en realidad no ha cambiado en nada, o casi nada, el concepto que tradicionalmente se ha tenido de la vejez, relacionado con enfermedad, discapacidad, abandono, p\u00e9rdida. 4) Ser\u00e1 por eso que tambi\u00e9n consideran como aportes de la Convenci\u00f3n, la construcci\u00f3n de las personas mayores como sujetos de derechos, o que se les est\u00e1n otorgando nuevos derechos. Entonces es el momento de precisar que las personas viejas son sujetos de derechos desde siempre, en tanto son personas, y que los derechos no se conceden, simplemente se reconocen por los Estados, y deben ser reconocidos como lo que son. La dignidad humana no admite relativismos, de modo que ser\u00eda inconcebible que lo que hoy se reconoce como un atributo inherente a la persona, ma\u00f1ana pudiera dejar de serlo por una decisi\u00f3n gubernamental (Nikken, 2010). \u00bfD\u00f3nde quedar\u00edan entonces las obligaciones de los Estados? Si la dignidad no admite relativismo como lo afirma Nikken, tampoco la garant\u00eda de los Derechos Humanos. Se respetan y garantizan, o no se respetan y por lo tanto, se violan. 23. Corte Constitucional de Colombia, Sentencia C-246/17. 24. Corte Interamericana de Derechos Humanos. Sentencia de 30 de noviembre de 2016 en el caso I.V. Vs. Bolivia. Las dos sentencias son tomadas de: Acci\u00f3n de Tutela por discriminaci\u00f3n contra adultos mayores de 70 a\u00f1os con ocasi\u00f3n de las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional para el control del COVID -19. Colombia. Junio 2020RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS50LA CORRESPONSABILIDAD Recordemos, y a t\u00edtulo simb\u00f3lico \u00fanicamente, el viejo principio griego: que la aritm\u00e9tica puede muy bien ser objeto de las sociedades democr\u00e1ticas, pues ense\u00f1a las relaciones de igualdad, pero que la geometr\u00eda s\u00f3lo debe ser ense\u00f1ada en las oligarqu\u00edas ya que demuestra las proporciones en la desigualdad. El orden del Discurso. Michel Foucault T anto la Convenci\u00f3n, como otros instrumentos jur\u00eddicos, presentan la corresponsabilidad como un principio, con el que el Estado compromete a la familia y la comunidad en el cumplimiento de lo que deben ser sus obligaciones. Una estrategia pol\u00edtica del neoliberalismo que viene dando sus frutos, pues se ha ido instalando gradualmente en el lenguaje cotidiano y en los escenarios de la vida diaria, y ahora hace parte de las relaciones sociales y familiares, en todos los momentos y entre todos los actores sociales. Un ejemplo es su incorporaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero, en las pol\u00edticas p\u00fablicas de conciliaci\u00f3n en Espa\u00f1a, argumentando que va un paso m\u00e1s all\u00e1 de la misma conciliaci\u00f3n, porque conduce a una modificaci\u00f3n de las estructuras sociales y a un nuevo pacto social 25. La corresponsabilidad en el escenario de la trilog\u00eda Estado-sociedad-mercado, que en realidad es sociedad-Estado-mercado, si se coloca en orden de quienes realmente asumen las obligaciones, ha planteado un nuevo escenario jur\u00eddico institucional, en tanto establece una suerte de mandato, y una nueva cultura en la medida que involucra a toda la sociedad. Esto en nada le favorece, y menos a las familias, que son en \u00faltimas las que terminan asumiendo \"todas\" las obligaciones en relaci\u00f3n con el desarrollo y protecci\u00f3n de cada uno de sus miembros, sin el respaldo adecuado ni los recursos institucionales correspondientes. Sobre todo, las familias m\u00e1s pobres. Pero en la medida en que ha sido presentado, como una forma de participaci\u00f3n en un espacio orientado por el slogan de que \"todos somos estado\", no s\u00f3lo tiene aceptaci\u00f3n sino tambi\u00e9n benepl\u00e1cito. Su incorporaci\u00f3n en el tema de envejecimiento y vejez ha sido muy bien recibida por la sociedad, en la medida en que toc\u00f3 el sentir de la obligaci\u00f3n moral de las personas, en un contexto en el que se ha desdibujado completamente el valor de la historia de las personas viejas, de su saber y de su real participaci\u00f3n. Un efectivo ejercicio de culpabilizaci\u00f3n 25. Sobre este tema se puede consultar: La corresponsabilidad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n. Espacio del Trabajo Social. P . Fern\u00e1ndez y O. D\u00edaz. En: Respuestas disciplinares en una sociedad global. Aportaciones desde el Trabajo Social. Logro\u00f1o. Universidad de la Rioja.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS51que sirve muy bien a los intereses de los Estados neoliberales, que pretenden eludir sus obligaciones en materia de Derechos Humanos. Por su parte, los representantes de los gobiernos no son ajenos a esta realidad. En la primera parte del proceso de negociaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, el principio de la corresponsabilidad, estaba respaldado con la siguiente definici\u00f3n: \"Compromiso u obligaci\u00f3n que se establece entre todos los actores responsables de garantizar los derechos de las personas mayores\" 26. A la postre qued\u00f3 s\u00f3lo el principio, con la consabida afirmaci\u00f3n final: \"de acuerdo con su legislaci\u00f3n interna\". Como se sabe, esta \u00faltima se va transformando en la medida de la necesidad y las exigencias de los nuevos tiempos. Desde luego, no es posible establecer a un mismo nivel todas las relaciones en la sociedad. Con el tiempo aumentar\u00e1n las tensiones, pero nadie responder\u00e1 por nada, y si todos somos responsables de todo... \u00bfqu\u00e9 sentido tiene la Convenci\u00f3n? EL NEOASISTENCIALISMO Cualquier alternativa de una pol\u00edtica social debe ser considerada dentro de un proceso hist\u00f3rico de desarrollo de dicha pol\u00edtica Eduardo Bustelo Nacer libres e iguales en dignidad y derechos, como se plantea en la Carta Derechos, no se corresponde con las realidades que construye el capitalismo. De todos es sabido que en su evoluci\u00f3n crea desigualdades que luego controla a trav\u00e9s de pol\u00edticas sociales. En consecuencia, estas tambi\u00e9n evolucionan y se transforman, de acuerdo con las necesidades del capital. El nuevo orden cuestiona tanto la funci\u00f3n del Estado en el desarrollo, a partir de pol\u00edticas econ\u00f3micas redistributivas, como el rol de las pol\u00edticas sociales que act\u00faan acompa\u00f1ando procesos de movilidad social ascendente para sectores postergados por el mercado, como consecuencia de su l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n (Clemente, 2020). En esta l\u00f3gica, prevalece el enfoque de \"servicios\" que pueden ser prestados por agentes privados, y las pensiones ligadas al salario cambian por r\u00e9ditos sobre el ahorro, 26. Documento de avances del Grupo de Trabajo de la OEA, sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores, septiembre 2012-mayo 2013. Vale la pena aclarar que la supresi\u00f3n de la definici\u00f3n se dio posterior a los comentarios presentados por la Red CORV (Coordinaci\u00f3n Regional de Organismos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre Envejecimiento y Vejez) con fecha 1 de octubre de 2013.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS52tambi\u00e9n manejado por agentes privados, quedando la responsabilidad estatal reducida al manejo de transferencias. Cambios que se presentaron radicalmente, por lo menos a partir de los a\u00f1os noventa, cuando se pretendi\u00f3 reducir el Estado a su m\u00ednima expresi\u00f3n y confiar todo a la fuerza del mercado, inclusive la salud. Ahora bien, el postulado seg\u00fan el cual el mercado es el mejor asignador de recursos y el supremo regulador, no s\u00f3lo de la econom\u00eda sino de la sociedad, es un postulado esencialmente violatorio de cualquier noci\u00f3n de Derechos Humanos, especialmente de derechos econ\u00f3micos y sociales (Moncayo S, 2004). Aumenta la pobreza de la poblaci\u00f3n y con ella la desigualdad e inequidad, pues la riqueza se concentra en grupos cada vez m\u00e1s reducidos. El aumento de la desigualdad se hace no s\u00f3lo a costa de las rentas m\u00e1s bajas, sino de la clase media, en un proceso acelerado de precarizaci\u00f3n (Desviat, 2017). As\u00ed, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n debe vivir con la menor cantidad de recursos posible, y las pol\u00edticas de corte neo-asistencial se enfocan en la redistribuci\u00f3n de la pobreza entre los grupos m\u00e1s vulnerables. Esto se hace especialmente evidente con el grupo de poblaci\u00f3n de personas viejas, la cual est\u00e1 precisamente considerada como una de las m\u00e1s vulnerables. Quienes no logran una pensi\u00f3n, terminan, en el mejor de los casos, \"supuestamente favorecidos\" por programas sociales de protecci\u00f3n, con subsidios miserables, o servicios sociales b\u00e1sicos como alimentos, alojamiento, servicios de salud, medicamentos o ayudas t\u00e9cnicas, no incluidas en los planes de salud, todo ello a trav\u00e9s de un administrador fiduciario. En todo caso, condicionados por el principio de corresponsabilidad. Los menos favorecidos quedan dependiendo de familiares y redes sociales, con los cuales se reparte pobreza entre la pobreza, reafirmando los sentimientos de conmiseraci\u00f3n, caridad, compasi\u00f3n, misericordia. Por supuesto, tambi\u00e9n condicionados por la corresponsabilidad. Pero adem\u00e1s de redistribuir la pobreza, con estas estructuraciones se crean las condiciones para que las personas tambi\u00e9n pierdan su dignidad. En s\u00edntesis, la pobreza es la violaci\u00f3n m\u00e1s flagrante de los Derechos Humanos: la produce el sistema y la refuerza el mercado. Sin duda alguna, en un futuro pr\u00f3ximo, habr\u00e1 nuevas situaciones que exigir\u00e1n la aplicaci\u00f3n de nuevas pol\u00edticas sociales, seguramente orientadas por nuevos enfoques. Situaciones que no son m\u00e1s que el resultado de la precarizaci\u00f3n de las condiciones generales de vida de la poblaci\u00f3n joven y adulta de hoy, pero sobre todo, de las realidades RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS53producidas por la pandemia, las cuales todav\u00eda no se analizan. Pero ya tendr\u00edamos algunas referencias, por ejemplo: si las comorbilidades han aumentado es resultado de un sistema econ\u00f3mico y pol\u00edtico que ha desmejorado condiciones de vida y trabajo de las personas en su proceso de envejecimiento 27; y de un sistema de salud mercantilizado, que no existe como sistema, sino como la uni\u00f3n de diversas empresas de salud, donde la atenci\u00f3n primaria y el cuidado est\u00e1n basados en el medicalizaci\u00f3n promovida por los laboratorios farmac\u00e9uticos 28. T odo esto ser\u00e1 parte de lo que, en su momento, tendr\u00e1n que enfrentar las nuevas vejeces, ojal\u00e1 mucho m\u00e1s empoderadas como sujetos de derechos. A MANERA DE CONCLUSI\u00d3N: LA PARTICIPACI\u00d3N Cuando renunciamos a ubicar la responsabilidad en el Estado, en la pr\u00e1ctica simplemente estamos difuminando la noci\u00f3n de responsabilidad, dej\u00e1ndola en manos de cualquiera ypor lo tanto, haciendo causa com\u00fan con la l\u00f3gica neoliberal que se nos est\u00e1 imponiendo H\u00e9ctor-Le\u00f3n Moncayo S. En el contexto de los Derechos Humanos podemos hacer menci\u00f3n a la participaci\u00f3n desde diferentes puntos de vista, pero tambi\u00e9n como un derecho en s\u00ed mismo. Lo presento como conclusi\u00f3n en la medida en que considero que se constituye en una buena estrategia de seguimiento y control en la aplicabilidad de las pol\u00edticas y dem\u00e1s medidas de los Estados en el cumplimiento de sus obligaciones. Courtis (2007) apunta que, para comprobar la progresividad, es necesario un seguimiento temporal, que va bastante m\u00e1s all\u00e1 de la denuncia de un caso concreto. Afirma que es necesario el desarrollo de un trabajo interdisciplinario si se quiere evaluar el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a satisfacer derechos sociales, que permita medir cu\u00e1les son los recursos que se usan para lograrlo, las metas derivadas de las obligaciones internacionales, las que se ha fijado el Estado, y ver c\u00f3mo ha cumplido con ellas en un lapso determinado. 27. Este cambio se puede confrontar con la evidencia que todav\u00eda permanece -que no ser\u00e1 por mucho tiempo- de la mayor longevidad y un envejecimiento saludable y activo de personas que estuvieron en un sistema de seguridad social resultado de las exigencias de los trabajadores en el marco de un estado bienestar (sin con ello pretender defender esta forma de Estado). 28. Como se sabe, cualquier tipo de medicalizaci\u00f3n permanente va reforzando y aumentando enfermedades, resultado de la iatrogenia, es decir, de los mismos efectos colaterales negativos que producen los medicamentos, y dem\u00e1s procedimientos m\u00e9dico-quir\u00fargicos. Sobre este tema se pueden consultar los textos de Iv\u00e1n Ilich sobre salud.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS54Por otra parte, Parra (2008) manifiesta que el empoderamiento de los sectores excluidos y de los ciudadanos para impulsar la exigencia de sus derechos involucra un cambio de lenguaje. A\u00f1ade que no se trata de aludir a \"personas con necesidades no cubiertas\" sino a \"sujetos con derechos exigibles que generan obligaciones para el Estado\". Esto, nos dice el autor, implica concebir, como inherente a los derechos, la existencia de mecanismos de monitoreo, rendici\u00f3n de cuentas y justiciabilidad, es decir, el entendimiento de los derechos como derechos exigibles. Complementa lo anterior con algo muy preciso y concluyente: que se requiere la participaci\u00f3n libre y activa -particularmente de sectores marginados y excluidos- en la implementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas econ\u00f3micas y sociales 29 (Parra, p: 44-45). Precisar estos y otros aspectos es determinante para hacer de la participaci\u00f3n una buena herramienta de exigibilidad de derechos. Entre otras razones, porque como lo plantea Moncayo (2013), hoy en d\u00eda pr\u00e1cticamente no hay instituci\u00f3n o pol\u00edtica p\u00fablica que no ofrezca \"participaci\u00f3n\". Es el discurso de la democracia participativa que goza de legitimidad como complemento de la democracia representativa. Otra cosa es que, en los hechos, no sea del todo convincente. Ahora bien, es necesario aclarar, seg\u00fan este mismo autor, que forma parte de la \"triada\" que se ha venido reclamando por parte de numerosas organizaciones de la sociedad civil desde principios de los a\u00f1os noventa: \"transparencia (que incluye acceso a la informaci\u00f3n), participaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n\" (Moncayo, p.25). Entonces, en esa medida, habr\u00eda que buscar su mejor aprovechamiento. Esto sin lugar a dudas es parte de la acci\u00f3n y el compromiso de Trabajo Social. Entre otras razones, porque cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil pensar en la \"sociedad civil\" como el conjunto de organizaciones sociales, que con su trabajo comprometido y permanente de organizaci\u00f3n y desarrollo, de programas de educaci\u00f3n y liderazgo, etc., han trabajado con las personas viejas desde hace ya varias d\u00e9cadas para su empoderamiento, alcanzando un importante conocimiento de la situaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n, realizando seguimientos. 29. Vale la pena resaltar que a lo largo del art\u00edculo el autor insiste en el papel central del Estado. Muy acertadamente concluye que rescatar dicho papel es tambi\u00e9n de inter\u00e9s para la sociedad civil, ante el creciente predominio del inter\u00e9s privado y multinacional en el manejo de los asuntos p\u00fablicos (p\u00e1g. 82). El autor es abogado, m\u00e1ster en T eor\u00eda del Derecho de la Universidad Nacional de Colombia, con estudios especializados en Derechos Humanos y Derecho Humanitario. Profesor Universitario, conferencista. Fue consultor sobre Derechos Sociales en la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y abogado de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Docente en cursos de formaci\u00f3n del Instituto Interamericano de Derechos Humanos.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS55Y es dif\u00edcil, porque en el amplio contenido del concepto tambi\u00e9n quedan incluidas las organizaciones internacionales afines en el tema, las fundaciones de las multinacionales, y las redes o mesas conformadas desde las instancias gubernamentales, que generalmente se ubican dentro de concepciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas muy afines a las de los gobiernos, a los que hay que exigirles el cumplimiento de sus responsabilidades. Entonces, terminan neutralizando y limitando los procesos, tanto de interlocuci\u00f3n como de exigibilidad. Quiz\u00e1 esto haga m\u00e1s atractiva la necesidad de intervenci\u00f3n para el Trabajo Social. T odav\u00eda hay mucho por hacer. Entre otros aspectos est\u00e1 que, de alguna forma, en la Convenci\u00f3n Internacional, sobre la cual todav\u00eda los gobiernos est\u00e1n trabajando, liderados por la ONU, se puedan subsanar las debilidades que presenta la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Protecci\u00f3n de Derechos de las Personas de Edad, de la OEA. En esos espacios hay algo de participaci\u00f3n de la sociedad civil. La incidencia en este proceso ser\u00eda una tarea clave de las y los profesionales del Trabajo Social, en el entendido de que por supuesto su principal tarea est\u00e1 en el acompa\u00f1amiento de las organizaciones de viejos y viejas, estimulando su liderazgo en la exigencia de sus derechos. Si bien algunos han entendido que la corresponsabilidad es participaci\u00f3n, lo cierto es que la genuina participaci\u00f3n no debe ser para descargar al Estado de sus responsabilidades, sino para exigirle que las cumpla. REFERENCIAS Aranco N, Stampini M, Ibarrar\u00e1n P , Medell\u00edn, N. (2018) Panorama de envejecimiento y dependencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Banco Interamericano de Desarrollo BID. Divisi\u00f3n de Protecci\u00f3n Social y Salud. VI. Serie. IDB-PB-273 Resumen de pol\u00edticas del BID, 273 p. Bail\u00f3n, M. (2009) Derechos Humanos, generaciones de derechos, derechos de minor\u00edas y derechos de los pueblos ind\u00edgenas; algunas consideraciones generales. En: Derechos Humanos M\u00e9xico. Revista del Centro Nacional de Derechos Humanos. Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos. M\u00e9xico. A\u00f1o 4 N\u00ba 12.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS56CEPAL (2019) Envejecimiento y Derechos Humanos: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. 23 de diciembre. Enfoques. Recuperado de: https://www.cepal.org/es/enfoques/envejecimiento-derechos-humanos-la-convencion-interamericana-la-proteccion-derechos-humanos Clemente, A. (2020) Pol\u00edticas neo-asistenciales en la PBA. La p\u00e9rdida del bienestar. Centro de Estudios de Ciudad (FCSs/UBA). Recuperado de: https://vocesenelfenix.economicas.uba.ar/politicas-neoasistenciales-en-la-pba-la-perdida-del-bienestar/ Comit\u00e9 DESC. (1995). Observaci\u00f3n general N\u00ba 6: Los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas de edad. (E/C.12/1995/16/Rev.1), Ginebra. Courtis, C (2006). La prohibici\u00f3n de regresividad en materia de Derechos Sociales: Apuntes introductorios. En: Ni un paso atr\u00e1s: la prohibici\u00f3n de regresividad en materia de derechos sociales. C Courtis compilador. Cedal. Editorial del Puerto. Buenos Aires. Courtis, C (2007). Pol\u00edticas sociales, programas sociales, derechos sociales. Ideas para una construcci\u00f3n garantista. Comisi\u00f3n Internacional de Juristas. Proyecto de Protecci\u00f3n de Programas Sociales. PNUD. M\u00e9xico. Desviat, M (2017). Precariado y control social: asistencialismo y exclusi\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud mental. Cuadernos de Trabajo Social. Ediciones Complutense. Madrid. Foucault, M (1992). El orden del Discurso. Tusquets Editores. Buenos Aires. (Trabajo original publicado en 1970). Lechner, N (1978). Poder y orden: la estrategia de la minor\u00eda consistente. Revista Mexicana de Opini\u00f3n P\u00fablica, julio - diciembre 2013. Recuperado en: https://www.elsevier.es/es-revista-revista-mexicana-opinion-publica-109-pdf-S1870730013723238 M\u00e1rquez, M (2014). La Seguridad Social: Pieza fundamental en la agenda de los D erechos Humanos de las personas viejas. Ponencia presentada en el Foro Social 2014, del Consejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas, celebrado en Ginebra (Suiza) del 1 al 3 de abril. Moncayo, H-L (2004) ALCA y Derechos Humanos: Dos visiones incompatibles. IV Seminario de formaci\u00f3n en Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Memorias. Ed. Provea. Caracas. Moncayo, H-L (2013) Hacia una estrategia de incidencia de la sociedad civil en UNASUR. EN: UNASUR opciones de participaci\u00f3n de la sociedad civil. HL Moncayo compilador. ILSA, CEDLA, La Paz.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS57Naciones Unidas (1948). La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos. Recuperado de: https://www.un.org/es/universal-declaration-human-rights Naciones Unidas. (1966). Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos. Recuperado de: https://www.ohchr.org/sp/professionalinterest/pages/ccpr.aspx Nikken, P . La protecci\u00f3n de los D erechos H umanos: haciendo efectiva la progresividad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Revista IIDH. Instituto Interamericano de Derechos Humanos. N\u00ba52, Julio- diciembre 2010 pp. 346-55 Nikken, P . El concepto de Derechos Humanos. Recuperado de: http://www. derechoshumanos.unlp.edu.ar/assets/files/documentos/el-concepto-de-derechos-humanos.pdf OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) 2015. Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Recuperado de: http://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_a-70_derechos_humanos_personas_mayores.asp Parra, O. (2008). Exigibilidad del derecho a la salud en Am\u00e9rica Latina: los retos actuales. En: Memoria VI curso interamericano de sociedad civil y derechos humanos. Instituto Interamericano de Derechos Humanos. 466 p. Costa Rica Santos, B. de Sousa. (2020). Para una nueva declaraci\u00f3n universal de los Derechos Humanos. En: Revista Sur. Recuperado de: https://www.sur.org.co/para-una-nueva-declaracion-universal-de-los-derechos-humanos-i/ 58REFLEXIONES SOBRE LAS BRECHAS EN EL EJERCICIO DE LOS DERECHOS HUMANOS DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES EN PER\u00da.RAQUEL CUENTAS RAM\u00cdREZ RESUMEN El presente art\u00edculo est\u00e1 vinculado al eje 5 \"Relaci\u00f3n Estado-Derechos Humanos\", cuyo objetivo es reflexionar sobre los Derechos Humanos de las personas adultas mayores y sobre las brechas que a\u00fan persisten en el pa\u00eds, en base a la II Encuesta Nacional de Derechos Humanos, cap\u00edtulo Personas Adultas Mayores en Per\u00fa, de 2019. Los resultados de la II Encuesta dan cuenta y argumentan con evidencia que el colectivo de personas mayores sigue siendo concebido y tratado como un grupo social discriminado, que requiere una atenci\u00f3n especial de parte del Estado y la Sociedad en su conjunto, para promover, proteger y restituir derechos humanos. En el Per\u00fa, la participaci\u00f3n de las personas mayores y sus organizaciones, ha aportado no s\u00f3lo al proceso de pol\u00edtica p\u00fablica, sino a su vez, ha contribuido a plantear nuevas visiones sobre el ser y hacer de este grupo, lo cual se ve en parte reflejado en esta II Encuesta, cuando un 80% de personas entrevistadas est\u00e1n de acuerdo en que las \"personas adultas mayores aportan algo valioso a la sociedad\" y un 47% que \"las personas adultas mayores en buen estado de salud deber\u00edan trabajar\". Sin embargo, los estereotipos persisten, con frases y/o expresiones como: \"las personas adultas mayores no tienen actividad sexual\" (18%) y \"ser\u00eda mejor que las personas mayores vivieran en asilos\" (15%). Dedico este art\u00edculo en memoria de Josefa Ram\u00edrez Pe\u00f1a Pe\u00f1a, Trabajadora Social, madre, amiga y colega que promovi\u00f3 \"que mujeres campesinas salieran al camino, conociendo, ejerciendo y defendiendo sus Derechos Humanos\". Palabras clave: Derechos Humanos, personas mayores, discriminaci\u00f3n, pol\u00edticas p\u00fablicas, participaci\u00f3n.3.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS59ABSTRACT This article is linked to axis 5 \"Relationship between the State and Human Rights\", whose objective is to reflect on the human rights of older people and on the gaps that still persist in the country, based on the II National Survey of Rights Humans, chapter Elderly People in Peru, 2019. The results of the II Survey show and argue with evidence that the group of older people continues to be conceived and treated as a discriminated social group, which requires special attention from the State and Society as a whole, to promote, protect and restore human rights. In Peru, the participation of older people and their organizations has contributed not only to the public policy process, but in turn, has contributed to raising new visions about the being and doing of this group, which is seen in part reflected in this II Survey, when 80% of people interviewed agree that \"older adults as \"older people do not have sexual activity\" (18%) and \"it would be better for older people to live in nursing homes\" (15%). In memory of Josefa Ram\u00edrez Pe\u00f1a Pe\u00f1a, Social Worker, mother, friend and colleague who promoted \"that peasant women go out on the road, knowing, exercising and defending their human discrimination, public politics, participation. INTRODUCCI\u00d3N El a\u00f1o 2020, para la poblaci\u00f3n adulta mayor de Per\u00fa, como tambi\u00e9n del mundo, ser\u00e1 recordado como un a\u00f1o parad\u00f3jico: la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la declaraci\u00f3n del decenio 2020-2030 como Decenio del Envejecimiento Saludable, debido a que \"aproximadamente en 20 a\u00f1os, por primera vez, habr\u00e1 m\u00e1s personas mayores que ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os, y es necesario que todos los pa\u00edses se preparen para este cambio y puedan transformar el envejecimiento poblacional en una oportunidad para una vida m\u00e1s larga y con m\u00e1s salud\" (CEPAL, 2020). Sin embargo, fue el a\u00f1o en que comenz\u00f3 la crisis humanitaria producto de la pandemia por SARS CoV-2 y su enfermedad la COVID-19, que viene afectando a la poblaci\u00f3n adulta mayor por ser el grupo con mayores vulnerabilidades. De esta manera ha quedado develado lo que ya ven\u00edan demandando hace muchas d\u00e9cadas las organizaciones de personas RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS60mayores: hacer frente para frenar la crisis de los sistemas sanitarios, la cuestionable calidad de atenci\u00f3n en todos los servicios de salud y el bajo presupuesto para invertir en m\u00e1s atenci\u00f3n y mejor calidad en los servicios de protecci\u00f3n social. La situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n, estereotipos, desigualdad y exclusi\u00f3n, se ha agudizado con la pandemia pero no es producto de la pandemia por la COVID-19; esta es una crisis que se ha ido acumulando por a\u00f1os sistemas de salud y de protecci\u00f3n social precarios, ineficaces y segmentados (en personal, en infraestructura, en tecnolog\u00eda, en presupuestos, en gesti\u00f3n y en garant\u00edas de derechos). En este art\u00edculo, se revisar\u00e1n algunas situaciones de vulnerabilidad que antes de la pandemia estaban poco atendidas y que en este contexto de crisis sanitaria y socioecon\u00f3mica se han agudizado, desprotegiendo de sus derechos humanos a las personas adultas mayores, en particular a las mujeres. Las premisas que se tomar\u00e1n son las referidas a las brechas que persisten, como se ha constatado en los resultados de la II Encuesta Nacional de Derechos Humanos, cap\u00edtulo Personas Adultas Mayores en el Per\u00fa, de 2019, algunas de las cuales se describir\u00e1n en este art\u00edculo, por requerir una atenci\u00f3n especial de parte del Estado y la Sociedad en su conjunto, para promover, proteger y restituir Derechos Humanos, con la participaci\u00f3n de las personas mayores y sus organizaciones, quienes han aportado no s\u00f3lo al proceso de pol\u00edtica p\u00fablica, sino a su vez, han contribuido a plantear nuevas visiones sobre el ser y hacer de este grupo. Lecciones de esta crisis sanitaria, miles, pero una que no debe dejarse de lado es la relacionada con el valo-atenci\u00f3n (no s\u00f3lo en dichos sino en acciones) al proceso de envejecimiento y las vejeces, y como bien se\u00f1alan algunas voces expertas: \"hoy m\u00e1s que nunca hay que valorar como un logro de la humanidad y poner en el centro de la reflexi\u00f3n que una sociedad que no protege a sus mayores, es una sociedad que necesita replantearse toda su \u00e9tica, y las bases de su civilizaci\u00f3n y de su progreso\" (OMS, p. 1, 2020, citado por Huenchuan, 2020). ENVEJECIMIENTO EN CIFRAS Seg\u00fan el \u00faltimo Censo 2017, la poblaci\u00f3n de 60 y m\u00e1s a\u00f1os de edad en el pa\u00eds representa el 11.9% (3 millones 717, 249), es decir, creci\u00f3 con respecto al per\u00edodo anterior en tres RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS61puntos porcentuales (9-1%). Las mujeres mayores representan el 11% (1 mill\u00f3n 747,570) del total de las mujeres peruanas y los hombres el 6.3% (1 mill\u00f3n 969,679) del total de hombres del Per\u00fa. Las mujeres viven en promedio 7 a\u00f1os m\u00e1s que los hombres en la regi\u00f3n (Huenchuan, 2018), sin embargo, llegan a la etapa adulta mayor con mayores carencias, enfermedades no transmisibles o discapacidades; seg\u00fan algunos estudios, esta situaci\u00f3n se debe a los m\u00faltiples factores de riesgo a las que estuvieron expuestas en sus anteriores etapas de vida, por la discriminaci\u00f3n permanente, desigualdades, violencias, falta de acceso a recursos y toma de decisiones, los roles de g\u00e9nero y la alta carga de los cuidados. ESCENARIOS DE LAS VEJECES EN EL PER\u00da La experiencia de vivir la vejez est\u00e1 fuertemente influida por aspectos personales, biol\u00f3gicos, biogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, culturales, \u00e9tnicos, raciales, lugar de residencia (urbana o rural), si se es mujer u hombre, persona con discapacidad, diversidad sexual, entre otros. Esta diversidad y multifactorialidad hace referencia a nuevas perspectivas de abordar el tema y la problem\u00e1tica de la vejez desde el enfoque de derechos y de g\u00e9nero, lo cual ha permitido cambios en la forma de ver y atender al grupo poblacional de personas mayores, que tradicionalmente estaba asociado a carencias, discapacidades e improductividad. BRECHAS EN EL EJERCICIO DE DERECHOS HUMANOS DE LAS PERSONAS MAYORES Los resultados de la II Encuesta Nacional de Derechos Humanos incluyen un \"\u00cdndice de prejuicios y actitudes negativas hacia grupos vulnerables\", que recoge los estereotipos y actitudes discriminatorias hacia los distintos grupos de 0 a 100, siendo el mayor puntaje el indicador de la mayor presencia de actitudes negativas. Pese a lo alentador de los datos sobre la esperanza de vida y el proceso de envejecimiento en el Per\u00fa, las personas adultas conforman uno de los grupos poblacionales m\u00e1s discriminados y maltratados, ocupando el sexto lugar en el \"\u00cdndice de prejuicios y actitudes negativas hacia grupos vulnerables\", con 36 puntos de actitudes negativas sobre 100 (Ministerio de Justicia y de Derechos Humanos, 2020). Las personas que tienen mayor nivel de actitudes negativas RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS62hacia las personas adultas mayores son los hombres (36%), las personas que residen en las zonas rurales (42%) y quienes pertenecen al nivel socioecon\u00f3mico30 D y E (37%). Gr\u00e1fico N\u00b0 1 \u00cdNDICE DE DISCRIMINACI\u00d3N, INCLUIDAS LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES Fuente: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos (2019). II Encuesta Nacional de Derechos Humanos. La etapa de las vejeces peruanas est\u00e1 caracterizada por una vulneraci\u00f3n permanente de los derechos, siendo los principales y de mayor incidencia los vinculados a la seguridad social y jubilaci\u00f3n (40%); salud (38%); trato digno y no discriminaci\u00f3n (36%); protecci\u00f3n y asistencia familiar (35%); trabajo y salario digno (34%); libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n (19%); desplazamiento (17%); justicia y defensa (13%); a la vida e integridad Las personas homosexuales, trans y bisexuales Las personas con VIH o SIDA Las poblacionaes ind\u00edgenas Las personas con discapacidad Las personas privadas de su libertad Las personas afroperuanas (negra, mulata, zamba o morena) Las personas adulta mayores (mayor de 60 a\u00f1os) Las mujeres Las v\u00edctimas del conflicto interno (terrorismo y Fuerzas armadas) Las/os trabajadores del hogar remuneradas Personas de nacionalidad extranjera Las personas que defienden los derechos humanos Los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y las y los adolescentes 5 Muy discriminado No precisa71 70 64 615655555351483938315% 47% 23% 15% 8% 5% 46% 23% 15% 8% 5% 39% 25% 20% 10% 7% 34% 27% 20% 11% 7% 32% 24% 25% 10% 7% 30% 25% 25% 12% 8% 29% 26% 24% 13% 9% 30% 23% 23% 14% 8% 29% 22% 26% 13% 8% 24% 24% 29% 15% 13% 20% 19% 28% 18% 15% 20% 19% 29% 17% 17% 13% 18% 29% 22% Top 2 box1 Nada discriminado 4 3 2 30. Los niveles socioecon\u00f3micos (NSE) en Per\u00fa distribuyen a los hogares en 5 niveles (A, B, C, D, y E), considerando las caracter\u00edsticas de la vivienda, los servicios con los que cuenta la familia, los electrodom\u00e9sticos y los ingresos promedios. La fuente para realizar los an\u00e1lisis de NSE que utiliza es la Asociaci\u00f3n Peruana de Empresas de Investigaci\u00f3n de Mercados (APEIM), es la Encuesta Nacional de Hogares (ENAHO) que realiza el Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (INEI). El nivel D implica que una persona tiene un ingreso mensual promedio a S/2,769 ($ 696) y el nivel E que una persona tiene un ingreso mensual promedio a S/1,977 ($ 497). P\u00e1gina recuperada de: https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/publication/documents/2021-01/nse_2020_v2.pdfRELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS63(13%); educaci\u00f3n (6%) e identidad (5%). Si bien estos datos fueron recogidos antes de la pandemia, \u00e9sta misma los agudiza, sobre todo el referido a la salud: seg\u00fan el Ministerio de Salud, al 1 de abril de 2020, el 57.6% de los contagios por COVID-19 fue en personas mayores. Develando que el sistema sanitario y las formas de envejecer est\u00e1n marcadas por problemas de salud subyacentes, como los problemas cardiovasculares, diabetes, presi\u00f3n arterial alta, tuberculosis, entre otros, los cuales tienen un mayor riesgo de enfermarse gravemente una vez contagiadas (Vega, Ruvalcaba, Hern\u00e1ndez, Acu\u00f1a y L\u00f3pez, 2020). Gr\u00e1fico N\u00b0 2 PRINCIPALES DERECHOS DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES QUE NO SE RESPETAN Fuente: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos (2019). II Encuesta Nacional de Derechos Humanos. Un 80% de las personas entrevistadas estaba de acuerdo en que las \"personas adultas mayores aportan algo valioso a la sociedad\" y un 47% que \"las personas adultas mayores en buen estado de salud deber\u00edan trabajar\". Sin embargo, los estereotipos persisten, con expresiones como que \"las personas adultas mayores no tienen actividad sexual\" (18%) y \"ser\u00eda mejor que las personas mayores vivieran en asilos\" (15%). Estos resultados dan cuenta y argumentan con evidencia que el colectivo de personas mayores sigue siendo concebido y tratado como un grupo social discriminado, que requiere una atenci\u00f3n Derecho a la seguridad social jubiaci\u00f3n digna Derecho a la salud Derecho a un trato digno y no ser discriminado Derecho a la protecci\u00f3n y asistencia familiar Derecho al trabajo y salario digno Derecho a la libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n Derecho a desplazarse libremente Derecho a la justicia / juicio justo / Defensa Derecho a la vida e integridad Derecho a la educaci\u00f3n Derecho a la identidad (contar con un DNI) Otro No precisa40% 38% 36% 35% 34% 19% 17% 13% 13% 6% 5% 0% 2%RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS64especial de parte del Estado y la Sociedad en su conjunto, para promover, proteger y restituir sus Derechos Humanos. Gr\u00e1fico N\u00b0 3 ESTEREOTIPOS Y ACTITUDES DISCRIMINATORIAS HACIA LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES Fuente: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos (2019). II Encuesta Nacional de Derechos Humanos. INTERVENCIONES ESTATALES DIRIGIDAS A LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES EN EL PER\u00da Desde la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento (Madrid, 2002), ha habido avances significativos en la promoci\u00f3n, defensa y garant\u00eda de derechos de las personas mayores, como es la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de Derechos de las Personas Adultas Mayores, aprobada en 2015, la cual entr\u00f3 en vigencia en Per\u00fa en diciembre de 2020. En el caso peruano estos avances est\u00e1n vinculados a factores demogr\u00e1ficos, normativos y pol\u00edticos, como a continuaci\u00f3n se analizan. Como primer factor se encuentra el proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico que est\u00e1 viviendo el Per\u00fa, el cual ha incrementado el n\u00famero de personas mayores de 60 a\u00f1os en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, llegando a constituir casi la cuarta parte de la poblaci\u00f3n peruana. Otro referente es el aporte que desde finales de la d\u00e9cada de los 90 vienen realizando las 4. Las personas adultas mayores pueden aportar algo valioso para la sociedad 3. Las personas adultas mayores en buen estado de salud deber\u00edan trabajar 2. Las personas adultas mayores no tienen actividad sexual 1. Ser\u00eda mejor que las personas adultas mayores vivieran en asilos 5. Completamente de acuerdoTop 2 box 4. De acuerdo3. Ni de acuerdo ni en desacuerdo 2. Completamente en desacuerdo 1. En desacuerdo No precisa52% 5%5% 10% 11% 35% 15% 9% 28% 3% 15% 28% 9% 33% 49% 28% 8% 10% 5%80 70 64 1528%RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS65organizaciones de personas adultas mayores31, no s\u00f3lo dando a conocer sus necesidades y demandas, sino tambi\u00e9n propuestas que algunas se han constituido en pol\u00edtica p\u00fablica, como los llamados CIAM32. Otro factor importante en este proceso ha sido el desarrollo del marco normativo vinculado a las personas adultas mayores, que ha pasado de concepciones e intervenciones asistenciales a otras con enfoque de derechos, como se puede advertir en la \u00faltima Ley de la Persona Adulta Mayor N\u00b0 30490 y su Reglamento (Decreto Supremo: 024-2021-MIMP), donde el Estado garantiza la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y el ejercicio de los derechos de las personas adultas mayores, explicitando y asegurando el derecho a la autonom\u00eda, participaci\u00f3n y asociatividad de las personas mayores; colocando \u00e9nfasis en enfoques y principios para hacer una gesti\u00f3n por resultados enmarcada en la Pol\u00edtica Nacional de Modernizaci\u00f3n de la Gesti\u00f3n P\u00fablica, que ha permitido que el Estado oriente sus acciones al servicio de las y los ciudadanos, a la promoci\u00f3n del desarrollo y que el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica sea eficiente, democr\u00e1tica, transparente, descentralizada y participativa, es decir, est\u00e9 orientada a \"resultados\", atendiendo las necesidades de las y los ciudadanos con mayor satisfacci\u00f3n, garantizando sus derechos y al menor costo posible. Asimismo, desde el a\u00f1o 2019 se cuenta con el Plan Nacional de Derechos Humanos que contempla a las personas adultas mayores dentro de los grupos de especial protecci\u00f3n. A partir de marzo de 2018 33, en Per\u00fa se prioriz\u00f3 el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales, enmarcadas en pol\u00edticas de Estado, que deber\u00edan responder a la identificaci\u00f3n de los problemas de la agenda p\u00fablica, con el fin de priorizar las necesidades y demandas ciudadanas. Seg\u00fan Huenchuan (2010), las pol\u00edticas de vejez \"son aquellas acciones organizadas por el Estado frente a las consecuencias sociales, econ\u00f3micas y culturales del envejecimiento poblacional e individual, como pa\u00eds, este ser\u00e1 un desaf\u00edo en el marco del nuevo ordenamiento de la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales, dise\u00f1ar y desarrollar 31. Red HelpAge, contribuy\u00f3 a formar una red en 1993 de personas adultas mayores, que luego formaron parte de la Red TIEMPOS, que agrup\u00f3 siete redes en Argentina, Bolivia, Chile, Colombia, Rep\u00fablica Dominicana y Per\u00fa. El objetivo en esa \u00e9poca fue articular esfuerzos y capacidades para realizar abogac\u00eda por los derechos de la poblaci\u00f3n mayor frente a la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n, pobreza y discriminaci\u00f3n que ten\u00edan las personas mayores en la regi\u00f3n. 32. Centros Integrales de Atenci\u00f3n al Adulto Mayor, que seg\u00fan la Ley N\u00b0 30490 y su Reglamento, son servicios creados por los gobiernos locales que tienen como funci\u00f3n principal la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de intervenciones locales con instituciones p\u00fablicas, privadas y la sociedad civil para la atenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas de las personas adultas mayores de su jurisdicci\u00f3n; asimismo, promueven el autocuidado de la persona adulta mayor y su participaci\u00f3n e integraci\u00f3n social, econ\u00f3mica y cultural. 33. Decreto Supremo N\u00ba 029-2018-PCM, que aprueba Reglamento que regula las Pol\u00edticas Nacionales. Modificado en el 2021, con el D: S: 024-2021-MIMP orientado a promover la autonom\u00eda, independencia y calidad de vida de las personas adultas mayores, considerando la necesidad de su adecuaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos-PAM, as\u00ed como a lo establecido en el Decreto Legislativo N\u00b01474, que fortalece los mecanismos y acciones de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de la persona adulta mayor durante la emergencia sanitaria ocasionada por la COVID-19RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS66este tipo de pol\u00edticas\" (p. 164). Para la autora antes se\u00f1alada, son tres los requisitos que deben considerarse al momento del dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de toda pol\u00edtica p\u00fablica vinculada al envejecimiento y a la vejez: la institucionalidad, la normativa y lo program\u00e1tico, los cuales se analizan a continuaci\u00f3n para el caso peruano. Entre los requisitos relevantes para la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, est\u00e1 la institucionalidad, la cual tiene que ver, como lo mencionaba Huenchuan (2016): \"...el Estado conceptualiza los problemas, necesidades e intereses de este sector de la poblaci\u00f3n por medio de un discurso de referencia, tanto simb\u00f3lico como conceptual, que sustenta las pol\u00edticas y programas en su favor. Ese discurso ejerce influencia en la sociedad y en su forma de comprender a las personas mayores, el envejecimiento y la vejez. Es por esto que entre los anhelos m\u00e1s recurrentes de las organizaciones de personas de edad se encuentra, por una parte, que la instituci\u00f3n gubernamental que les corresponde tenga rango ministerial y que, por la otra, la forma de abordar sus asuntos sea desde una perspectiva de derechos humanos\" (p. 44-45). En el Per\u00fa, la institucionalidad para la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de las personas adultas mayores fue creada en 1996 y ha tenido varios cambios que afectaron su rector\u00eda, presupuesto, y hasta el momento no ha logrado posicionarse como el ente rector articulador, normativo y promotor de pol\u00edticas y estrategias para mejorar la calidad de vida de las personas adultas mayores en el pa\u00eds, como se puede observar en el gr\u00e1fico siguiente: Gr\u00e1fico N\u00b0 4 L\u00cdNEA DE TIEMPO DE LA ARQUITECTURA INSTITUCIONAL DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, con base a las normas que modificaron el ROF del Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables de los a\u00f1os 1996, 2002, 2004 y 2012. 2012 a la actualidad Direcci\u00f3n de Personas Adultas Mayores, \u00f3rganode la Direcci\u00f3n General dela Familia y la Comunidaddel Viceministerio de Poblaciones Vulnerables del actual Ministerio de laMujer y PoblacionesVulnerables (Decreto Supremo No. 003-2012-MIMP) 2004 Direcci\u00f3n de Personas Adultas Mayores, \u00f3rganode la Direcci\u00f3n General dela Familia y la Comunidad delViceministerio de la Mujerdel entonces Ministeriode la Mujer y DesarrolloSocial (Decreto Supremo No. 011-2004-MIMDES) 2002 Direcci\u00f3n General dePersonas Adultas Mayores,\u00f3rgano de l\u00ednea delViceministerio de la Mujerdel entonces Ministerio dela Mujer y Desarrollo Social (Decreto Supremo No. 008-2001-MIMDES) 1990 Unidad de Programas paraAdultos Mayores, adscrito a la Oficina de Promoci\u00f3nSocial de la Gerencia de Desarrollo Humano delentonces Ministerio de Promoci\u00f3n de la Mujer ydel Desarrollo Humano (Decreto Legislativo No. 866 y Decreto Supremo No. 001-97-PROMUDEH)RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS67El segundo requisito es la normatividad, la cual tiene que ver con la base legal y su cumplimiento, dado a trav\u00e9s de una ley o un marco de procedimientos. En el pa\u00eds existe un marco normativo que recoge los derechos contemplados en la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, ello a pesar de que hasta el momento el Per\u00fa no se ha adherido a la Convenci\u00f3n. Dicho marco est\u00e1 integrado por la Ley N\u00b0 29430 \"Ley de las personas adultas mayores\" y su Reglamento, este \u00faltimo de reciente aprobaci\u00f3n (el 26 de agosto de 2016). T anto en la Ley como su Reglamento, se reconocen que \"las personas adultas mayores tienen derechos a una vida digna, plena, independiente, aut\u00f3noma y saludable; a la no discriminaci\u00f3n por razones de edad y a no ser sujeto de imagen peyorativa; a la igualdad de oportunidades; a recibir atenci\u00f3n integral e integrada, cuidado y protecci\u00f3n familiar y social, de acuerdo a sus necesidades; a vivir en familia y envejecer en el hogar y en comunidad; a una vida sin ning\u00fan tipo de violencia; acceder a programas de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n; participar activamente en las esferas social, laboral, econ\u00f3mica, cultural y pol\u00edtica del pa\u00eds; atenci\u00f3n preferente en todos los servicios brindados en establecimientos p\u00fablicos y privados; informaci\u00f3n adecuada y oportuna en todos los tr\u00e1mites que realice; realizar labores o tareas acordes a su capacidad f\u00edsica o intelectual; brindar su consentimiento previo e informado en todos los aspectos de su vida, entre otros\" (Cap\u00edtulo II, art\u00edculo 5, numeral 5.1. y literal a, b, c y g). Un requisito poco trabajado en el pa\u00eds, a nivel de las pol\u00edticas de la vejez y el envejecimiento, es lo program\u00e1tico, que supone la identificaci\u00f3n de intervenciones concretas, expresadas en objetivos y resultados, as\u00ed como la articulaci\u00f3n intergubernamental, intersectorial e interinstitucional, que signifiquen una corresponsabilidad en la gesti\u00f3n de actividades, para lo cual deben existir (no s\u00f3lo en lo formal sino en lo factual) un ente rector potente, recursos humanos especializados, as\u00ed como contar con un presupuesto compuesto de recursos suficientes para financiar la implementaci\u00f3n adecuada de los servicios, prestaciones y beneficios de la pol\u00edtica p\u00fablica nacional. El sector que viene trabajando en este requisito es el Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (MIDIS), al contar con lineamientos e intervenciones para atender el proceso de envejecimiento en cinco ejes, dirigida a una poblaci\u00f3n focalizada que se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza. Para el caso de las personas adultas mayores se cuenta con el Programa Nacional Pensi\u00f3n 65 y el Programa de Discapacidad Severa \"Contigo\" (MIDIS, RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS682016). Es uno de los pocos sectores que viene realizando esfuerzos para transversalizar el proceso de envejecimiento, vincular el ciclo de la gesti\u00f3n p\u00fablica con el proceso presupuestal, asegur\u00e1ndose el logro de resultados sobre la poblaci\u00f3n y hacer uso del enfoque de curso de vida. Hace m\u00e1s de un quinquenio, desde el Ministerio de Salud (MINSA), se han venido implementando una serie de servicios a nivel de los establecimientos de salud, denominados \"C\u00edrculos/Clubes del Adulto Mayor-CAM\" 34; actualmente se cuenta con 2,773 c\u00edrculos a nivel nacional, donde participan aproximadamente 87,000 personas adultas mayores. A partir del a\u00f1o 2019 se ha incorporado para las personas adultas mayores en el Calendario Nacional de Vacunas la vacuna Antineumoc\u00f3cica, la cual sigui\u00f3 coloc\u00e1ndose durante la pandemia. Con la finalidad de atender las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n adulta mayor, con especial \u00e9nfasis en la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, y en concordancia con el Modelo de Atenci\u00f3n Integral de Salud basado en Familia y Comunidad, desde el a\u00f1o 2012 el MINSA viene implementando en los establecimientos de salud del primer nivel de atenci\u00f3n los \"Servicios Diferenciados para la Atenci\u00f3n Integral de Salud de las Personas Adultas Mayores-TAYTA WASI\", que a la fecha son 314 servicios diferenciados para la persona adulta mayor a nivel nacional. Asimismo, se cuenta con la Libreta de Salud a nivel nacional, especialmente dirigida para las personas adultas mayores. El pa\u00eds ha tenido avances significativos, lo cual se ve reflejado en los a\u00f1os de vida, que han aumentado y seguro seguir\u00e1n aumentando; en el marco normativo y la institucionalidad que se ha ido creando a diferentes niveles, desde el ente rector, otros sectores y los gobiernos regionales y locales, que cuentan con oficinas y \u00e1reas dedicadas a atender a la poblaci\u00f3n adulta mayor, adem\u00e1s de algunos servicios de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos, como los CIAM, entre otros. Pese a estos avances, la poblaci\u00f3n adulta mayor sigue percibi\u00e9ndose en un 55% como \"discriminada\", probablemente por los riesgos que han ido acumulando a largo del curso de su vida, que les hace tener mayores situaciones de vulnerabilidad, afectando su autonom\u00eda f\u00edsica, econ\u00f3mica y social. 34. Son agrupaciones de personas adultas mayores que participan de manera activa en actividades de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os a la salud, as\u00ed como de actividades de car\u00e1cter social, cultural, educativo y recreativo, con la finalidad de contribuir a lograr un envejecimiento saludable, activo y productivo.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS69A MODO DE CONCLUSI\u00d3N Durante el actual contexto de pandemia, las brechas se han profundizado, acentuando las desigualdades, los riesgos y vulnerabilidades de quienes ya viv\u00edan en situaci\u00f3n de pobreza, resid\u00edan en zonas rurales y amaz\u00f3nicas, ten\u00edan bajos niveles de escolaridad, no contaban o el acceso a los servicios de salud era muy limitado, no dispon\u00edan de una pensi\u00f3n, no contaban con redes de protecci\u00f3n social y servicios de cuidados oportunos y a su alcance, no acced\u00edan o no usaban los servicios educativos en sus diferentes etapas de vida. Ello a pesar de que el pa\u00eds contaba desde el a\u00f1o 2016 con una serie de lineamientos gubernamentales para una gesti\u00f3n articulada intersectorial e intergubernamental orientada a promover la autonom\u00eda, independencia y calidad de vida de las personas adultas mayores, a cargo del Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social. Quiz\u00e1s falt\u00f3 tiempo o voluntad pol\u00edtica para su implementaci\u00f3n y que se cuente con una real pol\u00edtica de car\u00e1cter universal que contribuya y minimice los riesgos y vulnerabilidades que impiden el ejercicio de derechos de las personas adultas mayores. Gr\u00e1fico N\u00b0 5 CARACTER\u00cdSTICAS FUNDAMENTALES DE LA POL\u00cdTICA: MINIMIZAR RIESGOS, VULNERABILIDADES Y MEJORAR LA AUTONOM\u00cdA, INDEPENDENCIA Y CALIDAD DE VIDA DE LAS PERSONAS MAYORES Fuente: MIDIS, 2016 \"Lineamientos para la gesti\u00f3n articulada intersectorial e intergubernamental orientada a promover la autonom\u00eda, independencia y calidad de vida de las personas adultas mayores\". Las organizaciones de personas adultas mayores, desde diferentes espacios, no se han limitado a ser las receptoras pasivas de las ayudas del gobierno. Por el contrario, han Protecci\u00f3n Social como garant\u00eda ciudadanaReducci\u00f3n de riesgos naturales y socialesReducci\u00f3n de situaci\u00f3n de vulnerabilidad Autonom\u00eda Capacidad de definir, redefinir e implementar su proyecto de vida Independencia Toma de decisiones libres y voluntarias Calidad de vida Condiciones externas y percepci\u00f3n subjetiva sobre dichas condiciones que se orientan al bienestar de las personasRELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS70sido las que han puesto en la agenda p\u00fablica la agudizaci\u00f3n de la desigualdad como un desaf\u00edo a ser atendido; han exigido proteger la vida, no s\u00f3lo de ellas, sino de toda la poblaci\u00f3n, sin la cruel cultura del descarte -donde unas vidas valen m\u00e1s que otras-, con vacunas seguras y universales; que los gobiernos locales asuman una intervenci\u00f3n activa frente a la crisis de los cuidados y de los diferentes tipos de violencias, principalmente la patrimonial y psicol\u00f3gica de mayor incidencia en la vida de las personas adultas mayores. T ambi\u00e9n han sido las primeras en dar protecci\u00f3n a sus familias (sosteniendo con sus pensiones las econom\u00edas familiares, vivienda y alimentaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n compartiendo sus saberes) desde el inicio de la pandemia, son mujeres y hombres que no quieren que ninguna generaci\u00f3n vea interrumpidos sus sue\u00f1os, sus aspiraciones y desarrollo con bienestar. Han exigido a las autoridades y funcionarios p\u00fablicos una atenci\u00f3n prioritaria y diferencial, en cumplimiento de acuerdos y compromisos nacionales e internacionales. La pandemia ha agudizado situaciones de vulnerabilidad y desigualdad, pero tambi\u00e9n presenta oportunidades para cambiar el paradigma de c\u00f3mo concebimos, trabajamos y nos acercamos a las vejeces. Una de ellas debe ser la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 y su efectiva incorporaci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas adultas mayores, convocando la participaci\u00f3n de sus organizaciones, para que contribuyan con sus voces, propuestas, apuestas y acciones afirmativas en la consolidaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica inclusiva que garantice sistemas de salud y de protecci\u00f3n social que aseguren y promuevan un envejecimiento saludable, aut\u00f3nomo, independiente y participativo, para que el respeto a la dignidad y la igualdad de derechos de todas las personas mayores -ahora s\u00ed- no se queden atr\u00e1s. REFERENCIAS Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2021). El Decenio del Envejecimiento Saludable (2020-2030) en el contexto de la pandemia de COVID-19: Las pandemias deber\u00e1n cambiar la manera de ver la edad y el envejecimiento. Huenchuan, S. (2020). El derecho a la vida y la salud de las personas mayores en el marco de la pandemia por COVID-19 (LC/MEX/TS.2020/9), Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020, p. 2.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS71Huenchuan, S. (2018). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Huenchuan, S. (2018). Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de Derechos Humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Huenchuan, S. (2016). Envejecimiento e Institucionalidad P\u00fablica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: conceptos, metodolog\u00edas y casos pr\u00e1cticos. Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Huenchuan, S. (2013). Envejecimiento y Empleo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Sector del Empleo. En: Documento de Trabajo N\u00fam. 56. 2010. OIT y Envejecimiento, solidaridad y protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La hora de avanzar hacia la igualdad. Huenchuan, S. (2010). Pol\u00edticas sobre vejez en Am\u00e9rica Latina: elementos para su an\u00e1lisis y tendencias generales. En: Nota de Poblaci\u00f3n A\u00f1o XXXI, N\u00ba 78, Santiago de Chile. Ed. Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE). P\u00e1gs. 155-181. Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (2013). Bolet\u00edn INEI. Lima-Per\u00fa, pp. 3.Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica (2018). Per\u00fa: Crecimiento y distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Primeros Resultados. Lima-Per\u00fa. Ley N\u00b0 30490 Ley del Adulto Mayor, cap\u00edtulo II, art\u00edculo 5, numeral 5.1. y literal a, b, c y g.L\u00f3pez Pontigo, L. 2020. La Salud de las Personas Adultas Mayores durante la Pandemia de COVID-19. JONNPR. 2020; 5(7):726-39. DOI: 10.19230/jonnpr.3772 Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, (2020). \"Informe Anal\u00edtico II Encuesta Nacional de Derechos Humanos\", p\u00e1gs. 70 a 72. Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social. (2016) Decreto Supremo N\u00ba 008-2016-MIDIS, que aprueba el Reglamento del Sistema Nacional de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (SINADIS), 22 julio 2016.Ministerio de Salud, 2020. \"Por una nueva convivencia. La sociedad peruana en tiempos del COVID-19: escenarios, propuestas de pol\u00edtica y acci\u00f3n p\u00fablica. Grupo tem\u00e1tico de Ciencias Sociales convocado por el Ministro de Salud Dr. V\u00edctor Zamora para generar propuestas que ayuden a mitigar los efectos del COVID-19 en los grupos m\u00e1s vulnerables de Per\u00fa\" (RM 213-2020-MINSA). P\u00e1gs. 141-56.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS72Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2020). Estad\u00edsticas Sanitarias Mundiales 2019. Vega Rivero JA, Ruvalcaba Ledezma JC, Hern\u00e1ndez Pacheco I, Acu\u00f1a Gurrola MR, L\u00f3pez Pontigo L. 2020. La Salud de las Personas Adultas Mayores durante la Pandemia de COVID-19. JONNPR. 2020; 5(7):726-39. DOI: 10.19230/jonnpr.377273DEBATES DISCIPLINARES CAMPO GERONTOL\u00d3GICO PAULA DANEL .DANIELA SALA RESUMEN Al Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico lo pensamos de modo descentrado e interpelado por los feminismos. En el an\u00e1lisis propuesto, se\u00f1alamos el lugar destacado del lenguaje, las relaciones de poder y los procesos de subjetivaci\u00f3n en el debate profesional; los mismos se entrelazan con las luchas de diferentes colectivos en torno al reconocimiento de derechos y las disputas que encaran por la visibilizaci\u00f3n de demandas. Abordamos que la criticidad se relaciona con la problematizaci\u00f3n, la desnaturalizaci\u00f3n, la posibilidad de hacerse preguntas, la reivindicaci\u00f3n de derechos, el generar procesos de participaci\u00f3n reales, dando voz y generando condiciones de escuchabilidad a sectores invisibilizados. El Trabajo Social del siglo XXI se expresa en las dimensiones de Sujeto, contexto, pr\u00e1ctica/experiencia/intervenci\u00f3n; g\u00e9nero/generaciones, Narrativa/discurso; Saber/poder; Producci\u00f3n de lo p\u00fablico y Cuerpo/corporalidades. Las personas mayores, en tanto sujetos en proceso de construcci\u00f3n, por los cambios en los roles sociales asignados y asumidos, los v\u00ednculos que se pierden, los nuevos que se generan y los cambios de contextos por los que transitan. La recuperaci\u00f3n de sus narrativas y discursos, las posiciona como productoras de saberes fundamentales para la intervenci\u00f3n profesional. El envejecimiento tambi\u00e9n es un proceso singular dentro del curso de vida. Por lo tanto, el campo gerontol\u00f3gico no puede ser abordado en forma aislada de su contexto y m\u00faltiples atravesamientos, sino que debe incluir la heterogeneidad de vejeces presentes. Dada la feminizaci\u00f3n de la vejez, resulta oportuno analizar el envejecimiento poblacional desde una perspectiva de g\u00e9nero, que d\u00e9 cuenta de la acumulaci\u00f3n de desigualdades a lo largo de la vida, junto a la clase social y etnia. La profesi\u00f3n aporta en colocar los temas gerontol\u00f3gicos en la agenda p\u00fablica y disputar sentido acerca de lo que debiera ser resuelto en el \u00e1mbito p\u00fablico. Las luchas contra 4.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS74el patriarcado, el capacitismo, el edadismo y el neoliberalismo toman cuerpo, se hacen cuerpo y se ejecutan desde las corporalidades, impugnando la escisi\u00f3n raz\u00f3n/emoci\u00f3n/ percepci\u00f3n, lo cual supone transformar, dilucidar y ampliar espacios de producci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas y solidarias. Palabras clave: Trabajo Social Contempor\u00e1neo, Gerontolog\u00eda, criticidad, decolonialidad, feminismo. ABSTRACT We ponder on Social Work in the gerontological field in a decentralized way and questioned by feminisms. In the proposed analysis we point out the prominent place of language, power relations and subjectivation processes in professional debate. They are intertwined with the struggles of different groups regarding their rights recognition and the disputes they face for making their demands We sectors. In XXI Century Social Work is as subjects in the construction process, due to changes in the assigned and assumed social roles, the links that are lost, the new ones that are generated and the changes in the contexts through which they pass. Recovery their narratives and speeches, positions them as fundamental knowledge intervention. also multiple crossings, otherwise it must include the heterogeneity of present old age. Given the feminization of old age, it is appropriate population from accumulation of inequalities throughout along with The profession contributes to placing gerontological issues on the public agenda and to dispute the meaning of what should be resolved in the public sphere. The struggles against patriarchy, capacitism, ageism and neoliberalism the split between reason/ emotion/ CULTURA Y DERECHOS HUMANOS75transforming, elucidating and expanding spaces of gerontology, criticality, decoloniality, feminism. INTRODUCCI\u00d3N En el presente trabajo nos interesa asumir el desaf\u00edo intelectual y colectivo de ponerle nombres a aquello que nos interpela en los procesos interventivos del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico. Para lo cual proponemos un an\u00e1lisis de doble entrada: por un lado, desde las tensiones propias del debate contempor\u00e1neo del Trabajo Social, en el siglo XXI, lo que supone reconocer los ejes sustanciales del mismo. De otro lado, entrelazar an\u00e1lisis con las apuestas que el campo gerontol\u00f3gico desarrolla en la actualidad en Am\u00e9rica Latina. Planteamos un an\u00e1lisis de doble entrada, que al mismo tiempo se transversaliza en t\u00e9rminos anal\u00edticos, epist\u00e9micos y \u00e9ticos con las discusiones que el feminismo latinoamericano desarrolla en la actualidad. El Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico es descentrado e interpelado por los feminismos decoloniales. DEBATES DISCIPLINARES: DE MATRICES, RESISTENCIAS Y ENCRUCIJADAS EN EL TRABAJO SOCIAL CONTEMPOR\u00c1NEO Nos interesa proponer algunas l\u00edneas de debate sobre el Trabajo Social contempor\u00e1neo. Desde la identificaci\u00f3n de la urdimbre y la trama (Danel, et al., 2021a) que configura el mismo. Entendemos que dichos entramados producen tensiones, ambivalencias y encrucijadas (Mu\u00f1oz Arce, 2020b) entre las posibilidades de transformaci\u00f3n social y las constricciones que el orden neoliberal impone. T eresa Matus nos invita a pensar que: ... las ciencias sociales y aquellas que trabajan con el sujeto, no pueden olvidar ni la doble determinaci\u00f3n ni la distinci\u00f3n tensional entre individuo y sociedad. As\u00ed, aparece en su plena expresi\u00f3n el que algunas dimensiones de las estructuras cient\u00edficas dependen de las situaciones y procesos sociales. Esto es importante de resaltar porque la teor\u00eda tradicional opera, por lo general, clasificando los datos en sistemas conceptuales que simplifican o eliminan las contradicciones. (Matus, 2010: 32).RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS76Con estas afirmaciones podemos destacar que el Trabajo Social contempor\u00e1neo asume de manera profunda las contradicciones constitutivas del orden social, las tensiones inmanentes entre las l\u00f3gicas colectivas e individuales, y las expresiones de la cuesti\u00f3n social, en tanto productoras de las acciones profesionales. En tal sentido, se\u00f1alamos: ... creemos que el nombrar, el poder y los procesos de subjetivaci\u00f3n estructuran nuestra trama en el Trabajo Social contempor\u00e1neo. Al mismo tiempo, creemos sustantivo dar lugar a las experiencias de intervenci\u00f3n, toda vez que nos permiten producir la malla, alojarnos en ella y permitir la entrada de otros hilos, de otras luces, de otras voces situadamente enunciadas. (Danel, et al., 2021). Estos tres elementos, el lenguaje, las relaciones de poder y los procesos de subjetivaci\u00f3n, toman un lugar destacado en el debate profesional. Las disputas de orden simb\u00f3lico, canalizado en el nombrar, aportan y se entrelazan con las luchas de diferentes colectivos en torno al reconocimiento de sus derechos y las disputas que encaran por la visibilizaci\u00f3n de demandas. En referencia a las relaciones de poder, colocamos en distintos planos la observaci\u00f3n de las mismas. Por un lado, las que se vinculan a las relaciones en el espacio de los servicios sociales, de las acciones profesionales de encuentro con los sujetos de la intervenci\u00f3n, las que proponemos analizar desde el Trabajo Social anti-opresivo (Dominelli, et al., 1999, Matos Silveira, et al., 2016). Es decir, desde el reconocimiento te\u00f3rico de las inequidades de orden estructural (g\u00e9nero, edad y clase) y la necesaria reflexividad personal/profesional en torno a los modos internalizados/naturalizados de dichas inequidades. Por otro lado, las relaciones de poder en el plano m\u00e1s amplio incluyen las performatividades que el neoliberalismo produce, tanto en los comportamientos macroecon\u00f3micos como de las acciones estatales. Y finalmente, se\u00f1alamos que en relaci\u00f3n a los procesos de subjetivaci\u00f3n, el Trabajo Social aporta a las luchas colectivas en torno a la impugnaci\u00f3n del ethos neoliberal que apela al individualismo y al mismo tiempo, a la producci\u00f3n de lazos asistenciales desde perspectivas de derechos. En esta l\u00ednea, se destaca que Trabajo Social toma las discusiones en torno al lenguaje, el poder y las subjetividades como ejes estructurantes que permiten develar las tramas, asumir las precariedades y las fortalezas. T eresa Matus (2010) afirma: Trabajo Social est\u00e1 inserto -por su historia, sus objetivos, sus herramientas de trabajo y su quehacer constitutivo- en el proceso problem\u00e1tico de la crisis de la experiencia, caracter\u00edstico de la modernidad y que hasta ahora, no se ha usado toda la potencialidad y riqueza que posee (Matus, 2010: 35).RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS77Trabajo Social como pr\u00e1ctica social, que transita de modo tenso la crisis de la experiencia, entrelaza apuestas colectivas por la visibilidad de demandas asociadas a la desigualdad y refutando procesos de normalizaci\u00f3n. Por ello, la cr\u00edtica avanza en lo que destaca Matus (2017) como impronta de la rareza, de la desobediencia. Las luchas contra el patriarcado, el capacitismo, el edadismo y el neoliberalismo toman cuerpo, se hacen cuerpo y se ejecutan desde las corporalidades, impugnando la escisi\u00f3n raz\u00f3n/ emoci\u00f3n/percepci\u00f3n. \"La cr\u00edtica ya no puede configurarse teniendo s\u00f3lo como base la denuncia de la injusticia, sino que tiene que ser capaz de adentrarse en las contradicciones preformativas\" (Matus, 2017:14). Por lo que las matrices cr\u00edticas contempor\u00e1neas asumen las tensiones que se hacen presentes en los procesos de intervenci\u00f3n. Los debates por la criticidad se inician cuando el Trabajo Social se cuestiona su lugar social, en tanto a dilucidar si la intervenci\u00f3n profesional tiene el objetivo de integrar a las personas \"desviadas de la norma\", es decir, el sujeto improductivo para el sistema capitalista (ni\u00f1os y ni\u00f1as hu\u00e9rfanos/as; personas con discapacidad o problemas de salud mental; j\u00f3venes que no estudian ni trabajan; personas en conflicto con la ley penal y/o con consumo problem\u00e1tico; personas mayores dependientes y sin recursos para comprar servicios en el mercado) o si se apunta a la transformaci\u00f3n social en pos de una sociedad que aloje las diversidades y brinde posibilidades de acuerdo a las necesidades particulares. La cr\u00edtica debe comenzar por cuestionar las formas de pensar y actuar cuando no se est\u00e1n teniendo los resultados esperados. Las cr\u00edticas que hist\u00f3ricamente se colocaron en torno a las pioneras del Trabajo Social est\u00e1n siendo revisadas por colegas (Travi, 2014, y Reininger Pollak, 2018). Por lo tanto, mientras algunos sectores colocan ideas que homologan a las pioneras como conservadores, resuenan desde los revisionismos la identificaci\u00f3n de impugnaci\u00f3n del TS como rasgo \"esencial\" desde los or\u00edgenes. La funcionalidad al sistema debe articularse a la cr\u00edtica a las teor\u00edas cr\u00edticas creadas por varones, blancos europeos. Animarse a las preguntas inc\u00f3modas y a las b\u00fasquedas profundas, que no implican descartar sino ampliar la visi\u00f3n, no para encontrar una verdad \u00fanica y permanente que no existe, sino pluriversos que permitan avanzar hacia sociedades m\u00e1s justas e inclusivas. Las corrientes feministas y decoloniales nos se\u00f1alan el camino. Comprendiendo al Trabajo Social dentro de las Ciencias Sociales, surge la pregunta sobre los motivos por los cuales el pensamiento cr\u00edtico no ha emancipado a la sociedad, a lo RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS78cual Boaventura de Sousa Santos (2010) responde que hay dimensiones de las relaciones de opresi\u00f3n y exclusi\u00f3n que el pensamiento cr\u00edtico euroc\u00e9ntrico no tuvo en cuenta y que el capitalismo, al estar enlazado interseccionalmente al colonialismo y al sexismo, no se puede modificar si no se abordan en forma simult\u00e1nea. Incluso plantea que se ha producido una p\u00e9rdida de los sustantivos cr\u00edticos como socialismo, dependencia, lucha de clases, alienaci\u00f3n, para distinguirse a la criticidad s\u00f3lo por adjetivos que acompa\u00f1an a sustantivos de teor\u00edas conservadoras, por ejemplo, desarrollo alternativo, democr\u00e1tico o sostenible. Las denominadas cegueras 35 propias de la escisi\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica han llevado a invisibilizar procesos transformadores basados en saberes ancestrales y populares, que no estaban previstos en la teor\u00eda cr\u00edtica. Por lo tanto, el autor mencionado plantea elaborar teor\u00edas de retaguardia, que piensen lo impensado, que acompa\u00f1en a los movimientos sociales teorizando, cuestionando, comparando y articulando, lo que en definitiva implica la emergencia de una epistemolog\u00eda del Sur. Pues el reconocimiento de la opresi\u00f3n y la resistencia van de la mano, y requieren lo que se ha denominado en trabajos anteriores (Danel, 2020) como habitar la incomodidad. Un habitar que supone transformar, dilucidar y ampliar espacios de producci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas y solidarias. ...m\u00e1s all\u00e1 de los conocimientos te\u00f3ricos, la pr\u00e1ctica de los interventores sociales debe incorporar una formaci\u00f3n que permita llevar a cabo un trabajo profundo sobre los procesos de aproximaci\u00f3n al marco del otro, disipando etnocentrismos, prejuicios y estereotipos, preconcepciones e imposiciones de valores y modelos de vida, asuntos que pueden condicionar la intervenci\u00f3n social y obstaculizar la relaci\u00f3n con los sujetos atendidos. La formaci\u00f3n de competencias profesionales complementa los procesos de descentraci\u00f3n y aproximaci\u00f3n al marco del otro (Puig Cruells, 2016: 94). La descentraci\u00f3n como estrategia propia y necesaria de la intervenci\u00f3n, y el procesamiento. Epist\u00e9mico del lugar profesional y las relaciones de poder que desarrollamos en la misma. La criticidad se relaciona con la problematizaci\u00f3n, la desnaturalizaci\u00f3n, la posibilidad de hacerse preguntas, la reivindicaci\u00f3n de derechos, generar procesos de participaci\u00f3n reales, dando voz y generando condiciones de escuchabilidad a sectores invisibilizados. 35. Reconocemos que la idea de ceguera presenta tensiones capacitistas, resultando una met\u00e1fora explicativa de la opacidad que se produce en ese proceso de escisi\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica. La hegemon\u00eda del sentido de la vista en occidente ha tenido una fuerte expresi\u00f3n en los debates disciplinares: \"La mirada del Trabajo Social\".RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS79Para las y los trabajadores sociales resulta fundamental analizar el car\u00e1cter performativo del discurso profesional asociado a un saber acad\u00e9mico, que como pr\u00e1ctica reiterativa produce los efectos que nombra. Como dec\u00edamos en un escrito anterior: Posicionarnos desde perspectivas cr\u00edticas implica desnaturalizar las relaciones de poder donde determinados sujetos tienen la capacidad de decidir sobre otros, es comprender las disputas dentro del campo gerontol\u00f3gico por definir categor\u00edas, formas de abordaje; donde la voz de los sujetos involucrados no s\u00f3lo sea escuchada, sino reconocida como v\u00e1lida y produzca cambios en la pol\u00edtica p\u00fablica. Identificar a las personas mayores como ciudadanos y sujetos de derecho equivale a no priorizar el cuidado sobre su participaci\u00f3n, con protagonismo y desde sus propios deseos. (Danel y Sala, 2019: 90). LAS DIMENSIONES DE LA CRITICIDAD EN EL TRABAJO SOCIAL EN EL CAMPO GERONTOL\u00d3GICO En el presente apartado desplegamos algunas concepciones relacionadas a la criticidad que se hace presente: palabras, cuerpos e intervenciones en el Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico. Resulta necesario \"construir nuevas categor\u00edas conceptuales que permitan mostrar una realidad persistente y m\u00faltiple\" (Matus, 2011: 21), por lo que la criticidad en el Trabajo Social del siglo XXI se expresa en las dimensiones de Sujeto, contexto, pr\u00e1ctica/experiencia/intervenci\u00f3n; g\u00e9nero/generaciones, Narrativa/discurso; Saber/poder; Producci\u00f3n de lo p\u00fablico y Cuerpo/corporalidades (con el consecuente deslizamiento de los repertorios corporales en contexto de pandemia). La idea de sujeto, que entendemos producen las perspectivas cr\u00edticas del siglo XXI en el Trabajo Social, es la de complejidad, la de doble sujeci\u00f3n. Judith Butler (2001) describe la formaci\u00f3n del sujeto a partir de ese doble proceso de sumisi\u00f3n/resistencia. Siguiendo la concepci\u00f3n de poder de Foucault, la autora considera la sujeci\u00f3n en tanto la subordinaci\u00f3n, como \"estar sujeto a\", y tambi\u00e9n la formaci\u00f3n del sujeto, el \"ser sujeto\". La subordinaci\u00f3n establece las condiciones de posibilidad del sujeto, pues el poder genera resistencia a ese poder. Y al mismo tiempo, y desde el giro decolonial, la b\u00fasqueda de decolonizar el ser, es decir, los modos de subjetivaci\u00f3n. Desde estas perspectivas se incluye la idea de dimensi\u00f3n corporal, porque la existencia humana es corporal (Merleau-Ponty, 1962), lo que permite superar la separaci\u00f3n cartesiana mente-cuerpo, donde se identifica al sujeto como exclusivo ser racional.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS80El sujeto es comprendido como categor\u00eda no-cerrada, sino como proceso de construcci\u00f3n continuo y con capacidad de acci\u00f3n transformadora (Butler, 2001). Conceptualizamos la subjetividad como construcci\u00f3n singular, colectiva, inacabada y producida de manera situada -hist\u00f3rica y socialmente-. No podemos pensar la subjetividad por fuera del contexto en el que se desarrolla, por lo que resulta fundamental ligar la idea de situado. La construcci\u00f3n de la subjetividad puede ser vinculada a la noci\u00f3n de habitus, en tanto posibilidad de incorporaci\u00f3n de lo socio-cultural, como forma de estructuraci\u00f3n social (Bourdieu, 1990). El habitus se relaciona a las disposiciones -duraderas y transferibles- para las pr\u00e1cticas que permiten habitar las instituciones y a su vez, producir cambios. Siguiendo esta l\u00f3gica, planteamos que las personas mayores resultan sujetas que est\u00e1n en proceso de construcci\u00f3n, sea por el cambio que se genera en los roles sociales asignados y asumidos, los v\u00ednculos que se pierden y los nuevos que se generan, y los cambios de contextos por los que transitan. Las personas mayores van produciendo un cambio subjetivo que puede ser vivenciado como angustiante, liberador y otras m\u00faltiples formas. \"hablar de vejeces en plural y desde un an\u00e1lisis situado nos permite dar cuenta de la multiplicidad de condicionantes de la desigualdad y la complejidad de los problemas sociales que atraviesan las personas mayores; incorporando en el an\u00e1lisis a las mujeres, varones, personas de la comunidad LGTB, trabajadora/es del mercado informal, migrantes, obrera/os no cualificados que han atravesado procesos de explotaci\u00f3n laboral, minor\u00edas \u00e9tnicas y afrodescendientes, entre otros. De esta forma, consideramos que la edad no es una categor\u00eda suficiente a la hora de pensar las desiguales trayectorias y diversas formas de atravesar el proceso de envejecimiento en el contexto latinoamericano\" (Manes, et al., 2020:23). Sumamos a esta caracterizaci\u00f3n reflexiones emergidas en contexto de pandemia, habida cuenta que advertimos con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo los avances discursivos- normativos (plasmados en Declaraciones internacionales) tuvieron un retroceso en pr\u00e1cticas que infantilizan en pos de la protecci\u00f3n, o directamente no los consideran vidas que valen la pena, mediante el abandono, negaci\u00f3n de atenci\u00f3n en niveles de mayor complejidad del sistema de salud 36. La pandemia produjo que la vejez sea un tema tendencia, ya que en los discursos cient\u00edficos y pol\u00edticos aparece la necesidad de cuidar a las personas mayores porque 36. Se destaca que en Argentina no se produjo la negaci\u00f3n de camas de alta complejidad, co mo s\u00ed aconteci\u00f3 en algunos pa\u00edses centrales.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS81son un \"grupo de riesgo\", por sus mayores probabilidades de mortalidad. Se ha hecho hincapi\u00e9 en su vulnerabilidad y fragilidad, sin reconocer que todas las personas lo somos, porque necesitamos de otras personas, es decir, que somos interdependientes. Por otro lado, un conjunto poblacional que no se consideraba persona mayor, por el s\u00f3lo hecho de tener determinada edad, pas\u00f3 a englobar este grupo. Un claro ejemplo lo plantea la polit\u00f3loga feminista italiana Alisa del Re, al referirse a que de un d\u00eda para el otro devino en anciana en peligro de enfermarse y morir, con el imperativo de quedarse encerrada en su casa, especialmente sabiendo que si llega a un hospital pueden dejarla morir, pues en los servicios de salud eligen a quien atender de acuerdo a la edad. Y se pregunta: \"\u00bfpor qu\u00e9 considerar la categor\u00eda de ancianos o ancianas en bloque y no de los individuos que deben ser protegidos, sean viejos o j\u00f3venes?\" (Del Re, 2020). En relaci\u00f3n a la idea de pr\u00e1ctica profesional, creemos que ha devenido en la categor\u00eda de intervenci\u00f3n, limitando el lugar de la experiencia, ya que la pr\u00e1ctica se relaciona a la reiteraci\u00f3n de tareas. En la noci\u00f3n de pr\u00e1ctica tiene m\u00e1s fuerza la idea del hacer, en cambio la experiencia est\u00e1 m\u00e1s del lado de la vivencia. La pr\u00e1ctica es una oportunidad para la experiencia cuando hay implicaci\u00f3n personal y supone suspender nuestro saber para abrirse a lo que sucede. La experiencia es formativa, tiene un efecto reflexivo, que obliga a pensarse a s\u00ed y a las cosas bajo una nueva luz. La idea de experiencia, en tanto posibilidad de comprender el sentido de la acci\u00f3n y abrirlo a la duda, es constitutiva a la idea de intervenci\u00f3n generada desde las perspectivas cr\u00edticas. En la \u00faltima d\u00e9cada, dentro de los debates de las Ciencias Sociales en general, el Trabajo Social incluye la opci\u00f3n decolonial en la b\u00fasqueda de comprensi\u00f3n desde desprendimientos epist\u00e9micos a los sujetos de la pr\u00e1ctica en tanto producto de la colonialidad del saber, del poder y del ser (Meschini y Hermida, 2017). La intervenci\u00f3n profesional, pensada desde la idea de experiencia, permite la constelaci\u00f3n de saberes que con lenguajes m\u00faltiples puedan nominar, y poner en di\u00e1logo los discursos expertos y la vida cotidiana de los sujetos. En la intervenci\u00f3n con personas mayores la categor\u00eda de experiencia cobra m\u00faltiples sentidos. Destacamos especialmente cuando se recuperan las experiencias de vida de las mismas; y con la posibilidad de generar experiencias que promuevan algo novedoso, que quieran implicarse, ser realmente protagonistas de sus vidas, m\u00e1s all\u00e1 de los apoyos que puedan requerir para llevarlo a cabo.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS82Se\u00f1alamos que los ejes estructurantes en los que se centra el debate te\u00f3rico en Gerontolog\u00eda son los centrados en la dimensi\u00f3n biol\u00f3gico-funcional; en los cambios de orden subjetivo que se generan en el proceso de envejecimiento; los enfocados en los cambios de las intervenciones sociales frente al envejecimiento poblacional, los centrados en el an\u00e1lisis pormenorizado de los cambios en los comportamientos de la poblaci\u00f3n en torno a natalidad, mortalidad y migraciones y que ponen en debate la dimensi\u00f3n simb\u00f3lico-cultural de los modos de configurar la mirada social de la vejez (Danel y Sala, 2019). Con este espacio interdisciplinario, intersaberes y con intereses diversos, el Trabajo Social dialoga, aporta y confronta. En cuanto a las intersecciones entre g\u00e9nero y generaciones, debemos comenzar por aclarar que el g\u00e9nero como categor\u00eda anal\u00edtica es una construcci\u00f3n socio-hist\u00f3rica que establece relaciones de poder binarias y asim\u00e9tricas, transversal a todos los \u00e1mbitos sociales. Designa al conjunto de pr\u00e1cticas, representaciones, normas y valores que la sociedad elabora a partir de diferencias anat\u00f3micas que dan sentido a relaciones entre personas (T eresita de Barbieri, 1994, citada por Roberto Inda, 2006). Dada la feminizaci\u00f3n de la vejez, resulta oportuno analizar al envejecimiento poblacional desde una perspectiva de g\u00e9nero, que d\u00e9 cuenta de la acumulaci\u00f3n de desigualdades a lo largo de la vida, en cuanto al acceso al sistema educativo, de salud, al trabajo e incluso la manera en que la edad afecta la posici\u00f3n social de las mujeres. Por otra parte, la perspectiva de g\u00e9nero aporta a la construcci\u00f3n de una ciencia no androc\u00e9ntrica, tanto en las teor\u00edas cient\u00edficas con sus categor\u00edas, como en el proceso de investigaci\u00f3n, donde las mujeres y sus formas de hacer ciencia no sean infravaloradas. Al referirnos a la interseccionalidad queremos plantear que diferentes organizadores sociales o fuentes estructurales de desigualdad, como son g\u00e9nero, edad, clase social, etnia y orientaci\u00f3n sexual, son estructuras de opresi\u00f3n m\u00faltiples y simult\u00e1neas, que mantienen relaciones rec\u00edprocas, pudiendo pensarlo como una matriz de dominaci\u00f3n. Por lo tanto, el campo gerontol\u00f3gico no puede ser abordado en forma aislada de su contexto y m\u00faltiples atravesamientos, sino que debe incluir la heterogeneidad de vejeces presentes. Lo social existe como estructuras externas y estructuras internas, a lo cual (Bourdieu, 1990) denomina lo social hecho cosas y lo social hecho cuerpo. En escritos anteriores lo analizamos dentro del campo gerontol\u00f3gico, identificando que \"los valores negativos RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS83asociados a las personas mayores (como cristalizaci\u00f3n de aquello a lo que no se desea llegar) se pone en juego en las cosas: los dispositivos de atenci\u00f3n, los recursos asignados en forma prioritaria a la atenci\u00f3n m\u00e9dica tradicional, entre otras, y en lo social hecho cuerpo a partir de modos de percibir, lo pensable, lo decible y lo deseable en torno a los/as viejos/as\" (Danel, 2018: 95). En relaci\u00f3n a los imaginarios sociales, el psiquiatra Leopoldo Salvarezza (1988) trabaja con el concepto de viejismo como el prejuicio de un grupo sobre otro, espec\u00edficamente de la gente joven hacia la vieja. Aqu\u00ed subyace el miedo a envejecer, y por ende, el deseo de distanciarnos de las personas mayores que constituyen un retrato posible de nosotros y nosotras en el futuro. Los prejuicios contra la vejez son adquiridos durante la infancia y luego se van racionalizando durante toda la vida. Algunos ejemplos son que se vincula a la vejez con la enfermedad o discapacidad, que ya no pueden aprender o que siempre hablan del pasado. Donde, como refiere Judith Butler, la viabilidad de la vida de una mujer depende del ejercicio de la autonom\u00eda corporal y de las condiciones sociales para ejercer dicha autonom\u00eda. En ese sentido, identificar a nuestras ancestras (t\u00e9rmino trabajado por Danel y Navarro, 2020) como quienes nos anticiparon en la lucha por los derechos de las mujeres, y a partir de su legado, continuar, profundizar, generando rupturas con el patriarcado y la meritocracia capitalista. Neugarten (1999) se\u00f1ala que las sociedades tienen una gradaci\u00f3n por edad institucionalizada, con expectativas sociales sobre el comportamiento adecuado a cada edad. En tanto construcci\u00f3n social, dichas normas resultan diferentes a lo largo de la historia y han sido reconstruidas continuamente a la luz de los cambios sociales. Las normas y expectativas de la edad operan como est\u00edmulos o frenos sobre comportamientos, como un sistema de control social cuya sanci\u00f3n es la desaprobaci\u00f3n social. Las ideas de ciclo vital normal y esperable se interioriza mediante el proceso de socializaci\u00f3n, con horarios o tiempos para los principales acontecimientos de la vida como trabajar, contraer matrimonio, criar hijos, llegar a determinada posici\u00f3n laboral, jubilarse, incluso enfermarse y morir, pudiendo variar entre grupos socioecon\u00f3micos, \u00e9tnicos o religiosos. Por lo tanto, a nivel sociol\u00f3gico, se postula que \"el ciclo vital es una sucesi\u00f3n de roles sociales y la personalidad es producto de los cambiantes patrones de socializaci\u00f3n\" (Neugarten, 1999: 110).RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS84En relaci\u00f3n al tiempo, la autora mencionada sostiene que hay tres dimensiones: el tiempo de vida, como edad cronol\u00f3gica; el tiempo social, relacionado al sistema de gradaci\u00f3n por edad de una sociedad, con ritos de pasaje que marcan la transici\u00f3n de un estatus al pr\u00f3ximo; y el tiempo hist\u00f3rico, que determina al sistema social que crea las normas de edad. Los cient\u00edficos sociales establecen relaciones entre el tiempo vital con el tiempo hist\u00f3rico, realizando an\u00e1lisis de generaci\u00f3n o cohorte (el cual es un grupo definido por el a\u00f1o de nacimiento). Esto resulta relevante, pues un mismo acontecimiento hist\u00f3rico tiene significados diferentes en relaci\u00f3n al momento del ciclo vital en que se produce. Con el aumento de la esperanza de vida ha cambiado el ritmo social del ciclo vital, incluso se habla de ciclo vital fluido por el mayor n\u00famero de cambios de rol y la desaparici\u00f3n o proliferaci\u00f3n de horarios. Por lo tanto, la edad es cada vez menos relevante y las normas de edad limitan menos el accionar (Neugarten, 1999). Podemos agregar que la edad resulta un eje estructurador central, junto al g\u00e9nero, la clase y la etnia o naci\u00f3n. Al decir de Isidoro Moreno (1991), afirmamos que estos ejes estructuradores configuran una matriz identitaria. El envejecimiento tambi\u00e9n es un proceso singular dentro del curso de vida: cada persona envejece en forma diferente seg\u00fan su historia de vida en un contexto socio-hist\u00f3rico y cultural espec\u00edfico. Por lo tanto, se dice que la persona envejece como ha vivido, pero al mismo tiempo hay que considerar la posibilidad de cambio a lo largo de toda la vida, donde, por ejemplo, al dejar de trabajar o al enviudar puede cambiar el estilo de vida, dentro de las posibilidades de sus condiciones materiales y culturales de existencia, generando nuevos v\u00ednculos y aprendizajes. \"Los procesos de envejecimiento se enlazan con relaciones sociales que moldean experiencias, generando tramas que contienen y alojan. En tal sentido, la mirada sobre los procesos de envejecimiento se anudan a las experiencias del lazo social. Esto nos invita a ingresar a los debates en torno a la intervenci\u00f3n en lo social\" (Danel y Daca, 2021:67) Por lo tanto, el cruce generacional y la mirada deshecha del g\u00e9nero (no binaria) se constituyen en dimensiones centrales en las perspectivas cr\u00edticas del Trabajo Social del siglo XXI. La recuperaci\u00f3n de narrativas y discursos de las personas mayores, en cuanto a modos de significar lo que les sucede, sus relaciones con otras personas y sus proyectos, RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS85posiciona a las personas mayores como productores de saberes fundamentales para la intervenci\u00f3n profesional, que deben ser incluidos como una polifon\u00eda de voces, una ecolog\u00eda de saberes que incluya la diversidad, en aquellos textos que se producen en el campo gerontol\u00f3gico y en el Trabajo Social como producci\u00f3n acad\u00e9mica. En contraposici\u00f3n al positivismo que gener\u00f3 la divisi\u00f3n de la realidad en \u00e1reas de conocimiento donde los expertos (especialmente hombres, blancos, adultos, occidentales, racionales, objetivos) son los \u00fanicos que aparentemente pueden estudiar, definir, clasificar, realizar indicaciones de intervenciones que resultan normalizadoras sobre otres que deben aceptar con pasividad su situaci\u00f3n, como el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico. Especialmente se deben analizar las relaciones de poder en el Trabajo Social (Uva Falla Ram\u00edrez, 2016), en la realizaci\u00f3n de entrevistas, la construcci\u00f3n de diagn\u00f3sticos sociales en los informes, la determinaci\u00f3n de prioridades para el acceso a recursos, donde la persona mayor puede estar en una situaci\u00f3n y relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n o configurar conjuntamente resistencias al poder hegem\u00f3nico desde pr\u00e1cticas de libertad, ya que los valores que sustentan la intervenci\u00f3n no son neutros. \"Nos interesa que la intervenci\u00f3n profesional del Trabajo Social en el siglo XXI sea capaz de anudar la criticidad en el campo gerontol\u00f3gico, asumiendo que en los distintos cursos vitales las heterogeneidades se hacen presentes, toman rostro, construyen narrativas y nos invitan a pensar, a so\u00f1ar y a comprometernos con una sociedad para todas las edades\" (Danel y Sala, 2019: 89). Como tambi\u00e9n tener en cuenta el giro afectivo que ha generado un cambio en las formas de intervenir y de producir conocimientos. El mismo se interesa por las emociones, los afectos y los sentimientos en la vida p\u00fablica, en oposici\u00f3n a la primac\u00eda de la racionalizaci\u00f3n, repensando el cuerpo como sede de las emociones y la forma en que los sentimientos direccionan a la acci\u00f3n (Paula Danel, Mar\u00eda Eugenia Martins y Daniela Sala, 2020). Las experiencias corporales configuran la sociedad, el espacio (y viceversa), y desde all\u00ed se despliegan procesos como la identidad o la pertenencia. T al como las experiencias corp\u00f3reas resultan ser sedes de las emociones y los afectos, pueden transmitirse a los discursos. Por ello, elegimos pensar en clave de repertorio corporal, de los sujetos en general y del TS como profesi\u00f3n. En el caso del Trabajo Social, resulta sugerente destacar los modos singulares en que los repertorios corporales se hacen presentes en las disputas por la ampliaci\u00f3n del RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS86espacio de lo p\u00fablico. En las disputas por colocar en la responsabilidad colectiva y estatal de los cuidados, la previsi\u00f3n, los procesos de inclusi\u00f3n social de las personas adultas mayores. Aportar a generar rupturas con el patriarcado, el edadismo y la mercantilizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en salud, resultan ejes vertebradores de las discusiones del Trabajo Social en esta segunda d\u00e9cada del siglo XXI. La profesi\u00f3n puede aportar en el dise\u00f1o y gesti\u00f3n de planes, programas y proyectos sociales, en base al conocimiento directo de necesidades y deseos de grupos de personas mayores. De esta forma, apuntar a colocar los temas gerontol\u00f3gicos en la agenda p\u00fablica y disputar sentido acerca de lo que debiera ser resuelto en el \u00e1mbito p\u00fablico. CONCLUSIONES El trabajo propuso un an\u00e1lisis del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico, desde el reconocimiento de las tramas y urdimbres que configuran el debate contempor\u00e1neo disciplinar. En ese sentido, se plantea que los ejes que estructuran el mencionado debate son el lenguaje/narrativa, las relaciones de poder y los procesos de subjetivaci\u00f3n, resultando la descentraci\u00f3n una necesaria estrategia para pensar los procesos de intervenci\u00f3n. Asimismo, reconocemos que la criticidad puede ser pensada desde las dimensiones del sujeto, los contextos, las intervenciones, las ideas de g\u00e9nero y generaciones, las relaciones de saber y poder y los reconocimientos en torno a los cuerpos. Estos debates resultan necesarios para pensar los modos heterog\u00e9neos y desiguales en que se producen los procesos de envejecimiento y vejez. Finalmente, este texto busca ser un aporte a los descentramientos, a la generaci\u00f3n de impugnaciones al patriarcado, edadismo, mercantilizaci\u00f3n, medicalizaci\u00f3n de la vida social y el capacitismo. REFERENCIAS Bourdieu, P . (1990) \"Algunas propiedades de los campos\". En: Sociolog\u00eda y cultura. M\u00e9xico: Grijalbo Butler, J. (2001) Mecanismos ps\u00edquicos del poder: teor\u00edas sobre la sujeci\u00f3n. Universitat de ValenciaRELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS87Danel, P . (2018) Trabajo Social y Discapacidad: Intervenciones, trayectorias y temporalidades. Editorial Fundaci\u00f3n La Hendija, Paran\u00e1 Danel, P ., y Sala, D. (2019) Tramas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas del Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico. Revista Pensamiento y Acci\u00f3n Interdisciplinaria. T alca; A\u00f1o: 2019 vol. 5 p. 77-77 Danel, P . (2020) Habitar la incomodidad desde las intervenciones del Trabajo Social. Revista Escenarios, N\u00fam. 31 (20): abril 2020 https://revistas.unlp.edu.ar/escenarios/issue/view/702 Danel, P ., Martins, M.E. y Sala, D. (2020) \"Discapacidad desde los giros narrativo, corporal y afectivo en ciencias sociales.\" En P\u00e9rez, A y Rappanelli, A. (comp) Discapacidad, pr\u00e1cticas e investigaci\u00f3n: interpelando a las Ciencias Sociales. Edic. Celei, Chile Danel, P P ., Calvo, M., Favero Avico, A., L\u00f3pez, S., Santana Quintero, A. (2021) De urdimbres y tramas en las reflexiones y apuestas del Trabajo Social contempor\u00e1neo. En: Danel, P . y Velurtas, M. (en prensa) Entre precariedades y derechos. Anudando debates del Trabajo Social, las pol\u00edticas sociales y la intervenci\u00f3n. La Plata, EDULP Danel, P . y Daca, C. (2021) La producci\u00f3n social de las vejeces rurales: miradas desde las intervenciones estatales. En: Danel, P y Velurtas, M. (2021) Entre precariedades y derechos: anudando debates del Trabajo Social, las pol\u00edticas sociales y la intervenci\u00f3n. Edulp, La Plata Danel, P . y Navarro, M. (2020) La gerontolog\u00eda ser\u00e1 feminista. Paran\u00e1. Editorial La Hendija Del Re, Alisa. 01/05/20 \"Apuntes del d\u00eda en que devine una anciana (y, adem\u00e1s, en riesgo)\" Diario P\u00e1gina 12. Buenos Aires. Publicado originalmente en Il Manifesto, Italia. Traducido por Ver\u00f3nica Gago, con la autorizaci\u00f3n de la autora. Disponible en: https://www.pagina12.com.ar/263194-apuntes-del-dia-en-que-devine-una-anciana-y-ademas-en riesgo?utm_term=Autofeed&utm_medium=Echobox&utm_source=Twitter&__twitter_impression=true&amp=1 De Sousa Santos, Boaventura (2010) Descolonizar el saber, reinventar el poder. Ediciones Trilce. Montevideo, Uruguay Dominelli, L., y McLeod, E. (1999) Trabajo Social feminista. Madrid: C\u00e1tedraRELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS88Falla Ram\u00edrez, U. (2016) \"La intervenci\u00f3n como forma de poder en el Trabajo Social\". T abula Rasa, Nro. 24, pp. 349-368. Bogot\u00e1: Colombia, enero-junio 2016 Hermida, M. y Meschini, P . (2017) Trabajo Social y descolonialidad. Epistemolog\u00edas en lo insurgente para la intervenci\u00f3n en lo social. Mar del Plata, Editorial de la Universidad Nacional de Mar del Plata Inda, Norberto (2006). \"La perspectiva de g\u00e9nero en investigaciones sociales\". En Verschuur Christine y Hainard Fran\u00e7ois. Des br\u00e8chesdans la ville. Graduate Institute Publications Matos-Silveira, R., Cano, Y . y Mouton, S. (2016): \u00abMovimiento Arte del Cambio: una iniciativa del Trabajo Social anti-opresivo\u00bb. Cuadernos de Trabajo Social, 29(2): 309-321 Matus, T . (2010) Experiencia y pobreza en el Trabajo Social: una lectura frankfurteana. O Social em Quest\u00e3o - Ano XIII - n\u00ba 24 - Jul-Dez 2010 19-42 Matus, T . (2017). Una cr\u00edtica travestida para enfrentar al capital En: Las caras del Trabajo Social en el Mundo. Coord. Paula Vidal. Santiago: RIL Matus Sep\u00falveda, T . (2011) \"Experiencia y pobreza en el Trabajo Social: una lectura frankfurteana\". En: O Social em Questao 24. Relecturas de Contemporaneo. Departamento de Servico Social da PUC-Rio Manes R, Garmendia C y Danel, P . (2020) Envejecimiento y vejeces: aproximaciones conceptuales desde la decolonialidad. (20-30) En: Danel, P . y T ello, C. Decolonialidad, identidades divergentes e intervenciones. La Plata, EDULP , 2020. Libro digital, PDF - (Libros de c\u00e1tedra) http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/97864 Merleau-Ponty, M. (1962) Phenomenology of perception. New 601/606. En: VV.AA: Antropolog\u00eda de los pueblos de Espa\u00f1a. Madrid. Ed. T aurus Mu\u00f1oz Arce, G. (2020a) T eor\u00edas Cr\u00edticas, tiempos cr\u00edticos y la tradici\u00f3n intelectual de Trabajo Social bajo un estado de \"Emergencia\". En Revista Escenarios A\u00f1o 20, N\u00b0 31. Facultad de Trabajo Social. UNLP Mu\u00f1oz Arce, G. (2020b) Intervenci\u00f3n social en la encrucijada neoliberal: transformaci\u00f3n social en clave de resistencia. En: Castro Serrano, B., Cea Cea, A., Arellano E scudero, N. (editores) (2020) Materiales (de) Construcci\u00f3n. Cr\u00edtica, neoliberalismo e intervenci\u00f3n social. Santiago de Chile, Nadar Ediciones (31 -60)RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS89Neugarten, Berenice (1999) Los significados de la edad. Empresa Editorial Herder, Barcelona Puig Cruells, C. (2016) La supervisi\u00f3n en la acci\u00f3n social. Una oportunidad para el bienestar de los profesionales. T arragona, Publicacions de la Universitat Rovira i Virgili Reininger Pollak, T . (2018) El movimiento de asentamiento: el valioso legado de Jane Addams para un trabajo social radical. En: Borja CastroSerrano y Marcela Flotts (Editores). Imaginarios de transformaci\u00f3n. El Trabajo Social revisitado. Santiago: Ril editores. Universidad Andr\u00e9s Bello, 2018 Salvarezza, Leopoldo (1988) Psicogeriatr\u00eda. T eor\u00eda y cl\u00ednica. Editorial Paid\u00f3sTravi, B. (2014) Investigaci\u00f3n hist\u00f3rica e identidad en Trabajo Social. Nuevas y renovadas epistemolog\u00edas para los nuevos tiempos, Revista del Departamento de Ciencias Sociales, 5:37-58 COMUNIDAD Y TERRITORIOCAP\u00cdTULO I91TR\u00c1NSITOS Y REFLEXIONES ACERCA DEL ENFOQUE COMUNITARIO DE TRABAJO SOCIAL EN EL CAMPO GERONTOL\u00d3GICO.JORGE PEDRO PAOLA RESUMEN Los criterios con que Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico ha formalizado sus alcances abarcan los desarrollos de los centros de mayores en cuanto a brindar servicios a sus adherentes, la situaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria interdisciplinaria adaptada a los mayores, la gesti\u00f3n de nuevas miradas en la atenci\u00f3n gerontol\u00f3gica (del enfoque de necesidades y carencias hacia el enfoque de derechos), la irrupci\u00f3n del movimiento de mujeres en nuestro medio, los servicios de cuidados domiciliarios y el impacto de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores que el Parlamento de la Argentina convirti\u00f3 en ley en mayo de 2017. El enfoque comunitario en Trabajo Social se encuentra vigente, sin embargo, se enfrenta en la actualidad con posibles mutaciones de orden social, como por ejemplo, la irrupci\u00f3n de las \"comunidades post sociales\" (De Marinis, E.P . 2017:18), entendidas estas como electivas, no permanentes, des-territorializadas y plurales, conviviendo las mismas, en este tiempo de transici\u00f3n, con las \"comunidades sociales\" tradicionalmente conocidas. La intervenci\u00f3n conjunta de Trabajo Social en la tarea de atenci\u00f3n domiciliaria con las cuidadoras o auxiliares gerontol\u00f3gicas posibilita brindar un eslab\u00f3n al sistema de cuidados progresivos; a su vez los efectos y alcances de las posibilidades comunicativas de la virtualidad entre las personas mayores es factible de ser verificada en las preferencias de estos en adquirir habilidades en las T ecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC's) como activos participantes de los Programas Universitarios para Adultos Mayores (PUAM) y de la Universidad PAMI (UPAMI) del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJ y P). A modo de cierre se brinda un panorama acerca del futuro de los enfoques del Trabajo Social comunitario con personas mayores desde tres perspectivas: a) La resignificaci\u00f3n 5.COMUNIDAD Y TERRITORIO92de la participaci\u00f3n social de los mayores; b) La gravitaci\u00f3n de los mayores en la revisi\u00f3n de las pol\u00edticas socio sanitarias; y c) Las posibilidades de superaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n cr\u00f3nica de los sistemas imperantes. Palabras clave: Trabajo Social, Gerontolog\u00eda comunitaria, Comunidades post sociales, Centros de Jubilados, Pol\u00edticas sociales con personas mayores. ABSTRACT The criteria with which Social Work in the gerontological field has formalized its scope include the developments centers for elderly terms of services adherents, of interdisciplinary primary care adapted to the elderly, the management of new perspectives on the gerontological care (from a needs and deficiencies approach to a rights approach), the emergence of the women's movement in our environment, home care services and the impact of the Inter-American Convention for the Protection of the Rights of People Older than the Argentina's Parliament signed into law in May 2017. The community approach in Social Work is in force, however, it is currently facing possible mutations of social the traditionally known \"social communities\". The joint intervention of Social Work in the task of home care with the caregivers or gerontological assistants makes it possible to provide a link to the progressive care system, in turn the effects and scope of the communicative possibilities of verified their preferences, in acquiring skills in Information and Communication Technology (ICTs) of the University Older (PUAM) and PAMI University (UPAMI) the and P . By way of closing, an overview of the future of community Social Work approaches with older people is provided from three perspectives: a) The resignification of the social participation of older people; b) The gravitation of the elderly in the review of socio-sanitary policies; and c) The possibilities of overcoming the El Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico desarroll\u00f3 distintos criterios vinculados al \u00e1mbito socio comunitario, como lo constituyen la coordinaci\u00f3n de grupos de mayores, la consolidaci\u00f3n de organizaciones comunitarias, la importancia del papel del Trabajo Social como parte de los equipos de intervenci\u00f3n en lo social, las tareas de preparaci\u00f3n para el envejecimiento y para el retiro laboral, el impulso de los enfoques interdisciplinares en las pr\u00e1cticas y el cuestionamiento hacia la fragmentaci\u00f3n de las pol\u00edticas implementadas. En concomitancia con esas observaciones, el enfoque comunitario en Trabajo Social, por su implicancia colectiva, nos abri\u00f3 el camino hacia la formulaci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas, y de all\u00ed su trascendencia y significaci\u00f3n. Nuestra mirada acerca de la investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n profesional en Trabajo Social supone una permanente recreaci\u00f3n conjunta con la poblaci\u00f3n, la circundante y/o la de las organizaciones de base de adultos mayores que se encuentran esparcidas y vigentes en los distintos territorios locales de nuestros pa\u00edses. Nuestra experiencia se encuentra ligada al espacio comunitario predominantemente urbano, por lo tanto, comprendiendo al mismo como construcci\u00f3n social, en donde nuestro sujeto-objeto de preocupaci\u00f3n se lo interpreta con el cursor y c\u00f3digo de las ciudades. La noci\u00f3n suele utilizarse como sin\u00f3nimo de medio o \u00e1rea urbana. En la Argentina m\u00e1s del 90% de los mayores residen en centros urbanos, de all\u00ed nuestro inter\u00e9s en enfocar de esta manera nuestro sujeto puntual de intervenci\u00f3n. Al igual que lo que ocurre con la definici\u00f3n de ciudad, no existe un significado preciso y un\u00edvoco de espacio urbano. Por lo general, se siguen ciertos criterios num\u00e9ricos para definir la diferencia entre una ciudad y una poblaci\u00f3n (por ejemplo, una ciudad puede ser el \u00e1rea donde viven m\u00e1s de 10,000 habitantes). El espacio urbano es el centro poblacional y el paisaje propio de las ciudades, aunque tambi\u00e9n es posible que la distinci\u00f3n se realice seg\u00fan criterios funcionales (la mayor parte de la poblaci\u00f3n se dedica a tareas no agr\u00edcolas). Puede decirse, por lo tanto, que las caracter\u00edsticas propias del espacio urbano son el elevado n\u00famero de habitantes con alta densidad poblacional, la presencia de una gran variedad de infraestructuras y el desarrollo de los sectores econ\u00f3micos secundario y terciario, producci\u00f3n industrial y de servicios, si tomamos el lenguaje que utilizan los economistas. COMUNIDAD Y TERRITORIO94Las organizaciones de mayores poseen un perfil propio, dado que han sido dise\u00f1adas y construidas por las personas mayores en distintos momentos, en general sin la intervenci\u00f3n fundacional de las profesiones psicosociales. En la Argentina, las organizaciones de mayores han adquirido relevancia a partir de la multiplicaci\u00f3n de distintos nucleamientos que se expandieron de manera paralela a la instauraci\u00f3n de las prestaciones sociales del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados 37 -PAMI (Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Integral). Hemos constatado que cuando Trabajo Social vuelca su experiencia a los efectos de instrumentar una articulaci\u00f3n de los esfuerzos, la fragmentaci\u00f3n cr\u00f3nica en su operatoria en la base va perdiendo vigencia y las organizaciones institucionales suelen adquirir criterios democr\u00e1ticos y saludables para sus distintas instancias organizativas. AN\u00c1LISIS DE ALGUNAS CATEGOR\u00cdAS COMUNES AL TRABAJO SOCIAL Y A LA GERONTOLOG\u00cdA COMUNITARIA Hace tiempo ya venimos escuchando acerca de la necesidad com\u00fan de todas las profesiones acerca de un permanente reciclaje, de una revisi\u00f3n acerca de sus fines, raz\u00f3n de ser y enfoques. Nos encontramos con un contexto vorazmente cambiante, en donde es factible constatar la intenci\u00f3n de instrumentar, desde los sectores hegem\u00f3nicos, pol\u00edticas neoliberales de ajuste econ\u00f3mico sustentadas en una distribuci\u00f3n regresiva de ingresos y asociadas a una situaci\u00f3n de progresivo y grave declinamiento del empleo, sumado esto a los resabios de precarizaci\u00f3n existente. Estas pol\u00edticas de ajuste son finalmente las responsables de conducir a la exclusi\u00f3n de los sectores m\u00e1s desprotegidos de nuestra sociedad. La pobreza se ha constituido en Latinoam\u00e9rica en la principal causa de muerte de nuestros pueblos. En el enfoque comunitario reconocemos algunas cuestiones que conforman las ideas centrales que estructuran la presente propuesta: Hemos asistido a un replanteamiento revalorizador del nivel colectivo de intervenci\u00f3n en Trabajo Social; 37. El Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJ y P), es la obra social p\u00fablica que fue creada para brindar servicios sanitarios y sociales a jubilados y pensionados nacionales, mediante el decreto- ley 19032 del 13 de mayo de 1971.COMUNIDAD Y TERRITORIO95Los procesos de investigaci\u00f3n/intervenci\u00f3n desatados producen a la vez reflexi\u00f3n, cr\u00edtica y algunas puntas para la formulaci\u00f3n de teor\u00eda sustantiva; Es necesario observar en cada etapa hist\u00f3rica el concreto despliegue de las nociones pr\u00e1cticas y te\u00f3ricas esbozadas para comprender la dial\u00e9ctica de los procesos desentra\u00f1ados. De acuerdo con lo expresado, nuestra propuesta encuentra su \"hilo conductor\" a partir de un recorrido hist\u00f3rico a trav\u00e9s de la lectura de distintos ejes que vertebran nuestra posici\u00f3n para pensar en pol\u00edticas y proyectos comunitarios en bien de los mayores. A partir de dichos ejes es factible analizar las particularidades de las acciones desplegadas en la conjunci\u00f3n Trabajo Social y pensamiento gerontol\u00f3gico. Nuestra disciplina ha encarado en los \u00faltimos tiempos un proceso de consolidaci\u00f3n y de precisi\u00f3n de la intervenci\u00f3n, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de diversas estrategias articuladas con los debates de las Ciencias Sociales en particular. Decimos precisi\u00f3n porque se encuentra en superaci\u00f3n de aquellos aspectos que podemos especificar como pr\u00e1cticas indiscriminadas, en tanto que no pod\u00edan justificar si lo que las fundamentaba eran intereses morales, utop\u00edas, o racionalidad cient\u00edfica. En este camino, las l\u00edneas de construcci\u00f3n desde la perspectiva profesional, y en articulaci\u00f3n con los niveles de abordaje, han abierto canales e interesantes l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Nosotros planteamos que el Trabajo Social actual posee m\u00faltiples vertientes, una de las cuales la configura esta manera de mirar la realidad que implica entender al Trabajo Social como una profesi\u00f3n cuya pr\u00e1ctica te\u00f3rica, en lo t\u00e9cnico-operativo, delimita la situaci\u00f3n-problema-objeto de intervenci\u00f3n y a partir de all\u00ed, posee la capacidad de instrumentar en el mundo social distintas construcciones bajo la forma de proyectos de intervenci\u00f3n. Los avances o retrocesos en este sentido deben encontrar muy atentos a los trabajadores sociales (y a todos aquellos estudiosos en la acci\u00f3n) con el objeto de contribuir con su pr\u00e1ctica concreta a mantener aquellos rumbos que den cuenta de los objetivos democr\u00e1ticos que la disciplina posee incorporados, de extraer conceptualizaciones y certezas. Desde la pr\u00e1ctica hacia la investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica y teorizaci\u00f3n de la misma. La denominaci\u00f3n de enfoque comunitario en Trabajo Social es lo suficientemente amplio como para que all\u00ed cobije una serie heterog\u00e9nea de acciones, encaradas con prop\u00f3sitos m\u00faltiples por distintos actores sociales y desde diversas concepciones ideol\u00f3gico-sociales.COMUNIDAD Y TERRITORIO96Dicha amplitud provoca dispersi\u00f3n y por lo tanto se atribuye la misma a la naturaleza viva, contradictoria e imprevisible de la realidad social. Se hace entonces necesario otorgar precisi\u00f3n a algunas cuestiones que puedan conducir a sistematizar esta tarea. Con ello nos referimos particularmente a reflexionar sobre el lugar que ocupa, o deber\u00eda ocupar, la conceptualizaci\u00f3n, la planificaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n en nuestra pr\u00e1ctica profesional. LAS CATEGOR\u00cdAS COMUNIDAD, TERRITORIO Y BARRIO SON SIGNIFICATIVAS TANTO PARA EL TRABAJO SOCIAL COMO PARA LA GERONTOLOG\u00cdA COMUNITARIA Nos parece que es de utilidad el efectuar una precisi\u00f3n terminol\u00f3gica de las categor\u00edas comunidad, territorio y barrio, dado que ellas son centrales en la investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n con la poblaci\u00f3n de adultos mayores. Ahora bien, la comunidad no puede ser conceptuada como una realidad aut\u00f3noma que pueda ser identificada por elementos distintos del \u00e1mbito social en la cual se sit\u00faa, porque la sociedad en su proceso de reproducci\u00f3n se expresa en situaciones sociales diversas que asumen caracter\u00edsticas particulares en atenci\u00f3n a la complejizaci\u00f3n de \"viejos y nuevos\" problemas. Los mismos adquieren caracter\u00edsticas particulares que expresan situaciones sociales en funci\u00f3n de distintos perfiles de grupo que, si bien tienen problem\u00e1ticas comunes, se encuentran entramados por distintas situaciones. Andr\u00e9 Gorz, en su trabajo \"Miserias del presente, riqueza de lo posible\" (1997), brinda una descripci\u00f3n concreta, relativamente detallada de su producci\u00f3n ecol\u00f3gico-pol\u00edtica, en donde describe alternativas locales al productivismo y a la globalizaci\u00f3n mercantil. Para el autor: \"... comunidad es un agrupamiento o colectivo cuyos miembros est\u00e1n ligados por la solidaridad vivida, concreta en tanto que personas concretas. El lazo entre los miembros de una comunidad no es un lazo jur\u00eddico ni un lazo instituido, formalizado, institucionalmente garantizado ni tampoco un lazo contractual, sino uno v\u00edvido existencial...\" (Gorz, A. 1997:127). Desde la perspectiva hist\u00f3rica, la noci\u00f3n de comunidad alcanza entonces su mayor popularidad cuando es delimitada y definida por Ferdinad T\u00f6nnies en la d\u00e9cada de 1940, en el mismo momento de su presunta desaparici\u00f3n. Los soci\u00f3logos cl\u00e1sicos opon\u00edan COMUNIDAD Y TERRITORIO97\"Gesellschaft\" (relaci\u00f3n social real y mec\u00e1nica o asociaci\u00f3n) a la \"Gemeinschaft\" (relaci\u00f3n social real y org\u00e1nica o comunidad), asociando la primera al cambio hist\u00f3rico de la modernidad con lo urbano, lo societal, y dejando la sensaci\u00f3n de que la ruralidad, la antig\u00fcedad y obsolescencia queda signado para la segunda. En la versi\u00f3n original de T\u00f6nnies, los dos modos de estructuraci\u00f3n social que surgen, respectivamente, de la \"voluntad natural\" y de la \"voluntad racional-instrumental\" son la comunidad y la sociedad. Hist\u00f3ricamente, la predominancia del segundo por sobre la del primero y generalmente conviven en tensi\u00f3n constante, pero eso s\u00ed, no son modos que se excluyen mutuamente. Desde la perspectiva hist\u00f3rica, el concepto sociedad induce a pensar que el t\u00e9rmino se liga al progreso, y llegar\u00eda un punto en donde comunidad no tendr\u00eda sentido. En la medida que la modernidad va develando sus claroscuros, aparecen distintos trabajos, actividades y propuestas pol\u00edticas que vuelven a re-pensar el concepto de comunidad desde una \u00f3ptica sociol\u00f3gica. Nuevas visiones afloran, rescatando entre ellas las ya caracter\u00edsticas apreciaciones cr\u00edticas de Zygmunt Bauman. Sus an\u00e1lisis giran en torno a la vida cotidiana y a la aceleraci\u00f3n de los cambios sociales bajo las marcas de la globalizaci\u00f3n y la modernidad que en su versi\u00f3n tardo-moderna denomina \"l\u00edquida\". Las transformaciones que en la actualidad observa, acent\u00faan la disoluci\u00f3n de las instituciones sociales, la inducci\u00f3n del individualismo como debilitamiento de lo colectivo y la prevalencia del relativismo \u00e9tico de los intereses comerciales. Habla del peligroso debilitamiento de la solidaridad social y de la consecuente fragilidad de los lazos humanos. Las identidades se vuelven fr\u00e1giles, temporarias. La volatilidad de las identidades es el desaf\u00edo que deben enfrentar los residentes de la modernidad l\u00edquida. Y al igual que las identidades, las comunidades tienden a ser vol\u00e1tiles y transitorias. Nos habla de \"comunidad de guardarropa\" para caracterizar este proceso. Plantea que necesitan un espect\u00e1culo que atraiga el inter\u00e9s latente de diferentes individuos para reunirlos durante cierto tiempo. Los espect\u00e1culos, al decir de Bauman, han reemplazado la causa com\u00fan de la \u00e9poca de la modernidad pesada, s\u00f3lida, hardware. A los efectos f\u00e1cticos tomaremos el aporte de Marco Marchioni, recuperando el concepto de comunidad tradicional, identificando cuatro elementos con los que la conceptualiza: COMUNIDAD Y TERRITORIO98\"... Por comunidad hay que entender al conjunto de cuatro elementos o factores que lo son a su vez de la intervenci\u00f3n comunitaria: territorio, poblaci\u00f3n, demandas y recursos...\" (Marchioni, M. 2001: 9) Como adelant\u00e1ramos, en nuestro pa\u00eds, el soci\u00f3logo Ernesto Pablo De Marinis ha efectuado un an\u00e1lisis te\u00f3rico de distintos autores y enfoques, logrando sintetizarlo mediante una explicaci\u00f3n secuencial: \"... nos encontramos con que el concepto de sociedad en la tardo -modernidad parece desvanecerse o desconvertirse mediante un proceso de tres factores interconectados: la economizaci\u00f3n de medios de gobierno, la reinvenci\u00f3n de la comunidad y el despliegue de unas tecnolog\u00edas asociadas a un yo activo...\" (De Marinis, E. P . 2005:16) Este autor plantea dos hip\u00f3tesis que atraviesan su propuesta: la primera manifiesta que, al contrario de lo que cre\u00edan los autores cl\u00e1sicos de la sociolog\u00eda, en vez de producirse un opacamiento del concepto de comunidad, se ha verificado una secuencia diferente. La sociedad, entendida como red de relaciones de interdependencia, habr\u00eda comenzado un sostenido proceso de desintegraci\u00f3n, en el cual segmentos enteros de poblaci\u00f3n se desenganchan de la generalidad del tr\u00e1fico social, pierden su sitio enclavado en la red de relaciones sociales y realizan la experiencia vital de encontrarse \"m\u00e1s all\u00e1 de lo social\". De acuerdo con esto, no restringe su visi\u00f3n solamente a las \"comunidades marginales\", sino tambi\u00e9n de ciertos aglutinamientos de las \u00e9lites sociales y culturales. La comunidad, por su parte, no s\u00f3lo no habr\u00eda sido olvidada, sino que estar\u00eda experimentando una suerte de actualizaci\u00f3n y se habr\u00eda convertido en un nuevo objeto de gobierno. La serie: Individuo, Comunidad-Sociedad y Estado se ha vuelto a mezclar en la actualidad, tanto en formas como en tiempos. Su segunda hip\u00f3tesis plantea que existe un cierto \"descuido de la comunidad\" en buena parte de la teor\u00eda sociol\u00f3gica contempor\u00e1nea. M\u00e1s all\u00e1 de algunas referencias circunstanciales, el concepto de comunidad carece de peso propio en los desarrollos te\u00f3ricos de los soci\u00f3logos m\u00e1s importantes de las \u00faltimas d\u00e9cadas (Habermas, Luhmann, Giddens, Bourdieu, y El\u00edas), lo cual contrasta significativamente con la importancia que tuvo para la sociolog\u00eda de los \"padres fundadores\" (T\u00f6nnies, Weber, Durkheim, Simmel). Por dem\u00e1s, resulta ciertamente llamativo que este descuido se produzca precisamente cuando por parte de diversos actores sociales y pol\u00edticos, se ha venido concretando en los \u00faltimos a\u00f1os un relanzamiento, una reactivaci\u00f3n de la comunidad, tal como lo COMUNIDAD Y TERRITORIO99plantea en la primera hip\u00f3tesis. Sin embargo, los mencionados autores no agotan lo que debe entenderse por \"teor\u00eda social contempor\u00e1nea\", dado que algunos esfuerzos empiezan ya a realizarse por comprender te\u00f3ricamente los nuevos perfiles que este objeto \"comunidad\" estar\u00eda adquiriendo, una comunidad \"post social\", electiva, no permanente, des-territorializada y plural. De esta manera las \"nuevas comunidades\" se diferencian de las \"viejas comunidades\" del pasado, siendo las presentes comunidades \"post sociales\", al decir de De Marinis (2007), tal como signaran las del pasado, brindando a\u00fan construcci\u00f3n de sentido e identidad virtualizada a los que las frecuentan, lo cual abri\u00f3 y abrir\u00e1 un espacio de an\u00e1lisis de interesantes perspectivas. Sin embargo, nuestra intervenci\u00f3n en lo social se encuentra signada mediante la configuraci\u00f3n de una realidad y de un territorio espec\u00edfico. El territorio condiciona la vida de la poblaci\u00f3n y un/a trabajador/a social comunitario/a tiene que conocerlo en profundidad. Nuestro instrumento metodol\u00f3gico parte de un mapeo-cartogr\u00e1fico y se expande mediante un desarrollo de trabajo que apela al desarrollo local. En cuanto a la poblaci\u00f3n, es muy importante conocer social y estad\u00edsticamente con qui\u00e9nes se va a trabajar, mediante el an\u00e1lisis de los agentes sociales, tomando contacto con las organizaciones sociales, los grupos y asociaciones existentes. El instrumento metodol\u00f3gico propuesto es el fichero comunitario. Identificando cuatro tipos de recursos: p\u00fablicos, privados no especulativos y voluntarios. Los distintos recursos est\u00e1n en \u00e1mbitos determinados que se deber\u00e1n identificar, para posteriormente volcar los mismos en el fichero de recursos. Las demandas conforman el puntapi\u00e9 inicial de todo proceso comunitario: Los que trabajamos en espacios comunitarios estamos en la obligaci\u00f3n de dar cuenta de las demandas expresadas por los grupos, reconociendo que los agentes sociales poseen un saber particular que les permite transitar las organizaciones y su vida misma. Las experiencias de Trabajo Social comunitario que han permitido cambios significativos son las que posibilitan la participaci\u00f3n real de los grupos y los agentes. El concepto de barrio vertebra la acci\u00f3n de los centros de mayores a lo largo y ancho del pa\u00eds, puede ser conceptualizado como una forma de comunidad, como un \u00e1mbito para el ejercicio democr\u00e1tico y como un espacio para la movilizaci\u00f3n ciudadana (Merklen, D. 2011:146).COMUNIDAD Y TERRITORIO100Desde nuestra \u00f3ptica, vamos a trabajar el concepto de barrio vinculado al territorio. Ariel Gravano (2005) identifica dos \u00edtems para formular espec\u00edficamente la problem\u00e1tica barrial en el momento del surgimiento de lo urbano como tema-problema: la necesidad de... \"... denotar la situaci\u00f3n de diferenciaci\u00f3n y desigualdad dentro de la ciudad y la necesidad de connotar determinados valores e ideales, que hacen a la convivencia y a la calidad de vida urbana en comunidad...\" (Gravano, A. 2003: 13). As\u00ed, toda vez que se desea trabajar sobre el barrio, surge el t\u00f3pico comunitario. El barrio es un recorte de la ciudad y por lo tanto se inscribe urbanamente en la modernidad, hecho \u00e9ste que lo diferencia del concepto de comunidad tradicional. Nos pareci\u00f3 \u00fatil expresar estas aproximaciones a los efectos de precisar nuestra tarea comunitaria con las personas mayores. Por ello nos permitimos hablar de continuidades y rupturas en esa l\u00ednea de pensamiento.Para nosotros, la acci\u00f3n comunitaria es un instrumento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que responde a una postura pol\u00edtico-t\u00e9cnica en la actualidad, y por lo tanto, ideol\u00f3gica, que sostiene que la detecci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los problemas que aquejan a una comunidad pueden y deben ser encaradas por los propios sujetos implicados, mediante un proceso progresivo, sistem\u00e1tico y participativo (Matus, C., 1995: 225). Podemos decir, entonces, que el enfoque estrat\u00e9gico de Trabajo Social consiste en un abordaje cuya finalidad es la de descubrir las posibilidades del inter-juego de los agentes sociales en la b\u00fasqueda de aquellos procesos que conduzcan a la toma de conciencia, de la previsibilidad de la satisfacci\u00f3n de necesidades, la b\u00fasqueda de alternativas y canales para dar cabida a la producci\u00f3n conjunta (desde una parte de esa totalidad) de posibles respuestas. Para nosotros se encuentra vigente el desaf\u00edo de transformar a los usuarios de servicios en la posibilidad de ser productores de estos (T ob\u00f3n, CELATS, 1989: 37). La acci\u00f3n comunitaria debe ser acompa\u00f1ada mediante la acci\u00f3n conjunta de equipos interdisciplinarios, cuyos perfiles depender\u00e1n de los prop\u00f3sitos a alcanzar en cada espacio territorial espec\u00edfico. Una herramienta fundamental en el trabajo comunitario en la actualidad lo constituye el trabajo en red, porque el pensar en t\u00e9rminos de redes implica reconceptualizar nuestra propia visi\u00f3n de la realidad, y por tanto, nuestra forma de operar en ella.COMUNIDAD Y TERRITORIO101La realidad es una construcci\u00f3n social. Esto supone admitir que no hay posibilidad de capturar objetivamente o de aprehender la realidad \"tal cual es\", porque \u00e9sta es socialmente construida a trav\u00e9s del lenguaje. En este sentido, cualquier afirmaci\u00f3n que hagamos sobre la realidad responde a nuestra visi\u00f3n subjetiva, y por tanto fraccionada, de aquello que percibimos como real. Esta idea resulta fundamental a la hora de trabajar en lo social, puesto que, si asumimos que la realidad es socialmente construida, tambi\u00e9n tenemos posibilidades de reconstruirla, problematizarla, cuestionarla y transformarla... y ello s\u00f3lo puede resultar posible si articulamos entre todos, sumamos fuerzas, pensamos y planificamos acciones en conjunto, dialogamos, negociamos, es decir, comenzamos a pensar y a organizarnos en t\u00e9rminos de redes. Observamos en la actualidad un \u00e1mbito de territorialidad caracterizado como los grandes conglomerados urbano-marginales. En s\u00ed mismos no representan signos de homogeneidad; por el contrario, expresan un proceso de heterogeneidad y movimiento constante en la b\u00fasqueda de estrategias de subsistencia a la cual ni el Estado ni el mercado han sido capaces de brindar respuestas posibles a las urgencias que presentan. La territorialidad, si bien es un elemento significativo, como lo hemos visto anteriormente, no es el \u00fanico que define a la comunidad. A nuestro juicio, son definitorios los procesos de reproducci\u00f3n social que los sujetos sociales cotidianamente desarrollan en su lucha por la subsistencia y la satisfacci\u00f3n de necesidades. Las caracter\u00edsticas particulares que asumen estos procesos son emergentes de cambios estructurales profundos, que se expresan en la vida material, social y simb\u00f3lica de estos sujetos. Las instituciones gerontol\u00f3gicas en Argentina han estado fuertemente influenciadas por las pol\u00edticas p\u00fablicas que genera el Estado frente al grupo poblacional de los adultos mayores. Para comprender los modelos de gesti\u00f3n que se trazaron desde las instituciones, necesitamos conocer el proceso de institucionalizaci\u00f3n de las formas de enfrentar la cuesti\u00f3n social destinadas a los mayores. Las prestaciones que se emanaron en consecuencia se inscribieron en el marco de la atenci\u00f3n socio-sanitaria: \"... Los cuidados que precisan la mayor\u00eda de las personas mayores dependientes no son s\u00f3lo sociales, tampoco exclusivamente sanitarios. La atenci\u00f3n que ha de ofrecerse debe ser de car\u00e1cter integral, y, por lo tanto, debe ser socio-sanitaria...\" (Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Pilar; 2000: 51)COMUNIDAD Y TERRITORIO102CUANDO EL TRABAJO SOCIAL SE VINCULA CON LOS CENTROS DE JUBILADOS La totalidad de Centros se estructuran como asociaciones civiles sin fines de lucro, presentando una Comisi\u00f3n Directiva y socios. \"... Los Centros de Jubilados son espacios auspiciados por los propios adultos mayores, funcionan en el medio comunitario, su presencia barrial territorial es significativa, ofrecen centralmente actividades recreativas, culturales, asesoramiento previsional, vincul\u00e1ndose a las prestaciones que las pol\u00edticas sociales han ofrecido de manera tradicional. Habitualmente conforman una base para la instalaci\u00f3n y difusi\u00f3n de los programas socio-sanitarios, de atenci\u00f3n primaria y preventivos sociales de autocuidado...\" (Paola. J.P . 2003: 25) Se han estructurado mediante redes organizacionales, contando con federaciones y confederaciones que los aglutinan y representan. Seg\u00fan datos oficiales, se contabilizan en la Argentina, en marzo de 2020, 4,570 centros reconocidos. En la Ciudad de Buenos Aires hay en existencia 537 centros funcionando. RECORRIDO HIST\u00d3RICO DE LOS CENTROS DE MAYORES JUBILADOS ESTUDIADOS Desde comienzos de la d\u00e9cada de 1980, los Centros de Mayores Jubilados fueron creciendo en todo el territorio nacional brindando respuestas a necesidades sociales concretas, si bien su crecimiento estaba ligado al modelo del viejo club de barrio y a las tradicionales agrupaciones vecinales internalizadas por los mayores pertenecientes a los sectores medios. Este imaginario se configura con la organizaci\u00f3n de grupos afectados por condiciones de vida semejantes, que comparten un mismo espacio de v\u00ednculos m\u00e1s o menos constantes. Este nucleamiento, representado por el surgimiento de sentimientos de pertenencia a un colectivo (grupo -comunidad), consiste en la percepci\u00f3n de obtener ciertos beneficios, no implicando necesariamente una gratificaci\u00f3n material, sino tambi\u00e9n beneficios afectivos (sentimientos de apoyo, solidaridad, etc.) por su pertenencia grupal. Este crecimiento que surge en la d\u00e9cada de 1980 no es casual, sino debido a la coyuntura establecida por la instauraci\u00f3n del per\u00edodo democr\u00e1tico a partir de 1983, consolidando y reforzando un espacio de participaci\u00f3n para este sector. Los objetivos se encuentran relacionados mayormente por las actividades de ocupaci\u00f3n del tiempo libre y la recreaci\u00f3n, turismo y mini -turismo, pero tambi\u00e9n se establecieron por intereses pol\u00edticos, gremiales y reivindicativos.COMUNIDAD Y TERRITORIO103Su incremento fue acompa\u00f1ado por objetivos de desarrollo comunitario, en funci\u00f3n de las demandas que surgieron a partir de la crisis desatada por la hiperinflaci\u00f3n de 1989. Esto se puede relacionar con la aparici\u00f3n de programas espec\u00edficos ante la necesidad de brindar respuestas alimentarias, a trav\u00e9s de Pro-Bienestar del Pami (1992) y el Plan Asoma (Asistencia Social a los Mayores), de la entonces Secretar\u00eda de Desarrollo Social nacional. Tabla 1. POSIBLES TIPOS ASOCIATIVOS SEG\u00daN ESTADIOS Estad\u00edosMediaciones, conductas habitualesPreocupaciones emergentesPosibles tipos de asociaciones b\u00e1sicas Pre asociativoContactos y relaciones por afinidadEstructuraci\u00f3n de la organizaci\u00f3nEndo grupo comunitario Proto asociativo grupalistaN\u00facleo de impulsores con diversidad de concepcionesEl local, la estructura organizacionalGrupalismos: Convivencial, Satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas, L\u00fadico Asociativo promocionalConsolidaci\u00f3n como proyecto colectivoEl crecimiento organizacionalAsociacionismo reinivindicativo Asociativo solidario CompromisoLiderazgo de los dirigentesAsociacionismo mutualista / socio-pol\u00edtico Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre al idea del libro \"La Participaci\u00f3n Social de la Personas Mayores\" IMSERSO Espa\u00f1a, 1997. La T abla N\u00ba 1 posibilita una categorizaci\u00f3n de los centros de jubilados, dado que parte de una escala que plantea que la propuesta original puede estar significada en el \"grupalismo recreativo\", y que los compromisos y las formas conocidas van adquiriendo exigencias diversas de corte administrativo -burocr\u00e1tico, en donde la orientaci\u00f3n y el edificio adquieren relevancia. La m\u00e1xima expresi\u00f3n que denota la tabla es la politizaci\u00f3n de los centros, que si bien se encuentra presente en los or\u00edgenes, se va haciendo notar con el correr de los a\u00f1os de antig\u00fcedad y la experiencia organizacional de cada una de las instituciones. La implementaci\u00f3n de comedores por parte de los programas alimentarios y las distintas instancias de trabajo preventivo -social tiende a configurar a sus participantes como prestadores de servicios. Hace diez a\u00f1os atr\u00e1s contabiliz\u00e1bamos una concurrencia a los centros que aglutinaba al 15% de la poblaci\u00f3n total de mayores de 60 a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. En la actualidad se ha reducido a la mitad esa proporci\u00f3n, tal como lo demuestra un relevamiento efectuado mediante distintas consultas a la Confederaciones de Jubilados, a las instituciones de COMUNIDAD Y TERRITORIO104las pol\u00edticas sociales que mantienen relaci\u00f3n con los mismos, y a distintos colegas que efect\u00faan tarea vinculadas con asiduos contactos con los centros: Gr\u00e1fico 1. ASISTENCIA A LUGARES DE ESPARCIMIENTO. NOVIEMBRE DE 2019 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre encuesta realizada en la Ciudad de Buenos Aires en noviembre de 2019. El Gr\u00e1fico N\u00ba 1 es producto de una indagaci\u00f3n de nuestro equipo de trabajo con los centros de jubilados de la Ciudad de Buenos Aires, que muestra c\u00f3mo su convocatoria ha ido decreciendo, a tal punto que los consultados en un 61.5 % expresan que no concurren a esas instituciones. Esas respuestas parecen vincularse a la obsolescencia de la propuesta de los centros, dado que las formas en que los mayores se autoconvocan se han modificado. A su vez, es probable que la dirigencia del movimiento de mayores no haya sabido interpretar los tiempos que corren. Si comparamos los par\u00e1metros de respuestas brindadas hace unos a\u00f1os a esta parte, se observa que la concurrencia a lugares de esparcimiento como plazas, paseos p\u00fablicos, clubes deportivos se ha mantenido estable. Este interrogante que nos formulamos, ser\u00e1 motivo de un pr\u00f3ximo trabajo en donde podamos brindar datos m\u00e1s precisos acerca de las diversas causas que motivan esta situaci\u00f3n presente. 70.00% 60.00% 50.00% 40.00%30.00%20.00%10.00% 0.00% Nunca asisti\u00f3Asiste a plazas Asisti\u00f3 alguna vez y no ha concursadoAsiste a Centros de mayoresAsiste a Clubes deportivosAsiste a Programas universitariosAsiste a otras EN CONJUNTO: \"LA ATENCI\u00d3N DOMICILIARIA\" Entre los pioneros en desarrollar la atenci\u00f3n domiciliaria, hay que citar a Gran Breta\u00f1a, cuya regulaci\u00f3n data de 1946, entendi\u00e9ndola como uno de los programas de la asistencia socio-sanitaria (Segura, J. C. C. (1999). Del mismo modo, el gobierno de los Pa\u00edses Bajos propici\u00f3 un sistema de atenci\u00f3n a domicilio con car\u00e1cter general un a\u00f1o despu\u00e9s. La figura central de estos programas comunitarios se centra en la acci\u00f3n de las \"auxiliares gerontol\u00f3gicas\" o \"cuidadoras domiciliarias\". En la Argentina, el INSSJ y P-PAMI contrat\u00f3, bajo relaci\u00f3n de dependencia en 1973, a las que denomin\u00f3 Auxiliares Domiciliares, cuyo objetivo era: \"... tender a superar el estado de desamparo en que se encuentra el afiliado que carece de familia frente a una situaci\u00f3n de enfermedad...\" (Programa M\u00e9dico-Social para el T ercer Nivel de Atenci\u00f3n. Segunda Semana Argentina de la Seguridad Social. 1973: 3) La prestaci\u00f3n se incorporaba al Programa M\u00e9dico-Social para el T ercer Nivel de Atenci\u00f3n que fue difundido ampliamente en la Segunda Semana Argentina de Seguridad Social en noviembre de aquel a\u00f1o. La modalidad operativa preve\u00eda que la prestaci\u00f3n fuera brindada una vez que el equipo interdisciplinario distrital determinara la frecuencia (d\u00edas y horarios) en que se concurrir\u00eda a domicilio. Las acciones comprend\u00edan: Higiene de la casa Higiene personal del afiliado Preparaci\u00f3n y suministro de alimentos Control de la correcta administraci\u00f3n de medicamentos (por v\u00eda oral) Lavado de ropa Movilizaci\u00f3n del paciente (cambios de posici\u00f3n) Compra de mercader\u00edas Acompa\u00f1amiento de la persona mayor a centros de salud, recreativos, tr\u00e1mites y gestiones Otras acciones que resuelvan situaciones sociales que identifiquen los responsables de operar el programa en cada \u00e1rea.COMUNIDAD Y TERRITORIO106A su vez, en la d\u00e9cada de 1970 y bajo la orientaci\u00f3n de la Licenciada en Trabajo Social Mar\u00eda Cristina Lombardi, se crea en el \u00e1mbito municipal de la Ciudad de Buenos Aires el programa de Auxiliares Gerontol\u00f3gicas Domiciliarias (AGD) que se encuentra vigente en la actualidad. Las tareas de supervisi\u00f3n que los trabajadores sociales han protagonizado en el mismo pondera la conformaci\u00f3n de este binomio profesional que posee fuertes ra\u00edces en cuanto a efectividad de la prestaci\u00f3n que el tiempo ha ido consolidando. En la d\u00e9cada de 1990 ser\u00e1 la Dra. M\u00f3nica Roqu\u00e9 quien impulsa cursos para la formaci\u00f3n de Cuidadoras Domiciliarias, que mantendr\u00e1 de manera posterior a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas para Adultos Mayores Ministerio de Desarrollo Social de la Naci\u00f3n (DiNaPAM), que se encargar\u00e1 de extender su acci\u00f3n hacia la totalidad del pa\u00eds. En el marco de los proyectos de atenci\u00f3n primaria adaptada (socio-sanitaria) para y con los adultos mayores, el Trabajo Social se propone sensibilizar y compartir desde la \u00f3ptica educacional a los distintos actores sociales prestadores acerca de las necesidades espec\u00edficas de los adultos mayores atendidos. Las redes sociales, entendidas como un proceso de construcci\u00f3n permanente, tanto singular como colectivo, conforman un objetivo de construcci\u00f3n conjunta, siendo este un espacio propicio en cuanto a posibilitar: \"... el acceso a los mayores a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria y otros servicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad...\" (Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores OEA 2015. Ley 27.360/17 Parlamento Argentino: 7) LOS PROGRAMAS UNIVERSITARIOS DE ADULTOS MAYORES Y LAS ACTIVIDADES DE UPAMI SE FORMARON BAJO LA INSPIRACI\u00d3N DEL PROYECTO UNIVERSITARIO PARA MAYORES DE TOULOUSE Distintas universidades nacionales y privadas de la Argentina, hace ya varias d\u00e9cadas, ofrecen cursos y talleres destinados a las personas mayores38. 38. En la Argentina la oferta educativa a cargo de los Programas Universitarios para Adultos Mayores (PUAM) se desarrolla en las Universidades Nacionales de Buenos Aires, San Mart\u00edn, Lomas de Zamora, Mar del Plata, La Plata, Lan\u00fas, Quilmes T andil, Tres Arroyos, Jun\u00edn (en la Provincia de Buenos Aires). A su vez, en Entre R\u00edos, Tucum\u00e1n, Ciudad de C\u00f3rdoba, R\u00edo Cuarto, Villa Mar\u00eda (Prov. de C\u00f3rdoba), Mendoza, San Luis, San Juan, Santiago del Estero, Catamarca, Neuqu\u00e9n, La Pampa, y en distintas Universidades privadas y organizaciones no gubernamentales.COMUNIDAD Y TERRITORIO107La presencia masiva de los mayores se hace sentir en los claustros universitarios: el volver a la vida universitaria, el posibilitar sentir experiencias novedosas, el trasponer por primera vez el ingreso a las casas de altos estudios, el construir nuevas relaciones e incorporar conocimientos son las diversas motivaciones que los impulsan. Hoy diferenciamos los contenidos destinados a los ni\u00f1os y adolescentes, en cuanto a que la Pedagog\u00eda primordialmente hizo pie en el mundo \"paid\u00f3s\"; mientras que la andragog\u00eda hace tiempo ya destina sus esfuerzos a la educaci\u00f3n de adultos (andragos: adultos), la Gerogog\u00eda o Gerontagog\u00eda remite a educaci\u00f3n con las personas mayores de nuestra sociedad. La educaci\u00f3n, desde el punto de vista conceptual, tiende a interpretarse como un t\u00e9rmino amplio, al estilo de un paraguas que comprende actividades sistem\u00e1ticas, recreativas y de utilidad para el desempe\u00f1o de la vida diaria. La instrumentaci\u00f3n de la orientaci\u00f3n educativa destinada a los mayores tiene muy en cuenta las necesidades espec\u00edficas de los mismos: \u00e9stos no realizan una b\u00fasqueda de profesionalizaci\u00f3n con salida laboral, sino que su incorporaci\u00f3n en los espacios universitarios responde a necesidades manifiestas que encuentran all\u00ed un canal de compensaci\u00f3n de desigualdades previas signado por las cuestiones de acceso y las marcadas dificultades socio-econ\u00f3mica en sus trayectos juveniles. En el mundo occidental, en 1973 fue la creaci\u00f3n de la primera \"Universidad de la T ercera Edad\", en el marco de la Universit\u00e9 des Sciences Sociales de T oulouse Francia, en la que Pierre Vellas convoc\u00f3 a los mayores a estudiar y debatir con los j\u00f3venes el proyecto aeron\u00e1utico Concorde, a los efectos de confrontar los posibles cuestionamientos que desde distintos espacios se hac\u00edan sentir hacia el mismo. En la Argentina, la Universidad Cat\u00f3lica de Salta instaur\u00f3 cursos de orden pr\u00e1ctico (reparaciones de artefactos el\u00e9ctricos y clases acerca del funcionamiento de las instalaciones de agua y gas de las viviendas), que ayudaban a resolver posibles ausencias de conocimientos y habilidades para afrontar los avatares de la vida cotidiana de los mayores. A\u00f1os despu\u00e9s, uno de los proyectos que abord\u00f3 esta problem\u00e1tica fue el Departamento de la Mediana y T ercera Edad de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER), que surgi\u00f3 en 1984 gracias a la experiencia de la profesora Yolanda Darriex de Nux, casualmente en T oulouse, Francia. En la actualidad, el programa cuenta con 1,200 inscriptos anuales, distribuidos en 250 cursos dados en municipios, unidades penales y asociaciones civiles, entre otros espacios.RELACI\u00d3N ESTADO, CULTURA Y DERECHOS HUMANOS108Esta experiencia liminar influenci\u00f3 al Lic. en Trabajo Social David Zolotow, docente en aquel entonces de la Licenciatura de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Lomas de Zamora, que en 1998 impuls\u00f3 el programa Universidad para la T ercera Edad (UniTE). En la actualidad, la iniciativa que se aplica en la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad Nacional de Lomas de Zamora (UNLZ) cuenta con m\u00e1s de mil participantes, que se distribuyen en 51 cursos y talleres. En cuanto a contenidos, todos aquellos imaginables forman parte de las ofertas existentes: historia, literatura, dibujo, pintura, manualidades, cester\u00eda, jardiner\u00eda, cocina, baile, expresi\u00f3n corporal, carpinter\u00eda, canto, m\u00fasica, psicolog\u00eda, relaciones humanas, relaciones internacionales, idiomas, etc., ocupando en la actualidad un lugar destacado las nuevas tecnolog\u00edas que conforman un importante eje de inter\u00e9s para los adultos mayores. Saber manejar el celular, la computadora o un programa para hacer videos se convirti\u00f3 en una necesidad para acortar la brecha tecnol\u00f3gica en una sociedad que les hace sentir -y padecer- el desconocimiento de las herramientas digitales. En las distintas universidades hay clases de inform\u00e1tica, internet y celulares, dise\u00f1o para no dise\u00f1adores y fotograf\u00eda digital. LA IRRUPCI\u00d3N DE UPAMI (UNIVERSIDAD PAMI DEL INSTITUTO NACIONAL DE SERVICIOS SOCIALES PARA JUBILADOS Y PENSIONADOS) Universidad PAMI ofrece un espacio universitario para las personas mayores, con el objetivo de promover el crecimiento personal, mejorar la calidad de vida y brindar un lugar de encuentro y capacitaci\u00f3n. El programa UPAMI se implement\u00f3 como experiencia piloto en 2008. En el a\u00f1o siguiente, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 1274/DE/09, se consolid\u00f3 como programa nacional dependiente del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados (INSSJ y P), con la firma de convenios entre universidades nacionales y mencionada instituci\u00f3n. En dichos convenios la universidad aporta los docentes, espacio f\u00edsico e infraestructura en general para la implementaci\u00f3n de cursos en las diferentes tem\u00e1ticas (TIC's, idiomas, ciencias o expresiones art\u00edsticas), mientras que el INSSJP aporta el presupuesto para recursos humanos e insumos y la estructura formal para desarrollar el Programa de acuerdo con los objetivos establecidos que impacta en la accesibilidad de la prestaci\u00f3n de los afiliados.COMUNIDAD Y TERRITORIO109Obs\u00e9rvese en el gr\u00e1fico N\u00ba 2 como el n\u00famero total de inscriptos en los distintos cursos a partir del a\u00f1o 2008 se ha ido incrementando sostenidamente. Gr\u00e1fico 2. CANTIDAD DE INSCRIPTOS EN CURSOS DE UPAMI SEG\u00daN A\u00d1OS Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de rese\u00f1a del Programa UPAMI brindado con motivo del informe del Bar\u00f3metro de la Deuda Social con las Personas Mayores. Universidad Cat\u00f3lica Argentina-Fundaci\u00f3n Navarro Viola. Agosto 2018. El desarrollo territorial del programa fue creciendo de manera ininterrumpida durante el a\u00f1o 2019 y en este a\u00f1o 2020, en que la pandemia oblig\u00f3 a comunicarse mediante plataformas virtuales, el programa sigui\u00f3 desarroll\u00e1ndose en 62 universidades a nivel nacional y se encuentran dictando 3,090 cursos de diferentes tem\u00e1ticas. CONCLUSIONES El Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico, desde una perspectiva comunitaria, deber\u00e1 profundizar las relaciones y enlaces territoriales hasta ahora logrados, actuar en grupos intra e inter-programas, apuntando a fortalecer la tarea de intercambio generacional y la participaci\u00f3n del entorno familiar a los efectos de llevar adelante las modificaciones que se puntualizan en el presente trabajo. Cantidad de inscriptos 3,0759,62216,22025,86131,66130,48636,466 33,87334,03240,08638,96740,634 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 A\u00f1os Series 1 Series 2 Lineal (Series 2) 45,000 40,00035,00030,00025,00020,00015,00010,000 5,000 0COMUNIDAD Y TERRITORIO110El futuro del enfoque comunitario de Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico presenta tres perspectivas: En primer lugar, la resignificaci\u00f3n de la participaci\u00f3n social de los mayores. El atravesamiento de la pandemia gener\u00f3 cierta ilusi\u00f3n acerca del aceleramiento de la aparici\u00f3n de las comunidades post-sociales entre nosotros; obviamente en el proceso de post-pandemia, por el cual hemos comenzado a transitar, deberemos formular renovadas estrategias a los efectos de hacer valer el articulado de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos: \"... La persona mayor tiene derecho a la participaci\u00f3n, productiva, plena y efectiva dentro de la familia, la comunidad y la sociedad para su integraci\u00f3n en todas ellas...\" (Art. 8vo. de la Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores OEA 2015. Ley 27.360/17 Parlamento Argentino: 7) Especialmente su punto \"a\": \"... Los Estados Parte adoptar\u00e1n medidas para que la persona mayor tenga la oportunidad de participar activa y productivamente en la comunidad, y pueda desarrollar sus capacidades y potencialidades...\" En segundo lugar, la necesidad de tener en cuenta en todo momento la gravitaci\u00f3n de los mayores en la revisi\u00f3n de las pol\u00edticas. Si bien la Convenci\u00f3n reclama la promoci\u00f3n de la m\u00e1s amplia participaci\u00f3n de las personas mayores en la formulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas, coincidimos con las advertencias que desde la reuni\u00f3n de las organizaciones de la sociedad civil se han hecho, como por ejemplo, en la Reuni\u00f3n Regional de Sociedad Civil sobre Envejecimiento Madrid+15: Los Derechos Humanos de las personas mayores aqu\u00ed y ahora, Casa de la familia Salesiana-CAFASA. Ypacara\u00ed, Paraguay, 25 al 27 de junio de 2017: \"... Hemos constatado que ha habido una mayor promulgaci\u00f3n formal de nuestros derechos, pero con dificultad para su pleno ejercicio. Reafirmamos la necesidad de cambiar el enfoque subsidiario y asistencialista de las pol\u00edticas, por un enfoque de derechos que promueva la reducci\u00f3n de la desigualdad y la inequidad. El disfrute pleno de nuestros derechos debe ser aqu\u00ed y ahora...\" (Documento de Ypacara\u00ed. Cafasa, Rep\u00fablica del Paraguay, 25 al 27 de junio de 2017: 6). En tercer lugar, tal como define la Convenci\u00f3n, las posibilidades de superaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n cr\u00f3nica de los sistemas imperante:COMUNIDAD Y TERRITORIO111\"... La necesidad de contar con \"Servicios socio-sanitarios integrados\": beneficios y prestaciones institucionales para responder a las necesidades de tipo sanitario y social de la persona mayor, con el objetivo de garantizar su dignidad y bienestar y promover su independencia y autonom\u00eda...\" (Art. 2 Definiciones: Convenci\u00f3n Interamericana de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores OEA 2015. Ley 27.360/17 Parlamento Argentino:) El desaf\u00edo es \"producir la diferencia\": Desde lo ideol\u00f3gico: Generar conciencia de edad. Ampliar las bases de sustentaci\u00f3n que se posee, realizar alianzas. Desde las motivaciones para participar: Establecer un ideario com\u00fan de lucha por los derechos. Desde la estructura organizativa: Trabajar en red, fortalecer la participaci\u00f3n directa. Desde el estilo pol\u00edtico: Autosostenerse y demandar a todos los actores sociales. REFERENCIAS Cabrero, G. R. (1997). Participaci\u00f3n social de las personas mayores. Instituto de Mayores y Servicios Sociales. IMSERSO. Madrid. Espa\u00f1a. Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de Derechos Humanos de las Personas Mayores (2015) adoptado en Washington D.C. Estados Unidos con fecha 15/06/2015. Entrada en vigor: 11/01/2017. Depositario: Secretar\u00eda General de Estados Americanos (OEA). Formalizada en ley nacional 27.360 por el Parlamento de la Argentina el 08/05/2017. http://inmayores.mides.gub.uy/innovaportal/file/56286/1/convencion-interamericana-sobre-la-proteccion-de-los-derechos-humanos-de-las-personas-mayores.-o.e.a.-2015.pdfCOMUNIDAD Y TERRITORIO112Declaraci\u00f3n de Ypacara\u00ed. (2017) Desde la Sociedad civil de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Reuni\u00f3n Regional de la Sociedad Civil sobre Envejecimiento. Madrid+15: Los Derechos Humanos de las Personas Mayores \"Aqu\u00ed y ahora\" Casa de la Familia Salesiana- CAFASA. Ypacara\u00ed, Paraguay, 25 al 27 de junio. https://www.google.es/url?sa=i&url=https%3A%2F%2Fcomiteajusco.org%2F2017%2F07%2F04%2Fdeclaracion-de-ypacaraipersonasmayores%2F&psig=AOvVaw1Co6rWF731c_Pqq7h9GOAM&ust=1599926096761000&source=images&cd=vfe&ved=2ahUKEwiI7sqmu-HrAhUNCrkGHXBJAoIQr4kDegQIARAq Marinis, P . (2005) \"16 y la(s) comunidad(es)\", Papeles del # 15 de marzo 2005. Disponible en: http://www.ceic.ehu.es/p09612756/es/contenidos/boletin_revista/ceic_papeles_numpublicados/es_publicad/adjuntos/15.pdf Gravano, A. (2003). Antropolog\u00eda de lo barrial. Estudios sobre la producci\u00f3n simb\u00f3lica de la vida urbana. Espacio Editorial. Buenos Aires Gorz, A. & Pi\u00f1a, C. (1998). Miserias del presente, riqueza de lo posible. Paid\u00f3s. Buenos Aires. Marchioni, M. (2002). Organizaci\u00f3n y desarrollo de la comunidad: la intervenci\u00f3n comunitaria en las nuevas condiciones sociales. In Programas de animaci\u00f3n sociocultural (pp. 455-482). Servicio de Publicaciones. Merklen, D. (2010) Pobres Ciudadanos. Las clases populares en la era democr\u00e1tica Argentina (1983- 2003). Editorial Gorla. Buenos Aires. Paola, J. P . II\u00ba Congreso Latinoamericano de T eor\u00eda Social y T eor\u00eda Pol\u00edtica (2017). \"Horizontes y dilemas del pensamiento contempor\u00e1neo en el sur global\" Buenos Aires. http://diferencias.com.ar/congreso/ICLTS2015/PONENCIAS_2017/Mesa_50/00221_73_IICLTS_MT50_Paola.docx Paola, J., Danel, P . M., & Manes, R. (2012). Reflexiones en torno al Trabajo Social en el campo gerontol\u00f3gico. Universidad de Buenos Aires. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P . (2000). Residencias para Personas Mayores. Manual de orientaci\u00f3n. Editorial M\u00e9dica Panamericana, Madrid. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P . y otros (2007): El Servicio de Ayuda a Domicilio. Programaci\u00f3n del Servicio. Manual de formaci\u00f3n para auxiliares. SEGG. Madrid. Editorial M\u00e9dica Panamericana. COMUNIDAD Y TERRITORIO113Roqu\u00e9, M. & Fassio, A. (2012). Gerontolog\u00eda comunitaria e institucional. Buenos Aires. Argentina. Edici\u00f3n de la Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia. Ministerio de Desarrollo. Presidencia de la Naci\u00f3n. Segura, J. C. C. (1999). Atenci\u00f3n domiciliaria: organizaci\u00f3n y pr\u00e1ctica. Gran Breta\u00f1a- Science & Business Media. T ob\u00f3n, M. C., Rottier, N., Manrique, A. (1989) La pr\u00e1ctica profesional del trabajador social. M\u00f3dulo 1. \"Delimitaci\u00f3n del espacio profesional del trabajador social\", pp.27-41. CELATS-Humanitas.114INTERVENCI\u00d3N SOCIAL CON PERSONAS MAYORES EN CONTEXTOS DE DESIGUALDAD: UN ESTUDIO SOBRE EL DISPOSITIVO DEL TALLER.SOF\u00cdA NASUTI WOOD RESUMEN El presente trabajo se encuentra en el marco de la T esis en desarrollo de la Maestr\u00eda en Intervenci\u00f3n Social en la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires. La propuesta de investigaci\u00f3n aborda los procesos hist\u00f3ricos de producci\u00f3n de la desigualdad en Latinoam\u00e9rica, donde ciertas vejeces quedan excluidas, negando su participaci\u00f3n en el proceso social. En la d\u00e9cada del '70, con la instauraci\u00f3n de dictaduras militares, comienza la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales, generando una ruptura en el entramado social intergeneracional y profundizando la desigualdad. En ese contexto surgieron diversas experiencias comunitarias que encontraron en el T aller un espacio colectivo de intervenci\u00f3n social, como espacio pol\u00edtico para la praxis transformadora hacia procesos emancipatorios. En este sentido, se propone analizar los procesos de construcci\u00f3n del T aller con personas mayores como dispositivo de intervenci\u00f3n social en contextos de desigualdad, con el fin de contribuir al surgimiento de categor\u00edas conceptuales propias que sustenten nuevas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n social desde un enfoque de derecho y decolonial, as\u00ed como la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales destinadas al envejecimiento. Palabras clave: Desigualdad, Procesos de envejecimiento y vejez, Perspectiva Latinoamericana, Procesos grupales, Dispositivo de Intervenci\u00f3n Social ABSTRACT Social intervention with older people in contexts of inequality. A study on the workshop as a device This work plan is within the framework of the Master's Thesis in Social Intervention under development at the Faculty of Social Sciences of the University of Buenos Aires. The research 6.COMUNIDAD Y TERRITORIO115proposal addresses the historical processes of inequality production Latin where certain old age are excluded, denying their participation in the social process. In the 70s, with the establishment of military dictatorships, the implementation of neoliberal policies in the Workshop a collective space of social intervention, as a political space for the transforming praxis towards emancipatory processes. In this sense, it is proposed to analyze the construction processes of the Workshop with older people as a social intervention device in inequality contexts, in order to contribute to the emergence of own conceptual categories that sustain new practices of social intervention from a legal and decolonial perspective, as well as American Perspective, Group Processes, Social Intervention Device INTRODUCCI\u00d3N El presente trabajo es elaborado en el marco de la T esis en desarrollo de la Maestr\u00eda en Intervenci\u00f3n Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires. En el mismo se abordan los procesos de construcci\u00f3n del T aller con personas mayores como dispositivo de intervenci\u00f3n social en contextos de desigualdad. En el an\u00e1lisis se considera una intervenci\u00f3n social situada en un contexto latinoamericano, caracterizado por la desigualdad como manifestaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social. En este sentido, se comienza analizando los procesos hist\u00f3ricos, sociales y pol\u00edticos de producci\u00f3n de la desigualdad en Am\u00e9rica Latina. La cuesti\u00f3n social, desde la perspectiva latinoamericana, surge en el momento de la colonizaci\u00f3n europea en Am\u00e9rica, donde la diferencia se transform\u00f3 en desigualdad (Carballeda, 2010). Estos procesos impusieron el pensamiento euroc\u00e9ntrico como leg\u00edtimo para ver y entender el mundo, que establece la civilizaci\u00f3n europea como superior. Se trata de procesos donde se construye un determinado orden social que naturaliza las desigualdades en la vejez a partir de las diferencias en los procesos de envejecimiento. Esas clasificaciones y visiones del mundo atravesaron los procesos de formaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n argentino, as\u00ed como las pol\u00edticas p\u00fablicas que dise\u00f1a e implementa. En la COMUNIDAD Y TERRITORIO116d\u00e9cada del '70, con la instauraci\u00f3n de dictaduras militares en Am\u00e9rica Latina, se implementan pol\u00edticas de corte neoliberal, que se profundizan en la d\u00e9cada del '90. La instalaci\u00f3n de la l\u00f3gica de mercado en el Estado impone un nuevo orden simb\u00f3lico ordenador que se dirige a un sujeto que s\u00f3lo tiene derechos de \"consumidor\" y no como ciudadano. La subjetividad neoliberal impone y legitima la mercantilizaci\u00f3n de las vejeces en un orden meritocr\u00e1tico, que opera como base para el reconocimiento o negaci\u00f3n de derechos. Contexto en el que emergen problem\u00e1ticas sociales complejas (Carballeda, 2010), expresando procesos de exclusi\u00f3n y profundizaci\u00f3n de las desigualdades en las vejeces. De manera que en estos procesos se produce una nueva fragmentaci\u00f3n del lazo social y del lazo social intergeneracional, donde los espacios de socializaci\u00f3n y participaci\u00f3n social de las vejeces entran en crisis. En este sentido, resulta relevante reflexionar en torno a las personas mayores como actores sociales en el proceso social, donde desarrollan pr\u00e1cticas de resistencia frente a este contexto, poniendo en cuesti\u00f3n los sentidos y pr\u00e1cticas hegem\u00f3nicos. A partir de este an\u00e1lisis se abordan los procesos de construcci\u00f3n del T aller con personas mayores como dispositivo de intervenci\u00f3n social. Se abren reflexiones en torno a la construcci\u00f3n de un espacio-tiempo que, desde las pr\u00e1cticas y de la propia voz de las personas mayores, se orienta hacia la generaci\u00f3n de nuevos espacios de socializaci\u00f3n, as\u00ed como de recomposici\u00f3n del lazo social y del lazo social intergeneracional en particular. Se trata de reflexiones sobre la construcci\u00f3n de un espacio-tiempo que abre las condiciones de posibilidad de generaci\u00f3n de procesos de deconstrucci\u00f3n de pr\u00e1cticas y sentidos hegem\u00f3nicos y de construcci\u00f3n de otras pr\u00e1cticas y sentidos en torno a la vejez, contribuyendo a la desnaturalizaci\u00f3n de los estereotipos negativos en una construcci\u00f3n colectiva y situada. 1. DESIGUALDAD EN LOS PROCESOS DE ENVEJECIMIENTO DESDE LA PERSPECTIVA LATINOAMERICANA El presente trabajo aborda los procesos de construcci\u00f3n del T aller con personas mayores como dispositivo de intervenci\u00f3n social en contextos de desigualdad. En este sentido, se aborda el an\u00e1lisis considerando a la intervenci\u00f3n social situada en un contexto latinoamericano caracterizado por la desigualdad como manifestaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social. COMUNIDAD Y TERRITORIO117Los procesos de intervenci\u00f3n social se construyen a partir de las manifestaciones de la cuesti\u00f3n social en tanto configuran el campo problem\u00e1tico de intervenci\u00f3n (Rozas, 2001). De manera que el horizonte de la intervenci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis de las desigualdades en la vejez se relaciona con la noci\u00f3n de cuesti\u00f3n social. En virtud de lo cual, a partir de la definici\u00f3n conceptual de la categor\u00eda cuesti\u00f3n social que se aborde en el an\u00e1lisis, se van a expresar formas diferenciadas de intervenci\u00f3n social. Carballeda (2010) se\u00f1ala que las diferentes definiciones de cuesti\u00f3n social pueden ser clasificadas en dos grandes grupos: aquellas que la entienden como producto de determinantes sociales y aquellas que la explican desde condicionantes sociales. Desde la noci\u00f3n de los determinantes sociales, la cuesti\u00f3n social se ubica en el siglo XIX, vinculada con la conflictividad espec\u00edfica que genera la revoluci\u00f3n industrial y su impacto sobre la clase obrera europea como nuevo sector de la poblaci\u00f3n que padece los efectos de la cuesti\u00f3n social. No obstante, los procesos socio-hist\u00f3ricos particulares en Am\u00e9rica Latina dan cuenta de otros aspectos y caracter\u00edsticas que involucran adem\u00e1s otros factores para comprender y analizar las desigualdades en Am\u00e9rica Latina como manifestaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social. En este sentido, a diferencia de la noci\u00f3n de los determinantes sociales, desde la perspectiva de los condicionantes sociales la emergencia de la cuesti\u00f3n social se asocia con el traspaso de una forma de sociedad a otra. En este proceso, la cuesti\u00f3n social emerge al entrar en crisis los dispositivos que aseguraban la cohesi\u00f3n social, configurando nuevas formas de desigualdad y conflictividad social. De esta manera, las manifestaciones de la cuesti\u00f3n social se expresan en escenarios donde se pierden los mecanismos de sost\u00e9n, reciprocidad y solidaridad de diferentes grupos sociales que en ese traspaso quedan fuera del proceso de modernizaci\u00f3n y de integraci\u00f3n social. De manera que desde la perspectiva latinoamericana, el surgimiento de la cuesti\u00f3n social se vincula con los procesos de la colonizaci\u00f3n europea en Am\u00e9rica. En este sentido, las manifestaciones de la cuesti\u00f3n social se relacionan con la fragmentaci\u00f3n de las sociedades conformadas por los pueblos originarios, produciendo la ruptura del lazo social, donde la diferencia se transform\u00f3 en desigualdad. El an\u00e1lisis de la producci\u00f3n de la desigualdad en Am\u00e9rica Latina se aborda entonces inscripto en el marco de los procesos hist\u00f3ricos, sociales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos, COMUNIDAD Y TERRITORIO118atravesados por relaciones de poder, en la construcci\u00f3n de determinadas relaciones sociales orientadas a conformar y legitimar una determinada sociedad, un determinado orden social. En este sentido, Suriano se\u00f1ala que la emergencia de la cuesti\u00f3n social en Argentina incluye \"los problemas suscitados desde fines del siglo XIX en torno al g\u00e9nero y relacionados centralmente con el rol de la mujer en su car\u00e1cter de trabajadora y/o madre; por otro, descentrado el tema migratorio y obrero, la cuesti\u00f3n ind\u00edgena, que tuvo su manifestaci\u00f3n m\u00e1s dram\u00e1tica al finalizar la campa\u00f1a de 1880 cuando miles de ind\u00edgenas fueron exterminados y los que sobrevivieron sufrieron un proceso de desestructuraci\u00f3n\" (Suriano, 2000:2). En virtud de lo cual es posible considerar que la emergencia de la cuesti\u00f3n social desde la perspectiva latinoamericana se encuentra atravesada por una matriz colonial de poder, en tanto patr\u00f3n de poder que emerge a partir de los procesos de la colonizaci\u00f3n europea en Am\u00e9rica pero que contin\u00faa vigente a\u00fan hoy. Refiere a un patr\u00f3n de poder capitalista que se funda en la imposici\u00f3n de una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica \u00e9tnica/racial, de g\u00e9nero, clase, nacionalidad (entre otros) de la poblaci\u00f3n del mundo, transformando la diferencia en desigualdad (Quijano, 2007). Asimismo, en el mismo movimiento en que se impone un nuevo orden social jer\u00e1rquico desde una perspectiva euroc\u00e9ntrica, se construye y consolida un determinado orden mundial. Dussel (1992) se\u00f1ala que es en estos procesos donde Europa se construye como el \"centro\" del mundo, al tiempo que construye a Am\u00e9rica como la \"periferia\". As\u00ed, la perspectiva euroc\u00e9ntrica construye al otro no europeo como dominado bajo el control del conquistador, en tanto dominio del centro sobre la periferia. En efecto, como se\u00f1ala Quijano (2007), la colonialidad es uno de los elementos constitutivos y espec\u00edficos del patr\u00f3n mundial de poder capitalista patriarcal. Procesos que implican la construcci\u00f3n de la idea de raza como el primer criterio fundamental para la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial en los rangos, lugares y roles en la estructura de poder de la nueva sociedad. Se constituye as\u00ed en el modo b\u00e1sico de clasificaci\u00f3n social-universal de la poblaci\u00f3n mundial, como piedra angular de dicho patr\u00f3n de poder que opera en cada uno de los planos, \u00e1mbitos y dimensiones, materiales y subjetivas, de la existencia social cotidiana y a escala societal. De manera que la idea de raza fue un modo de otorgar legitimidad a las relaciones de dominaci\u00f3n impuestas por la colonizaci\u00f3n. Asimismo, con la expansi\u00f3n del colonialismo europeo sobre el resto del mundo se fue consolidando la elaboraci\u00f3n de la perspectiva euroc\u00e9ntrica de conocimiento y con ella la COMUNIDAD Y TERRITORIO119elaboraci\u00f3n te\u00f3rica de la idea de raza como naturalizaci\u00f3n de esas relaciones coloniales de dominaci\u00f3n entre europeos y no-europeos. En virtud de lo cual es posible considerar que la relaci\u00f3n capital-trabajo no constituye el \u00fanico eje de poder, sino que existen otros ejes de poder que act\u00faan en \u00e1mbitos que no son solamente econ\u00f3micos, como la raza, el g\u00e9nero y la edad. De esta manera, la distribuci\u00f3n del poder entre la poblaci\u00f3n de una sociedad no proviene exclusivamente de las relaciones en torno del control del trabajo (Quijano, 2004). En efecto, Quijano (2000) define el poder como un espacio y una malla de relaciones sociales de explotaci\u00f3n/dominaci\u00f3n/conflicto articuladas en funci\u00f3n y en torno de la disputa por el control del trabajo, de la naturaleza, del sexo, de la subjetividad y de la autoridad. En estas relaciones de poder, la clasificaci\u00f3n social hace referencia a los lugares y a los roles de las personas en el control del trabajo, del sexo, de la subjetividad y de la autoridad. As\u00ed, la categor\u00eda de edad identifica lugares y papeles en las relaciones de poder que desde su aspecto biol\u00f3gico son presentados en tanto \"naturales\". De esta manera opera una naturalizaci\u00f3n de los espacios y roles sociales que corresponde ocupar seg\u00fan la edad. En este sentido, el lugar que ocupa la categor\u00eda edad en la escala de clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica no se desprende entonces de su aspecto biol\u00f3gico, sino que conforma una construcci\u00f3n hist\u00f3rico-social en el marco de esas disputas de poder. De manera que, desde los procesos de colonizaci\u00f3n, desde el momento del surgimiento de la cuesti\u00f3n social latinoamericana, a la fragmentaci\u00f3n de las culturas originarias se impuso un nuevo orden social mundial fundado en las clasificaciones jer\u00e1rquicas euroc\u00e9ntricas que se presenta en tanto orden natural de las cosas. As\u00ed, el pensamiento de las epistemolog\u00edas hegem\u00f3nicas euroc\u00e9ntricas que fundamentan estas categor\u00edas jer\u00e1rquicas se impone en tanto \u00fanica visi\u00f3n leg\u00edtima para ver y entender el mundo. Estas clasificaciones y visiones del mundo atravesaron los procesos de formaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n en Argentina. De acuerdo con Svampa (2006), los procesos de formaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n est\u00e1n atravesados por el mito de civilizaci\u00f3n-barbarie, construido por la ideolog\u00eda euroc\u00e9ntrica. Plantea el concepto de la civilizaci\u00f3n como met\u00e1fora, en tanto remite a una determinada forma de alcanzar el progreso. De esta manera, el concepto de civilizaci\u00f3n tambi\u00e9n entra\u00f1a su lado opuesto, aquel estado del cual proven\u00eda y al que hab\u00eda superado, la barbarie. Hacia el siglo XIX el t\u00e9rmino tambi\u00e9n fue utilizado para designar la alteridad, as\u00ed, b\u00e1rbaro es un vocablo a trav\u00e9s del cual no se define, sino COMUNIDAD Y TERRITORIO120que se califica al otro, estigmatiz\u00e1ndolo como salvaje, atrasado. De manera que resulta un t\u00e9rmino que jerarquiza y pondera un pueblo sobre otros. As\u00ed, la civilizaci\u00f3n se legitimar\u00e1 por la estigmatizaci\u00f3n de su contrario. Particularmente en Argentina, este pensamiento constituye una estructura de sentido que va construyendo el relato hegem\u00f3nico en la construcci\u00f3n de identidades nacionales, donde las \u00e9lites dirigentes se plantean alcanzar esa \"civilizaci\u00f3n\" asociada al \"progreso\", frente a la \"barbarie\" de los pueblos originarios, que son demonizados y asociados al \"salvajismo\". En este sentido, el relato nacional desde las clases dominantes construy\u00f3 a los pueblos originarios desde la imagen del b\u00e1rbaro interior, que sustent\u00f3 y legitim\u00f3 la exclusi\u00f3n y la eliminaci\u00f3n f\u00edsica, cultural y simb\u00f3lica de los pueblos originarios, en tanto representaban la posibilidad de la amenaza al orden de las cosas, la amenaza de la destrucci\u00f3n de los principios morales y culturales desde el seno mismo de la propia sociedad. En estos procesos, ese otro es concebido como problema, en tanto \"problema ind\u00edgena\", \"inmigrante\" o \"negro\" (Ansaldi, 1992). Se trata de una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica que naturaliza la desigualdad a partir de las diferencias. Resulta relevante destacar que el mito de la civilizaci\u00f3n \u00fanica y la barbarie original se fue trasmitiendo por siglos y todav\u00eda contin\u00faa vigente. Stavenhagen plantea su vigencia a trav\u00e9s de diversas re-actualizaciones, mediante las que fue adquiriendo diversos sentidos que, si bien en algunos momentos puede prevalecer uno u otro, se encuentran interrelacionados. De esta manera, el mito refiere a la incapacidad de los pueblos originarios, as\u00ed como tambi\u00e9n a su inferioridad en t\u00e9rminos de raza. Asimismo, desde una visi\u00f3n esencialista de la cultura, se representa la \"barbarie\" en t\u00e9rminos de una cultura atrasada que implica un obst\u00e1culo para el progreso (Stavenhagen, 2010). Se construy\u00f3 as\u00ed un relato donde toda diferenciaci\u00f3n es percibida como negativa, y ciertas categor\u00edas identitarias (abor\u00edgenes, negros, inmigrantes lim\u00edtrofes) invisibilizadas en el proceso de nacionalizaci\u00f3n (Mera y Vacotti, 2013). Con la complejizaci\u00f3n de las sociedades y el proceso de consolidaci\u00f3n del sistema capitalista patriarcal, las re-actualizaciones del mito se complejizan y adquieren nuevos sentidos. Esta estructura de pensamiento \u00fanico, vinculada a la implementaci\u00f3n de formas capitalistas patriarcales, construy\u00f3 la vejez en t\u00e9rminos homog\u00e9neos y asociada a estereotipos negativos como improductiva, pasiva, convirti\u00e9ndola en un obst\u00e1culo para el progreso, y por lo tanto, naturalizando su expulsi\u00f3n de los medios productivos. COMUNIDAD Y TERRITORIO121A su vez, este pensamiento construye procesos intersubjetivos donde circulan estas construcciones de sentido en torno a las vejeces que se extienden a la vida social en su conjunto, expulsando las vejeces de diversos espacios sociales de participaci\u00f3n y de toma de decisiones. Se trata entonces de procesos donde se construye un determinado orden social que naturaliza las desigualdades en la vejez a partir de las diferencias en los procesos de envejecimiento, donde muchas voces fueron silenciadas, donde ciertas vejeces quedan invisibilizadas. En el marco de estos procesos hist\u00f3ricos se configura la desigualdad en las vejeces, que se reproduce y profundiza a partir de la emergencia de nuevas manifestaciones de la cuesti\u00f3n social, produciendo a su vez procesos de fragmentaci\u00f3n del lazo social y del lazo social intergeneracional. 2. FRAGMENTACI\u00d3N DEL LAZO SOCIAL INTERGENERACIONAL PROBLEM\u00c1TICAS SOCIALES COMPLEJAS Estos significados atravesaron el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que fueron concebidas desde pensamientos, din\u00e1micas y estructuras ajenas a la realidad latinoamericana, por fuera de los procesos hist\u00f3ricos e invisibilizando la diversidad de formas de ser y estar en el mundo. Los conceptos de geopol\u00edtica y corpo-pol\u00edtica del conocimiento surgen desde los contextos invisibilizados por la teor\u00eda euroc\u00e9ntrica, develando el privilegio epist\u00e9mico occidental que denomina y clasifica como lugar de no pensamiento al otro, al cuerpo racialmente marcado: \"Desde un punto de observaci\u00f3n neutral y desapegado, el sujeto conocedor delinea el mundo y sus problemas, clasifica pueblos y los proyectos que son buenos para ellos\" (Mignolo, 2010:9). De esta manera, la concepci\u00f3n e implementaci\u00f3n de ciertas pol\u00edticas desde el Estado en nuestros contextos se encuentra atravesada por las clasificaciones jer\u00e1rquicas euroc\u00e9ntricas, pensadas desde el contexto que \"tiene\" el pensamiento, para ser implementadas en los contextos de los cuerpos sin ideas. En efecto, Mignolo plantea que \"el primer mundo tiene conocimiento, el tercer mundo tiene cultura; los nativos americanos tienen sabidur\u00eda, los angloamericanos tienen ciencia\" (Mignolo, 2010:10). Se legitima as\u00ed el sujeto de enunciaci\u00f3n occidental que nombra a la poblaci\u00f3n del mundo en t\u00e9rminos de COMUNIDAD Y TERRITORIO122niveles jer\u00e1rquicos. Esta clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica opera como base para el reconocimiento o negaci\u00f3n de derechos, estableciendo qui\u00e9nes pueden ser sujetos de derechos. En la d\u00e9cada del '70, con la instauraci\u00f3n de dictaduras militares en Am\u00e9rica Latina, se implementan pol\u00edticas de corte neoliberal, que se profundizan en la d\u00e9cada del '90. En este contexto neoliberal se produce la ca\u00edda del Estado-Naci\u00f3n como organizador simb\u00f3lico de la sociedad. La instalaci\u00f3n de la l\u00f3gica de mercado en el Estado impone un nuevo orden simb\u00f3lico que construye y legitima un sujeto que s\u00f3lo tiene derechos de \"consumidor\" y no como ciudadano. Esta ca\u00edda del Estado-Naci\u00f3n es la ca\u00edda de toda narrativa de anclaje, modificando el suelo de constituci\u00f3n subjetiva. Las formas de producci\u00f3n de la subjetividad se inscriben en condiciones sociales y culturales espec\u00edficas. Lo intersubjetivo circula en el lazo social, se constituyen sentidos que a su vez fundamentan determinadas pr\u00e1cticas como leg\u00edtimas. En las condiciones mencionadas, la subjetividad neoliberal impone y legitima la mercantilizaci\u00f3n de las vejeces en un orden meritocr\u00e1tico. En un contexto de creciente privatizaci\u00f3n del Estado se desmantela el sistema solidario de previsi\u00f3n social, imponiendo el sentido meritocr\u00e1tico sobre el acceso a la jubilaci\u00f3n. De manera que en estos procesos se produce entonces una fragmentaci\u00f3n del lazo social, que asimismo implica una fragmentaci\u00f3n del lazo social intergeneracional, produciendo una mirada individualista y mercantilista de la vejez. Esto implica que no se trata de un sujeto constituido alrededor de un sistema compartido, sino de un sujeto que se define a partir de s\u00ed mismo, un sujeto fragmentado, despojado del lazo social. Al perder su poder de enunciaci\u00f3n, aparece como desinvestido de sentido, como lugar simb\u00f3licamente destituido, generando una imposibilidad de instalar alguna condici\u00f3n subjetiva de posibilidades. Es decir que, a la imposici\u00f3n de retirarse del mercado de trabajo, es expulsado asimismo del acceso a la jubilaci\u00f3n mediante la fragmentaci\u00f3n institucional del sistema solidario de previsi\u00f3n social, fragmentando asimismo el lazo social intergeneracional. Se trata entonces de un contexto donde emergen nuevas manifestaciones de la cuesti\u00f3n social caracterizadas por la complejidad. As\u00ed se expresan situaciones atravesadas por una multiplicidad de problem\u00e1ticas, produciendo la expulsi\u00f3n de las personas mayores de diversos espacios de participaci\u00f3n social. Se configuran as\u00ed procesos que COMUNIDAD Y TERRITORIO123producen y reproducen los estereotipos negativos que relacionan el envejecimiento con la enfermedad, la improductividad y la pasividad. Esta clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica opera como base para el reconocimiento o negaci\u00f3n de derechos, estableciendo qui\u00e9nes pueden ser sujetos de derechos. As\u00ed, ciertas vejeces quedan expulsadas del proceso social, negando su participaci\u00f3n en el trabajo socialmente producido. De manera que en estos contextos neoliberales emergen nuevas formas de expresi\u00f3n de la cuesti\u00f3n social. En efecto, las problem\u00e1ticas sociales complejas prorrumpen en un mundo en el cual el mercado aparece como el gran disciplinador. Surgen en una tensi\u00f3n entre necesidades y derechos, la diversidad de expectativas sociales y un conjunto de diferentes dificultades para alcanzarlas (Carballeda, 2008). Las problem\u00e1ticas sociales complejas dan cuenta de una serie de problem\u00e1ticas transversales que sobrepasan la especificidad de cada instituci\u00f3n y hasta el sentido de la intervenci\u00f3n (Carballeda, 2008). Respecto a los procesos de envejecimiento, es posible considerar que en este contexto los espacios de inserci\u00f3n y participaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las vejeces entran en crisis, en tanto los procesos de exclusi\u00f3n van cerrando cada vez m\u00e1s espacios de socializaci\u00f3n de las personas mayores, implicando procesos desubjetivantes en tanto que es en estos espacios de socializaci\u00f3n donde se construyen los procesos subjetivos con el otro, de identidad y pertenencia. En virtud de lo cual, como plantea Quijano (2000), las disputas y relaciones de poder constituyen procesos de clasificaci\u00f3n, desclasificaci\u00f3n y reclasificaci\u00f3n social de las sociedades. En tanto las clasificaciones hegem\u00f3nicas son el resultado de las disputas y luchas de poder, conforman construcciones socio-hist\u00f3ricas, dando cuenta de que no s\u00f3o los lugares y roles pueden ser construidos de otra forma, sino que se encuentran en un movimiento permanente. En este sentido, las relaciones de poder se encuentran siempre en movimiento y conflicto, expresando procesos de distribuci\u00f3n y redistribuci\u00f3n. Asimismo, las relaciones de poder no conforman \"nichos estructurales pre-existentes\" determinantes, sino que las relaciones que se establecen respecto del control de las instancias centrales de poder conforman disputas que se expresan en movimientos, avances, retrocesos y resistencias. En efecto, frente a estas situaciones de exclusi\u00f3n y expulsi\u00f3n las personas mayores desarrollan diversas estrategias y pr\u00e1cticas que se orientan hacia la b\u00fasqueda de construcci\u00f3n de diversas formas de participaci\u00f3n social. En este sentido, resulta relevante COMUNIDAD Y TERRITORIO124reflexionar y recuperar la diversidad de pr\u00e1cticas de participaci\u00f3n social que se configuran muchas veces como pr\u00e1cticas de resistencia frente a las desigualdades crecientes en la sociedad, poniendo en cuesti\u00f3n esta construcci\u00f3n hegem\u00f3nica de la vejez. 3. PARTICIPACI\u00d3N SOCIAL DE LAS PERSONAS MAYORES ACTORES SOCIALES Y PR\u00c1CTICAS DE RESISTENCIA Considerar no s\u00f3lo la clase social sino tambi\u00e9n las clasificaciones de raza, g\u00e9nero y edad permite considerar que la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n social cotidiana de la sociedad no se reduce \u00fanicamente al aspecto econ\u00f3mico, ligado directamente con el trabajo productivo en el mercado de trabajo formal, sino que tambi\u00e9n coexisten en el mismo momento (en forma simult\u00e1nea) otras formas de trabajo que conforman tambi\u00e9n el trabajo socialmente producido. Pensar la desigualdad en torno a la categor\u00eda de g\u00e9nero permite considerar los procesos a partir de los cuales se naturaliza la desigualdad a partir del g\u00e9nero, siendo la mujer la responsable de realizar el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado, por lo que se invisibiliza como trabajo y por lo tanto, no es reconocido ni remunerado. Asimismo, estos trabajos contin\u00faan m\u00e1s all\u00e1 de la edad, donde se pone de relieve la situaci\u00f3n de las mujeres que en su trayectoria de vida han transitado los procesos de envejecimiento realizando trabajo de cuidado y tareas dom\u00e9sticas, sin remuneraci\u00f3n y sin los derechos propios de un trabajo formal. As\u00ed como tambi\u00e9n en este sentido se expresan procesos en que las personas mayores contin\u00faan realizando distintos tipos de trabajos, incluso en el mercado formal de trabajo. Asimismo, tambi\u00e9n se expresan situaciones en donde la trayectoria de trabajo fue transitada en el mercado de trabajo no registrado y por lo tanto se transitan procesos de envejecimiento sin acceso a determinados derechos. Estas situaciones dan cuenta de la diversidad y heterogeneidad en los procesos de envejecimiento. Se trata entonces de procesos de envejecimiento desiguales que configuran distintas situaciones de habitar la vejez. A su vez, estas clasificaciones van configurando e imponiendo como hegem\u00f3nico un determinado ser persona mayor, que se presenta como \u00fanica forma v\u00e1lida, aquel que puede y debe satisfacer sus necesidades a trav\u00e9s del mercado. De esta manera, se invisibilizan otras vejeces que con distintas trayectorias no alcanzan a satisfacer sus necesidades en el mercado, siendo responsabilizados por la situaci\u00f3n que atraviesan.COMUNIDAD Y TERRITORIO125Es decir, se va configurando un campo de luchas simb\u00f3licas donde se van disputando sentidos y significados en torno a la concepci\u00f3n de la vejez, estableciendo una vejez como hegem\u00f3nica e invisibilizando otros procesos de envejecimiento que de esta manera quedan excluidos, profundizando las desigualdades en las vejeces. La desobediencia epist\u00e9mica (Mignolo, 2010) implica poner en cuesti\u00f3n el privilegio epist\u00e9mico del sujeto de enunciaci\u00f3n occidental, volver a ligar el cuerpo a la idea, visibilizando otras formas de ser, ver, pensar y estar en el mundo. Es por esto que es posible pensar que no se trata de una \u00fanica vejez v\u00e1lida, enunciada desde otro contexto, sino de una diversidad de procesos de envejecimiento social e hist\u00f3ricamente situados. En este sentido, develar el privilegio epist\u00e9mico del sujeto de enunciaci\u00f3n occidental permite considerar la construcci\u00f3n de otros lugares de enunciaci\u00f3n, que a su vez ponen en cuesti\u00f3n esta mirada \u00fanica encarnada en el sujeto hombre, blanco, europeo, heterosexual y joven. Se trata de disputas de sentidos en las que las personas mayores tambi\u00e9n participan. Como se mencionaba anteriormente, la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la sociedad, la construcci\u00f3n social de la vida cotidiana, no se restringe \u00fanicamente al aspecto econ\u00f3mico. Las personas mayores participan de estos movimientos tanto a trav\u00e9s de procesos de acci\u00f3n colectiva, producci\u00f3n cultural y simb\u00f3lica como a trav\u00e9s de procesos productivos ya sea formales, no registrados e invisibilizados. Es posible considerar entonces a las personas mayores como actores en la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la sociedad. Entendiendo a los actores sociales como sujetos socio-hist\u00f3ricos, Garret\u00f3n plantea que \"se trata de los portadores, con base material o cultural, de acci\u00f3n individual o colectiva que apelan a principios de estructuraci\u00f3n, conservaci\u00f3n o cambio de la sociedad, que tienen una cierta densidad hist\u00f3rica, que se definen en t\u00e9rminos de identidad, alteridad y contexto, que se involucran en los proyectos y contra-proyectos\" (Garret\u00f3n, 2001:13) En este sentido, la participaci\u00f3n en el proceso social de las personas mayores no puede ser reducido a la idea de un sujeto activo en la juventud y pasivo en la vejez, como instancias est\u00e1ticas y aisladas de la historicidad, sino que se trata de procesos socio-hist\u00f3ricos y culturales, conformando procesos de envejecimiento que atraviesan la vida en sociedad en su conjunto y que van produciendo y reproduciendo la sociedad, a trav\u00e9s de las disputas de sentidos y significados. Considerando entonces a las personas mayores como actores en la producci\u00f3n social de la sociedad, que disputan estos sentidos y significados, y que tambi\u00e9n participan en COMUNIDAD Y TERRITORIO126los procesos de transformaci\u00f3n social. Entendiendo, de acuerdo con Matus, que en tanto actores sociales son productores de cambio \"que procesan o ignoran las teor\u00edas que se les ofrecen para entender la realidad que habitan, los que crean visiones diferenciadas\" (Matus, citado en Garc\u00eda Godoy, 2016:1). En virtud de estas reflexiones, es posible considerar a las personas mayores como sujetos producidos, pero tambi\u00e9n productores de la sociedad. Garret\u00f3n plantea en el an\u00e1lisis de la constituci\u00f3n de actores que su conformaci\u00f3n e interacci\u00f3n y los procesos socio-pol\u00edticos son vistos como creaciones hist\u00f3ricas de esos actores y no como resultantes ineluctables de factores o fen\u00f3menos estructurales de los que los actores son simples portadores o reproductores (Garret\u00f3n, 2001). De manera que las personas mayores no son meros reflejos de la estructura social, sino que dentro de la diversidad en los procesos de envejecimiento participan en su producci\u00f3n. A partir de estas reflexiones se abordan los procesos de intervenci\u00f3n social con personas mayores desde la perspectiva hist\u00f3rica, que permite la construcci\u00f3n de estrategias de intervenci\u00f3n social, tanto en relaci\u00f3n con los procesos de producci\u00f3n de la desigualdad como en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas de resistencia y participaci\u00f3n social de las personas mayores. 4. INTERVENCI\u00d3N SOCIAL EN CONTEXTOS DE DESIGUALDAD: EL TALLER COMO DISPOSITIVO Respecto de los procesos de intervenci\u00f3n social con personas mayores en contextos de desigualdad, la perspectiva hist\u00f3rica permite indagar en los silencios y silenciamientos en relaci\u00f3n con las estructuras del pasado que se reproducen en el presente. En este sentido, Carballeda (2000) plantea la necesidad de estudiar los antecedentes hist\u00f3ricos a partir de la existencia de retazos del pasado en el presente, indagar en los condicionantes hist\u00f3ricos y construcciones discursivas previas de la intervenci\u00f3n social que se expresan en el presente. Desde la perspectiva de la intervenci\u00f3n social como proceso hist\u00f3rico es posible dar cuenta, comprender y analizar no s\u00f3lo las acumulaciones de desventajas y derechos negados en los procesos de envejecimiento que configuran las desigualdades en las vejeces, sino tambi\u00e9n las voces silenciadas, sentidos, pr\u00e1cticas y estrategias de resistencia COMUNIDAD Y TERRITORIO127que despliegan las personas mayores frente a estas desigualdades, desde las cuales se abren nuevos procesos en la construcci\u00f3n de intervenciones sociales. Al respecto, en los procesos de intervenci\u00f3n profesional subyacen formas de pensar y ver el mundo, se fundamentan en epistemolog\u00edas desde las cuales se comprende y explica a la sociedad y los sujetos, y a partir de las cuales se interviene en la realidad para transformarla. Considerando, asimismo, en los procesos de intervenci\u00f3n, la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, mediante la cual se establece un di\u00e1logo permanente entre ambas en la comprensi\u00f3n y acci\u00f3n sobre la realidad. En este sentido, De Sousa plantea que en el contexto actual se produce una relaci\u00f3n fantasmal entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, en tanto \"se ha propuesto una serie de alternativas con sujetos hist\u00f3ricos conocidos, pero realmente quienes han producido cambios progresistas, en los tiempos m\u00e1s recientes, han sido precisamente grupos sociales totalmente invisibles para la teor\u00eda euroc\u00e9ntrica, esto es, las mujeres, los ind\u00edgenas, los campesinos, los gays y lesbianas, los desempleados. As\u00ed, se ha negado el proceso hist\u00f3rico a un conjunto de gente, de actores\" (De Sousa, 2011:15). Reflexionando sobre este planteo, es posible considerar inscripta, dentro de estos grupos sociales invisibles para la teor\u00eda euroc\u00e9ntrica, la desigualdad en las vejeces. Es decir, las personas mayores como sujetos que quedan negados en su participaci\u00f3n en la producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la sociedad. En este sentido, quedan invisibilizados como sujetos hist\u00f3ricos sociales y, por lo tanto, para la construcci\u00f3n de alternativas. Es posible considerar entonces, en los procesos de intervenci\u00f3n profesional, los aportes de la teor\u00eda decolonial que permitan reflexionar, recuperar otras formas de ver y pensar el mundo que se orienten a visibilizar estos distintos procesos de envejecimiento. Aportando de esta manera a la problematizaci\u00f3n y desnaturalizaci\u00f3n de estas clasificaciones jer\u00e1rquicas euroc\u00e9ntricas que imponen una \u00fanica vejez como v\u00e1lida, donde, en el mismo movimiento, otras vejeces son responsabilizadas, invisibilizadas o expulsadas del proceso social. As\u00ed, los aportes de las teor\u00edas decoloniales nos invitan a pensar la construcci\u00f3n colectiva de procesos de intervenci\u00f3n social que visibilicen, recuperen la voz y participaci\u00f3n de las personas mayores en la construcci\u00f3n de otros sentidos, hacia transformaci\u00f3n de las desigualdades. Siguiendo a De Sousa: \"Las Epistemolog\u00edas del Sur reflexionan creativamente sobre esta realidad para ofrecer un diagn\u00f3stico cr\u00edtico del presente que, obviamente, tiene como su elemento constitutivo la posibilidad de reconstruir, formular y legitimar alternativas para una sociedad m\u00e1s justa y libre\" (De Sousa, 2011:14).COMUNIDAD Y TERRITORIO128Desde el Trabajo Social, el T aller surge en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en la d\u00e9cada del '70 en el marco de la reconceptualizaci\u00f3n, donde es incorporado en la formaci\u00f3n profesional (Robles, 2008). T ambi\u00e9n en este contexto surgieron experiencias que encontraban en el T aller un espacio colectivo de intervenci\u00f3n social, principalmente sustentadas desde la perspectiva de educaci\u00f3n popular que plantea Freire (Ghiso, 1999). Desde esta perspectiva, el T aller se propone como un proceso de pr\u00e1ctica, reflexi\u00f3n y construcci\u00f3n colectiva, un espacio pol\u00edtico para la praxis transformadora hacia procesos colectivos emancipatorios a partir de un di\u00e1logo que busca romper las jerarqu\u00edas que reproducen las posiciones dominantes (Freire, 2001). Es posible considerar que estas experiencias surgieron como una resistencia latinoamericana orientada hacia la deconstrucci\u00f3n de ese pensamiento hegem\u00f3nico que produce y reproduce la desigualdad. As\u00ed, en el T aller se integran varios de los postulados rectores del Trabajo Social, como la participaci\u00f3n activa, solidaridad, libertad creadora y autodeterminaci\u00f3n. El T aller puede ser concebido como espacio pol\u00edtico de profundizaci\u00f3n, problematizaci\u00f3n, cuestionamiento y transformaci\u00f3n (Robles, 2008; Nu\u00f1ez, 1996; Barros, 1977). El T aller, como dispositivo de intervenci\u00f3n social, conforma una red de relaciones entre lo verbal y lo no verbal, lo dicho y lo no dicho, los discursos y las pr\u00e1cticas. Como plantea Carballeda (2010), el escenario de intervenci\u00f3n es donde confluyen esos componentes y all\u00ed se hace presente la intervenci\u00f3n como dispositivo. Se configura como un conjunto capaz de ser transformado y reordenado, donde la intervenci\u00f3n social puede ser una forma de construcci\u00f3n de \u00f3rdenes diferentes. De manera que es posible pensar la intervenci\u00f3n social en t\u00e9rminos de deconstrucci\u00f3n de la desigualdad, \"donde \"ntervenci\u00f3n\" tambi\u00e9n implica la posibilidad de transformaci\u00f3n, de despejar las ataduras de la injusticia en la que se ven sumergidos nuestros pa\u00edses\" (Carballeda, 2010:59). Los escenarios actuales, caracterizados por nuevas formas de implementaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales que producen y profundizan nuevas formas de exclusi\u00f3n, tensionan los espacios donde se desarrollan los procesos de intervenci\u00f3n social. Asimismo, los procesos de envejecimiento no se encuentran aislados, sino que se inscriben en procesos hist\u00f3ricos, sociales y pol\u00edticos m\u00e1s amplios. Es por esto que en los procesos de construcci\u00f3n de la intervenci\u00f3n social resulta relevante abordar las expresiones de los procesos macro en el nivel de lo micro, que permitan tomar en cuenta las tensiones presentes en los espacios de intervenci\u00f3n social, en virtud de lo cual resulta necesario abordar estos procesos en el an\u00e1lisis orientado COMUNIDAD Y TERRITORIO129hacia la construcci\u00f3n de intervenciones situadas social e hist\u00f3ricamente, y desde una perspectiva de derecho comprometidas con la justicia social. La noci\u00f3n de dispositivo de intervenci\u00f3n social implica abordar en el an\u00e1lisis tanto los aspectos objetivos como subjetivos presentes en la situaci\u00f3n, de manera que es preciso analizar tanto el ejercicio de las pr\u00e1cticas como los sentidos y concepciones que circulan y se construyen en dicha situaci\u00f3n. En este sentido, la problematizaci\u00f3n de la categor\u00eda vejez permite cuestionar los estereotipos negativos hacia las personas mayores, que relacionan el envejecimiento con enfermedad, improductividad y pasividad. De modo que la problematizaci\u00f3n de la categor\u00eda vejez abre condiciones de posibilidad en la construcci\u00f3n de otras concepciones que den cuenta de la heterogeneidad en las vejeces, visibilizando los procesos de participaci\u00f3n social de las personas mayores, as\u00ed como la construcci\u00f3n de nuevos sentidos y pr\u00e1cticas que las personas mayores construyen en esos procesos. Los procesos de construcci\u00f3n del T aller como dispositivo de intervenci\u00f3n social se vinculan as\u00ed con la construcci\u00f3n de un espacio-tiempo que se orienta hacia la recomposici\u00f3n del lazo social a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n colectiva de nuevos espacios de inserci\u00f3n, socializaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas mayores. Procesos donde circulan sentidos, donde se construyen procesos intersubjetivos de identidad y pertenencia con un otro. En esta circulaci\u00f3n de sentidos se abren las condiciones de posibilidad de construcci\u00f3n de otros lugares de enunciaci\u00f3n posibles. A partir de lo cual es posible pensar los procesos de construcci\u00f3n del T aller en conjunto con las personas mayores: se relaciona con la construcci\u00f3n de un espacio-tiempo donde circula la problematizaci\u00f3n y resignificaci\u00f3n de los sentidos y pr\u00e1cticas discriminatorias, desnaturalizando los estereotipos negativos y cuestionando las categor\u00edas jer\u00e1rquicas excluyentes, en un movimiento que a su vez construye nuevos sentidos y pr\u00e1cticas de socializaci\u00f3n, participaci\u00f3n y acci\u00f3n colectiva. REFLEXIONES FINALES Reflexionar sobre los procesos de construcci\u00f3n del T aller con personas mayores como dispositivo de intervenci\u00f3n social en contextos de desigualdad, implica considerar una intervenci\u00f3n situada en el contexto latinoamericano, por lo cual resulta relevante abordar en el an\u00e1lisis los procesos sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos e hist\u00f3ricos de producci\u00f3n de la desigualdad en Am\u00e9rica. A partir de este an\u00e1lisis es posible considerar las construcciones COMUNIDAD Y TERRITORIO130hist\u00f3ricas de las categor\u00edas jer\u00e1rquicas euroc\u00e9ntricas que justifican y legitiman la exclusi\u00f3n del otro no deseado y c\u00f3mo atraviesan los procesos de formaci\u00f3n del Estado-Naci\u00f3n argentino, operando como base para el reconocimiento o negaci\u00f3n de derechos. As\u00ed, a trav\u00e9s de estas categor\u00edas jer\u00e1rquicas se fue construyendo una determinada vejez como v\u00e1lida, excluyendo del proceso social otras vejeces que ocupan las categor\u00edas m\u00e1s bajas en esa jerarqu\u00eda. No obstante, a partir del an\u00e1lisis sobre las expresiones de estos procesos macro en el nivel micro es posible dar cuenta de la diversidad en los procesos de envejecimiento. Esto permite dar cuenta, a su vez, de que no se trata de un sujeto activo en la juventud y pasivo en la vejez, sino que se trata de una diversidad de procesos de envejecimiento. Es en este sentido que se considera a las personas mayores como actores sociales en el proceso social, donde desarrollan diversas pr\u00e1cticas de resistencia frente a los actuales de profundizaci\u00f3n de las desigualdades, poniendo en cuesti\u00f3n los sentidos y pr\u00e1cticas hegem\u00f3nicos. En virtud de lo cual, el T aller como dispositivo de intervenci\u00f3n se propone como un proceso de pr\u00e1ctica, reflexi\u00f3n y construcci\u00f3n colectiva, un espacio pol\u00edtico para la praxis transformadora hacia procesos colectivos emancipatorios, a partir de un di\u00e1logo que busca romper las jerarqu\u00edas que reproducen las posiciones dominantes. En este sentido, resulta relevante repensar las intervenciones en clave decolonial. Como menciona Mignolo (2010), desde un lugar neutral y desapegado el sujeto conocedor delinea el mundo, denomina y clasifica como lugar de no pensamiento al otro, al cuerpo racialmente marcado, y en este caso, tambi\u00e9n envejecidamente marcado. Este pensamiento se fue reproduciendo y re-actualizando a trav\u00e9s los distintos procesos sociales, pol\u00edticos e hist\u00f3ricos. Es por esto que se destaca la importancia de reflexionar y repensarnos desde nuestros propios contextos, develando el privilegio epist\u00e9mico occidental, y contribuyendo a desnaturalizar las desigualdades al poner de relieve su car\u00e1cter de construcci\u00f3n social e hist\u00f3rica. As\u00ed, surgen interrogantes sobre los condicionantes y tensiones presentes en el contexto de construcci\u00f3n de los T alleres con las personas mayores, considerando la importancia de abordar estas particularidades en las estrategias de intervenci\u00f3n. En tanto, en los procesos de construcci\u00f3n del T aller, el cuestionamiento del privilegio epist\u00e9mico occidental puede configurar estrategias de intervenci\u00f3n vinculadas con la posibilidad de creaci\u00f3n de un lugar de enunciaci\u00f3n propio, abriendo as\u00ed condiciones para la construcci\u00f3n de nuevos posibles. Es decir, los procesos de construcci\u00f3n del T aller como dispositivo de COMUNIDAD Y TERRITORIO131intervenci\u00f3n social se vinculan con la construcci\u00f3n de un espacio-tiempo que se orienta hacia la recomposici\u00f3n del lazo social a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n colectiva de nuevos espacios de inserci\u00f3n, socializaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas mayores. Proceso en el que se va configurando la posibilidad de creaci\u00f3n de un lugar de enunciaci\u00f3n propio en la deconstrucci\u00f3n y construcci\u00f3n de nuevos sentidos y pr\u00e1cticas. Asimismo, en estos procesos de construcci\u00f3n del T aller se van construyendo conocimientos y saberes colectivos que pueden contribuir al surgimiento de categor\u00edas conceptuales situadas que sustenten nuevas pr\u00e1cticas de intervenci\u00f3n social desde un enfoque de derecho y decolonial, as\u00ed como la orientaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas integrales destinadas al envejecimiento. REFERENCIAS Ansaldi, Waldo (1992) \"Cuesti\u00f3n de piel. Racialismo y legitimidad pol\u00edtica en el orden olig\u00e1rquico latinoamericano\" en Calidoscopio Latinoamericano. Im\u00e1genes hist\u00f3ricas para un debate vigente. Barros, Nidia y otros (1977) \"El T aller. Integraci\u00f3n de teor\u00eda y pr\u00e1ctica\". Edit. Lumen- Hvmanitas. Buenos Aires. Carballeda, Alfredo (2010) \"La cuesti\u00f3n social como cuesti\u00f3n nacional, una mirada geneal\u00f3gica\", en Dossier Ser o no Ser Nacional, Revista Ciencias Sociales N\u00ba76/UBA. Carballeda, Alfredo (2008) \"La intervenci\u00f3n en lo social, las problem\u00e1ticas sociales complejas y las pol\u00edticas p\u00fablicas\". Buenos Aires. Carballeda, Alfredo (2000). La intervenci\u00f3n en lo social. Ed. Paid\u00f3s. CABA.De Sousa Santos, Boaventura (2011) \"Introducci\u00f3n: las epistemolog\u00edas del Sur\". Ponencia presentada en el Foro Social Mundial. Dussel, Enrique (1992) \"1492: el encubrimiento del otro: el origen del mito de la modernidad\". UMSA, La Paz. Freire, Paulo (2001). Pedagog\u00eda de la indignaci\u00f3n. Madrid: Morata.Garret\u00f3n, Manuel Antonio (2001) Cambios sociales, actores y acci\u00f3n colectiva en Am\u00e9rica Latina. Serie Pol\u00edticas Sociales N\u00b056-CEPAL. P\u00e1gs. 1-23. Santiago de Chile. Garc\u00eda Godoy, B\u00e1rbara (2016) Ficha de c\u00e1tedra sobre Actor Social. C\u00e1tedra de Intervenci\u00f3n I. Universidad Arturo Jauretche. COMUNIDAD Y TERRITORIO132Ghiso, Alfredo (1999) \"Acercamientos: el taller en procesos de investigaci\u00f3n interactivos\". Estudios sobre las Culturas Contempor\u00e1neas, vol. V, n\u00fam. 9, junio, 1999, pp. 141-153. Universidad de Colima. Colima, M\u00e9xico. Mignolo, Walter (2010) \"Desobediencia Epist\u00e9mica (II), Pensamiento Independiente y Libertad De-Colonial\", en Otros Logos. Revista de estudios cr\u00edticos, Neuqu\u00e9n, Centro de Estudios y Actualizaci\u00f3n en Pensamiento Pol\u00edtico, Decolonialidad e Interculturalidad, Universidad Nacional del Comahue, A\u00f1o I, Nro. I. Mera, Gabriela, Vaccotti, Luciana (2013) Migraci\u00f3n y d\u00e9ficit habitacional en la Ciudad de Buenos Aires: resignificando el \"problema\" Argumentos. Revista de C r\u00edtica S ocial. Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, UBA. Buenos Aires. Nu\u00f1ez, Carlos (1996) \"Educar para transformar, transformar para educar\". Edit. Lumen- Hvmanitas.Buenos Aires. Quijano, An\u00edbal (2007) \"Colonialidad del Poder y clasificaci\u00f3n social\". En: El giro decolonial. Reflexiones para una diversidad epist\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global. Santiago Castro G\u00f3mez y Ram\u00f3n Grosfoguel (Ed.). Siglo del Hombre Editores, Bogot\u00e1. Quijano, An\u00edbal (2004) \"Colonialidad del poder, eurocentrismo y Am\u00e9rica Latina\" en R. Pajuelo y P . Sandoval (eds), Globalizaci\u00f3n y diversidad cultural. Una mirada desde Am\u00e9rica Latina, p. 228-281, Lima: Instituto de Estudios Peruanos. Quijano, Anibal (2000) \"Colonialidad del poder, eurocentrismo y Am\u00e9rica latina\" en Colonialidad del Saber, Eurocentrismo y Ciencias Sociales. 201-246. CLACSO-UNESCO 2000, Buenos Aires. Robles, Claudio (2008) El T aller como modalidad operativa grupal. Ficha de c\u00e1tedra. Asignatura: T aller I. Carrera de Trabajo Social. Universidad de Buenos Aires. Rozas, Margarita (2001) La intervenci\u00f3n profesional en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n social. Espacio Editorial. Argentina. Suriano, Juan (2000) \"La Cuesti\u00f3n Social en Argentina 1870-1943\". Editorial La Colmena, Buenos Aires. Stavenhagen, Rodolfo (2010) Los pueblos originarios: el debate necesario. CLACSO. Buenos Aires. Svampa, Maristella (2006) El dilema Argentino: Civilizaci\u00f3n o Barbarie, T aurus-Alfaguara. Buenos Aires. Cap.1 y 2.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIOCAP\u00cdTULO III134ASPECTOS \u00c9TICOS EN EL CUIDADO DEL ADULTO MAYOR EN LA COMUNIDAD MARGARITA POBLETE TRONCOSO .RA\u00daL HORMAZ\u00c1BAL SALGADO RESUMEN Introducci\u00f3n: Es un hecho que en esta \u00faltima d\u00e9cada la poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo, y la necesidad de cuidados a largo plazo es imprescindible y a la vez un desaf\u00edo por la escasez de recursos destinados al cuidado en los pa\u00edses latinoamericanos; se agrega a ello que no existen pol\u00edticas claras que protejan los Derechos Humanos de las personas mayores, acorde a la Convenci\u00f3n Interamericana de Derechos. Objetivo: Conocer los problemas \u00e9ticos que se presentan en los cuidados del adulto mayor en la comunidad. Metodolog\u00eda: El presente estudio realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de estos \u00faltimos 5 a\u00f1os en las bases de datos Web of Science, Scopus, Scielo, Academic Search Ultimate, Fuente Acad\u00e9mica Plus y MEDLINE Complete. Resultados: Los temas que emergen de la presente revisi\u00f3n son: cuidados informales, fragilidad en la vejez, respeto a la autonom\u00eda y consentimiento informado en salud. El cuidado del adulto mayor en la comunidad constituye un entorno id\u00f3neo para una atenci\u00f3n de calidad y acorde a sus necesidades. No obstante, esto no est\u00e1 desprovisto de riesgos \u00e9ticos que deben considerarse al atender a esta poblaci\u00f3n, como son la falta de capacitaci\u00f3n a los cuidadores informales, la estigmatizaci\u00f3n de la vejez, respeto por la autonom\u00eda y entrega de cuidados acordes a sus valores y preferencias. Conclusiones: En la revisi\u00f3n se observa una brecha de conocimiento en los derechos del adulto mayor, falta de capacitaci\u00f3n a los cuidadores y profesionales de la salud en materia de autonom\u00eda. El cuidar a los adultos mayores en la comunidad involucra una serie de aspectos requeridos para mantener su calidad de vida. Las personas mayores requieren involucrarse activamente en el proceso de toma de decisiones en materia de salud. Palabras clave: Derechos Humanos; Autonom\u00eda Personal; estigma social; cuidado en el de adopci\u00f3n; educaci\u00f3n; atenci\u00f3n ambulatoria.7.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO135ABSTRACT Introduction: It is a fact that in the last decade the population is aging. The need for long-term care is both essential and a challenge due to the scarcity of resources allocated to care in Latin American countries. Additionally, there are no clear policies to protect the human rights of the elderly, in accordance with the Inter-American Convention on Human Rights. Objective: To understand the ethical problems that arise for the care of the elderly in the community. Methodology: The present study conducted a systematic review of the last 5 years in Web of Science, Scopus, Scielo, Academic Search Ultimate, Fuente Acad\u00e9mica Plus and MEDLINE Complete. Results: The themes that emerged from this review were informal care, frailty in old age, respect for autonomy and informed consent in health care. Ideally, the elderly benefit from being in a community which cares for their needs. However, this brings ethical risks due to a scarcity of training for informal caregivers, stigmatization of old age, insufficient respect for personal autonomy according to their values and preferences, and the delivery of care. All of these problems must be understood when caring for this population. Conclusions: The review detected a knowledge gap about the rights of the elderly; a lack of training for caregivers and health professionals in the area of personal autonomy. Caring for the elderly in the community involves ethical that need consideration in order to maintain the quality of life. Older people need to be involved the process. Care; education; Ambulatory Care 1. INTRODUCCI\u00d3N En los \u00faltimos a\u00f1os se ha avanzado significativamente en materia del reconocimiento de los derechos del adulto mayor. Unos de los principales hitos ha sido la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores (2017): esta tiene como principal premisa que las personas mayores tienen los mismos Derechos Humanos y libertades fundamentales que otras personas, y que cada una, en la medida que envejece, debe seguir disfrutando de una vida plena e independiente, reconociendo sus valiosas contribuciones actuales y potenciales a sus comunidades, sin CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO136discriminaci\u00f3n fundada en la edad, ni sometida a ning\u00fan tipo de violencia. En consecuencia, deja expl\u00edcita la necesidad de promover el bienestar de los adultos mayores, resguardando su derecho a vivir una vida digna y aut\u00f3noma, velando por combatir visiones estigmatizantes que se tengan sobre el envejecimiento que puedan condicionar discriminaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a los Derechos Humanos de las personas mayores, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) se\u00f1ala que es uno de los principales problemas que est\u00e1n enfrentando los pa\u00edses es el cuidado de los adultos mayores, seguido por la falta de conciencia en materia de Derechos Humanos; otros problemas son salud, pensiones, discriminaci\u00f3n, maltrato y trabajo. En relaci\u00f3n a los cuidados, refieren que los adultos mayores se sienten discriminados y estigmatizados por las personas que los atienden y esto es independientemente del nivel de desarrollo del pa\u00eds (CEPAL, 2017). Los adultos mayores se caracterizan por una autonom\u00eda fragilizada, siendo importante para ellos mantener la autosuficiencia para realizar sus actividades de la vida diaria, sin embargo, los entornos son desfavorables, y es aqu\u00ed donde emerge la necesidad de un cuidado humanizado, de calidad, que respete su autonom\u00eda (Huenchuan, 2018). En Chile, la V Encuesta Nacional de Calidad de Vida en la Vejez (Herrera y Fern\u00e1ndez, 2019), se\u00f1ala que los adultos mayores por primera vez en trece a\u00f1os disminuyeron la percepci\u00f3n de Calidad de Vida (los expertos lo atribuyen al estallido social acontecido en Chile en octubre 2019). Un aspecto importante a destacar es la vulnerabilidad percibida en la vejez, siendo significativa en los mayores de 80 a\u00f1os, asociado a baja escolaridad y mayoritariamente en mujeres (Herrera, 2019). Considerando el contexto actual respecto a los cuidados y derechos del adulto mayor a nivel latinoamericano, se observa una disminuci\u00f3n en la calidad de vida, que complejiza las necesidades en relaci\u00f3n a los aspectos \u00e9ticos. Por lo anteriormente descrito, surge la inquietud de conocer los problemas \u00e9ticos que se presentan en los cuidados del adulto mayor en la comunidad, a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. 2. DESARROLLO Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica mixta de car\u00e1cter narrativo que incluy\u00f3 un total de 62 art\u00edculos publicados entre el a\u00f1o 2015 al 2020. La revisi\u00f3n se realiz\u00f3 en las siguientes bases CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO137de datos: Web of Science, Scopus, Scielo, Academic Search Ultimate, Fuente Acad\u00e9mica Plus y MEDLINE Complete. En la b\u00fasqueda se utilizaron los siguientes descriptores y sus combinaciones: \u00e9tica y adulto mayor; aspectos \u00e9ticos y personas mayores; autonom\u00eda y persona mayor; consentimiento informado y adulto mayor. De igual modo, se usaron los siguientes descriptores en ingl\u00e9s: (elderly or aged or older or elder or geriatric or elderly people or old people or old people or senior) AND (frail elderly) AND (community health) AND (autonomy) AND (stigma or discrimination). Seleccionados los art\u00edculos se organizaron por dos criterios: tem\u00e1ticas y metodolog\u00eda utilizada, como se presentan en la tabla (Ver tabla 1). Tabla 1: CLASIFICACI\u00d3N POR TEMAS Y METODOLOG\u00cdAS Temas Investigaciones Reflexi\u00f3n Total Fragilidad y estigma negativo en la vejez 15 3 18 Respeto a la autonom\u00eda y Consentimiento informado en salud11 11 22 Cuidados informales y capacitaci\u00f3n a los cuidadores 21 1 22 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En esta tabla se observa la distribuci\u00f3n de los trabajos revisados en relaci\u00f3n a las tem\u00e1ticas \u00e9ticas abordadas. De los 62 art\u00edculos, se seleccionaron para su an\u00e1lisis 57 de ellos, que se realiz\u00f3 acorde a las siguientes tem\u00e1ticas: 1) Fragilidad y estigma negativo en la vejez, 2) Respeto a la autonom\u00eda y Consentimiento Informado en salud; 3) Cuidados informales y capacitaci\u00f3n a los cuidadores. 2.1 FRAGILIDAD Y ESTIGMA NEGATIVO EN LA VEJEZ La fragilidad es una condici\u00f3n que como sociedad se debe reconocer y aceptar. Esta captura la vulnerabilidad, la debilidad humana, la necesidad de humildad y, en algunos casos, resiliencia. El uso de la etiqueta \"fr\u00e1gil\" es amplio y transversal a la condici\u00f3n humana (Gallagher y Cox, 2019). CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO138En los art\u00edculos revisados en el presente trabajo, se evidencia la fragilidad de la vejez desde una mirada social, as\u00ed como desde una mirada en salud. En el aspecto social, una gran parte de los adultos mayores se caracteriza por vivir una vulnerabilidad econ\u00f3mica determinada por una baja cobertura de seguridad social y altos niveles de pobreza, por lo que muchos terminan trabajando hasta una edad muy avanzada (Aranco, Stampini, Ibarraran y Medell\u00edn , 2018). Esto conlleva a la persistencia de factores de riesgo social en varios contextos, por ejemplo, existe una precaria seguridad social y escasa red de apoyo, lo que lleva al adulto mayor a sufrir maltrato, abandono, discriminaci\u00f3n y violencia, llegando muchos de ellos a la indigencia en pa\u00edses como M\u00e9xico (Fuentes y Flores, 2016). Es este contexto latinoamericano que expone a sus adultos mayores a una mayor vulnerabilidad social al no contar con los recursos econ\u00f3micos y redes de apoyo suficientes que les permitan mantener un autocuidado de calidad, as\u00ed como optar a cuidados dignos como un derecho fundamental. En relaci\u00f3n a la salud, la fragilidad se debe a m\u00faltiples factores en etapa de la vida, tales como estilos de vida, gen\u00e9tica, enfermedades cr\u00f3nicas, medio ambiente, entre otros, y se evidencia en debilidad, p\u00e9rdida de peso, agotamiento, baja actividad, marcha lenta, aspectos que llevan a los adultos mayores a sufrir ca\u00eddas, discapacidad, dependencia y muerte (T ello y Varela, 2016). La fragilidad es, por tanto, un proceso multicausal, complejo y relacionado en gran medida a la condici\u00f3n funcional de la persona mayor, lo que incrementa el riesgo psicosocial de las personas de edad avanzada. De acuerdo a los estudios revisados, se evidencia la importancia de prevenir la fragilidad asociada a la vejez a trav\u00e9s de una pesquisa precoz de las enfermedades cr\u00f3nicas, as\u00ed como promover la actividad f\u00edsica y la participaci\u00f3n social (Mora, Osses y Rivas, 2017). La fragilidad debe tenerse en cuenta al momento de planificar el cuidado de los adultos mayores como lo se\u00f1alan Machado, Santos-Orlandi, Grazziano y Zazzetta (2017). T orres y Gonzalez (2015), se\u00f1alan que se requiere de una salud p\u00fablica de calidad y de profesionales de la salud capacitados que puedan detectar precozmente factores de riesgos en los adultos mayores en las instancias de atenci\u00f3n domiciliaria. Es en el domicilio en donde debe iniciarse el proceso de atenci\u00f3n desde el punto de vista de salud familiar, a modo de responder de manera integral ante los factores de riesgo psicosocial que pueden amenazar la salud de la persona mayor. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO139Otro aspecto que emerge como tema en los art\u00edculos revisados es el estigma asociado a la vejez, que es una de las m\u00faltiples concepciones equivocadas que existen respecto al envejecimiento, y est\u00e1 dado en parte por los estereotipos culturales sobre las personas mayores. Algunos autores observaron que los estereotipos negativos de la vejez se desarrollan en edades muy tempranas y que est\u00e1n muy extendidos en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, lo que puede desencadenar una violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos de las personas mayores (Fern\u00e1ndez-Ballesteros, Olmos, P\u00e9rez-Ortiz y S\u00e1nchez-Izquierdo, 2020; Cortes et al., 2018). Es muy importante identificar toda creencia estigmatizante tanto en la poblaci\u00f3n general como entre los propios adultos mayores, con el fin de resguardar sus derechos y prevenir la discriminaci\u00f3n. Algunas de las creencias sobre la vejez que poseen los adultos mayores son compartidas por otros miembros de la comunidad, lo que muestra que se ha convertido en parte del imaginario social. Abreu, Noriega y P\u00e9rez (2020), refieren que estos estereotipos configuran una representaci\u00f3n negativa de esta etapa de la vida, enfocada en la culminaci\u00f3n del desarrollo y la inactividad, lo que trae como consecuencia inadecuados procesos auto-valorativos como el autoconcepto y la autoestima en los adultos mayores. Es necesario identificar las creencias equivocadas que se atribuyen a la tercera y cuarta edad con el fin de fomentar la autonom\u00eda y respetar los derechos de las personas mayores. Se han descrito grupos de adultos mayores con caracter\u00edsticas de vulnerabilidad, que se encuentran en desventaja en relaci\u00f3n a las creencias negativas que mantienen sobre el envejecer. Un estudio realizado por Mu\u00f1oz (2015) observ\u00f3 que en los adultos mayores institucionalizados, por ejemplo, la autopercepci\u00f3n negativa de s\u00ed mismo como un ente de menor valor social es un aspecto que se intensifica. De igual modo, Volkert et al., (2017) menciona que los prejuicios y el estigma se intensifican en los adultos mayores incluso a la subutilizaci\u00f3n de los servicios de salud mental; en otras palabras, el estigma puede exacerbar la ausencia del patr\u00f3n de conducta de b\u00fasqueda de salud en los adultos mayores. Se ha establecido un claro v\u00ednculo entre envejecer y los efectos negativos para la salud de los adultos mayores. De acuerdo a Chang et al., (2020), estos efectos perjudiciales se han venido produciendo simult\u00e1neamente a nivel estructural e individual en los cinco continentes, en donde el envejecimiento predice un empeoramiento significativo del nivel de salud. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO140En consecuencia, las iniciativas para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n se ver\u00edan beneficiadas si se tuviera en cuenta el envejecimiento. Los sistemas sanitarios deben organizarse teniendo en consideraci\u00f3n a los adultos mayores, a la vez que deben desempe\u00f1ar un rol activo en relaci\u00f3n a las necesidades de este grupo de personas. Por tanto, se requiere que estos servicios sean accesibles, incorporando la salud mental geri\u00e1trica en la atenci\u00f3n primaria de salud, as\u00ed como la necesidad de capacitar a los trabajadores de la atenci\u00f3n primaria en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los trastornos mentales comunes en los ancianos de las minor\u00edas raciales o \u00e9tnicas, pertenecientes a poblaciones de alto riesgo y muy desfavorecidas (Jim\u00e9nez et al., 2015; Katiyar, Ahmad, Beg y Baqar, 2020). Identificar los grupos de riesgo permite dirigir las acciones por parte de los equipos de salud de manera equitativa y oportuna. La actitud hacia la depresi\u00f3n y enfermedades mentales est\u00e1 condicionada a los prejuicios sobre la vejez. Por ello, el tratamiento de la depresi\u00f3n entre los adultos mayores debe centrarse en mejorar las actitudes hacia el envejecimiento y en ampliar la disponibilidad de apoyo social. Adem\u00e1s, se necesitan reformas profundas para hacer frente a las desigualdades entre las zonas urbanas y rurales (Liu et al., 2020). El estigma existente en relaci\u00f3n a las enfermedades mentales alrededor del mundo hace de las personas de la tercera edad a\u00fan m\u00e1s susceptibles a la discriminaci\u00f3n. Las creencias equivocadas respecto al envejecimiento, desafortunadamente, no son exclusivas de la poblaci\u00f3n general, sino que tambi\u00e9n pueden presentarse en el personal sanitario. Se ha descrito en la literatura la predominancia de perspectivas negativas sobre el envejecimiento entre los profesionales de la salud, independientemente del nivel de atenci\u00f3n en que se desempe\u00f1en. Entre los posibles factores que contribuyen a ello figuran elementos de ansiedad por la muerte, una educaci\u00f3n inadecuada y una exposici\u00f3n ocupacional inadecuada durante la formaci\u00f3n (Jeyasingam, 2019). Por lo anteriormente expuesto, es necesario cambiar la mirada de la vejez que tienen los profesionales de la salud, pues se encuentra com\u00fanmente asociada a estereotipos negativos que pueden terminar por afectar negativamente la calidad de la atenci\u00f3n; por el contrario, una mayor comprensi\u00f3n de la vejez va a permitir generar mejores v\u00ednculos entre los profesionales y el adulto mayor (Sarabia y Castanedo, 2015; Ag\u00fcero, Moreno y Salgado, 2020). Los profesionales de la salud est\u00e1n llamados a elaborar intervenciones adecuadas a los requerimientos de los adultos mayores, CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO141partiendo por aquellas dirigidas a combatir el estigma social predominante en torno al envejecimiento. Es importante identificar y reforzar los factores protectores para la salud de los adultos mayores. Algunos aspectos que fortalecen una autovaloraci\u00f3n positiva de estas personas y sus familias, es reconocer las propias capacidades y resignificarlas a la luz de los cambios propios de esta etapa de la vida. En este sentido, los puntos fuertes de apoyo psicol\u00f3gicos son la gratitud, la curiosidad y el optimismo (Kirkby-Geddes y Macaskill, 2016). Potenciar estas capacidades que todas las personas tienen, permitir\u00eda fomentar su autonom\u00eda en materia de salud. 2.2 RESPETO A LA AUTONOM\u00cdA Y CONSENTIMIENTO INFORMADO EN SALUD La autonom\u00eda es un aspecto importante para considerar y est\u00e1 determinado por respetar sus preferencias y valores al momento de entregar cuidados y otorgar atenci\u00f3n en salud. Se ha observado en la literatura que las investigaciones efectuadas en materia de autonom\u00eda se centran en la dimensi\u00f3n f\u00edsica. Dado que la esperanza de vida sigue aumentando en los pa\u00edses desarrollados, la salud p\u00fablica se ha centrado cada vez m\u00e1s en mantener la independencia f\u00edsica (Anton et al., 2015). Es as\u00ed que estudios se\u00f1alan que programas de entrenamiento son efectivos para promover la fuerza funcional de los miembros superiores y logra mantener la autonom\u00eda funcional en octogenarias (Aguirres et al., 2018). En este sentido, es imperativo cubrir \u00e1reas relevantes a la autonom\u00eda distintas al aspecto f\u00edsico, por ejemplo, la idea que las personas tienen de sus propias capacidades. Seg\u00fan S\u00e1nchez-Garc\u00eda et al., (2019), se observa que la percepci\u00f3n de autonom\u00eda de los adultos mayores que viven en la comunidad es moderada, siendo importante para ellos aspectos positivos como el apoyo social, la espiritualidad, adem\u00e1s de circunstancias desfavorables como el deterioro cognitivo, la ansiedad y las limitaciones en las actividades de la vida diaria. Dicho de otro modo: la autonom\u00eda depende de una serie de aspectos tanto positivos como negativos en el \u00e1mbito de la salud f\u00edsica y el entorno social. Trotter (2020) se\u00f1ala que la autonom\u00eda no es s\u00f3lo una propiedad de los individuos, sino de los grupos, aspecto relevante a considerar en las intervenciones a comunidades de adultos mayores. Por ejemplo, el autor se\u00f1ala que es posible tomar la decisi\u00f3n conjunta de CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO142profesar libremente una religi\u00f3n dentro de una residencia para adultos mayores. El principio de autonom\u00eda grupal es fundamental al momento de trabajar con diferentes comunidades de adultos mayores, especialmente en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la salud. La salud del adulto mayor y la participaci\u00f3n social se encuentran estrechamente relacionadas. Seg\u00fan Godwin et al., (2015), se consideran ancianos sanos aquellas personas mayores de 80 a\u00f1os que viven de forma independiente y que participan en el tejido social de la sociedad. Si bien la participaci\u00f3n social es importante cuando \u00e9sta es forzada, existe la posibilidad de que ejerza influencias perjudiciales en la salud mental. En consecuencia, el respeto por la autonom\u00eda del individuo promueve la participaci\u00f3n social y la salud mental (T omioka, Kurumatani y Hosoi, 2017). Mediante el respeto de la autonom\u00eda se est\u00e1 actuando en concordancia con las preferencias de la persona, a la vez que se refuerzan sus capacidades en materia de la toma de decisiones en salud. En la revisi\u00f3n de la literatura se evidencia que a medida que el adulto mayor pierde su capacidad funcional va disminuyendo su autonom\u00eda, especialmente en enfermedades mentales como el Alzheimer. A\u00fan en estos casos, se sugiere que se mantenga el respeto de sus derechos y dignidad como ser humano y se capacite al cuidador. Los adultos mayores deben mantener su autonom\u00eda hasta cuando sea posible, preservando sus preferencias y valores (Z\u00fa\u00f1iga y Casas, 2017). La autonom\u00eda es, por ende, un Derecho Humano fundamental y transversal para todo adulto mayor, que debe promoverse sin importar el nivel de discapacidad que presente. En toda comunidad, los roles sociales son un aspecto importante a considerar, lo cual incluye a las personas mayores. En este contexto, es clave que las personas mayores mantengan un rol social activo y que se respete su autonom\u00eda, siendo ambas condiciones esenciales para mantener una buena calidad de vida (Poblete y Pi\u00f1a, 2019). Algunos estudios se\u00f1alan que si los adultos mayores presentan un rol importante en la familia, como cuidador de nietos e hijos, mantienen mayor autonom\u00eda, presentan mejor salud f\u00edsica, a diferencia de aquellos que no realizan actividades de cuidadores, quienes tienen mayor dependencia y depresi\u00f3n (Rubio et al., 2015). B\u00e1sicamente, el desempe\u00f1o de un rol social activo promueve la calidad de vida de las personas mayores. Es relevante tener en consideraci\u00f3n el papel que cumplen los cuidadores informales de adultos mayores dependientes en las comunidades. Seg\u00fan los autores L\u00f3pez, Castellanos y Mu\u00f1oz (2016), los cuidados en el hogar revelan aspectos positivos en relaci\u00f3n al respeto CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO143de la autonom\u00eda, ya que las cuidadoras, con sus cuidados intuitivos y populares mantienen los valores, creencias y preferencias del adulto mayor. Esto permite preservar aspectos propios de la personalidad del adulto mayor y, por ende, de su individualidad y autonom\u00eda. La vejez muestra una relaci\u00f3n estrecha entre la autonom\u00eda e interdependencia, la que no va en relaci\u00f3n con los cambios en pol\u00edticas sociales y apoyo a los cuidadores (Cerri, 2015). Esto significa que las pol\u00edticas p\u00fablicas no se est\u00e1n adaptando al ritmo requerido, que en el fondo permitir\u00eda proporcionar el apoyo necesario a los adultos mayores que lo necesiten, al igual que sus familias. Algunos autores sostienen que existe una estrecha relaci\u00f3n entre la p\u00e9rdida de autovalencia y la aceptaci\u00f3n del envejecimiento. La aceptaci\u00f3n del envejecimiento se asocia a aceptar la p\u00e9rdida de autonom\u00eda, sobre todo considerando que esta aceptaci\u00f3n puede ser importante para las personas mayores que tienen una discapacidad f\u00edsica y varias restricciones en su vida diaria. No obstante, para los ancianos m\u00e1s j\u00f3venes, la aceptaci\u00f3n del envejecimiento se asocia a depresi\u00f3n (Fukase, Murayama y T agaya, 2018). En resumen, la aceptaci\u00f3n del envejecimiento puede variar dependiendo de varios factores como la edad del adulto mayor y su nivel de discapacidad, siendo en ambos casos un proceso complejo. El apoyo es muy importante para todo adulto mayor residente en la comunidad. Como se se\u00f1ala en la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, algunas de estas nuevas posibilidades son las Cohousing o \"viviendas colaborativas\" que les generan mayor autonom\u00eda, ayuda mutua a la vez participaci\u00f3n social; por otro lado, el apoyo en el hogar se puede dar al cuidador como al adulto mayor a trav\u00e9s de la teleasistencia (S\u00e1nchez y Domenech, 2015; T or\u00edo, 2018). La asistencia remota adquiere relevancia en estos d\u00edas debido a la contingencia sanitaria del COVID-19 a nivel mundial. Una tem\u00e1tica importante en relaci\u00f3n con el ejercicio de la autonom\u00eda en salud es el uso del Consentimiento Informado en el adulto mayor residente en la comunidad. Lamentablemente, est\u00e1 el estigma de asociar la vejez con discapacidad y enfermedad, por lo que en muchos casos la autodeterminaci\u00f3n en salud en el adulto mayor no es respetada (Riveros y Barcia, 2015). Es muy importante velar por el respeto de la autonom\u00eda de las personas mayores a trav\u00e9s del Consentimiento Informado en materia de salud. No proporcionar Consentimiento Informado a los pacientes adultos mayores es una violaci\u00f3n de sus Derechos Humanos y legales, lo cual socava su autonom\u00eda. Ante la falta CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO144de capacidad para tomar decisiones en salud, generalmente se recurre a las voluntades anticipadas y a los poderes de atenci\u00f3n de la salud, los cuales se basan en lo que los adultos mayores desear\u00edan si tuvieran la capacidad de tomar decisiones (Illingworth, 2018). Este proceso es complejo y puede llevar a la subjetividad, relegando la toma de decisiones del adulto mayor en terceras personas, en este caso, los profesionales de la salud, con el consecuente riesgo de la vulneraci\u00f3n de sus derechos. M\u00faltiples publicaciones tienen relaci\u00f3n al Consentimiento Informado en materia de investigaci\u00f3n en los adultos mayores. En este \u00e1mbito, obtener el Consentimiento Informado se describe como un proceso desafiante, debido a que es relevante considerar las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y emocionales relacionadas con la edad, por lo que es necesario adaptar el Consentimiento Informado acorde a la edad del participante (Altawalbeh, Alkhateeb y Attarabeen, 2019). Este proceso de adaptaci\u00f3n del formulario del Consentimiento I nformado debe ir de la mano con modificaciones en la legibilidad y el dise\u00f1o, a modo de ser aplicados exitosamente en adultos mayores. No obstante, existen importantes lagunas de conocimiento entre la comprensi\u00f3n y la implementaci\u00f3n de los procedimientos de Consentimiento Informado; estudios muestran que existe la necesidad de implementar mejoras significativas en esta materia (Mukherjee et al., 2017; Bloswick y Skowron, 2019). Adaptar el documento que representa el Consentimiento Informado a las particularidades de cierto grupo de personas mayores permitir\u00eda resguardar el derecho de autonom\u00eda en la toma de decisiones. Se observa en las revisiones que los profesionales de la salud comunican de modo deficiente la informaci\u00f3n relativa al Consentimiento Informado, consider\u00e1ndolo un aspecto legal y normativo m\u00e1s que una acci\u00f3n dirigida a relevar el respeto y la dignidad del ser humano (Bautista, Ardila, Castellanos y Gene, 2017; L\u00f3pez y Vega, 2017). Esta concepci\u00f3n err\u00f3nea que tiene el personal de salud impacta negativamente en el procedimiento de aplicaci\u00f3n del Consentimiento Informado, vulnerando con ello el derecho de la autonom\u00eda. En el contexto de la pandemia por COVID-19, intervenciones a distancia que incluyen el Consentimiento Informado electr\u00f3nico emergen con el fin de resguardar la seguridad de los adultos mayores que participan en una investigaci\u00f3n (Nicol, Piccirillo, Mulsant y Lenze, 2020). Este proceso facilita los procesos investigativos en contexto de pandemia, a la vez que se mantienen las condiciones \u00f3ptimas para el respeto del derecho de autonom\u00eda en materia de investigaci\u00f3n. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO1452.3 CUIDADOS INFORMALES Y CAPACITACI\u00d3N A LOS CUIDADORES El acceso a cuidados de calidad es un derecho de todo adulto mayor; lamentablemente, en el contexto de los cuidadores informales pueden darse una serie de situaciones adversas, como maltrato y abandono. En algunos pa\u00edses no existe una pol\u00edtica o conjunto de iniciativas estructuradas para apoyar a los cuidadores informales, aparte del rol subsidiario desempe\u00f1ado por el Estado; a nivel p\u00fablico, las instituciones que desempe\u00f1an la labor de cuidados son escasas, lo que incrementa el riesgo inherente para las cuidadoras, considerando que los cuidados son responsabilidad exclusiva de las mujeres (Troncoso, 2015). La falta de apoyo formal para las cuidadoras, por lo tanto, incrementa los riesgos para su salud. Estudios se\u00f1alan que las mujeres son quienes cuidan, por lo que el g\u00e9nero es el factor m\u00e1s significativo para predecir el grado de sobrecarga; muchas de ellas de bajo nivel educativo, lo cual intensifica el nivel de vulnerabilidad, y esto lleva a que expresen estr\u00e9s, sentimientos depresivos, sobrecarga y empeoramiento de la salud f\u00edsica. En consecuencia, es importante considerar el riesgo de sobrecarga del cuidador, lo que puede traer como consecuencia la vulneraci\u00f3n de los derechos de las personas cuidadas (Zacharopoulou et al, 2015; Cheix, Herrera y Fern\u00e1ndez, 2015). A este respecto, la vulneraci\u00f3n de derechos de la persona mayor se puede presentar como consecuencia de necesidades insatisfechas de las cuidadoras. En su mayor\u00eda, los estudios revisados consideran la relevancia de atender las necesidades de los cuidadores y cuidadoras para mejorar la calidad del cuidado y, por ende, resguardar la integridad del adulto mayor. La sobrecarga de trabajo en el cuidador origina cambios en las relaciones familiares, en el trabajo, en lo econ\u00f3mico, en el tiempo libre, en el estado de salud y de \u00e1nimo, al igual que una serie de malestares f\u00edsicos y mentales, por lo que un plan de cuidados integral y un adecuado apoyo familiar son necesarios para evitar el desgaste del cuidador (Silva et al., 2016; Galvis-Palacios, L\u00f3pez-D\u00edaz y Florisa-Vel\u00e1squez, 2018). Las necesidades de las personas que cuidan son m\u00faltiples y diversas, por lo que el plan de cuidados debe ser personalizado e integral. El agotamiento del cuidador puede derivar en negligencia y maltrato a los adultos mayores, dado que existe una relaci\u00f3n directa entre el agotamiento del cuidador y la calidad de vida del adulto mayor: a mayor agotamiento del cuidador, peor calidad de vida (D\u00edaz et al., 2015). Esto se traduce en que la sobrecarga del cuidador debe ser prevenida, CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO146detectada y tratada oportunamente para mejorar el nivel de salud, tanto del cuidador como de la persona mayor cuidada. En este contexto se debe considerar al adulto mayor y el cuidador como una d\u00edada, a modo de abordar expresamente las necesidades del cuidador y as\u00ed estructurar un plan de atenci\u00f3n integral que reconozca su rol, as\u00ed como los apoyos requeridos. Este soporte est\u00e1 dado por programas de apoyo, los cuales deben considerar la bidireccionalidad, puesto que su principal objetivo es ayudar tanto al cuidador a cuidarse as\u00ed como ayudar a cuidar mejor al adulto mayor dependiente. El soporte debe provenir de los profesionales de la salud, la comunidad local, las autoridades y los voluntarios (Pauley et al., 2018; Agull\u00f3, Zorrilla y G\u00f3mez, 2018; Brzezniak, Woli nska y Mroczek, 2020). La relaci\u00f3n establecida entre cuidador y persona cuidada es din\u00e1mica y compleja, por lo que el apoyo social y profesional debe considerar esta particularidad para as\u00ed tener un impacto positivo en la calidad de vida de las personas involucradas. Una realidad emergente en materia del cuidado del adulto mayor dependiente son los cuidadores de edad avanzada. La mayor\u00eda de estos cuidadores son mujeres, sin apoyo familiar, con un v\u00ednculo sentimental con la persona cuidada, quienes demandan principalmente ayuda para el cuidado de s\u00ed mismo/a, en t\u00e9rminos de ba\u00f1o y aseo, para las actividades de la casa, as\u00ed como para realizar las labores del cuidado (Ram\u00edrez-Pereira et al., 2018; Mu\u00f1oz, Cordeiro, Carvalho y Postigo, 2018). La edad avanzada constituye un factor de riesgo adicional para los cuidadores, puesto que a las necesidades generales de todo cuidador se suman las propias de la etapa de la vida en la que se encuentran. Menci\u00f3n especial en los estudios revisados son los cuidadores de los adultos mayores con demencia, por el motivo que presentan una serie de requerimientos espec\u00edficos, que van desde el diagn\u00f3stico en las primeras etapas de la demencia hasta la creaci\u00f3n de un espacio de escucha y acogida (T orres y Kov\u00e1cs, 2020). Las personas con demencia presentan ciertas necesidades espec\u00edficas relacionadas a su condici\u00f3n, entre las que destaca el deterioro cognitivo y cambios de conducta, lo cual incrementa la necesidad de apoyo de estos cuidadores.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO147En los estudios revisados emerge una serie de propuestas, tales como capacitar al cuidador en una escuela de cuidadores acerca de los cambios psicol\u00f3gicos de la personalidad, dificultades en la autovalencia y la aparici\u00f3n frecuente de enfermedades en estos adultos mayores, lo que ha demostrado beneficios como disminuci\u00f3n de la percepci\u00f3n de sobrecarga en la carga de cuidado (Lara et al., 2019; Barreto-Zorza et al., 2017). Los programas formales de capacitaci\u00f3n son muy relevantes, porque permitir\u00edan sistematizar y estandarizar los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de los cuidadores de adultos mayores. De igual modo, las intervenciones grupales son una instancia de soporte para cuidadores/ as, como los grupos de ayuda mutua (GAM), actividad que puede ser presencial o por internet y se constituyen en una iniciativa comunitaria efectiva de asistencia mutua y apoyo activo y continuo a los cuidadores informales, que inciden en la mejora de su bienestar (Ribeiro et al., 2017; Parra-Vidales et al., 2017). Las instancias de apoyo grupal son una instancia de fomentar la autonom\u00eda y el empoderamiento de los cuidadores, especialmente en los aspectos relativos a su propia salud y la de las personas mayores bajo su cuidado. CONCLUSIONES Los derechos del adulto mayor han sido ampliamente definidos en las convenciones internacionales a las que m\u00faltiples pa\u00edses latinoamericanos se han suscrito. No obstante, como sociedad se perpet\u00faa la brecha en cuanto al respeto de los aspectos \u00e9ticos b\u00e1sicos como la autonom\u00eda y el respeto a los valores y preferencias de las personas mayores en salud, debiendo establecer criterios claros respecto de d\u00f3nde termina el derecho a la autonom\u00eda y d\u00f3nde comienza la necesidad de apoyo, para lo cual se necesitan m\u00e1s estudios que profundicen en este \u00e1mbito. Se evidencia una brecha en materia de educaci\u00f3n sobre los derechos del adulto mayor y su importancia, en las investigaciones revisadas. En este sentido, se requieren mayores trabajos que aborden el marco legislativo y \u00e9tico en Latinoam\u00e9rica en esta \u00e1rea, con el fin de dimensionar su relevancia y orientar las intervenciones tanto en los profesionales de salud como en los cuidadores informales. La capacitaci\u00f3n de los profesionales de la salud es importante porque ejercen un rol de modelo y, por ende, son vistos como figuras de autoridad y tienen la responsabilidad CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO148de sentar las bases de un proceso m\u00e1s profundo de cambios en la difusi\u00f3n y resguardo de los derechos del adulto mayor. En la comunidad, los cuidadores informales del adulto mayor tienen el protagonismo del cuidado, constituy\u00e9ndose en una d\u00edada (cuidador-adulto mayor), y es aqu\u00ed hacia donde deben ir dirigidas las intervenciones integrales, abarcando todas la tem\u00e1tica del cuidado y requerimientos del cuidador, abordando los derechos del adulto mayor como un foco central. Cuando hay un cuidador que tambi\u00e9n es adulto mayor, existe una mayor vulnerabilidad inherente al rol que desempe\u00f1a, agreg\u00e1ndose la etapa del ciclo vital en la que se encuentra, lo que incrementa los riesgos para su salud. Por ello, el apoyo familiar y comunitario en estos casos se torna fundamental para resguardar los derechos de ambos adultos mayores. La presente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica muestra que se est\u00e1n realizando medidas que van hacia la direcci\u00f3n correcta en materia del respeto de los derechos del adulto mayor, aunque se sugiere que futuras intervenciones e investigaciones se enfoquen en esta necesidad, en orden de suplir oportunamente la brecha de conocimientos en esta materia. Se debe considerar que los adultos mayores han sido hist\u00f3ricamente marginados de la sociedad, as\u00ed como la concepci\u00f3n de la mujer como cuidadora, y que estos procesos socioculturales requieren cierto tiempo para ser paulatinamente modificados en el marco del resguardo de los Derechos Humanos de todas las personas. Estos cambios son responsabilidad de todos y apuntan hacia una mejor calidad de vida de la poblaci\u00f3n. REFERENCIAS Abreu, A., Noriega, N. &, P\u00e9rez, M. (2020). Diagn\u00f3stico de necesidades educativas para el envejecimiento activo en una comunidad. Revista Cubana de Salud P\u00fablica; 46(2), 1-13. Aguirres, L., Furtado, H., de Oliveira, G., Porto, F ., Vila\u00e7a, J. & Lima, N. (2018). Effects of Rio de Janeiro Ar Livre program on the autonomy of octogenarian elderly women. Motricidade; 14(4), 57-65.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO149Agull\u00f3, M., Zorrilla, V. & G\u00f3mez, M. (2018). G\u00e9nero y evaluaci\u00f3n de programas de apoyo para cuidadoras/es de Mayores. Revista Prisma Social No 21, Envejecimiento y g\u00e9nero: Investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de programas; 21, 391-415. Ag\u00fcero, J; Moreno, N. & Salgado, C. (2020). Significados al envejecimiento: una revisi\u00f3n integrativa. M. (2015). Successful aging: the of Ibarraran, P . & Medell\u00edn, N. (2018). Panorama de envejecimiento y dependencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Biblioteca Felipe Herrera del Banco Interamericano de Desarrollo; 1-96. Barreto-Zorza, Y ., Enr\u00edquez-Guerrero, C. & Vel\u00e1squez-Guti\u00e9rrez, V. (2017). Efectividad de un programa en la carga de cuidado para cuidadores familiares en tres grupos culturalmente diversos. Med UNAB; 20(1), 28-38. Bautista-Espinel, Y . (2017). Conocimiento e importancia, que los profesionales de enfermer\u00eda tienen sobre el consentimiento informado aplicado a los actos de cuidado de enfermer\u00eda. Revista Universidad y Salud; 19(2), Being a caregiver as a determinant of quality of life and as a contributor to Medicine & Primary 22-26. Cerri, C. (2015). Dependencia y autonom\u00eda: una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica desde el cuidado de los mayores. Athenea Digital; 15(2), 111-140. Chang, E., Kannoth, S., Levy, S., Wang, S., Lee, J. & Levy, B. (2020). Global reach of ageism Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO150Cheix, M., Herrera, M. & Fern\u00e1ndez, M. (2015). Factores de riesgo de la dependencia funcional en las personas mayores chilenas y consecuencias en el cuidado informal. Am\u00e9rica Latina Hoy; 71, 17-36. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe [CEPAL] (2017). Derechos de las personas mayores: retos para la interdependencia y autonom\u00eda. Naciones Unidas, Santiago. Cortes, J; Le\u00f3n, J; Chandia, J; Mu\u00f1oz, C; Orellana, A & Robbiano, G. (2018). Estereotipos negativos de la vejez en los estudiantes en establecimientos rurales. Gerokomos; 31(1), 2-5. & Gort, O. (2015). Repercusi\u00f3n \u00e9tica del cuidador agotado en la calidad de vida de los ancianos. Revista de Ciencias M\u00e9dicas; 19(3): 478-490. Fern\u00e1ndez-Ballesteros, R., Olmos, R., P\u00e9rez-Ortiz, (2020). Cultural aging stereotypes in European Countries: (6), 439-445. Fuentes, G. & Flores, F . (2016). La indigencia de adultos mayores como consecuencia del abandono en el estado de M\u00e9xico. Papeles de Poblaci\u00f3n, 22(87), 161-181. Gallagher, A. & Cox, A. (2019). Nursing Ethics; 26(2), Florisa-Vel\u00e1squez, V. (2018). La telara\u00f1a del cuidado familiar para el adulto mayor en situaci\u00f3n de discapacidad y pobreza. Salud Uninorte; 34 (3), 597-606. Godwin, M., Pike, A., McCrate, F ., Parsons, K., Parsons, W., Pitcher, H. & Sclater, A. (2015). The healthy aged: Descriptive analysis by sex of years and Family Physician/Le M\u00e9decin de famille Canadien; 61 (3), 142-147. Herrera, M. (2019). Vulnerabilidad en las personas mayores en Chile y sus Mayores: Quinta Encuesta Nacional Calidad de Vida en la Vejez. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile- Caja Los Andes. Santiago, Chile; pp 116-117.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO151Herrera, M. & Fern\u00e1ndez, M. (2019). Chile y sus Mayores: Quinta Encuesta Nacional de la Calidad de Vida en la Vejez. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile (UC) - Caja Los Andes. Santiago, Chile; pp 1-139. Huenchuan, S. (ed.). (2018). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de Derechos Humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Illingworth, P . (2018). When it comes to people, one size doesn't fit all: an overview of Australian perspectives of health support systems the older person. Australasian Psychiatry; 28 (4), 391-393. Jimenez, D., Reynolds, C., Alegr\u00eda, M., Harvey, P . & Bartels, S. (2015) The Happy Older Latinos are Active (HOLA) health promotion and prevention study: protocol Central; 16, 579-587. Beg M. & Baqar, T . (2020). Geriatric Mental Health Challenges in India- A Review. Journal of Evolution of Medical and Dental Sciences; 9(23), 1787-1794. Kirkby-Geddes, E. & Macaskill, A. A Qualitative Study of Behavioral Science; 11(2), 21-30. Lara, L., Lemus, N. & Iglesias, N. (2019). Educaci\u00f3n a los cuidadores: estrategia para lograr un envejecimiento saludable. PODIUM: Revista de ciencia y tecnolog\u00eda en la cultura f\u00edsica; 14(2), 314-325. Liu, D., Xi, J., Hall, B., Fue, M., Zhang, B., Guo, J. & Feng, X. (2020). Attitudes toward Aging, Social Support and Depression among Older Adults: Difference by Urban and Rural Area in China. Journal of Affective Disorders; 274, 85-92. L\u00f3pez, L., Castellanos, F . & Mu\u00f1oz, E. (2016). Cuidados populares de familias con un adulto mayor sobreviviente del primer accidente cerebrovascular. Aquichan; 16(2), 169-178. L\u00f3pez, R. & Vega, P . (2017). Consentimiento Informado en Medicina Pr\u00e1ctica cl\u00ednica e investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Revista Chilena de Cardiolog\u00eda; 36, 57-66. Machado, I., Santos-Orlandi, A., Grazziano, E. & Zazzetta, M. (2017). (In)Consciencializa\u00e7\u00e3o do Cuidador Informal. Acta Paulista de Enfermagem; 3(5), 24-39.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO152Ministerio de Desarrollo Social, Servicio Nacional del Adulto Mayor (2017). Convenci\u00f3n interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Santiago, Chile: Autor. Mora, J., Osses, C. & Rivas, S. (2017). Funcionalidad del adulto mayor de un Centro de Salud Familiar. Revista Cubana de Enfermer\u00eda; 33(2), 18-30. Mukherjee, A., B. A. (2017). Informed consent in dental care and research for the older adult population. The Journal of the American Dental Association; 148(4), 211-220. Mu\u00f1oz, R. (2015). Diferencias en la auto percepci\u00f3n de ancianos institucionalizados y no institucionalizados. Gerokomos; 26(2), 45-47. Mu\u00f1oz, L., Cordeiro, R., Carvalho, J. & Postigo, S. (2018). Estr\u00e9s emocional en cuidadores mayores de personas mayores. Revista Portuguesa de Enfermagem de Sa\u00fade Mental; 6, 25-30. Nicol G., Piccirillo, J., Mulsant, B., & Lenze, E. (2020). Action at a Distance: Geriatric Research during a Pandemic. Journal M. & Mu\u00f1oz-S\u00e1nchez, J. (2017). Intervenciones online para cuidadores de personas con demencia: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. Actas Espa\u00f1olas de Psiquiatr\u00eda; Distress in the Community the Resident Instrument. Professional Case Management; 23(2), 60 - 69. Poblete, M. & Pi\u00f1a, M. (2019). Enfermer\u00eda gerontol\u00f3gica: desaf\u00edos para la promoci\u00f3n de los roles sociales en las personas mayores. Revista Gerokomo, 30(3), 130-132. Ram\u00edrez-Pereira, M., Aguilera, R., Salamanca, C., Salgado, C., San Mart\u00edn, C. & Segura, C. (2018). Mayores cuidando mayores: sus percepciones desde una mirada integral. Enfermer\u00eda: Cuidados Humanizados; 7(2), 96-108. Ribeiro, O., Almeida, R., Barbosa, C., Duarte, N. & Brand\u00e3o, D. (2017). Grupos de Ajuda M\u00fatua para Cuidadores Informais de pessoas dem\u00eancia: no sentido Revista de Sa\u00fade Coletiva; 27(3), 397-413. Riveros, C. & Barcia, R. (2015). Obligaci\u00f3n \u00e9tica y jur\u00eddica de prevenir y reducir la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades en personas mayores en Chile. Acta Bioethica; 21 (2), 207-215.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO153Rubio, E., Comin, M., Mont\u00f3n, G., Martinez, T & Magall\u00f3n, R. (2015). Cuidados familiares prestados por los ancianos del \u00e1mbito rural a distintas generaciones. Gerokomos; 26(2), 48-52. S\u00e1nchez, T . & Dom\u00e8nech, M. (2015). \u00bfPersonas mayores en autonom\u00eda conectada? Promesas y retos en la tecnologizaci\u00f3n del cuidado. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (REIS); 152, 105-120. S\u00e1nchez-Garc\u00eda, S., Garc\u00eda-Pe\u00f1a, C. Ram\u00edrez-Garc\u00eda, del Adulto Mayor [SENAMA] (2017). Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores. Ediciones Servicio Nacional del Adulto Mayor. Silva, J., Gonzales, J., Huaman, T ., Marques, S. & Partezani, R. (2016). Sobrecarga y calidad de vida del cuidador principal del adulto mayor. Avances en Enfermer\u00eda; 34(3), 251-258. T ello-Rodr\u00edguez, T . & Varela-Pinedo, L. (2016). Fragilidad en el adulto mayor: detecci\u00f3n, intervenci\u00f3n en la comunidad y toma de decisiones en el manejo de enfermedades cr\u00f3nicas. Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud P\u00fablica; 33(2), 328-334. T omioka, K., Positive and negative influences of social Vi\u00f1uela, P . Garc\u00eda-P\u00e9rez, O. (2018). Experiencias de vejez vital. Senior Cohousing: autonom\u00eda y participaci\u00f3n. Aula Abierta; 47(1), 79-86. T orres, M. & Gonz\u00e1lez, I. (2015). Sensibilizaci\u00f3n y detecci\u00f3n del maltrato en el adulto mayor. Hacia una atenci\u00f3n primaria adaptada a los mayores. Revista Gerokomo; 26(3), 79-83. T orres, E. & Kov\u00e1cs, M. (2020). Alzheimer: a \u00fanica de cuidadores familiares. Psicologia USP; 31, 1-11. Troncoso, D. (2015). Cuidado informal a mayores dependientes en Chile: qui\u00e9nes cuidan y con qu\u00e9 pol\u00edticas sociales cuentan. Am\u00e9rica Latina Hoy; 71, 83-101. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO154Trotter, L. (2020). and A., Predisposing, and need factors of service utilization Lazakidou, A. Measuring Casas, M. (2017). El respeto a la autonom\u00eda en el manejo de ancianos con demencia. Revista Colombiana de Bio\u00e9tica; 12(2), 40-48.1558. ADULTOS MAYORES CUIDADORES DE ADULTOS MAYORES.ASTRID ENID SANTIAGO ORRIA RESUMEN Los adultos mayores son cuidadores de adultos mayores. En este trabajo se utiliz\u00f3 el paradigma del socioconstruccionismo como acercamiento para conocer la interacci\u00f3n y las acciones que se reproducen en la relaci\u00f3n de una persona adulta mayor como cuidadora de otra persona adulta mayor. La investigaci\u00f3n realizada fue cualitativa con dise\u00f1o fenomenol\u00f3gico. El objetivo fue conocer el significado que tiene para un adulto mayor ser cuidador(a) de otro adulto mayor. La edad promedio del cuidador fue de 67 a\u00f1os, mientras que de la persona cuidada fue 79 a\u00f1os. T odos los cuidadores que participaron resid\u00edan en Puerto Rico. Los motivos para ser cuidador fueron: amor, deber moral, creencias del cuidador y \u00fanico familiar disponible. Los cuidadores no recib\u00edan paga por sus servicios. Se establecen varias recomendaciones a la luz de los hallazgos de la investigaci\u00f3n, voces de otros cuidadores y la experiencia profesional de la investigadora. Se establece la necesidad de crear programas y servicios dirigidos al desarrollo de competencia, sensibilidad y humildad cultural para quien cuida. Se concluye la necesidad de visibilizar las aportaciones de los adultos mayores cuidadores de adultos mayores e integrar esfuerzos intergeneracionales. Palabras clave: adultos mayores, cuidadores, envejecimiento, fenomenolog\u00eda, Puerto Rico ABSTRACT Older adults are caregivers of In paradigm socioconstructionism was used as an approach to know the interaction and actions that are reproduced in the person caregiver qualitative with phenomenological design. The objective is to know what it means, for an older adult, to be a caregiver for another older adult. The average age of the caregiver was 67 years; the person cared CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO156was 79 years. All caregivers who participated reside in Puerto Rico. The reasons for being a caregiver were: love, moral duty, caregiver's belief, and the only family member available. Caregivers were not paid for services. Few made using the voices of caregivers, research findings the experience. need develop competence, sensibility, humility for all people who care older adults. It is importance to make visible the Rico INTRODUCCI\u00d3N En Puerto Rico, la ley 121 de 1 de agosto de 2019 establece el uso del t\u00e9rmino adulto mayor para referirse a una persona con una edad cronol\u00f3gica de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Se estima que 1 de cada 4 personas en Puerto Rico son adultos mayores. As\u00ed como aumenta la expectativa de vida y longevidad de la poblaci\u00f3n aumenta la incidencia de condiciones de salud que podr\u00e1n resultar en mayor dependencia de las personas. Aunque las situaciones de dependencia existen en todos los grupos de edad, se constata que su incidencia es m\u00e1s considerable entre las personas de edad mayor (P\u00e9rez, Varela, Mart\u00ednez & Musitu, 2012). Sin embargo, tambi\u00e9n es real que la mayor\u00eda de quienes cuidan a adultos mayores son adultos mayores activos en la fuerza laboral o que ejercen otras funciones en su hogar. La mayor\u00eda de los cuidados a adultos mayores son ofrecidos por familiares, parejas y amigos, quienes no reciben paga por su asistencia. Los servicios de apoyo que ofrecen los y las cuidadores(as), en su mayor\u00eda, van dirigidos a la atenci\u00f3n de las actividades del diario vivir (ADL, por sus siglas en ingl\u00e9s) e instrumentales del diario vivir (IADL, por sus siglas en ingl\u00e9s). Las ADL son las actividades diarias que se realizan, y estas son: ba\u00f1arse, vestirse, uso del ba\u00f1o, cuidado oral, alimentarse, transferirse y continencia. Mientras que IADL es el \u00edndice que se utiliza para medir la habilidad y grado de independencia de una persona en funciones como ir de compras, preparar alimentos, usar el tel\u00e9fono, realizar quehaceres del hogar, lavander\u00eda, tomar los medicamentos, transportaci\u00f3n y manejo de las finanzas. La actividad de cuidar no tiene edad y requiere de mucho compromiso, compromiso tanto con quien se cuida como con uno mismo para cuidarse y no desgastarse.Los CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO157cuidadores poseen m\u00faltiples tareas que, unido a la cantidad de tiempo que invierte en ser cuidador, as\u00ed como la labor realizada, pueden provocarles cansancio, irritabilidad, p\u00e9rdida de autoestima, desgaste f\u00edsico, entre otros (Santiago-Orria, 2019). Los motivos para ser cuidador se dan en funci\u00f3n de tres categor\u00edas, estas son: no le queda otro remedio, por un deber moral y por las creencias del cuidador (P\u00e9rez, et al., 2012). Los costes sociales, psicol\u00f3gicos y econ\u00f3micos de ser cuidador y el aumento en la cantidad de adultos mayores fueron la raz\u00f3n principal que motivaron a realizar esta investigaci\u00f3n. El desempe\u00f1o de un adulto mayor en funciones de cuidador exige de \u00e9ste una entrega para la cual sus capacidades tambi\u00e9n est\u00e1n envejecidas y donde pudieran estar presentes limitaciones, dificultades o enfermedades (Baster-Moro, 2012). Para efectos de este art\u00edculo, se presentan los hallazgos sobre el significado que tiene para adultos mayores ser cuidadores de otros adultos mayores. Los hallazgos responden a un estudio m\u00e1s extenso titulado \"Significado, experiencias, fortalezas y necesidades para una persona de edad avanzada como cuidador(a) de otra persona de edad avanzada\", investigaci\u00f3n subvencionada con fondos del Programa Institucional para el Fomento de la Investigaci\u00f3n (PIFI) 2016-17, Universidad del Este del Sistema Universitario Ana G. M\u00e9ndez en Puerto Rico. En Puerto Rico, al momento de hacer este estudio, fueron pocos los estudios que se encontraron que fueran dirigidos a cuidadores de adultos mayores que fueran adultos mayores. La literatura disponible est\u00e1 mayormente dirigida al cuidador de personas con demencias o el cuidador general, sin establecer la edad del cuidador como criterio. El cuidado de una persona con demencia es un gran problema de salud, pero debemos reconocer que no todos los adultos mayores que reciben cuidados tienen demencia. En este art\u00edculo discutir\u00e9 el siguiente objetivo: conocer el significado que tiene para un adulto mayor ser cuidador(a) de otro adulto mayor. MARCO TE\u00d3RICO En esta investigaci\u00f3n se utiliz\u00f3 el paradigma del socioconstruccionismo como acercamiento para conocer la interacci\u00f3n y las acciones que se reproducen en la relaci\u00f3n de una persona adulta mayor como cuidadora de otra persona adulta mayor. Kisnerman (2005) plantea que la realidad se construye en un contexto que se expresa a trav\u00e9s de ideas, CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO158conceptos, recuerdos y sentimientos que surgen en el intercambio social, en el di\u00e1logo y a trav\u00e9s del lenguaje. La construcci\u00f3n social del envejecimiento y de la vejez no se produce en un vac\u00edo social sino dentro de un contexto hist\u00f3rico, econ\u00f3mico, pol\u00edtico (Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez & Kehl, 2001). Berger y Luckmann (2003) explicaron que la construcci\u00f3n de la realidad es el producto de los procesos sociales involucrados en la formaci\u00f3n de las instituciones, de las tradiciones, de los roles sociales y de los procesos de legitimaci\u00f3n. El desarrollo de este marco te\u00f3rico constituye un enfoque que permite integrar y comprender la realidad social compartida entre cuidadores de personas de edad avanzada. Esto implica que, para mejorar la calidad de vida de los mayores, es necesario comprender qu\u00e9 significa ser cuidador, c\u00f3mo se perciben a s\u00ed mismos y c\u00f3mo perciben sus vidas. DISE\u00d1O Y M\u00c9TODO DE INVESTIGACI\u00d3N La investigaci\u00f3n realizada fue cualitativa con dise\u00f1o fenomenol\u00f3gico. El objetivo fue explorar, describir y comprender el significado de ser cuidador de adultos mayores desde las voces de adultos mayores que viven estas experiencias. Este estudio no est\u00e1 dirigido a generalizar los resultados obtenidos, sino a profundizar sobre el significado de ser cuidador adulto mayor. Para la recopilaci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 una entrevista semi estructurada; un total de siete personas de 60 a\u00f1os de edad en adelante voluntariamente aceptaron participar en el estudio, delimitando el n\u00famero de casos mediante el proceso de saturaci\u00f3n. La gu\u00eda de preguntas fue construida por la investigadora; un total de 23 premisas fueron creadas. Las entrevistas fueron realizadas durante el mes de noviembre de 2016 a febrero 2017 en el \u00e1rea metropolitana de Puerto Rico. El tiempo aproximado para cada entrevista fue de 40 minutos. Las entrevistas se grabaron en audio digital para facilitar el proceso de transcripci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis de los datos se transcribi\u00f3 la informaci\u00f3n ofrecida por cada participante. Se organiz\u00f3 la informaci\u00f3n de acuerdo a las respuestas textuales de cada pregunta, haciendo uso del programa NVivo. El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 a partir de las transcripciones escritas que incluyen las verbalizaciones de las personas entrevistadas. Para guiar el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se crearon categor\u00edas; algunas categor\u00edas fueron CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO159creadas antes de hacer las entrevistas, tomando como punto de partida la gu\u00eda de preguntas, as\u00ed como los temas que interesan a la investigadora (Lucca-Irrizarry & Berr\u00edos-Rivera, 2009). Otras emergieron de la informaci\u00f3n ofrecida por los y las participantes. Las categor\u00edas de an\u00e1lisis de la investigaci\u00f3n fueron las siguientes: 1 .Adulto mayor cuidador de adulto mayor 1.1 Significado 1.1.1 Motivos para cuidar1.1.2 Importancia de que otros conozcan que son cuidadores1.1.3 Repercusiones de la labor de cuidado1.1.4 Personas importantes en la vida del cuidador 2. Requerimientos para cuidar a adultos mayores 2.1 Identificaci\u00f3n de competencias Esta investigaci\u00f3n recibi\u00f3 la aprobaci\u00f3n del Institutional Review Board del Sistema Universitario Ana G. M\u00e9ndez de Puerto Rico con n\u00famero de protocolo 02-277-16. HALLAZGOS Un total de siete personas participaron en el estudio, y de estas, seis eran mujeres. Esto concurre con los hallazgos de otras investigaciones que establecen que el mayor porcentaje de personas cuidadoras en la actualidad son mujeres (P\u00e9rez et al., 2012). De igual importancia, se encontr\u00f3 que la mayor\u00eda de las personas cuidadas eran hombres. T odas las personas entrevistadas poseen un nivel educativo igual o superior al cuarto a\u00f1o de escuela superior. Esto contrasta con los hallazgos de otras investigaciones, donde establecen que m\u00e1s de la mitad de los cuidadores(as) tienen estudios primarios o no tienen estudios (P\u00e9rez et al., 2012). La edad promedio del cuidador fue de 67 a\u00f1os, mientras que la de la persona cuidada fue 79 a\u00f1os. La mayor\u00eda de los adultos mayores cuidados ten\u00edan como diagn\u00f3stico Parkinson y Alzheimer. Las cuidadoras adultas mayores en su mayor\u00eda fueron la pareja; sin embargo, en algunos casos el cuidador fue el hijo, hermano y amigo.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO160SIGNIFICADO DE SER CUIDADOR Dos de los entrevistados expresaron que se convirtieron en cuidadores debido a un suceso o situaci\u00f3n inesperada. De igual forma se atribuye el significado de ser cuidador a un deber y una obligaci\u00f3n. \"Es una tarea de mucha responsabilidad, y pues, no esperaba que me pasara esto a esta \u00e9poca que uno espera estar retirado y disfrutar m\u00e1s de las cosas... pero seg\u00fan m\u00e1s va avanzando la enfermedad m\u00e1s dependencia \u00e9l tiene de m\u00ed\". (S3) \"Bueno, una entrega porque de verdad es algo con lo que yo no contaba. Porque yo me visualizaba que despu\u00e9s de los 62 a\u00f1os, yo iba a estar disfrutando de la vida, haciendo lo que me gustaba y, todo lo contrario, o sea, ahora mi vida depende de atenderlo a \u00e9l. Estar pendiente de \u00e9l, de manejarle, llevarlo a los sitios, y pues los negocios que antes \u00e9l lo manejaba, pues ahora yo tengo que estar pendiente de todo eso, para mi significa un sacrificio bien grande, y algo con lo que realmente yo no pensaba que en esta etapa de mi vida yo iba a estar\". (S2) De igual manera, el ser cuidador afecta e influye de manera directa al que recibe tales cuidados, tal es el caso de una entrevistada que expresa: \"Es algo bien fundamental y bien indispensable porque usted puede, por que uno puede ayudar a la calidad de vida de esa persona y a mantener un \u00e1nimo y una visi\u00f3n positiva, independientemente de las limitaciones que le trae la edad\". (S7) K. Batthyany, N. Genta & V. Perotta (2013) indicaron que \"el cuidado proporciona tanto subsistencia como bienestar y desarrollo\". Asimismo, reiteran la necesidad de conservar las capacidades y la promoci\u00f3n de autonom\u00eda en el adulto de edad avanzada: deben ser el objetivo principal dentro de los cuidados. De igual importancia, otra entrevistada refiere que ser cuidador es una oportunidad de aprendizaje: \"He aprendido much\u00edsimo en este caminar porque l\u00f3gicamente al venir su diagn\u00f3stico de Alzheimer, yo he tenido que meterme en los papeles, he tenido que estudiarlos; obviamente como soy acad\u00e9mica, mi acercamiento es distinto, yo trato de aprender lo m\u00e1s que puedo en todos los aspectos relacionados con la enfermedad para ser m\u00e1s efectiva con ella, o sea, que es una oportunidad de aprendizaje tambi\u00e9n\". (S6). Sin embargo, otros cuidadores atribuyen el significado de ser cuidador a lo que significa una relaci\u00f3n de pareja:CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO161\"Pues ha significado mucho en mi caso, porque es mi esposo. Y entonces pues el yo poderlo asistir, cuidarlo, para m\u00ed eso es un significado bien grande. Porque pues es mi compa\u00f1ero, es mi compa\u00f1ero y creo que es mi obligaci\u00f3n de hacerlo, para mi ese es el significado m\u00e1s grande... el yo poderlo asistir como t\u00fa dices y el cuidarlo\". (S1) \"Bueno, tiene significado porque es una persona que... con la cual he compartido mi vida, es mi esposo. Para m\u00ed no es una carga porque siento que si es mi compa\u00f1ero y en estos momentos atraviesa una situaci\u00f3n dif\u00edcil y se supone que yo deba estar ah\u00ed\". (S5) Los hallazgos aqu\u00ed presentados concurren con lo planteado por P\u00e9rez et al., (2012), quienes refieren que la satisfacci\u00f3n es un elemento que interviene en la emotividad del cuidador, esto porque el cari\u00f1o y el amor tambi\u00e9n les llevan a luchar por alguien a quien se quiere. En estos casos, el cuidado, a pesar de representar un enorme esfuerzo vital, satisface y hace a las personas cuidadoras sentirse bien consigo mismas. En el aspecto sobre qu\u00e9 motiv\u00f3 a la persona a ser cuidador, la mayor\u00eda de las personas entrevistadas refieren como raz\u00f3n que es una obligaci\u00f3n o deber. \"Volvemos a lo mismo, es mi esposo y al ser mi esposo pues es mi obligaci\u00f3n, como esposa, de estar con \u00e9l en todo momento\". (S1) \"Bueno, porque es mi pareja, ha sido mi esposo por ya 48 a\u00f1os. Aj\u00e1, fue un buen padre, buen proveedor, buen esposo, o sea, entiendo que es mi obligaci\u00f3n pues, atenderlo\". (S2) \"Soy su \u00fanica hermana y lo hago con gusto, su \u00fanico familiar ponle\". (S3)\"No hay m\u00e1s alternativas, soy su \u00fanica hija. Cuando papi muere, ella se queda sola y ella es dependiente, ella es bien dependiente, ella papi la ten\u00eda como una nena linda, la cuidaba\". (S6) Otra de las entrevistadas nos indica que el amor y el cari\u00f1o hacia el adulto mayor es lo que la motiva a ser su cuidadora: \"Bueno, pues, lo mismo, el afecto y cari\u00f1o que le tengo como mi compa\u00f1ero, mi esposo\". (S5) \"S\u00ed, pues para, porque, por ejemplo, en diferente partes o cosas t\u00fa tienes diferentes tareas, pero no es lo mismo cuando est\u00e1s cargado porque ya tienes una tarea en la casa y cuando est\u00e1 en la calle son dos tareas las que tengas, las que participes, t\u00fa sabes. Es importante que se sepa, consideraci\u00f3n y consideraci\u00f3n para el paciente, consideraci\u00f3n para el cuidador que te den informaci\u00f3n, que te den informaci\u00f3n que m\u00e1s te puedo decir, na' yo creo que b\u00e1sicamente eso, s\u00ed\". (S3)CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO162Adem\u00e1s, una de las personas indica que es importante que otros sepan que son cuidadores porque es una forma de empat\u00eda: \"Este pues, porque uno encuentra empat\u00eda cuando t\u00fa hablas con las personas, y pues porque a lo mejor te admiran, te entienden cuando t\u00fa est\u00e1s pasando un coraje, una situaci\u00f3n, una dificultad, pues encuentras el apoyo, t\u00fa sabes [...]\". (S2) Varios de los adultos mayores cuidadores entrevistados dejaron de hacer cosas como consecuencia de ser cuidador de un adulto mayor. Lo que es similar a lo planteado por P\u00e9rez y Varela (2012) sobre que \"es destacable la falta de tiempo, de vida social, de las personas cuidadoras\". Los entrevistados se\u00f1alan: \"Entonces mi vida cambi\u00f3 00%, ya yo no era la misma mujer que era empresaria, que trabajaba. Ya entonces me qued\u00e9 en la casa, he dejado de ser yo, para bregar con \u00e9l. Porque la vida, la vida cambi\u00f3 un 100 (sae), mi c\u00edrculo es \u00e9l\". (S1) \"Much\u00edsimas. Por ejemplo, (eh)yo, (eh) yo soy bien activa verdad en mi profesi\u00f3n, en la asociaci\u00f3n profesional, me gusta envolverme en actividades comunitarias, me gusta ir almorzar con mis amigas y muchas de esas cosas he tenido que algunas eliminarlas, otras reducirlas este, y otras hacerlas bien espor\u00e1dicamente. [...]\" (S5) \"He dejado, por ejemplo, pues de trabajar, de aceptar ofertas (de), de con panas porque si me compromete m\u00e1s de cierto n\u00famero de horas, yo las rechazo.\" (S6). En cuanto a las personas importantes dentro de la vida del cuidador se identificaron de manera predominante integrantes de la familia, especialmente los hijos y su pareja. \"[...] pero mis hijos son lo m\u00e1s importante, despu\u00e9s de Dios, obviamente. (Eh), porque aunque yo tengo una esposa maravillosa y (entre risas) cuarenta a\u00f1os de casados. Yo pudiera divorciarme de mi esposa, pero de mis hijos no, porque mis hijos me acompa\u00f1an siempre porque son mi sangre\". (S4) Finalmente, para ser cuidador de un adulto mayor se debe tener conocimiento de la condici\u00f3n y enfermedad de la persona a quien se cuida, amor y paciencia para cuidar y estar fortalecido emocionalmente. \"Paciencia, conocimiento en la condici\u00f3n, tolerancia, disposici\u00f3n, pero sobre todo conocimiento de la condici\u00f3n para uno poderle ayudar\". (S2) \"Empaparte bien de la condici\u00f3n de salud de la persona para ser efectivo en lo que vas a hacer. Y si no tienes reconocimiento de lo que vas a hacer podr\u00edas tener muy buenas intenciones, pero los resultados no ser tan buenos\". (S4)CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO163\"Porque se tornan muy dependiente de uno y entonces te absorben, y para m\u00ed eso es lo m\u00e1s importante que el cuidador tiene que tener en mente, porque si t\u00fa no est\u00e1s fortalecido emocionalmente, la calidad del cuidado va a ser p\u00e9sima\". (S5) \"Se necesita mucho amor, paciencia, determinaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de la persona que uno cuida, a la persona que uno cuida uno no le puede cambiar la vida.\" (S7). REFLEXI\u00d3N FINAL Y CONSIDERACIONES A partir de los hallazgos de la investigaci\u00f3n, se entiende que el trabajo con adultos mayores cuidadores es pertinente y aporta al Trabajo Social y la Gerontolog\u00eda. El curr\u00edculo de Trabajo Social requiere incluir la discusi\u00f3n de los aspectos sociales, psicol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, culturales, espirituales, cl\u00ednicos y administrativos en materia de vejez. Las voces de los adultos mayores tienen que ser escuchadas y atendidas en forma eficiente por el profesional de servicios sociales y de salud. La formaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional en Trabajo Social requiere utilizar propuestas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas transdisciplinarias no edadistas. A continuaci\u00f3n, algunas propuestas que nacen desde las \"voces\" de los adultos mayores cuidadores y que se nutren desde mi experiencia personal y profesional. Desarrollar capacitaciones que le permitan al cuidador tener competencia, sensibilidad y humildad cultural en materia de vejez. Integrar en el desarrollo de programas educativos los temas de comunicaci\u00f3n asertiva, manejo de las emociones y espiritualidad. Desarrollar e incentivar a las microempresas que establezcan servicios de acompa\u00f1amiento y asistencia en el manejo del hogar de los adultos mayores. En voz de una de las cuidadoras: \"Bueno, yo entiendo que quiz\u00e1s un apoyo f\u00edsico, alguien que venga te diga: \"mira, me voy a quedar aqu\u00ed cuatro horas para que t\u00fa te vayas y hagas lo que t\u00fa quieras\". Visibilizar la participaci\u00f3n social y las contribuciones de los adultos mayores como cuidadores. Educar a los adultos mayores para que conozcan sus derechos y maneras de hacerlos valer. Utilizar la tecnolog\u00eda como aliado en la educaci\u00f3n y la promoci\u00f3n del buen trato y la reducci\u00f3n de edadismo.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO164Crear programas y servicios gratuitos y/o de bajo costo para adultos mayores con dependencia funcional, utilizando recursos intergeneracionales, y que le permitan espacio de respiro para quien cuida. Desarrollar grupos de apoyo presencial y virtual para cuidadores de adultos mayores.Finalmente, el ser cuidador de adultos mayores es una tarea que podr\u00eda ser muy estresante, por lo que requiere habilidades, competencias y sensibilidad hacia los adultos mayores (Santiago-Orria, 2018). Es nuestro deber educar a la poblaci\u00f3n sobre el envejecimiento y las vejeces, especialmente desmitificar la vejez y visibilizar las aportaciones de los adultos mayores como cuidadores de adultos mayores. Los motivos para ser cuidador se dan por diversas razones que no necesariamente son por razones econ\u00f3micas. En Estados Unidos de Am\u00e9rica existen 34.2 millones de americanos que proveen cuidado, sin remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica, a un adulto de 50 a\u00f1os o m\u00e1s (AARP , 2015). Algunas de las razones son: amor, deber moral, creencias del cuidador y ser el \u00fanico familiar disponible. De hecho, la mayor\u00eda de las personas cuidadoras invierten m\u00e1s de 40 horas semanales en el cuidado de otra persona adulta mayor (AARP , 2015). Ser cuidador adulto mayor podr\u00eda resultar en ahorro econ\u00f3mico para los gobiernos, pero costoso en t\u00e9rminos emocionales y espirituales para quien lo realiza. Urge eliminar el edadismo y desmitificar el que los adultos mayores son meramente dependientes de otros, pues la realidad es que la edad no es l\u00edmite y vivimos en una sociedad donde a medida que aumenta la expectativa de vida y crecen los movimientos migratorios donde los j\u00f3venes se van de un pa\u00eds a otro en b\u00fasqueda de mejores oportunidades, es que encontraremos cada d\u00eda m\u00e1s adultos mayores que cuidan a otros adultos mayores. REFERENCIAS AARP (2015). Caregiving in the U.S: Report 2015. Recuperado de https://www.aarp.org/ content/dam/aarp/ppi/2015/caregiving-in-the-united-states-2015-report-revised.pdf Baster Moro, Juan Carlos. (2012). Adultos mayores en funciones de cuidadores de ancianos. Revista Cubana de Salud P\u00fablica, 38(1), 168-173. Recuperado de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-34662012000100016&lng=es&tlng=esCUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO165Berger, P .L. & Luckmann, T . (2003). La construcci\u00f3n social de la realidad (S. Zuleta, trad.). Buenos Aires: Amorrortu. Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, J.M. & Kehl, S. (2001). La construcci\u00f3n social de la vejez. Cuadernos de Trabajo Social 14, 125-161. Recuperado de https://revistas.ucm.es/index.php/ CUTS/article/view/CUTS0101110125A Kisnerman, N. (2005). Pensar el Trabajo Social. Una introducci\u00f3n desde el construccionismo social. Buenos Aires: Lumen. P\u00e9rez-Cano, V., Varela-Garay, R.M., Mart\u00ednez-Ferrer, & Musitu-Ochoa, G. (2012). Familiares cuidadores de mayores: autopercepci\u00f3n de los cuidados. ZERBITZUAN 52, 87-99. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4111536 Ley 121 de 1 de agosto de 2019. Ley de la Carta de Derechos y la Pol\u00edtica P\u00fablica del Gobierno a favor de los Adultos Mayores. http://www.lexjuris.com/lexlex/leyes2019/lexl2019121.htm Lucca-Irizarry, N., & Berr\u00edos-Rivera, R. (2009). Investigaci\u00f3n cualitativa. Fundamentos, dise\u00f1os y estrategias. Puerto Rico: Ediciones SM. Santiago-Orria, A.E. (2019, agosto). Rompiendo prejuicios y creencias: Nuestros adultos mayores son cuidadores. PARA SERVIRTE, 11-12. http://cptspr.org/wp-content/uploads/2019/08/PARA-SERVIRTE-2019-WEB-3.pdf. Santiago-Orria, A.E. (2018). Significado, experiencias, fortalezas y necesidades para una persona de edad avanzada como cuidador(a) de otra persona de edad avanzada. (Trabajo in\u00e9dito de investigaci\u00f3n). Propuesta con fondos del Programa Institucional para el Fomento de la Investigaci\u00f3n (PIFI), Universidad del Este, Sistema Universitario Ana G. M\u00e9ndez. Santiago-Orria, A.E. (2018). Cuidador: Invierte en TU Bienestar Emocional. El Cuidado en Puerto Rico. AARP Puerto Rico. Disponible en https://local.aarp.org/prcaregiving/cuidador-invierte-en-tu-bienestar-emocional.html 1669. SIGNIFICADO DE LA AUTOTRASCENDENCIA EN LOS CUIDADOS INTEGRALES DE PERSONAS MAYORES: IMPLICANCIAS PARA SU BIENESTAR F\u00cdSICO, MENTAL Y SOCIAL, COMO PARTE DE LA CALIDAD DE VIDA..VER\u00d3NICA GUERRA GUERRERO RESUMEN El cuidado, como esencia del quehacer profesional en enfermer\u00eda, se concibe para ser entregado a las personas en el continuo de salud y enfermedad a lo largo del ciclo vital. Considera a la persona desde una perspectiva biopsicosocial, integrando intervenciones de enfermer\u00eda para alcanzar el bienestar y potenciar su calidad de vida, seg\u00fan el contexto familiar y comunitario que presenta. Lograr el bienestar de las personas mayores es una acci\u00f3n reconocida por la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores; es tambi\u00e9n el objetivo que tiene la teor\u00eda de la autotrascendencia, la cual se basa fundamentalmente en la naturaleza del desarrollo de las personas mayores y en la necesidad del desarrollo continuo para mantener la salud mental y bienestar en el proceso de envejecimiento. El objetivo de este art\u00edculo es analizar, desde la perspectiva de la teor\u00eda de la autotrascendencia, propuestas de intervenci\u00f3n para el cuidado de personas mayores que incrementen su bienestar y calidad de vida, considerando factores personales y contextuales, como son los v\u00ednculos comunitarios que presentan. Mediante una reflexi\u00f3n te\u00f3rica, en primer lugar, se describe y analiza la teor\u00eda de la autotrascendencia en personas mayores; con base en dicha perspectiva, en segundo lugar, se analizan los cuidados de enfermer\u00eda como contribuci\u00f3n al bienestar y calidad de vida de las personas mayores; y en tercer lugar, se desarrollan propuestas de intervenci\u00f3n para promover un cuidado de enfermer\u00eda integral, que permita a los adultos mayores proyectarse en comunidad, de manera aut\u00f3noma, al mismo tiempo que desde el reconocimiento de su propia vulnerabilidad y autotrascendencia, les permita disfrutar de bienestar f\u00edsico, mental y social. Palabras clave: bienestar, trascendencia, vulnerabilidad, envejecimiento. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO167ABSTRACT Care as the essence of professional nursing work is conceived to be delivered to people in the continuum of health and disease, throughout the life according to the family and community context that they present. Achieving the well-being of the elderly is an action recognized by the Inter-American Convention on the Protection of the Human Rights of the Elderly, it is also the objective of the theory of self-transcendence, which is fundamentally based on the nature of development. of the elderly and in need of continuous development to maintain mental health and well-being in the aging process. The objective of this article is to analyze from the perspective of the theory of self-transcendence intervention proposals for the care of the elderly, which increase their well-being and quality of factors, reflection, firstly, the self-transcendence in a contribution to the well-being and quality of of the elderly; and thirdly, proposals are developed in the community, autonomously, at the same time, that from the recognition of their own vulnerability and self-transcendence, allows them to well-being, transcendence, vulnerability, aging. 1. INTRODUCCI\u00d3N La autotrascendencia es un fen\u00f3meno que ha sido estudiado en varias disciplinas, entre las que se encuentran la psicolog\u00eda, sociolog\u00eda y enfermer\u00eda. En dichas disciplinas el ser humano es considerado hol\u00edsticamente, particularmente en enfermer\u00eda, en donde el cuidado que se le otorga a las personas considera la perspectiva biopsicosocial del ser humano a lo largo del ciclo vital, incluyendo la autotrascendencia. La autotrascendencia ha sido definida como una expansi\u00f3n multidimensional e individual que tiene una persona, en donde logra la auto-aceptaci\u00f3n y el sentido de vida, se conecta con otros, con el entorno o con una entidad superior. Es considerado as\u00ed como un aspecto de la espiritualidad humana relacionada con el bienestar que manifiestan las personas (Guerrero-Casta\u00f1eda y Lara, 2017). De este modo, se considera que la autotrascendencia CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO168tiene efectos directos en el bienestar, como un predictor de la percepci\u00f3n de una mayor calidad de vida. Este efecto se vincula especialmente a grupos de personas mayores quienes presentan mayor conexi\u00f3n con la espiritualidad y trascendencia que tienen en la vida. Es as\u00ed como la auto trascendencia puede ser considerada como un proceso que ayuda a mejorar la autopercepci\u00f3n de las personas, el encuentro consigo mismo, la b\u00fasqueda de sentido y la satisfacci\u00f3n con la vida, particularmente en el grupo de personas que se encuentran en proceso de envejecimiento y al final de la vida. Respecto a las personas mayores, existe evidencia de que la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 envejeciendo r\u00e1pidamente, encontr\u00e1ndose que en el a\u00f1o 1980 hab\u00eda 378 millones de personas en el mundo que ten\u00edan 60 a\u00f1os o m\u00e1s, y que en el 2009 esa poblaci\u00f3n fue el doble. Se proyecta as\u00ed que para el 2050 el segmento de personas con 80 a\u00f1os y los mayores que esa edad podr\u00eda ser de un 31% m\u00e1s. En este grupo de personas se incrementar\u00e1n las necesidades de servicios de salud y tambi\u00e9n un mayor n\u00famero de residencias con cuidados de enfermer\u00eda (Haugan, Moksnes y L\u00f8hre, 2016), hol\u00edsticos e integrales, vinculados con la autotrascendencia. En este sentido es que se torna relevante considerar los cuidados de enfermer\u00eda centrados no s\u00f3 lo en la d\u00edada salud-enfermedad, sino tambi\u00e9n desde una perspectiva biopsicosocial, en donde las dimensiones espirituales del ser humano sean reveladas para potenciar el bienestar, particularmente de las personas mayores y tambi\u00e9n de las que se encuentran al final de la vida. De acuerdo a lo anterior, el objetivo de este ensayo es analizar reflexivamente, desde la perspectiva de la teor\u00eda de la autotrascendencia, propuestas de intervenci\u00f3n para el cuidado de personas mayores, que incrementen su bienestar y calidad de vida, considerando factores personales y contextuales, como son los v\u00ednculos comunitarios que presentan. Mediante una reflexi\u00f3n te\u00f3rica, en primer lugar, se describe y analiza la teor\u00eda de la autotrascendencia centrada en las personas mayores; en segundo lugar, se analizan los cuidados de enfermer\u00eda como contribuci\u00f3n al bienestar y calidad de vida de las personas mayores; y en tercer lugar, se analizan propuestas de intervenci\u00f3n que promueven un cuidado de enfermer\u00eda integral, en donde los adultos mayores se proyecten en comunidad, de manera aut\u00f3noma, al mismo tiempo que desde el reconocimiento de su propia vulnerabilidad y autotrascendencia, para disfrutar del bienestar f\u00edsico, mental y social que requieren en la etapa de envejecimiento.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO1692. AUTOTRASCENDENCIA EN LAS PERSONAS MAYORES El hombre o la persona es en esencia ser que se identifica dentro de s\u00ed mismo y es lo que lo hace tener una b\u00fasqueda de sentido de su propia existencia o de su esencia. Dicha existencia puede ser vista desde varias perspectivas: antropol\u00f3gica, psicol\u00f3gica y social, y en este \u00faltimo punto es en donde el ser humano co-existe y se desarrolla con otros, en comunidad. Respecto a la b\u00fasqueda de su esencia, es posible se\u00f1alar que cada ser humano tiende a encontrar su propia conceptualizaci\u00f3n con el mundo que le rodea, a su vez con su propio mundo, su psique, y m\u00e1s all\u00e1. Es aqu\u00ed en donde todo ser humano entra en una constante lucha de s\u00ed mismo, afirma querer encontrarse a s\u00ed mismo y autorrealizarse, y de una manera m\u00e1s profunda, autotrascender (Guerrero-Casta\u00f1eda y Ojeda, 2015). Desde la perspectiva anterior, es posible se\u00f1alar que los seres humanos buscamos la espiritualidad o la autotrascendencia especialmente cuando la vida carece de sentido y no es satisfactoria; es decir, cuando el ser humano es consciente de que su vida carece de sentido, es cuando inicia la b\u00fasqueda que le permite expandirse en su conciencia m\u00e1s all\u00e1 del mundo material. Se plantea entonces que la autotrascendencia se logra en la edad adulta, cuando la desconexi\u00f3n de la sociedad obliga a la persona mayor a encontrarse consigo mismo, a interiorizar y a buscar el sentido a su existencia (Guerrero-Casta\u00f1eda y Ojeda, 2015). Respecto a la etapa en que las personas envejecen, se han identificado ocho caracter\u00edsticas dentro de la autotrascendencia, lo que se describe en la T eor\u00eda de Lars T ornstam (2005), comentado en D\u00edaz T ejo (2016) sobre la gerotrascendencia, las cuales son: el sentimiento creciente de comuni\u00f3n c\u00f3smica con el esp\u00edritu del universo; la redefinici\u00f3n de percepci\u00f3n del tiempo, el espacio y los objetos; la redefinici\u00f3n de la percepci\u00f3n de la vida, la muerte, y disminuci\u00f3n en el temor a la muerte; un sentimiento creciente de afinidad con las generaciones pasadas y futuras; la disminuci\u00f3n en el inter\u00e9s de la interacci\u00f3n social superflua; la disminuci\u00f3n en el inter\u00e9s en las cosas materiales; la disminuci\u00f3n en el egocentrismo; y el aumento en el tiempo dedicado a la meditaci\u00f3n. La gerotrascendencia es una aceptaci\u00f3n de la realidad a la muerte inminente, tambi\u00e9n una protecci\u00f3n ante los da\u00f1os mentales, una conexi\u00f3n con la misma comunidad (Guerrero-Casta\u00f1eda y Ojeda, 2015). La autotrascendencia fue conceptualizada originalmente como un recurso para el bienestar en las personas que enfrentan el final de la vida, bas\u00e1ndose en la teor\u00eda que CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO170consiste en un proceso de desarrollo b\u00e1sico que surge durante eventos de la vida que son significativos. Se refiere a la capacidad de las personas para expandir los autol\u00edmites intrapersonales, interpersonales y transpersonales, para adquirir una perspectiva que vaya m\u00e1s all\u00e1 de las limitaciones (Ellerman y Reed, 2001). Lo intrapersonal se refiere a cuando el individuo se hace consciente de sus propias aspiraciones, principios y creencias. El autol\u00edmite interpersonal ocurre al estar en equilibrio con el entorno que le rodea, ya sean las relaciones sociales o el ambiente. En el autol\u00edmite transpersonal la persona se conecta con dimensiones que no se perciben en el plano de lo terrenal, sino s\u00f3lo en un plano espiritual. Adem\u00e1s, considera la perspectiva temporal en la cual el presente se enriquece con las experiencias pasadas y las proyecciones futuras (Guerrero-Cata\u00f1eda y Lara, 2017). La autotrascendencia intrapersonal, que comprende aspectos tales como la autoaceptaci\u00f3n, ajustarse a la situaci\u00f3n de vida y discapacidades, es lo que permite ayudar a otros, afectando directamente al bienestar funcional de las personas mayores. La autotrascendencia interpersonal, que considera el involucrarse con otras personas, compartir la sabidur\u00eda y ayudar a otros, e interesarse en seguir aprendiendo, se relaciona directamente con el bienestar social y emocional de las personas mayores. Por su parte, la autotrascendencia del individuo, ya sea emocional, funcional, social y espiritual, se considera como una herramienta valiosa e inherente al ser humano para hacer frente a situaciones dif\u00edciles en la vida, ayud\u00e1ndolos a sobrellevar y a adaptarse de una manera adecuada a las diferentes etapas de su existencia. Esta adaptaci\u00f3n ayuda a disminuir los niveles de ansiedad y depresi\u00f3n en la persona mayor. La teor\u00eda de la autotrascendencia es una perspectiva que fomenta la salud mental y el bienestar que se requiere para la comprensi\u00f3n del proceso de desarrollo de las personas. La teor\u00eda facilita la integraci\u00f3n de los aspectos complejos relacionados con vivir, envejecer y morir (Smith y Liehr, 2008), bas\u00e1ndose en dos supuestos. El primero de ellos tiene que ver con asumir que los seres humanos est\u00e1n integrados al entorno o contexto en donde los seres humanos son \"pandimensionales\" o no comparables, co-extensivos a su entorno, y capaces de una conciencia que va m\u00e1s all\u00e1 de las dimensiones temporales y ps\u00edquicas (Smith y Liehr, 2008). Esa conciencia puede ser experimentada a trav\u00e9s de estados alterados de conciencia, que frecuentemente se encuentran en las pr\u00e1cticas diarias para llegar a lo m\u00e1s profundo del yo y de los dem\u00e1s, a la naturaleza, al Dios propio o a otras fuentes de trascendencia.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO171La autotrascendencia encarna experiencias que conectan (m\u00e1s que separan) a la persona desde su yo, con otros y el entorno. Es un concepto que permite la descripci\u00f3n y el estudio de la naturaleza de la \"pandimensionalidad\" humana, dentro del contexto diario de la vida. Se centra en la localizaci\u00f3n y contexto, si es que hay o no alguna cosa universal acerca de la autotrascendencia. El segundo supuesto, es que la autotrascendencia es un imperativo del desarrollo humano, lo que significa que es una caracter\u00edstica humana que demanda expresi\u00f3n, al igual que otros procesos del desarrollo como por ejemplo, cuando los ni\u00f1os caminan, cuando los adolescentes desarrollan el razonamiento abstracto, o cuando las personas tienen sufrimiento por la p\u00e9rdida de un ser querido. Estos recursos son una parte de los seres humanos y constituyen la realizaci\u00f3n del potencial que tienen las personas para lograr el bienestar. La participaci\u00f3n que tienen las personas con su auto trascendencia es parte integral para el bienestar, en donde enfermer\u00eda debe tener un rol facilitador en este proceso. Los principales conceptos que involucran la teor\u00eda desarrollada por Pamela Reed (1997), comentada en Marriner y Raile (2007), son la autotrascendencia, el bienestar y la vulnerabilidad. La auto trascendencia que corresponde a la capacidad para expandir los l\u00edmites auto-conceptuales de manera multidimensional o de expandir los auto l\u00edmites intra personales o hacia adentro (hacia una conciencia mayor que la conciencia de la filosof\u00eda del yo, los valores, y sue\u00f1os; por ejemplo, a trav\u00e9s de experiencias introspectivas), l\u00edmites inter personales (para relacionarse con otros y el entorno propio; por ejemplo, aumentando las relaciones con los dem\u00e1s), l\u00edmites de la temporalidad (para integrar el pasado y el futuro en la manera en que tiene significado para el presente), y l\u00edmites transpersonales (para conectar con las dimensiones que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de lo que es usualmente discernible en el mundo o en el mundo perceptible) (Smith y Liehr, 2008). La autotrascendencia es una caracter\u00edstica de la madurez del desarrollo humano, en t\u00e9rminos que mejora la conciencia del entorno y una orientaci\u00f3n hacia una perspectiva m\u00e1s amplia sobre la vida. Seg\u00fan Reed, comentado en Smith y Liehr (2008), en la actualidad es reconocido ampliamente que los adultos mayores usan patrones post-formales de pensamiento en el razonamiento acerca de su mundo. En contraste a los patrones usados por adultos j\u00f3venes, el pensamiento post -formal es m\u00e1s contextual, m\u00e1s pragm\u00e1tico, m\u00e1s espiritual, CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO172y m\u00e1s tolerante de ambig\u00fcedad y de las paradojas inherentes a la vida y muerte. El razonamiento post-formal incorpora experiencias personales y pragm\u00e1ticas, as\u00ed como tambi\u00e9n evidencia cient\u00edfica y una conciencia de un contexto social y temporal m\u00e1s amplio que el extendido m\u00e1s all\u00e1 del yo y de la situaci\u00f3n inmediata. Los adultos que usan el pensamiento post-formal no buscan respuestas absolutas a las preguntas en la vida, sino que buscan el significado de los eventos de la vida como algo integrado dentro de un contexto moral, social e hist\u00f3rico. La persona tiene una apreciaci\u00f3n mayor del contexto y de las cosas que no se ven, as\u00ed como tambi\u00e9n un mayor conocimiento interior del yo. La autotrascendencia fue conceptualizada como una correlaci\u00f3n del pensamiento post-formal; seg\u00fan esto, es posible se\u00f1alar que los adultos mayores y otros, enfrentan los temas del final de la vida como la adquisici\u00f3n de una conciencia expandida del yo y del contexto. Con este enfoque maduro sobre la vida y la muerte, las personas reflejan los esfuerzos m\u00e1s en l\u00ednea con la generatividad y la integridad del ego que centrados en el yo, para la caracter\u00edstica de la identidad e intimidad de las fases m\u00e1s tempranas del desarrollo humano. La autotrascendencia es expresada a trav\u00e9s de varias conductas y perspectivas, tales como compartir sabidur\u00eda con otros, integrar los cambios f\u00edsicos del envejecimiento, aceptar la muerte como parte de la vida, y encontrar el significado espiritual de la vida. El bienestar es el segundo concepto que involucra la teor\u00eda de la autotrascendencia, el cual es entendido como un sentido de sentimiento completo y saludable, de acuerdo con el criterio propio sobre integridad y salud. Est\u00e1 vinculado l\u00f3gicamente con lo positivo, con experiencias de promoci\u00f3n de la salud y se correlaciona, por lo tanto, con el bienestar. Este bienestar puede ser definido de muchas maneras, dependiendo de la poblaci\u00f3n, individuo o paciente. Los indicadores de bienestar son diversos y son percepciones humanas de salud y bienestar. Ejemplos de indicadores de bienestar incluyen la satisfacci\u00f3n de la vida, autoconceptos positivos, optimismo, felicidad, sentido de significado en la vida y calidad de vida. El bienestar puede ser entendido como una correlaci\u00f3n y un resultado de la auto trascendencia. El tercer concepto que involucra la autotrascendencia es la vulnerabilidad, considerada como la conciencia que tiene una persona sobre su naturaleza mortal y sobre la probabilidad de experimentar dificultades durante los eventos que ocurren en la vida. La vulnerabilidad es teorizada desde la auto trascendencia como una capacidad CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO173del desarrollo que emerge naturalmente en las experiencias de salud que enfrenta una persona con temas de mortalidad e inmortalidad. Los eventos de la vida que aumentan el sentido de uno mismo, de mortalidad, inadecuaci\u00f3n, o vulnerabilidad, pueden (si ellos no chocan con el yo interior de los individuos) desencadenar el progreso del desarrollo hacia un sentido de identidad renovado y l\u00edmites propios expandidos. Ejemplos de esos eventos de la vida incluyen enfermedades serias o cr\u00f3nicas, discapacidad, envejecimiento, crianza de los hijos, parto, p\u00e9rdida de un ser querido, dificultades en la carrera profesional, y otras crisis de la vida. La autotrascendencia se evoca mediante esos eventos y puede permitir el bienestar mediante la transformaci\u00f3n de las experiencias de p\u00e9rdidas y dificultades en experiencias de sanaci\u00f3n. Otros conceptos que involucran la teor\u00eda de la autotrascendencia son los factores mediadores y los puntos de intervenci\u00f3n (Pena -Gayo, Gonz\u00e1lez-Chord\u00e1, Cervera- Gasch, y Mena-Tudela, 2018). Los primeros corresponden a las variables personales y contextuales como la edad, el sexo, experiencias de vida de tipo vital y el entorno social en donde se desarrollan las personas, los que pueden afectar la relaci\u00f3n que existe entre autotrascendencia, vulnerabilidad y bienestar. Respecto a los puntos de intervenci\u00f3n, estos corresponden a todas las acciones y actividades que se realizan para promover la autotrascendencia, los que en enfermer\u00eda se concentran a trav\u00e9s de los cuidados de enfermer\u00eda. 3. CUIDADOS DE ENFERMER\u00cdA COMO CONTRIBUCI\u00d3N AL BIENESTAR Y CALIDAD DE VIDA DE LAS PERSONAS MAYORES. Cuidar es una actividad sencilla y habitual en el ser humano, que se practica continuamente como parte de las actividades diarias, para dar respuesta a las necesidades fundamentales. Sin embargo, el cuidado otorgado desde la \u00f3ptica profesional es diferente. La forma organizada de cuidar constituye una disciplina human\u00edstica y sanitaria que utiliza conocimientos de las ciencias f\u00edsicas, biol\u00f3gicas o sociol\u00f3gicas. Se plantea tambi\u00e9n que hay m\u00faltiples actores sociales que giran en torno al cuidado: familiares, pacientes, personal de salud. Dado que la \u00e9tica trata de los deberes que los humanos tenemos con los otros y con la naturaleza, el ejercicio de cuidar puede considerarse un deber \u00e9tico fundamental, puesto que es una condici\u00f3n del desarrollo humano, social y natural; lo que se llama CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO174\u00e9tica del cuidado. Seg\u00fan T orralba (2002): \"en la acci\u00f3n de cuidar a un ser humano se produce el encuentro entre dos universos personales, entre dos mundos libres, entre dos conciencias, entre dos destinos singulares en la historia\". El momento de cuidar se establece totalmente cuando existe un lazo de confianza entre el ser cuidado y el ser que lo cuida, donde debe demostrarse responsabilidad, competencia, respeto y sensibilidad. El cuidado es considerado intersubjetivo e interconectado de emociones compartidas entre el profesional de enfermer\u00eda y el paciente. Bermejo (s.f.), se\u00f1ala que el cuidado es la capacidad de establecer relaciones significativas, la empat\u00eda, la escucha activa, la autenticidad, el conocimiento de s\u00ed mismo, lo cual favorece una actitud de libertad. Es por esto que el cuidado se constituye en un proceso rec\u00edproco, interactivo e interpersonal que involucra el bienestar tanto del que recibe como del que lo otorga. El cuidado integral y hol\u00edstico considera la perspectiva biosopsicosocial de la persona a lo largo del ciclo vital, es una actividad que concierne a todos los profesionales que trabajan vinculados a salud y \u00e1rea comunitaria en donde se desarrollan las personas. El cuidado tiene dos dimensiones: una inmersa en la cultura, con sus pr\u00e1cticas individuales y colectivas; y la otra, la moral, que asigna al cuidado un valor, un bien, que legitima el actuar (Urra, Jana, y Garc\u00eda, 2011). La participaci\u00f3n que realiza enfermer\u00eda en la adaptaci\u00f3n hacia las distintas experiencias de la vida, a trav\u00e9s del cuidado, incluye la puesta en pr\u00e1ctica de intervenciones que ayudan en el aumento de los niveles de autotrascendencia en el adulto mayor. En este sentido, es importante considerar que el impacto que tiene la autotrascendencia en la calidad de vida de las personas y en el envejecimiento exitoso, se vinculan exitosamente tambi\u00e9n con la salud percibida y la edad; jese envejecimiento exitoso se correlaciona principalmente con edades superiores a los 80 a\u00f1os, tal como lo se\u00f1ala Pamela Reed (Marriner y Raile, 2007). En enfermer\u00eda, las teor\u00edas que orientan el cuidado han incorporado la autotrascendencia, ya que se considera como la toma de conciencia sobre la naturaleza de las personas, en donde no existen l\u00edmites espaciales, temporales o f\u00edsicos. Se describe que el poder de sanaci\u00f3n o curaci\u00f3n que tiene la autotrascendencia en los adultos que enfrentan el final de su vida, ya sea durante el envejecimiento o en experiencias vinculadas a enfermedades, han sido muy bien estudiadas. Existen resultados de investigaci\u00f3n que apoyan a la autotrascendencia como un importante predictor que se correlaciona con la salud mental y el bienestar en personas mayores que est\u00e1n en envejecimiento y entre los adultos que CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO175enfrentan enfermedades que son potencialmente mortales (Ellerman y Reed, 2001). T ambi\u00e9n existe evidencia de que la autotrascendencia se relaciona con el bienestar emocional y la salud mental en adultos de mediana edad y tambi\u00e9n con los que est\u00e1n enfermos. De este modo, la autotrascendencia es muy importante para el adulto mayor, en relaci\u00f3n al equilibrio que se genera entre la persona y su entorno, as\u00ed como la autoaceptaci\u00f3n que favorece un aumento en la espiritualidad (Guerrero-Cata\u00f1eda y Lara, 2017). La autotrascendencia influye fuertemente en la calidad de vida de la persona mayor, respecto a la relaci\u00f3n que se produce entre la esperanza y la autotrascendencia. En este sentido, se describe que las personas con puntajes altos de esperanza y autotrascendencia intrapersonal, tienen ocho veces m\u00e1s probabilidades de tener una mejor calidad de vida que aquellos que obtienen puntajes bajos. El envejecimiento es un proceso del ser humano, en donde la persona mayor se encuentra con una serie de cambios f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y sociales que lo hacen vulnerable al deterioro en la adaptaci\u00f3n a la propia vida y esto repercute en su bienestar y plenitud. La autotrascendencia como proceso de la persona mayor tiene un efecto positivo para contrarrestar situaciones declinantes y para favorecer una mejor calidad de vida en el envejecimiento. En este sentido, se hace necesario que los profesionales de enfermer\u00eda est\u00e9n cada vez mejor capacitados en el cuidado de estas personas, no solamente en el manejo de tratamientos farmacol\u00f3gicos o de hospitalizaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n en el fomento de procesos que les permitan mejorar su bienestar a lo largo de esta etapa, como es el caso de la autotrascendencia, ya que la interacci\u00f3n enfermera-persona afecta significativamente la autotrascendencia, tanto interpersonal como intrapersonalmente. Las intervenciones de cuidado pueden ser significativamente beneficiosas para la autotrascendencia de las personas y con ello, el bienestar f\u00edsico y emocional. La autotrascendencia interpersonal (relacionada con la interacci\u00f3n con la enfermera que cuida) se asocia a menor depresi\u00f3n e involucra acciones como aprender, participar con otros, conectarse, compartir la sabidur\u00eda de uno mismo y ayudar a los dem\u00e1s (Guerrero-Casta\u00f1eda y Ojeda, 2015). Las personas mayores son un grupo vulnerable, ya que el proceso de envejecimiento conlleva la p\u00e9rdida y/o disminuci\u00f3n de las capacidades f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y sociales de la persona. Respecto a esto, la sociedad actual tiene limitaciones para abordar este envejecimiento en la poblaci\u00f3n, que muchas veces ocurre en soledad y de manera compleja. Es importante considerar, por lo tanto, que en el plano existencial, la autotrascendencia le CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO176da sentido a lo que hacemos como seres humanos. Se debe revelar que el cuidar es una relaci\u00f3n rec\u00edproca y, por lo tanto, involucra que el ser cuidado auto-trasciende en la relaci\u00f3n que se genera entre la enfermera y el paciente, as\u00ed mismo, tambi\u00e9n la enfermera que cuida. Existe evidencia sobre la relaci\u00f3n que existe entre el nivel de autotrascendencia y el compromiso de la enfermera, presentando una correlaci\u00f3n positiva y significativa. En este sentido, tambi\u00e9n se describe que las enfermeras con un nivel mayor de autotrascendencia desarrollan y muestran mayores niveles de energ\u00eda y que son m\u00e1s absortas en su trabajo, y por lo tanto, m\u00e1s resolutivas en los cuidados que otorgan. La teor\u00eda de la autotrascendencia que plantea Pamela Reed (1997), comentado en Marriner y Raile (2007), promueve el bienestar del individuo en relaci\u00f3n con la autotrascendencia. El supuesto te\u00f3rico implica que enfermer\u00eda debe construir conocimiento para mejorar los procesos relacionados con salud y bienestar, considerando los tres conceptos fundamentales de la teor\u00eda como son vulnerabilidad, autotrascendencia y bienestar (Blanco-Enr\u00edqueza, D\u00edaz-Heredia y Caro-Castillo, 2019). En enfermer\u00eda, Pamela Reed ha trabajado el tema de la autotrascendencia en profundidad, relacion\u00e1ndola con la vulnerabilidad y el bienestar que presentan las personas; es as\u00ed como se considera que la vulnerabilidad induce mayor autotrascendencia y bienestar. La autotrascendencia favorece el trabajo con un enfoque humanista en enfermer\u00eda, que parte con la priorizaci\u00f3n de un conjunto de habilidades t\u00e9cnicas y que se mueve a otros factores que promueven los procesos internos que existen dentro del sistema humano, que es complejo (Pena-Gayo, Gonz\u00e1lez-Chord\u00e1, Cervera-Gasch, y Mena-Tudela, 2018). 4. PROPUESTAS DE INTERVENCI\u00d3N PARA LOS ADULTOS MAYORES PROYECTARSE DESDE LA PERSPECTIVA DE LA AUTOTRASCENDENCIA. La autotrascendencia es un concepto relevante para la disciplina de enfermer\u00eda, ya que los temas vinculados con \u00e9 sta, son parte de los fundamentos de otras teor\u00edas de enfermer\u00eda, entre las que destacan la teor\u00eda del cuidado humanizado, la teor\u00eda del devenir humano (human becoming) y la teor\u00eda de la salud, tambi\u00e9n de otras disciplinas como la psicolog\u00eda y psiquiatr\u00eda. Los resultados de la investigaci\u00f3n muestran que la autotrascendencia es integral para el bienestar de las personas, a trav\u00e9s de una variedad de experiencias de salud que confrontan a una persona con los temas del final de la vida (Smith y Liehr, 2008). CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO177Las pr\u00e1cticas de enfermer\u00eda que facilitan la autotrascendencia resultan en curaci\u00f3n durante los eventos de salud-enfermedad, tal como ocurre en adultos mayores deprimidos, en donde se puede evidenciar la disminuci\u00f3n que tiene la depresi\u00f3n en el tiempo que dura la enfermedad, el incremento del optimismo y del autocuidado en adultos cr\u00f3nicamente enfermos; asimismo, el sentido de bienestar en personas con c\u00e1ncer avanzado o con VIH, y la disminuci\u00f3n de ideaci\u00f3n suicida en adultos deprimidos que est\u00e1n hospitalizados. Estos eventos negativos en la vida de las personas hacen que la persona se confronte con la vulnerabilidad y mortalidad, ya que son contextos potenciales para promover la curaci\u00f3n y el bienestar a trav\u00e9s de la autotrascendencia. Es por esto que las enfermeras deben identificar las experiencias de salud que generan vulnerabilidad, para de ese modo promover el bienestar mediante la facilitaci\u00f3n de la autotrascendencia (Smith y Liehr, 2008). Con el surgimiento de la gesti\u00f3n del cuidado, las pr\u00e1cticas de enfermer\u00eda avanzada se han incrementado para proveer el cuidado espiritual a poblaciones espec\u00edficas. Este cuidado va m\u00e1s all\u00e1 de lo que se proporciona en forma b\u00e1sica e incluye un enfoque integral para proporcionar cuidado espiritual que facilite la autotrascendencia. Entre las estrategias que permiten facilitar la autotrascendencia, y que pueden ser utilizadas en la pr\u00e1ctica, se encuentran las estrategias intrapersonales, las que ayudan a la persona a expandir su interior y a generar el espacio para integrar la p\u00e9rdida en todas sus experiencias (Smith y Liehr, 2008). La meditaci\u00f3n, la oraci\u00f3n, la visualizaci\u00f3n, revisi\u00f3n o reflexi\u00f3n sobre la vida, y diarios de vida, son t\u00e9cnicas de autotrascendencia que las enfermeras pueden guiar y facilitar en este nivel, que han sido utilizadas en el trabajo con personas mayores. Estos enfoques ayudan a una persona a mirar en su interior para clarificar y expandir el conocimiento acerca de su yo y encontrar o crear significado y prop\u00f3sito en la experiencia que se encuentran viviendo. Animar a los pacientes a tener un diario de vida, por ejemplo, puede ayudar a que ellos se conviertan m\u00e1s conscientes de su proceso de transformaci\u00f3n y trascendencia. El reconocimiento de este proceso y el patr\u00f3n de su propia curaci\u00f3n empodera a las personas hacia el mayor bienestar y, por tanto, a una mejor calidad de vida. Las(os) enfermeras(os) tambi\u00e9n pueden ayudar a que las personas desarrollen estrategias cognitivas que les permitan integrar un evento de salud en sus vidas. La adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n sobre la enfermedad, el uso de di\u00e1logos consigo mismo, y CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO178el comprometerse en actividades desafiantes y significativas, son t\u00e9cnicas que pueden ayudar a una persona a integrarse y crecer desde la experiencia que tienen con la enfermedad. Respecto a las estrategias interpersonales que facilitan la autotrascendencia, aqu\u00ed se encuentran las que conectan a la persona con otros a trav\u00e9s de significados formales e informales, incluyendo contacto cara a cara, por tel\u00e9fono, o a trav\u00e9s de Internet. Mantener relaciones significativas y fortalecer las relaciones filiales con grupos sociales y con comunidades que apoyen la fe, tambi\u00e9n puede ser utilizado como estrategias para favorecer la autotrascendencia. Ejemplos de estrategias interpersonales son la visita de enfermer\u00eda, consejer\u00eda por pares, y las redes formales e informales de grupos de apoyo. Los grupos de apoyo se describen como una forma efectiva para conectar a las personas que enfrentan una situaci\u00f3n dif\u00edcil. Los grupos que est\u00e1n conformados por personas que tienen similares experiencias de salud pueden facilitar la autotrascendencia por la conexi\u00f3n que se establece entre la persona y otros, quienes comparten tambi\u00e9n la p\u00e9rdida e intercambian informaci\u00f3n y sabidur\u00eda acerca de enfrentarse con la experiencia y proporcionar una oportunidad para llegar m\u00e1s all\u00e1 del yo y ayudar a otro. Mediante los grupos sociales o comunitarios, las personas mayores tienen la oportunidad de desarrollar actividades para potenciar su autonom\u00eda y desarrollo personal, mediante el trabajo de comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n con otros. Se plantea que, por ejemplo, durante el duelo de una persona, las (os) enfermeras (os) pueden ayudar a participar en la iglesia o en grupos sociales, desarrollar o reiniciar un hobby, compartir experiencias personales de dolor con otros y apoyar a otras personas que tambi\u00e9n han experimentado una p\u00e9rdida. Otras estrategias interpersonales que pueden contribuir a la autotrascendencia son las actividades altruistas y los grupos de psicoterapia, as\u00ed como tambi\u00e9n la participaci\u00f3n en clubes o agrupaciones de adulto mayor. Finalmente, las estrategias transpersonales que pueden contribuir a la autotrascendencia est\u00e1n dise\u00f1adas para ayudar a las personas a conectarse con un poder o prop\u00f3sito que es m\u00e1s grande que el \"yo\". El rol de enfermer\u00eda en ese proceso es el de crear un contexto en el que la exploraci\u00f3n transpersonal pueda ocurrir, es decir, en un ambiente en que las personas puedan mirar m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed mismos hacia un poder superior para ayudar y ser inspirados en ayudar a otros. Las actividades religiosas y de oraci\u00f3n han sido descritas como significativas para el bienestar de las personas que enfrentan una crisis. CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO179Las estrategias que potencian el crecimiento intrapersonal tambi\u00e9n pueden contribuir a la conexi\u00f3n transpersonal; entre estas se encuentran la meditaci\u00f3n, la visualizaci\u00f3n y los diarios de vida. La teor\u00eda de la auto trascendencia es una teor\u00eda integral relacionada con el bienestar de las personas y, por lo tanto, con su calidad de vida, particularmente cuando las personas enfrentan situaciones al final de la vida o situaciones de crisis como las que ocurren frente a la enfermedad. En este sentido, la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda se constituye como una oportunidad para facilitar la autotrascendencia de las personas y para alcanzar resultados de sanaci\u00f3n o curaci\u00f3n durante esas experiencias. Existen estudios que muestran que, facilitando la autotrascendencia de las personas, por ejemplo, se puede reducir la depresi\u00f3n en adultos mayores, aumentar la esperanza y el autocuidado de adultos con enfermedad cr\u00f3nica (Smith y Liehr, 2008). Dichos eventos de salud han sido el foco de estudio para la investigaci\u00f3n de la autotrascendencia, y es as\u00ed como varias investigaciones han estudiado la autotrascendencia en adultos mayores, que incluyen a personas que tienen una enfermedad muy seria o cr\u00f3nica, enfermedad mental, y tambi\u00e9n a adultos mayores que son relativamente sanos. Adicionalmente, tambi\u00e9n se ha estudiado a los adultos que tienen enfermedades graves o que amenazan su vida, como lo son adultos con VIH/SIDA, personas trasplantadas, personas en tratamiento por c\u00e1ncer, entre otras condiciones que est\u00e1n asociadas a las personas mayores. CONCLUSI\u00d3N Las personas mayores requieren ser consideradas desde una perspectiva hol\u00edstica en los cuidados que se le otorgan, en los que se destaquen la condici\u00f3n social, espiritual, biol\u00f3gica, psicolog\u00eda, que potencien el desarrollo de su autotrascendencia. La autotrascendencia se asocia con niveles altos de bienestar, los cuales reducen la condici\u00f3n de vulnerabilidad, la que es propia del envejecimiento, con lo cual se potencia la calidad de vida. Es necesario que los equipos de trabajo vinculados a las personas mayores, cuenten con herramientas que les permitan potenciar la autotrascendencia de las personas que cuidan y tambi\u00e9n la propia, mediante intervenciones desde los l\u00edmites que define la teor\u00eda, que incluyen el plano intrapersonal, interpersonal y transpersonal. En cada uno CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO180de dichos enfoques es posible instalar actividades para promover la auto trascendencia, destac\u00e1ndose el trabajo comunitario, en el que predomina la interacci\u00f3n con otros, las redes de apoyo social y de salud, que permiten potenciar la autonom\u00eda y el trabajo colaborativo entre todos, principalmente de cuidado, seg\u00fan las caracter\u00edsticas propias que tienen las personas mayores. Se requiere el an\u00e1lisis y desarrollo de la perspectiva que proporciona la auto trascendencia como fundamento para potenciar el bienestar y calidad de vida durante la etapa del envejecimiento. REFERENCIAS Bermejo, JC (2004). La relaci\u00f3n de ayuda a la persona mayor. Disponible en: http://www. josecarlosbermejo.es/wp-content/uploads/2004/02/LA-RELACION-DE-AUDA-AL-MAYOR-ENTERO.pdf Acceso: 10 de octubre ., y Caro-Castillo, C.V. (2019). La autotrascendencia en la prevenci\u00f3n del consumo de alcohol en adolescentes hijos de padres consumidores. Enfermer\u00eda Universitaria. Disponible en: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1665-70632019000200216&lng=es&nrm=iso. Acceso el 15 de agosto, 2020. D\u00edaz T ejo, J. (2016). Algunos aportes desde la Gerotrascendencia al dise\u00f1o de itinerarios de iniciaci\u00f3n cristiana con adultos mayores. Revista Electr\u00f3nica de Educaci\u00f3n Religiosa, Did\u00e1ctica y Formaci\u00f3n de Profesores., [S.l.], v. 6, n. 2, jan. 2017. ISSN C. P . (2001). Self-Transcendence Middle-Age Nursing 23(7), 698-713 R. y Lara, R. (2017). Nivel de autotrascendencia en un grupo de adultos mayores mexicanos. Rev Cuid; 8(1): 1476-87. Guerrero Casta\u00f1eda, R. y Ojeda Vargas, M. (2015). An\u00e1lisis del concepto de Autotrascendencia. Importancia en el cuidado de enfermer\u00eda al adulto mayor, Cultura de los cuidados. 2\u00ba Cuatrimestre A\u00f1o XIX - N.\u00b0 42.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO181Haugan, M., y Range Theory for Nursing. (2a. ed.). Estados Unidos: Springer publishing Company. T orralba, F ., y Rosell\u00f3, I. (2002). \u00c9tica del cuidar. Fundamentos, contextos y problemas. Instituto Borja de Bio\u00e9tica y Fundaci\u00f3n Mapfre Medicina Madrid, 2002. Disponible en: https://es.scribd.com/doc/46517819/Etica-del-cuidar-Francesc-T orralba Acceso: 8 de octubre 2020. Urra, E., Jana, A. y Garc\u00eda, M. (2011). Algunos aspectos esenciales del pensamiento de Jean Watson y su teor\u00eda de cuidados transpersonales. Ciencia y Enfermer\u00eda XVII; (3): 11-22.18210. ATENCI\u00d3N INTEGRAL DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES EN CONDICI\u00d3N DE POBREZA Y POBREZA EXTREMA, EN SU AMBIENTE COMUNAL Y FAMILIAR, A TRAV\u00c9S DEL PROGRAMA DE RED DE ATENCI\u00d3N PROGRESIVA PARA EL CUIDADO INTEGRAL DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES.ALEXANDRA VILLALOBOS QUESADA RESUMEN La Red de Cuido39 es una estructura social compuesta por personas, familias, grupos organizados de la comunidad, instituciones no gubernamentales y estatales, que articulan acciones, intereses y programas, en procura de garantizar el adecuado cuidado y satisfacci\u00f3n de necesidades a las personas adultas mayores del pa\u00eds, promoviendo as\u00ed una vejez con calidad de vida. La misma brinda alternativas de atenci\u00f3n dirigidas a personas mayores de 65 a\u00f1os en condici\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, las que van dirigidas a mejorar la calidad de vida de los usuarios. Dentro de estas alternativas se destacan la alimentaci\u00f3n, el alquiler de vivienda, medicamentos, familias solidarias, entre otras. En este contexto se desenvuelve la persona profesional de Trabajo Social, el cual debe desarrollar su labor desde un enfoque de derecho centrado en la persona, promoviendo un envejecimiento activo, incorporando a la persona adulta mayor y su familia o redes de apoyo, ejecutando la atenci\u00f3n individual, familiar y comunal, y partiendo de un diagn\u00f3stico social que permita establecer un plan de atenci\u00f3n que busque el desarrollo integral de la persona adulta mayor. Es importante resaltar que tanto el programa de red de cuido, como la labor de las personas profesionales de Trabajo Social, se han convertido en un pilar fundamental de la pol\u00edtica social costarricense en beneficio de las personas adultas mayores, las cuales a trav\u00e9s de las acciones desarrolladas han visto mejorar su calidad de vida. 39. Acci\u00f3n dirigida a personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s, en estado de pobreza, pobreza extrema, carentes de redes de apoyo, dependencia y/o en riesgo social.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO183Cabe destacar que, pese a los grandes esfuerzos realizados y logros alcanzados, todav\u00eda es necesario lograr una mayor cobertura, ya que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta mayor en condiciones de necesidad a\u00fan se encuentra desprotegida. Palabras clave: cambios demogr\u00e1ficos, trabajo social, atenci\u00f3n integral, cuido, alternativas de atenci\u00f3n. ABSTRACT The care network is a social structure made up of people, families, organized an guarantee care and satisfaction of the needs of the elderly. Of the country, thus promoting an old age with quality of life. It provides alternative care aimed at people over 65 years of age in poverty and extreme poverty, which are aimed at improving the quality of others, stand context, the professional Social Work person develops his work from a person-centered active aging, incorporating and their family or support networks, executing individual care, family and community and based on a social diagnosis that allows establishing a care plan that seeks the integral development of the elderly person. It is important to note that both the care network program, as well as the work of Social Work professionals, have become a fundamental pillar of Costa Rican social policy for the benefit of older adults, who through actions developed have seen their life improve. It should be noted that, despite the great efforts made and achievements made, it is still necessary to achieve greater coverage, since a high percentage Keywords: demographic changes, social work, comprehensive care, care, care alternatives. DESARROLLO La atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor en Costa Rica ha venido sufriendo una serie de transformaciones que buscan responder a los cambios sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n, CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO184la cual en los \u00faltimos a\u00f1os ha tenido un crecimiento exponencial y ha presentado un cambio en sus caracter\u00edsticas y en su esperanza de vida al nacer, cont\u00e1ndose con una poblaci\u00f3n muy longeva y que requiere de nuevos servicios. Ante este panorama, surge el programa de red de cuido, el cual fue una iniciativa integrada en el Plan de Gobierno de la se\u00f1ora Ex Presidenta de la Rep\u00fablica, Laura Chinchilla Miranda (2010-2014), el cual buscaba convertirse en una estrategia que respondiera al crecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n adulta mayor en el pa\u00eds. Es importante resaltar que dicho programa surge en un momento donde exist\u00eda una importante falta de opciones de cuido para el sector de esta poblaci\u00f3n que as\u00ed lo requer\u00eda y que de no atenderse de inmediato generar\u00eda una gran presi\u00f3n sobre los servicios de salud y pensiones, lo que definitivamente tendr\u00eda un impacto negativo sobre la calidad de vida de las personas adultas mayores. En el momento hist\u00f3rico en el que se plantea, dicho programa estaba orientado a: 1. \"Dar un fuerte impulso a los programas de atenci\u00f3n y recreaci\u00f3n diurna a personas adultas mayores, para lo cual dise\u00f1aremos y pondremos en marcha nuevos modelos de atenci\u00f3n integral -especialmente para aquellos en situaci\u00f3n de pobreza y haremos las inversiones requeridas para formar los recursos humanos especializados necesarios para atender a esta poblaci\u00f3n\" (CONAPAM, 2012, p\u00e1g. 1). 2. En el programa de comunidades solidarias, seguras y saludables, se propone: \"Dise\u00f1ar e implementar el programa de comunidades solidarias, seguras y saludables, bajo el cual se formular\u00e1n planes integrales de desarrollo local sostenible, cuyos ejes principales ser\u00e1n la ejecuci\u00f3n coordinada de intervenciones de educaci\u00f3n, salud, seguridad ciudadana, el cuido y la protecci\u00f3n de..., personas adultas mayores, el empleo y la producci\u00f3n, el fomento de la cultura y deporte, el desarrollo de la infraestructura local, los programas de vivienda y la mejora del transporte p\u00fablico.\" (CONAPAM, 2012, p\u00e1g. 1). 3. Dentro del programa de atenci\u00f3n integral y reducci\u00f3n de los hogares en extrema pobreza, se propone: \"Apoyo para asegurar su inclusi\u00f3n efectiva en los programas sociales universales de salud y educaci\u00f3n de pobreza, vulnerabilidad o exclusi\u00f3n social de los hogares, pensiones del r\u00e9gimen no contributivo, bono de vivienda, subsidio por trabajo u otras ayudas disponibles.\" (CONAPAM, 2012, p\u00e1g. 1).CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO1854. Pensiones del R\u00e9gimen No Contributivo. Se propone \"Aumentar la cobertura de este r\u00e9gimen a 10,000 personas pensionadas adicionales, con lo cual pr\u00e1cticamente la totalidad de las personas adultas mayores en situaci\u00f3n de pobreza que no han cotizado a un sistema de pensiones sean protegidas por el programa.\" (CONAPAM, 2012, p\u00e1g. 2). Con el fin de ejecutar el Programa de Red de Cuido, el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor (CONAPAM), como \u00f3rgano rector en materia de envejecimiento y vejez, fue el encargado de poner en marcha dicha idea, para lo cual fue necesario llevar a cabo un proceso de consulta social interdisciplinaria e interinstitucional. Dicha consulta permiti\u00f3 establecer una serie de acciones orientadas a la planeaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las acciones a desarrollar, para lo cual se recurri\u00f3 a la asesor\u00eda de expertos nacionales e internacionales que brindaron aportes significativos para lograr la implementaci\u00f3n del programa tal y como hoy se conoce. Dentro del proceso se tuvo la participaci\u00f3n de profesionales en Trabajo Social, los que lideraron la consulta y posteriormente tuvieron a cargo la implementaci\u00f3n de las distintas fases del proceso. Cabe destacar que la Red de Atenci\u00f3n Progresiva para el Cuido Integral de las Personas Adultas Mayores, vino a constituirse en una acci\u00f3n estatal que busca la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y estrategias de protecci\u00f3n social que coadyuven a que la poblaci\u00f3n adulta mayor tenga una vida digna y con calidad, tomando en cuenta sus caracter\u00edsticas, necesidades e intereses con un enfoque de derechos y asegurando la dignidad, autodeterminaci\u00f3n e integridad en la vejez. Desde este punto de vista es que ha desarrollado la red de cuido de atenci\u00f3n integral de personas adultas mayores, entendi\u00e9ndose por \u00e9sta: \"La estructura social compuesta por personas, familias, grupos organizados de la comunidad, instituciones no gubernamentales y estatales, que articulan acciones, intereses y programas, en procura de garantizar el adecuado cuido y satisfacci\u00f3n de necesidades a las personas adultas mayores del pa\u00eds, promoviendo as\u00ed una vejez con calidad de vida. El mismo, es un programa con \"enfoque de derechos\" para la atenci\u00f3n de las personas adultas mayores, dirigido a mejorar su calidad de vida y a atender los cambios demogr\u00e1ficos. Se aspira lograr una atenci\u00f3n progresiva, lo cual representa la necesidad de avanzar en esfuerzos particulares de las familias, comunidades, organizaciones e instituciones, hacia el trabajo conjunto, mediante CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO186una Red que al involucrar a todos los actores y logre establecer metas y trabajos comunes en beneficio de las personas adultas mayores. Este concepto tiene que ver con la capacidad de la Red de dar respuestas escalonadas a las diversas necesidades de la poblaci\u00f3n adulta mayor, seg\u00fan sean las demandas de cuido en respuesta al nivel de funcionalidad que cada persona presente y, por supuesto, progresividad tiene que ver con atender, implementar y agregar cada a\u00f1o, m\u00e1s cantidad de redes locales para la atenci\u00f3n de las personas adultas mayores de cada \u00e1rea geogr\u00e1fica, hasta completar la meta de cantones y comunidades prioritarias al a\u00f1o 2014.\" (CONAPAM, 2012) El proceso de conformaci\u00f3n de la Red Cuido en Costa Rica pasa por cuatro etapas metodol\u00f3gicas que buscan garantizar el \u00e9xito de la misma; estas etapas se presentan a continuaci\u00f3n: Fase de Preparaci\u00f3n: en la cual se desarroll\u00f3 una estrategia de intervenci\u00f3n comunal que buscaba propiciar un proceso de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, a partir del cual se inici\u00f3 la selecci\u00f3n de las comunidades que se involucraron en el desarrollo del programa. En este per\u00edodo se implement\u00f3 una gu\u00eda de diagn\u00f3stico de necesidades comunales con el que se pretend\u00eda identificar beneficiarios y l\u00edderes comunales que pudieran colaborar en el desarrollo de la red. Fase de Acci\u00f3n Comunal y conformaci\u00f3n de redes locales: En esta fase se inici\u00f3 el proceso de conformaci\u00f3n de los Comit\u00e9s Locales con la participaci\u00f3n de representantes comunales, de organizaciones no gubernamentales, institucionales, municipalidades y personas adultas mayores, defini\u00e9ndose en el proceso la organizaci\u00f3n interna, las funciones y responsabilidades, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de los recursos comunales existentes. Fase de Seguimiento y Sostenibilidad: en esta fase el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor brinda acompa\u00f1amiento con el fin de identificar dificultades, limitaciones, ajustes al plan de trabajo, necesidades de capacitaci\u00f3n, as\u00ed como facilitar procesos en el desarrollo del proceso. Fase de Evaluaci\u00f3n: donde se logra identificar el impacto que el desarrollo del programa ha tenido en la poblaci\u00f3n adulta mayor usuaria del mismo. Como parte de este proceso se definieron una serie de alternativas de atenci\u00f3n a las que pueden acceder los usuarios, siempre y cuando cumplan con los requisitos m\u00ednimos de acceso.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO187Las alternativas de atenci\u00f3n brindadas por medio de la Red de Cuido van orientadas a lograr un equilibrio en las condiciones y oportunidades de acceso a los servicios de las personas adultas mayores, brindando atenci\u00f3n en todos los aspectos de la vida, procurando mejorar su calidad por medio de estrategias integrales de atenci\u00f3n. Las alternativas buscan lograr que las personas adultas mayores permanezcan inmersas en su comunidad y en sus familias, logrando que sigan participando en su entorno inmediato. Cabe destacar que las personas adultas mayores pueden tener acceso a una o m\u00e1s alternativas de atenci\u00f3n, lo que depender\u00e1 de la valoraci\u00f3n social realizada y los recursos econ\u00f3micos existentes. A nivel general las alternativas de atenci\u00f3n incluyen:Alimentaci\u00f3n: \"Se proporciona a la persona adulta mayor los alimentos o suplementos alimenticios que el organismo requiere, considerando la situaci\u00f3n particular de cada una. Incluye dietas especiales, para lo cual es necesario contar con la recomendaci\u00f3n del profesional pertinente.\" (CONAPAM, 2014). Art\u00edculos de uso personal e higiene: \"Permite la compra de productos dirigidos a cuidar apropiadamente el cuerpo con el objetivo de protegerlo de las enfermedades e infecciones. T ambi\u00e9n el aseo y la higiene personal tienen por objeto situar a la persona en las mejores condiciones de salud frente a los riesgos del ambiente, por lo tanto, se incluyen productos de limpieza para la vivienda.\" (CONAPAM, 2014). Medicamentos e implementos de salud: \"Para la compra de medicamentos que la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) no suple, se encuentran agotados, o no son otorgados en tiempo. En este caso, se debe contar con la receta m\u00e9dica que establezca que el medicamento se encuentra agotado o no hay existencias y prescripci\u00f3n m\u00e9dica o del profesional correspondiente.\" (CONAPAM, 2014). Atenci\u00f3n social en salud integral: \"Facilita el pago de servicios profesionales para atender y cuidar integralmente, en forma oportuna e inmediata, a las personas adultas mayores en aspectos relacionados con su salud f\u00edsica y mental, alivio del dolor, as\u00ed como su CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO188bienestar y dignidad, con el fin de lograr un equilibrio entre los factores f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, emocionales, mentales, espirituales y sociales, que permitan un envejecimiento activo. Dentro de los servicios profesionales que pueden costearse con esta alternativa est\u00e1n: medicina general, interna, especializada en geriatr\u00eda, psiquiatr\u00eda, enfermer\u00eda, terapia f\u00edsica, terapia ocupacional, odontolog\u00eda, psicolog\u00eda, trabajo social, nutrici\u00f3n y los que resulten necesarios, tales como los relacionados con el derecho a no ser discriminadas, explotadas, maltratadas y/o abandonadas.\" (CONAPAM, 2014) Productos de apoyo o ayudas t\u00e9cnicas: \"Se permite comprar art\u00edculos, dispositivos, equipo, instrumentos, tecnolog\u00eda que permitan prevenir, compensar, controlar, mitigar o neutralizar deficiencias, limitaciones en la actividad y restricciones en la participaci\u00f3n de las personas adultas mayores y facilitarles la realizaci\u00f3n de determinadas actividades y/o acciones que permitan mejorar su movilidad, prevenir mayor dependencia y mejorar su calidad de vida en general.\" (CONAPAM, 2014) Equipamiento de casa: \"Para la compra de art\u00edculos o artefactos b\u00e1sicos de una casa que permitan la atenci\u00f3n y cuido adecuado de las personas adultas mayores en su propio domicilio o en un hogar comunitario. Estos art\u00edculos pueden ser: cama corriente, cocina, utensilios, sillas, mesas, entre otros. Los art\u00edculos entregados a las personas adultas mayores en su domicilio son otorgados en calidad de donaci\u00f3n. En caso de los hogares comunitarios, la custodia de los art\u00edculos adquiridos para la atenci\u00f3n de las personas adultas mayores ser\u00e1 de la organizaci\u00f3n destinataria de los recursos econ\u00f3micos\". (CONAPAM, 2014) Alquiler de vivienda, servicios b\u00e1sicos y municipales: \"Para el pago mensual de alquiler de vivienda, servicios b\u00e1sicos de agua, luz y tel\u00e9fono (tarifa b\u00e1sica mensual de una l\u00ednea telef\u00f3nica fija) y municipales; necesarios para una vida saludable. As\u00ed como el pago del costo de los tr\u00e1mites migratorios necesarios para la solicitud o renovaci\u00f3n de c\u00e9dulas de residencia. En este rubro se incluyen los gastos de funeral de la persona adulta mayor y los derechos o alquiler de fosas.\" (CONAPAM, 2014). Familias Solidarias: \"Permite localizar a una familia con o sin v\u00ednculos de consanguinidad, para la reubicaci\u00f3n de una persona adulta mayor con independencia funcional o sin ella, para brindarle alojamiento, atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y los cuidados requeridos.CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO189Para optar por esta alternativa la familia deber\u00e1 de tener una vivienda con espacio para garantizar la privacidad de la persona adulta mayor, con unas condiciones higi\u00e9nicas y de salubridad adecuada.\" (CONAPAM, 2014). Hogares comunitarios: \"La alternativa de Hogar Comunitario permite la reubicaci\u00f3n temporal de una persona adulta mayor y hasta un m\u00e1ximo de cinco personas, con independencia funcional o sin ella, en una vivienda alquilada o no (puede pertenecer a la organizaci\u00f3n o ser prestada para brindar el servicio). El Hogar Comunitario debe contar con las condiciones de infraestructura y mobiliario adecuados seg\u00fan las caracter\u00edsticas de las personas adultas mayores.\" (CONAPAM, 2014). Transporte y combustible: \"Permite el pago de servicios de transporte y la compra de combustible para a entrega del subsidio y visita a la persona adulta mayor, para seguimiento seg\u00fan la alternativa ofrecida, as\u00ed como el traslado a citas m\u00e9dicas, actividades recreativas, culturales y otras.\" (CONAPAM, 2014). Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud: \"Permite el pago de actividades educativas, ocupacionales, f\u00edsicas, culturales, recreativas, deportivas, entre otras, que promuevan acciones e intervenciones individuales y/o grupales y que proporcionen a las personas adultas mayores los medios necesarios para mejorar la salud y ejercer un mayor control sobre la misma. El prop\u00f3sito es ofrecer servicios integrales que potencialicen la salud de las personas adultas mayores y promuevan en ellas una vida sana, feliz y placentera, mediante la participaci\u00f3n comunitaria, conformando grupos y fortaleciendo los existentes. Por su naturaleza, la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud representa una responsabilidad compartida entre las personas adultas mayores, las familias, las organizaciones, entre otros.\" (CONAPAM, 2014). Institucionalizaci\u00f3n: \"Permite apoyar con un subsidio la reubicaci\u00f3n urgente de personas adultas mayores en una organizaci\u00f3n autorizada para brindar atenci\u00f3n y cuido a este grupo de la poblaci\u00f3n, con determinado grado de dependencia, en riesgo social y/o por situaciones de violencia y abandono.\" (CONAPAM, 2014).CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO190Mejoras Habitacionales: \"Consiste en un subsidio que permite el otorgamiento de recursos econ\u00f3micos destinados a reparar, mejorar o ampliar la vivienda de la persona adulta mayor y eliminar barreras arquitect\u00f3nicas, con el fin de hacerlas habitables y adecuadas, as\u00ed como fortalecer su autonom\u00eda e independencia\" (CONAPAM, 2014). Cabe mencionar que para tener acceso a las alternativas antes mencionadas la persona adulta mayor es valorada por una persona profesional en Trabajo Social con el fin de determinar si la misma se encuentra en condici\u00f3n de pobreza o pobreza extrema. Un aspecto importante a resaltar es que dentro del Programa de Red de Cuido, el Trabajo Social, como disciplina del \u00e1rea social, desarrolla una labor relevante la cual puede dividirse en dos etapas espec\u00edficas, a saber: I ETAPA: Antes y durante el dise\u00f1o del Programa, donde la persona profesional en Trabajo Social, a trav\u00e9s de un diagn\u00f3stico comunal, logr\u00f3 la identificaci\u00f3n de los principales actores involucrados en la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor desde los diferentes ambientes, tales como instituciones, grupos organizados, ONG's y la misma poblaci\u00f3n adulta mayor, as\u00ed como el gobierno municipal, con el fin de coadyuvar en la articulaci\u00f3n de los diferentes procesos en pro de generar acciones tendientes a la atenci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n adulta mayor, buscando asegurar la permanencia de la misma en su comunidad y grupo familiar el mayor tiempo posible. A partir de dicho proceso se generaron Comit\u00e9s Interinstitucionales, donde la persona profesional en Trabajo Social se convierte en un enlace entre el comit\u00e9 y la poblaci\u00f3n adulta mayor. II ETAPA: Como se mencion\u00f3 anteriormente, en esta fase la persona profesional en Trabajo Social pasa a ser un ente de apoyo para el Comit\u00e9, para lo cual, mediante el m\u00e9todo de caso y grupo, realiza la valoraci\u00f3n social de las personas adultas mayores que solicitan el apoyo mediante los subsidios de la Red de Cuido, con el fin de determinar el grado de pobreza y vulnerabilidad en el que se encuentran, elaborando informes sociales que sirven de apoyo para que los integrantes de los Comit\u00e9s determinen si la persona califica o no; asimismo, asesora para facilitar la toma de decisiones. Por otra parte, a nivel grupal desarrolla acciones a trav\u00e9s de grupos socio-educativos, tanto con las personas adultas mayores como con sus familias, con el fin de potencializar CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO191los recursos individuales y familiares que favorezcan la atenci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n adulta mayor beneficiaria de los programas. Finalmente, la persona profesional en Trabajo Social debe promover la organizaci\u00f3n de las personas adultas mayores, con el fin de potenciar sus recursos y favorecer el desarrollo de actitudes positivas y solidarias para el disfrute de un envejecimiento activo y saludable, permitiendo la adopci\u00f3n de alternativas viables con la participaci\u00f3n de amplios sectores de la sociedad, maximizando los beneficios para un grupo poblaci\u00f3n que tanto a nivel mundial como local experimenta un crecimiento exponencial. Desde el \u00e1mbito profesional de Trabajo Social la labor a desarrollar debe implementarse desde: a. Un enfoque de derecho centrado en la persona b. Promoviendo un envejecimiento activo c. Incorporando a la persona adulta mayor y su familia o redes de apoyo d. Ejecutando la atenci\u00f3n individual, familiar y comunal, y e. Partiendo de un diagn\u00f3stico social que permita establecer un plan de atenci\u00f3n que busque el desarrollo integral de la persona adulta mayor. A MANERA DE CONCLUSI\u00d3N Es importante resaltar que tanto el programa de Red de Cuido, como la labor de las personas profesionales de Trabajo Social, se han convertido en un pilar fundamental de la pol\u00edtica social costarricense en beneficio de las personas adultas mayores, las cuales, a trav\u00e9s de las acciones desarrolladas, han visto mejorar su calidad de vida. Otro aspecto importante a resaltar es que la estructura de la Red de Cuido tiene un fundamento s\u00f3lido en el voluntariado de las diversas comunidades, en las cuales actualmente funcionan los Comit\u00e9s de Apoyo, ya que, si bien las personas profesionales en Trabajo Social son contratadas por las Organizaciones de Bienestar Social, el resto de personas que conforman dichos entes participan de forma voluntaria y ad honorem en la atenci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n adulta mayor. Cabe destacar que, pese a que actualmente los Comit\u00e9s de Red de Cuido se encuentran consolidados en cincuenta y dos cantones del pa\u00eds, a\u00fan es necesario realizar acciones que permitan ampliar los mismos al resto de los ochenta y tres existentes, ya CUIDADOS Y V\u00cdNCULO COMUNITARIO192que pese a los grandes esfuerzos realizados y logros alcanzados, todav\u00eda es necesario lograr una mayor cobertura, puesto que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta mayor en condiciones de necesidad a\u00fan se encuentra desprotegida y en espera de que desde las instancias gubernamentales se les brinde respuesta. REFERENCIAS CONAPAM. (2012). Red de atenci\u00f3n progresiva para el cuido integral de las personas adultas mayores en Costa Rica (II versi\u00f3n). Disponible en https://www.conapam.go.cr/mantenimiento/Red_Cuido.pdf CONAPAM. (2014). Red de Cuido. Recuperado 15 de Noviembre de 2020, de https://www. conapam.go.cr/red-cuido/ PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTECAP\u00cdTULO IV194EL VOLUNTARIADO GERONTOL\u00d3GICO, ESCUELA DE VIDA.VICENTE BALLESTEROS ALARC\u00d3N RESUMEN El voluntariado es una realidad compleja, multidimensional y pluriforme en el que influyen m\u00faltiples variables tanto personales como estructurales. El voluntariado gerontol\u00f3gico que parte de las personas mayores como realidad integral bio-psico-social es hoy una forma de participaci\u00f3n social en general y una forma de envejecimiento activo. Son m\u00faltiples las evidencias que nos muestran los efectos positivos del voluntariado gerontol\u00f3gico, tanto para las personas como para las organizaciones y la sociedad. \u00c9ste voluntariado, se convierte as\u00ed, en una escuela para personas mayores o j\u00f3venes, escuela en la que los profesionales del Trabajo S ocial tienen un papel fundamental por su aporte te\u00f3rico y t\u00e9cnico. Palabras clave: Voluntariado, gerontolog\u00eda, participaci\u00f3n, personas mayores, Trabajo Social. ABSTRACT Volunteering is a complex, multidimensional and multi-form reality influenced by multiple personal and structural variables. The gerontological volunteering based on the elderly as an integrated bio-psycho-social reality is today a form of social participation in general and a form of active aging. There are multiple evidences that show us the positive effects of gerontological volunteering both for individuals and for organizations and society. This volunteering thus becomes a school for the elderly or young, a school in which social work professionals play a fundamental role due EL VOLUNTARIADO, REALIDAD PLURIFORME Y MULTIDIMENSIONAL El voluntariado es hoy en d\u00eda un hecho social presente en todo el mundo. Ha dejado de ser, hace tiempo, una cuesti\u00f3n estrictamente personal para ser una cuesti\u00f3n pol\u00edtica, social, econ\u00f3mica, etc. Como ya expresara Garc\u00eda Roca, J. (2005:47), este fen\u00f3meno tiene tres dimensiones b\u00e1sicas: -Una \"dimensi\u00f3n personal\", en cuanto decisi\u00f3n libre del individuo, con diferentes motivaciones y valores, que opta por actuar como voluntario en alg\u00fan campo concreto de la realidad social o medioambiental, -Una \"dimensi\u00f3n social\", en cuanto fen\u00f3meno organizado en grupos de diferente formato o estatuto que supone una forma de participaci\u00f3n social polivalente, pluriforme y multidireccional, -Y una \"dimensi\u00f3n pol\u00edtica\", en cuanto \u00e9ste fen\u00f3meno ya no es neutral y espont\u00e1neo, sino que es parte de nuestro sistema pol\u00edtico a nivel ideol\u00f3gico, jur\u00eddico, ejecutivo e institucional. Podemos a\u00f1adir, como ha puesto de relieve la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y Lester Salamon40, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, pues el trabajo voluntario supone un porcentaje muy elevado del PIB de la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados, a pesar de que no se le tenga en cuenta y no se le reconozca o se le ignore. En Espa\u00f1a, b\u00e1sicamente desde el nacimiento de la democracia, el voluntariado es un tema recurrente, aunque no es un fen\u00f3meno que haya nacido con el final de la dictadura. La llegada de la democracia supuso una explosi\u00f3n de entidades y manifestaciones de voluntariado nunca antes vista en Espa\u00f1a. Esta notoriedad queda tambi\u00e9n manifiesta, a nivel europeo, con la designaci\u00f3n por parte de la Uni\u00f3n Europea del a\u00f1o 2011 como \"A\u00f1o Europeo del Voluntariado\" y del 2012 como a\u00f1o del \"Envejecimiento activo y la solidaridad intergeneracional\". El voluntariado, tal y como lo podemos percibir en nuestra sociedad, se manifiesta en formas diversas y con una riqueza de matices que le convierte en un fen\u00f3meno heterog\u00e9neo, pluriforme, multidimensional y multidireccional. Las razones macro que pueden explicar la importancia de \u00e9ste fen\u00f3meno social son muchas y variadas ( Ballesteros ,V. 2010. p.51), como por ejemplo: 40. V\u00e9ase el proyecto de medida del trabajo voluntario promovido por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y dirigido por Lester Salamon: http:// www.ilo.org/stat/Publications/WCMS_162119/lang--en/index.htmPARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE196 La crisis postmoderna de las grandes ideolog\u00edas, los partidos pol\u00edticos y sindicatos, y por consiguiente, el declive de la militancia y los cambios de valores que \u00e9sto acarrea. La secularizaci\u00f3n de la sociedad y la reconversi\u00f3n en solidaridad civil de la tradicional caridad. La reestructuraci\u00f3n de la sociedad capitalista, dando entrada a nuevos agentes sociales. El afianzamiento del individualismo postmoderno que no es incompatible con la solidaridad y que podemos considerar origen de muchos movimientos sociales. La b\u00fasqueda de nuevas formas de participaci\u00f3n ciudadana. El retroceso y/o contenci\u00f3n del Estado del bienestar. Cambios en el mercado del trabajo y en la estructura de los tiempos sociales. El excedente de tiempo en los trabajadores, que han pasado de tener una semana laboral muy extensa e intensa a tener en muchos casos jornadas por turnos y reducci\u00f3n horaria. Los cambios en la pir\u00e1mide laboral, por arriba, con personas mayores con mucho tiempo libre tras la jubilaci\u00f3n o jubilados muy j\u00f3venes, y por abajo, con j\u00f3venes que tardan en incorporarse a la vida laboral. La rentabilidad econ\u00f3mica del sector voluntario en nuestro pa\u00eds. A nivel micro, y siguiendo el inventario de funciones y motivaciones para el voluntariado de Clary, E. y Snyder, M. (1998), podemos destacar como las razones m\u00e1s importantes para la notoriedad del voluntariado hoy, las siguientes: Es una forma de expresi\u00f3n o acci\u00f3n a favor de ciertos valores. Permite la autodefensa del yo y/o reducci\u00f3n de sentimientos negativos. Favorece la mejora o fortalecimiento de las relaciones sociales. Ayuda a mejorar el curr\u00edculo y la adquisici\u00f3n de conocimientos o destrezas. Puede mejorar el estado de \u00e1nimo. Pero este es un fen\u00f3meno complejo que depende de m\u00faltiples variables, se dirige en muchas direcciones y tiene muchas facetas.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE1971.1. LAS VARIABLES DEL VOLUNTARIADO Voluntariado, acci\u00f3n solidaria, participaci\u00f3n social, asociacionismo, se usan hoy casi de forma indiscriminada, como sin\u00f3nimos, cuando no lo son. Nos conviene delimitar el voluntariado de otras pr\u00e1cticas que le son afines como la ayuda mutua y la autoayuda. Si consideramos que \"ser voluntario es la cualidad que se predica de la persona que decide de forma libre, por principios altruistas 41 y solidarios con motivaciones diversas42, actuar de forma organizada, sin recompensa externa43, en situaciones44 de inter\u00e9s general con el objetivo de beneficiar efectivamente a otros, directa o indirectamente\" (Ballesteros, 2001, p:39), nos permitir\u00eda distinguir \u00e9ste fen\u00f3meno de tantos otros diversos. Deber\u00edamos, quiz\u00e1s, diferenciar el mutualismo del voluntariado altruista. Sin embargo, tanto la ayuda mutua (AM) como la autoayuda (AA) son incluidas dentro de la iniciativa social como una forma de participaci\u00f3n ciudadana dentro del sector del voluntariado, incluido a su vez en el T ercer Sector, donde es dif\u00edcil hacer distinciones. Desde nuestra experiencia, creemos que la AM y AA se pueden y se deben incluir en el conjunto del voluntariado, pues si bien tienen su origen en la participaci\u00f3n y acci\u00f3n motivada por razones auto-centradas y ego\u00edstas, derivan y evolucionan hacia la ayuda altruista. Como veremos, en el voluntariado gerontol\u00f3gico no se distingue el voluntariado altruista de la AM y AA, en tanto que existen evidencias de que los \"voluntarios altruistas\" est\u00e1n muchas veces motivados por razones ego\u00edstas y auto-centradas. Dec\u00edamos al principio que el voluntariado es plumiforme, polifac\u00e9tico, multidimensional. Es m\u00e1s: no deber\u00edamos hablar de voluntariado, sino en plural, de voluntariados. Son muy diferentes el voluntariado que hacen unos adolescentes en una entidad medioambientalista, el voluntariado en una residencia para personas mayores o el que hacen mujeres u hombres adultos protegiendo un bien patrimonial o la ayuda que se presta en un banco de alimentos. Son, por tanto, muchas las variables que influyen en la conformaci\u00f3n de un voluntariado. 41. Entendiendo \"a favor de otros\" como lo que es diferente al individuo, contrapuesto por tanto a ego\u00edsmo. Principios como reconocimiento y aceptaci\u00f3n del otro, justicia, igualdad, etc. 42. Diferenciamos principios y motivaciones, pues con los mismos principios pueden existir motivos concretos diversos para llevar a cabo efectivamente la acci\u00f3n o el compromiso voluntario. 43. Dado que hay recompensas internas que no son cuantificables. 44. Situaciones de necesidad (ausencia de medios para satisfacer las aspiraciones humanas) o problem\u00e1tica (cuando existiendo los medios no funcionan o son insuficientes).PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE198Variables que podemos clasificar en primer lugar en end\u00f3genas (personales) y ex\u00f3genas (estructurales y sist\u00e9micas). Por nuestra parte, proponemos de forma aproximada considerar y clasificar variables o indicadores que son de car\u00e1cter end\u00f3geno, es decir, aquellas que le son propias a la persona en s\u00ed misma y otras que dependen de la organizaci\u00f3n o de la sociedad en general. Son variables personales aquellas que dependen del propio individuo y que har\u00e1n posible comprometerse con un voluntariado determinado, en un sector espec\u00edfico, por medio de una entidad concreta. En cuanto a las variables estructurales, son aquellas que se refieren a las organizaciones mediante las cuales se desarrolla el voluntariado. Las sist\u00e9micas ser\u00edan aquellas variables que condicionan el espacio: f\u00edsico, social, pol\u00edtico, institucional, etc., en el que se desarrolla el voluntariado. No es \u00e9ste el espacio en el que podamos profundizar en todas y cada una de las variables y c\u00f3mo condicionan el voluntariado que cada persona ejerce. Pero pongamos varios ejemplos: no ser\u00e1 igual el voluntariado que realiza una mujer de 65 a\u00f1os que vive en el \u00e1mbito rural, con estudios primarios, creyente practicante, que es ama de casa, voluntaria permanente en el grupo de C\u00e1ritas de su parroquia, desde una perspectiva caritativa conservadora, con valores cristianos profundos, que ayuda a personas indigentes transe\u00fantes. O el voluntariado de una mujer de 70 a\u00f1os en una ciudad mediana, con estudios superiores, profesora jubilada, creyente no practicante, que hace voluntariado cada semana en el museo de ciencias de su ciudad acompa\u00f1ando especialmente a los grupos de adolescentes que visitan el museo y que proceden de barrios marginales. Si en \u00e9stos dos casos, consideramos, adem\u00e1s, las posibles variables estructurales y sist\u00e9micas, entenderemos que la conformaci\u00f3n del voluntariado difiere bastante.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE199CUADRO I: VARIABLES PERSONALES PARA LA ELABORACI\u00d3N DE UNA TIPOLOG\u00cdA DE VOLUNTARIADOS Y VOLUNTARIOS Fuente: Ballesteros Alarc\u00f3n, V. estudianteVoluntario profesional sin experienciaVoluntario profesional autorrealizaci\u00f3n Voluntrio jubiladoVoluntario ama de casa Tipo de formaci\u00f3n general y espec\u00edfica para el voluntariado Variables ideol\u00f3gicas personales Grado de compromiso con el sistemaVariables personales Edad-G\u00e9nero Grupo de edad G\u00e9nero Lugar de residencia / lugar del voluntariado Urbano Rural Transfronterizo Nivel de estudios / formaci\u00f3n y aptitud Estudios superiores Estudios medios Estudios primarios Sin estudios Afiliaci\u00f3n religiosa Creyente practicante Creyente no practicante No creyente Situaci\u00f3n socio-laboral Voluntario conservador Voluntario liberal Voluntario social-dem\u00f3crata Voluntario radical Voluntario especialista Voluntario capacitado Voluntrio espont\u00e1neo Voluntario ideol\u00f3gico- militanteVoluntario colaboracionistaVoluntario cr\u00edticoVoluntario anti-sistemaVoluntario \u00e9ticoVoluntario religioso y participaci\u00f3n temporal Voluntarios continuos Voluntarios espor\u00e1dicos Voluntarios socio-benefactores Motivaciones y actitudes Autocentradas Heterocentradas Voluntarios instrumentales Voluntarios relacionales, expresivos y ocio Voluntarios axiol\u00f3gicos Relaci\u00f3n con los beneficiarios Voluntarios con otros (hetero-ayuda)Voluntarios con iguales (ayuda-mutua)Voluntarios de auto-ayuda (auto-ayuda)PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE200Algunas variables son especialmente importantes desde nuestro punto de vista, pues marcar\u00e1 la diferencia en las diversas formas de voluntariado. La variables ideol\u00f3gica- personal, as\u00ed como el grado de compromiso con el sistema, son algunas de las significativas para dilucidar qu\u00e9 tipo de voluntario estamos observando. \u00c9stas est\u00e1n estrechamente ligadas al marco ideol\u00f3gico del modelo o r\u00e9gimen de bienestar que tenga el Estado donde se realiza el voluntariado: a unque ni las personas ni las organizaciones son conscientes muchas veces del posicionamiento ideol\u00f3gico, \u00e9ste existe. Nos referimos con voluntario conservador al sustrato ideol\u00f3gico que tienen aquellos que pretenden mantener el status quo que cada uno tiene en la sociedad, aceptando resignadamente que los pobres seguir\u00e1n si\u00e9ndolo, ayudados por la acci\u00f3n caritativa de los econ\u00f3micamente favorecidos. El voluntario liberal est\u00e1 en l\u00ednea con el modelo liberal de los Estados. El voluntariado ejercer\u00e1 un papel de colaborador con el Estado, supliendo lo que el ciudadano no ha conseguido por sus propios medios. El voluntario social-dem\u00f3crata ser\u00e1 un voluntariado que pretende modificar las condiciones que producen las condiciones de injusticia o desigualdad. Por \u00faltimo, el voluntario radical ser\u00eda aquel comprometido en la lucha por un cambio total en el sistema social y econ\u00f3mico responsable de las condiciones que dan sentido al voluntariado como agente del cambio. Junto al sustrato ideol\u00f3gico, y vinculado directamente, est\u00e1n las motivaciones personales para comprometerse en el voluntariado, que podr\u00edamos agruparlas en autocentradas y heterocentradas, y que a su vez se sub-clasifican en formas diversas (Clary et al., 1998). En cuanto a las variables estructurales (Cuadro II), tampoco podemos extendernos aqu\u00ed comentando cada uno de los tipos. Pero hemos de aclarar el sentido de algunas de las categor\u00edas. Desde las perspectiva espa\u00f1ola y europea tenemos que diferenciar entre las diversas formas legales y funcionales que pueden tener las entidades de/con voluntariado. La forma legal marcar\u00e1 el car\u00e1cter y el rol que tiene el voluntariado en el seno de dicha instituci\u00f3n: no es lo mismo el rol que tiene en una asociaci\u00f3n local o de barrio que en una gran corporaci\u00f3n como Cruz Roja, C\u00e1ritas 45 o la ONCE46. Igualmente, el car\u00e1cter funcional es esencial. No es lo mismo una entidad de voluntarios o una entidad donde el voluntariado es una de las actividades que realiza la organizaci\u00f3n entre otras, que las entidades que son s\u00f3lo de voluntarios. 45. Organizaci\u00f3n Global de Caridad y Asistencia Social de la Iglesia Cat\u00f3lica. 46. Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos de Espa\u00f1a.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE201CUADRO II: VARIABLES ESTRUCTURALES PARA LA ELABORACI\u00d3N DE UNA TIPOLOG\u00cdA DE VOLUNTARIADOS Y VOLUNTARIOS Variables estructurales Tipos de formas legales de organizaci\u00f3n Organiaciones p\u00fablicas Organizaciones privadas Asociaciones Fundaci\u00f3n Federaci\u00f3n Confederaci\u00f3n Plataforma / Red Corporaciones de derecho p\u00fablico Tama\u00f1o de la entidad Grandes corporaciones Peque\u00f1as asociaciones voluntarias \u00c1mbito territorial Urbano Rural Ligada a una instituci\u00f3nLocal Provincial Regional Nacional Internacional Tipos funcionales de organizaci\u00f3n Organizaciones p\u00fablicas Organizaciones privadas Voluntarios en organizaciones de voluntariadoVoluntarios en organizaciones con voluntariadoVoluntarios en organizaciones para el voluntariado Papel de los voluntarios en las organiaciones \u00c1reas de actuaci\u00f3n Organizaciones medio-ambientalesOrganizaciones culturalesOrganizaciones socialesOrganizaciones c\u00edvicasOrganizaciones cooperaci\u00f3n intenacionalOtras Voluntario primario o de proximidadVoluntario secunadario (voluntario con voluntarios) Colectivo destinatario Voluntario con ni\u00f1osVoluntario con j\u00f3venesVoluntario con discapacitadosVoluntario con mayoresVoluntario dio-ambientalVoluntario culturalVoluntario socialVoluntario c\u00edvicoVoluntario cooperaci\u00f3n internacionalOtros Relaci\u00f3n con los beneficiarios Voluntarios con otros (hetero-ayuda)Voluntarios con iguales (ayuda-mutua)Voluntario de autoayuda (auto-ayuda)PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE202 Variables ideol\u00f3gicas organizacionales Orientaci\u00f3n individualista y voluntariado individualizadoOrientaci\u00f3n comunitarista y voluntariado-asociativo Voluntario conservador Voluntario liberal Voluntario social-dem\u00f3crata Voluntario radical Objetivos Pol\u00edticos: voluntario militanteReligiosos: voluntario misio- neroFilantr\u00f3picos: voluntario solidario humanistaC\u00edvicos Asociacionismo tipo carism\u00e1tico reivindicativoAsociacionismo comunitarioAsociacionismo asistencialAsociacionismo organizativoAsociacionismo burocr\u00e1tico preventivoVoluntario rehabilitadorVoluntario asistencialVoluntario transformador Fuente: Ballesteros Alarc\u00f3n, V. (2012) T anto las variables personales como las estructurales influyen con m\u00e1s o menos peso en el proceso por el cual una persona se hace voluntaria en un modelo determinado. Por nuestra parte, nos limitamos a recoger algunas de estas variables, agrupadas en cuatro etapas en el Cuadro III.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE203CUADRO III: INDICADORES DEL PROCESO EN EL VOLUNTARIADO (PROPUESTA). Etapas \u00c1mbitos Ejemplos de indicadores variables Antecendentes primeros Grado de conocimientosocial del voluntarioPersonalesExperiencias previasContactos previos con el voluntariadoBeneficiario previo directo (auto-ayuda-ayuda-mutua) o indirecto del voluntariado Organizacionales Comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n del voluntariado Sociales Valoraci\u00f3n social del voluntariado Antecendentes segundosCaptaci\u00f3n, formaci\u00f3n, incorporaci\u00f3n, acci\u00f3n voluntariaPersonales- Variables personales: edad, sexo, situaci\u00f3n laboral, nacionalidad, actitudes- Motivaciones- Creencias/ideolog\u00eda- Estudios. - Expectativas sobre el voluntariado. - Adecuaci\u00f3n \u00e1reas de inter\u00e9s y voluntariado Grupales y/o familiares- Contactos previos con el voluntariado- Familiares o amigos beneficiarios - N\u00famero y grado de relaciones sociales Organizacionales- \u00bfC\u00f3mo es la captaci\u00f3n? - Requisitos para ser voluntario - \u00bfC\u00f3mo se realiza la acogida?- \u00bfC\u00f3mo se realiza la orientaci\u00f3n, acompa\u00f1amiento? - Formaci\u00f3n en voluntariado - Asignaci\u00f3n de funciones y/o tareas: flexibilidad - Transparencia de la organizaci\u00f3n- Participaci\u00f3n. Infraestructura para el voluntariado Consecuentes primerosParticipaci\u00f3n, compromiso, lealtad, dedicaci\u00f3nPersonales- Evoluci\u00f3n motivacional- Intensidad del compromiso- Identificaci\u00f3n con las tareas- Grado de satisfacci\u00f3n - Permanencia - Grado de identificaci\u00f3n con los fines de la organizaci\u00f3n- Generador de relaciones Organizacionales- Eficiencia y eficacia en las tareas- Calidad relacional- Adecuaci\u00f3n intereses del voluntario y tareas a realizar Grupales y familiares- Difusor, comunicador - Transmisor de valores - Captador de nuevos voluntarios y otros recursos Consecuentes segundosPermanencia, reconocimientoabandono de la entidadPersonales - Compromiso militante Organizacionales -Continuidad en el tiempo Sociales Reconocimiento del voluntariado Fuente: Ballesteros Alarc\u00f3n, V. (2012) Son m\u00faltiples las investigaciones que han evidenciado la importancia de diversas variables en el voluntariado de las personas mayores. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE204El estudio m\u00e1s reciente a nivel europeo sobre el voluntariado de personas mayores ha concluido que hay cinco grandes razones que explican \u00e9ste voluntariado (Principi et al. , 2015, p.332): Las caracter\u00edsticas individuales de las personas mayores y sus predisposiciones (nivel micro). Organizaciones voluntarias (nivel meso), que representan la demanda de voluntarios mayores y estructura/oportunidades de trabajo voluntario de las personas mayores. La interacci\u00f3n y divisi\u00f3n de tareas entre instituciones productoras de bienestar (p\u00fablicas-privadas) para las personas mayores (es decir, la combinaci\u00f3n de bienestar). Las pol\u00edticas gubernamentales implementadas en este campo (nivel macro). El r\u00e9gimen de bienestar espec\u00edfico de cada pa\u00eds. Asimismo, las variables sociodemogr\u00e1ficas, como edad o nivel educativo, son fundamentales para predecir y explicar el voluntariado de las personas mayores (Choi, L. 2003, De Vaus, D. et al., 2004 , Gil-Lacruz, A., Marcuello, C., 2013). Los antecedentes de las personas voluntarias influyen igualmente en el presente compromiso (Cramm, J.M., Nieboer, A.P . 2015). Y el grado de satisfacci\u00f3n con la gesti\u00f3n en la organizaci\u00f3n se configura como un importante predictor de la intenci\u00f3n de permanencia de las personas mayores voluntarias (Medina, E. et al., 2016 , Kim, J. et al., 2007). Por otra parte, son muchos los estudios que investigan la relaci\u00f3n entre el voluntariado de las personas mayores en relaci\u00f3n con la teor\u00eda de la actividad en el envejecimiento planteada por Havighurst (1961) o con la teor\u00eda de la continuidad propuesta por Atchley (1971) 2. LAS PERSONAS MAYORES COMO VOLUNTARIOS O BENEFICIARIOS DE VOLUNTARIADO Como hemos visto anteriormente, en los diferentes voluntariados influyen m\u00faltiples variables. Y efectivamente, la edad es uno de los factores que m\u00e1s pueden influir y condicionar el resto de las variables, tanto end\u00f3genas como ex\u00f3genas. No es f\u00e1cil precisar el porcentaje de personas mayores que hacen voluntariado en Europa en general y Espa\u00f1a en particular, y m\u00e1s dif\u00edcil a\u00fan, conocer cu\u00e1ntos mayores son beneficiarios del voluntariado en general, si bien es cierto que todas las fuentes hablan de PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE205un incremento de \u00e9ste voluntariado (Observatorio del Voluntariado, 2014, SHARE Survey of Health Ageing and Retirement in Europe 1, UNECE 2019, AGE 2007). As\u00ed lo manifiesta Mar\u00eda Celeste D\u00e1vila respecto a Espa\u00f1a: Por ello, con relaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de voluntariado, los datos no terminan de ser concluyentes. En la Encuesta de Empleo del Tiempo (INE, 2009-2010), se encuentra que el 14.8% de las mujeres desarrollan actividades de voluntariado frente al 9.4% de los varones, aunque estos \u00faltimos dedica a estas actividades un mayor tiempo al d\u00eda (2:10 frente a 1:51 horas). UDP-Simple L\u00f3gica (2008) encuentra que la participaci\u00f3n de los varones (9%) es ligeramente superior a la de las mujeres (7%). En cambio, el Observatorio de Voluntariado (2015) describe que la participaci\u00f3n de las mujeres es del 24% y la de los varones del 19.1%. (D\u00e1vila, M.C., 2016, p.21) Al referirnos al voluntariado gerontol\u00f3gico, hemos de aclarar que nos referimos tanto al voluntariado realizado por personas mayores (intra e intergeneracional) como aquel en el que los mayores son los beneficiarios (intergeneracional). CUADRO IV: TIPOS DE VOLUNTARIADOS GERONTOL\u00d3GICOS Voluntariado gerontol\u00f3gico Agentes Destinatarios Intra e intergeneracionalPersonas mayoresPersonas mayores Personas de otras generaciones Otros intereses comunes IntergeneracionalPersonas de otras generacionesPersonas mayores Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El voluntariado realizado por personas mayores es lo que se ha venido incluyendo en el llamado \"envejecimiento activo\" que representa un objetivo fundamental en la envejecida Europa y as\u00ed lo muestran las pol\u00edticas actuales de la Uni\u00f3n Europea (UE). Definido este como el proceso \"de optimizar las oportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad para mejorar la calidad de vida a medida que las personas envejecen\" (WHO, 2002, p.12), persiguiendo maximizar la participaci\u00f3n y el bienestar a medida que las personas PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE206envejecen, a nivel individual, organizacional y social (Walker, 2002). \u00c9ste voluntariado depende de m\u00faltiples factores, como mostramos en la T abla I -II-III. El voluntariado realizado por personas mayores tiene cada vez m\u00e1s peso, por los muchos beneficios tanto personales como organizacionales (Ballesteros, 2010, p.300) (IVR,1997). Algunos de \u00e9stos efectos beneficiosos son: Ayuda a mantener un prop\u00f3sito de vida y autoestima, particularmente a aquellos que se han retirado de un empleo remunerado, pues una persona mayor podr\u00eda disponer de m\u00e1s recursos y gratificaci\u00f3n emocional, una m\u00e1s extensa red social, m\u00e1s poder y m\u00e1s prestigio (Moen, Dempster-McClain, y Williams, 1992), lo que repercutir\u00eda favorablemente en su salud f\u00edsica y mental. Disminuye el sentimiento de soledad provocado por el corte con la red social laboral y con sus familias. (Anderson et al., 2014, Midlarsky, 1991, Thoits y Hewitt, 2001). Tiene efectos beneficiosos en la salud f\u00edsica y mental (Kim y Pai, 2010, Omoto, Snyder y Martino, 2000). Promueve un adecuado empleo del ocio de las personas mayores, influyendo muy positivamente en su percepci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n vital (Stebbins, R. 1996). Para las entidades que cuentan con voluntarios mayores, \u00e9stos traen m\u00faltiples beneficios (Principi et al., 2012b, (Principi et al., 2015, p.332): Concienciar a la poblaci\u00f3n de la importancia de las personas mayores. Favorecen el intercambio intergeneracional. Aportan madurez y experiencia, adquiridas dentro y fuera del lugar de trabajo. Comparten habilidades y competencias adquiridas a trav\u00e9s de muchos a\u00f1os de vida y trabajo. Ofrecen disponibilidad, pues las personas mayores cuentan con m\u00e1s tiempo libre que cuando trabajaban. Muestran lealtad, pues investigaciones demuestran que las personas mayores contribuyen con m\u00e1s horas que grupos de otras edades, as\u00ed como mayor probabilidad de estar contentos con su trabajo voluntario y permanecer en \u00e9l. Suelen presentar motivaciones depuradas de otros determinados intereses. Aportan estabilidad a las tareas y a las organizaciones.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE207 El voluntariado intergeneracional promueve en las personas que lo ejercen m\u00faltiples beneficios. As\u00ed podemos destacar: El voluntariado permite expresar valores morales con aquellos que son menos afortunados o ancianos en situaci\u00f3n de riesgo social. El altruismo con personas mayores ayuda a mejorar la propia autoestima. A trav\u00e9s del voluntariado es posible mejorar el curr\u00edculo o poner en pr\u00e1ctica competencias que no son desarrolladas en la vida profesional habitual. El voluntariado facilita socializar, as\u00ed como aumentar las redes sociales, tanto de los voluntarios como de los beneficiarios. Hacer voluntariado con personas mayores facilita el conocimiento intergeneracional y favorece el aprecio del patrimonio cultural transmitido. 3. PERSPECTIVA GERONTOL\u00d3GICA DEL VOLUNTARIADO La Gerontolog\u00eda Social se ha ganado hoy en d\u00eda un lugar preeminente en las Ciencias Sociales. Siendo una ciencia relativamente nueva, con un objeto de estudio antiguo, y desarrollada en la segunda mitad del s. XX a partir de la publicaci\u00f3n del mismo nombre de Tibbitts (Tibbitts, 1960). La Gerontolog\u00eda se ocupa del estudio o conocimiento de los m\u00e1s viejos, y a\u00f1adi\u00e9ndosele el adjetivo de social, se fija especialmente en los aspectos sociales. Ha sido el progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n, gracias al descenso de la mortalidad, el incremento de la esperanza de vida y el descenso de la natalidad, lo que ha hecho de la Gerontolog\u00eda Social una disciplina fundamental. Hoy en d\u00eda, \u00e9sta disciplina pretende considerar a las personas mayores, cualquiera que sea el inicio de la vejez, los 60, 65 o 70, desde su integridad, como una realidad bio-psico-social, teniendo en cuenta que el concepto \"social\" incluye otras muchas perspectivas: antropolog\u00eda, econom\u00eda, pol\u00edtica, derecho, etc. As\u00ed pues , si aplicamos el adjetivo \"geronto\" al t\u00e9rmino voluntariado, es para referirnos a un voluntariado que se desarrolla, \"desde\", \"para\" , y \"con\" las personas mayores en su integridad como referente y como finalidad. Si consideramos el sufijo logos como razonamiento, discurso o instrucci\u00f3n el voluntariado gerontol\u00f3gico como movimiento social debe regirse por la doble l\u00f3gica PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE208de la que hablaba Weber en el debate sobre la acci\u00f3n social: la primera, denominada racionalidad orientada a fines (instrumental), y la segunda, la racionalidad orientada a valores (axiol\u00f3gica) (Weber, 1964). Esto es que el voluntariado gerontol\u00f3gico, desde la l\u00f3gica axiol\u00f3gica e instrumental, debe colocar a las personas mayores en su integridad, como realidad compleja, en la clave paradigm\u00e1tica para el conocimiento y comprensi\u00f3n de \u00e9sta realidad, a s\u00ed como el fluido que alimente el motor de la acci\u00f3n para conseguir los fines que se proponga. Este planteamiento nos deber\u00eda llevar a promover, desarrollar, analizar y evaluar los diferentes voluntariados y sus variables tanto personales como estructurales, donde est\u00e9n presentes las personas mayores desde el paradigma gerontol\u00f3gico. Es frecuente encontrarnos con entidades o programas de voluntariado que integran voluntarios mayores sin tener en cuenta el hecho diferencial que supone la edad, generando problemas, disfunciones, etc. Nos parece interesante destacar aqu\u00ed el an\u00e1lisis realizado por Andrea Principi, Per H. Jensen y Giovanni Lamura en \"Active Ageing\", obra que se focaliza s\u00f3lo en el voluntariado de mayores en nueve pa\u00edses europeos, ofreciendo un compendio de investigaciones y finalmente sugerencias para apoyar pol\u00edtica y socialmente a \u00e9ste colectivo. 4. VOLUNTARIADO GERONTOL\u00d3GICO: ESCUELA DE VIDA Este es el principal argumento desde el que planteamos el presente texto: el voluntariado gerontol\u00f3gico es una escuela de vida. La escuela, la educaci\u00f3n, dec\u00eda J. Delors (1996, p. 91) en su famoso discurso, deber\u00eda estructurarse en torno a cuatro pilares que le dan sentido: \" (...) cuatro aprendizajes fundamentales que en el transcurso de la vida ser\u00e1n para cada persona, en cierto sentido, los pilares del conocimiento: aprender a conocer, es decir, adquirir los instrumentos de la comprensi\u00f3n; aprender a hacer, para poder influir sobre el propio entorno; aprender a vivir juntos, para participar y cooperar con los dem\u00e1s en todas las actividades humanas; por \u00faltimo, aprender a ser, un proceso fundamental que recoge elementos de los tres anteriores\". Como ya hemos planteado, entendemos el voluntariado gerontol\u00f3gico como aquel que se focaliza en las personas mayores, ya sean como sujetos del voluntariado (sea PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE209intra o intergeneracional) o como beneficiarios de la acci\u00f3n voluntaria. El voluntariado gerontol\u00f3gico es, desde nuestra perspectiva, escuela de vida en el amplio sentido que Delors propon\u00eda, pues: Permite aprender a conocer otras realidades sociales o personales. Permite aprender a conocer otras generaciones con sus propias realidades diferenciales. Permite aprender conocimiento, procedimientos y actitudes, es decir, adquirir competencias que le son nuevas o desarrollar aquellas que ya se ten\u00edan y no se hab\u00edan desarrollado. Favorece mantener viva la memoria hist\u00f3rica y la identidad de las culturas. Permite aprender a hacer, para poder influir sobre el propio entorno, mediante la movilizaci\u00f3n de personas, sus recursos y destrezas, etc. Permite aprender a vivir juntos, en una sociedad cada vez m\u00e1s envejecida, que debe acondicionarse a la nueva realidad. Permite ayudar al di\u00e1logo, la integraci\u00f3n, normalizaci\u00f3n de diferentes generaciones. Permite crecer como persona, ser consciente de la propia realidad y la realidad que rodea a las personas mayores con sus luces y sus sombras. El voluntariado de/con personas mayores se convierte, por tanto, en una oportunidad para crecer como persona, en una escuela vital desde la experiencia m\u00e1s directa e intensa. 5. EL VOLUNTARIADO GERONTOL\u00d3GICO: FUNCIONES El voluntariado gerontol\u00f3gico no tiene un escenario \u00fanico. Puede desarrollarse con cualquier colectivo, necesidad o problema social sin ninguna frontera ni barrera. Podr\u00edamos decir que existen s\u00f3lo las limitaciones propias de las tareas a realizar y las competencias necesarias. Puede ser desarrollado, asimismo, por cualquiera que tenga la formaci\u00f3n gerontol\u00f3gica y la competencia necesaria para el tipo de tarea que deba realizar. Delimitar las funciones que tiene o puedan tener las entidades de \"voluntariado gerontol\u00f3gico\" ser\u00eda una tarea casi imposible, pues si por algo se caracteriza el voluntariado es por la plasticidad que \u00e9ste tiene respondiendo y atendiendo a las demandas m\u00e1s diversas. En una obra anterior hac\u00edamos una relaci\u00f3n de las funciones b\u00e1sicas que se PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE210pueden realizar desde las entidades de voluntariado de/con mayores, para las cuales la intervenci\u00f3n de los profesionales del Trabajo Social es o puede ser fundamental. Creemos que sigue siendo v\u00e1lida dicha relaci\u00f3n de tareas, teniendo en cuenta los tres tipos de entidades que antes mencion\u00e1bamos: organizaciones de autoayuda o ayuda mutua, y entidades de h\u00e9tero-ayuda desde las dos perspectivas, intra e intergeneracional (Cuadro V). CUADRO V: FUNCIONES DE LAS ORGANIZACIONES DE VOLUNTARIADO GERONTOL\u00d3GICO HACIA LOS BENEFICIARIOS OrganizacionesAuto ayuda-Ayuda mutua Necesidades de sus miembros. Problemas compartidosH\u00e9tero-Ayuda Relaci\u00f3n de ayuda a terceros Tareas AcogidaQuien ha pasado por circunstancias similares esta en mejores condiciones para servir de receptor Tarea fundamental de la ayuda mutuaAcogida y apoyo a los colectivos objeto de su acci\u00f3n Informaci\u00f3norientaci\u00f3nInformaci\u00f3n sobre el problema y la orientaci\u00f3n sobre como resolverlo Publicaciones peri\u00f3dicasRealizan esta tarea de forma m\u00e1s generalista Informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n asesoramiento a los colectivos objeto de su acci\u00f3n Apoyo Psicosocial o emocionalComo instrumento de rehabilitaci\u00f3nComo soporte familiarComo soporte personalComo instrumento asistencialComo subsidiario o cooperante de los servicios p\u00fablicos Promoci\u00f3n ygesti\u00f3n de seviciosSi no existen o sin calidad exigibleDiferentes posturas:- Denuncia, vindicaci\u00f3n - Creaci\u00f3n y mantenimiento de servicios - Papel subsidiario o complementarioObtenci\u00f3n de fondosResponsables directos de la gesti\u00f3n de servicio Similares planteamientos a las de autoayuda Mentalizaci\u00f3n social- Cambio de actitudes ante los problemas - Publicaciones, conferencias, etc- Erradicar conceptos negativos- Incremento de la solidaridad social- Incremento del voluntariado- Informaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de aspectos preventivos Prevenci\u00f3n- Presi\u00f3n ante las administraciones para la puesta en marcha de campa\u00f1as preventivas- Acciones de prevenci\u00f3n m\u00e1s globales, aunque espor\u00e1dicas. Control y cr\u00edtica de los recursos- Denuncia de situaciones inadecuadas - Participaci\u00f3n comunitaria evaluaci\u00f3n servicios sociales- Participaci\u00f3n comunitaria- Preocupaci\u00f3n por la calidad de los servicios.- Participaci\u00f3n de los usuarios Mediaci\u00f3n -Mediaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico y el tratamiento -Mediaci\u00f3n entre usuarios y servicios Vindicaci\u00f3nAsegurar que se respeten los derechosMecanismos de presi\u00f3nIntentar cambios legislativos.Grupos de presi\u00f3n Formaci\u00f3nPresi\u00f3n ante las autoridades acad\u00e9micas.Formaci\u00f3n de su personalFormaci\u00f3n para terceros.Formaci\u00f3n internaPARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE211Innovaci\u00f3n - B\u00fasqueda de soluciones nuevas - Promoci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevas soluciones Promoci\u00f3n del voluntariadoCanalizaci\u00f3n de sus miembros hacia el voluntariado heter\u00f3nomoPromoci\u00f3n y desarrollo de la solidaridad a trav\u00e9s del voluntariado Fuente: Ballesteros (2012). 5. TRABAJO SOCIAL Y VOLUNTARIADO El voluntariado y su acci\u00f3n por la mejora de la sociedad fueron el origen del Trabajo Social actual hasta que \u00e9ste se profesionaliz\u00f3. La acci\u00f3n voluntaria constituye as\u00ed la larga prehistoria de los cien a\u00f1os de historia, especialmente del Trabajo Social comunitario (Prieto, 2000, p. 51, Pastor, 2001, p. 169). Sin embargo, hoy en d\u00eda, en Espa\u00f1a al menos, existe cierta suspicacia hacia el voluntariado por parte de profesionales del Trabajo Social o Educaci\u00f3n Social. El voluntariado social no es, ni puede ser, una forma mitigada de suplir los servicios sociales p\u00fablicos, ni de eliminar o sustituir los puestos de los profesionales del Trabajo Social, no debe ser mano de obra barata que enriquezca o implemente su acci\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 duda cabe que el voluntariado tiene un papel ambiguo en los actuales modelos de estado del bienestar! Pero no es el objetivo del presente art\u00edculo dilucidar la legitimidad del voluntariado y sus entidades respecto a la provisi\u00f3n de servicios y prestaciones, cooperando o supliendo al Estado o no. Nuestro referente aqu\u00ed es el voluntariado con perspectiva gerontol\u00f3gica como forma de participaci\u00f3n social desde motivaciones diversas por parte de personas mayores o de personas de otros rangos de edad con los mayores. Si bien las entidades de voluntariado, normalmente, surgen como vocaci\u00f3n e iniciativa de grupos de personas interesadas por una causa determinada, es habitual, en el contexto espa\u00f1ol, con un estado del bienestar mixto, la generaci\u00f3n de programas y prestaci\u00f3n de servicios por parte de entidades que exige un cierto grado de profesionalizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de las propias entidades y la integraci\u00f3n, por tanto, de profesionales con conocimientos te\u00f3ricos y t\u00e9cnicos. (Aguiar, F .X., 2011, p. 71). Esta profesionalizaci\u00f3n de las entidades est\u00e1 haciendo que las entidades del T ercer Sector (no lucrativo) generen empleo para profesionales del Trabajo Social y la Educaci\u00f3n PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE212Social, aunque es tambi\u00e9n cierto que adolecen de precariedad, inseguridad y vulnerabilidad al depender las entidades de subvenciones o conciertos con las administraciones. El Trabajo Social tiene un papel fundamental en relaci\u00f3n a todo lo que tiene que ver con el envejecimiento activo y la participaci\u00f3n social de los mayores, sea \u00e9sta promovida desde las instituciones p\u00fablicas o entidades sociales privadas. La relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n y complementariedad entre Trabajo Social y entidades de voluntariado exige una buena dosis de conocimiento, aceptaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y respeto mutuo. A ello ayuda la clarificaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n de objetivos y funciones, la regulaci\u00f3n de la propia acci\u00f3n voluntaria y los programas que desarrollan las organizaciones (Aguiar, F .X., 2011, p. 76) para que no sean instrumentalizados ni los voluntarios ni los profesionales. Desde el punto de vista gerontol\u00f3gico, la profesi\u00f3n del Trabajo Social aporta conocimientos te\u00f3ricos y t\u00e9cnicos al manejo de las personas mayores como voluntarios o receptores de ayuda. Son los trabajadores sociales los que pueden y deben aportar formaci\u00f3n y visi\u00f3n sist\u00e9mica de las m\u00faltiples dimensiones de la persona mayor (bio-psico-social) para promover, coordinar, gestionar programas y proyectos con los voluntarios de car\u00e1cter preventivo, asistencial o rehabilitador. En relaci\u00f3n a las funciones expuestas m\u00e1s arriba, que pueden tener las entidades de voluntariado, el Trabajo Social puede y debe contribuir con las competencias profesionales que le son propias y mostramos en el CUADRO VII. CUADRO VI: TAREAS Y FUNCIONES DEL TRABAJO SOCIAL Entidades de ayuda mutua y autoayudaPlanificar,programar, proyectar. Investigar DocumentarDiagnosticar Promover CoordinarGestionar Dirigir Formar SupervisarEvaluarOrientarInformar Apoyar: psicosocial o emocional AsesorarPromover y serviciosMentalizaci\u00f3n MediarPrevenir Rehabilitar IntervenirInnovarEntidades de h\u00e9tero-ayuda Fuente: Ballesteros (2017).PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE213Hemos de a\u00f1adir que, si bien creemos que tanto los profesionales como los voluntarios que trabajan con personas mayores deben ser fundamentalmente competentes para desarrollar su trabajo en cuanto a conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, no son menos importantes desde nuestra perspectiva que desarrollen habilidades generales fundamentales, tanto instrumentales como cognitivas. Habilidades generales como empat\u00eda, calidez, gentileza, autenticidad, respeto, sentido del humor, habilidades pedag\u00f3gicas, lenguaje adecuado; e instrumentales como utilizaci\u00f3n de los recursos del cliente, pertinencia, flexibilidad, habilidad de escucha, manejo de situaciones familiares, asertividad (negativa y positiva), entre otras (Andr\u00e9s, V. et al., 2000). REFERENCIAS Anderson, N.D., Damianakis, T ., Kr\u00f6ger, E., Wagner, L.M., M.A., Bernstein, S., Caspi, E., Cook, S.L.; BRAVO T eam. The benefits associated with volunteering among seniors: a critical review and recommendations for future research. Psychol Bull. (2014 ) Nov., F .X. (2011). Voluntariado, tercer sector y Trabajo Social ante el pluralismo del bienestar. Servicios Sociales y Pol\u00edtica Social. n\u00ba 95.69-75 Andr\u00e9s Navia, V., Bas Ramailo, F ., Mart\u00edn Garc\u00eda, R. (2000). Habilidades del geront\u00f3logo en Fern\u00e1ndez Ballesteros, R. Gerontolog\u00eda Social. Pir\u00e1mide. Atchley, The Gerontologist, 11. 13-17. Ballesteros Alarc\u00f3n, V. (2001). El perfil del voluntariado en Granada. Agencia andaluza de voluntariado, Consejer\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Junta de Andaluc\u00eda. - (2010): An\u00e1lisis descriptivo del voluntariado con personas mayores en la provincia de Granada. Universidad de Granada. - (2012): El voluntariado y las personas mayores. Atrio.Clary, E. G., Snyder, M., Ridge, R. D., Copeland, J., Stukas, A. A., Haugen, J., & Miene, P . (1998). of adults the community: longitudinal study. Geriatr Gerontol Int. 2015 Aug. 15 (8):1087-95. D\u00e1vila de Le\u00f3n, M.C. (2016). Perfil de personas mayores voluntarias y relaci\u00f3n con bienestar f\u00edsico y psicol\u00f3gico. Revista Espa\u00f1ola del Tercer Sector. 2016. 34. Delors, J. (1996) \"Los cuatro pilares de la educaci\u00f3n\" en Informe a la UNESCO de la Comisi\u00f3n internacional sobre la educaci\u00f3n para el siglo XXI La educaci\u00f3n encierra un tesoro., Madrid, Espa\u00f1a: Santillana/UNESCO. De Vaus, D. & Gray, M. & Stanton, D. (2004). Measuring the value of unpaid household, caring and voluntary work of older Australians. Australian Institute of Family Studies. Institute for Volunteering research (IVR) (1997). <http://www.ivr.org.uk>. Garc\u00eda Roca, J. (2005). Participaci\u00f3n social y acci\u00f3n voluntaria en Diploma EPU. Gesti\u00f3n y promoci\u00f3n del voluntariado y la participaci\u00f3n ciudadana desde las Administraciones p\u00fablicas. Mod. 1. Valencia: Universitat de Valencia. Gil-Lacruz, A.I. & Marcuello, C. (2013). work in analysis among J. Successful aging. (1), 8-13.Kim, & Kang, & Lee, Yongmo. (2007). Volunteering Among Older People in Korea. The journals of gerontology. Series B, Psychological sciences and social sciences. Kim, J., y Pai, M. (2010). Volunteering and trajectories of depression. Journal of Aging and Health, 22, 84 -105. Medina Ruiz, E., Marcos-Mat\u00e1s, G., Medina T ornero, M.E. vol.12.238-264 A life- course perspective on American Socio-logical Review, 97(6), 1612-1638.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE215Observatorio del Voluntariado (2014). Hechos y cifras. https://plataformavoluntariado.org/ wp-content/uploads/2018/10/hechos-y-cifras-del-voluntariado-en-espana-2014.pdf Omoto, A. M., Snyder, M., & Martino, S. C. (2000). Volunteerism and the life course: Investigating age-related agendas for action. Basic and Applied Social Psychology, 22.181-197. Pastor Seller, E.(2001): Iniciativa social y Trabajo Social comunitario. Alternativas. Cuadernos de Trabajo Social n\u00ba 9. 169-191. Prieto Lobato, J. M. (2000). \"Cooperaci\u00f3n y reciprocidad en la historia de la acci\u00f3n social: una aproximaci\u00f3n desde el Trabajo Social\". En Revista Servicios Sociales y Pol\u00edtica Social, n\u00ba 52. 39-55. Principi, A., Lindley, R., Perek-Bialas, J. Volunteering in older age: organizational perspective. Journal n\u00ba 6, pp 685- 703. Principi, A., Jensen, Per H., Lamura G. (2015). Active ageing. Voluntary work by older people in Europe. Policy Press. Share (2004). Survey of Health, Ageing and Retirement Hewitt, L.N. (2001). Volunteer work and well-being. Journal of Health Behavior, 115-131. Tibbitts, (comp.) (1960). A. (2002). A strategy for active ageing. International Social Security Review, vol 55, no 1, pp 121-39. World Health Organization (WHO) (2002). Active ageing: A policy framework, Geneva: WHO. Weber, M. (1984). Econom\u00eda y Sociedad. Esbozo de Sociolog\u00eda Comprensiva. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.21612. LA EDUCACI\u00d3N COMO FACTOR DE GESTI\u00d3N DE CONOCIMIENTO GERONTOL\u00d3GICO EN LA COMUNIDAD..TERESA OROSA FRA\u00cdZ RESUMEN La educaci\u00f3n constituye un pilar imprescindible en el dise\u00f1o de entornos comunitarios amigables e incluyentes para todas las edades, especialmente con las personas mayores. Para ello, se hace necesario educar en envejecimiento a las personas que ya son mayores y tambi\u00e9n a aquellos que les rodean y/o que les atienden, en aras de transitar por cambios de mentalidad, m\u00e1s a\u00fan, desde las caracter\u00edsticas de las nuevas generaciones de mayores. Diversas son las modalidades que existen en este prop\u00f3sito a nivel mundial.En el presente trabajo se expone la experiencia educacional cubana dirigida a personas mayores, enfatizando el car\u00e1cter proactivo de los propios mayores en este quehacer gestionador de conocimiento gerontol\u00f3gico en la comunidad. Dicho programa funciona en todos los Centros de la Educaci\u00f3n Superior en el pa\u00eds, siendo la denominada C\u00e1tedra del Adulto Mayor de la Universidad de La Habana la primera de tales instituciones creada hace 20 a\u00f1os con sede central en la Facultad de Psicolog\u00eda, bajo el auspicio de la Central de Trabajadores de Cuba y la Asociaci\u00f3n de Pedagogos. Se describen las caracter\u00edsticas y resultados del programa, as\u00ed como las acciones que los egresados realizan como participantes activos en cada localidad, demostrando la educabilidad en esta etapa de la vida, la capacidad de empoderamiento y gesti\u00f3n que ofrece la educaci\u00f3n, y por supuesto, la impronta del claustro, cuando en su mayor\u00eda es tambi\u00e9n adulto mayor y voluntario. Y todo ello, en contexto multidimensional de gesti\u00f3n de conocimiento gerontol\u00f3gico, no s\u00f3lo el de car\u00e1cter conceptual. Desde el punto de vista te\u00f3rico, se abordan los presupuestos de partida, en introducci\u00f3n del enfoque Hist\u00f3rico Cultural para el estudio e intervenci\u00f3n en la adultez mayor y de la Gerontolog\u00eda Educativa. Se reflexiona acerca de la cultura del trato, el enfoque de derecho y acciones en contexto producidos por la pandemia. Palabras clave: educabilidad, persona mayor, voluntariado, empoderamiento, localidad.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE217ABSTRACT Education constitutes an essential pillar in the design of friendly and inclusive community environments for all ages, especially with the elderly. For this, it is necessary to educate people who are already older and also those who surround them and / or who care for them in aging, in order to go through changes in mentality, even more, from the characteristics of the new generations of greater. There are various modalities that exist in purpose, educational aimed at older people is exposed, emphasizing the proactive nature of the elderly themselves in this task of managing gerontological knowledge in the community. This program works in all Higher Education Centers in the country, being the so-called Senior Adult Chair of the University of Havana the first of such institutions. It was created 20 years ago with headquarters in the Faculty of Psychology, under the auspices of the Central of Cuban Workers and the Pedagogues Association. The characteristics and results of the program are described, as well as the actions that the this capacity that education offers, and of course, the imprint of cloister, most of them are also older adults and volunteers. And all this, in a multidimensional context of gerontological knowledge management, not only the conceptual one. From the theoretical point of view, the initial assumptions are approached, introducing the Cultural Historical approach in Educational Gerontology. It reflects on culture the approach to law INTRODUCCI\u00d3N Cuba es un pa\u00eds envejecido. A finales del a\u00f1o 2019, el pa\u00eds contaba con 2,328,344 personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, representando un 20.8% del total de su poblaci\u00f3n (ONEI/CEPDE47 2020, a) y para el 2030 la proporci\u00f3n alcanzar\u00e1 el 30% (ONEI/CEPDE 2020, b). De ah\u00ed que diversos sean los programas de atenci\u00f3n, los cuales desbordan el sector de 47. ONEI, Oficina Nacional de Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n encargada de todos los datos de pa\u00eds y a la cual pertenece el CEPDE, Centro de Estudios de Poblaci\u00f3n y Desarrollo.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE218salud y seguridad social, ya que se implementan medidas a favor de la protecci\u00f3n y del desarrollo de este grupo poblacional. Ahora bien, cualquiera que sea la estrategia atencional, \u00e9sta debe ir acompa\u00f1ada de la necesaria comprensi\u00f3n del envejecimiento como un proceso natural, y de la vejez como una aut\u00e9ntica etapa del desarrollo humano, pues sabemos que persisten actitudes gerof\u00f3bicas heredadas culturalmente, que obstaculizan la identificaci\u00f3n con la edad. A\u00fan las propias personas mayores, y en muchas ocasiones, especialistas y funcionarios, contin\u00faan abuelando el trato hacia la vejez, evaden t\u00e9rminos e inclusive ignoran lo heterog\u00e9neo de la misma. Por tanto, se hacen necesarios procesos de capacitaci\u00f3n hacia una nueva cultura gerontol\u00f3gica que, por una parte, coloque a los mayores ante posibilidades reales de actualizaci\u00f3n cultural en escenarios de desarrollo, y por la otra, actualice a los profesionales ante nuevas miradas sobre la vejez, desprovistas de discriminaci\u00f3n, edadismos, paternalismos y exclusiones. Capacitarse en esa nueva cultura gerontol\u00f3gica, diferente a como se aprend\u00eda a envejecer antes, sin duda, har\u00e1 m\u00e1s eficaces los empe\u00f1os en la atenci\u00f3n a los mayores y garantizar\u00e1 procesos de ciudadan\u00eda m\u00e1s visibles y fuera de lo dom\u00e9stico, como lo tradicionalmente reservado para el ser viejo, en \u00e9pocas anteriores. La raz\u00f3n fundamental se debe al cambio de tipo generacional. Como sabemos, se ha producido un cambio demogr\u00e1fico en aumento de la proporci\u00f3n de las personas mayores, pero tambi\u00e9n un cambio de tipo generacional que requiere de su consideraci\u00f3n en el abordaje de las estrategias y programas. En otras palabras, hoy se es mayor de manera diferente a otras \u00e9pocas, con nuevas necesidades, motivos o desesperanzas, y con nuevos y muchos proyectos de vida. A su vez, tambi\u00e9n hoy est\u00e1 demostrado que la educaci\u00f3n y el aprendizaje no son patrimonios de una edad espec\u00edfica y que la inclusi\u00f3n educativa de las personas mayores conlleva exitosamente a la inclusi\u00f3n social. La educaci\u00f3n ha de ser ciertamente para todos y para toda la vida. La educaci\u00f3n es herramienta que seguriza, permite cambios positivos, empodera, mejora el di\u00e1logo con todos, especialmente con los j\u00f3venes, y fortalece la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda como sujeto de derechos y de deberes. T al y como lo abordan los profesores Jos\u00e9 Yuni y Claudio Urbano de Argentina: \"Se trata no s\u00f3lo de una transformaci\u00f3n cuantitativa producida por el incremento de las personas mayores en el conjunto de la poblaci\u00f3n, sino de una mutaci\u00f3n de orden cualitativo que interpela nuestros PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE219modos de pensar, sentir, proyectar y construir la vejez. Parad\u00f3jicamente, el envejecimiento como fen\u00f3meno social est\u00e1 produciendo una renovaci\u00f3n de las formas de pensar el curso de la vida humana y ha generado una fecunda innovaci\u00f3n de dispositivos socioculturales que dan cabida a las nuevas generaciones de adultos mayores\" (Yuni J. y Urbano C., 2016, p\u00e1g. 7). Entre los nuevos dispositivos socioculturales los autores refieren los de car\u00e1cter educativo, haciendo referencia a c\u00f3mo el tema sobre el aprendizaje en edades avanzadas ha contribuido a desestabilizar el imaginario social tradicional de la vejez. En ese \u00e1nimo existen diferentes programas encaminados a la educaci\u00f3n continua y permanente en el mundo y que se desarrollan en diversas denominaciones, tales como universidades de tercera edad, programas universitarios para mayores, universidades abiertas, aulas de la experiencia, todas diversas en sus dise\u00f1os curriculares, pero con el objetivo de acceder a nuevos conocimientos y proyectos de vida. Desde el a\u00f1o 2000 se crea en Cuba la primera C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en la Universidad de la Habana, como programa de educaci\u00f3n \"para y con\" los adultos mayores, el cual se ha ido convirtiendo en uno de los referentes m\u00e1s importantes de este tipo de instituci\u00f3n en la regi\u00f3n iberoamericana, siendo identificado como \"el modelo cubano de educaci\u00f3n de mayores\". DESARROLLO: DESCRIPCI\u00d3N DEL PROGRAMA C\u00c1TEDRA DEL ADULTO MAYOR La C\u00e1tedra del Adulto Mayor de la Universidad de La Habana constituye centro de referencia nacional y fundacional para este tema. Tiene su sede central en la Facultad de Psicolog\u00eda y desde sus inicios fundacionales funciona bajo el auspicio de la Central de Trabajadores de Cuba y la Asociaci\u00f3n de Pedagogos. Dispone de aulas en todos los municipios de la capital en locales comunitarios diversos, es decir, escuelas, \u00e1reas de salud, museos, casa de cultura, bibliotecas, entre otros, que son facilitados de manera solidaria, y las cuales a su vez permiten el acceso de cercan\u00eda a la residencia de los cursantes. Actualmente cuenta con 48 aulas y ha beneficiado a un total de 19,319 egresados de su curso b\u00e1sico 48. 48. Cada curso escolar puede variar el n\u00famero de aulas en funci\u00f3n de la matr\u00edcula y disponibilidad de locales en la comunidad.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE220Dicha matr\u00edcula proviene de personas jubiladas de los m\u00e1s dis\u00edmiles sectores de procedencia laboral y diferentes niveles educacionales, adem\u00e1s de personas mayores amas de casa, mayores discapacitados y mayores institucionalizados en Hogares de Ancianos y en Centros Penitenciarios. Consideramos que el programa constituye una expresi\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas y responsabilidad ciudadana, a partir de los indicadores siguientes: Car\u00e1cter accesible. Car\u00e1cter sostenible. Enfoques te\u00f3ricos de partida acerca del desarrollo humano. Papel protag\u00f3nico de los adultos mayores, co-responsables de su proceso educativo. Contribuci\u00f3n al desarrollo local. Aportes al bienestar y calidad de vida de los cursantes mayores. Las instituciones auspiciadoras y colaboradoras facilitan los recursos humanos calificados como profesores, as\u00ed como los locales para el desarrollo del curso escolar, en la conformaci\u00f3n de los claustros docentes y en forma de voluntariado (Orosa, 2005). Debe referirse que, en funci\u00f3n de garantizar el proceso de extensi\u00f3n del programa a lo largo de toda la provincia, una gran parte de los docentes provienen de los propios egresados adultos mayores m\u00e1s calificados. Ellos transitan posteriormente por procesos de capacitaci\u00f3n, para convertirse en docentes de sus propios coet\u00e1neos. El programa es de car\u00e1cter gratuito para sus cursantes, por lo que los alumnos no pagan ni los profesores cobran. El programa de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor consta de tres sistemas: Curso b\u00e1sico de un a\u00f1o escolar, con diversos temas organizados a trav\u00e9s de cinco m\u00f3dulos docentes: Introductorio o Proped\u00e9utico, Desarrollo Humano, Educaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Salud, Cultura Contempor\u00e1nea, y Seguridad Social. A su vez, los m\u00f3dulos se desarrollan teniendo en cuenta cinco ejes tem\u00e1ticos, tales como: g\u00e9nero, creatividad, pensamiento martiano 49, medio ambiente y valores. Cursos de continuidad, dirigidos a los egresados del programa b\u00e1sico y con diversidad tem\u00e1tica, de manera que se pueda profundizar en temas presentados en el curso 49. Jos\u00e9 Mart\u00ed, reconocido como el Ap\u00f3stol de la independencia de Cuba en la etapa colonial, tambi\u00e9n fue destacado intelectual y escritor de amplia obra literaria de car\u00e1cter patri\u00f3tica, y en la que inclusive aparecen reiteradas referencias de respeto y consideraci\u00f3n a las personas mayores, bajo la denominaci\u00f3n de los ancianos, los patriarcas o las cabelleras blancas.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE221b\u00e1sico, as\u00ed como en otros temas de inter\u00e9s solicitados por los egresados o a propuesta de los especialistas de cada comunidad. Entre los temas m\u00e1s seleccionados por los egresados se encuentran el estudio acerca del rol de la abuelidad, el rescate de valores patrimoniales, los programas de prevenci\u00f3n de salud, el medio ambiente, los problemas actuales del desarrollo humano, temas psicol\u00f3gicos como el auto-conocimiento, as\u00ed como la introducci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. Cursos de capacitaci\u00f3n, dirigido fundamentalmente a adultos mayores egresados que se convierten en fuente de los claustros docentes de dichas aulas. 50 A su vez, la C\u00e1tedra y sus aulas, siendo un programa extensionista universitario, realiza su propio extensionismo con diversas acciones dirigidas a otros grupos de adultos mayores de cada comunidad. T ambi\u00e9n se llevan a cabo numerosas actividades colaterales y de car\u00e1cter intergeneracional, fundamentalmente de contenidos patri\u00f3ticos, que han permitido la transmisi\u00f3n e intercambio de experiencias con los ni\u00f1os y j\u00f3venes. Constituye un programa sostenible por sus bases te\u00f3ricas y por la autogesti\u00f3n de sus participantes adultos mayores, gratuito y colaborado por un enorme voluntariado, que se capacita constantemente en aras de ofrecer conocimientos actualizados y promover continuidad y participaci\u00f3n local en los cursantes. Actualmente el programa del curso b\u00e1sico de la Catedra del Adulto Mayor se encuentra en proceso de perfeccionamiento, lo que permite un punto de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis tem\u00e1ticos, estructura y funcionamiento de la instituci\u00f3n, lo cual contribuir\u00e1 a la actualizaci\u00f3n metodol\u00f3gica y docente de nuestro programa. Sin dudas, el programa de la C\u00e1tedra ha ido enriqueci\u00e9ndose a lo largo de estos a\u00f1os, ponderando diversas dimensiones de trabajo que permitan llevar a cabo nuestra Misi\u00f3n e ir potenciando las bases desde la perspectiva de nuestra Visi\u00f3n. Desde un inicio nuestra instituci\u00f3n se inspir\u00f3 en prop\u00f3sitos de capacitaci\u00f3n y de integraci\u00f3n, y a\u00fan cuando al comienzo se dedic\u00f3 m\u00e1s a la instrucci\u00f3n o impartici\u00f3n de contenidos de los m\u00f3dulos docentes, en su transcurrir fue emergiendo con mayor potencialidad la educaci\u00f3n y no s\u00f3lo la instrucci\u00f3n. Esto es, no s\u00f3lo saber m\u00e1s de un tema de actualidad, sino tambi\u00e9n aprender a envejecer desde los cambios personales en el 50. Los procesos de capacitaci\u00f3n se realizan de manera conjunta cuando se trata de proyectos o eventos provinciales, as\u00ed como por grupos de claustros seg\u00fan el m\u00f3dulo docente que impartan en las aulas comunitarias.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE222contexto actual, as\u00ed como gestionar y educar en el entorno acad\u00e9mico, gubernamental y social, vinculadas a una nueva imagen de la vejez y al car\u00e1cter activo, participativo y c\u00edvico de los cursantes. Capacitarnos en una nueva cultura gerontol\u00f3gica, libre de paternalismo, gerofobia y discriminaci\u00f3n de cualquier \u00edndole ha ido constituy\u00e9ndose en nuestra meta. Una nueva cultura gerontol\u00f3gica, que parta de la comprensi\u00f3n de la generaci\u00f3n actual de mayores con sus nuevos protagonismos y necesidades, que garantice la inclusi\u00f3n y el desarrollo, y no s\u00f3lo la protecci\u00f3n y el cuidado (Orosa, 2018). Por tanto, la Misi\u00f3n de la C\u00e1tedra del Adulto Mayor se encamina a la atenci\u00f3n educativa dirigida en primer lugar a las personas mayores en aras de su actualizaci\u00f3n cultural, y en segundo lugar, a ofrecer superaci\u00f3n a profesionales requeridos de conocimientos gerontol\u00f3gicos por razones de su quehacer en este tema. Para dar cumplimiento a la atenci\u00f3n educativa dirigida a las personas mayores se dispone de las aulas, en los diferentes municipios. T eniendo en cuenta la persistencia de criterios gerof\u00f3bicos en la sociedad, la invisibilidad a\u00fan de las potencialidades de los mayores, sus necesidades actuales, as\u00ed como la experiencia obtenida por la C\u00e1tedra durante 20 a\u00f1os, los resultados obtenidos a favor del bienestar, la educabilidad, la salud y la participaci\u00f3n de los mayores, nuestra Visi\u00f3n actual se proyecta en demostrar la importancia de la educaci\u00f3n como aut\u00e9ntico factor de envejecimiento activo, participativo y sostenible, lo cual plantea la necesidad de educar en una nueva cultura gerontol\u00f3gica de desarrollo humano, libre de discriminaci\u00f3n, paternalismo y exclusi\u00f3n. Lograr colocar a las personas mayores como sujetos de deberes y derechos, empoderados y participativos, en un entorno accesible, inclusivo y para todas las edades. Para todo ello los Objetivos actuales del programa de la C\u00e1tedra son los siguientes: Actualizaci\u00f3n cultural y cient\u00edfica t\u00e9cnica de los cursantes. Aprender a ser mujeres y hombres mayores de esta \u00e9poca. Provocar cambios de car\u00e1cter espiritual en los cursantes, esto es, desarrollo cognitivo, afectivo-motivacional y sociabilidad. Reinserci\u00f3n social de los egresados en diversos proyectos comunitarios. Promover promotores de salud, gestores ambientalistas, entre otros. Promover una imagen social del envejecimiento y la vejez en escenarios educativos.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE223 Promover la identidad con la edad y los procesos de cambios correspondientes. Promover acciones de car\u00e1cter intergeneracional. Estudiar el desarrollo humano, sin dudas, tambi\u00e9n implica conocer y profundizar en el proceso de envejecimiento que hoy caracteriza al mundo, y m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de cursos dirigidos a la actualizaci\u00f3n cultural y cient\u00edfica de las personas mayores. Para la academia tambi\u00e9n este proceso demogr\u00e1fico constituye un desaf\u00edo, en particular en las llamadas Ciencias Sociales. Un desaf\u00edo, como refer\u00eda anteriormente, no solamente por el aumento de car\u00e1cter demogr\u00e1fico de las personas con 60 a\u00f1os y m\u00e1s, sino tambi\u00e9n por el cambio de car\u00e1cter generacional que se ha venido produciendo. Si bien se trata de una poblaci\u00f3n, especialmente los muy mayores, que aumenta en necesidades de cuidados, programas de atenci\u00f3n en salud, gastos en apoyos t\u00e9cnicos, ajustes urban\u00edsticos, entre otros, a su vez, se trata de una poblaci\u00f3n que aumenta en necesidades de nuevas narrativas que la expliquen o describan, pues constituyen generaciones portadoras de nuevas necesidades e intereses, que en gran medida hoy desbordan el campo de lo asistencial. Desde el punto de vista acad\u00e9mico se han realizado ya numerosos estudios e investigaciones en diversos campos y se han producido enfoques te\u00f3ricos diversos, en su mayor\u00eda bajo la tendencia de entender el envejecimiento como proceso y de la vejez como etapa de la vida, bajo el criterio de una edad o del curso de vida, como m\u00e1s recientemente se le enfoca. Ya van quedando atr\u00e1s miradas que evocaban al rejuvenecimiento y van apareciendo enfoques te\u00f3ricos que parten de asumir aut\u00e9nticamente a la vejez y a las personas mayores con su identidad y sin necesidad de una explicaci\u00f3n desde lo juvenil o infantilizadora. Queda claro para los cient\u00edficos sociales que analizar el envejecimiento y la vejez hoy resulta imposible desde la mirada de una sola disciplina, por ello se explican miradas multidisciplinarias o en el mejor de los casos interdisciplinarias, porque queda claro que las personas mayores constituyen, como todos los seres humanos, una integraci\u00f3n de varias esferas en lo fundamental de lo biol\u00f3gico, lo subjetivo y lo social. En la actualidad las estrategias de pa\u00eds llaman a diversos sectores que confluyen desde sus disciplinas a la atenci\u00f3n del envejecimiento y la vejez, y por eso muchos PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE224grupos de investigaci\u00f3n son multidisciplinarios, en los que cada cual trabaja el tema desde su propia perspectiva. Un reto mayor ser\u00e1 lograr aproximaciones interdisciplinarias, donde el objeto de estudio se pueda analizar desde categor\u00edas que en s\u00ed mismas integren la diversidad de miradas, como pudieran ser los estudios acerca del bienestar de los mayores en la actualidad. Con relaci\u00f3n a la actividad docente de la C\u00e1tedra orientada a personas mayores en Cuba se ha basado en los presupuestos te\u00f3ricos de la Psicogerontolog\u00eda y en su enfoque Hist\u00f3rico Cultural, en la Gerontagog\u00eda versus Geragog\u00eda, en conceptos de la Pedagog\u00eda del Adulto Mayor, de la Andragog\u00eda, de la Antropagog\u00eda, de la Educaci\u00f3n Popular y del Lifelong Learning. Y sin lugar a duda, el principal presupuesto te\u00f3rico que la sustenta es la denominada Gerontolog\u00eda Educativa. Desde el punto de vista de la Psicolog\u00eda del Desarrollo se debe destacar la comprensi\u00f3n de la vejez como una etapa del desarrollo humano, y por tanto, el programa de la C\u00e1tedra del Adulto Mayor no es geri\u00e1trico sino de car\u00e1cter gerontol\u00f3gico. Las personas mayores son convocadas como cursantes y no como pacientes. Desde el punto de vista psicol\u00f3gico enfatiza en la importancia de las diferencias individuales, y desde las categor\u00edas de an\u00e1lisis del enfoque Hist\u00f3rico Cultural demuestra que los programas de mayores se convierten en un nuevo \"otro\" significativo para su desarrollo personal. Diversos son los determinantes del desarrollo en la vejez y del cual ha de destacarse tambi\u00e9n el papel activo de cada individuo, pues \"cuando se llega a la etapa de adulto mayor, el individuo vivencia una situaci\u00f3n social del desarrollo diferente, que est\u00e1 muy determinada por la cultura, la familia y el propio desarrollo que el individuo ha alcanzado\" (Orosa, T ., 2001, p\u00e1g. 53). Los contenidos del programa docente son de muy amplio espectro, tal como las necesidades de actualizaci\u00f3n de las personas mayores, y se recomienda su ajuste de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada aula y sus expectativas propias, m\u00e1s a\u00fan cuando se trate de grupos institucionalizados u otros que presenten peculiares condiciones de ense\u00f1anza-aprendizaje. M\u00e1s que conferencias acerca de los temas se recomiendan clases interactivas, donde se permitan procesos de aprendizaje vivencial en los cuales los cursantes tambi\u00e9n aporten conocimientos de los temas a desarrollar. De ah\u00ed que resulte de gran valor la aplicaci\u00f3n PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE225de encuestas diagn\u00f3sticas no s\u00f3lo para conocer a los cursantes de nuevo ingreso, sino tambi\u00e9n para conocer sus expectativas y necesidades de superaci\u00f3n. Por otra parte, nunca ha sido un programa gerontocr\u00e1tico ni gerof\u00f3bico, considerando la formaci\u00f3n de una identidad con la edad, desde los objetivos iniciales. Desde el punto de vista curricular se construy\u00f3 el denominado curso b\u00e1sico con duraci\u00f3n de un a\u00f1o escolar a trav\u00e9s de m\u00f3dulos tem\u00e1ticos explicados desde una Pedagog\u00eda no tradicional, ni tampoco desde la Geragog\u00eda, \u00e9sta \u00faltima enfocada al adulto mayor en tratamiento de salud, sino desde la Gerontagog\u00eda, cuyo objeto de estudio es la persona mayor en situaci\u00f3n de aprendizaje. Ahora bien, el presupuesto fundamental del programa de la C\u00e1tedra del Adulto Mayor ha sido la Gerontolog\u00eda Educativa en su car\u00e1cter transdisciplinar, la cual se dedica al estudio y pr\u00e1ctica de emprendimientos educativos dirigidos a las personas mayores y a otros grupos generacionales, es decir, a otros p\u00fablicos interesados en el conocimiento de la vejez y el envejecimiento en sus m\u00faltiples derivaciones. Es con la apertura de las C\u00e1tedras Universitarias del Adulto Mayor en Cuba, y con la de la Universidad de La Habana espec\u00edficamente, que se inicia el desarrollo de la Gerontolog\u00eda Educativa como punto de partida en la misi\u00f3n de la atenci\u00f3n educacional dirigida a las personas mayores, y posteriormente tambi\u00e9n dedicada a la capacitaci\u00f3n de recursos humanos con perfil atencional de personas mayores, en los m\u00e1s dis\u00edmiles programas que hoy se han implementado. Y es que para asumir la direcci\u00f3n de programas gerontol\u00f3gicos hay que estudiar y actualizarse en conocimientos gerontol\u00f3gicos, y ello tanto para directivos de v\u00ednculos tradicionales con el tema, como a nuevos que han sido convocados debido al car\u00e1cter integral que hoy deben llevar esos programas. 51 Desde el punto de vista investigativo, a lo largo de estos a\u00f1os han sido desarrollados tambi\u00e9n diversos proyectos de investigaci\u00f3n, tales como: \"La C\u00e1tedra del Adulto Mayor en la nueva universidad cubana\", del Programa Gesti\u00f3n Universitaria del Conocimiento (2006-2009) del Ministerio de Educaci\u00f3n Superior de la Rep\u00fablica de Cuba; el Proyecto de Cooperaci\u00f3n Interuniversitaria denominado \"Curso Vivir con Vitalidad\" bajo plataforma e-learning (PUMe) con Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Centro Universitario La 51. En ese sentido se han realizado talleres y cursos de postgrado dirigidos a comunicadores, periodistas, juristas, dem\u00f3grafos, psic\u00f3logos, m\u00e9dicos, pedagogos, ge\u00f3grafos, soci\u00f3logos, y especialistas en las artes, en cultura f\u00edsica, entre otros.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE226Salle, Universidad Cat\u00f3lica de Chile y Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), 2012-2013; Proyecto de Capacitaci\u00f3n en el tema \"Empoderamiento de las Personas Mayores\", dirigido a grupos de mayores y a servidores p\u00fablicos comunitarios, correspondiente al Programa Integral de Envejecimiento Saludable aprobado por la Uni\u00f3n Europea e inscrito por Sociedad Cubana de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, denominado PIES PLAZA, 2016-2020; y el Proyecto \"Educaci\u00f3n, salud y vejez: formaci\u00f3n de capacidades en l\u00edderes locales de gesti\u00f3n de conocimiento de salud y transformaci\u00f3n\", aprobado como Programa Nacional del Ministerio de Educaci\u00f3n (2018-2020). Por otra parte, en el objetivo de abordar los impactos del programa se han llevado a cabo evaluaciones, las cuales como tendencia han abordado impactos en tres dimensiones fundamentales: cognitivo, afectivo-motivacional y social en sus cursantes. En el \u00e1rea intelectual se ha constatado el aumento del potencial de aprendizaje de memoria de palabras, un mayor rendimiento del recuerdo diferido y de mejores posibilidades en cuanto a la calidad de usos de definiciones a los t\u00e9rminos o palabras presentadas. En el \u00e1rea afectivo motivacional se expresan mejores resultados en cuanto a sus posibilidades de esfuerzo, de constancia, y de confianza en cuanto a recursos personales, tanto para resolver problemas de salud, de rendimiento intelectual e inclusive de asuntos familiares, as\u00ed como mayores niveles de satisfacci\u00f3n con la vida y de calidad de vida, proyectos y relaciones interpersonales: aparecen nuevos motivos y proyectos de vida. Con relaci\u00f3n a la sociabilidad, evocan acciones de pro-sociabilidad y formaci\u00f3n de redes de apoyo. En percepci\u00f3n de calidad de vida los cursantes tienden a colocar el mantener buenas relaciones sociales como primera condici\u00f3n y en segundo lugar, el de tener buena salud, cuando esto \u00faltimo es lo que generalmente aparece como el predictor priorizado por los mayores para la percepci\u00f3n de una buena calidad de vida (Orosa, 2005). Se destacan adem\u00e1s niveles de indicadores de empoderamiento, una nueva cultura de abuelidad y del cuidado, as\u00ed como una tendencia al asociacionismo. En estudios m\u00e1s recientes se han investigado diversas dimensiones en el estudio del envejecimiento vinculadas a resultados, dimensiones y a tem\u00e1ticas de los contenidos modulares. En cuanto a resultados del programa hay que destacar el estudio realizado acerca del empoderamiento comunitario que se produce en una muestra de presidentes de aulas, tambi\u00e9n personas adultas mayores, en el que se exploraron indicadores de compromiso, participaci\u00f3n, autogesti\u00f3n y toma de decisiones, en diferentes niveles de PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE227estructuraci\u00f3n (Henriquez, 2015). En cuanto a la dimensi\u00f3n acerca del tema de g\u00e9nero, hay que destacar tambi\u00e9n el estudio acerca del sentido de pertenencia de grupo de mujeres a nuestro programa y que demuestran una identidad de g\u00e9nero en transici\u00f3n, siendo a su vez la mayor\u00eda de los directivos, gestores y cursantes del programa (S\u00e1nchez, 2017). DISCUSI\u00d3N DE RESULTADOS: LA C\u00c1TEDRA COMO PARADIGMA DE BUENAS PR\u00c1CTICAS Desde su creaci\u00f3n se ha demostrado el impacto en el mejoramiento de la calidad de vida de sus cursantes, entendiendo la educaci\u00f3n como factor de prevenci\u00f3n de salud y de empoderamiento social. Con motivo de la celebraci\u00f3n del XX aniversario del programa se han llevado a cabo diversas mesas de reflexi\u00f3n acerca de cu\u00e1les han sido sus impactos, no s\u00f3lo para los cursantes, sino desde una macro perspectiva como pa\u00eds y como aporte acad\u00e9mico, acerca del por qu\u00e9 puede afirmarse que el programa constituye paradigma de buenas pr\u00e1cticas en el quehacer atencional del envejecimiento poblacional en Cuba, y que pueden listarse de la manera siguiente: Por constituir los fundadores en Cuba de la llamada Gerontolog\u00eda Educativa, en sus dos dimensiones: emprendimiento educativo hacia los mayores y hacia los sectores p\u00fablicos requeridos de conocimientos gerontol\u00f3gicos que atienden diversos programas sobre envejecimiento. Por constituir un programa \"para y con\" las personas mayores, dado que sus fundadores y sus claustros y directivos que le han sostenido durante 20 a\u00f1os son en su mayor\u00eda personas mayores y muy mayores que han laborado como voluntariado. Por haber elaborado el primer programa docente y su correspondiente folleto o cuaderno con todas las clases y conceptos a abordar en el mismo, a partir del trabajo de un colectivo de autores, miembros del Consejo T\u00e9cnico de la C\u00e1tedra del Adulto Mayor y colaboradores, y de su experiencia en el desarrollo de dicho programa, el cual ha transitado por procesos de perfeccionamiento, en funci\u00f3n de nuevas necesidades del desarrollo de las ciencias y de la sociedad. Por promover la extensi\u00f3n del programa C\u00e1tedra del Adulto Mayor a todos los otros Centros de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE228 Por la inserci\u00f3n de aulas comunitarias tambi\u00e9n en centros penitenciarios, hogares de ancianos, casas de abuelos52 y en grupos de la Asociaci\u00f3n de Combatientes. Por convertirnos en redes de apoyo entre los mayores participantes, gracias a la educaci\u00f3n y grupos empoderados, l\u00edderes locales y gestionadores de conocimiento ambientalista y de salud, en los barrios. Por constituir el \u00fanico tipo de instituci\u00f3n que ha contribuido al cambio de imagen de la vejez, por la acci\u00f3n \"en y con\" los medios. Un programa dedicado m\u00e1s a la educaci\u00f3n que a la instrucci\u00f3n y as\u00ed habernos convertido en asesores de programas televisivos y mensajes de bien p\u00fablico. Por la atenci\u00f3n educativa a 19, 319 personas mayores capitalinas, a trav\u00e9s de 48 aulas en la capital, del curso b\u00e1sico de la C\u00e1tedra y por la creaci\u00f3n de cursos de continuidad en temas de inter\u00e9s sobre nuevas tecnolog\u00edas, patrimonio cultural, entre otras. Por lograr un perfil del egresado como sujeto de participaci\u00f3n c\u00edvica, representando a la sociedad civil en la Asociaci\u00f3n Cubana de Naciones Unidas (ACNU) como voces de los mayores y en acciones de relaciones internacionales con atenci\u00f3n a delegaciones de alto nivel sobre los Derechos Humanos en Cuba y contra el hist\u00f3rico bloqueo que viene padeciendo nuestro pa\u00eds. Destacar la participaci\u00f3n de las personas mayores del programa en el debate de la nueva Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba, constituyendo una asamblea propia en el debate de la Carta Magna, ponderando el lugar vital de nuestros mayores en la transformaci\u00f3n de la sociedad cubana. Por ser considerada en la regi\u00f3n iberoamericana como modelo cubano de educaci\u00f3n \"para y con\" personas mayores desde su condici\u00f3n de Miembro Fundador de la Red Iberoamericana de Programas Universitarios con Mayores (RIPUAM), as\u00ed como miembro de la Sociedad Cubana de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, de la Sociedad Cubana de Psicolog\u00eda, de la Asociaci\u00f3n de Pedagogos de Cuba y Asociaci\u00f3n Cubana de Naciones Unidas. Miembro de la Red Continental de Asociaciones de Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (RedCon) y de la Federaci\u00f3n Iberoamericana de Asociaciones de Personas Mayores (FIAPAM). Miembro de la RED LARNA (Red Latinoamericana de Investigaci\u00f3n en Vejez) con sede en la Universidad de Oxford, Inglaterra. Miembro del Grupo de Expertos de Investigaci\u00f3n de Evaluaci\u00f3n y Envejecimiento (EVEN) de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Miembro de la Asociaci\u00f3n Internacional de 52. Hogares diurnos.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE229Universidades de T ercera Edad (AIUTA) con sede en la Universidad de T oulouse, Francia. Por haber recibido el Premio Nacional de Seguridad Social como C\u00e1tedra de Referencia Nacional, otorgado por el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, 2005. Premio Mejor Resultado Cient\u00edfico ya aplicado al Desarrollo Social Universidad de La Habana, 2009. Menci\u00f3n de Buenas Pr\u00e1cticas, otorgado por la OPS/OMS 2012. Menci\u00f3n al Mejor Trabajo Extensi\u00f3n Universitaria, Universidad de La Habana, 2014. Reconocimiento en atenci\u00f3n a los Combatientes por el Ministerio de las Fuerzas Armadas, MINFAR, 2017. Premio Utilidad de la Virtud, por la Sociedad Cultural Jos\u00e9 Mart\u00ed, 2018. Por lograr visibilizar el papel de las personas mayores en la T area Vida 53 y en el logro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, no s\u00f3lo por constituir un ejemplo del ODS 4, sino porque la Agenda 2030 constituye parte de los materiales de estudios en nuestras aulas, en af\u00e1n de convertirnos en promotores de objetivos y metas, y no en simples receptores de sus bondades. Y sin dudas, lo m\u00e1s importante: La C\u00e1tedra del Adulto Mayor de la Universidad de La Habana puede considerarse un ejemplo de buenas pr\u00e1cticas por colocar a la educaci\u00f3n a lo largo de la vida como un derecho ciudadano, hacerlo accesible como programa al colocarse a nivel de barrio, sostenible por la autogesti\u00f3n de sus miembros y por promover el concepto de envejecimiento sostenible, donde los mayores no s\u00f3lo sean beneficiarios de proyectos, leyes y programas, sino entes activos en la soluci\u00f3n, atenci\u00f3n y desaf\u00edos del creciente envejecimiento poblacional. Ahora bien, \u00bfpor qu\u00e9 puede afirmarse que la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de nuestro programa gestiona conocimiento a nivel comunitario? Y en segundo lugar tambi\u00e9n cabe preguntarse: \u00bfqu\u00e9 aspectos o dimensiones del conocimiento gestiona el programa? En dos d\u00e9cadas, miles de mayores han transitado por nuestras aulas con su asistencia a las clases-talleres, presentado sus trabajos de curso o tesinas al finalizar cada curso escolar delante de sus familias invitadas y de representantes de organizaciones e instituciones de la localidad. Asimismo, las aulas participan en numerosas actividades de la localidad, como fiestas tradicionales, proyectos de promociones de salud, demostraciones culturales, actos 53. Nombre del programa cubano vinculado a los efectos del cambio clim\u00e1tico.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE230en fechas importantes, apoyo a actividades de ni\u00f1os y j\u00f3venes en los centros de estudio e intercambios en instituciones laborales. Con relaci\u00f3n a la naturaleza de las actividades, \u00e9sta ha sido muy diversa y vinculada a las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, geogr\u00e1ficas y culturales de la naci\u00f3n, de cada municipio y hasta de cada barrio en particular. Los cursantes y educadores mayores frecuentemente se insertan en los proyectos de rescate patrimonial de cada comunidad, como fueron todas las acciones que se llevaron a cabo en el contexto del 500 aniversario de La Habana el pasado a\u00f1o. En ese inter\u00e9s, los mayores elaboraron trabajos de referencia a lugares hist\u00f3ricos barriales, muchos de ellos olvidados, y adem\u00e1s realizaron festivales de costumbres y tradiciones habaneras desde lo t\u00edpico de cada barrio. Otro tipo de actividad es la vinculada al tema del medio ambiente como miembros de grupos promotores ambientalistas en los temas de contaminaci\u00f3n, en la reforestaci\u00f3n, en protecci\u00f3n de la barrera coralina, en diversidad de proyectos todos que tributan adem\u00e1s al manejo de situaciones ante cat\u00e1strofes naturales y que culminan cada a\u00f1o con evento cient\u00edfico de car\u00e1cter provincial. Igualmente importante ha sido la participaci\u00f3n en reuniones de debates acerca de resoluciones y leyes a nivel de la comunidad, con lecturas previas y sugerencias desde la mirada de la persona mayor, como lo fueron los aportes en sugerencias y modificaciones en el debate previo del proyecto de la nueva Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, aprobada el pasado a\u00f1o. Actividades o espacios convocados tambi\u00e9n para el relato de testimonios en gestas hist\u00f3ricas de la naci\u00f3n desde sus protagonistas, como por ejemplo, los aportes de esta generaci\u00f3n cuando participaron siendo ni\u00f1os o muy j\u00f3venes en la Campa\u00f1a de Alfabetizaci\u00f3n, as\u00ed como presentaci\u00f3n de ponencias en jornadas cient\u00edficas sobre diversos temas en salones de la comunidad, junto a los intendentes y factores de las organizaciones pol\u00edticas y de masas de la localidad, en particular las celebradas anualmente sobre la obra de Jos\u00e9 Mart\u00ed. Y por supuesto, todas estas acciones de car\u00e1cter c\u00edvico m\u00e1s las que de forma tradicional las personas mayores gestionan en su localidad, en tanto promoci\u00f3n en acciones de consejer\u00eda de salud en sus comunidades. Aprender envejeciendo, apropiarse de conceptos y categor\u00edas que explican hoy el mundo en que vivimos, sentirse \u00fatil gestionando ellos mismos los espacios para la transmisi\u00f3n de experiencias de sus vidas. T odo ello aporta tal seguridad que llega a empoderar y a ofrecer recursos para la defensa de sus derechos y para identificar posibles maltratos, adem\u00e1s de que los tipos de maltrato y violencia los cursantes los estudian dentro de los temas de los m\u00f3dulos docentes que cursan durante el programa.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE231En ese sentido, el modelo construido de gesti\u00f3n en cultura gerontol\u00f3gica se asienta desde la educaci\u00f3n como su base, y que en escala de pelda\u00f1os va transitando en ascenso hacia la seguridad, el empoderamiento, el liderazgo y la transformaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a los aspectos o dimensiones del conocimiento ha de destacarse que no s\u00f3lo se gestionan conocimientos de salud desde el punto de vista de los conceptos que le explican, sino tambi\u00e9n gestiona imagen, despatologizaci\u00f3n de la edad, derechos, di\u00e1logos, tradiciones y cultura, y por supuesto, espacios de ciudadan\u00eda. T ales dimensiones efectivamente desbordan los aspectos conceptuales del saber gerontol\u00f3gico, pues las personas mayores funcionando en escenarios escolares y sociales gestionan por s\u00ed mismos una imagen nueva de la vejez, en la medida que se apropian de espacios no vinculados de forma tradicional, lo cual genera nuevas miradas del envejecer actual y de las potencialidades del desarrollo a lo largo de toda la vida. Asimismo, se gestiona conocimiento sobre ra\u00edces culturales heredadas de generaciones anteriores y bajo la toma de conciencia del deber ciudadano de su traslado, en tanto memoria hist\u00f3rica viva de una sociedad. Desde esos nuevos espacios de desarrollo se despatologiza la edad, encerrada en acercamiento tradicionalmente geriatrizado, visibiliz\u00e1ndose entonces a las personas mayores como sujetos de derechos, desde su condici\u00f3n de ciudadan\u00eda, adem\u00e1s de propiciar di\u00e1logos m\u00e1s robustos y no solamente intergeneracionales, sino entre sus pares o coet\u00e1neos y con los decisores de cada territorio. PAPEL DEL PROGRAMA DE MAYORES DURANTE LA PANDEMIA DE COVID-19 En consonancia con la labor durante todos estos a\u00f1os y de la impronta de la educaci\u00f3n, es menester, a\u00fan cuando sea de forma resumida, referir el importante papel de la gesti\u00f3n de conocimiento gerontol\u00f3gico durante el per\u00edodo de la pandemia. Como sabemos, las personas mayores fueron declaradas de m\u00e1xima vulnerabilidad desde los inicios de la pandemia, debido a la disminuci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico con la edad y comorbilidad por existencia frecuente de enfermedades no transmisibles que pueden agravar ante posibilidad del contagio y ocasionar (tal cual ha ocurrido) la mayor cantidad de fallecidos en esta situaci\u00f3n sanitaria y de car\u00e1cter mundial. De ah\u00ed que los mayores han sido los primeros en ser llamados a colocarse en condici\u00f3n de aislamiento con el \"Qu\u00e9date en casa\" con vistas a posibilidad de contagio, PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE232y que ha tra\u00eddo diversas afectaciones, fundamentalmente relacionadas en el tema de la salud mental, por distanciamiento de sus familiares, temor al contagio, cambios de rutinas y postergaci\u00f3n de proyectos. La C\u00e1tedra del Adulto Mayor de la Universidad de La Habana, en sus miembros provenientes de la Facultad de Psicolog\u00eda y en apoyo de su consejo t\u00e9cnico adulto mayor, ha desplegado una importante labor a trav\u00e9s de la telefon\u00eda y de la constituci\u00f3n de grupos por WhatsApp. Los objetivos fundamentales fueron lograr una adecuada percepci\u00f3n del riesgo 54, la identificaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las posibles afectaciones en condici\u00f3n del aislamiento, as\u00ed como la promoci\u00f3n de una campa\u00f1a del buen trato a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, se dise\u00f1a e impulsa dicha campa\u00f1a, por supuesto, no por falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica y asistencia a los mayores, sino por rebrotes de actitudes paternalistas en manejos inadecuados de familias o de mensajes en los medios, que podr\u00edan provocar afectaciones a la autonom\u00eda de las personas mayores. 55 Fueron atendidas 1,164 personas mayores del programa de la C\u00e1tedra en la provincia, entre cursantes y profesores voluntarios. A su vez, se coordin\u00f3 el Psicogrupo WhatsApp de matr\u00edcula abierta y durante siete meses, para 250 personas mayores y cuidadores. Ambas fuentes de informaci\u00f3n permitieron ofrecer recomendaciones sistem\u00e1ticas a los medios de comunicaci\u00f3n, al personal de salud y a los decisores, gracias a la construcci\u00f3n de un Observatorio Psicogerontol\u00f3gico en tiempos de pandemia. En dicho observatorio se describen la diversidad de vivencias, tal cual ocurre ante la diversidad de vejeces, recursos de afrontamiento y entornos propios, as\u00ed como la disponibilidad de redes de apoyo, existiendo en la mayor\u00eda de los casos potencialidades en comportamientos de gran resiliencia y re-ajuste de rutinas. Sin embargo, ha sido un largo per\u00edodo que como tendencia fragiliza, marca incertidumbres y puntos de inflexi\u00f3n para quienes constantemente han vivido largos meses en la categor\u00eda de poblaci\u00f3n vulnerable. A tal punto, que pueden identificarse dos tipos de vulnerabilidad: la biol\u00f3gica con riesgo para la vida, y la cultural paternalista con riesgo para la autonom\u00eda. 54. M\u00e1s a\u00fan al inicio, ya fuera por carencia de la percepci\u00f3n del riesgo debido a sobrevivencia exitosa de otros eventos adversos en su larga vida o por sobre-estimaci\u00f3n del riesgo. 55. Retornaron mensajes en los medios dirigidos a \"los abuelitos \"o \"los ancianitos\" junto a \"p\u00f3rtate bien\", adem\u00e1s de posibles imposiciones de las medidas por parte de algunas familias, subestimando la autorresponsabilidad en los mayores.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE233Queda mucho por hacer desde la Gerontolog\u00eda Educativa post-Covid, en la necesidad de re-educar acerca de lo que parec\u00eda logrado en el campo del envejecimiento saludable, activo y participativo. Destacar en este ep\u00edgrafe, finalmente, la labor realizada de forma proactiva de la C\u00e1tedra del Adulto Mayor como factor educativo en el contexto sanitario, elaborando mensajes, ya sea para presentar directamente en los medios o a trav\u00e9s de asesor\u00eda a los mismos, acorde con las necesidades de los mayores, en correspondencia con cada etapa de la pandemia. Por otra parte, y en aras de retomar las actividades del programa modular y lograr culminar el presente curso escolar, se elaboraron gu\u00edas metodol\u00f3gicas para la realizaci\u00f3n de ejercicios integradores a partir de materiales escritos, teniendo en cuenta la no disponibilidad de una plataforma digital de educaci\u00f3n a distancia en ausencia de recursos tecnol\u00f3gicos para la totalidad de sus cursantes. Si bien la situaci\u00f3n sanitaria producida por la pandemia del COVID-19 ha constituido un per\u00edodo dif\u00edcil, tambi\u00e9n se han desarrollado m\u00faltiples redes solidarias, que entre mayores hemos denominamos redes en Geroridad 56. CONCLUSIONES. LECCIONES APRENDIDAS Y DESAF\u00cdOS ACTUALES Desde el pasado mes de febrero la C\u00e1tedra del Adulto Mayor de la Universidad de La Habana cumpli\u00f3 sus primeros 20 a\u00f1os de creada. A nuestro criterio, adem\u00e1s de indicadores de naturaleza estad\u00edstica acerca de la cantidad de egresados en cada curso escolar y el n\u00famero de aulas funcionando, lo m\u00e1s importante es haber logrado posicionar la imagen de la edad en desmontaje de una representaci\u00f3n social de la vejez como etapa final y ausente de proyecto. Se han constatado impactos del programa educativo que demuestran el mejoramiento de la percepci\u00f3n de calidad de vida en los cursantes, la importancia para los mayores de poder disponer de buenas relaciones sociales como prioridad de dicha percepci\u00f3n, as\u00ed como el poder contar con la posibilidad de aprender cosas nuevas (Orosa, 2005). 56. T\u00e9rmino surgido durante la pandemia, denominado por la autora.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE234A su vez, se han realizado acciones de divulgaci\u00f3n y correcci\u00f3n en diferentes contextos y hemos fungido como asesores de programas en los medios de comunicaci\u00f3n, en el dise\u00f1o de mensajes de bien p\u00fablico, y hasta en el \u00e1mbito de pol\u00edticas tradicionalmente salubristas. Por otra parte, el programa universitario con mayores en Cuba ha permitido la inserci\u00f3n del tema gerontol\u00f3gico en todas las funciones sustantivas de la Educaci\u00f3n Superior Cubana. La C\u00e1tedra del Adulto Mayor como instituci\u00f3n universitaria es acci\u00f3n extensionista y a su vez, hace extensionismo en la comunidad, por tanto, nuestros cursantes, adem\u00e1s de aumentar sus conocimientos, fortalecer sus procesos de identidad con la edad y socializaci\u00f3n, tambi\u00e9n se convierten en l\u00edderes de gesti\u00f3n de conocimientos gerontol\u00f3gicos con participaci\u00f3n ciudadana en los proyectos de desarrollo local. La educaci\u00f3n constituye el \u00fanico factor que verdaderamente logra promover el cambio de imagen de la vejez, al colocarla en escenario de desarrollo y de inclusi\u00f3n para la promoci\u00f3n del denominado envejecimiento sostenible y de participaci\u00f3n ciudadana. La C\u00e1tedra ha permitido comprender cu\u00e1les son las potencialidades y caracter\u00edsticas del voluntariado adulto mayor y a su vez se ha convertido en una red de apoyo. Constituye una evidencia de desarrollo sostenible por las bases te\u00f3ricas en que se sustenta y sus impactos en los cursantes, en tanto modelo de educaci\u00f3n inclusiva y de oportunidad de aprendizajes hasta el final de la vida. Asimismo, es paradigma de sostenibilidad por su contribuci\u00f3n a la participaci\u00f3n ciudadana de este sector poblacional, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n como factor que garantiza la inclusi\u00f3n social en diversos espacios de la sociedad. Ello ha promovido una nueva cultura gerontol\u00f3gica y coloca a las personas mayores no s\u00f3lo como receptores, sino como agentes activos hacia el logro de los objetivos y metas de la Agenda 2030, a lo que hemos denominado envejecimiento sostenible. Muchos son los desaf\u00edos a lo interno del programa, como por ejemplo, implementar nuevos procesos de perfeccionamiento docente, lograr mejores condiciones para nuestras aulas fundamentalmente en recursos tecnol\u00f3gicos, as\u00ed como lograr aumentar la matr\u00edcula masculina, entre otros aspectos. Desaf\u00edos tambi\u00e9n a nivel m\u00e1s macro, en el entorno, no del todo amigable a las personas mayores. Posicionar una mirada gerontol\u00f3gica y no s\u00f3lo geri\u00e1trica en los medios de comunicaci\u00f3n y en los decisores de las pol\u00edticas. Trabajar en el tema de las nuevas tecnolog\u00edas con mayor sistematicidad. Lograr una comprensi\u00f3n de PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE235las necesidades de las personas mayores, el cambio generacional existente y el estudio de la categor\u00eda \"bienestar\" en quienes hoy transitamos por esta etapa de la vida. Lograr una mirada integral en el abordaje en los estudios de la edad y sus estrategias de atenci\u00f3n donde forme parte de manera integrada el factor educativo como factor de envejecimiento activo, saludable y sostenible. De manera general puede afirmarse que el programa de la C\u00e1tedra del Adulto mayor constituye entidad gestionadora de conocimiento gerontol\u00f3gico comunitario, destacando la impronta de sus miembros adultos mayores como parte de los claustros y de sus cursantes insertados en tareas comunitarias, en ambos casos desde la condici\u00f3n de voluntariado. Por \u00faltimo, y no menos importante, es la incidencia del programa de mayores como inicio del desarrollo de la Gerontolog\u00eda Educativa en el pa\u00eds, la cual ha ido desplegando procesos de capacitaci\u00f3n secundarios tambi\u00e9n hacia grupos de servidores p\u00fablicos, dadas las actitudes a\u00fan gerof\u00f3bicas existentes en los mismos. REFERENCIAS Henriquez, P ., S\u00e1nchez, L., Cruz, M. (2015). \"Una aproximaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica educativa de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en La Habana\", Revista Cubana de Educaci\u00f3n Superior. No. 3. Sept.- dic., pp. 102-113. ONEI/CEPDE (2020 a). Cuba: Demographic of the demographic factors in the COVID-19 pandemic. National Statistical and Information Office. Disponible en http://www.onei.gob.cu/node/14818 Accessed 23 May 2020. ONEI/CEPDE (2020 b). Projections of the Cuban Population 2015-2050. Cuba and its provinces. National Statistical and Information Office. Disponible en http://www.onei.gob.cu/node/14710 Accessed 23 May 2020. Orosa, T . (2001). La T ercera Edad y la familia. Una mirada desde el adulto mayor, Editorial Universitaria F\u00e9lix Valera, La Habana. Orosa, T . (2005). Impacto del Programa de Educaci\u00f3n para Mayores en Cuba: Estudio psicol\u00f3gico, T esis de Maestr\u00eda V Versi\u00f3n Iberoamericana en Gerontolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE236Orosa, T . (2018). Aprender a envejecer: Modelo cubano en Gerontolog\u00eda Educativa, Revista Asociaci\u00f3n M\u00e9dica del Caribe (AMECA) Vol. 8, n\u00famero 8, 2018, p\u00e1g. 10-13, Impresi\u00f3n Prensa Latina, La Habana. S\u00e1nchez, L. (2017). El programa educativo de la C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor como potenciador del empoderamiento desde una perspectiva de g\u00e9nero, T aller EduMayores 2013, La Habana. Yuni, J., Urbano, C. (2016). Envejecer aprendiendo. Claves para un envejecimiento activo. Grupo Magro Editores, Uruguay.23713. EL APRENDIZAJE-SERVICIO COMO HERRAMIENTA PEDAG\u00d3GICA EN LA APLICACI\u00d3N DE UN MODELO DE INTERVENCI\u00d3N PARA EL DESARROLLO COMUNITARIO PARA EL ENVEJECIMIENTO EN TLAXCALA MAR\u00cdA DE LA LUZ MART\u00cdNEZ MALDONADO .JUAN PABLO VIVALDO MART\u00cdNEZ DENISSE CATAL\u00c1N HUERTA .DANIEL JASO LEAL .ELENA P\u00c9REZ SERRANO RESUMEN Introducci\u00f3n. El envejecimiento es el fen\u00f3meno demogr\u00e1fico m\u00e1s relevante del siglo XXI, que tiene implicaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y culturales. No obstante, faltan oportunidades para el desarrollo de las personas que envejecen, pues las instituciones y la sociedad las conciben como individuos limitados. Por ello es fundamental potenciar sus capacidades, a fin de responder a los desaf\u00edos sociales que este fen\u00f3meno plantea. El Modelo para el Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento (MDCE) procura lograr un envejecimiento saludable a partir del desarrollo de las capacidades humanas. Las T ecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) han adquirido relevancia en las \u00faltimas d\u00e9cadas y han modificado las relaciones sociales; sin embargo, existe un rezago en el acceso a las TIC, ya que s\u00f3lo el 17% de la poblaci\u00f3n mayor a 60 a\u00f1os usa la Internet, lo que provoca la denominada \"brecha digital\". Resulta urgente que las instituciones educativas replanteen sus estrategias pedag\u00f3gicas para generar respuestas. El Aprendizaje-Servicio (ApS) contribuye al crecimiento local, a mejorar el aprendizaje acad\u00e9mico, al desarrollo de competencias, a la formaci\u00f3n en valores y a la participaci\u00f3n ciudadana. Objetivo. Favorecer la inclusi\u00f3n social de las personas envejecidas a trav\u00e9s del uso de las TIC con base en el ApS. Metodolog\u00eda. Investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa, con una duraci\u00f3n de diez meses, conformada por tres etapas: formaci\u00f3n y dise\u00f1o de proyectos, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Resultados. Los participantes aprendieron a usar el celular, enviar mensajes de texto, mensajes v\u00eda WhatsApp, usar Facebook y navegar por PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE238Internet. Conclusiones. El ApS representa un recurso pedag\u00f3gico fundamental para la implementaci\u00f3n del MDCE, la formaci\u00f3n de los estudiantes y para la inclusi\u00f3n de las personas envejecidas, ya que posibilit\u00f3 atender una necesidad prioritaria para este grupo poblacional. Palabras clave: Desarrollo comunitario, aprendizaje-servicio, personas envejecidas, TIC, brecha digital. ABSTRACT Introduction. Ageing is the most relevant demographic phenomenon of the century, with vast political, economic and cultural implications. Nevertheless, we are witnessing a lack of opportunities for the elderly in all fields associated with a tendency to conceive them as individuals with limited capacities. It is considered important to bolster their capacities in order to give them the possibility to respond to social challenges. In such regard, ICT have increasingly social interactions an exclusion of a of our elderly. That is, according to recent statistical data in Mexico, only 17% of this population has access to Internet, thus leading such The SLA contributes of elderly populations through the use of ICT on the basis of SLA. Methodology. A participative action-research end of the intervention, were able to use ICT devices, text editing, and internet browsing. Conclusions. The SLA proved to be a pedagogical alternative familiarization populations Community development, service learning, elderly, ICT , digital divide. INTRODUCCI\u00d3N El envejecimiento es quiz\u00e1 el fen\u00f3meno demogr\u00e1fico m\u00e1s relevante del siglo XXI, que tiene implicaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y culturales. Adem\u00e1s, en determinados escenarios, el envejecimiento puede incrementar la vulnerabilidad en distintas esferas de la PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE239vida. Este proceso coloca a los gobiernos frente a retos que involucran un replanteamiento de propuestas que garanticen el respeto a los Derechos Humanos de una sociedad que envejece en un contexto de desigualdad. El 11% de la poblaci\u00f3n mundial supera los 60 a\u00f1os y se estima que la cifra alcance el 16% en 2050 (ONU, 2019). En los pa\u00edses miembros de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OECD), la tasa de pobreza alcanza al 10.6% de este grupo etario. Sin embargo, entre personas de 75 a\u00f1os dicho indicador se ubica en el 14.4%, por lo tanto, existe una relaci\u00f3n directa entre el incremento en la edad avanzada y la pobreza (OECD, 2017). A nivel mundial, las mujeres envejecidas presentan tasas m\u00e1s elevadas de pobreza debido a la desigualdad en el ingreso, en el acceso a la educaci\u00f3n, al trabajo y a los servicios de salud (HelpAge, 2015). De acuerdo con datos del Instituto Nacional de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (INEGI), en M\u00e9xico habitan aproximadamente 126 millones de personas (INEGI, 2020). El 68% de la poblaci\u00f3n habita en entornos urbanos, el 6.1% (7.3 millones) son ind\u00edgenas, y el 16.5% (20.8 millones) presentan alguna discapacidad. Por otro lado, el 59% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa se ubica dentro del sector informal (INEGI, 2019). Nuestro pa\u00eds presenta una esperanza de vida al nacer de 75.4 a\u00f1os, una media de edad de 29 a\u00f1os (INEGI, 2020). El 12% de la poblaci\u00f3n total tiene 60 a\u00f1os o m\u00e1s, lo que equivale a 15.4 millones de personas, de los cuales el 54% son mujeres y el 46% hombres. En este grupo etario, el 8.8% corresponde a poblaci\u00f3n ind\u00edgena, el 16% es analfabeta, el 58.8% reporta tener alguna discapacidad o limitaci\u00f3n en la funcionalidad f\u00edsica o mental. La esperanza de vida a los 60 a\u00f1os se ha calculado en 22 a\u00f1os para nuestro pa\u00eds, y un dato muy relevante es que el 12% de las personas mayores de 60 a\u00f1os viven en hogares unipersonales, 45.1% viven en hogares nucleares y 42.6% lo hace en hogares extendidos (INEGI, 2020). De las personas con 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 23.4% se encuentra en condici\u00f3n de rezago que se refleja, entre otras cosas, en el \u00edndice de analfabetismo que en las mujeres asciende al 22.6%. No obstante, m\u00e1s de la mitad de los mayores de 60 a\u00f1os conservan la salud y no tienen discapacidad, lo que representa un valioso capital social y una gran oportunidad para fortalecerlo. En el pa\u00eds, 74.4% de las personas mayores de 60 a\u00f1os sabe leer y escribir un recado, 81.5% de los hombres y 79.2% de las mujeres considera su estado de salud entre regular PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE240y bueno, y m\u00e1s del 85% no reporta dificultades para llevar a cabo actividades b\u00e1sicas, instrumentales y avanzadas de la vida diaria (INEGI, 2019). Esto revela la necesidad de generar propuestas para potenciar y fortalecer el capital social con el que cuentan los viejos en M\u00e9xico. En este escenario surgi\u00f3 el plan de estudios de la Licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento (LDCE), cuyo objetivo es formar profesionales con car\u00e1cter interdisciplinario, capaces de analizar, dise\u00f1ar, ejecutar y evaluar acciones enfocadas a la gesti\u00f3n y promoci\u00f3n del desarrollo integral de las personas a medida que envejecen, para proponer y desarrollar programas que potencien las capacidades de los individuos que envejecen, a fin de responder a los desaf\u00edos sociales en el marco de la comunidad, las instituciones p\u00fablicas, privadas y de la sociedad civil, con perspectiva de g\u00e9nero e interculturalidad (Plan de estudios, 2015). Para alcanzar este objetivo, el Plan de Estudios destaca la importancia de la actividad situada en un contexto determinado y reconoce que el aprendizaje escolar es, ante todo, un proceso de enculturaci\u00f3n en el cual los estudiantes se integran, gradualmente, a las pr\u00e1cticas sociales y culturales de una comunidad. T ambi\u00e9n comparte la idea de que aprender y hacer son acciones inseparables; en consecuencia, los alumnos aprenden en un contexto pertinente (D\u00edaz, 2010). De acuerdo con lo anterior, el plan de estudios de la LDCE incluye desde la etapa de formaci\u00f3n b\u00e1sica, el desarrollo de pr\u00e1cticas en escenarios reales con el fin de lograr la integraci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica para que el estudiante aplique los conocimientos, observe y cuestione la realidad. Aunado a lo anterior, concibe el aprendizaje como un proceso activo de construcci\u00f3n de conocimientos, la ense\u00f1anza como un proceso de gu\u00eda y ayuda por parte del profesor y la evaluaci\u00f3n como un instrumento que permite constatar el logro de las competencias y saberes alcanzados por los estudiantes, luego de su participaci\u00f3n en las actividades de ense\u00f1anza y aprendizaje (Coll, et al., 2000). Por tanto, se asume que en este modelo, los tres elementos mencionados son procesos interrelacionados que deben guardar entre s\u00ed una estrecha coherencia. Como parte de las actividades acad\u00e9micas de la LCDE se dise\u00f1an y ejecutan programas que beneficien a la colectividad. En este sentido, el proyecto que presentamos es el resultado del diagn\u00f3stico de necesidades y problem\u00e1ticas detectadas en la comunidad del municipio de Santa Cruz Tlaxcala, en el estado de Tlaxcala, que desemboc\u00f3 PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE241en la creaci\u00f3n de un programa enfocado a capacitar a la poblaci\u00f3n envejecida en el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (computadora y tel\u00e9fono celular, particularmente). Las T ecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) han adquirido relevancia en las \u00faltimas d\u00e9cadas, a tal grado que han modificado las relaciones sociales. De acuerdo con el INEGI (2019a), pasamos de 64.4 millones de usuarios en 2015 a 80.6 millones en 2019. Sin embargo, no es proporcional para todos los grupos etarios; es decir, existe un rezago en el segmento envejecido, pues s\u00f3lo el 34.7% % de la poblaci\u00f3n mayor a 55 a\u00f1os es usuario de la Internet y aunque las cifras han ido en aumento, esto se ha confrontado con la llamada \"brecha digital\", que es definida por la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico como \"la distancia existente entre \u00e1reas individuales, residenciales, de negocios y geogr\u00e1ficas en los diferentes niveles socio-econ\u00f3micos en relaci\u00f3n con sus oportunidades para acceder a las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, as\u00ed como al uso del Internet\" (2001, p. 1). La poblaci\u00f3n envejecida es uno de los grupos m\u00e1s desfavorecidos respecto al acceso a la tecnolog\u00eda. Por esta raz\u00f3n, decidimos dise\u00f1ar un proyecto que colaborar\u00e1 a solventar esta necesidad, pues consideramos oportuno capacitar a los asistentes para participar en procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje y favorecer su involucramiento en nuevos entornos a partir de la adquisici\u00f3n de conocimientos t\u00e9cnicos. Con base en la propuesta pedag\u00f3gica Aprendizaje-Servicio (ApS), en primer lugar se procedi\u00f3 a la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico comunitario en el municipio de Santa Cruz, Tlaxcala. Con base en \u00e9l y con la indagaci\u00f3n de los requerimientos de un grupo de personas mayores, detectamos que una de sus necesidades primordiales consisti\u00f3 en el uso del tel\u00e9fono celular y el uso b\u00e1sico de la computadora. Estas herramientas representan un gran beneficio instrumental, a la vez que propician las relaciones intergeneracionales y el fortalecimiento del desarrollo comunitario. El municipio tiene una poblaci\u00f3n total de 22,200 habitantes y es la cabecera municipal que agrupa a las localidades de San Miguel Contla, San Lucas Tlacochalco, Jes\u00fas Huiznahuac y Guadalupe Tlachco. La mayor parte de su poblaci\u00f3n se dedica a la siembra de ma\u00edz, frijol y calabaza, aunque otras de sus actividades se relacionan con la alba\u00f1iler\u00eda, la yeser\u00eda y la colocaci\u00f3n de tablaroca. El 8.8% de la poblaci\u00f3n es mayor de 60 a\u00f1os, por lo que es importante que fortalezcan su desarrollo y su participaci\u00f3n social.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE242MARCO TE\u00d3RICO El marco te\u00f3rico de este proyecto se divide en dos apartados: el correspondiente al Modelo Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento y el de Aprendizaje-Servicio, los cuales se presentan a continuaci\u00f3n. MODELO DESARROLLO COMUNITARIO PARA EL ENVEJECIMIENTO (MDCE) El MDCE se cimenta en los aportes te\u00f3ricos de la Salud Colectiva, la Sociolog\u00eda de Pierre Bourdieu y la Promoci\u00f3n de la Salud Emancipadora. La primera se ha desarrollado como un campo de conocimiento incluyente que desde perspectivas cr\u00edticas, analiza objetos y sujetos que han sido invisibilizados por los paradigmas hegem\u00f3nicos. Por otro lado, entendemos la Salud Colectiva \"como un campo de conocimiento din\u00e1mico que est\u00e1 en construcci\u00f3n, en tanto la realidad social de su objeto de estudio jam\u00e1s ser\u00e1 est\u00e1tica. La Salud Colectiva privilegia en sus modelos o pautas de acci\u00f3n cuatro objetos de intervenci\u00f3n: las pol\u00edticas (formas de distribuci\u00f3n del poder), las pr\u00e1cticas (cambios de comportamiento, cultura, instituciones, producci\u00f3n de conocimientos, pr\u00e1cticas institucionales, profesionales y relacionales), las t\u00e9cnicas (organizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de los recursos y procesos productivos) y los instrumentos (medios de producci\u00f3n de la intervenci\u00f3n)\" (Vivaldo, 2019, p. 25). Esta perspectiva permite entender el envejecimiento de manera compleja e interdisciplinaria para mirar a los colectivos, en este caso a las personas mayores, como constructores de acciones para el fortalecimiento y desarrollo de sus capacidades vitales. La Sociolog\u00eda de Pierre Bourdieu proporciona herramientas esenciales para comprender el envejecimiento y la vejez. Marca la necesidad de romper con el sentido com\u00fan para no cultivar ideas prefabricadas sobre la realidad social y sostiene que los fen\u00f3menos est\u00e1n situados en un sistema de relaciones hist\u00f3ricas y sociales. Invita a la reflexibilidad y a desnaturalizar las construcciones sociales. Reconoce que las personas son 'agentes' que act\u00faan en un 'campo' cuyas reglas est\u00e1n definidas por las instituciones, pero tambi\u00e9n los agentes luchan por preservar o modificar el lugar que se les ha impuesto. Asimismo, reconoce que el agente social no s\u00f3lo act\u00faa hacia el exterior, sino que est\u00e1 condicionado subjetivamente por el habitus. En conjunto, estos planteamientos son una importante gu\u00eda para el an\u00e1lisis emp\u00edrico del MDCE.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE243Por \u00faltimo, si queremos analizar de una manera distinta a la vejez y al envejecimiento y promover una visi\u00f3n diferente de las personas viejas, la Promoci\u00f3n de la Salud Emancipadora proporciona conceptos que permiten mirar a la salud y a las personas que la viven desde una posici\u00f3n contra-hegem\u00f3nica. Esto es, promueve acciones encaminadas a potenciar las capacidades humanas para experimentar procesos emancipadores con el prop\u00f3sito de modificar las relaciones de poder. Asimismo, reconoce a la persona que envejece como un sujeto material y subjetivo con las facultades para cambiar su realidad externa e interna (Mart\u00ednez, 2019). Desde esta perspectiva te\u00f3rica, entendemos a la vejez como una construcci\u00f3n social y cultural, individual y colectiva, que implica formas de percibir, apreciar y actuar que son generadas en espacios sociohist\u00f3ricos determinados por una cultura, que adopta los significados y caracter\u00edsticas generales de \u00e9stos. La vejez es un concepto din\u00e1mico que se transforma en el espacio y el tiempo, por lo que optamos por hablar de vejeces y no s\u00f3lo de una vejez, es decir, dado que los individuos somos distintos, las experiencias de envejecer tambi\u00e9n lo son (Mart\u00ednez-Maldonado et. al., 2019, Vivaldo, 2017). Respecto del concepto de envejecimiento saludable, lo definimos como el proceso a trav\u00e9s del cual una persona ejerce y desarrolla sus capacidades humanas, avanza en la construcci\u00f3n y logro de sus proyectos, reflexiona continuamente sobre su situaci\u00f3n, contexto y posibilidades, por lo que reconstruye lo que ha hecho con sus experiencias pasadas (Chapela, 2015). Con base en lo anterior entendemos a la salud como la capacidad corporeizada que tenemos todos los seres humanos de dise\u00f1ar, decidir y lograr frutos viables y alcanzarlos (Chapela, 2008). Por lo que se refiere al concepto de Desarrollo Comunitario, lo definimos como un campo de conocimiento que estudia las relaciones comunitarias, que busca promover, a partir de un enfoque interdisciplinario, la participaci\u00f3n de los miembros de una comunidad en el an\u00e1lisis de su situaci\u00f3n y en la autogesti\u00f3n de las soluciones a sus necesidades a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n de sus recursos, la potenciaci\u00f3n de sus capacidades y capital para lograr un empoderamiento individual y colectivo (Gonz\u00e1lez, 2019). Con base en el marco te\u00f3rico y en los conceptos presentados, se dise\u00f1\u00f3 el modelo de intervenci\u00f3n para el desarrollo comunitario para el envejecimiento saludable, que pretende superar las visiones asistencialistas que no reconocen la importancia de los capitales y la participaci\u00f3n de las personas envejecidas en la construcci\u00f3n de los proyectos dirigidos a este grupo (ver PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE244figura 1). El modelo est\u00e1 integrado por cuatro etapas que guardan una estrecha relaci\u00f3n entre ellas y que constantemente est\u00e1n sometidas a procesos de evaluaci\u00f3n (diagn\u00f3stico, dise\u00f1o y planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n) que tienen como objetivo fomentar el desarrollo de la autonom\u00eda, la participaci\u00f3n, la agencia y el ejercicio de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n del autocuidado, la ayuda mutua y la autogesti\u00f3n mediante procesos educativos participativos, con el fin de alcanzar un envejecimiento saludable (Mart\u00ednez, Vivaldo, Gonz\u00e1lez, Vivaldo, 2019, p. 66). Figura 1. MODELO DESARROLLO COMUNITARIO PARA EL ENVEJECIMIENTO. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Desarrollar unconocimiento colectivo pararesolver problemas Evaluaci\u00f3nDise\u00f1o y planificaci\u00f3n la intervenci\u00f3nJustificaci\u00f3n Objetivos MetasMonitoreoRecaursosPresupuesto Plan de acci\u00f3n CronogramaCompartir experienciasRecogidade informaci\u00f3n Identificaci\u00f3n de temas Autogesti\u00f3nAutonom\u00eda Participaci\u00f3n Agencia Ciudadan\u00eda Prom oci\u00f3n de la salud emancipadora Teor\u00eda sociol\u00f3gica de Pierre BourdieuSalud colectiva Envejecimiento saludableDesarrollar capacidades er\u00f3tica, sapiens ludens, econ\u00f3mica, pol\u00edticaPARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE245El modelo est\u00e1 integrado por cuatro etapas que guardan una estrecha relaci\u00f3n entre ellas, se basan en los aportes de la Salud Colectiva, la T eor\u00eda Sociol\u00f3gica de Bourdieu y la Promoci\u00f3n de la Salud Emancipadora. Tiene como objetivo fomentar el desarrollo de la autonom\u00eda, la participaci\u00f3n, la agencia y el ejercicio de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s del autocuidado, ayuda mutua y autogesti\u00f3n mediante procesos educativos participativos para alcanzar un envejecimiento saludable. APRENDIZAJE-SERVICIO Ante el desaf\u00edo de un mundo globalizado y cada vez m\u00e1s complejo, se requiere la atenci\u00f3n de las particularidades de cada regi\u00f3n del mundo en virtud de las diferentes necesidades sociales que se generan al interior de cada pa\u00eds, as\u00ed como de los diferentes grupos y comunidades. Ante la predominancia de una visi\u00f3n instrumental y t\u00e9cnica del mundo, resulta urgente que las instituciones educativas replanteen sus estrategias did\u00e1cticas para que desde la academia se generen respuestas a los problemas sociales existentes en la actualidad. De acuerdo con T apia (2014), el Aprendizaje -Servicio (ApS) es una propuesta pedag\u00f3gica que permite que los estudiantes desarrollen conocimientos y competencias a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica de servicio solidario a la comunidad, en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n formal y no formal. En la educaci\u00f3n formal se define como: \" Un servicio solidario destinado a atender necesidades reales y sentidas de una comunidad, es protagonizado activamente por los estudiantes desde el planeamiento a la evaluaci\u00f3n y est\u00e1 articulado intencionadamente con los contenidos de aprendizaje, contenidos curriculares o formativos, la reflexi\u00f3n, el desarrollo de competencias para la ciudadan\u00eda y el trabajo y, la investigaci\u00f3n\" (T apia, 2014, p. 72). El ApS constituye una plataforma ideal para gestionar el conocimiento fuera del sal\u00f3n de clase. T ambi\u00e9n contribuye a la formaci\u00f3n educacional y profesional por excelencia, fortificando adem\u00e1s, una cultura solidaria, responsable, de cooperaci\u00f3n y de reciprocidad. El ApS ayuda a los estudiantes a convivir con la comunidad a trav\u00e9s del servicio, aprender de la acci\u00f3n, es decir, los impulsa a correlacionar el ejercicio con los conocimientos adquiridos en las aulas (D\u00edaz, 2020, p. 5). El fin \u00faltimo de esta propuesta pedag\u00f3gica es conducir a la transformaci\u00f3n de la comunidad, la cual est\u00e1 estrechamente alineada con la justicia social. El objetivo es trabajar PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE246en pos de una sociedad en la que tanto individuos como grupos sean tratados en igualdad de condiciones y en la que existan oportunidades similares de participaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de beneficios sociales para todos los grupos: infancias, juventudes, vejeces. No obstante, el aprendizaje-servicio s\u00f3lo puede considerarse transformador si existe un salto imprescindible que supere la conceptualizaci\u00f3n del aprendizaje desconectado de los desaf\u00edos de los problemas cotidianos de la sociedad (Petersen and Osman, 2013, p. 3). En este sentido, es fundamental llevar a cabo procesos de reflexi\u00f3n que nos conduzcan a examinar y cuestionar nuestros marcos de referencia, si nuestra meta es construir una forma diferente de ejercer la docencia y de concebir el aprendizaje. En otras palabras, la pr\u00e1ctica del ApS puede cambiar, de esta manera, los l\u00edmites que tradicionalmente definen qui\u00e9n es poderoso y bien informado y qui\u00e9n es incapaz e ignorante en la relaci\u00f3n educativa (Petersen and Osman, 2013). El ApS promueve el ejercicio de la solidaridad, reconoce la dignidad de cada persona junto con sus potencialidades y limitaciones, puesto que se entiende que es parte del proceso de desarrollo. De acuerdo con T apia (2014), \"la solidaridad significa trabajar juntos por una causa com\u00fan, ayudar a otros en forma organizada y efectiva, resistir como grupo o naci\u00f3n para defender los propios derechos, enfrentar desastres naturales o crisis econ\u00f3micas, y hacerlo de la mano con los otros\" (p. 155). Los proyectos de ApS: \" Contribuyen simult\u00e1neamente al crecimiento local, a mejorar la calidad del aprendizaje acad\u00e9mico, al desarrollo de competencias adecuadas para la inserci\u00f3n en el mundo del trabajo, a la formaci\u00f3n personal en valores y a la participaci\u00f3n ciudadana responsable\" (Ochoa, 2016, p. 12). El ApS es una metodolog\u00eda de ense\u00f1anza y aprendizaje a trav\u00e9s de la cual los estudiantes desarrollan habilidades mediante el servicio a sus comunidades. Un programa bajo este enfoque permite realizar tareas que involucren conductas responsables en sus comunidades y escuelas, y de esta forma, los estudiantes asumen roles significativos y desafiantes en una variedad de espacios como centros. Las actividades en estos lugares pueden incluir lectura a ni\u00f1os, supervisi\u00f3n de alumnos en edad escolar, ayuda en tareas escolares, visitas guiadas, limpieza de barrios, o entrevistas a ancianos (Halsted, 1988, citado en Puig, 2007). Basado en la racionalidad cr\u00edtica, para el ApS tanto la pr\u00e1ctica como la teor\u00eda son construcciones sociales que se llevan a cabo en contextos concretos. Su articulaci\u00f3n es PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE247dial\u00e9ctica: la teor\u00eda se origina en la pr\u00e1ctica y apunta a la mejora de \u00e9sta. La articulaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica no s\u00f3lo persigue la comprensi\u00f3n y la interpretaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la toma de conciencia de las condiciones reales y de los contextos que posibilitar\u00e1n la acci\u00f3n para el cambio (Sanjurjo, 2004, p. 5). Por tanto, el ApS se sit\u00faa como un enfoque pedag\u00f3gico y filos\u00f3fico pertinente para el desarrollo del MDCE, pues vincula la formaci\u00f3n acad\u00e9mica con el servicio a la comunidad, lo que permite que tanto docentes como estudiantes desarrollen actitudes, conocimientos y destrezas esenciales para promover el desarrollo comunitario y el desarrollo de las personas que envejecen. Asimismo, esta estrategia pedag\u00f3gica detona que los participantes desplieguen un sentido cr\u00edtico y sean parte de un proceso de concienciaci\u00f3n que se har\u00e1 extensivo a los miembros de las comunidades en las que trabajan. Con base en esto, se fortalecer\u00e1n a los grupos de personas envejecidas con miras a potenciar sus capacidades, as\u00ed como fortalecer su desarrollo e incidir en su salud, entendida como la capacidad humana corporeizada de dise\u00f1ar, decidir y lograr futuros viables (Chapela, 2008, 2008a, 2008b, 2010, Chapela y Cerda, 2010). OBJETIVO GENERAL Favorecer la inclusi\u00f3n social de las personas envejecidas a trav\u00e9s del uso de las TIC y de la adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades que les permitan un desarrollo humano y comunitario, teniendo en cuenta sus opiniones y propuestas para implementar estrategias viables de atenci\u00f3n a sus necesidades, que se enmarcan en la estrategia pedag\u00f3gica del aprendizaje-servicio para mantener y potenciar sus capacidades f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y sociales en su entorno comunitario, con el fin de lograr un impacto significativo en la mejora de su salud, bienestar y calidad de vida. Objetivo pedag\u00f3gico. Desarrollar un proyecto de intervenci\u00f3n comunitaria en escenarios reales (Asignatura Intervenci\u00f3n Comunitaria). Objetivo solidario. Favorecer la inclusi\u00f3n social de personas envejecidas a trav\u00e9s del uso de las TIC con el fin de facilitar, conocer y aplicar conocimientos tecnol\u00f3gicos en su vida cotidiana con el prop\u00f3sito de reducir la brecha digital.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE248Objetivos espec\u00edficos: Emplear la tecnolog\u00eda para realizar gestiones b\u00e1sicas (uso de paqueter\u00eda en computadora). Incorporar elementos tecnol\u00f3gicos a la vida cotidiana (uso de celular).Los supuestos que planteamos y constituyeron la gu\u00eda del modelo fueron los siguientes: La condici\u00f3n econ\u00f3mica de los viejos repercute en su acceso a Internet. El uso cotidiano del Internet se remonta a hace poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os, por lo que las personas envejecidas de hoy no se apropiaron de su uso durante su juventud y ahora se resisten al cambio. El uso de las tecnolog\u00edas favorece su desarrollo social y econ\u00f3mico. El conocimiento de la tecnolog\u00eda permite al viejo volver a estar en contacto con sus seres queridos. El contacto con tecnolog\u00edas les permite permanecer actualizados y buscar informaci\u00f3n. El contacto con las tecnolog\u00edas favorecer\u00e1 el ejercicio de la ciudadan\u00eda digital y utilizar\u00e1n la tecnolog\u00eda de forma responsable y pertinente. La inclusi\u00f3n al mundo tecnol\u00f3gico favorecer\u00e1 un proceso de empoderamiento. El conocimiento del manejo de programas Microsoft brinda una alta gama de posibilidades de gesti\u00f3n, \u00fatiles para las personas envejecidas. METODOLOG\u00cdA DE INTERVENCI\u00d3N El proyecto se enmarc\u00f3 en la investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa, ya que desde esta perspectiva se abord\u00f3 el objeto de estudio que se relaciona con el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje y la relaci\u00f3n escuela-comunidad. Tuvo una duraci\u00f3n de 10 meses, y se conform\u00f3 por cuatro fases: diagn\u00f3stico, dise\u00f1o y planeaci\u00f3n de proyectos, desarrollo del proyecto y evaluaci\u00f3n. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de entrevistas, cuestionarios, fotograf\u00edas, videos y relator\u00edas. 4.1. ACTORES DEL PROYECTO Si bien la iniciativa de este proyecto la tomamos de manera inicial un grupo de profesores, los protagonistas fueron los estudiantes. Los docentes somos acompa\u00f1antes-gu\u00edas, y PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE249nuestro equipo est\u00e1 conformado por cuatro profesores (psic\u00f3loga, soci\u00f3loga, internacionalista y un historiador). Los alumnos que condujeron las actividades pertenecieron a la primera generaci\u00f3n de la licenciatura, que en ese momento cursaban en el cuarto a\u00f1o la asignatura Evaluaci\u00f3n y Seguimiento de Proyectos Comunitarios. Ellos participaron tanto en el dise\u00f1o de las actividades como en la selecci\u00f3n de instrumentos de diagn\u00f3stico y evaluaci\u00f3n, en la definici\u00f3n de cronogramas y prioridades, en la selecci\u00f3n de temas a desarrollar y tomaron decisiones respecto al ajuste de los horarios del grupo. El resto de los actores de esta experiencia lo conformaron las personas envejecidas de la comunidad del municipio de Santa Cruz Tlaxcala. Con el objetivo de darle seguimiento al proyecto y de ajustar las actividades que se desarrollaron en cada sesi\u00f3n, se sostuvieron reuniones con los estudiantes al finalizar cada intervenci\u00f3n para que comunicaran a los profesores sus inquietudes e impresiones, pero tambi\u00e9n sus propuestas para mejorar. Los estudiantes elaboraron una relator\u00eda de cada una de las sesiones, as\u00ed como un diario de campo. PROCEDIMIENTO 4.2.1. DIAGN\u00d3STICO Para realizar el diagn\u00f3stico se realizaron las siguientes acciones, tomando como referencia la Ficha Orientativa de Diagn\u00f3stico (CLAYSS, 2017). 1. Se llevaron a cabo dos reuniones con los profesores de las asignaturas para identificar los intereses de los profesores y el conocimiento de los planteamientos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos del Aprendizaje-Servicio. En un segundo momento, se imparti\u00f3 un curso sobre la estrategia ApS con el prop\u00f3sito de tener un piso com\u00fan respecto a la filosof\u00eda y estrategias de propuesta pedag\u00f3gica. 4.2.2. TALLERES CON ESTUDIANTES (a) T aller exploratorio de los conocimientos de los alumnos vinculados con el ApS, Formaci\u00f3n de Ciudadan\u00eda y Metodolog\u00edas Participativas. (b) T aller \"La Metodolog\u00eda del Aprendizaje-Servicio\". (c) T aller sobre Metodolog\u00edas Participativas. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE250(d) T aller para la identificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de los estudiantes que fungieron como l\u00edderes de los proyectos. 4.2.3. DIAGN\u00d3STICOS PREVIOS AL INICIO DEL PROGRAMA Como parte de las actividades formativas de los estudiantes de la LDCE se programaron actividades de diagn\u00f3stico. En ellas participaron profesores, estudiantes y miembros de la comunidad (personas envejecidas, l\u00edderes comunitarios, monitores de grupos, personal del municipio), \u00e9sto con el prop\u00f3sito de recuperar las necesidades, problem\u00e1ticas e intereses de todos para priorizar acciones. Los diagn\u00f3sticos se realizaron con metodolog\u00edas participativas y en todo momento se centraron en las personas que aprenden, con el objetivo de asumir un mayor grado de control en sus vidas a partir del desarrollo de la capacidad para crear iniciativas y conocimientos que a su vez puedan ser transferidos a otros aspectos de sus vidas y devueltos a la comunidad (Mart\u00ednez, Vivaldo, Moreno y Cant\u00f3n, 2019). 4.2.4. PLANIFICACI\u00d3N La planificaci\u00f3n del proyecto se bas\u00f3 fundamentalmente en las l\u00edneas propuestas por la Ficha Orientativa (CLAYSS, 2017).1. A partir del diagn\u00f3stico, se seleccion\u00f3 una problem\u00e1tica social a resolver en la que los actores de la comunidad tienen un papel fundamental. 2. Discusi\u00f3n de la propuesta con representantes de la comunidad y modificaciones en conjunto con docentes y alumnos. 3. Elaboraci\u00f3n del plan definitivo de actividades. 4. Establecimiento de las conexiones con los contenidos de las asignaturas. 5. Planeaci\u00f3n del cronograma de actividades. 6. Conformaci\u00f3n del equipo de trabajo (asignaci\u00f3n de roles y actividades). 7. Dise\u00f1o del plan de evaluaci\u00f3n. La intervenci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en 22 sesiones de tres horas, dos veces por semana, con 15 participantes. La edad de los participantes oscil\u00f3 entre 60 y 82 a\u00f1os. La escolaridad PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE251fue diversa, desde el que s\u00f3lo sab\u00eda leer y escribir hasta un participante con licenciatura. Las actividades se llevaron a cabo en el Centro de Desarrollo Comunitario, San Miguel Contla, Municipio de Santa Cruz, Tlaxcala. Se les present\u00f3 la propuesta, se realizaron ajustes de acuerdo con sus necesidades y se establecieron acuerdos y compromisos. Durante todo el proyecto se llevaron a cabo sesiones de reflexi\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Los temas que se revisaron y se practicaron fueron los siguientes: (1) Partes f\u00edsicas del Smartphone, (2) Ajustes del tel\u00e9fono, (3) Ajustes y Play store, (4) Word, (5) Power Point. RESULTADOS Cada una de las sesiones se llev\u00f3 a cabo de forma sistem\u00e1tica, de acuerdo con la planeaci\u00f3n metodol\u00f3gica y did\u00e1ctica del programa, aunque en ocasiones se hicieron cambios por falta de alg\u00fan recurso e imprevisto. Por lo tanto, se considera que los objetivos se cumplieron en un 90%. Al t\u00e9rmino del programa, todos los participantes identificaron las partes f\u00edsicas de su tel\u00e9fono celular, aprendieron a realizar llamadas telef\u00f3nicas y enviar mensajes. Adem\u00e1s, manejaron la aplicaci\u00f3n WhatsApp y navegaron por Internet. La mitad realiz\u00f3 llamadas grupales y b\u00fasquedas por Internet (como precios de boletos y alguna b\u00fasqueda de un libro de su inter\u00e9s). T odos tienen Facebook, y la mayor\u00eda lo usa constantemente, se env\u00edan mensajes entre ellos, se comunican con sus familiares y comentan publicaciones de inter\u00e9s com\u00fan. Con respecto al uso de la computadora, los participantes realizaron en todo momento actividades pr\u00e1cticas, como el dise\u00f1o de tablas en Word y de presentaciones en Power Point, crearon correos electr\u00f3nicos en Gmail, completaron formularios con datos personales, y enviaron y recibieron correos como parte de las actividades que mantuvieron activos y en comunicaci\u00f3n a los participantes con sus familiares y conocidos. Los instrumentos de evaluaci\u00f3n fueron de gran relevancia para examinar el inicio, t\u00e9rmino y seguimiento del programa. Los facilitadores mantuvieron la disposici\u00f3n, responsabilidad, paciencia y atenci\u00f3n hacia los participantes. Aunque los recursos materiales fueron insuficientes, se obtuvo el mejor provecho. Al finalizar el programa los participantes elaboraron una presentaci\u00f3n de los aprendizajes obtenidos utilizando la computadora y el tel\u00e9fono celular. Asimismo, enviaron con frecuencia mensajes a los profesores y a los estudiantes.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE252Los principales aprendizajes obtenidos por los alumnos se relacionan con la capacidad para explicar la realidad de las personas que envejecen de manera multidimensional, la habilidad para diagnosticar problem\u00e1ticas en escenarios reales y desarrollar acciones de planeaci\u00f3n participativa y evaluaci\u00f3n. Del mismo modo, este proyecto permiti\u00f3 a los estudiantes reflexionar sobre su actuaci\u00f3n frente al grupo, pues cada sesi\u00f3n demandaba para ellos responsabilidad, compromiso, toma de decisiones y el reconocimiento de los valores y necesidades de las personas envejecidas. A continuaci\u00f3n, presentamos comentarios que los participantes hicieron durante la fase de intervenci\u00f3n. \"Nosotros venimos a computaci\u00f3n, sabemos un poco pero no hay problema si iniciamos junto con los dem\u00e1s para ir en acorde todos\" (Participante 4, comunicaci\u00f3n personal, 17 de enero de 2019). \"Ya puedo meter la mano al aparato y ya he perdido el miedo a utilizar el tel\u00e9fono\" (Participante 5, comunicaci\u00f3n personal, 29 de enero de 2019). \"El tel\u00e9fono pr\u00e1cticamente lo utilizaba para hacer llamadas y contestar llamadas que era lo elemental, entonces para m\u00ed era importante el saber las funciones que tengo dentro del tel\u00e9fono; paulatinamente me he dado cuenta que con los elementos que nos han dado, lo \u00fanico que tenemos que hacer es aplicarlo\" (Participante 4, comunicaci\u00f3n personal, 29 de enero de 2019). El impacto del programa en los participantes fue positivo, puesto que emprendieron nuevos proyectos como apoyarse en el uso de la computadora y el tel\u00e9fono celular para construir una memoria de familia, adem\u00e1s de que han demandado que se impartan nuevos cursos para que se profundice en la materia. Los participantes describieron lo ben\u00e9fico que les result\u00f3 el programa, las formas en las que lo aplicaron en su vida cotidiana y c\u00f3mo fortaleci\u00f3 sus relaciones intergeneracionales, pues les permiti\u00f3 compartir con los integrantes de su familia los conocimientos aprendidos. Por lo que se refiere a los estudiantes, expresaron lo siguiente: \"Se logr\u00f3 romper la brecha digital existente con el grupo que se trabaj\u00f3 en el estado de Tlaxcala y realizar un plan did\u00e1ctico bien estructurado. Es fundamental tomar en cuenta las opiniones de los participantes para el mejoramiento del plan de trabajo. Los facilitadores deben de estar sumamente preparados en el conocimiento, la pr\u00e1ctica y tener una buena actitud hacia las personas y estar atento a las necesidades de las personas e incluirlas. El programa gener\u00f3 un efecto favorable en las personas\".PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE253CONCLUSIONES Durante el desarrollo del proyecto se observ\u00f3 que la condici\u00f3n econ\u00f3mica de las personas envejecidas es un favor que repercute en su acceso a Internet, lo cual impidi\u00f3 que algunos de ellos permanecieran en el proyecto debido a que en sus casas no pod\u00edan practicar lo aprendido. Asimismo, se constat\u00f3 que hay una resistencia por parte de las personas mayores a participar debido al temor de no ser capaces de aprender, as\u00ed como al temor de manipular los dispositivos tecnol\u00f3gicos. Sin embargo, las personas que lograron mantenerse hasta el final del proyecto manifestaron, junto con sus familiares, que la participaci\u00f3n en este tipo de actividades favorece el desarrollo humano, social y comunitario de este grupo etario, pues permite la interacci\u00f3n con otros, la posibilidad de aprendizaje, la aplicaci\u00f3n de estos conocimientos en la vida cotidiana y la inclusi\u00f3n social. Para varios de los participantes, el aprendizaje de estos recursos tecnol\u00f3gicos les permiti\u00f3 entrar en contacto con sus familiares y amigos que residen en otros lugares. Asimismo, propici\u00f3 el acercamiento con las generaciones de j\u00f3venes y de ni\u00f1os. En lo que respecta al supuesto de que el manejo de las tecnolog\u00edas favorece el ejercicio de la ciudadan\u00eda digital, no lo hemos podido constatar a\u00fan. Lo que s\u00ed observamos fue que la inclusi\u00f3n al mundo tecnol\u00f3gico favoreci\u00f3 un proceso de empoderamiento, en virtud de que ya no dependen de otros para hacer uso de estos medios y manifestaron tener ahora una percepci\u00f3n de autonom\u00eda. En lo que se refiere al conocimiento del manejo de programas Microsoft, se observ\u00f3 que para algunos signific\u00f3 la posibilidad de gestionar nuevos proyectos, como fue el caso de la construcci\u00f3n de una memoria familiar usando el procesador de palabras. En cuanto a la propuesta pedag\u00f3gica de ApS, consideramos que representa un recurso pedag\u00f3gico fundamental para cumplir los objetivos del MDCE, y desde luego, para la formaci\u00f3n de los estudiantes y para la inclusi\u00f3n de las personas envejecidas, ya que posibilit\u00f3 atender una necesidad prioritaria para ellos. Asimismo, el ApS permite integrar los aprendizajes acad\u00e9micos formales (desarrollo de una intervenci\u00f3n) con un servicio (formar a personas envejecidas en el uso de tecnolog\u00edas para resolver problemas cotidianos). De la misma manera, se observ\u00f3 una mejora del entorno social (las personas envejecidas se comunican a trav\u00e9s del uso de tecnolog\u00edas y realizan otras tareas), esto es, se cumpli\u00f3 con un servicio solidario que transform\u00f3 su realidad. Los estudiantes cubrieron PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE254aprendizajes curriculares y realizaron evaluaciones a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n con un problema social y el proyecto contribuy\u00f3 a promover el desarrollo de las potencialidades de las personas (estudiantes y personas envejecidas). No obstante, consideramos que a\u00fan no se trasciende al establecimiento de metas y trabajo a largo plazo, es decir: hemos hecho seguimiento a ellos y si bien participaron en los proyectos, ahora encontramos que no hay una continuidad en los mismos. Para iniciar la transici\u00f3n es necesario trabajar en procesos de reflexi\u00f3n con la comunidad e implementar diagn\u00f3sticos participativos para que contribuyan al desarrollo de procesos autogestivos y al desarrollo comunitario. Finalmente, es fundamental llevar a cabo estos mismos procesos con el grupo de profesores y alumnos. REFERENCIAS Chapela, M. C. (2008). \u00bfQu\u00e9 promoci\u00f3n de la salud ha fracasado? En Chapela, M. C. y C\u00e1rdenas, R. (Comps.), Aspectos de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas p\u00fablicas de salud en M\u00e9xico. Seguridad Social, servicios, promoci\u00f3n de la salud (91-116). M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Chapela, M. C. (2008a). Promoci\u00f3n de la salud para la disminuci\u00f3n del riesgo y el cuidado de las enfermedades cr\u00f3nicas. En Mendoza N\u00fa\u00f1ez, V., S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, M. y Correa Mu\u00f1oz, E. Estrategias para el Control de enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas a nivel comunitario (pp.23-45). M\u00e9xico: Facultad de Estudios Superiores-Zaragoza, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Chapela, M. C. (2008b). Una definici\u00f3n de salud para promover la salud. En Mart\u00ednez S. (Comp.), Seis miradas sobre la salud y sus relaciones con el mundo social (13-34). M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Chapela, M. C. (2010). Contenidos de poder en la historia de la promoci\u00f3n de la salud. En Chapela, M. C. y Cerda, G. A. Promoci\u00f3n de la salud y poder: reformulaciones desde el cuerpo-territorio y la exigibilidad de derechos (21-69). M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE255Chapela, M. C. y Cerda, G. A. (2010). Investigaci\u00f3n cualitativa sanadora. En Mart\u00ednez, S. C. (Coord.). Por los caminos de la investigaci\u00f3n cualitativa. Exploraciones narrativas y reflexiones en el \u00e1mbito de la salud (120-138). M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco. Chapela, M. C. (2015). Capacidades para la promoci\u00f3n de la salud y el empoderamiento de las mujeres adultas mayores. En: Maldonado, M. L., y N\u00fa\u00f1ez, V. M. M. (2015). Promoci\u00f3n de la salud de la mujer adulta mayor (139-162). M\u00e9xico: Instituto Nacional de Geriatr\u00eda. CLAYSS (2017). Herramientas pr\u00e1cticas para desarrollar un proyecto de aprendizaje- servicio solidario. Buenos Aires: CLAYSS. Coll, C., Barber\u00e1, E., & Onrubia, J. (2000). La atenci\u00f3n a la diversidad en las pr\u00e1cticas de evaluaci\u00f3n. Infancia y aprendizaje, (90), 111-132. Recuperado de https://doi.org/10.1174/021037000760087991 D\u00edaz, A. (2020). Morfolog\u00eda de un pensamiento. Aprender, desaprender y reaprender. RIDAS, Revista Iberoamericana de Aprendizaje Servicio, 9, 1-21. DOI10.1344/RIDAS2020.9.1 Recuperado de https://revistes.ub.edu/index.php/RIDAS/article/view/RIDAS2020.9.1/31421 D\u00edaz, F . (2010). Los profesores ante las innovaciones curriculares. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n Superior (RIES), 1(1). Recuperado de http://ries.universia.net/index.php/ries/article/view/35. Gonz\u00e1lez, C.C. (2019). Desarrollo Comunitario. Un campo en construcci\u00f3n. En: Mart\u00ednez, M.L. y Vivaldo, J.P . [Comps.]. Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento en Tlaxcala. Bases conceptuales y fundamentos metodol\u00f3gicos. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza. HelpAge. (2015). \u00cdndice global de envejecimiento, AgeWatch 2015. Resumen Ejecutivo. Help Age International. Recuperado de https://www.helpage.org/silo/files/ndice-global-de-envejecimiento-2015-resumen-ejecutivo.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) (2017). Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda de muertos. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/aproposito/2017/muertos2017_Nal.pdfPARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE256Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) (2019). ESTAD\u00cdSTICAS A PROP\u00d3SITO DEL D\u00cdA INTERNACIONAL DE LAS PERSONAS DE EDAD (1\u00ba DE OCTUBRE) DATOS NACIONALES. Comunicado de Prensa 475/19. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/aproposito/2019/edad2019_Nal.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) (2019a). Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de T ecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en los Hogares. M\u00e9xico, INEGI. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI). (2020). Resultados del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda. M\u00e9xico, INEGI. Mart\u00ednez, M.L., Vivaldo, M., Moreno, V., Cant\u00f3n, P . (2019). Herramientas y t\u00e9cnicas participativas para el trabajo comunitario. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza. Mart\u00ednez, M.L. y Vivaldo, J.P . [Comps.]. (2019). Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento en Tlaxcala. Bases conceptuales y fundamentos metodol\u00f3gicos. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza. Mart\u00ednez, M.L. (2019). Los aportes de la Sociolog\u00eda de Bourdieu para un modelo de desarrollo comunitario. En: Mart\u00ednez, M.L. y Vivaldo, J.P . [Comps.]. Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento en Tlaxcala. Bases conceptuales y fundamentos metodol\u00f3gicos. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza. Mart\u00ednez, M.L. (2019a). Promoci\u00f3n de la Salud para el Desarrollo de las Capacidades Humanas. En: Mart\u00ednez, M.L. y Vivaldo, J.P . [Comps.]. Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento en Tlaxcala. Bases conceptuales y fundamentos metodol\u00f3gicos. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza. Mart\u00ednez, M.L. Vivaldo, M. M., G\u00f3nzalez, C. C., Vivaldo, M.J. (2019). Un modelo de intervenci\u00f3n de desarrollo comunitario para el envejecimiento saludable. Revista Pensamiento y Acci\u00f3n Interdisciplinaria, 5(1), 60-76.DOI: http://doi.org/10.29035/pai.5.1.60PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE257Ochoa, E. (2016). Universidades solidarias, CLAYSS 2: Programa de Apoyo y Fortalecimiento de Proyectos de Aprendizaje-Servicio Solidario para Universidades de Am\u00e9rica Latina. Ochoa, E. (Comp.). Universidad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: CLAYSS. Primera edici\u00f3n. Libro digital, PDF . Recuperado de http://www.clayss.org.ar/04_publicaciones/UniversidadesSolidarias_2.pdf Organization for Economic Cooperation and Cooperation and Development. (2001): \"Understanding the Digital Divide\". OECD Digital Economy Papers, 49. Recuperado de http://www.oecd.org/dataoecd/38/57/1888451.pdf. ONU. (2019). Creciendo a un ritmo menor, se espera que la poblaci\u00f3n mundial alcanzar\u00e1 9.700 millones en 2050 y un m\u00e1ximo de casi 11.000 millones alrededor de 2100: Informe de la ONU. Comunicado de Prensa. Recuperado de https://population.un.org/wpp/Publications/Files/WPP2019_PressRelease_ES.pdf Petersen, N. and Osman, R. (2013). \"An introduction to service learning in South \u00c1frica\". En Osman, R. y Petersen, N. (Editors): Service Learning in South \u00c1frica (2-30). Oxford University Press, Cape T own, Southern \u00c1frica. Recuperado de https://www.ufs.ac.za/docs/librariesprovider43/service-learning-documents/articles-documents/book_osman-service-learning-in-south-africa-4445-eng.pdf?sfvrsn=8d0ef021_0 Puig, J. M., Batlle, R., Bosch, C., & Palos, J. (2007). Aprendizaje servicio y Educar para la ciudadan\u00eda. Barcelona: Octaedro y Fundaci\u00f3n Jaume Bofil. Sanjurjo, L. (2004). La construcci\u00f3n del conocimiento profesional docente. En \u00c1lvarez, J. et al., La formaci\u00f3n docente. Evaluaciones y nuevas pr\u00e1cticas en el debate educativo contempor\u00e1neo (121-129). SEGOB (2019). Informa CONAPO sobre esperanza de vida de la poblaci\u00f3n. Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n-Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n. Recuperado de https://www.gob.mx/segob/prensa/informa-conapo-sobre-la-esperanza-de-vida-de-la-poblacion-mexicana T apia, M.N. (2014). Aprendizaje y Servicio Solidario: en el sistema educativo y las organizaciones juveniles. Buenos Aires: Ed. Ciudad Nueva.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE258Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (2015). Plan de Estudios de la Licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento (2015). Facultad de Estudios Superiores Zaragoza, UNAM. Recuperado de https://www.zaragoza.unam.mx/wp-content/portalfesz2019/Licenciaturas/envejecimiento/PlanDeEstudios_DCE_17.pdf Vivaldo, J.P . (2017). Los ancianos en la ciudad de M\u00e9xico. Interpretaciones hist\u00f3ricas de la vejez, 1876-1910. [T esis de doctorado. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico]. Vivaldo, M.M. (2019). La Salud Colectiva como marco para el estudio del envejecimiento. En: Mart\u00ednez, M.L. y Vivaldo, J.P . [Comps.]. Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento en Tlaxcala. Bases conceptuales y fundamentos metodol\u00f3gicos. M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Facultad de Estudios Superiores Zaragoza.25914. PROMOCI\u00d3N DEL AUTOCUIDADO HACIA LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES COMO PR\u00c1CTICA DE UNA VISI\u00d3N DE GERONTOLOG\u00cdA COMUNITARIA.GUSTAVO GARC\u00cdA SILVA RESUMEN Promoci\u00f3n del autocuidado hacia las personas adultas mayores, como pr\u00e1ctica de una visi\u00f3n de gerontolog\u00eda comunitaria. Este trabajo te\u00f3rico-pr\u00e1ctico constituye una importante evidencia sobre el Trabajo Social Gerontol\u00f3gico. Se centra en procesos de Pr\u00e1ctica Regional realizados en el Municipio de Nezahualc\u00f3yotl en el per\u00edodo 2013-2018, lapso en que se cre\u00f3 una red social de apoyo y capacitaci\u00f3n con diferentes instancias de atenci\u00f3n a este sector, como son el DIF municipal, Centros de Salud, Casas de D\u00eda, Municipios, parroquias, casas de cultura y centros comunitarios. El trabajo desarrollado gener\u00f3 recursos te\u00f3ricos, epistemol\u00f3gicos, did\u00e1cticos, metodol\u00f3gicos, organizativos y de capacitaci\u00f3n. Nos centramos en dos actividades principales: la capacitaci\u00f3n de personas adultas mayores y de promotores de grupo. Las actividades realizadas se basaron en tres ejes de intervenci\u00f3n: la promoci\u00f3n del autocuidado, la capacitaci\u00f3n gerontol\u00f3gica y la formaci\u00f3n de redes sociales de apoyo. En este trabajo se presenta la visi\u00f3n de gerontolog\u00eda comunitaria como promotora del autocuidado, ya que sustenta evidencia de potenciar a las personas adultas mayores, favoreciendo su autonom\u00eda, desarrollando su autoestima, mejorando su calidad de vida y las relaciones con su entorno social y comunitario. Se cre\u00f3 un manual de autocuidado y desarrollo personal basado en los intereses y necesidades m\u00e1s apremiantes de los adultos mayores, promoviendo de esta manera una cultura m\u00e1s saludable del sector. El resultado de la pr\u00e1ctica exitosa en la capacitaci\u00f3n de personas adultas mayores en t\u00e9cnicas de autocuidado y en la reflexi\u00f3n sobre sus problemas de salud, redund\u00f3 en el fortalecimiento de sus v\u00ednculos familiares y de su autoestima. T ambi\u00e9n en la creaci\u00f3n de redes de apoyo al interior de los grupos sociales y de las instituciones p\u00fablicas, as\u00ed como PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE260en la capacitaci\u00f3n de alumnos de Trabajo Social en temas de gerontolog\u00eda social y trabajo social con grupos, entre otros. Palabras clave: Envejecimiento activo, empoderamiento, independencia, bienestar. ABSTRACT Older adults self-care promotion as a view of communitary This theoretical-practical study is important evidence on gerontological social work. It was focused on regional practice processes carried out in Nezahualcoyotl Mexico during 2013 and 2018: at this period, a social support network and training job was developed in collaboration with public health and social assistance institutes, as the training of older adults and the group promoters (head persons in a social group). All the actions performed were centralized in three axes of an implementation on: promotion of self-care, gerontological training and the creation of social support networks. In this paper, the vision of community gerontology is presented as a promoter life and enhancing their social and community relationships. A guide for health practices and self-care based on their healthy of self-care impact and self- esteem. Indeed the social work practical derived in the creation of social support networks and the professional practice of social work students in areas such as the social gerontological and activities with vulnerable social groups. Keywords: Active aging, empowerment, independence, wellness. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA CURSO DE CAPACITACI\u00d3N GERONTOL\u00d3GICA, NEZAHUALC\u00d3YOTL, ABRIL, 2017. Autor: Gustavo Garc\u00eda. INTRODUCCI\u00d3N El presente trabajo es un aporte a los procesos de intervenci\u00f3n de la profesi\u00f3n de Trabajo Social en el campo de la Gerontolog\u00eda comunitaria. Como tal, es importante se\u00f1alar diversos aspectos que son necesarios para el abordaje de la problem\u00e1tica de las personas adultas mayores, a partir de dos sondeos realizados en campo y que funcionan como marco de intervenci\u00f3n de acuerdo con las problem\u00e1ticas detectadas en ellos y que dan pie a una serie de estrategias para dar respuesta a esta situaci\u00f3n. El Trabajo Social en el campo de la Gerontolog\u00eda est\u00e1 en proceso de construcci\u00f3n, por ello, todos los aportes enfocados en este sentido deben considerarse importantes, ya que dan significado a dicha experiencia y por lo tanto, son sujetos de modificaci\u00f3n. La intervenci\u00f3n que se desarroll\u00f3 en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl fue parte del Programa de Pr\u00e1ctica Regional durante el sexto y s\u00e9ptimo semestre de la formaci\u00f3n escolar de la Licenciatura en Trabajo Social de la Escuela Nacional de Trabajo Social (ENTS) de la UNAM. Como proceso de intervenci\u00f3n se dar\u00e1 cuenta de las diferentes etapas que se siguieron durante el per\u00edodo 2013-2018. Para ello, se har\u00e1 una revisi\u00f3n de diferentes aspectos que permitir\u00e1n dilucidar el proceso seguido a la luz de la metodolog\u00eda implementada, los v\u00ednculos institucionales, las fuentes te\u00f3ricas de apoyo, las estrategias PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE262para el trabajo directo con grupos, y los resultados obtenidos en cada una de las etapas que se desarrollaron. En un principio, se se\u00f1alar\u00e1n algunos elementos estad\u00edsticos que permitieron vislumbrar la naturaleza de la problem\u00e1tica del sector a nivel internacional, nacional y local. Posteriormente, se abordar\u00e1n aspectos que permitieron la pr\u00e1ctica exitosa, tales como la perspectiva metodol\u00f3gica, las estrategias de trabajo para establecer la regi\u00f3n de trabajo, la vinculaci\u00f3n con las diferentes instituciones relacionadas con la atenci\u00f3n de las personas mayores, y las formas de intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de los talleres. Despu\u00e9s se desglosar\u00e1n los temas del manual de autocuidado por \u00e1reas, para posteriormente, definir los objetivos de la intervenci\u00f3n, sus resultados y conclusiones, y el aporte que desde la perspectiva del que suscribe, se proporciona al Trabajo Social Gerontol\u00f3gico. MARCO TE\u00d3RICO \u00bfQU\u00c9 ES EL ENVEJECIMIENTO? Es importante considerar las diferentes visiones que existen respecto al envejecimiento, tales como la que ubica a la vejez como deterioro, dependencia o carga social; la que la considera como cambio o continuidad; o como producto cultural e hist\u00f3rico. T ambi\u00e9n est\u00e1n las visiones positivas de la misma, entre las que se encuentran: la vejez como oportunidad o tiempo productivo, el ajuste vital positivo, el envejecimiento exitoso o la vejez ajustada, y la vejez como emancipaci\u00f3n, y en \u00e9sta se inscribe la visi\u00f3n de la Gerontolog\u00eda Cr\u00edtica, la cual representa el objetivo de buscar la emancipaci\u00f3n de la gente mayor, consistente en la liberaci\u00f3n del sistema de ataduras representados en la edad cronol\u00f3gica y en la cultura juvenilista (Garc\u00eda, 2000). En este contexto, coincidimos con la definici\u00f3n de Mendoza, Mart\u00ednez y Mart\u00ednez (2018) sobre el envejecimiento humano como un proceso gradual y adaptativo, caracterizado por una disminuci\u00f3n relativa de la reserva y de la respuesta biol\u00f3gica ante las exigencias para mantener o recuperar la homeostasis, debido a las modificaciones morfol\u00f3gicas, fisiol\u00f3gicas, bioqu\u00edmicas, psicol\u00f3gicas y sociales, propiciadas por la carga gen\u00e9tica y el desgaste acumulado ante los retos que enfrenta la persona a lo largo de su historia en un ambiente determinado (p.2). A partir de esta definici\u00f3n es posible integrar el significado que tiene la intervenci\u00f3n en la problem\u00e1tica de las personas adultas mayores. Para ello se har\u00e1 referencia a datos PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE263estad\u00edsticos que permitir\u00e1n observar la relevancia de efectuar acciones encaminadas a mejorar sus condiciones de vida y a proyectar medidas tendientes a potenciar su situaci\u00f3n actual para evitar, en la medida de lo posible, escenarios de dependencia e incapacidad que afecten su vida personal y las relaciones con su entorno familiar y comunitario. CONTEXTO INTERNACIONAL, NACIONAL Y LOCAL En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en el per\u00edodo 2000-2050 se duplicar\u00e1 la cantidad de personas con dependencia moderada-severa, pasando de 23 a 50 millones. Actualmente en el mundo, el 80% de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os no tiene cobertura de seguridad social y se prev\u00e9 que de no haber un cambio en este sentido, unos 1,200 millones de personas mayores pueden enfrentar inseguridad de ingresos para el 2050. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe apenas alcanza la cobertura previsional del 40% de la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os (Fassio y Roqu\u00e9, 2012, p.39). De acuerdo con datos publicados por la CONAPO (INEGI, 2017), destaca que la poblaci\u00f3n adulta tiene una esperanza de vida de 75.3 a\u00f1os, por lo que el peso relativo de los adultos mayores adquiere una mayor relevancia en la estructura por edad. Frente a este fen\u00f3meno demogr\u00e1fico, es cada vez m\u00e1s relevante enlazar el progresivo envejecimiento demogr\u00e1fico con el desarrollo en materia social y econ\u00f3mica que debe establecerse en el pa\u00eds (Montoya, Rom\u00e1n, Gaxiola y Montes de Oca, 2010). Particularmente, en el Estado de M\u00e9xico el n\u00famero de personas adultas mayores es cercano al promedio nacional; sin embargo, la tendencia es ascendente. En el a\u00f1o 2005 la poblaci\u00f3n de adultos mayores en la entidad constituy\u00f3 6.4 por ciento, mientras que a nivel nacional este porcentaje fue de 8.1. \"En lo que respecta a los datos sobre envejecimiento, seg\u00fan el Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda del a\u00f1o 2010, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s fue de 1,171,859 personas Adultas Mayores (AM). Es importante destacar que el grueso de esta poblaci\u00f3n hoy envejecida naci\u00f3 en el transcurso del primer lustro de la quinta d\u00e9cada del siglo XX cuando el modelo capitalista de industrializaci\u00f3n estaba en pleno auge y en consecuencia la migraci\u00f3n campo-ciudad tambi\u00e9n\" (Montoya y Montes de Oca, 2011, p. 48). La ENADID 2018 report\u00f3 que el n\u00famero de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s que reside en M\u00e9xico es de 15.4 millones, cifra que representa 12.3% de la poblaci\u00f3n total. La mayor\u00eda de ellos (47.9%) vive en hogares nucleares (formado por un solo n\u00facleo familiar), casi cuatro de cada diez (39.8%) residen en hogares ampliados (un solo n\u00facleo familiar o m\u00e1s, PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE264y otras personas emparentadas con \u00e9l o ellos), y 11.4% conforman hogares unipersonales: viven solos. Estas cifras son muy reveladoras: si consideramos que a nivel nacional, en 2010 el porcentaje de poblaci\u00f3n adulta mayor era de 9.8% y en el 2018 fue de 12.7%, el n\u00famero de mayores va aumentando de manera importante. Lo mismo sucede en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl, cuyo porcentaje de poblaci\u00f3n equival\u00eda en el a\u00f1o 2010 al 10.8% de la poblaci\u00f3n total, lo que representaba un n\u00famero mayor a la media nacional. En la encuesta sobre poblaci\u00f3n de 2015 se obtuvo que el n\u00famero de personas mayores es de 133,791, que equivale al 12.86% del total. (INEGI, encuesta de poblaci\u00f3n y vivienda, 2015). Estimaciones del INEGI (2018) indican que el porcentaje de las personas de edad que viven solas y son econ\u00f3micamente activas es de 41.4%. De \u00e9stas, 54.1 % son hombres y 45.9 % son mujeres. En cuanto a sus condiciones laborales, la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE, 2018) indica para el segundo trimestre de 2019 que 21.7% de los adultos mayores que viven solos y est\u00e1n ocupados no reciben prestaciones, 15.7% reciben aguinaldo y s\u00f3lo 13.4% tienen vacaciones con goce de sueldo. La ENADID (2018) ubica como la principal fuente de ingreso de las personas de edad que viven solas la jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n (36.7%), le siguen alg\u00fan programa de gobierno (36.6%) y/o por su trabajo (34.4%). Es importante se\u00f1alar que estos ingresos pueden ser complementarios, es decir, una persona puede recibir recursos monetarios de diferentes fuentes. Varios de los problemas de salud que padecen los adultos mayores son atribuibles a la edad; sin embargo, muchos de ellos se deben tambi\u00e9n a los malos h\u00e1bitos durante las etapas previas de su vida. T omar medidas preventivas para modificar esos h\u00e1bitos y garantizar el acceso a los servicios de salud son importantes acciones individuales y de car\u00e1cter institucional. Sin duda, disponer de servicios de salud permite mejorar la calidad de vida de los adultos mayores. En el pa\u00eds, 85.4% de las personas de edad que viven solas est\u00e1n afiliadas a una instituci\u00f3n de servicios de salud. Entre las personas de edad que viven solas, la mayor\u00eda se atienden cuando tienen un problema de salud (96.8 por ciento). El Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) es la principal instituci\u00f3n a la que acuden para atenderse (30.7%), una cuarta parte (25.4%) va a los Centros de Salud u hospitales de la Secretar\u00eda de Salud, y uno de cada cinco (20%) a cl\u00ednicas o instituciones privadas. Cabe se\u00f1alar que por distintos motivos, la poblaci\u00f3n no siempre acude a la instituci\u00f3n a la cual es derechohabiente para PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE265atender sus problemas de salud. De hecho, 9 de cada 100 se atienden en el consultorio de una farmacia (9.5%) (INEGI, ENADID, 2018). BREVE RESE\u00d1A HIST\u00d3RICA DEL MUNICIPIO DE NEZAHUALC\u00d3YOTL El municipio de Nezahualc\u00f3yotl es el segundo municipio m\u00e1s poblado del Estado de M\u00e9xico. Sus caracter\u00edsticas son \u00fanicas por el proceso de urbanizaci\u00f3n seguido en las d\u00e9cadas de los cincuenta y sesenta y por la permanente problem\u00e1tica socio-urbana que hist\u00f3ricamente ha enfrentado. Representa un prototipo cl\u00e1sico y emblem\u00e1tico en la construcci\u00f3n social del espacio metropolitano. Nezahualc\u00f3yotl tiene porcentajes de servicios p\u00fablicos cubiertos de m\u00e1s del 98% y representa m\u00e1s del 7.3% de la poblaci\u00f3n total del Estado. La metropolizaci\u00f3n de Nezahualc\u00f3yotl que se inici\u00f3 en la d\u00e9cada de los cincuenta y las din\u00e1micas que gener\u00f3 han cambiado medio siglo despu\u00e9s. Los actores, las actividades productivas y los procesos socioculturales y tecnol\u00f3gicos que vive la ciudad y el mundo, son otros. Nezahualc\u00f3yotl surge en la \u00e9poca en que las tendencias migratorias campo-ciudad estaban en pleno apogeo y se produjo el \u00e9xodo rural hacia las grandes metr\u00f3polis del pa\u00eds, durante la d\u00e9cada posterior a la segunda posguerra (1944-1960). Los terrenos se vendieron a migrantes que llegaban a la ciudad de M\u00e9xico, quienes no pod\u00edan pagar los altos alquileres de las viviendas, por ello, la oferta de terrenos baratos en la periferia de la ciudad constituy\u00f3 una opci\u00f3n de supervivencia (Bassols y Espinosa, p. 194, 2011). En abril de 1963 se cre\u00f3 el municipio de Nezahualc\u00f3yotl (Gobierno Constitucional del Estado de M\u00e9xico, 1963), que comenz\u00f3 la regularizaci\u00f3n de los terrenos y la dotaci\u00f3n formal de servicios b\u00e1sicos a las denominadas colonias del ex-vaso de T excoco. Desde entonces, el municipio vivir\u00eda varias etapas en su integraci\u00f3n a la ciudad de M\u00e9xico (Bassols y Espinosa, p. 195, 2011). CENSO Y SONDEO, BASE DEL PROYECTO La informaci\u00f3n relevante, de la cual surge la propuesta de intervenci\u00f3n, se gener\u00f3 a partir de dos sondeos en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl. El primero en la colonia Loma Bonita, PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE266ubicada al oriente. Ah\u00ed se realiz\u00f3 un censo al total de la colonia para detectar poblaci\u00f3n adulta mayor, realiz\u00e1ndose un total de 246 encuestas. El segundo estudio fue a trav\u00e9s de un sondeo a integrantes de cinco grupos de diferentes instituciones ubicados en distintas zonas del municipio. A partir de estos sondeos se obtuvieron datos importantes sobre las condiciones de salud de los adultos mayores: el 82% dijo tener una enfermedad cr\u00f3nico-degenerativa, el 60% vivir con familiares, el 80% manifest\u00f3 tomar m\u00e1s de tres medicamentos; las enfermedades que m\u00e1s prevalecieron fueron la hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus, problemas gastrointestinales y problemas articulares (Censo de poblaci\u00f3n realizado en la colonia Loma Bonita, 2013, y sondeo a 145 personas adultas mayores de 5 grupos de adultos mayores, 2014). GRUPOS DE PERSONAS ADULTAS MAYORES Redes sociales de apoyo: son estructuras sociales compuestas de grupos de personas, las cuales est\u00e1n conectadas por uno o varios tipos de relaciones, tales como amistad, parentesco, intereses comunes, o que comparten conocimientos e ideas de libre expresi\u00f3n. Apoyan al adulto mayor satisfaciendo aquellas necesidades que no son cubiertas por el sistema formal. Tipos de apoyo social que puede recibir un adulto mayor: Materiales: dinero, alojamiento, comida, ropa, pago de servicios. Instrumentales: cuidado, transporte, labores del hogar. Emocionales: afecto, compa\u00f1\u00eda, empat\u00eda, reconocimiento, escucha. Cognitivos: intercambio de experiencias, informaci\u00f3n, consejos. Las redes sociales para el adulto mayor se clasifican en tres: 1. Redes primarias (familia, amigos y vecinos). 2. Redes secundarias o extrafamiliares (grupos recreativos, los propios grupos de adultos mayores, las organizaciones civiles y sociales que operan en la comunidad, las organizaciones religiosas, as\u00ed como las relaciones laborales o de estudio). 3. Redes institucionales o formales (organizaciones del sector p\u00fablico, adem\u00e1s de los sistemas judicial y legislativo a nivel federal, estatal o municipal) (Fundaci\u00f3n para el Bienestar del Adulto Mayor IAP , 2007).PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE267Las personas mayores tienen diferentes formas de comportamiento, lo cual se deriva naturalmente de sus antecedentes, v\u00ednculos familiares, historia de vida, redes de apoyo, formas de obtener los satisfactores de la vida diaria, el c\u00f3mo se vinculan en los grupos a los que pertenecen, el rol que asumen en ellos, las motivaciones que los impulsaron a buscar opciones de entretenimiento, aprendizaje, b\u00fasqueda de la salud f\u00edsica y emocional, etc. Son m\u00faltiples los elementos por los que se incorporan a un grupo y los roles que asumen en su interior. El trabajo con las personas mayores nos permite entender que el grupo, como tal, tiene un significado muy importante para ellos, ya que son formas de expresar y canalizar sus emociones, necesidades afectivas, y en ocasiones, de expresar lo que durante el transcurso de su vida no pudieron. Es interesante observar c\u00f3mo los grupos, dependiendo de su origen, tienen una din\u00e1mica diferente. Por ejemplo, en los clubes pertenecientes a la Secretar\u00eda de salud, donde las personas mayores se integran acorde a sus diferentes padecimientos (hay grupos de hipertensos, diab\u00e9ticos, con problemas de obesidad, ansiedad, etc.), el v\u00ednculo es una necesidad en el campo de la salud. Se integran por iniciativa individual o por prescripci\u00f3n m\u00e9dica o del \u00e1rea de Trabajo Social. Las casas de d\u00eda, como parte de la estructura administrativa del municipio, tienen la posibilidad de mayores apoyos institucionales. Su afiliaci\u00f3n est\u00e1 regulada por las normas administrativas y deben sujetarse a ellas; su estancia en las instalaciones forma parte de un programa que elabora la misma instituci\u00f3n, el DIF , el municipio, o la coordinaci\u00f3n de ambos y a partir de ello, se da seguimiento a los diferentes programas. Por ello, los adultos mayores tienen acceso a m\u00e1s elementos informativos, organizativos, de participaci\u00f3n cultural, art\u00edstica, laboral o recreativa.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE268 Redes de apoyo Grupos parroquiales Centros de salud Centros comunitariosCasas de d\u00edaImagen 2. REDES SOCIALES DE APOYO. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. CONCEPTUALIZACI\u00d3N SOBRE EL AUTOCUIDADO Dorothea Omen define el autocuidado como una actividad aprendida por los individuos, orientada hacia un objetivo. Es una conducta que existe en situaciones concretas de la vida, dirigida por las personas sobre s\u00ed mismas, hacia los dem\u00e1s o hacia el entorno, para regular los factores que afectan a su propio desarrollo y beneficio de su vida, salud, o bienestar (INAPAM, Manual de autocuidado, 2011). Principios del Autocuidado Proceso voluntario de una persona para s\u00ed misma. Implica responsabilidad individual y filosof\u00eda de vida. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE269 Apoyado en un sistema formal (sistema de salud) y en un sistema informal (apoyo social). Car\u00e1cter social, que da lugar a interrelaciones. Se desarrolla con certeza de mejorar el nivel de vida y salud. Se requiere cierto grado de desarrollo personal (autoconcepto, autoestima, autoaceptaci\u00f3n, autocontrol y resiliencia). La promoci\u00f3n del autocuidado como estrategia de intervenci\u00f3n con las personas adultas mayores responde a diversas necesidades que son resultado de las investigaciones realizadas en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl y de la situaci\u00f3n que este sector vive a nivel mundial: El porcentaje de personas mayores es cada vez mayor. El n\u00famero de personas que tienen acceso a una pensi\u00f3n por jubilaci\u00f3n es reducido y su monto no alcanza a satisfacer sus necesidades. En el caso de las mujeres es a\u00fan peor, debido a que en su mayor\u00eda, no tuvieron un v\u00ednculo laboral formal, sino que se dedicaron a las labores del hogar. Debido a la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y f\u00edsica deben destinar cada vez m\u00e1s recursos para la compra de medicamentos y para llevar una dieta especial de acuerdo con sus padecimientos. La composici\u00f3n familiar ha cambiado; en ella, las personas mayores deben participar en el cuidado de sus nietos, del c\u00f3nyuge o de ambos. La necesidad de los hijos de las personas mayores de trabajar en muchas ocasiones impide que puedan dedicar tiempo al cuidado de los padres, por lo que surge la imperiosa necesidad de que las personas mayores sean independientes la mayor parte de su vida. El autocuidado tiene dos objetivos primordiales: que el adulto mayor tenga una buena calidad de vida, y posteriormente, esto traer\u00e1 consigo un bienestar a lo largo de este proceso. Para entender un poco mejor estos conceptos comenzaremos por definir cada uno de ellos y mostraremos algunas de sus caracter\u00edsticas. La calidad de vida se define como el bienestar, felicidad y satisfacci\u00f3n de un individuo, que le otorga a \u00e9ste cierta capacidad de actuaci\u00f3n, funcionamiento o sensaci\u00f3n positiva PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE270de su vida. Su realizaci\u00f3n es muy subjetiva, ya que se ve directamente influida por la personalidad y el entorno en el que vive y se desarrolla el individuo (INAPAM, 2011). Se trata de un concepto muy amplio que est\u00e1 influido de modo complejo por la salud f\u00edsica, el estado psicol\u00f3gico, el nivel de independencia, las relaciones sociales y la relaci\u00f3n con los elementos esenciales del entorno (el dinero, la familia, los vecinos). La calidad de vida refleja la percepci\u00f3n que tienen los individuos de que sus necesidades est\u00e1n siendo satisfechas, o bien, de que se les est\u00e1n negando oportunidades de alcanzar la felicidad y la autorrealizaci\u00f3n, con independencia de su estado de salud f\u00edsico o de las condiciones sociales y econ\u00f3micas. CLASIFICACI\u00d3N GERONTOL\u00d3GICA DE LAS PERSONAS MAYORES En la clasificaci\u00f3n gerontol\u00f3gica establecida en la Ley de las Personas Adultas Mayores de la Ciudad de M\u00e9xico (2000) se definen criterios importantes que permiten entender la realidad de los adultos mayores y emprender acciones tendientes a favorecer su estado f\u00edsico y emocional. T al clasificaci\u00f3n es la siguiente: Independiente: Aquella persona apta para desarrollar actividades f\u00edsicas y mentales sin ayuda parcial. Semi-independiente:Aquella persona que, por sus condiciones f\u00edsicas y mentales, a\u00fan puede valerse por s\u00ed misma, aunque con ayuda permanente parcial. Dependiente absoluto: Aquella persona con alguna enfermedad cr\u00f3nica-degenerativa por la que requiere ayuda permanente total o la canalizaci\u00f3n a alguna instituci\u00f3n de asistencia. En situaci\u00f3n de riesgo o desamparo: Aquellas personas que, por sus problemas de salud, abandono, carencias de apoyos econ\u00f3micos-familiares, contingencias ambientales o desastres naturales, requieren de asistencia o protecci\u00f3n del G obierno y de la sociedad organizada. Es fundamental considerar esta clasificaci\u00f3n, y sobre todo, potenciar a las personas independientes para que lo sigan siendo la mayor parte de su vida, de ah\u00ed la relevancia de la estrategia de promoci\u00f3n del autocuidado. En estos tiempos de pandemia, donde se ha considerado a las personas mayores como las m\u00e1s vulnerables, es preciso pensar PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE271al autocuidado como una gu\u00eda fundamental para evitar casos de muerte, discapacidad y dependencia f\u00edsica, econ\u00f3mica y emocional. Las diferencias en cuanto a la situaciones y condiciones de las personas mayores nos permiten retomar dos cosas: en principio, la propuesta que hace la OMS en torno al envejecimiento activo, y en segundo lugar, los datos que se arrojan en la encuesta sobre salud y envejecimiento, los cuales permiten considerar que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n es funcional, y por ello debe eliminarse la visi\u00f3n de decrepitud, dependencia y obsolescencia de las personas mayores. ENVEJECIMIENTO ACTIVO El paradigma del envejecimiento activo fue definido en 1999 por la OMS como el proceso de organizaci\u00f3n de las oportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad, con el fin de mejorar la calidad de vida a medida que las personas envejecen (Correa y Mendoza, 2006). Sus objetivos son los siguientes: Aminorar el porcentaje de muertes prematuras por enfermedades cr\u00f3nicas. Mejorar la calidad de vida durante el envejecimiento. Incrementar la participaci\u00f3n activa de los adultos mayores en los \u00e1mbitos sociales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Reconocer la importancia de la participaci\u00f3n de los adultos mayores en trabajos remunerados y no remunerados. Aminorar gastos por tratamientos m\u00e9dicos y hospitalarios durante la vejez. Modelos de n\u00facleos gerontol\u00f3gicos. Autocuidado-ayuda mutua-autogesti\u00f3n. En la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (2012) se encontr\u00f3 que el 73.1% de los mayores de 60 a\u00f1os no presentaban ninguna limitaci\u00f3n para realizar las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (ABVD:caminar, ba\u00f1arse, acostarse o levantarse de la cama y vestirse), y s\u00f3lo el 26.9% presentaba alguna dificultad para realizar al menos una ABVD. El 75.4% de los mayores de 60 a\u00f1os puede realizar las actividades instrumentales de la vida diaria (AIVD, que implican preparaci\u00f3n de alimentos, compra de alimentos, administraci\u00f3n de medicamentos y manejo de dinero) sin ninguna limitaci\u00f3n, y s\u00f3lo el 24.6% ten\u00eda alguna dificultad para realizar alguna AIVD.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE272Es importante considerar dos aspectos de lo citado anteriormente: en principio, la OMS considera al autocuidado, la ayuda mutua y la autogesti\u00f3n como elementos claves para favorecer la mejora de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. Asimismo, en el proceso que se sigui\u00f3 hay una correspondencia con los ejes de intervenci\u00f3n propuestos: autocuidado y promoci\u00f3n de redes sociales de apoyo. El envejecimiento saludable es el proceso mediante el cual las personas adultas mayores adoptan, adecuan o fortalecen estilos de vida que les permiten lograr el m\u00e1ximo de bienestar, salud y calidad de vida a trav\u00e9s de las estrategias de autocuidado, ayuda mutua y autogesti\u00f3n, utilizando de manera \u00f3ptima las redes de apoyo social formal. Los estilos de vida que han demostrado tener un impacto significativo en la salud, bienestar y calidad de vida en la vejez son: una alimentaci\u00f3n adecuada, ejercicio f\u00edsico, peri\u00f3dico y seguro; higiene personal adecuada, sue\u00f1o suficiente y reparador, recreaci\u00f3n y alta autoestima (Mendoza, Mart\u00ednez y Mart\u00ednez, 2018, p. 2). Es importante se\u00f1alar que el autocuidado y la utilizaci\u00f3n de las redes sociales de apoyo se consideran como significativos en las propuestas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y de la Facultad de Estudios Superiores (FES) Zaragoza para promover un envejecimiento activo y saludable. Veamos ahora la conceptualizaci\u00f3n b\u00e1sica de lo que es la Gerontolog\u00eda Social y Comunitaria, en el entendido de que no puede haber intervenci\u00f3n pr\u00e1ctica hacia las personas mayores si no se toma como referencia la base te\u00f3rica que explica la especificidad de este sector desde la perspectiva interdisciplinaria que la caracteriza, la vertiente gerontol\u00f3gica. GERONTOLOG\u00cdA SOCIAL Es la ciencia que estudia los fen\u00f3menos del envejecimiento en la poblaci\u00f3n, analiza la participaci\u00f3n de los adultos mayores en la sociedad y c\u00f3mo esta influye en el proceso de envejecimiento. Asimismo, se ocupa del estudio de la vejez y de todos aquellos fen\u00f3menos que la caracterizan. La Gerontolog\u00eda se ha desarrollado fundamentalmente en la segunda mitad del siglo XX. Al respecto, Fern\u00e1ndez Ballesteros (2004) se\u00f1ala que la gerontolog\u00eda cient\u00edfica se inaugura con el estadounidense Cowdry (1939), en el texto \"Problemas en el envejecimiento\". En esta obra no s\u00f3lo se abordan las condiciones m\u00e9dicas y f\u00edsicas en PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE273relaci\u00f3n con la edad, sino que se incorporan aspectos psicol\u00f3gicos y sociales, por lo que puede ser considerado el primer tratado de Gerontolog\u00eda (Fassio y Roqu\u00e9, 2012, p. 12). Podemos identificar un doble objetivo en esta disciplina: por un lado, contribuir a propiciar las condiciones para prolongar la vida de los individuos; por el otro, mejorar la calidad de vida en las personas adultas mayores. Con la finalidad de facilitar la construcci\u00f3n y valoraci\u00f3n del rol social activo de las personas mayores surge la necesidad de dise\u00f1ar e implementar estrategias de intervenci\u00f3n gerontol\u00f3gica basadas en la comprensi\u00f3n del proceso de vejez y envejecimiento, tendientes a mejorar su calidad de vida. Para dise\u00f1ar tales estrategias hay que tomar en cuenta los siguientes valores de la gerontolog\u00eda social: individualidad, independencia, integraci\u00f3n ingresos, interdisciplinariedad e innovaci\u00f3n. (Pi\u00f1a, 2009). Dentro del proceso de pr\u00e1ctica escolar se retomaron algunos valores de Gerontolog\u00eda Social. El primero de ellos fue la individualidad: cada persona es \u00fanica en su forma de ser, pensar y relacionarse, as\u00ed como en su proceso de aprendizaje; por ello, las t\u00e9cnicas grupales se enfocaron en considerar al individuo en particular, es decir, la atenci\u00f3n se enfoc\u00f3 dependiendo de la condici\u00f3n individual. El siguiente valor es la independencia: aqu\u00ed se permite apreciar y destacar el rol social que cumplen las personas adultas mayores dentro de la sociedad, ya que se encuentran en una etapa en la cual se les suele desvalorizar sus capacidades f\u00edsicas y de toma de decisiones; no obstante, ha sido fundamental reconocer y facilitar la autonom\u00eda del adulto mayor durante todo este proceso. Otro valor retomado es la integraci\u00f3n: se observa al adulto mayor como un sujeto bio- psico-social, en donde los aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales est\u00e1n interrelacionados y deben ser tomados en cuenta para brindar atenci\u00f3n en el proceso de vejez. Por ello, su atenci\u00f3n requiere de una interdisciplinariedad que permita brindar soluciones a sus necesidades. Por \u00faltimo, la innovaci\u00f3n, tomada como una nueva forma de plantear soluciones a los retos del envejecimiento. En esta perspectiva, la pr\u00e1ctica innov\u00f3 la propuesta alternativa de atenci\u00f3n a la salud f\u00edsica y emocional con tres claros prop\u00f3sitos: dar respuesta a las necesidades de atenci\u00f3n a la salud f\u00edsica y emocional sin efectos secundarios, disminuir costos de atenci\u00f3n a los padecimientos de la poblaci\u00f3n, y atender el fen\u00f3meno de la iatrogenia (efectos secundarios de los medicamentos). La propuesta alternativa tuvo una gran aceptaci\u00f3n, de ah\u00ed que el manual de autocuidado es, en s\u00ed mismo, una innovaci\u00f3n en la propuesta interdisciplinaria de atenci\u00f3n de las personas mayores.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE274GERONTOLOG\u00cdA COMUNITARIA \"La Gerontolog\u00eda Comunitaria es uno de los nuevos marcos metodol\u00f3gicos y te\u00f3ricos para la investigaci\u00f3n en materia de envejecimiento y vejez que se viene gestando en Latinoam\u00e9rica. Su pr\u00e1ctica toma a la comunidad como escenario y a la participaci\u00f3n como el medio para el desarrollo de los mayores y sus entornos, la integraci\u00f3n y el tratamiento de sus problem\u00e1ticas espec\u00edficas [...]\" (Segundo Congreso Latinoamericano de Gerontolog\u00eda Comunitaria, 2013, p. 9 ). \"Es un campo de estudio emergente que tiene como prop\u00f3sito el desarrollo de estrategias para la implementaci\u00f3n de programas que permitan lograr el m\u00e1ximo de funcionalidad, salud, bienestar y calidad de vida de los ancianos en su entorno social y comunitario\" (Fassio y Roqu\u00e9, 2013, p. 113). Partiendo de estas definiciones, el trabajo realizado se enmarca en esta perspectiva. T omamos a la comunidad como escenario, es decir, a las diferentes instituciones y grupos de personas mayores en su espacio relacional con sus diferencias de intereses, formas de organizaci\u00f3n, v\u00ednculos afectivos, y seguimiento de programas. El v\u00ednculo se genera como un proceso colectivo de aprendizaje en el que se da una interacci\u00f3n alumnos-grupo, con el prop\u00f3sito de aportar elementos importantes y significativos que mejoren la calidad de vida de las personas, y en el caso de las y los estudiantes, la posibilidad de aprender de la experiencia de las personas mayores en esta interacci\u00f3n de ense\u00f1anza-aprendizaje. T odo ello dio una gran diversidad y riqueza a la intervenci\u00f3n, a tal grado que en 2018 tuvimos la visita de estudiantes de la Universidad de Cambridge, Estados Unidos, con el objetivo de conocer la experiencia que se estaba generando desde la perspectiva de nuestra pr\u00e1ctica de Trabajo Social con personas mayores. PROCESO DE APRENDIZAJE DE LAS PERSONAS ADULTAS MAYORES El marco te\u00f3rico en el que se inscribe la experiencia generada necesariamente debe considerar la forma de aprendizaje de las personas mayores. La propuesta de elaborar programas socioeducativos para las personas mayores debe estar sustentada bajo la geragog\u00eda, disciplina educativa interdisciplinaria que tiene por objeto el estudio de la persona mayor en situaci\u00f3n educativa.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE275\"En la apuesta de la elaboraci\u00f3n de los programas socioeducativos deben valorarse algunos elementos esenciales, desde la forma del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje, considerando que las personas mayores traen un c\u00famulo de experiencias y saberes [...]. Desde una perspectiva interdisciplinaria, debe considerarse la educaci\u00f3n como una herramienta que puede potencializar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n mayor, una oportunidad de actualizaci\u00f3n, participaci\u00f3n social y reafirmaci\u00f3n de sus potencialidades\" (Avalos, 2017, p. 33). Este proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje nos permiti\u00f3 conocer la din\u00e1mica de los grupos, cu\u00e1l es su intencionalidad en la conformaci\u00f3n, sus intereses, din\u00e1micas y roles, y cu\u00e1les pod\u00edan ser las formas de hacer empat\u00eda con ellos para un proceso exitoso. T\u00c9CNICAS DE TRABAJO CON GRUPOS El trabajo cotidiano con grupos de adultos mayores es matizado por las reglas y procesos que enmarcan la din\u00e1mica de los grupos; para ello se necesita conocer t\u00e9cnicas y herramientas con las que se puede intervenir para guiar a los grupos en los logros de sus objetivos. Los grupos se pueden clasificar de acuerdo con sus objetivos, caracter\u00edsticas comunes, tama\u00f1o, tipo y grado de interacci\u00f3n entre sus miembros, nivel social, lugar donde se encuentran, etc. Una estrategia de intervenci\u00f3n gerontol\u00f3gica ha sido fomentar la formaci\u00f3n de grupos de personas adultas mayores para: Atender sus intereses y preocupaciones Que desarrollen objetivos comunes Estimulen sus capacidades a trav\u00e9s de actividades Eleven su autoestima Apoyen su autocuidado Desarrollen una actitud positiva Participen en el seno de la comunidad Existen diversos tipos de grupos de personas mayores que se forman en centros educativos y/o espacios de la tercera edad, tales como asociaciones de jubilados; PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE276autoayuda: diab\u00e9ticos e hipertensos; actividades culturales: coros, danza, regionales, clases de iniciaci\u00f3n art\u00edstica, talleres de artesan\u00edas y artes pl\u00e1sticas, casas de d\u00eda, etc. Esta diversidad de grupos la pudimos constatar en la pr\u00e1ctica: contactamos a grupos de jubilados del Instituto de Seguridad Social del Estado de M\u00e9xico y Municipios (ISSEMyM), grupos de autoayuda (diab\u00e9ticos, hipertensos, obesos, etc.) y grupos creados en la Secretar\u00eda de Salud, en donde, como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, se gener\u00f3 una mayor intervenci\u00f3n. Incluso en el a\u00f1o 2017, la coordinaci\u00f3n sanitaria solicit\u00f3 la capacitaci\u00f3n sobre el tema de g\u00e9nero y vejez al personal de Trabajo Social y de enfermer\u00eda, con la asistencia del personal de todas las instancias y municipios aleda\u00f1os bajo la responsabilidad de la jurisdicci\u00f3n sanitaria. EJES DE INTERVENCI\u00d3N Fueron tres los ejes que orientaron la participaci\u00f3n de los grupos en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl, los cuales dieron respuesta a las necesidades de la poblaci\u00f3n adulta mayor: 1. Promoci\u00f3n del autocuidado de las personas adultas mayores. 2. Formaci\u00f3n y fortalecimiento de redes de apoyo para las personas adultas mayores. 3. Capacitaci\u00f3n de promotores y coordinadores de grupos. Estos ejes surgieron de las problem\u00e1ticas de las personas adultas mayores, las cuales se detectaron a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de dos instrumentos en diferentes lugares y con distinta poblaci\u00f3n en el municipio de Nezahualc\u00f3yotl (Censo 2013 y sondeo 2014). OBJETIVOS Objetivo general: intervenir en la problem\u00e1tica de las personas adultas mayores a trav\u00e9s de: La promoci\u00f3n del autocuidado. La formaci\u00f3n de redes sociales. La capacitaci\u00f3n gerontol\u00f3gica para el mejoramiento de las condiciones de vida del sector en el municipio. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE277 Objetivos espec\u00edficos Promover el autocuidado como estrategia orientada al cambio y establecimiento de conductas que lleven a un envejecimiento saludable. Fomentar lazos y redes de apoyo de las distintas instituciones y organizaciones que brinden atenci\u00f3n al sector a nivel federal, estatal y municipal. Promover la capacitaci\u00f3n de los promotores y coordinadores de grupo para que obtengan herramientas gerontol\u00f3gicas que posibiliten la atenci\u00f3n con calidad y calidez a dicho sector. BASES DE LA INTERVENCI\u00d3N Y METODOLOG\u00cdA 1. Se retom\u00f3 al autor Oscar Jara H. (1987), desde la visi\u00f3n de la concepci\u00f3n metodol\u00f3gica dial\u00e9ctica. 2. La experiencia generada se inscribe en la perspectiva del Trabajo Social Gerontol\u00f3gico, como una experiencia basada en la Gerontolog\u00eda Comunitaria. Trabajo Social en el \u00e1mbito gerontol\u00f3gico Para las diferentes disciplinas, como el Trabajo Social, el enfoque gerontol\u00f3gico implica varias cuestiones: una radica en la incorporaci\u00f3n de una visi\u00f3n de trabajo interdisciplinario en la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor; otra consiste en la forma de actuar bajo la premisa de que el \"otro\" es un \"sujeto\", un sujeto de derecho que requiere ser reconocido, el cual exige sus derechos econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales [...] (Avalos, 2017). Pi\u00f1a (2006) define al Trabajo Social Gerontol\u00f3gico como \"un campo de acci\u00f3n que apunta a potenciar el capital social, individual, familiar, grupal y comunitario de los adultos mayores, mejorando la calidad de su vida social y su desarrollo humano, a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n social basada en enfoques epistemol\u00f3gicos, te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos\" (p. 9). En un intento por desglosar esta definici\u00f3n, respecto a potenciar el capital social, familiar, individual y comunitario de los adultos mayores, podemos decir que esto depende del contexto familiar con el que el adulto mayor cuenta, es decir, su red primaria, la cual al intervenir en los tres ejes se\u00f1alados anteriormente propicia que se incremente el capital individual. El autocuidado constituye un aporte en este sentido, al orientar a la poblaci\u00f3n a PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE278mejorar su condici\u00f3n de vida a partir de sus padecimientos y de las posibilidades que a\u00fan tiene para hacerlo, lo cual incide necesariamente en su bienestar y en el de su comunidad. Por otro lado, al intervenir en la promoci\u00f3n y formaci\u00f3n de redes sociales de apoyo, se posibilita el hecho de potenciar el capital familiar y comunitario, es decir, en la medida en la que se articulan y fortalecen las redes de apoyo, el adulto mayor tendr\u00e1 m\u00e1s posibilidades de resoluci\u00f3n de sus problemas porque cuenta con m\u00e1s recursos a los cuales recurrir para hacerlo. Finalmente, la capacitaci\u00f3n gerontol\u00f3gica tambi\u00e9n apunta a favorecer el capital comunitario, porque el adulto mayor se beneficia de la capacitaci\u00f3n del personal encargado de realizar programas destinados a su atenci\u00f3n. ESTRATEGIAS DE INTERVENCI\u00d3N Para el abordaje de la problem\u00e1tica se establecieron diferentes estrategias de trabajo, todas ellas basadas en la l\u00ednea metodol\u00f3gica establecida. Para iniciar el trabajo se analizaron diferentes fuentes de informaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de contextualizar la problem\u00e1tica del sector: se analizaron leyes y programas federales, estatales y locales; se ubic\u00f3 la situaci\u00f3n del sector; cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas; las diferencias entre envejecimiento y vejez; los mitos y estereotipos; la forma de aprendizaje de las personas mayores; las t\u00e9cnicas para hacer did\u00e1cticas las sesiones; y se revis\u00f3 teor\u00eda sobre grupos, espec\u00edficamente enfocados en los mayores. Asimismo, como estrategia de trabajo de campo, se dividi\u00f3 a la regi\u00f3n en tres zonas. El prop\u00f3sito fue hacer un programa paralelo, que fuera com\u00fan para las diferentes zonas, grupos e instituciones presentes en el municipio. Esta estrategia permiti\u00f3 hacer operativo el trabajo, cada \u00e1rea estuvo a cargo de un equipo y la responsabilidad de atenci\u00f3n de los grupos presentes correspondi\u00f3 al equipo asignado. Para los eventos comunes se convoc\u00f3 a las instituciones responsables de cada grupo y esto permiti\u00f3 ir tejiendo una importante red de apoyo institucional. Las instituciones con las que se tuvo relaci\u00f3n fueron las siguientes: PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE279Tabla 1. RELACI\u00d3N DE INSTITUCIONES Y GRUPOS VINCULADOS AL PROCESO DE PR\u00c1CTICA DE TRABAJO SOCIAL Instituci\u00f3n Grupo(s) DIF municipal Casas de d\u00eda: Agua azul Benito Ju\u00e1rez Metropolitana URIS (Unidad de rehabilitaci\u00f3n) Centro comunitario \"El sol\" DIF Chimalhuac\u00e1n Zoe Floresta IMSS Cl\u00ednica 75 Parroquias Iglesia San Agust\u00edn Iglesia de TalpaIglesia San Francisco Secretaria de Salud Centro de Salud Metropolitana C.S. El Sol C.S. VergelitoC.S. Loma Bonita C.S. Reforma C.S. AuroraC.S Los Reyes (municipio Los Reyes la Paz) Deportivo Metropolitana Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La coordinaci\u00f3n con instituciones encargadas de la atenci\u00f3n de las personas mayores fue muy importante. La aplicaci\u00f3n de los programas de autocuidado y las propuestas se vincularon a la planeaci\u00f3n de estas instituciones. Los temas de autocuidado formaron parte importante de los programas de capacitaci\u00f3n de las instituciones referidas. Las solicitudes de apoyo hacia los grupos de pr\u00e1cticas de Trabajo Social fueron en aumento, al grado que se culmin\u00f3 con la impartici\u00f3n de un curso convocado por el DIF municipal en los a\u00f1os 2017 y 2018. La capacitaci\u00f3n estuvo a cargo de las y los estudiantes, lo que signific\u00f3 un gran reto y aprendizaje. A los cursos asistieron un promedio de 120 personas por d\u00eda durante dos semanas, con gran inter\u00e9s en los temas y en el manual, que fue la base de este curso, por lo que puede decirse que se incidi\u00f3 en la pol\u00edtica p\u00fablica encaminada al \u00e1rea de capacitaci\u00f3n en el municipio durante el per\u00edodo de 2014-2018. Es importante considerar que la poblaci\u00f3n adulta mayor tiene un alto grado de resiliencia que le permite superar situaciones adversas y adecuar sus potencialidades para continuar desarrollando sus actividades de la vida diaria; la asistencia a los PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE280determinados grupos lo ha demostrado, y en estos tiempos de pandemia, esta actitud resiliente se ha acrecentado. En general, se reconoce que la resiliencia es un proceso din\u00e1mico de adaptaci\u00f3n positiva ante una adversidad significativa, por lo que esta capacidad tiene un gran potencial para la adopci\u00f3n y el fortalecimiento de estilos de vida saludables en la vejez. En este sentido, esta capacidad permite prevenir, minimizar o sobreponerse a los efectos da\u00f1inos de la adversidad, o anticipar adversidades inevitables a personas, familias, grupos o comunidades (Villalba, 2003). En el contexto de la pandemia actual, los mayores reclaman \"el por qu\u00e9 se les considera los m\u00e1s vulnerables\" debido a su edad, si esto depende de estilos de vida y h\u00e1bitos saludables. Muchos de ellos han decidido emprender acciones de vida que les permitan ser funcionales y estar en buenas condiciones. La resiliencia en la vejez es multidimensional y multideterminada, en este proceso las personas adultas mayores se adaptan a los eventos y riesgos de tipo biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y social a los que se enfrentan. Entre los eventos estresantes que afrontan los ancianos podemos resaltar la muerte de seres queridos, la p\u00e9rdida de trabajo, la jubilaci\u00f3n, los accidentes, la enfermedad, la discapacidad, la pobreza, el abandono, los conflictos familiares, la violencia dom\u00e9stica y urbana, y la discriminaci\u00f3n social (viejismo). MANUAL DE AUTOCUIDADO El manual de autocuidado fue la base de la intervenci\u00f3n. Para su elaboraci\u00f3n se desarroll\u00f3 el siguiente proceso: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n documental sobre diferentes manuales de pa\u00edses como Espa\u00f1a, Chile, Per\u00fa, Nicaragua y M\u00e9xico; posteriormente, se elabor\u00f3 un manual como base para la primera fase de impartici\u00f3n de cursos, retomando aspectos importantes de cada manual. Conforme se fue avanzando en la impartici\u00f3n de talleres, las sesiones sirvieron para retroalimentar el contenido del manual. Dos v\u00edas m\u00e1s de consulta para la investigaci\u00f3n de temas fueron la propuesta de coordinadores y promotores de grupo y los sondeos que se hicieron en cada inicio de los procesos grupales de pr\u00e1cticas escolares. As\u00ed, el manual se fue ampliando hasta la versi\u00f3n actual que cuenta con un total de 45 PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE281temas, todos ellos relacionados con la problem\u00e1tica e intereses de capacitaci\u00f3n de las personas adultas mayores. Tabla 2. CONTENIDO DE TEMAS DEL MANUAL DE AUTOCUIDADO HASTA EL A\u00d1O 2018 Temas sociales Temas psicol\u00f3gicos Proceso de envejecimiento Redes sociales de apoyo en el adulto mayor Programas enfocados a la atenci\u00f3n de adultos mayoresDerechos HumanosTestamentoPrevenci\u00f3n de accidentes Envejecimiento exitoso Prevenci\u00f3n del maltrato hacia personas mayores (antecedentes)Salud mental Autoestima Manejo de emociones Motivaci\u00f3n Tanatolog\u00edaLogoterapiaGimnasia Cerebral Inteligencia Emocional El perd\u00f3n Temas de salud Temas de terapias alternativas Polifarmacia Cavidad Bucal Los sentidos Acondicionamiento f\u00edsicoAutocuidado Nutrici\u00f3n del adulto mayor Enfermedades comunes (diabetes, hipertensi\u00f3n, etc.)Complicaciones cardiacas Sexualidad en la vejez Afecciones dermatol\u00f3gicas Primeros AuxiliosHigiene personal Acondicionamiento f\u00edsico: circuito con bandas de resistencia Higiene de la columnaMedicina NaturalRisoterapia Musicoterapia AbrazoterapiaProgramaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica Jugoterapia Taichi Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 3. RESULTADOS: A\u00d1O DE INTERVENCI\u00d3N, POBLACI\u00d3N ATENDIDA, TALLERES QUE SE IMPARTIERON Y N\u00daMERO DE GRUPOS APOYADOS Etapa Poblaci\u00f3n atendida Talleres impartidos Grupos atendidos 2013 185 24 5 2014 695 72 20 2015 1702 76 14 2016 1685 49 13 2017 1586 109 15 2018 1336 58 11 Total 7189 388 78 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE282RESULTADOS DE LA INTERVENCI\u00d3N POR ETAPA Poblaci\u00f3n atendida Imagen 3. Gr\u00e1fico de poblaci\u00f3n atendida por a\u00f1o Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. . N\u00daMERO DE SESIONES IMPARTIDAS Imagen 4. N\u00famero de talleres que se impartieron por a\u00f1o. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Poblaci\u00f3n2,000 1,500 1,000 500 0 2013 2014 2015 2016 20171856951,7021,685 1,586 120 100 80604020 0 2018 2013 2014 2015 2016 20172472 76 49109 58PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE283Tabla 4. TEMAS CON MAYOR DEMANDA, DE ACUERDO AL MANUAL DE AUTOCUIDADO Y AL A\u00d1O DEL PROCESO DE INTERVENCI\u00d3N A\u00f1o Temas 2013 Nutrici\u00f3n, aromaterapia (los sentidos) 2014 Medicina natural y autoestima 2015 Tanatolog\u00eda, sexualidad, polifarmacia y medicina natural 2016 Medicina natural, prevenci\u00f3n de accidentes, digitopuntura, musicoterapia, manejo de emociones y testamentos. 2017 Autoestima, manejo de emociones, risoterapia, el perd\u00f3n, higiene personal 2018 Gimnasia cerebral, el perd\u00f3n, higiene personal, sexualidad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. CONCLUSIONES Las personas mayores manifestaron inter\u00e9s por la informaci\u00f3n obtenida, ya que signific\u00f3 el cambio de distintos h\u00e1bitos: nutricionales, la necesidad de ejercitarse, y en general propici\u00f3 el conocimiento de su cuerpo y la forma de prevenir enfermedades y posibles discapacidades. Al ser la iatrogenia un efecto importante en la salud de las personas mayores, el conocimiento de alternativas de atenci\u00f3n result\u00f3 de mucho beneficio e inter\u00e9s, de ah\u00ed que en las estad\u00edsticas el tema de Medicina Natural ocup\u00f3 el primer lugar en la demanda, seguido por el de digitopuntura, musicoterapia y risoterapia, tanatolog\u00eda y autoestima. Los temas de mayor inter\u00e9s dependen de las caracter\u00edsticas del sector, considerando que el 82% de los encuestados padece una enfermedad cr\u00f3nico-degenerativa y tiene una historia de p\u00e9rdida sin resolver. El programa de pr\u00e1ctica regional es un aporte a la Gerontolog\u00eda Comunitaria: la labor realizada se enmarca en esta l\u00ednea de desarrollo porque es un trabajo que ha permitido acercar a las personas adultas mayores a conocimientos de diversa \u00edndole que los benefician de forma directa. Adem\u00e1s, su contenido tiene una estructura metodol\u00f3gica: m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, teor\u00edas y propuestas pr\u00e1cticas acorde a las caracter\u00edsticas y necesidades del sector.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE284 La estructura del manual, al estar dividido en temas (sociales, salud, psicol\u00f3gicos y terapias alternativas) responde a las necesidades del sector y es acorde a la atenci\u00f3n de sus problem\u00e1ticas. La estrategia de promoci\u00f3n del autocuidado corresponde a las propuestas de envejecimiento activo planteadas por la OMS, acorde al modelo de n\u00facleos gerontol\u00f3gicos llevado a cabo por la Facultad de Estudios Superiores (FES) Zaragoza, y tambi\u00e9n a lo establecido por el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n que se\u00f1ala: \"los aspectos educativos dirigidos a la poblaci\u00f3n estar\u00e1n centrados en crear una nueva cultura de atenci\u00f3n al anciano, con el fin de despojar progresivamente cualquier forma de paternalismo y desarrollar una disposici\u00f3n positiva hacia la autosuficiencia y autonom\u00eda de los ancianos como individuos y como grupo\". Los talleres de autocuidado buscan empoderar al adulto mayor, brind\u00e1ndole herramientas que le permitan, en la medida de lo posible, seguir siendo independiente y revertir los factores que inciden en su salud y que dependen de estilos de vida insanos. En el mismo campo de la Gerontolog\u00eda se ha propiciado ampliar la visi\u00f3n de las Personas Adultas Mayores al darles a conocer otras alternativas para el tratamiento de sus problemas de salud, respetando sus ideas y procedimientos de sanaci\u00f3n y ofreciendo opciones que est\u00e9n a su alcance; para ello es importante se\u00f1alar el contenido de la doctrina t\u00e9rmica como opci\u00f3n de la Medicina Natural para el tratamiento de sus m\u00faltiples padecimientos (Lezaeta, 1948). REFERENCIAS Avalos, R. (2017). Programas socioeducativos para personas mayores (apuntes para la intervenci\u00f3n de Trabajo Social en el \u00e1mbito Gerontol\u00f3gico), UNAM. Bassols, M. & Espinosa, M. (2011). Construcci\u00f3n social del espacio urbano: Neza y Ecatepec, los dos gigantes de oriente, 7(2II):188-212, IIJ-UNAM. Censo de poblaci\u00f3n realizado en la colonia Loma Bonita (2013) y sondeo realizado durante el segundo proceso a 145 personas adultas mayores de 5 grupos de adultos mayores (2014).PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE285Correa, E. & Mendoza, V. (2006). Ciencia y Desarrollo, M\u00e9xico, Conacyt. Encuesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (2018). Bases de datos. SNIEG. Informaci\u00f3n de Inter\u00e9s Nacional. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (2012). Disponible en <https://ensanut.insp.mx/ encuestas/ensanut2012/informes.php> Fassio, A. & Roqu\u00e9, M. (2012). Gerontolog\u00eda comunitaria e institucional. Universidad Nacional de Mar del Plata. Fundaci\u00f3n para el Bienestar del Adulto Mayor (2007). C\u00e1ritas, IAP . Redes Sociales de apoyo. Garc\u00eda, A. (2000), Diez visiones sobre la vejez del enfoque deficitario y de deterioro al enfoque positivo. Revista educaci\u00f3n, n\u00fam 323, Salamanca, Espa\u00f1a. INAPAM, Manual de autocuidado, 2011.INEGI (2017). Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del d\u00eda internacional de las personas de edad (28 de septiembre de 2018). M\u00e9xico: INEGI; 2017. Disponible en <http://www.inegi.org.mx/saladeprensa/aproposito/2017/edad2017_Nal.pdf> INEGI (2015). Encuesta sobre poblaci\u00f3n y vivienda.INEGI (2018). Encuesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica 2018. Bases de datos. SNIEG. Informaci\u00f3n de Inter\u00e9s Nacional. INEGI ENOE (2018). Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) 2018. Jara, O. (s/f), La concepci\u00f3n metodol\u00f3gica dial\u00e9ctica, los m\u00e9todos y las t\u00e9cnicas participativas en la educaci\u00f3n popular, San Jos\u00e9, Costa Rica. Disponible en https://trabajosocialsantafe.org/wp-content/uploads/2019/02/Jara-Sistematizacion.pdf Ley de las Personas Adultas Mayores de la Ciudad de M\u00e9xico (2000). Lezaeta, M. (1948). La Medicina Natural al alcance de todos, edit. Pax.Mendoza, V., Martinez, M. & Martinez, M. de la Luz (2018). Modelo comunitario de envejecimiento saludable basado en la resiliencia y en la generatividad, Revista M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social, SI. Montoya, B., & Montes de Oca, H. (2011). Encuesta Sobre Envejecimiento Demogr\u00e1fico en el Estado de M\u00e9xico. TABULADOS ESEDEM 2008. Montoya, B., Rom\u00e1n, Y ., Gaxiola, S. & Montes de Oca, H. (2010). Envejecimiento y Vulnerabilidad social en el Estado de M\u00e9xico. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE286Encuesta sobre envejecimiento demogr\u00e1fico en el Estado de M\u00e9xico (2008). T oluca, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico: UAEM. Recuperado el 21 de mayo de 2018, de http://web.uaemex.mx/cieap/libros/11_encuesta/11_encuesta.html Pi\u00f1a, M. (2009). Envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe.Pi\u00f1a, M. (2006). Revista de la Escuela de Trabajo Social, Universidad Central de Chile.Segundo Congreso Latinoamericano de Gerontolog\u00eda Comunitaria, Buenos Aires Argentina (2013). Villalba, C. (2013). El concepto de resiliencia individual y familiar. Aplicaciones en la intervenci\u00f3n social. Intervenci\u00f3n Psicosocial;12(3):283-99. 287PARTICIPACI\u00d3N COMUNITARIA EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE SALUD DESDE LA MIRADA DE SUS L\u00cdDERES MAYORES: REFLEXIONES A PARTIR DE LA PARTICIPACI\u00d3N EN UNA ESCUELA DE LIDERAZGO ASTRID AR\u00c9VALO SALINAS .NANCY AGUILERA BRUNA .CAROLINA CABELLO AGUILERA RESUMEN Entre los meses de noviembre 2019 y enero 2020 se desarrolla la Escuela de L\u00edderes de Consejos Locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar, Chile, un espacio dise\u00f1ado y gestionado por la Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud, por medio de la adjudicaci\u00f3n de un fondo concursable del Ministerio de Salud. Este espacio cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Municipal de Vi\u00f1a del Mar y la Universidad de Valpara\u00edso, y que si bien no estuvo dirigida exclusivamente a personas mayores, se caracteriz\u00f3 por contar con una mayoritaria presencia de mayores de 60 a\u00f1os. A partir de lo anterior, el objetivo de este trabajo es describir la experiencia de la Escuela como una forma de abrir espacio a la reflexi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n social-comunitaria, bajo el contexto de atenci\u00f3n primaria de salud como estrategia y en el marco del modelo de atenci\u00f3n integral con enfoque familiar y comunitario, este \u00faltimo declarado por Chile en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. En este contexto de participaci\u00f3n social-comunitaria, y desde la autogesti\u00f3n de los y las propias dirigentes de salud, emerge la relaci\u00f3n intergeneracional como un elemento central de la experiencia, resultando, de inter\u00e9s describir c\u00f3mo se representa en estos espacios de ejercicio de liderazgo por parte de personas mayores, desde los mismos sujetos. La metodolog\u00eda utilizada para la revisi\u00f3n de la experiencia es de sistematizaci\u00f3n, mientras que la apuesta interventiva para el desarrollo de la escuela es eminentemente participativa, de co-construcci\u00f3n colectiva y con un fuerte sentido de equidad, lo que permite proyectar el surgimiento de una Escuela permanente. En t\u00e9rminos generales y en relaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n gerontol\u00f3gica, se identifican discursos que aperturan la inclusi\u00f3n intergeneracional, sin desconocer la existencia de otros que dan cuenta de una perspectiva edadista, donde el liderazgo de personas mayores se representa como negativo. 15.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE288Palabras clave: Participaci\u00f3n en salud, Liderazgo intergeneracional, L\u00edderes mayores, Atenci\u00f3n primaria, Salud familiar. ABSTRACT Between the months of November 2019 and January 2020, the School of Leaders of Local Health Councils of Vi\u00f1a del Mar, Chile, is developed as a space designed and managed by the Community Union of Local Health Councils, through the awarding of a funded budget granted by the Ministry of Health. This space had the collaboration of the Municipal Corporation of Vi\u00f1a del Mar and the University of Valparaiso, which, although it was not directed exclusively to it was characterized by having mostly the participation of people over the age of 60. Considering the aforementioned, the objective of this work is to describe the experience of the school, as a way of opening a space for reflection on social-community participation, under the context of primary health care as a strategy and within the framework of the comprehensive care model with a family and community approach, the latter declared by Chile in the last twenty years. In social-community participation context, and from the themselves, the intergenerational relationship emerges as a central element of the experience, therefore, it is of interest to describe how it is represented in these spaces of leadership exercise by elderly people, from the same subjects. The methodology used to review the experience is the systematization, while the intervention proposal for the development of the school is eminently participatory, of collective co-construction and with allows to project the emergence of a permanent school. In terms, and in to of where I. INTRODUCCI\u00d3N: \u00bfC\u00d3MO HACEMOS PARA TRANSMITIR EL LEGADO A LAS FUTURAS GENERACIONES? Existe consenso en reconocer el valor de la participaci\u00f3n de las personas mayores en organizaciones sociales, especialmente desde la relaci\u00f3n entre personas de la misma edad, propiciando elementos de reconocimiento y confirmaci\u00f3n mutua (Arias, 2002 en Huenchuan, Guzm\u00e1n y Montes de Oca, 2003). Sin embargo, al momento de revisar la PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE289participaci\u00f3n social-comunitaria en contextos intergeneracionales donde las personas mayores asuman roles de liderazgo, \u00e9sta se encuentra con menor documentaci\u00f3n, pues se priorizan experiencias donde la persona mayor se ubica en el rol de receptora de intervenciones grupales y/o comunitarias, identificando c\u00f3mo \u00e9stas favorecen procesos de envejecimiento saludable, activo o positivo 57 (Krassoievitch, 1998 en Huenchuan, et al., 2003). En este contexto, el presente trabajo presenta la experiencia de co-construcci\u00f3n de participaci\u00f3n intergeneracional, acontecida durante los meses de noviembre 2019 a enero 2020 en la ciudad de Vi\u00f1a del Mar, Chile. Se trata de la idea o visi\u00f3n de una organizaci\u00f3n comunitaria, denominada Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar, quien en el contexto del financiamiento por parte del Ministerio de Salud, convoca a dos instancias institucionales para la gesti\u00f3n de una Escuela de Liderazgo en Salud, la cual acontece en pleno desarrollo del estallido social de Chile de octubre 2019 58 , lo que implica abordar no s\u00f3lo las tem\u00e1ticas habituales de salud, sino adem\u00e1s el rol ciudadano y c\u00f3mo la articulaci\u00f3n de los distintos derechos-entre ellos el de la salud-se vincula con la dimensi\u00f3n global de los Derechos Humanos. Los Consejos Locales de Salud u otras denominaciones locales a lo largo del territorio chileno, se constituyen en espacios de participaci\u00f3n que tienen por prop\u00f3sito el \"facilitar el Control Social de la gesti\u00f3n p\u00fablica, contribuyendo al buen funcionamiento de los establecimientos de salud y a dar respuestas adecuadas a las demandas de los usuarios. Est\u00e1n formadas por representantes de las organizaciones comunitarias del territorio\" (Ministerio de Salud 2005 en Ministerio de Salud 2013, p\u00e1g. 86) A partir de la descripci\u00f3n del proceso de Escuela de L\u00edderes de Consejos Locales de Salud, se identifican aprendizajes desde la experiencia, permitiendo reflexionar sobre las oportunidades que propicia la sistematizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica social en el contexto de la salud p\u00fablica. Es en este marco que el presente trabajo se detiene en un aspecto de la experiencia: el liderazgo de las personas mayores en contextos intergeneracionales, identificando los sentidos y desaf\u00edos que emergen desde la propia experiencia, y que se traducen en la 57. Para efectos de esta presentaci\u00f3n, no se distinguir\u00e1n estas tres perspectivas, entendiendo que aluden un mayor potencial. Sin embargo, las autoras reconocen que existen distinciones te\u00f3ricas entre s\u00ed. 58. A partir del 18 de octubre 2019 en Chile acontecen una serie de protestas sociales de diversa intensidad, que propiciaron un acuerdo de plebiscito para autorizar el cambio de la Constituci\u00f3n de 1980. Para mayores antecedentes se sugiere revisar la prensa del \u00faltimo trimestre 2019, que da cuenta de este fen\u00f3meno, por ejemplo: https://www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-50115798 https://www.dw.com/es/la-cronolog%C3%ADa- del-estallido-social-de-chile/a-51407726 https://radio.uchile.cl/2020/02/18/a-cuatro-meses-del-estallido-social-la-herida-de-chile-aun-no-cicatriza/PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE290pregunta que se expone durante las sesiones del T aller-Escuela y que da inicio a este trabajo: \u00bfC\u00f3mo hacemos para transmitir el legado de los consejos locales de salud a las nuevas generaciones? La pregunta anteriormente planteada se cruza con una afirmaci\u00f3n recurrente, tambi\u00e9n presente en la escuela, pero recogida, adem\u00e1s, desde otros espacios de intervenci\u00f3n en salud comunitaria: \"Los Consejos Locales de Salud est\u00e1n compuestos mayoritariamente por personas mayores\". A continuaci\u00f3n se presentar\u00e1n los aspectos generales del desarrollo de la experiencia desde una aproximaci\u00f3n a la sistematizaci\u00f3n, para posteriormente focalizar en los aspectos de participaci\u00f3n de personas mayores en contextos intergeneracionales. II. DESARROLLO DE LA EXPERIENCIA: ESCUELA L\u00cdDERES DE CONSEJOS LOCALES DE SALUD DESDE UNA PERSPECTIVA DE PARTICIPACI\u00d3N INTERGENERACIONAL. 1. MARCO DE LA EXPERIENCIA El marco de instalaci\u00f3n de los procesos participativos en salud corresponde a Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS), entendida como \"Asistencia sanitaria esencial, basada en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticos, cient\u00edficamente fundados y aceptables, puesta al alcance de todos los individuos, familia y comunidad, mediante su plena participaci\u00f3n y a un costo que la comunidad y el pa\u00eds pueden soportar\" (OMS 1997:17 en Hidalgo 1999:255). La APS puede ser entendida como un lugar donde se proveen servicios y prestaciones, pero tambi\u00e9n se comprende como una estrategia para alcanzar salud para todos (Declaraci\u00f3n Alma Ata 1978; Ase y Burijovich, 2009). La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) reconoce una serie de principios y atributos a la APS en el camino hacia alcanzar el derecho al mayor nivel de salud posible, desde una l\u00f3gica de equidad y solidaridad. Entre estos principios se encuentran el de Participaci\u00f3n e Intersectorialidad, los cuales se concretizan en mecanismos y acciones, respectivamente (OPS, 2008 en MINSAL, 2013) Entendiendo que en el \u00e1mbito de la salud se presenta una integraci\u00f3n de diversas dimensiones del desarrollo colectivo y que existen perspectivas que reconocen la influencia del sistema pol\u00edtico-econ\u00f3mico-social en la producci\u00f3n de salud (Breilh, 2011), la participaci\u00f3n social \"supone habilitar a los ciudadanos y ciudadanas, en el ejercicio PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE291de poder decidir sobre los determinantes sociales, que condicionan su nivel de salud o de bienestar\" (MINSAL 2013, p\u00e1g. 87). En este sentido, si bien existen procesos de participaci\u00f3n que acontecen en la esfera individual, para efectos de este trabajo se relevan las formas de ejercicio organizativo que acontecen en contextos de comunidades, sean espacios territoriales o simb\u00f3licos, donde existe, entre otras cosas, sentido de pertenencia. Es en ese marco que la participaci\u00f3n puede presentar distintas formas en el contexto de la relaci\u00f3n con el Estado. Al respecto, Marchioni (2014) plantea una consideraci\u00f3n a la comunidad, tanto como destinataria de programas y acciones, o bien protagonista de la gesti\u00f3n de demandas y soluciones frente a necesidades colectivas. Esta consideraci\u00f3n como protagonista o destinatario, situado en el contexto de salud, va a tener relaci\u00f3n con diversas concepciones de instituciones y profesionales respecto al rol que deben jugar las comunidades en la producci\u00f3n de salud, construyendo desde ah\u00ed relaciones de car\u00e1cter vertical u horizontal en funci\u00f3n de esas concepciones. A cuarenta a\u00f1os de la declaraci\u00f3n de Alma Ata, la declaraci\u00f3n Astan\u00e1 (2018) plantea el desaf\u00edo del empoderamiento de la comunidad y la rendici\u00f3n de cuentas de las instituciones como un importante mecanismo de equidad en salud. Si bien es cierto que estos elementos se encuentran en declaraciones previas, se destaca la vinculaci\u00f3n con los Derechos Humanos y la comprensi\u00f3n que deben existir espacios de democratizaci\u00f3n de saberes que contribuyan a la participaci\u00f3n real de personas y comunidades. En Chile, el contexto actual de Atenci\u00f3n Primaria de Salud entendida como estrategia coexiste con los principios del MAIS, Modelo de Atenci\u00f3n Integral con Enfoque Familiar y Comunitario (MINSAL, 2013), el cual se instala en forma progresiva desde inicios de la d\u00e9cada del 2000 y se establece como una definici\u00f3n nacional a partir del 2005 con la reforma de salud. Este modelo plantea ideas fuerzas centrales basadas en la atenci\u00f3n centrada en el usuario, la integralidad en la atenci\u00f3n y la continuidad de los cuidados (MINSAL, 2013). Adem\u00e1s, dicho modelo revela una serie de principios, entre los que destaca la participaci\u00f3n en salud (MINSAL, 2013, p\u00e1g. 25). Lo anteriormente se\u00f1alado nos permite comprender que existe una directriz de pol\u00edtica p\u00fablica de salud chilena que identifica la participaci\u00f3n social, en lo individual y colectivo, como un valor a la hora de orientar hacia el alcance del derecho del mayor nivel de salud posible. PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE292Respecto al desarrollo de procesos de participaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria de Salud, en el contexto del Modelo de Atenci\u00f3n Integral con Enfoque Familiar y Comunitario se reconoce la existencia de cinco niveles de participaci\u00f3n (MINSAL 2013, p\u00e1g. 89): Nivel Informativo. Es el primer nivel, orientado a la comunicaci\u00f3n formal e informal entre actores. Nivel Colaborativo. En este segundo nivel se presenta el apoyo mutuo entre actores, con tareas predefinidas desde instancias de poder. Nivel Consultivo. Se refiere a un tercer nivel de generaci\u00f3n de instancias de consulta formal, que evita las decisiones predefinidas por instancias de poder. Nivel Toma de decisiones por objetivos y recursos. Corresponde al cuarto nivel, donde existe una participaci\u00f3n con derecho a voz y voto, con todos los actores asumiendo responsabilidades. Nivel de Control de eficacia. Se refiere al \u00faltimo nivel, orientado al rol de la comunidad como supervisora del cumplimiento de gesti\u00f3n, con derecho a opinar, intervenir y evaluar. Estos niveles de participaci\u00f3n permiten reconocer formas de relaci\u00f3n instaladas entre comunidades y establecimientos de atenci\u00f3n primaria de salud, comprendiendo contextos que propician un tr\u00e1nsito ascendente y descendente entre los distintos estadios. En este contexto, los Consejos Locales de Salud (CLS) son instancias formales de organizaci\u00f3n, esto es, reconocidas al interior de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Existen distintas lecturas respecto al rol de los Consejos Locales de Salud, donde algunos autores valoran el incentivo a la gesti\u00f3n participativa de los establecimientos de salud (Lisboa, Sodr\u00e9, Dalbello, Ceruti y Gon\u00e7alves, 2016). Por su parte, Ida\u00f1ez (2001) reconoce el rol de los equipos de salud en la instalaci\u00f3n inicial de estas organizaciones por parte de las comunidades, as\u00ed como tambi\u00e9n identifica una modalidad de participaci\u00f3n \"altamente estructurada, con cierto grado de rigidez y ha sido solicitada-impuesta por el sistema de salud\" (p\u00e1g. 71). A nivel de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, se reconoce un nuevo ciclo hist\u00f3rico a partir de fines del siglo XX, vinculado a un proceso de transici\u00f3n democr\u00e1tica que orient\u00f3 a la generaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda m\u00e1s aut\u00f3noma y cr\u00edtica, construyendo bases para la participaci\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas de salud (Calder\u00f3n, 2009 en Giovanella, Almeida, Vega, Oliveira y T ejerina, 2015, p\u00e1g. 318). PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE293Desde ah\u00ed se reconoce la instancia de Consejos Locales de Salud como un espacio institucionalizado en gran parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. No obstante, a la hora de identificar obst\u00e1culos para la efectividad de la APS, se reconoce como uno de ellos la limitada inclusi\u00f3n de la comunidad en la toma de decisiones para hacer frente a cambios en las pol\u00edticas p\u00fablicas que tengan un impacto en las determinantes de salud (Labont\u00e9 et al, 2009 en Giovanella et al., 2015, p\u00e1g. 318). Los elementos contemplados anteriormente son relevantes a la hora de identificar motivaciones para la organizaci\u00f3n social y participaci\u00f3n de las comunidades en materia de salud. En ese sentido, importante es considerar que la participaci\u00f3n presenta una perspectiva hist\u00f3rica. Al respecto, Casta\u00f1eda (2003), identifica etapas hist\u00f3ricas de la participaci\u00f3n social en Chile: Participaci\u00f3n por Opci\u00f3n (previo a 1973, especialmente durante Unidad Popular), Participaci\u00f3n por Oposici\u00f3n (per\u00edodo dictadura c\u00edvico-militar 1973-1989), Participaci\u00f3n por Omisi\u00f3n (retorno a la democracia 1990-2000) y Participaci\u00f3n desde las T ecnolog\u00edas (a partir del a\u00f1o 2000). Cada una de estas etapas presenta determinados \u00e9nfasis respecto al contexto socio-hist\u00f3rico y da cuenta de una forma de relaci\u00f3n entre comunidades y el Estado en sus distintas representaciones. Desde ah\u00ed resulta relevante analizar las concepciones de participaci\u00f3n desde una \u00f3ptica generacional, es decir, considerar cu\u00e1les fueron los referentes de participaci\u00f3n que las personas y comunidades han tenido a lo largo de su trayectoria vital, para poder consensuar una idea com\u00fan respecto a la relaci\u00f3n entre Estado y Sociedad. La participaci\u00f3n de las Personas Mayores en los distintos espacios sociales intergeneracionales puede ser comprendida desde la necesidad de empoderamiento que permita romper estereotipos e ideas preconcebidas respecto a la vejez y eventuales limitaciones (Thursz, 1995 en Iacub y Arias, 2010). En este sentido, Iacub y Arias (2010) revelan la importancia del empoderamiento como una forma de deconstrucci\u00f3n discursiva, desde otra perspectiva ideol\u00f3gica, asignando poder a quien previamente no lo ostentaba. De esta forma se entiende que la asignaci\u00f3n de poder es \"para\" (Kelly 1992, en Iacub y Arias, 2010, p\u00e1g. 27). Respecto a la mirada de los roles sociales en la vejez, Pi\u00f1a, Olivo, Mart\u00ednez y Mendoza (2018) identifican distintas teor\u00edas en torno a los roles sociales en la vejez, identificando que, en general, el envejecimiento conlleva una p\u00e9rdida o disminuci\u00f3n de los roles sociales, especialmente luego del inicio proceso de jubilaci\u00f3n (p\u00e1g. 103). Esta disminuci\u00f3n puede PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE294tener distintos niveles de intensidad, que van desde ajustes menores hasta personas mayores sin rol social, lo que puede influir en su autoestima y auto concepto (Pi\u00f1a, et al., 2018). A partir de todo lo anteriormente consignado, resulta relevante revisar la experiencia de la Escuela de L\u00edderes de Consejos Locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar, Chile, desde la mirada de los procesos participativos que acontecen en el sector salud, pero adem\u00e1s, desde la perspectiva intergeneracional, donde la experiencia no se construye \"para\" ni \"s\u00f3lo\" para Personas Mayores, sino que bajo una motivaci\u00f3n transversal, como es la salud de las comunidades. Desde ah\u00ed se establecen motivaciones hacia el ejercicio de liderazgo y gesti\u00f3n participativa en los distintos territorios de la ciudad de Vi\u00f1a del Mar, los cuales se organizan en funci\u00f3n de la presencia de establecimientos de Atenci\u00f3n Primaria de Salud y desde ah\u00ed, la relaci\u00f3n con consejos locales de salud, organizaciones que buscan generar articulaci\u00f3n con las otras organizaciones territoriales. 59 Los objetivos de este trabajo son: Describir la experiencia en torno a la participaci\u00f3n comunitaria en salud, representada en la Escuela de L\u00edderes de Consejos Locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar, Chile a\u00f1o 2019-2020. Profundizar sobre las tensiones y oportunidades para el liderazgo comunitario desde las experiencias de las Personas Mayores que ejercen roles de representaci\u00f3n al interior de los Consejos Locales de Salud. Reflexionar en torno a participaci\u00f3n y liderazgo en Atenci\u00f3n Primaria de Salud, desde la mirada del Trabajo Social y en el contexto del Modelo de Atenci\u00f3n Integral con enfoque familiar y comunitario. 2. DEFINICIONES METODOL\u00d3GICAS EN TORNO A LA EXPERIENCIA Este trabajo presenta una apuesta interventiva de car\u00e1cter co-gestionada, flexible, de liderazgo horizontal, entre la Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud, el \u00e1rea de Participaci\u00f3n Social de la Corporaci\u00f3n Municipal para el Desarrollo Social de Vi\u00f1a del Mar y la Universidad de Valpara\u00edso, a trav\u00e9s de la Escuela de Medicina. 59. Existen distintas perspectivas para comprender el concepto de territorio. En esta ocasi\u00f3n, se utilizar\u00e1 la divisi\u00f3n territorial en torno a los 14 Establecimientos de Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Vi\u00f1a del Mar, pertenecientes a la Corporaci\u00f3n Municipal de Vi\u00f1a del Mar.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE295La presentaci\u00f3n de la experiencia se realiza por medio de la aproximaci\u00f3n a la metodolog\u00eda de sistematizaci\u00f3n, es decir, por medio la recuperaci\u00f3n de lo vivido, relevando el conocimiento emanado desde los propios actores sociales protagonistas de la intervenci\u00f3n. En ese sentido, destacar que el enfoque metodol\u00f3gico se basa en el autor Oscar Jara, quien plantea que \"en toda experiencia est\u00e1n presentes las percepciones, sensaciones, emociones e interpretaciones de cada una de las personas que viven esas experiencias, es decir de sus protagonistas\" (Jara, 2018, p\u00e1g. 53). Destacar que Jara reconoce una intersecci\u00f3n entre la investigaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n, denomin\u00e1ndolas como \"las tres hermanas\", identificando la capacidad de retroalimentarse entre s\u00ed y el car\u00e1cter insustituible de cada una de ellas (Jara, 2018, p\u00e1g. 115). Para concretar el proceso de sistematizaci\u00f3n, se utiliza la propuesta de los \"cinco tiempos\" de Jara (2018, p\u00e1g. 135), quien identifica los siguientes pasos:1. Punto de partida: la experiencia 2. Formular plan de sistematizaci\u00f3n 3. Recuperaci\u00f3n del proceso vivido 4. Reflexiones de fondo 5. Los puntos de llegada Considerando la riqueza de una sistematizaci\u00f3n de experiencias, donde existen distintas aristas para profundizar, para efectos de este trabajo se define el inter\u00e9s sistematizador respecto a la generaci\u00f3n de conocimiento en torno a liderazgos intergeneracionales, lo cual se constituye en el objeto de la sistematizaci\u00f3n. Para esto, se determinan los ejes de trayectoria vital y sentido en torno a la participaci\u00f3n y liderazgo. Para llevar a cabo la primera parte de la sistematizaci\u00f3n de la experiencia, se procedi\u00f3 a revisar el inventario de registros: fotogr\u00e1ficos, materiales de la escuela, documentos de construcci\u00f3n participativa, evaluaciones cuanti-cuali de las sesiones, registros de retroalimentaciones grupales. Adem\u00e1s, para profundizar en la dimensi\u00f3n etaria, se realizaron en una primera etapa dos entrevistas en profundidad a participantes gestores de la experiencia, un hombre y una mujer, con quienes se abordaron los ejes de trayectoria vital y sentido del rol de liderazgo.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE296Para efectos de comprender la experiencia de la Escuela de L\u00edderes, a continuaci\u00f3n se presenta ficha resumen: FICHA RESUMEN DE LA EXPERIENCIA ESCUELA DE L\u00cdDERES Y COLABORADORES COMUNITARIOS PARA LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE SALUD DE VI\u00d1A DEL MAR. Elemento Descripci\u00f3n Nombre iniciativa Escuela de l\u00edderes y colaboradores comunitarios para la Atenci\u00f3n Primaria de Salud. ObjetivoContribuir a la diversificaci\u00f3n y fortalecimiento del liderazgo comunitario en salud, por medio del dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de un programa de formaci\u00f3n-actualizaci\u00f3n en la materia, dirigido a representantes de instancias de participaci\u00f3n territorial de la comuna de Vi\u00f1a del Mar. Gestor Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud. Organismos participantes- \u00c1rea Participaci\u00f3n, Corporaci\u00f3n Municipal para el Desarrollo Social de Vi\u00f1a del Mar.- \u00c1rea Comunitaria, Programa Medicina Familiar Escuela de Medicina, Universidad de Valpara\u00edso. FinanciamientoMinisterio de Salud, por medio de fondo concursable, adjudicado a la Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud. Participantes- 25 personas promedio, proveniente de Consejos locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar, juntas de vecinos, organizaciones culturales, otras. - Participaci\u00f3n mayoritaria de Personas Mayores, provenientes de los Consejos Locales de Salud. S\u00f3lo 2 participantes son menores de 40 a\u00f1os. Otras organizaciones presentes: Centro cultural, juntas de vecinos. Periodo de realizaci\u00f3n 1ra. etapa Noviembre 2019 a enero 2020 Actores participantes en la formaci\u00f3n- Acad\u00e9micas/os Escuela de Medicina, Departamento Salud P\u00fablica y Humanidades M\u00e9dicas. - Integrantes Escuela cr\u00edtica de salud Valpara\u00edso, estudiantes de medicina. - Equipo profesional Corporaci\u00f3n Municipal de Vi\u00f1a del Mar. Modalidad clases- Clases expositivas.- Talleres, ejercicios pr\u00e1cticos.- Exposici\u00f3n de videos. - Prioridad al plenario-intercambio. - Se entregan los mismos contenidos que acad\u00e9micos/as imparten en pre y postgrado: democratizaci\u00f3n de los saberes, reconocimiento a las capacidades de los y las asistentes. N\u00famero de sesiones -Seis sesiones y una sesi\u00f3n final de cierre. Temas abordados 60 - Marco pol\u00edtico social-educaci\u00f3n c\u00edvica y financiamiento de la salud, 23 de noviembre 2019.- Sistema de Salud, funcionamiento y falencias. Modelo Salud Familiar, Rol M\u00e9dico/a de Familia, 30 de noviembre 2019. - Territorio, participaci\u00f3n, cohesi\u00f3n social y liderazgo, 7 de diciembre 2019. - Modelos de financiamiento de los sistemas de salud: hacia donde avanzar, 11 de diciembre 2019.- Cartera de prestaciones APS: caso de Vi\u00f1a del Mar, 04 de enero 2020. - Elementos de planificaci\u00f3n: proyectando la r\u00e9plica en los territorios, 11 de enero 2020. 60. En algunas sesiones se debieron agrupar temas, dado que el calendario fue reorganizado debido al estallido social chileno del 2019 y las dificultades de realizar actividades en determinados horarios.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE297Dise\u00f1o de la Escuela- Co-construcci\u00f3n, planificaci\u00f3n flexible y participativa en atenci\u00f3n al contexto pol\u00edtico social de Chile post 18 octubre 2019. - Se llevaron a cabo reuniones con coordinadoras/es, plenarios para definir temas y realizaci\u00f3n de encuestas. Evaluaci\u00f3n de la actividad- Porcentaje mayoritario valora la Escuela y solicita instalaci\u00f3n permanente del espacio.- Se identifica la necesidad de profundizar aspectos vinculados a financiamiento y sistema de salud, a prop\u00f3sito del di\u00e1logo de cambio de Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Chile. - Se valora v\u00ednculo con Universidad p\u00fablica y especialmente con Medicina. III. APORTACI\u00d3N AL TEMA (DISCUSI\u00d3N-RESULTADOS) Por medio de la revisi\u00f3n de presentaciones de las clases, fotograf\u00edas, registros escritos de trabajo grupal y las entrevistas realizadas, se obtiene esta s\u00edntesis de elementos que emergen y que tienen relaci\u00f3n con la presente sistematizaci\u00f3n. En cuanto a la Dimensi\u00f3n Participaci\u00f3n se definieron dos ejes: Trayectoria Vital y Sentido del Rol. La primera orientada a comprender la historia de la dirigencia social a lo largo de su vida, mientras que la segunda respecto al significado que cada persona le atribuye a su posici\u00f3n de l\u00edder en las diferentes organizaciones donde ha participado. Respecto de la Trayectoria Vital, podemos observar que la participaci\u00f3n en organizaciones y el desempe\u00f1o de funciones en la dirigencia de las mismas se presenta frecuentemente desde edades tempranas, tal como lo expresan, por ejemplo, los siguientes relatos: \"Desde joven me ha gustado participar... primero en temas de g\u00e9nero, luego temas vecinales, hasta que me di cuenta que todo tiene que ver con salud\" (Dirigenta, entrevista). \"Siempre fui dirigente vinculado a lo sindical... luego incursion\u00e9 en salud tras la jubilaci\u00f3n... ah\u00ed conoc\u00ed a Alma Ata\" (Dirigente, entrevista). Se puede constatar en dichos relatos relatos, y en general en las historias reportadas, una continuidad de participaci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo como dirigente y/o l\u00edder social, ya sea asociado a un contexto laboral, o tambi\u00e9n en el territorial u otro. El segundo eje, Sentido del Rol, los testimonios recogidos en esta sistematizaci\u00f3n muestran, en general, una apertura de las Personas Mayores a establecer relaciones intergeneracionales: \"Hemos invitado a esta reuni\u00f3n a j\u00f3venes, para que a trav\u00e9s de esta Escuela se puedan renovar liderazgos\" (Dirigente, sesi\u00f3n 2 Escuela)PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE298\"Los que estamos en edad mayor, estoy cumpliendo con entregar parte de la historia y no la podemos llevar a otra vida, debemos comunicar nuestra experiencia... les estamos diciendo \u00e1branse a la juventud\". (Dirigente, sesi\u00f3n 2 Escuela). Es posible notar que existe un reconocimiento a la necesidad de traspasar un legado de su experiencia como l\u00edderes sociales. Las Personas Mayores valoran positivamente la participaci\u00f3n de gente m\u00e1s joven y est\u00e1n motivados a actuar para promover su incorporaci\u00f3n, buscando respuesta a una reflexi\u00f3n empoderada: \u00bfc\u00f3mo podemos nosotros, personas mayores, tomar acci\u00f3n para producir un cambio y motivar a generaciones posteriores a que participen? En lo referente a la Dimensi\u00f3n Liderazgo, encontramos que, respecto de la Trayectoria Vital, los participantes reconocen cambios en la forma en que actualmente se ejercen algunos liderazgos, asociado a autoritarismo, individualismo y exclusi\u00f3n, realizando las Personas Mayores una autocr\u00edtica y un llamado a la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas m\u00e1s respetuosas, inclusivas y colaborativas. \"Respecto a la diversidad de personas: necesaria y saludable... nunca es todo perfecto, perfecto\". (Dirigente, entrevista) \"A m\u00ed me interesaba que fueran j\u00f3venes... estamos en una edad que me interesa que vayan j\u00f3venes, tenemos que darnos el esfuerzo, la paciencia, la tolerancia... he escuchado a mayores quejarse, yo los defiendo que tenemos otra crianza\". (Dirigenta, entrevista) \"Hoy d\u00eda tenemos problemas con un liderazgo que es todo es m\u00edo, se adue\u00f1an de las cosas\". (Dirigenta, entrevista) Se reconoce la condici\u00f3n de Persona Mayor, a\u00fan cuando no es una variable que cruce permanentemente el ejercicio del liderazgo en este grupo etario. Se presenta un auto reconocimiento de Persona Mayor s\u00f3lo frente a la reiterada necesidad de renovaci\u00f3n de dirigencias. En cuanto al eje Sentido de Rol en la Dimensi\u00f3n de Liderazgo, en esta sistematizaci\u00f3n se observa una auto-percepci\u00f3n muy positiva en las Personas Mayores del ejercicio de su liderazgo, principalmente como gu\u00eda, lo que se expresa en su inter\u00e9s de aperturar espacios y ampliar miradas en la participaci\u00f3n, en este caso, en el \u00e1mbito de la salud.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE299-\"Soy sano, pero me interesa la salud, me gusta ser amplio, unidad de acci\u00f3n de todos los ciudadanos deber\u00eda ser y seguir siendo\". (Dirigente, entrevista) -\"Lazarillo de la salud hay que seguir en este per\u00edodo in\u00e9dito por el problema de la salud\". (Dirigente, entrevista). Cabe destacar que en el ejercicio de liderazgos por parte de las Personas Mayores no prima necesariamente una motivaci\u00f3n individual por mejorar sus propias condiciones de acceso y calidad de los servicios de salud. En la presente sistematizaci\u00f3n se encontraron algunos elementos posibles de considerar como Hallazgos que dicen relaci\u00f3n con el contexto sociopol\u00edtico y la tradici\u00f3n universitaria. Respecto al Contexto Sociopol\u00edtico, el estallido social de octubre 2019 es reconocido como una oportunidad de encuentro intergeneracional y de cambio en las relaciones previamente construidas, como se consigna en el siguiente relato: \"Empezamos a ver los j\u00f3venes que participan, que viajan en movilizaci\u00f3n colectiva, son m\u00e1s amables... eso se ha notado, ese cambio... pero nosotras somos m\u00e1s simp\u00e1ticas\". (Dirigenta, entrevista) En lo referente a lo que se puede denominar Tradici\u00f3n Universitaria, la experiencia de la Escuela de L\u00edderes es especialmente valorada por la vinculaci\u00f3n establecida con la Universidad de Valpara\u00edso, en cuanto se constituye en una instituci\u00f3n p\u00fablica, relevando el prestigio y experiencia de trabajo previo con este plantel: \"Para m\u00ed es antigua, la Universidad de Chile. No s\u00f3lo eso, sino que saca mejores m\u00e9dicos. T enemos un an\u00e1lisis de la Universidad de Valpara\u00edso, quienes hicieron una encuesta econ\u00f3mica y social\". (Dirigente, entrevista) \"Nos interesaba trabajar con una Universidad p\u00fablica, del Estado\" (Dirigenta en 1a. sesi\u00f3n Escuela) Finalmente, respecto a las Proyecciones de la Escuela de L\u00edderes, se aprecia un reconocimiento a su presencialidad en el espacio Universitario, pues simb\u00f3licamente les ofrece la oportunidad de \"ir a la universidad\", lo que coexiste con su apertura a nuevas formas de encuentro, a partir de la pandemia por COVID-19. \" Seguir haciendo Escuela, hacerla en formato digital, porque la pandemia se queda todav\u00eda, no podemos decir ya est\u00e1 lista...\" (Dirigente, entrevista) \"Para m\u00ed fue un proyecto muy bonito, aunque hab\u00edamos tenido otra experiencia, me gust\u00f3 porque lo hicimos en el local, darle otra categor\u00eda... para m\u00ed fue una linda experiencia, pudieron ir m\u00e1s personas, pero igual buena...\" (Dirigenta, entrevista)PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE300Como se menciona previamente, la riqueza de la experiencia permite reflexionar en torno a diversos t\u00f3picos, tales como el rol del Estado en salud, el papel de las organizaciones de base en el mejoramiento del modelo sanitario, entre otros. En este caso, el eje abordado dice relaci\u00f3n con Participaci\u00f3n y Liderazgo de Personas Mayores en torno a la trayectoria de vida y el sentido atribuido al rol de dirigente o l\u00edder social. Se reconoce la trayectoria vital de Personas Mayores que han participado a lo largo de su vida en organizaciones, ya sea de car\u00e1cter sindical, pol\u00edtica, territorial y que hoy vienen a dar continuidad a su participaci\u00f3n en organizaciones vinculadas a Salud. Los resultados de la experiencia permiten se\u00f1alar que existe un reconocimiento activo en las Personas Mayores de estas organizaciones respecto a la necesidad de traspasar su legado, destacando que en vez de emplazar pasivamente a otros, los planteamientos dan cuenta de c\u00f3mo movilizar acciones para incluir personas menores de 60 a\u00f1os en temas transversales como lo es la salud comunitaria. Lo anterior es altamente esperanzador en un contexto de ideas preconcebidas en forma bilateral entre menores y mayores de 60 a\u00f1os, donde aparecen sesgos: \"los mayores no quieren cambios en las organizaciones y se adue\u00f1an de los espacios\", o bien: \"los j\u00f3venes no se interesan en asumir roles de liderazgo, porque cada vez est\u00e1n m\u00e1s individualistas\" 61. IV. CONCLUSIONES Y REFLEXIONES FINALES Desde el Trabajo Social, la Escuela de L\u00edderes nos otorga el aprendizaje de la importancia de levantar conocimiento desde la recuperaci\u00f3n de la experiencia, en este caso, por medio de la metodolog\u00eda de Jara, quien con los cinco tiempos, invita a ampliar el foco y luego delimitar para profundizar sobre los sentidos que la experiencia tiene. Indudablemente, cobra valor que en esta experiencia han estado presentes las percepciones y valoraciones de quienes participaron en ella, incluidas las autoras de esta sistematizaci\u00f3n, quienes revelan lo vivido. El valor de la sistematizaci\u00f3n adquiere mayor sentido por medio de la inclusi\u00f3n de una metodolog\u00eda de Escuela de liderazgo que ha plasmado el componente participativo en sus diversos momentos, dando respuesta a una necesidad de coherencia metodol\u00f3gica para levantar, desde el hacer, el conocimiento. 61. Ideas presentes con menos fuerza en la Escuela de L\u00edderes, pero tambi\u00e9n reconocidas en otros espacios de organizaciones de este tipo.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE301Desde una mirada gerontol\u00f3gica que incentiva la participaci\u00f3n de las Personas Mayores, se debe profundizar en la generaci\u00f3n de espacios de integraci\u00f3n donde se avance a relaciones intergeneracionales, participando en instancias en las que la \"variable edad\", deje de tener relevancia a la hora de articular objetivos comunes vinculados al desarrollo, cambio social u otra construcci\u00f3n de car\u00e1cter amplio. Este reconocimiento del otro como un ser v\u00e1lido permitir\u00e1 construir empoderamiento profundo en la vejez, en ese proceso de reconstrucci\u00f3n de identidades para promover cambios colectivos, de acuerdo a lo planteado por Iacub y Arias. Respecto al rol social en la vejez, si bien existe una marcada continuidad de rol en el marco de los liderazgos mayores (Pi\u00f1a, et al., 2018), pareciera ser que este espacio otorga un cierto contrapunto, una forma de \"recuperar rol\" por medio de la acci\u00f3n colectiva y la b\u00fasqueda de trascendencia. Pareciera ser que esta recuperaci\u00f3n de rol tendr\u00eda m\u00e1s profundidad, en la medida que se acerquen distancias entre generaciones y se desarrolle un trabajo en el cual las Personas Mayores identifiquen cierta continuidad en el tiempo, lo que vendr\u00eda a disminuir la incertidumbre traducida en la pregunta inicial: \u00bfc\u00f3mo hacemos para transmitir el legado de los Consejos Locales de Salud a las nuevas generaciones? Dado el fuerte acento de trayectoria vital que se ha observado en esta sistematizaci\u00f3n, resulta importante contextualizar hist\u00f3ricamente esta ruta de participaci\u00f3n y liderazgo. De acuerdo con Casta\u00f1eda (2003), los dirigentes mayores inician su ruta de participaci\u00f3n en una etapa de florecimiento de la organizaci\u00f3n territorial (previo al golpe militar de 1973) con una fuerte representaci\u00f3n, por ejemplo, en las organizaciones territoriales denominadas Junta de Vecinos, lo que genera un imaginario de participaci\u00f3n distinto al que pudieran tener construidos personas de otras generaciones, formadas, por ejemplo, en la d\u00e9cada de los noventa bajo la llamada \"Participaci\u00f3n por Omisi\u00f3n\". Es relevante entender estos contextos sociopol\u00edticos y el \u00e9nfasis de cada etapa para trazar puntos de encuentro que respondan a las expectativas y configurar un sentido com\u00fan de participaci\u00f3n y liderazgo que aporte a los v\u00ednculos intergeneracionales. REFERENCIAS Ase, I., & Burijovich, J. (2009). La estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud: \u00bfprogresividad o regresividad en el derecho a la salud? Salud Colectiva, 5, 27-47.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE302Breilh, J. (2011). Una perspectiva emancipadora de la investigaci\u00f3n e incidencia basada en la determinaci\u00f3n social de la salud. Casta\u00f1eda, P . (2003). Cuarenta a\u00f1os de participaci\u00f3n social en Chile. Nosotros, los de entonces, ya no somos los mismos. Cuaderno de Trabajo Social N\u00ba3, Municipalidad de Vi\u00f1a del Mar-Universidad de Valpara\u00edso, pp. 21-27 Giovanella, L., Almeida, P . F . D., Vega Romero, R., Oliveira, S., & T ejerina Silva, H. (2015). Panorama de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud en Suram\u00e9rica: concepciones, componentes y desaf\u00edos. Sa\u00fade em Debate, 39, 300-322. Hidalgo C., Carrasco, E. (1999). Salud Familiar: Un Modelo de Atenci\u00f3n Integral en la Atenci\u00f3n Primaria. Ediciones Universidad Cat\u00f3lica de Chile, primera edici\u00f3n, Santiago de Chile. Huenchuan, S., Guzm\u00e1n, J. M., & Montes de Oca Zavala, V. (2003). Redes de apoyo social de las personas mayores: marco conceptual. Notas de poblaci\u00f3n. Ida\u00f1ez, M. J. A. (2001). La participaci\u00f3n comunitaria en salud: \u00bfmito o realidad?: evaluaci\u00f3n de experiencias en atenci\u00f3n primaria. Ediciones D\u00edaz de Santos. Lisboa, Edgar Andrade, Sodr\u00e9, Francis, Ara\u00fajo, Maristela Dalbello, e 14(3), 679-698. Epub 15 de agosto de 2016. Iacub, R., & Arias, C. J. (2010). El empoderamiento en la vejez. Journal of Behavior, Health & Social Issues, 2(2), 25-32. Jara, O. (2018). La sistematizaci\u00f3n de experiencias: pr\u00e1ctica y teor\u00eda para otros mundos posibles. CEP-Centro de Estudios y Publicaciones Alforja. Marchioni, M. (2014). De las comunidades y de lo comunitario. Espacios transnacionales: revista latinoamericana-europea de pensamiento y acci\u00f3n social, 2(3), 112-118. Ministerio de Salud (2013). \"Orientaciones para la implementaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n integral de salud familiar y comunitaria\", Santiago de Chile, Chile. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2018). Declaraci\u00f3n Mundial de Astan\u00e1.Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (1978). Declaraci\u00f3n de Alma Ata.PARTICIPACI\u00d3N Y VIDA INDEPENDIENTE303Pi\u00f1a-Mor\u00e1n, M., Olivo-Viana, M. G., Mart\u00ednez-Maldonado, M. L., & Mendoza-N\u00fa\u00f1ez, V. M. (2018). Intervenci\u00f3n situacional gerontol\u00f3gica: estrategias para potenciar los roles sociales de los mayores. Revista M\u00e9dica del Instituto Mexicano del Seguro Social, 56(S1), 102-109. G\u00c9NERO Y COMUNIDADCAP\u00cdTULO V30516. NUEVO MODELO DE CUIDADOS. NUEVO CONTRATO DE G\u00c9NERO. LA PROPUESTA DE LAS COMUNIDADES CUIDADORAS EN LA REALIDAD ESPA\u00d1OLA.CLARISA RAMOS-FEIJ\u00d3O RESUMEN Los cuidados de larga duraci\u00f3n han sido definidos por la OCDE como materia de pol\u00edticas transversales; sin embargo, los contratos de g\u00e9nero y sus consiguientes mandatos insisten en atribuir a las mujeres el cuidado de las personas adultas mayores en situaci\u00f3n de dependencia. Esta situaci\u00f3n se traslada a las cadenas globales de cuidado, en las que mujeres inmigrantes son las que asumen las tareas de cuidados que contin\u00faan encontr\u00e1ndose en el \u00e1mbito del trabajo reproductivo, con las consiguientes repercusiones en cuanto a condiciones de empleo (en un alto porcentaje sumergido). La reciente crisis suscitada por la pandemia global ha puesto de manifiesto el imprescindible cambio del modelo de cuidados espa\u00f1ol, vi\u00e9ndose como indispensable en primer lugar, un nuevo pacto de g\u00e9nero, y en segundo lugar, la implicaci\u00f3n de toda la comunidad en los cuidados como parte de la producci\u00f3n de capital social que conlleva la reproducci\u00f3n de la vida. El presente trabajo busca responder a qu\u00e9 tipo de modelo de cuidados queremos para nuestras comunidades, y qu\u00e9 papel juegan en su definici\u00f3n las personas adultas mayores. \u00bfSe promueve un enfoque de derechos y un modelo de atenci\u00f3n integral y centrado en la persona? \u00bfC\u00f3mo pasamos de un modelo de cuidado centrado en las mujeres a un modelo de cuidados centrado en la comunidad, exponiendo los datos de la realidad espa\u00f1ola? Palabras clave: Cuidados, Comunidad, G\u00e9nero, MAICP ABSTRACT Long-term care has been defined by the OECD as a matter of transversal policies, however, gender contracts and their consequent the care of people G\u00c9NERO Y COMUNIDAD306in situations of dependency. This situation is transferred to global care chains in which immigrant women are the ones who assume the care tasks that continue to be found in the field of reproductive work with the consequent repercussions in terms by the global pandemic has highlighted the essential change in the Spanish care model, seeing as essential first a new gender pact and secondly the involvement of the entire community in care as part of the production of social capital that entails the reproduction of life. This work seeks to respond to what type of care model we want for our communities, and what role older adults play in its definition. Is a rights-based approach and a comprehensive and person- centered care model promoted? How do we go from a model of care focused on women to a model of care focused on the community, exposing the data of the Spanish reality? Keywords: Care, Community, Gender, MAICP INTRODUCCI\u00d3N El aumento de la longevidad supone, a nivel internacional, una demostraci\u00f3n del logro de los avances cient\u00edficos que han permitido una mejora de la calidad de vida. Sin embargo, esta mejora, m\u00e1s all\u00e1 de la prolongaci\u00f3n de la esperanza de vida, no es igual en todas partes. El fen\u00f3meno de la longevidad supone un cambio paradigm\u00e1tico en la forma de entender y asumir el envejecimiento que impacta de lleno en las pol\u00edticas sociales y econ\u00f3micas de todos los pa\u00edses. La revoluci\u00f3n de la \"silver economy\" es reconocida de manera destacada en todos los \u00e1mbitos como una demostraci\u00f3n de que existe una nueva manera de envejecer y que las personas mayores ya no pueden ser vistas como meras consumidoras de recursos, sino que tambi\u00e9n aportan de manera definida al capital social y comunitario. Este nuevo modelo de envejecimiento pone de manifiesto la naturaleza heterog\u00e9nea del colectivo de personas mayores en el que cada vez m\u00e1s las personas se hacen cargo de un papel de participaci\u00f3n directa en la vida comunitaria con aportes claramente enriquecedores. Sin embargo, la pandemia COVID-19 ha puesto de manifiesto un recrudecimiento del edadismo, llegando a niveles de gerontofobia. Cortina (2021) afirma que la epidemia ha sacado a la luz tendencias que se encuentran muy extendidas y afianzadas en la sociedad, oficiando de altavoz, m\u00e1s que de causa (p. 89). Esta situaci\u00f3n requiere por tanto un an\u00e1lisis pormenorizado de lo ocurrido, dado que si bien la pandemia G\u00c9NERO Y COMUNIDAD307ha actuado como catalizador de estigmas que en muchos casos se camuflan en actitudes paternalistas, es imprescindible no dejar pasar esta crisis de luctuosos resultados como una oportunidad para plantear la necesidad de un cambio en el modelo de cuidados que comprometa a la sociedad en su conjunto. OBJETIVOS DEL TRABAJO: Describir el impacto de g\u00e9nero del actual modelo de cuidados y sus consecuencias en la vida de las mujeres (cadenas globales de cuidado, abandono de carreras, depresi\u00f3n). Analizar las ventajas que se est\u00e1n obteniendo en la aplicaci\u00f3n de modelos de intervenci\u00f3n comunitaria para la gesti\u00f3n de cuidados. LA METODOLOG\u00cdA La metodolog\u00eda se basar\u00e1 en dos estrategias: en primer lugar, revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda especializada y conceptualizaci\u00f3n de los principales aspectos en torno al tema de cuidados y a la intervenci\u00f3n comunitaria a trav\u00e9s de diversas bases de datos (Dialnet, Scopus y Cuiden). En segundo lugar, se presentar\u00e1n y analizar\u00e1n las buenas pr\u00e1cticas desarrolladas en los proyectos desarrollados en la regi\u00f3n de la Vega Baja de Alicante a trav\u00e9s del proyecto \"Cuidamos Contigo\", desarrollado mediante convenio de la Universidad de Alicante con la Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal, y se relacionar\u00e1n con otros proyectos de enfoque comunitario La vinculaci\u00f3n de la selecci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas con la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se fundamenta en la evidencia cient\u00edfica recogida, en que se confirma en el desarrollo de las experiencias seleccionadas para la elaboraci\u00f3n del art\u00edculo. REVISI\u00d3N DE LA LITERATURA El mundo de los cuidados ha estado siempre ligado a los mandatos de g\u00e9nero, como se describe en la literatura especializada (Gilligan, 1982, Rodr\u00edguez 2004, Razavi 2007, Dur\u00e1n 2018, Carrasco, Border\u00edas y T orns 2011, Vega Sol\u00eds, Mart\u00ednez Buj\u00e1n y Paredes Chauca G\u00c9NERO Y COMUNIDAD3082018), pero en este caso resulta necesario hacer una distinci\u00f3n entre los cuidados de la crianza y los denominados cuidados de larga duraci\u00f3n (long term care) a los que nos referiremos en este trabajo. T al y como destaca el Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad de Espa\u00f1a, los cuidados de larga duraci\u00f3n han sido definidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como un sistema de actividades llevadas a cabo por cuidadores informales (familia, amigos o vecinos) o profesionales (sanitarios, sociales u otros), o ambos, para conseguir que una persona que no sea totalmente capaz de cuidar de s\u00ed misma mantenga la mejor calidad de vida posible, de acuerdo con sus preferencias individuales, con el mayor grado posible de independencia, autonom\u00eda, participaci\u00f3n, realizaci\u00f3n personal y dignidad humana. 62 El incremento de la esperanza de vida y sus consecuencias ocupan un lugar central en el debate sobre pol\u00edticas socio-sanitarias en la actualidad. Este debate es insustancial si no es atravesado por el enfoque de g\u00e9nero que permite hacer una lectura adecuada sobre la generaci\u00f3n de desigualdades de profundo calado que se producen en los cuidados de larga duraci\u00f3n. Carrasquer Oto (2013) hac\u00eda referencia a la \"re-emergencia del trabajo de cuidados\", precisamente por la crisis que el modelo sobre el que se fundamentaba la atenci\u00f3n a las personas atraviesa desde hace d\u00e9cadas. La divisi\u00f3n sexual del trabajo tradicional asigna todas las tareas vinculadas al cuidado y mantenimiento de la vida, es decir, el trabajo reproductivo, a las mujeres. Se habla entonces de ese contrato social basado en el concepto del \"male breadwinner\" sobre el que naci\u00f3 el Estado de Bienestar en 1945, pero que est\u00e1 puesto en tela de juicio por su insostenibilidad y su alto nivel de discriminaci\u00f3n en detrimento de los derechos de las mujeres. El contrato laboral se conceb\u00eda para el var\u00f3n que generara los ingresos econ\u00f3micos, mientras la mujer se quedaba en casa a cargo de los cuidados, siempre vinculada al espacio dom\u00e9stico, sin reconocimiento p\u00fablico ni remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica. Es lo que Hirdman (1998) defini\u00f3 como el \"contrato de g\u00e9nero\" y que es replanteado desde la teor\u00eda feminista. Coincidiendo con Carrasco (2001) en que el verdadero conflicto se genera al contraponer los tiempos del trabajo reproductivo y los tiempos del trabajo productivo, es importante responder a las preguntas: \u00bfQui\u00e9n cuida y c\u00f3mo cuida? \u00bfQu\u00e9 implica el cuidado para la reproducci\u00f3n de la vida? 62. Disponible en https://www.mscbs.gob.es/estadEstudios/estadisticas/sisInfSanSNS/pdf/Cuidados_de_Larga_Duracion.pdfG\u00c9NERO Y COMUNIDAD309(...) los problemas que han ido surgiendo en relaci\u00f3n a los tiempos de trabajo no son sino la expresi\u00f3n visible de otro conflicto m\u00e1s profundo que est\u00e1 en los fundamentos del sistema social y econ\u00f3mico: la tensi\u00f3n existente entre dos objetivos contradictorios, la obtenci\u00f3n de beneficios por una parte y el cuidado de la vida humana por otra (Carrasco, 2001: 43). Es cierto que en este proceso de cr\u00edtica y cambio sobre el contrato de g\u00e9nero se est\u00e1 produciendo una incorporaci\u00f3n de hombres al \u00e1mbito de lo dom\u00e9stico y espec\u00edficamente al de los cuidados de larga duraci\u00f3n (Dur\u00e1n, M.A., 2007). En todo caso, las incorporaciones al cuidado de larga duraci\u00f3n por parte de los varones dentro de la familia sobrevienen en casos en los que no existen otras alternativas, bien sea por inexistencia de mujeres dentro de la red familiar o por casos en que las hijas han emigrado o bien no se tiene descendencia o s\u00f3 lo se tienen hijos varones. Otro de los aspectos a se\u00f1alar es que esa incorporaci\u00f3n masculina al mundo de los cuidados de larga duraci\u00f3n se caracteriza por ser de hombres jubilados, es decir, que s\u00f3lo cuando est\u00e1n fuera del trabajo productivo podemos encontrar la incorporaci\u00f3n al mundo reproductivo en lo que hace al cuidado de larga duraci\u00f3n, hecho que nos reafirma en evidenciar que la conciliaci\u00f3n, y m\u00e1s cuando se trata del cuidado de la dependencia, sigue siendo un tema que se conjuga en femenino. Como plantea Comas d'Argemir y Chirinos (2017): \"Mientras que el cuidado de la infancia tiene para los hombres el est\u00edmulo de la modernidad y se asocia a los ideales de igualdad entre hombres y mujeres, el cuidado de personas adultas es una respuesta a las circunstancias que obligan a hacerlo\" (p. 67). Razavi (2007) introduce un concepto que resulta particularmente interesante, que es el llamado \"Diamante de los cuidados\", en el que se describe la pluralidad de caras que est\u00e1n vinculadas con la provisi\u00f3n de cuidados. La autora incluye dentro de este \"diamante\": la familia/hogar, los mercados, el sector p\u00fablico y el sector sin fines de lucro (incluida la provisi\u00f3n voluntaria y comunitaria). Esta definici\u00f3n es tambi\u00e9n conocida en la bibliograf\u00eda anglosajona especializada como el tri\u00e1ngulo de cuidados. En la argumentaci\u00f3n de Razavi (2007) se destacan las diferentes combinaciones de responsabilidades que se dan en el \u00e1mbito de los cuidados. Seg\u00fan la autora, estas diferencias est\u00e1n vinculadas a las demandas que van surgiendo desde distintos \u00e1mbitos que van desde las redes sociales G\u00c9NERO Y COMUNIDAD310y los grupos, como sindicatos o asociaciones de mujeres, hasta la respuesta que se da desde las pol\u00edticas sociales. En este sentido ha puesto en entredicho la narrativa de la modernizaci\u00f3n, que sostiene la existencia de un \u00fanico proceso que va desde la provisi\u00f3n dom\u00e9stica de cuidados a la provisi\u00f3n p\u00fablica, entendiendo en esta \u00faltima tanto al Estado como a los proveedores de servicios del mercado. Por otra parte, siguiendo a Garc\u00eda-Calvente y La Parra (2007), debe ponerse de manifiesto que cuando en los cuidados informales se habla de la \"familia cuidadora\", en muchas ocasiones se enmascaran situaciones de desigualdad de g\u00e9nero. Es indudable que las familias est\u00e1n directamente involucradas en los cuidados de larga duraci\u00f3n, ya que el 9.3% tiene a cargo alguna persona en situaci\u00f3n de dependencia. De ellas, casi el 80% dedica al cuidado m\u00e1s de 10 horas a la semana, y m\u00e1s de 70 horas si la persona tiene demencia. Las familias que se ocupan del cuidado ven que repercute en su salud (65%), ocio, vida afectiva y relacional (80%), y econ\u00f3mica y laboral (61%); estos porcentajes son en muchos casos el preludio de la claudicaci\u00f3n familiar, o a veces, sin llegar a la claudicaci\u00f3n implican un evidente deterioro de la calidad de vida de quienes cuidan y de quienes reciben ese cuidado. En este an\u00e1lisis, y siguiendo con la formulaci\u00f3n de Garc\u00eda-Calvente y La Parra, la estad\u00edstica habla de \"familias cuidadoras\", pero cuando se profundiza en este \u00e1mbito, la concepci\u00f3n del cuidado familiar est\u00e1 intr\u00ednsecamente atravesada por los mandatos de g\u00e9nero a\u00fan cuando se va produciendo un deslizamiento hacia un intento de que los cuidados sean compartidos no s\u00f3lo por la familia sino poco a poco por la comunidad. Cuando las familias, entendi\u00e9ndose \"las mujeres\", toman conciencia de la situaci\u00f3n de desigualdad, se desencadena un alto incremento de la llamada \"claudicaci\u00f3n familiar\", hecho que pone en alerta a la comunidad experta a efectos de buscar formas de garantizar la sostenibilidad del sistema o su reformulaci\u00f3n. 63 Estamos ante una situaci\u00f3n que s\u00f3lo puede analizarse, entenderse y solucionarse desde la mirada de g\u00e9nero, pero compartida con el enfoque comunitario y el enfoque de derechos. En este sentido, debe tenerse en cuenta la falta de una sensibilizaci\u00f3n ciudadana sobre la importancia de los cuidados de larga duraci\u00f3n, entendida dentro de una cierta confusi\u00f3n con lo que significan dentro 63. Ver: OCDE Help wanted? Providing and paying form Long-Term Care, 2011; OMS Informe sobre el envejecimiento y la salud, 2015; People- centred and integrated health services: an overview of the evidence, 2015; Centro Europeo de Investigaci\u00f3n y Pol\u00edticas Sociales From care in homes to care at home: European experiences with de-institutionalization in long-term care , 2016.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD311del conjunto de actividades del \u00e1mbito de los cuidados. Esta confusi\u00f3n que atraviesa la sociedad es compartida muchas veces en los espacios de decisores pol\u00edticos que vinculan el trabajo dom\u00e9stico con los cuidados de larga duraci\u00f3n. Debe consignarse que el cuidado de la casa (su higiene y manutenci\u00f3n) se corresponden con una serie de competencias que no son las mismas que se requiere para acompa\u00f1ar y cuidar los procesos de envejecimiento, de deterioro cognitivo o de final de vida, del mismo modo que los cuidados de la crianza no son los mismos que los de la vejez o la dependencia. La transformaci\u00f3n del modelo de cuidados requiere primero definir de qu\u00e9 cuidados se habla en cada caso y de qu\u00e9 manera impactan en el mundo econ\u00f3mico y en la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero. En este sentido, cuando la mujer sale al mercado laboral, tambi\u00e9n es otra mujer a la que se contrata para que asuma los cuidados, y las condiciones de esas contrataciones suelen estar atravesadas por la econom\u00eda sumergida. A trav\u00e9s del trasvase de cuidados (care drain) se perpet\u00faa la desigualdad, esta vez por las condiciones de contrataci\u00f3n y salario que recaen en mujeres inmigrantes, que a su vez suelen dejar a sus hijos en sus pa\u00edses de origen al cuidado de las abuelas, y a la vez este trabajo ahorra a los sistemas de protecci\u00f3n social grandes cantidades de dinero (Graham 1983, Thomas 1993, Parre\u00f1as, 2001, Parrella 2003, P\u00e9rez Orozco, 2006, Esquivel, 2010, Federici, 2004, 2010). Este fen\u00f3meno de trasvase de cuidados se evidencia en el concepto de \"cadenas globales de cuidado\", que siguiendo a Orozco definimos como: Cadenas de dimensiones transnacionales que se conforman con el objetivo de sostener cotidianamente la vida, y en las que los hogares se transfieren trabajos de cuidados de unos a otros en base a ejes de poder, entre los que cabe destacar el g\u00e9nero, la etnia, la clase social, y el lugar de procedencia (Orozco, 2007: 3). Existe todav\u00eda una dificultad en nuestro entorno para asumir que los cuidados pueden transformarse en recursos cuando salen del \u00e1mbito familiar pero s\u00f3lo si a la vez son reconocidos como un trabajo valioso (Casado y L\u00f3pez, 2001, Dur\u00e1n, 2006, Galiana G\u00f3mez de C\u00e1diz, de la Cuesta-Benjumea y Donet-Montagut, 2008). En la medida en que el sistema econ\u00f3mico siga deslegitimando el valor que el trabajo de cuidados tiene, seguiremos arrastrando el estigma y no asumiremos el desaf\u00edo que implica la transformaci\u00f3n del sector. Las cuentas sat\u00e9lites de la producci\u00f3n dom\u00e9stica han logrado visibilizar el coste econ\u00f3mico del cuidado, pero no hemos de olvidar el principio de dignidad \u00e9tica que G\u00c9NERO Y COMUNIDAD312debe acompa\u00f1ar los procesos de protecci\u00f3n social. Como argumenta Pilar Rodr\u00edguez, el mantener las redes de apoyo no se sustenta de manera exclusiva en la reducci\u00f3n de costes, \"sino tambi\u00e9n para garantizar el bienestar de quienes precisan ayuda importante para realizar las actividades de la vida diaria\" (Rodr\u00edguez, 2005:2). Las redes comunitarias no s\u00f3lo aportan ahorro, aportan calidad y calidez en los cuidados de larga duraci\u00f3n. No se trata de demostrar exclusivamente el valor econ\u00f3mico, sino de reconocer el aporte social del cuidado que las mujeres realizan aporta a la comunidad. Desde el feminismo existe una serie de modelos enunciados por Nancy Fraser que son explicados por Mu\u00f1oz T err\u00f3n y Mart\u00edn Palomo (2015). Encontramos as\u00ed el modelo del Proveedor/a Universal, en el que la cabeza de la familia pueda estar en varones o mujeres; otro es el modelo de Paridad del Cuidador, que considera en igualdad de condiciones el ser persona cuidadora o proveedora. Nancy Fraser propone asimismo principios normativos para lograr la equidad: anti-pobreza, anti-explotaci\u00f3n, igualdad de tiempo libre, igualdad de respeto, anti-marginaci\u00f3n y anti-androcentrismo. Como tercera alternativa a estos modelos y en la b\u00fasqueda de esa compleja igualdad, Fraser plante\u00f3 el modelo del cuidador universal que requiere de un Estado que garantice que hombres y mujeres puedan producir y reproducir por igual. El tema constituye un elemento clave para el debate, ya que la crisis de los cuidados de larga duraci\u00f3n ha potenciado, entre otras cosas, los procesos migratorios de mujeres, pero no ha logrado la visibilidad de este tipo de trabajo como un \u00e1mbito relevante de la actividad humana. Ejemplo de esto en el caso espa\u00f1ol es la inexplicable demora en la ratificaci\u00f3n del convenio 189 de la OIT que aboga por la dignificaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. T odos estos conceptos son recogidos por el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrado en la Persona, ya que se considera que es imprescindible empoderar y valorar a las personas que cuidan, y eso pasa por el reconocimiento de la trascendencia de su tarea. Pero a la vez el modelo considera imprescindible el enfoque comunitario, por lo que convergen la idea de un reconocimiento de la necesidad de un nuevo contrato de g\u00e9nero y una necesidad de que sea la comunidad en su conjunto, como enfoque de ciudadan\u00eda, la que reconozca su corresponsabilidad en los cuidados de larga duraci\u00f3n. Existe adem\u00e1s un importante cambio en la manera de entender los procesos de envejecimiento. El envejecimiento ha cambiado, y as\u00ed se constata en el estudio \"Las G\u00c9NERO Y COMUNIDAD313personas mayores que vienen\", de la Fundaci\u00f3n Pilares para la autonom\u00eda personal, (Rodr\u00edguez Cabrero, Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Castell\u00f3n Villarejo y Mor\u00e1n Alaez, 2013) donde se ponen de manifiesto los cambios sociol\u00f3gicos que han llevado a una modificaci\u00f3n desde la determinaci\u00f3n que implica el cumplimiento del ciclo vital hasta una visi\u00f3n m\u00e1s integradora que se ejemplifica en el paradigma de curso de la vida (Elder 1985, 2009), donde se comprenden todas las experiencias y su contexto. Las personas mayores no constituyen un colectivo homog\u00e9neo, sino que asumen la diversidad propia de cualquier colectivo humano y as\u00ed deben ser entendidas a la hora de la planificaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales. El modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrado en la Persona (MAICP) tiene diversas bases te\u00f3ricas que se pueden encontrar en la atenci\u00f3n centrada en la persona desarrollada por el psic\u00f3logo humanista Carl Rogers, en la logosof\u00eda de V\u00edctor Frankl, en el modelo de derechos desarrollado desde el movimiento de la discapacidad con la planificaci\u00f3n centrada en la persona. En el MAICP convergen entonces la T erapia centrada en la persona (Rogers, 1961), la planificaci\u00f3n centrada en la persona (Kendrick, 2000), el concepto de los activos de salud (Morgan y Ziglio, 2007), la resiliencia comunitaria (Werner, 1984, Frankl, 1946), la mediaci\u00f3n comunitaria (Cohen Emerique, 2011) y el modelo canadiense de desempe\u00f1o ocupacional C.M.O.P . (T ownsend, 1983). El Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrado en la persona es definido como: \"La atenci\u00f3n integral y centrada en la persona es la que promueve las condiciones necesarias para la consecuci\u00f3n de mejoras en todos los \u00e1mbitos de la calidad de vida y el bienestar de las personas partiendo del respeto pleno a su dignidad y derechos, de sus intereses y preferencias y contando con su participaci\u00f3n efectiva\" (Rodr\u00edguez, 2013:74). Esta definici\u00f3n da de lleno en la perspectiva de g\u00e9nero, porque se est\u00e1 refiriendo a calidad de vida y respeto pleno de la dignidad, lo que obligatoriamente lleva a la necesidad de identificar aquellos estereotipos de g\u00e9nero que vinculan directamente los cuidados de larga duraci\u00f3n con el trabajo reproductivo. La bibliograf\u00eda recoge trabajos de an\u00e1lisis sobre los cuidados, en los que se verifica la necesidad de un cambio de paradigma sobre este modelo patriarcal que se hab\u00eda consolidado, desde el cuidado a la infancia y a los varones, ante las nuevas demandas que devienen del cambio demogr\u00e1fico por el cual las personas han aumentado su esperanza de vida, y a la vez se ha dado paso a un m\u00e1s alto porcentaje de situaciones de dependencia. Siguiendo a Sau (1990), el feminismo se G\u00c9NERO Y COMUNIDAD314define como un movimiento social y pol\u00edtico que se inicia formalmente a finales del siglo XVIII aunque sin adoptar todav\u00eda esta denominaci\u00f3n y que supone la toma de conciencia por parte de las mujeres como grupo o colectivo humano de la opresi\u00f3n, dominaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de que han sido y son objeto por parte del colectivo de varones en el seno del patriarcado, bajo las distintas fases hist\u00f3ricas del modelo de producci\u00f3n, lo cual las mueve a la acci\u00f3n para la liberaci\u00f3n de su sexo con todas las transformaciones de la sociedad que aquella requiera (Sau, 1990). En este contexto, pareciera que la narrativa sobre los cuidados de larga duraci\u00f3n se circunscribe al \u00e1mbito dom\u00e9stico o a la responsabilidad p\u00fablica, pero si se ampl\u00eda el foco pueden encontrarse otras alternativas en las que se pone en valor el capital social de una comunidad. El tr\u00e1nsito del social care al community care se recoge en la literatura especializada (Vega Sol\u00eds, Mart\u00ednez Bujan, Paredes Chauca, 2018: 23), concluyendo que: (...) en la pr\u00e1ctica, al establecerse la comunidad como \u00e1mbito para el cuidado, finalmente la responsabilidad termin\u00f3 recayendo en sus miembros femeninos (Finch, 1993). Por este motivo, esta tendencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas a incrustarse en las comunidades obtuvo una amplia contestaci\u00f3n cr\u00edtica desde el feminismo. El modelo de atenci\u00f3n integral y centrado en la persona busca que sea la persona la que asuma los derechos y deberes que implica su proyecto vital, por tanto, es un modelo que aboga por la igualdad de oportunidades que est\u00e1 en la base de la teor\u00eda feminista tal y como la hemos definido, pero la persona requiere de un entorno social. La propuesta de la Fundaci\u00f3n Pilares entronca en lo comunitario desde una perspectiva de desarrollo local, donde exista un reconocimiento de lazos sociales de apoyo, pero donde al mismo tiempo se tengan en cuenta otras redes sociales. Garc\u00eda Calvante, Garc\u00eda Lozano y Marcos Marcos (2011) destacan los siguientes resultados de sus trabajos de investigaci\u00f3n: \"El 74% de las personas cuidadoras son mujeres y perciben con mayor frecuencia que los varones un deterioro de su salud como consecuencia de cuidar (37% y 21%, respectivamente). Ellas prestan un cuidado de mayor intensidad y asumen con mayor frecuencia tareas de ayuda para el aseo personal, comer y vestirse, asociadas a un mayor riesgo de percepci\u00f3n de deterioro de la salud. Los hombres realizan m\u00e1s tareas de cuidado fuera del hogar (ir al m\u00e9dico, hacer compras y gestiones), que resultan protectoras para la percepci\u00f3n de deterioro de la salud. La intensidad del cuidado es un factor de riesgo para la percepci\u00f3n de deterioro de la salud en G\u00c9NERO Y COMUNIDAD315ambos sexos, y en las mujeres se a\u00f1aden la frecuencia y duraci\u00f3n (Garc\u00eda Calvante, Garc\u00eda Lozano y Marcos\" (Marcos, 2011: 101). Dentro del contexto espa\u00f1ol, la comunidad valenciana, fundamentalmente la comarca de la Vega Baja del Segura, ha vivido en los \u00faltimos dos a\u00f1os situaciones que han confrontado los modelos de cuidados de larga duraci\u00f3n y el papel que se asigna a las personas mayores dentro de los mismos. Estos han sido la situaci\u00f3n sobrevenida en la regi\u00f3n como consecuencia de la DANA que provoc\u00f3 terribles inundaciones con un elevad\u00edsimo coste en vidas humanas y da\u00f1os materiales durante septiembre de 2019, y la posterior pandemia COVID-19, de cuyas consecuencias a\u00fan no se ha repuesto. Ambos fen\u00f3menos demostraron la necesidad de trabajar desde la participaci\u00f3n social en la definici\u00f3n de pol\u00edticas sociosanitarias para responder a los procesos de envejecimiento y despoblaci\u00f3n de las zonas m\u00e1s rurales. \"La promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n no constituye un proceso espont\u00e1neo, sino que requiere de un acompa\u00f1amiento y de la construcci\u00f3n de evidencias cient\u00edficas que permitan hacer de las buenas pr\u00e1cticas herramientas para el dise\u00f1o de pol\u00edticas sociales. La situaci\u00f3n de crisis sist\u00e9mica en la que se encuentran los sistemas de protecci\u00f3n social, requiere el desarrollo de la resiliencia comunitaria a trav\u00e9s del conocimiento de herramientas que potencien la conciencia ciudadana y el inter\u00e9s por las cuestiones p\u00fablicas que afectan a toda la poblaci\u00f3n en su conjunto\" (Ramos Feij\u00f3o y Franc\u00e9s Garc\u00eda, 2021). Los modelos de protecci\u00f3n social, al haber incurrido en un alto grado de burocratismo en el \u00e1mbito de cuidados que olvida a la atenci\u00f3n a la persona para centrarse m\u00e1s en el recurso y el protocolo, contribuyen a minusvalorar la labor de cuidados, de igual modo que subestiman a las personas que son merecedoras de los mismos. Rodr\u00edguez Cabrero afirma en el \"Libro Blanco del Envejecimiento Activo\" (IMSERSO 2011, p\u00e1g. 160) que: ... debe ponerse en primer plano no s\u00f3lo el coste o carga, sino el beneficio o aportaci\u00f3n de las personas mayores a la sociedad y al sistema econ\u00f3mico, la econom\u00eda que no est\u00e1 en el PIB, la econom\u00eda relacional con sus elementos de actividad social e individual. (...) La participaci\u00f3n de las personas mayores en la sociedad en un sentido amplio o la funci\u00f3n no remunerada de cuidados de la mujer mayor, no ha entrado en la percepci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la econom\u00eda convencional. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD316Los cuidados de larga duraci\u00f3n tienen una dimensi\u00f3n pol\u00edtica vinculada a la satisfacci\u00f3n de las necesidades de una poblaci\u00f3n que incrementa su esperanza de vida: hay una dimensi\u00f3n \u00e9tica de reconocimiento de la dignidad de las personas que demandan estos cuidados, que deben ser entendidos desde la perspectiva del enfoque basado en derechos. Por tanto, es tambi\u00e9n necesaria su participaci\u00f3n en el dise\u00f1o de los dispositivos y recursos que se ven involucrados en este proceso. A su vez, tal y como se viene observando desde diversos trabajos anteriores, autores como Chinchilla (2020) reivindican la necesidad de un cambio en el urbanismo, que si bien protege en su dise\u00f1o las actividades vinculadas con el trabajo productivo, oculta aquello que reivindica los espacios del trabajo reproductivo, y por tanto, lo que tiene que ver con los cuidados de larga duraci\u00f3n. Este cambio en la manera de entender el urbanismo y m\u00e1s a\u00fan, el urbanismo desde la perspectiva gerontol\u00f3gica, se\u00f1ala la necesidad de un camino hacia un nuevo modelo de cuidados que no se fundamente en el trabajo de la mujer, sino en el compromiso c\u00edvico de la comunidad. El cuidatoriado, definido por Dur\u00e1n (2018) como una nueva clase social a la que se le asigna una labor silenciosa e invisible, pero resulta imprescindible que responda a la participaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda. Sin cuidados no hay vida, pero esto es poco recordado; siguiendo a Comas d'Argemir (2016)... (...) esta centralidad no se corresponde con la percepci\u00f3n social existente, que otorga un gran valor a la producci\u00f3n de mercanc\u00edas tanto materiales como ficticias y, en cambio, restringe la responsabilidad del cuidado al \u00e1mbito familiar y considera sus actividades como propias de las mujeres, ancladas en su naturaleza, as\u00ed como en dimensiones morales y afectivas (Comas d'Argemir. 2016:12). Si, como dice la autora, la sociedad no es capaz de percibir la centralidad de los cuidados, se corre un grave riesgo como sociedad, ya que la categor\u00eda \"cuidados\" no es s\u00f3lo acad\u00e9mica y pol\u00edtica, es tambi\u00e9n existencial e inherente a la \u00e9tica. Sin cuidados no hay sociedad posible. Marie-Th\u00e9r\u00e8se Coenen (2011:109) dec\u00eda, refiri\u00e9ndose a la necesidad de una formaci\u00f3n en g\u00e9nero para el ejercicio del Trabajo Social: \"lo neutro, una trampa a evitar\", y es evidente que constituye una clave a tener en cuenta en la necesidad de este cambio de modelo. La neutralidad no existe. Los cuidados son asignados a las mujeres en tanto que no se reconoce el valor que tienen en nuestra sociedad. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD317Como afirma Ainhoa Berasaluze (2009: 138): \"Hemos trabajado desde mujeres, para mujeres, pero sin considerar las aportaciones de la teor\u00eda feminista\", y \u00e9ste es un desaf\u00edo al que invita el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la Persona, justamente porque reconoce a la persona como centralidad del proceso. El envejecimiento y su consiguiente correlato en los cuidados de larga duraci\u00f3n suele enfrentarse a estrategias de infantilizaci\u00f3n; del mismo modo que se infantiliza a las mujeres se infantiliza tambi\u00e9n a las personas adultas mayores, y si adem\u00e1s son mujeres, estamos en una de las situaciones estudiadas en Derechos Humanos como de encrucijada, doble discriminaci\u00f3n. Paralelamente este proceso de infantilizaci\u00f3n, de \"minorar\", de \"invisibilizar\", se traslada a las cuidadoras. Siguiendo a Rosa Cobo (2009), la naturalizaci\u00f3n de la desigualdad de g\u00e9nero se define de la siguiente manera: \"De todas las opresiones que han existido en el pasado y existen en el presente, ninguna de ellas ha tenido la marca de la naturaleza tan profundamente impresa como la ha tenido la de las mujeres. El argumento ontol\u00f3gico, como casi siempre que se trata de opresiones, ha sido el gran argumento de legitimaci\u00f3n. Las construcciones sociales cuya legitimaci\u00f3n es su origen natural son las m\u00e1s dif\u00edciles de desmontar con explicaciones racionales, pues arrastran el prejuicio de formar parte de un 'orden natural de las cosas' fijo e inmutable sobre el que nada puede la voluntad humana\" (p. 14). Por \u00faltimo, para finalizar esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, debe citarse el concepto de comunidad cuidadora definido por Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Ramos Feij\u00f3o, Garc\u00eda Mendoza, Dabbagh Roll\u00e1n y Mirete Valmala (2017), que incorpora la perspectiva de g\u00e9nero, y pone en evidencia que el envejecimiento y los cuidados de larga duraci\u00f3n no pueden constituir un mandato de g\u00e9nero, sino que requieren de una participaci\u00f3n interg\u00e9neros, intergeneracional e interdisciplinar, en la que se conjuguen todas las realidades de la sociedad. Porque \"no hay producci\u00f3n sin reproducci\u00f3n, como no hay sociedad sin reproducci\u00f3n social\" (Comas d'Argemir, 2016:12). G\u00c9NERO Y COMUNIDAD318DOS EJEMPLOS DE PROYECTOS DE ENFOQUE COMUNITARIO DE CUIDADOS EN ESPA\u00d1A CUIDAMOS CONTIGO El proyecto Cuidamos Contigo, desarrollado por la Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal en las localidades de Rojales, Formentera del Segura y Almorad\u00ed de la provincia de Alicante, se trata de un proyecto de cuidados domiciliarios con apoyo del entorno comunitario. Se trabaja siguiendo los 9 pasos de la sistematizaci\u00f3n descritos en la Gu\u00eda de aplicaci\u00f3n del Modelo de Atenci\u00f3n integral y centrada en la persona (Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P ., et al., 2017). En la experiencia del proyecto resulta m\u00e1s llamativa y puntual la presencia de varones en el mundo de los cuidados de larga duraci\u00f3n, que la presencia masiva y permanente de las mujeres con el consiguiente coste personal (proyecci\u00f3n, renuncia al proyecto vital, menor calidad de salud) que supone el trabajo reproductivo. El objetivo del programa es apoyar a las personas en situaci\u00f3n de fragilidad, discapacidad o dependencia que viven en sus domicilios, y a las personas cuidadoras, mediante asesoramiento profesional continuado que desarrollan dos gestoras de caso en el territorio, una alumna de Trabajo Social en pr\u00e1cticas y dos profesoras de Trabajo Social de la Universidad de Alicante que acompa\u00f1an y supervisan el proceso. Dentro del programa se garantiza la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo personalizados que promuevan la continuidad asistencial, la formaci\u00f3n a los/as cuidadores formales e informales y realizando el acompa\u00f1amiento para la participaci\u00f3n comunitaria. Luego de la experiencia desarrollada en los primeros tres a\u00f1os se procedi\u00f3 a incluir un proyecto de trabajo participativo comunitario, utilizando como t\u00e9cnica el flujograma al que se denomin\u00f3 \"Participamos contigo\". La metodolog\u00eda aplicada desde la gesti\u00f3n de casos se basa en el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la Persona (MAICP) en los domicilios y entornos. Este modelo favorece el bienestar y calidad de vida de las personas cuidadas y de las personas cuidadoras, pues se basa en el enfoque basado en derechos (EBD) y adem\u00e1s, desde una perspectiva de g\u00e9nero, ve como necesaria la consolidaci\u00f3n de una responsabilidad comunitaria de los cuidados que deconstruya el mandato de g\u00e9nero por el que los cuidados en general, y m\u00e1s a\u00fan los de larga duraci\u00f3n, recaen en las mujeres. En el desarrollo del proyecto han podido detectarse situaciones de desigualdad de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de los cuidados en domicilio. La reflexi\u00f3n sobre la acci\u00f3n desarrollada G\u00c9NERO Y COMUNIDAD319ha permitido identificar la necesidad de profundizar en el impacto de g\u00e9nero que el proyecto tiene, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de estrategias que permitan generar evidencia cient\u00edfica sobre un modelo de cuidados de larga duraci\u00f3n con apoyo de la comunidad. SUPERISLAS DE CUIDADOS (AYUNTAMIENTO DE BARCELONA) Se trata de una experiencia piloto, encabezada por el Ayuntamiento de Barcelona, que se aplica en 4 barrios. El objetivo es poner en marcha un modelo innovador para el Servicio de Atenci\u00f3n a Domicilio (SAD). La metodolog\u00eda aplicada consiste en promover una organizaci\u00f3n territorial basada en el trabajo en equipo, enfocado desde el modelo de la atenci\u00f3n centrada en la persona. Las superislas trabajan desde el concepto de proximidad. Cada superisla tiene una dimensi\u00f3n humana, pensada desde la perspectiva de las personas mayores que se mantienen dentro de un radio de 300 metros en torno a su casa. Esto permite que los equipos de ayuda a domicilio est\u00e9n tambi\u00e9n cercanos en los domicilios que atienden, para que los desplazamientos sean cortos. La planificaci\u00f3n se realiza en funci\u00f3n del tiempo asignado a la ayuda a domicilio que debe prestarse en ese territorio; los equipos est\u00e1n conformados por 10/15 profesionales a jornada completa o superior a 5 horas diarias. El proyecto se basa en el trabajo comunitario y promueve la relaci\u00f3n interpersonal, y la sostenibilidad de la atenci\u00f3n a las personas mayores. Este modelo de actuaci\u00f3n busca favorecer la autonom\u00eda personal, la independencia funcional, el bienestar y la participaci\u00f3n de las personas que tienen necesidad de apoyos. Promueve tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de conocimiento a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, publicaciones, y visibilizaci\u00f3n de los avances en nuevos modelos de atenci\u00f3n y/o cuidados. A la vez promueve innovaciones organizativas, metodol\u00f3gicas o normativas, de integraci\u00f3n socio-sanitaria, de incorporaci\u00f3n del compromiso comunitario, todo ello para que se estructure el trabajo de cuidados a la vez que se fundamenten en la aplicaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n integral y centrado en la persona. CONCLUSIONES Y PROPUESTAS Cuidar sigue siendo tarea de mujeres... pero se est\u00e1 construyendo evidencia cient\u00edfica de que desde el modelo de atenci\u00f3n integral y centrado en la persona se permite el desarrollo G\u00c9NERO Y COMUNIDAD320de las estrategias para que ese cuidado no signifique la p\u00e9rdida del proyecto vital. Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n (2018) insiste en la necesidad de una reconfiguraci\u00f3n de la medici\u00f3n de los tiempos y una valorizaci\u00f3n del trabajo del cuidado. La naturalizaci\u00f3n del cuidado como algo inherente a las mujeres es una trampa que se extiende en los cuidados de larga duraci\u00f3n y que amenaza con la sostenibilidad del sistema, porque es evidente que las \"generaciones bisagra\", que fueron las que siguieron asumiendo la renuncia al proyecto vital personal para poner por delante el mandato de g\u00e9nero, est\u00e1n llegando a su fin. Las mujeres que hasta ahora han cuidado, no quieren que sus hijas pasen por la misma situaci\u00f3n. Quieren los v\u00ednculos, el afecto, las relaciones, pero no \"la carga del cuidado\". Frente a esta circunstancia, las cadenas globales de cuidado demuestran que el sistema sigue vali\u00e9ndose de la producci\u00f3n femenina sin considerarla, pero... \u00bfqu\u00e9 ocurrir\u00eda si esa mano de obra devaluada dejara de cuidar? La realidad interroga de manera cada vez m\u00e1s apremiante sobre la necesidad de establecer nuevos modelos de cuidado. La co-producci\u00f3n de servicios sociales apunta a la importancia de la opini\u00f3n y satisfacci\u00f3n de las personas, pero no puede olvidarse en ese an\u00e1lisis la perspectiva de g\u00e9nero, porque de lo contrario se est\u00e1 realizando un an\u00e1lisis parcializado, err\u00f3neo y que por lo general parte desde un pensamiento patriarcal. Es imprescindible reconstruir una \u00e9tica c\u00edvica que se fundamente en la necesidad de una interdependencia nacida de los compromisos de un nuevo contrato de g\u00e9nero y de un nuevo contrato intergeneracional. Dentro de estas estrategias, la incorporaci\u00f3n en la formaci\u00f3n del personal que trabaja en cuidados de larga duraci\u00f3n, ya sea desde la administraci\u00f3n directa de cuidados, como de las personas implicadas en la gesti\u00f3n y distribuci\u00f3n de los recursos, debe estar enfocada al reconocimiento de las situaciones de desigualdad de g\u00e9nero. Esto requiere, por parte del proyecto, de un mayor desarrollo de formaciones para el sector de servicios de ayuda a domicilio y tambi\u00e9n para las personas que intervienen desde los servicios sociales y sanitarios. Los servicios de protecci\u00f3n son herederos del modelo del Estado de Bienestar del \"male breadwinner\". Esto supone la necesidad de implementar protocolos de intervenci\u00f3n en los que se reconozca a las personas, y esto implica asumir que las personas tienen un g\u00e9nero, y ese g\u00e9nero conlleva unos estereotipos que deben ser derrumbados. El proyecto \"Cuidamos Contigo\", desarrollado por la Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal en Espa\u00f1a, ha constatado la feminizaci\u00f3n de los cuidados, pero G\u00c9NERO Y COMUNIDAD321tambi\u00e9n ha podido evidenciar la posibilidad de estrategias que permitan a las mujeres reconocer sus capacidades y la posibilidad de que no sean s\u00f3lo ellas las que deban cuidar. Es evidente que las redes comunitarias son indispensables para un aprovechamiento de los recursos. Esta idea, que se promueve desde el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la persona, apunta a pol\u00edticas sociales universales que permitan un desarrollo de la ciudadan\u00eda para todas las personas, perspectiva que fundamenta la teor\u00eda feminista (Cobo, 2009). La posibilidad de acercar servicios de proximidad y de calidad, contribuye a que se produzca un descanso en espacio familiar para permitir que las personas cuidadoras puedan tener respiros. Destaca mucho la diferencia establecida entre la madre cuidadora y la esposa, hija, sobrina, nuera o cu\u00f1ada que cuida. Sin embargo, ambas sufren el mismo estereotipo en los cuidados. Los cuidados que se vinculan a los procesos de deterioro y de envejecimiento suelen ser invisibilizados por la sociedad. Desde el propio sistema de protecci\u00f3n social est\u00e1n muy internalizados los estereotipos de g\u00e9nero, observ\u00e1ndose que se trabaja desde esa idea cuando se le recuerda a \"la mujer\" que no puede abandonar su responsabilidad como cuidadora. El MAICP asume, desde el reconocimiento de los derechos y de la dignidad de la persona, el que los roles de g\u00e9nero no pueden determinar la provisi\u00f3n del cuidado. En este tipo de situaciones, la \"responsabilidad\" no es s\u00f3lo de la hija, ni de la familia: toda la sociedad es parte de los cuidados de larga duraci\u00f3n. En la medida en que este concepto que es enunciado como un principio \u00e9tico no se traslade a la intervenci\u00f3n social, estamos generando desigualdades y vulneraci\u00f3n de derechos de la persona cuidada y de la persona cuidadora. Es por ello que desde el Trabajo Social en el campo Gerontol\u00f3gico debemos trabajar por la construcci\u00f3n de comunidades cuidadoras como respuesta a la necesidad de un nuevo modelo de cuidados. REFERENCIAS Berasaluze Correa, B. (2009). El devenir del Trabajo Social en clave de g\u00e9nero, en revista Zerbitzuan N\u00ba 46 G\u00c9NERO Y COMUNIDAD322Carrasco, C. (2001). La sostenibilidad de la vida humana: \u00bfUn asunto de mujeres? En Revista Mientras tanto, N\u00ba 82 Carrasco, C., Border\u00edas, C., T orns, T . (2011). El trabajo de cuidados: Historia, teor\u00eda y pol\u00edticas, Econom\u00eda Cr\u00edtica y Ecologismo Social. Carrasquer Oto, P . (2013). El redescubrimiento del trabajo de cuidados: algunas reflexiones desde la sociolog\u00eda en Cuadernos de relaciones laborales, Vol. 31, N\u00ba 1, 2013 Casado, D. y L\u00f3pez, G. (2001). Vejez, dependencia y cuidados de larga duraci\u00f3n. Situaci\u00f3n actual y perspectiva de futuro. Barcelona: Colecci\u00f3n Estudios Sociales. Chinchilla, I. (2020). La ciudad de los cuidados. Editorial Catarata. Cobo Bedia, R. (2009). Fran\u00e7ois Poullain de la Barre, soci\u00f3logo y feminista. En La imaginaci\u00f3n feminista: Debates y transformaciones disciplinares. Ediciones Catarata. Coenen, M.T . (2011). Introducir el g\u00e9nero en la formaci\u00f3n inicial de los trabajadores sociales: una necesidad. Pol\u00edticas sociales en Europa. Cuestiones de g\u00e9nero en Trabajo Social, 29. Cohen-Emerique, M. (2011). Pour une approche interculturelle Comas d'Argemir, D. (2016). Hombres cuidadores: Barreras de g\u00e9nero y modelos emergentes. Psicoperspectivas. Individuo y Sociedad. 15(3), 10-22. Comas d'Argemir, D. y Chirinos, C. (2017). Cuidados no pagados: Experiencias y percepciones de los hombres cuidadores en contextos familiares. En Avances de Antropolog\u00eda Econ\u00f3mica N\u00ba 24. Cortina, A. (2021). \u00c9tica cosmopolita, Editorial Herder. Dur\u00e1n, M. (2006). El contrato social impl\u00edcito entre cuidadores y cuidados. Abaco Revista de cultura y Ciencias Sociales. N\u00ba 49-50, 2006 Dur\u00e1n, M.A. (2007). El valor del tiempo. Editorial Espasa Calpe. Dur\u00e1n, M. (2018). La riqueza invisible del cuidado. Editorial Honoris Causa, Universidad de Valencia. Esquivel, Valeria (2010). \"Care workers in Argentina: At the crossroads of labour market institutions and care services\", International Labour Review, ILO, Vol. 149, No. 4 Elder, G. (1985). \"Perspectives on the life course\", en Glen (ed.), Dynamics. York): Cornell University Press.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD323Elder, G, y Janet G. (eds.) (2009). The Craft of Life Course Research, Nueva York: The Guilford Press. Frankl, V. (1946, 1959, 1962, 1991). El hombre en busca de sentido. Editorial Herder Federici, S. (2004). Caliban and the Witch. Nueva York: Autonomedia. [Traducci\u00f3n castellana en Calib\u00e1n y la bruja. El cuerpo y la acumulaci\u00f3n primitiva. Madrid: Traficantes de Sue\u00f1os, 2010.] Garc\u00eda Calvente, M. y La Parra, D. (2007). \"La investigaci\u00f3n sobre cuidados informales en salud desde una perspectiva de g\u00e9nero\", en C. Borrell, C. y L. Artazcoz, (coord.), 5\u00ba Monograf\u00eda Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda. Investigaci\u00f3n en g\u00e9nero y salud, Barcelona, Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda. Garc\u00eda Calvente, M.M., Del R\u00edo Lozano, M. y Marcos, J. (2011). Desigualdades de g\u00e9nero en el deterioro de la salud como consecuencia del cuidado informal en Espa\u00f1a, Gaceta Sanitaria, Volume 25, Supplement 2. Galiana-G\u00f3mez de C\u00e1diz M., Carmen de la Cuesta-Benjumea C. y Donet-Montagut T . (2008). Cuidadoras inmigrantes: caracter\u00edsticas del cuidado que prestan a la dependencia en Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, DOI: 10.1016/S1130-8621(08)72386-6 Gilligan, C. (1982). In a different voice: Psychological theory and women's development. Cambridge, MA: Harvard University Press. Graham, H. (1983). \"Caring: A labor of Love\". En FINCH, J., y GROVES, D. (ed.), A Labour of love: Women, work and caring. London, Routledge & Kegan, Paul. Y State Policy and Gender Contracts. The Swedish experience, en Women, Work and the Family in Europe. Ed. Routledge. Kendrick, M.J. (2000). When people matter more than systems [Cuando la gente importa m\u00e1s que los sistemas]. Ponencia Plenaria para la conferencia \"The Promise of Opportunity\" [\"La Promesa de Oportunidad\"]. El Concejo de Planificaci\u00f3n DD de la Oficina Estatal de NY de MR y DD y la asociaci\u00f3n de auto promoci\u00f3n y representaci\u00f3n. Disponible en https://static1.squarespace.com/static/59ff91890100276a4ea3efe7/t/5a138a5f71c10b7e9b204468/1511230048306/When-People-Matter-More-Than-Systems.pdf Mart\u00edn Palomo, M.T . y Mu\u00f1oz T err\u00f3n, J.M. (2015). Interdependencias. Una aproximaci\u00f3n al mundo familiar del cuidado. Argumentos. Revista de Cr\u00edtica Social N\u00ba 17 G\u00c9NERO Y COMUNIDAD324Morgan A, y Ziglio E. (2007). Revitalizing the evidence base for public health: an assets model. Promotion and Education. Suppl 2 Orozco, A. (2007). Serie G\u00e9nero, Migraci\u00f3n y Desarrollo Documento de trabajo 2: Cadenas globales de cuidado. Instituto Internacional de Investigaciones y Capacitaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Promoci\u00f3n de la Mujer (INSTRAW). Parrella, S. (2003). Mujer, inmigrante y trabajadora. La triple discriminaci\u00f3n. Barcelona: Anthropos. Parre\u00f1as, R. (2001). Servants of Globalization: Women, Migration, and Domestic Work, Stanford University Press. P\u00e9rez Orozco, A. (2006). Amenaza tormenta: La crisis de los cuidados y la reorganizaci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico. Revista de Econom\u00eda Cr\u00edtica, N\u00ba 5. Ramos-Feij\u00f3o, C. y Franc\u00e9s, F . (2021). Participaci\u00f3n en los procesos de cuidados desde el Modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la Persona (MAICP), Revista Prisma Social N\u00ba 32. Razavi, S. (2007). The Political and Social Economy of Care in a Development Context Conceptual Issues, Research Questions and Policy Options, Gender and Development. Programme Paper Number 1, United Nations Research Institute for Social Development, Geneva. Rodr\u00edguez Cabrero, G (2011). Cap.4 Econom\u00eda y Personas Mayores en Libro Blanco del Envejecimiento. IMSERSO. Rodr\u00edguez Cabrero, G., Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez., Castell\u00f3n Villarejo, P ., y Mor\u00e1n Alaez, E. (2013). Las personas mayores que vienen. Colecci\u00f3n Estudios de la Fundaci\u00f3n N\u00ba1. Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal. Rodr\u00edguez Rodriguez, P . (2004). Caracter\u00edsticas del cuidado informal en Espa\u00f1a. Ponencia presentada en el XLVI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, Canarias, junio. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P . (2005). El apoyo informal a las personas mayores en Espa\u00f1a y la protecci\u00f3n social a la dependencia: Del familismo a los derechos de ciudadan\u00eda. Revista espa\u00f1ola de geriatr\u00eda y gerontolog\u00eda: Organo oficial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, Vol. 40, N\u00ba. Extra 3. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P . (2013). La Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la Persona. Colecci\u00f3n Papeles de la Fundaci\u00f3n N\u00ba1. Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD325Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, P ., Ramos Feij\u00f3o C., Garc\u00eda Mendoza A., Dabbagh Roll\u00e1n, O., y Mirete Valmala, C. (2017). La atenci\u00f3n en domicilios y comunidad a personas con discapacidad y personas mayores. Gu\u00eda de innovaci\u00f3n seg\u00fan el Modelo AICP . Colecci\u00f3n Gu\u00edas de la Fundaci\u00f3n N\u00ba2, Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal. Rogers, C. (1961). El proceso de convertirse en persona: Mi t\u00e9cnica terap\u00e9utica. Buenos Aires, Paid\u00f3s. Sau, V. (1990). Diccionario Ideol\u00f3gico Feminista. Editorial Icaria, la mirada cr\u00edtica. Thomas, C. (1993). \"De-constructing concepts of care\", Sociology 27. T ownsend, E. therapy's social visi\u00f3n. Canadian Journal of Occupational Therapy, 60 (4). Vega Sol\u00eds, C., Martinez Buj\u00e1n, R., Paredes Chauca, M. (2018). Cuidado, comunidad y com\u00fan. Experiencias cooperativas en el sostenimiento de la vida. Werner, E.E. (1984). Resilient children. Young Children, 40 (1). 32617. MUJERES Y ACTIVISTAS: EXPERIENCIAS QUE SOCAVAN LA VISI\u00d3N HEGEM\u00d3NICA DE LA VEJEZ.NICOLE MAZZUCCHELLI RESUMEN La agencia pol\u00edtica de las mujeres mayores ha sido escasamente abordada desde la producci\u00f3n cient\u00edfica. Los estudios suelen centrarse en la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor en general, y su impacto positivo en la calidad de vida y bienestar en la vejez. No obstante, las diferencias de g\u00e9nero no han sido ampliamente desarrolladas. Igualmente, la literatura suele referirse a las trayectorias pol\u00edticas de las mujeres centr\u00e1ndose en sus contribuciones pasadas, y no en sus reivindicaciones presentes Este art\u00edculo describe experiencias de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores en Chile. El estudio se realiz\u00f3 durante el a\u00f1o 2020 y fue de car\u00e1cter cualitativo-comprensivo. Participaron seis mujeres, por medio de 10 entrevistas biogr\u00e1ficas. \u00c9stas fueron analizadas siguiendo la propuesta de Bertaux (2005) para los relatos de vida. Los resultados dan cuenta de trayectorias activistas que se renuevan y resignifican en la vejez, desde otros espacios y desplegando nuevos repertorios de acci\u00f3n. La reivindicaci\u00f3n por los Derechos Humanos, la movilizaci\u00f3n por la justicia social, y la lucha contra el sistema neoliberal, representan valores y el universo simb\u00f3lico al cual adscriben. Al envejecer, han podido evaluar su activismo y militancia, as\u00ed como tambi\u00e9n las construcciones de g\u00e9nero, los roles sociales y su propia subjetividad. Se discute la importancia de visibilizar otras versiones de ser mayor, que disputen la vejez exitosa y convencional a trav\u00e9s de un reconocimiento de vejeces heterog\u00e9neas y diversas. Desde las narrativas propuestas es posible posicionar las voces de las mujeres activistas, a trav\u00e9s de sus experiencias y saberes femeninos. Palabras clave: agencia, activismo, narrativas, mujeres mayores, gerontolog\u00eda feminista.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD327ABSTRACT The political agency of older women has been scarcely addressed in the scientific literature. Studies tend to focus on the participation of the older population in general, and its positive impact on quality life and well-being in gender contributions, rather on their present claims. The study was conducted during 2020 and was qualitative-comprehensive in nature. Six women in 10 biographical interviews. These were analyzed following activist trajectories that are renewed and re-signified age, from other spaces and deploying new repertoires of action. The demand for human rights, the mobilization for social justice and the fight against the neoliberal system represent values and the symbolic universe to which they ascribe. As they have grown older, they have been able militancy, as well as constructions, roles their own subjectivity. We discuss the importance of making visible other versions of being older, which challenge the successful and conventional old age through the recognition of heterogeneous and diverse old ages. From the proposed narratives it is possible to position the voices of women activists, through Older Women, Feminist Gerontology INTRODUCCI\u00d3N Las mujeres envejecen en condiciones m\u00e1s precarias que los hombres y de mayor vulnerabilidad en relaci\u00f3n a los cuidados, el acceso a la salud, los servicios, los bienes econ\u00f3micos, los sistemas de seguridad y protecci\u00f3n social, entre otros (Caro, 2017; Fern\u00e1ndez-Mayoralas et al., 2018). La evidencia cient\u00edfica ha se\u00f1alado que las mujeres acumulan m\u00e1s desventajas sociales, arrastrando trayectorias de discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero a lo largo de sus vidas, lo que se traduce en mayor precariedad y exclusi\u00f3n social (Aguirre y Scavino, 2018). No obstante, el envejecer de las mujeres se expresa de modos diversos y heterog\u00e9neos, enmarcado en contextos territoriales concretos, que dan cuenta de m\u00faltiples expresiones de desigualdad, pero tambi\u00e9n de recursos y potencialidades de las mujeres, que a\u00fan no son abordadas ampliamente en el \u00e1mbito cient\u00edfico (Ramos, 2018). Desde esta perspectiva, existe una expresi\u00f3n plural del proceso de envejecimiento, que da G\u00c9NERO Y COMUNIDAD328lugar a vejeces diferenciadas, siendo algunas de ellas mayormente visibles y deseables, mientras otras permanecen subordinadas e invisibilizadas (Yuni, 2020). Las vejeces activistas ocupan a\u00fan una posici\u00f3n marginal en el debate. Si bien la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica en la vejez ha sido una dimensi\u00f3n ampliamente promovida por su incidencia positiva en el bienestar de personas y comunidades (Gonzalez, Matz-Costa & Morrow-Howell, 2015), a\u00fan son limitados los estudios que aborden la especificidad de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres mayores desde una perspectiva de g\u00e9nero (Serrat y Villar, 2019). En este contexto, es posible rastrear el desarrollo en ciernes de investigaciones que exploran las experiencias del envejecer de las mujeres de la mano de la acci\u00f3n colectiva, describiendo su agencia y el empoderamiento como estrategias de resistencia frente a los cambios y/o dificultades en la vejez (Chazan y Kittmer, 2016), as\u00ed como la visibilizaci\u00f3n de historias y la resignificaci\u00f3n de la experiencia de ser mujeres mayores, desde la sororidad y apoyo grupal (P\u00e9rez, R\u00e1bago, Castillo, Schoham, Zamora y L\u00f3pez, 2018). Estas investigaciones exponen la importancia del proceso de identificaci\u00f3n y reconocimiento que confluyen a nivel colectivo, y c\u00f3mo la experiencia de asociatividad es altamente valorada e importante en los proyectos de vida al envejecer (Chazan, 2016; Wray, 2004-2007). Desde all\u00ed, urge desafiar y ampliar la comprensi\u00f3n de las personas mayores instalada desde los modelos convencionales de envejecimiento, atendiendo a modos diversos, materiales y situados del envejecer (N\u00fa\u00f1ez-Parra y Mazzucchelli, 2021). Este trabajo contribuye en esta l\u00ednea y presenta una aproximaci\u00f3n a las experiencias de mujeres mayores activistas en Chile, pertenecientes a la colectiva Bordadoras por la Memoria, a trav\u00e9s de sus relatos y narrativas. Se enmarca en la investigaci\u00f3n doctoral titulada: \"Viejas y activistas: La deconstrucci\u00f3n de la vejez hegem\u00f3nica desde la agencia y asociatividad\", en el marco del programa de Doctorado en Persona y Sociedad en el Mundo ontempor\u00e1neo, de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, Espa\u00f1a y el Doctorado en Psicolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Chile. \u00c9sta busca comprender la construcci\u00f3n de vejeces de mujeres activistas, disputando la colonizaci\u00f3n de saberes en la vejez. En este art\u00edculo se compartir\u00e1n experiencias de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores activistas. Para ello, en un primer momento se aborda la agencia pol\u00edtica en la trayectoria de las mujeres mayores. Posteriormente se comparten los referentes te\u00f3ricos y conceptuales G\u00c9NERO Y COMUNIDAD329desde los cuales se sit\u00faa el estudio, continuando con el dise\u00f1o metodol\u00f3gico. Luego de ello, se exponen los resultados en torno a tres categor\u00edas centrales en las experiencias y narraciones de las participantes, y finalmente se comparten algunas reflexiones a modo de cierre. II. MUJERES MAYORES Y AGENCIA POL\u00cdTICA Las mujeres han ocupado un rol protag\u00f3nico para la resistencia a la dictadura y el retorno a la democracia en los pa\u00edses del Cono Sur (Kirkwood, 2010; Sapriza, 2009). En Chile, el activismo y participaci\u00f3n pol\u00edtica en torno a la defensa por los derechos humanos han sido liderados por mujeres (De Armas, 2018; Palestro, 1991; Vald\u00e9s, 1993). Las experiencias de organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de las mujeres se extendieron a sus contextos cotidianos (Vald\u00e9s, 1986-1993) con un fuerte compromiso e involucramiento por parte de todas las mujeres: pobladoras, due\u00f1as de casa, militantes, estudiantes, etc., no reduciendo su organizaci\u00f3n a la pol\u00edtica tradicional (Vald\u00e9s, 1986). Esto da cuenta de trayectorias vinculadas a su acci\u00f3n pol\u00edtica y permite situar a las mujeres desde diferentes espacios y colectividades, donde la pol\u00edtica no es privilegio de los actores pol\u00edticos institucionalizados, sino que es acci\u00f3n al estar entre los otros, pudiendo crear, transformar y actuar el mundo com\u00fan (Arendt, 1997). No obstante, en general los estudios en torno a esta generaci\u00f3n -mujeres mayores- se centran en sus actuaciones en el pasado, y en el ejercicio pol\u00edtico contra la dictadura, desatendiendo a la experiencia que hoy al ser mayores desarrollan en t\u00e9rminos pol\u00edticos. En esta l\u00ednea, se puede observar que frecuentemente en el campo gerontol\u00f3gico se utiliza el t\u00e9rmino agencia para referirse a la capacidad de acci\u00f3n de los individuos, restringi\u00e9ndolo principalmente a la adaptaci\u00f3n que los sujetos desarrollan en su vejez, como indicadores de \u00e9xito o fracaso (Wray, 2004, 2007). Esta generalizaci\u00f3n conceptual desatiende al hecho de que el desarrollo de la agencia en hombres y mujeres podr\u00eda expresarse de forma diferente en esta etapa, asociada a sus transiciones vitales, al tiempo disponible, el cambio de roles sociales y la eventual p\u00e9rdida de autonom\u00eda (Galenkamp et al., 2016). A su vez, limita la comprensi\u00f3n respecto a la agencia pol\u00edtica que las mujeres desarrollan, reduciendo lo pol\u00edtico al actuar p\u00fablico-tradicional y masculino. De esta manera se ignora que las mujeres desarrollan una multiplicidad de pr\u00e1cticas en sus contextos cotidianos, que deber\u00edan ser revisadas atendiendo a su car\u00e1cter situado, para poder reconocer as\u00ed su propuesta reivindicativa y pol\u00edtica (Ca\u00f1as, 2018). G\u00c9NERO Y COMUNIDAD330Por el contrario, en este art\u00edculo la agencia es definida como la posibilidad de las mujeres de actuar modificando los contextos y reglas que las preceden y constituyen; por tanto, m\u00e1s que una propiedad individual, debe entenderse como un producto de relaciones y responsabilidades compartidas que se articulan (Ema, 2004). As\u00ed, la agencia de las mujeres mayores se constituye en una mediaci\u00f3n que reproduce, mantiene y/o transforma la vida social. En este sentido, las subjetividades de las mujeres mayores, construidas desde y con los otros/as, es decir, como \"un proceso social de inteligibilidad mutua\" (Cabruja, I\u00f1iguez y V\u00e1squez, 2000, p. 66), pueden comprenderse desde una perspectiva pol\u00edtica. As\u00ed, en este trabajo se considera a las mujeres miembros de una generaci\u00f3n que vivi\u00f3 un determinado contexto hist\u00f3rico que, para el caso de Chile, estuvo condicionado por la Unidad Popular, la dictadura c\u00edvico-militar, las consecuencias de la dictadura y los procesos actuales post-dictatoriales anclados en un sistema neoliberal. Desde esta perspectiva, este tipo de hitos hist\u00f3ricos o sociales de gran envergadura permiten hablar de generaci\u00f3n, pues comparten ciertos marcos hist\u00f3ricos y sociales de pensamiento (Reyes, Cornejo, Cruz y Carrillo y Caviedes 2015). Las mujeres mayores de este estudio presentan trayectorias de acci\u00f3n pol\u00edtica desde diferentes espacios y posiciones sociales, las que a trav\u00e9s de sus experiencias nos aportan con otras narrativas de activismo y resistencia en su vejez. III. VEJECES, NARRATIVAS Y EXPERIENCIAS EN CLAVE FEMINISTA En este art\u00edculo, propongo una diada te\u00f3rica-conceptual en torno a los saberes feministas (de la mano de la gerontolog\u00eda feminista) y la perspectiva narrativa en el abordaje de las construcciones y experiencias de las mujeres mayores. La aproximaci\u00f3n a las narrativas permite interpretar historias, y al mismo tiempo, crear nuevos significados en conjunto (Cabruja et al., 2000). Como primer componente de la diada se encuentra la gerontolog\u00eda feminista, que desde la propuesta de Anna Freixas (2008), se comprende desde los mismos principios de la epistemolog\u00eda feminista, buscando visibilizar la construcci\u00f3n social de los significados acerca de la vida de las mujeres mayores, analizando los efectos que la diferencia sexual y los patrones de dominaci\u00f3n han tenido y tienen en sus experiencias de vida. Dentro de sus G\u00c9NERO Y COMUNIDAD331principales aportes, se encuentra la cr\u00edtica al car\u00e1cter androc\u00e9ntrico de las representaciones sociales y cient\u00edficas sobre el ciclo vital de las mujeres y su construcci\u00f3n lineal, la que no ha atendido a la intersecci\u00f3n y superposici\u00f3n de dimensiones de opresi\u00f3n que se vinculan a las trayectorias de vida y roles asumidos (Leyra y Rold\u00e1n, 2013). No obstante, el estudio de la vejez y las mujeres mayores sigue siendo un campo peque\u00f1o y emergente en el feminismo (Gonz\u00e1lvez, 2018), que se ha centrado principalmente en las vulnerabilidades y las brechas de las mujeres mayores por sobre sus potencialidades, diversidades y propios recursos (Ramos, 2018). Desde all\u00ed, este art\u00edculo se posiciona desde una gerontolog\u00eda feminista que persigue ampliar los lugares de reflexi\u00f3n y los espacios de enunciaci\u00f3n de las vejeces en la b\u00fasqueda por la justicia social (Danel y Navarro, 2019). El segundo elemento, y en directa relaci\u00f3n con el primero, se vincula al \u00e1mbito de los estudios narrativos. Una de las cualidades de esta perspectiva es afirmar que las narrativas est\u00e1n presentes en la vida cotidiana. Es decir, nos hacemos comprender mediante el relato de historias, y las relaciones con los otros y con nosotros mismos son vividas de forma narrativa, siendo estas constructoras de significado, articulando y mediando la realidad social (Gergen y Gergen, 1983). Desde all\u00ed, se asume el potencial transformador propio de la narrativa, no s\u00f3lo en su contenido, sino en las relaciones y la capacidad de acci\u00f3n de los propios sujetos en ellas (Sch\u00f6ngut y Pujol, 2015). De esta forma las narrativas poseer\u00edan una dimensi\u00f3n que les permite otorgar interpretaci\u00f3n y significado a una situaci\u00f3n y experiencia, as\u00ed como tambi\u00e9n dar sentido a la propia actuaci\u00f3n de los sujetos (Gonz\u00e1lez, 2017). El acto de narrar puede ser entendido como un recurso que permite ir construyendo significados y reflexiones acerca de sus propias acciones y posicionamientos a lo largo de las experiencias relatadas (Gonz\u00e1lez, 2017). La narraci\u00f3n es el medio m\u00e1s adecuado para esclarecer la experiencia temporal, pues a trav\u00e9s de la narratividad, \u00e9sta se determina, articula y clarifica (Ricoeur, 2009). En este trabajo utilizo el t\u00e9rmino experiencia para referirme, por una parte, a los sentidos y su conocimiento del mundo, y por otra, a las habilidades para actuar y significar las vivencias y sus cambios. En esta concepci\u00f3n, experiencias, creencias, conciencia y lo \"real\" est\u00e1n inextricablemente unidos, siendo centrales para nuestro ser y habitar en el mundo (Rosa, 20007a, 2007b). De esta manera, la experiencia humana se enmarca en sistemas simb\u00f3licos y culturales que regulan las actuaciones y el lenguaje, permitiendo la comunicaci\u00f3n y su propia interpretaci\u00f3n (Gonz\u00e1lez, 2017).G\u00c9NERO Y COMUNIDAD332La diada te\u00f3rica-conceptual propuesta (Gerontolog\u00eda feminista y Perspectiva narrativa), advierte c\u00f3mo, desde los saberes cient\u00edficos y el propio lenguaje se han borrado y marginado las diferencias de la experiencia de las mujeres. As\u00ed, \u00e9stas se han reducido al olvido y silencio, valid\u00e1ndose los relatos masculinos que homogenizan las experiencias de vida y desconocen las relaciones de subordinaci\u00f3n en las que se han inscrito las vidas de las mujeres (Rodr\u00edguez, 2013). De esta forma, el art\u00edculo pretende realizar una aportaci\u00f3n tensionando los constructos que homogenizan e idealizan un tipo de vejez (activa/exitosa 64), dando cabida a narrativas que pueden constituirse como alternativas a las dominantes (Biglia y Bonet-Mart\u00ed, 2009), y as\u00ed promover la circulaci\u00f3n de otros relatos para disputar el conocimiento sobre la vejez femenina. IV. DISE\u00d1O: METODOLOG\u00cdA Y PROCEDIMIENTO En t\u00e9rminos epistemol\u00f3gicos, el proceso de investigaci\u00f3n se nutre de las denominadas \"epistemolog\u00edas feministas\", entendidas como pr\u00e1cticas de saber y experiencias compartidas de producci\u00f3n, que se permiten interrogar a la ciencia como modo de producci\u00f3n hegem\u00f3nico de la verdad, a trav\u00e9s de un desmantelamiento y desapego de los aparatos normativos que la regulan y definen (Calqu\u00edn, 2018). A partir de este marco, la estrategia metodol\u00f3gica se adscribe a un dise\u00f1o cualitativo-comprensivo de tipo etnogr\u00e1fico, con el desarrollo de procedimientos metodol\u00f3gicos espec\u00edficos y complementarios que desplegados de forma consecutiva, se relacionan entre s\u00ed. Esto permite asegurar criterios de validez en la investigaci\u00f3n que den cuenta de un proceso metodol\u00f3gico riguroso (Creswell y Miller, 2000). En este trabajo se presentan los resultados relacionados con las experiencias de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores activistas, que desarrollan su acci\u00f3n en la colectiva Bordadoras por la Memoria 65, de Valpara\u00edso (Chile). El acceso al campo se llev\u00f3 a cabo entre los meses de marzo a junio del a\u00f1o 2020. Se realizaron diez entrevistas biogr\u00e1ficas en formato remoto66 a mujeres mayores que 64. El abordaje de la vejez desde los modelos convencionales (envejecimiento exitoso-envejecimiento activo), corre el riesgo de centrarse excesivamente las propias personas mayores y las pr\u00e1cticas que despliegan para propiciar una vejez activa, no prestando atenci\u00f3n a que las condiciones en la que se envejece son opresivas y altamente desiguales para \u00e9stos, contribuyendo a la funcionalidad del sistema (Mazzucchelli, 2019). 65. La colectiva Bordadoras por la Memoria se compone como un grupo de mujeres activistas en la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, que persiguen mantener la memoria viva por medio de sus bordados y ser un espacio de denuncia de los hechos ocurridos en la dictadura c\u00edvico-militar de Chile. Se constituyen como una colectiva de defensa por los Derechos Humanos. 66. El proyecto cuenta con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00e9tica y Bioseguridad de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Chile.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD333pertenecen a la agrupaci\u00f3n, cuyas edades fluct\u00faan entre los 63 y 74 a\u00f1os. Las entrevistas fueron transcritas \u00edntegramente en su totalidad. El an\u00e1lisis del material se desarroll\u00f3 en afinidad con la propuesta anal\u00edtica que articula una l\u00f3gica singular y una l\u00f3gica transversal para los relatos (Cornejo, Fa\u00fandez y Besoain, 2017) permitiendo explorar dimensiones con relaci\u00f3n a lo personal y lo pol\u00edtico (Cornejo, Mendoza y Rojas, 2008). T odos los relatos de vida fueron analizados de forma singular (intra-caso), y posteriormente desde la l\u00f3gica transversal (inter-caso), pudiendo as\u00ed articular un conjunto de elementos a nivel te\u00f3rico-emp\u00edrico. La estrategia anal\u00edtica incluy\u00f3 la propuesta de an\u00e1lisis biogr\u00e1fico de Carlos Pi\u00f1a (1988, 1998) y Daniel Bertaux (2005), quienes consideran el relato de vida como un texto de naturaleza interpretativa, generado por un narrador que elabora su tiempo pasado, experiencias y significados mediante la operaci\u00f3n de la memoria. En un primer momento del an\u00e1lisis se realiz\u00f3 un ordenamiento temporal de los eventos del curso de vida de las narradoras. En un segundo momento se consider\u00f3 el an\u00e1lisis del narrador del relato, as\u00ed como los recursos narrativos respecto a lo dicho. Se incluyeron en el an\u00e1lisis recursos como las \"causalidades\", \"motivos para y por qu\u00e9, \"la val\u00f3rica\", los \"personajes\", \"trama\", \"posicionamientos\", \"met\u00e1foras\", entre otras. Estas dimensiones inspiraron el di\u00e1logo con categor\u00edas emergentes del material emp\u00edrico. A continuaci\u00f3n, se comparten resultados en torno a la experiencia de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores activistas. Cada una de ellas autoriz\u00f3 su participaci\u00f3n en el estudio mediante un consentimiento informado. Para preservar las identidades de las mujeres entrevistadas en los resultados expuestos, sus nombres fueron omitidos y reemplazados por una letra. Los resultados se organizan en torno a tres categor\u00edas te\u00f3ricas-emp\u00edricas, las que he denominado como: 1) Construcciones de g\u00e9nero, 2) Proceso subjetivo y vejez, y 3) Trayectorias activistas y Agencia Pol\u00edtica. V. RESULTADOS CONSTRUCCIONES DE G\u00c9NERO En esta categor\u00eda nos referiremos al g\u00e9nero para expresar el conjunto de efectos producidos en cuerpos, comportamientos y relaciones sociales, y que no existen originariamente en G\u00c9NERO Y COMUNIDAD334los seres humanos (De Lauretis, 2000). En el desarrollo del an\u00e1lisis se puede apreciar c\u00f3mo las mujeres mayores relatan sus experiencias pol\u00edticas, influidas por su identidad de g\u00e9nero, los roles tradicionales y las expectativas sociales, as\u00ed como las resistencias con las cu\u00e1les intentaron subvertir los mandatos tradicionales. Una caracter\u00edstica com\u00fan en los relatos es que las mujeres mayores narran c\u00f3mo sus experiencias se vivenciaron de un modo particular al ser mujeres. Existe una condensaci\u00f3n narrativa al referirse principalmente a estas diferencias de g\u00e9nero al relatar acontecimientos de su infancia y juventud. Por ejemplo, (M) expresa: \"Ser mujer... significaba ir en contra de la corriente siempre (...)\", o como menciona (R): \"Como fui la mayor, siempre tuve que ser la mam\u00e1 de mis hermanos y hacerme cargo de la casa\", dando cuenta de que al ser mujer deb\u00edan enfrentarse a mayores obst\u00e1culos y responsabilidades que los hombres para alcanzar sus prop\u00f3sitos o en sus contextos familiares. Distinguen un mayor reconocimiento en t\u00e9rminos de igualdad de g\u00e9nero al interior de las organizaciones en las que participaban, a diferencia de otros grupos y/o espacios sociales: \"(...) con mis compa\u00f1eros de la Jota, de la Juventud Comunista, eso yo no lo sent\u00eda, nunca lo sent\u00ed. Siempre sent\u00ed que yo era igual que ellos; siempre me sent\u00ed en el mismo nivel de ellos, de mis compa\u00f1eros hombres\" (MC). No obstante, lo atribuyen a personas espec\u00edficas y cercanas, que marcaban la diferencia a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas y no a un aspecto com\u00fan en los grupos con intereses pol\u00edticos. Las tramas expuestas por las mujeres activistas dan cuenta de atribuciones de causalidad hist\u00f3rica por sobre otras (m\u00edticas, naturales, psicol\u00f3gicas), lo que les permiten establecer una explicaci\u00f3n y ordenamiento en su relato desde un sistema o contexto social. Esto se observa, por ejemplo, en torno al g\u00e9nero y al ejercicio de roles tradicionales cuando narran acontecimientos de su participaci\u00f3n pol\u00edtica en su juventud, que son atribuidos a los modelos de la \u00e9poca y a la generaci\u00f3n en la que crecieron. As\u00ed, dentro de sus funciones en agrupaciones pol\u00edticas, se distinguen ciertas tareas espec\u00edficas a desempe\u00f1ar por ser mujeres vinculadas al trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. Como expresa (G): \"Ten\u00edamos que hacer... a ver, la comida, encargarnos de... nuestra labor, que era una cuesti\u00f3n m\u00e1s personal... m\u00e1s cercana\". Estas atribuciones de causalidad son relevantes, pues organizan el relato m\u00e1s all\u00e1 de comportamientos individuales y permiten dar cuenta de la explicaci\u00f3n de sus experiencias de vida desde la influencia de un orden o sistema social. A trav\u00e9s de este recurso narrativo es posible distinguir cierto grado de G\u00c9NERO Y COMUNIDAD335impersonalidad en el relato, al referirse por ejemplo en torno a lo pol\u00edtico: \"Las cosas eran as\u00ed y hab\u00eda que acatar no m\u00e1s si uno quer\u00eda entrar (...) (L)\", recurso que se aleja de un componente afectivo para dar cuenta de lo acontecido. Mediante las tramas y los personajes que recrean las participantes, se muestra un proceso de identificaci\u00f3n con ciertas actuaciones, como cocinar, acompa\u00f1ar, cuidar, escuchar: \"Yo apoy\u00e9 mucho... yo le digo apoy\u00e9... porque siempre estuve con los compa\u00f1eros, les dec\u00eda siempre a mis 3 compa\u00f1eros, que descansaran, que comieran... yo era como una mam\u00e1, los cuidaba (...)\" (L). Las participantes no les otorgan a estas actuaciones un menor reconocimiento o valoraci\u00f3n al interior de la organizaci\u00f3n; por el contrario, le atribuyen importancia al compartir y vincularse directamente con los/as otros/as, como menciona (A): \"Yo no lo podr\u00eda llamar secundario... porque para m\u00ed el trabajo era, era siempre con la gente...\". Estas narraciones abordan aspectos de identificaci\u00f3n de las mujeres, y permiten historiar al yo (Ricoeur, 2009), mostrando los procesos de continuidad y reflexividad. A su vez, dan cuenta de una amplitud en el ejercicio de la agencia pol\u00edtica, valorando desde sus trayectorias ciertas actuaciones que podr\u00edan considerarse dentro de los mandatos tradicionales de g\u00e9nero. Las mujeres mayores comparten en sus relatos que los cargos directivos en sus organizaciones pol\u00edticas, o aquellos roles que daban cuenta del liderazgo del grupo eran desempe\u00f1ados principalmente por los hombres, como expresa (M): \"... los hombres claro, eran ellos los que se paraban arriba del banco a movilizar a los j\u00f3venes; nunca una muchacha iba a hacer eso porque no era lo que... no exist\u00eda la facilidad para hacerlo. Era ir contra de todo lo que estaba establecido\". Ser mujer implicaba estar limitada y excluida de ciertos roles, reconociendo que cuando las mujeres disputaban los espacios de poder, desplegaban un gran esfuerzo, incluyendo en ocasiones la masculinizaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas, como expresa (MC) al utilizar la met\u00e1fora de \"a combos se ganaron su rol \"(...) como te digo, literalmente a combos se ganaron su rol, como diputada representante de un partido, ponte t\u00fa\". Las narraciones tambi\u00e9n ofrecen distinciones en torno a la categor\u00eda mujer, como recurso narrativo que las diferencia a ellas (mujeres activistas) con mujeres no implicadas en la lucha por el cambio social. En esta l\u00ednea existen puntos de vista distintos entre las participantes. Algunas de ellas se\u00f1alan una fuerte adhesi\u00f3n moral, que cuestiona a las mujeres que no se implicaron en procesos sociales y pol\u00edticos, estableciendo un G\u00c9NERO Y COMUNIDAD336posicionamiento de distancia en torno a ellas. Como expresa (G): \"...yo siempre estuve ah\u00ed... aunque fuese duro... pero hay otras mujeres que viven su vida light y no se meten en nah, y no le importa c\u00f3mo la gente vive... yo nunca fui as\u00ed\". De otro modo, otras participantes explican que muchas mujeres pobladoras no se involucraban en la pol\u00edtica por ignorancia o por falta de recursos econ\u00f3micos y personales, estableciendo un posicionamiento en torno a la construcci\u00f3n del \"yo\" y de \"ellas\" , pero a su vez un discurso intersubjetivo, como comenta (R): \"eran muy pobres... muy pobres, no ten\u00edan ni para comer, muchas no sab\u00edan ni leer... y ah\u00ed empec\u00e9 a ense\u00f1arles,... darles un oficio, para que pudieran salir adelante con sus hijos y pudieran vivir mejor\". Si bien este posicionamiento establece una distancia entre la narradora y las mujeres pobladoras, expone su adhesi\u00f3n val\u00f3rica, y presenta una explicaci\u00f3n en torno al no involucramiento de estas mujeres. Finalmente, se observa en las narraciones de las participantes la exposici\u00f3n de ciertas cualidades y atributos asociadas al ser mujer, como la afectividad, la integralidad y la planificaci\u00f3n. Utilizan frecuentemente los recursos de la \"comparaci\u00f3n\" y la\" met\u00e1fora\" para reforzar los argumentos en sus relatos. Por ejemplo, (M) describe algunas cualidades propias de lo femenino, y que aportan a la resoluci\u00f3n de problemas: \"T\u00fa pones un problema dom\u00e9stico, o un problema may\u00fasculo, un problema m\u00e1s grande; la mirada femenina siempre, siempre, va a ser un aporte a la soluci\u00f3n. Que no es lo mismo que la mirada masculina; que la mirada masculina no siempre llega a una soluci\u00f3n porque le falta la parte femenina que es la que pone la emoci\u00f3n, el afecto, el amor, el cari\u00f1o\". O como expresa (R) en comparaci\u00f3n a lo que ser\u00eda un comportamiento masculino: \"... uno nunca sale a la calle y deja el desorden, uno sale a la calle y deja hecho todo, el almuerzo... \" PROCESO SUBJETIVO Y VEJEZ En esta categor\u00eda, el proceso subjetivo alude a la capacidad de recordar, rememorar y significar vivencias, reflexiones, puntos de inflexi\u00f3n, por parte de las narradoras a sus experiencias relatadas, que se desarrollan siempre en articulaci\u00f3n entre lo social, hist\u00f3rico y la propia historia de vida (Bertaux, 2005). Se observa c\u00f3mo, en sus itinerarios biogr\u00e1ficos, las mujeres identifican la existencia de avances significativos en relaci\u00f3n a los derechos de las mujeres, atribuidos a los logros del movimiento feminista. Como expresa (M): \"La lucha femenina ha sido s\u00faper, s\u00faper grande, en el sentido de que se han dado pasos G\u00c9NERO Y COMUNIDAD337enormes, muy grandes, con relaci\u00f3n a la mujer...\" Realizan un ejercicio de comparaci\u00f3n con su experiencia de juventud, argumentando que las generaciones actuales pueden no lograr dimensionar estos avances: \"... a lo mejor las ni\u00f1as, las muchachas j\u00f3venes, no lo dimensionan. Porque no vivieron lo que signific\u00f3 ser mujer en los a\u00f1os 50\u00b4, 60\u00b4, 70\u00b4, 80\u00b4, no lo vivieron... entonces claro, mirado con la distancia, claro que suena s\u00faper profundo...\" (A). Sin embargo, reconocen que muchas de las reflexiones que desarrollan est\u00e1n dadas por su condici\u00f3n de ser mujeres mayores, y por contar en su vejez con la capacidad de reflexionar y evaluar sus trayectorias, es decir, consideran que en su juventud, de cierta forma, significaban sus experiencias en el campo pol\u00edtico desde una causalidad psicol\u00f3gica, como relata (R): \"(...) uno lo ve\u00eda no m\u00e1s... como que los hombres sab\u00edan m\u00e1s nom\u00e1s po. Pero despu\u00e9s uno va entendiendo... que era muy diferente la cosa pa las mujeres... y ahora uno sabe c\u00f3mo es\". Por otra parte, se realiza una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica en torno a los partidos pol\u00edticos como espacios sociales en los que a\u00fan se mantendr\u00edan pr\u00e1cticas discriminatorias hacia las mujeres, y que no valoran el aporte de los saberes femeninos: \"No han cambiado mucho las cosas. Todav\u00eda en ese aspecto, aunque parezca que las cosas pol\u00edticamente cambian, son pocos los partidos que tienen esa... no es paridad, sino que esa visi\u00f3n pol\u00edtica de ver al elemento por lo que vale, por las condiciones que tiene y no sexista...\" (M.C). Como mujeres mayores y activistas, desarrollan procesos de evaluaci\u00f3n y reflexi\u00f3n en torno a los avances en sus organizaciones de base, o partidos pol\u00edticos a los que pertenecieron, exponiendo su punto de vista cr\u00edtico en torno al retorno a la democracia en Chile y el accionar de los partidos de coalici\u00f3n. Como se\u00f1ala (R): \"al final me alej\u00e9... son todos los mismos, los compadrazgos... me desilusion\u00e9 de esa pol\u00edtica\". Si bien existen diferentes posicionamientos en torno a la militancia partidista, y la evaluaci\u00f3n del accionar de estos en los \u00faltimos a\u00f1os, las mujeres comparten un\u00e1nimemente su preocupaci\u00f3n por el contexto de desigualdad social en Chile, por los niveles de precarizaci\u00f3n de la vida, esgrimiendo un an\u00e1lisis pol\u00edtico que las posiciona disputando el modelo social desde otros espacios sociales, a diferencia de las organizaciones pol\u00edticas en las que militaron (G): \"No he renunciado... pero ya casi no voy a las reuniones... prefiero el trabajo que hacemos con las compa\u00f1eras o con el grupo de 8m... ah\u00ed me gusta m\u00e1s lo que se est\u00e1 haciendo \". Los relatos de las mujeres dan cuenta de sus construcciones significativas, las que organizan en su trama a trav\u00e9s de personajes, hitos, eventos, etc. Dado el contexto de la G\u00c9NERO Y COMUNIDAD338investigaci\u00f3n, la crisis sanitaria mundial por COVID-19 fue un hito hist\u00f3rico que condens\u00f3 una serie de emociones y experiencias de cara a este contexto excepcional. De esta forma, las mujeres organizan su relato en torno a la situaci\u00f3n del COVID-19 en Chile, y la acumulaci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales que se agudizan ante esta crisis, las que vieron su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la revuelta de octubre de 2019. Como expresa (G): \"Y despu\u00e9s se dio todo, todo; lo que est\u00e1 pasando, lo que pas\u00f3. Se dio todo... no era necesario, no s\u00e9 po, vivir como en otra parte en otro pa\u00eds... para ver, \u00bfc\u00f3mo no darse cuenta?... iba a reventar... ya no se pod\u00eda m\u00e1s\", para referirse al contexto del Chile actual y la acumulaci\u00f3n de desigualdades y malestar social. La utilizaci\u00f3n de recursos narrativos de los \"motivos para\" y \"motivos por qu\u00e9\", cumplen una funci\u00f3n central para justificar el argumento biogr\u00e1fico, y de esta manera los comportamientos personales, como los de otros/as personajes que emergen en la narraci\u00f3n. Como expresa (L): \"Este fue un despertar bueno que tuvieron los j\u00f3venes, claro con harto sacrificio lo que a ellos les pas\u00f3. Ten\u00eda que pasar algo as\u00ed para poder detenerlos. [se refiere al gobierno de turno y la clase pol\u00edtica gobernante] Y esta pandemia los salv\u00f3 po. Los salv\u00f3 porque est\u00e1bamos a punto, a punto de que cayera [en referencia a Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, presidente] y viene la pandemia. Hasta ah\u00ed llegamos, pero no le vamos a dar el brazo a torcer, vamos a salir con todo nuevamente\". La utilizaci\u00f3n de los \"motivos por qu\u00e9 dan cuenta de un ejercicio reflexivo hacia el pasado, o una situaci\u00f3n vivida que permite tomar distancia de lo ocurrido y hacer un ejercicio evaluativo como narrador, buscando con ello otorgar un status de objetividad en el relato (Pi\u00f1a, 1988). A su vez, la utilizaci\u00f3n de \" motivos por qu\u00e9 permite desarrollar una vinculaci\u00f3n afectiva con los personajes de la trama (en el ejemplo, los j\u00f3venes), y vincularse con sus prop\u00f3sitos u actuaciones. En los relatos aparecen desplazamientos biogr\u00e1ficos hacia la etapa de la vejez, como un momento que les permite desarrollar puntos de vista diferentes, y tambi\u00e9n procesos de reflexi\u00f3n y puntos de inflexi\u00f3n. As\u00ed, (MC) comenta: \"La riqueza del ser humano es esa, de llegar a una edad y tener la capacidad de an\u00e1lisis, de reflexi\u00f3n... porque aprendiste de la vida, no porque fuiste a la universidad ni porque hayas estado con gente importante que sabe y todo (...) pero es lo que has recogido a trav\u00e9s de tu vida, de tus experiencias; eso es lo que le queda a una persona sobre 60. Eso es lo que te queda cuando est\u00e1s solo y puede hacer reflexiones, an\u00e1lisis, y los recuerdos atarlos a la vida que tienes ahora\". Los recursos narrativos por medio de los cuales ofrece esta descripci\u00f3n tambi\u00e9n aportan a G\u00c9NERO Y COMUNIDAD339identificar una proyecci\u00f3n de la narradora, es decir, da cuenta de c\u00f3mo quiere ser vista y c\u00f3mo quiere proyectarse subjetivamente. Por otra parte, la vejez tambi\u00e9n es vinculada como una etapa de apropiaci\u00f3n de tiempo personal, donde es posible retomar actividades que en \u00e9pocas previas fueron omitidas, como tambi\u00e9n el dedicarse m\u00e1s plenamente a sus actuaciones pol\u00edticas: \"Al jubilar empec\u00e9 a hacer actividades tambi\u00e9n de... desarrollar una parte de mi que ten\u00eda como... no s\u00e9 si estaba apagada, pero empec\u00e9 a pintar, a hacer cosas manuales, cer\u00e1micas, telar... y me voy organizando con los temas que a m\u00ed me interesan, m\u00e1s pol\u00edticos tambi\u00e9n\". (A). De esta manera, en la vejez, sus experiencias se desarrollan en torno a otros intereses, y el uso del tiempo es reconocido con mayor apropiaci\u00f3n. TRAYECTORIAS ACTIVISTAS Y AGENCIA POL\u00cdTICA Para finalizar, la categor\u00eda de agencia pol\u00edtica es entendida como la posibilidad de los sujetos de poder actuar, modificando los contextos y reglas que le preceden y constituyen, produciendo una ruptura entre lo posible y lo imposible (Ema, 2004). En este sentido, las mujeres mayores activistas comparten en sus narraciones la identificaci\u00f3n de ciertos hitos hist\u00f3ricos y sociales centrales a la hora de dar cuenta de su iniciaci\u00f3n activista. \u00c9stos se articulan como momentos claves en sus trayectorias para el ejercicio de su agencia pol\u00edtica, como fue el caso de la Unidad Popular en Chile, el ascenso de Salvador Allende a la presidencia, y posteriormente la dictadura de Augusto Pinochet. Estos hitos se organizan como referentes a los que atribuyen su adhesi\u00f3n a determinado orden moral y adhesi\u00f3n val\u00f3rica, desde los cuales explican y justifican sus actuaciones y reivindicaciones. Les otorgan a \u00e9stos un status de causalidad, para dar cuenta que no podr\u00edan haber actuado de otra manera, como expresa: \"Mir\u00e1bamos lo que estaba pasando en Cuba, y c\u00f3mo los trabajadores se estaban organizando y se sent\u00eda esa fuerza... y t\u00fa no te podias restar... es que no podia yo...\" (A). Los hitos expresan una prueba o desaf\u00edo para el narrador, que al superarla les permite dar sentido general a su personaje, que busca para s\u00ed mismo constituirse y/o proyectarse (Pi\u00f1a, 1988). Como se ejemplifica en la siguiente cita, (G) da cuenta de las motivaciones val\u00f3ricas de anta\u00f1o, de la continuidad que las mismas tienen en sus proyectos actuales, pero tambi\u00e9n ofrece una descripci\u00f3n de la narradora y su universo G\u00c9NERO Y COMUNIDAD340moral: \"...quer\u00edamos cambiar el mundo, b\u00e1sicamente eso quer\u00edamos, exactamente lo mismo que ahora, exactamente...\". Por otra parte, es posible identificar recursos narrativos como los \"motivos para\", \"motivos por qu\u00e9\" y la \"met\u00e1fora\" como organizadores del relato cuando las mujeres se refieren al ejercicio de su agencia pol\u00edtica, como expresa (M): \"La participaci\u00f3n m\u00eda, fue, pero en cuerpo y alma en esa \u00e9poca... una daba todo, daba la vida por lo que so\u00f1\u00e1bamos...\". Desde all\u00ed se refuerza la implicancia y el compromiso desplegado. A su vez, las mujeres desarrollan un posicionamiento pol\u00edtico que las sit\u00faa como sujetas que han vivenciado, de manera personal, las problem\u00e1ticas por las cuales se movilizan, como expresa (MC): \"... La organizaci\u00f3n comunitaria potencia a las personas y pueden lograr con mayor efectividad lo que t\u00fa necesitas (...) Porque est\u00e1s inserta ah\u00ed, no puedes aislarte de las cosas que est\u00e1n pasando, eres parte de eso\". Esta justificaci\u00f3n en el relato permite apreciar c\u00f3mo las mujeres en sus itinerarios biogr\u00e1ficos relacionan lo personal con lo pol\u00edtico. Los relatos de las mujeres mayores activistas presentan continuidad en relaci\u00f3n a la adhesi\u00f3n a un orden moral (su identificaci\u00f3n o defensa) y su adscripci\u00f3n val\u00f3rica, manteniendo un amplio grado de estabilidad en su universo moral y simb\u00f3lico. Ello permite situar sus demandas y motivaciones pol\u00edticas actuales bajo similares construcciones ideol\u00f3gicas. Como nos comparte (G): \"Nosotras siempre estamos apoy\u00e1ndolos a ellos, [en relaci\u00f3n a los j\u00f3venes] porque nosotros no vamos a hacer la huelga, \u00bfqui\u00e9n nos va a pescar? (Risas)\". Dentro de las \" motivaciones para\", referidas a su agencia pol\u00edtica, el legado a futuras generaciones, as\u00ed como la lucha por una sociedad m\u00e1s justa e inclusiva son centrales en sus narraciones, como expresa (M:) \"Busc\u00e1bamos una transformaci\u00f3n profunda de la sociedad... lo mismo que ahora por... lo mismo \". En este sentido, la colectiva Bordadoras por la Memoria es un espacio muy importante en sus vidas, pues les provee contenci\u00f3n emocional, capacidad de debate y de articulaci\u00f3n pol\u00edtica, permiti\u00e9ndoles reflexionar en torno a la realidad y construir as\u00ed argumentos grupalmente para expresarse contra el orden social. Los procesos intersubjetivos al interior de la colectiva expresan dimensiones afectivas y emocionales en sus relatos: \"Entonces ah\u00ed somos libres; libres porque cada cual hace su tema y lo expone, lo insiste, da su planteamiento, me gusta por esto, por lo otro, \"\u00a1Ah s\u00ed, est\u00e1 bien!\" ... y le hacemos, y le hacemos (gesticula con signo de aprobaci\u00f3n) para que siga adelante... la apoyamos\" (M.C). De esta manera, si bien su activismo en la colectiva persigue objetivos concretos: G\u00c9NERO Y COMUNIDAD341\"Primero nos interesa mantener la memoria viva; eso es el objetivo fundamental... uno de los objetivos fundamentales del colectivo... de ah\u00ed partimos\" (L), las pr\u00e1cticas de sororidad compartidas y cuidado mutuo, como la escucha, la contenci\u00f3n, el apoyo, el reconocimiento por ideas y propuestas, se distinguen como elementos que valoran positivamente de su experiencia y a los que le otorgan importancia en su vida cotidiana. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis es posible distinguir un continuum en sus trayectorias de acci\u00f3n pol\u00edtica, que se han manifestado con diferentes intensidades a lo largo de su vida. Para algunas mujeres, el per\u00edodo de crianza de hijos peque\u00f1os implic\u00f3 distanciarse de un rol m\u00e1s activo en las organizaciones que militaban, como expresa (G): \"Tuve que alejarme porque no ten\u00edamos apoyo... no ten\u00edamos red, y eran tiempos dif\u00edciles\", o por el contrario, persiguieron diferentes estrategias para desplegar su agencia, como se\u00f1ala (A): \"Entonces fue dif\u00edcil... y ah\u00ed empec\u00e9 a trabajar como... subterr\u00e1neo, por decirlo as\u00ed, ayudando a la gente que llegaba al Hospital, que hab\u00edan sido detenidos o que ve\u00edan como presos pol\u00edticos\". Es posible distinguir que, dentro de las sucesiones temporales narradas, en el per\u00edodo descrito en torno a la dictadura, tres de las participantes organizaron el relato omitiendo episodios o eventos, recurso que Daniel Bertaux (2005) describe como \" zonas blancas\", para referirse a olvidos sobre momentos de vida que las participantes prefieren no mencionar, y que pueden serles altamente significativos 67. Las narrativas de las mujeres mayores dan cuenta del ejercicio de acciones pol\u00edticas que se re-organizan y adaptan hacia nuevos repertorios de acci\u00f3n. Una de estas adaptaciones est\u00e1 dada por la edad, y por considerar que su activismo se orienta principalmente a los otros/as y hacia las otras generaciones, como indica (L): \"Curiosamente, o sea, los mayores cuando salimos a nuestras protestas, o cuando hacemos nuestras protestas, en el interior de nuestras casas a veces, ahora pensamos en los hijos y en los nietos, y en los que vienen...\". La segunda adaptaci\u00f3n tiene que ver con los espacios donde desarrollan sus pr\u00e1cticas cotidianas, donde el confinamiento en sus hogares a prop\u00f3sito de la crisis por COVID-19, ha impulsado que contin\u00faen sus actividades pol\u00edticas, pero sin reunirse presencialmente: \"(...) Aunque estemos en la casa siempre vamos a estar bordando... nosotras no paramos\" (G). En este escenario han hecho uso de las redes sociales para difundir sus trabajos, y continuar bordando problem\u00e1ticas de la contingencia, como el 67. Por motivos de extensi\u00f3n, en este trabajo no se profundizar\u00e1 en esta dimensi\u00f3n del an\u00e1lisis. Para mayor informaci\u00f3n, revisar Mazzucchelli, 2021 G\u00c9NERO Y COMUNIDAD342nuevo proceso constituyente en Chile. Su agencia pol\u00edtica reivindica demandas en torno a los cr\u00edmenes de la dictadura de Pinochet, pero tambi\u00e9n se interpela por la crisis social y pol\u00edtica, actualizando sus pr\u00e1cticas, para dar respuesta y enfrentarse a demandas contingentes, tomando un posicionamiento pol\u00edtico ante \u00e9stos hechos. Finalmente, en relaci\u00f3n a la proyecci\u00f3n pol\u00edtica y las a\u00f1oranzas para un futuro, los \" motivos para\", el uso de \"repeticiones\" y \"met\u00e1foras\" , vuelven a ser recursos narrativos empleados para justificar y argumentar su relato: \"Lo \u00fanico que espero terminando la pandemia, espero, te lo juro, lo \u00fanico que espero es el estallido 2.0. [para referirse al proceso de protesta y movilizaci\u00f3n social masivo de Chile, en octubre del 2019] Y yo le dec\u00eda a una amiga: \"Si yo sobrevivo a la pandemia, te juro que me hago primera l\u00ednea [para referirse a la movilizaci\u00f3n en las calles que enfrentan directamente a la represi\u00f3n policial]\" (Risas)\" (M). Estos recursos son relevantes, porque permiten aproximarnos a los significados proyectados en cada relato, y distinguir c\u00f3mo las mujeres mayores activistas contin\u00faan desplegando su agencia pol\u00edtica en contextos complejos y escenarios sociales adversos, renovando sus estrategias pol\u00edticas y dando cuenta de sus experiencias. VI. A MODO DE CIERRE Y APERTURA... Este trabajo tuvo el prop\u00f3sito de compartir experiencias de acci\u00f3n pol\u00edtica de mujeres mayores activistas de Chile. A lo largo de los resultados se puede apreciar que existen diferentes registros de las experiencias narradas, tanto en lo pol\u00edtico, lo personal, como lo colectivo, distinguiendo elementos comunes pero tambi\u00e9n dis\u00edmiles entre las participantes. Si bien algunos estudios han identificado efectos generacionales en el activismo de grupos que han vivido experiencias en una determinada \u00e9poca, constituyendo en algunos casos identidades politizadas (Curtin, Kende y Kende, 2016), se aprecian dimensiones comunes que otorgan elementos identitarios al interior del colectivo, pero tambi\u00e9n posiciones singulares que enriquecen la comprensi\u00f3n respecto a su acci\u00f3n pol\u00edtica y trayectorias. Seg\u00fan Leonor Arfuch (2007), una interrogaci\u00f3n sobre el lenguaje, el sujeto (y las subjetividades) propicia la valoraci\u00f3n de voces, memorias y biograf\u00edas en el trabajo cotidiano. A trav\u00e9s del encuentro con los relatos y narraciones construidos por las mujeres mayores, se pudo explorar los procesos subjetivos y c\u00f3mo \u00e9stos adquieren un lugar relevante en su vejez como dimensi\u00f3n que permite resignificar roles sociales; reflexionaron G\u00c9NERO Y COMUNIDAD343en torno a las construcciones de g\u00e9nero; evaluaron sus trayectorias pol\u00edticas, as\u00ed como a las organizaciones en las cuales han participado, y as\u00ed apreciar en el envejecer, su propia autodeterminaci\u00f3n y control del tiempo y de sus actuaciones. Su agencia pol\u00edtica en la vejez nos permite reconocer acciones de resistencia como un continuum en sus trayectorias, las que no se agotan en esta etapa de la vida, sino que por el contrario, se renuevan y resignifican desde otros espacios y estrategias pol\u00edticas. Si bien los relatos suelen compartir una interpretaci\u00f3n en torno lo pol\u00edtico, con un car\u00e1cter m\u00e1s \"tradicional\" (pr\u00e1cticas de reivindicaci\u00f3n y resistencia en los espacios p\u00fablicos), en sus pr\u00e1cticas y experiencias cotidianas se expresa m\u00e1s ampliamente la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, permitiendo afirmar que las mujeres ejercen sus resistencias de manera compleja, subvirtiendo nociones dominantes de envejecimiento activo y las prescripciones de g\u00e9nero y edad impuestas social e hist\u00f3ricamente (Chazan & Kittmer, 2016). Por tanto, su agencia pol\u00edtica debe ser comprendida tanto por la relaci\u00f3n con el activismo pol\u00edtico con el cual se identifican, como por los cambios positivos y significativos que desde sus pr\u00e1cticas cotidianas y situadas desarrollan, repercutiendo favorablemente en sus experiencias. Desde los saberes feministas se ha denunciado que muchas de las experiencias de las mujeres quedan invisibilizadas del conocimiento cient\u00edfico (androc\u00e9ntrico y hegem\u00f3nico) y que cuando sus voces son incorporadas suelen ser a trav\u00e9s de palabras prestadas (Violi, 1990). Esta aproximaci\u00f3n a los relatos y narrativas de las mujeres mayores activistas ha perseguido precisamente el compartir otras versiones del envejecer femenino, de cara a sus experiencias concretas y situadas. La experiencia de las mujeres es un conocimiento de la corporeidad, de lo singular que hay en cada una de nosotras y no persigue ser un conocimiento universal (Rodr\u00edguez, 2013). En este contexto, este trabajo ha pretendido contribuir a transformar la mirada dominante que se construye en torno a la vejez de las mujeres (centradas en las precarias condiciones en las que envejecen), a trav\u00e9s de narrativas activistas que van promoviendo el desbaratar las estructuras discursivas que homogenizan y tipifican la vejez como \u00fanica y universal. En este sentido, la pr\u00e1ctica del Trabajo Social se inscribe en contextos institucionales y territoriales espec\u00edficos, que albergan diversas vejeces y subjetividades que necesitan ser exploradas de cara a sus contextos situados. As\u00ed, resulta central para nuestro quehacer profesional dar cabida a la heterogeneidad de experiencias y modos de envejecer, al mismo tiempo que somos capaces de explorar los propios recursos y G\u00c9NERO Y COMUNIDAD344potencialidades con los que las mujeres mayores socavan la producci\u00f3n hegem\u00f3nica de la vejez y habitan esta etapa. As\u00ed, uno de los principales desaf\u00edos que afrontamos se encuentra en validar la existencia de m\u00faltiples modos de ser mayor, incluyendo el reconocimiento de vejeces activistas y los saberes femeninos, que a\u00fan suelen ubicarse en los m\u00e1rgenes. REFERENCIAS Aguirre, R. y Scavino, S. (2018). Vejeces de las mujeres: Desaf\u00edos para la igualdad de g\u00e9nero y la justicia social en Uruguay. Uruguay: doble click editoras. Arendt, H. (1997). \u00bfQu\u00e9 es pol\u00edtica? Barcelona: Paid\u00f3s.Arfuch, L. (2007). El espacio biogr\u00e1fico. Dilemas de la subjetividad contempor\u00e1nea. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Bertaux, D. (2005). Los relatos de Vida. Barcelona: Ediciones Bellaterra.Biglia, B y Bonet-Mart\u00ed, J. (2009). La construcci\u00f3n de narrativas como m\u00e9todo de investigaci\u00f3n psicosocial. Pr\u00e1cticas de escritura compartida. Forum: Qualitative Social Research, (2000). C\u00f3mo construimos el mundo: Relativismo, espacios de relaci\u00f3n y narratividad. An\u00e1lisis, 25, 61-94. Calqu\u00edn, C.(2018). Contribuciones feministas a la pr\u00e1ctica cient\u00edfica: Cartografiando cruces entre producci\u00f3n de conocimientos y pol\u00edtica (sexual). En: Calqu\u00edn, C. y Gonz\u00e1lvez, H.(Ed.) Epistemolog\u00edas feministas desde el sur. Aportes, tensiones y perspectivas (pp .19-42). Santiago de Chile: Ril editores. Curtin, N., Kende, A. Kende, of Social Issues, 72, 264-285. https://doi.org/10.1111/josi.12166 Ca\u00f1as, S. (2018). Las Mujeres Ind\u00edgenas y Campesinas del Sureste Mexicano: Agencia Femenina a Debate. Multidisciplinary Journal 1634-1656. Doi:10.17583/generos.2018.2776 Caro, P . (2017). El lugar social de la vejez en territorios rurales de Aconcagua, un an\u00e1lisis de g\u00e9nero, Polis, 48, 1-18. Recuperado de: http://journals.openedition.org/polis/12679G\u00c9NERO Y 10.1080/08952841.2015.1017428 Cornejo, M., Fa\u00fandez, X. y Besoain, (2017). El an\u00e1lisis de datos en enfoques biogr\u00e1ficos- narrativos: desde los m\u00e9todos hacia una intencionalidad anal\u00edtica. Forum Qualitative Research, 18(1), 1-25. Cornejo, Marcela, Mendoza, Francisca & Rojas, Rodrigo (2008). La investigaci\u00f3n con relatos de vida: pistas y opciones del dise\u00f1o metodol\u00f3gico. Psykhe, 17(1), 29-39. Creswell, J. y Miller, D. (2000) Determining Inquiry, Theory Into Practice, 39 (3), 124-130.DOI: 10.1207/s15430421tip3903_2 Danel, P . M. & Navarro, M. (2019). Introducci\u00f3n. En P . M. Danel & M. Navarro (Eds.), La gerontolog\u00eda ser\u00e1 feminista (pp. 29-42). Gualeguaych\u00fa: Fundaci\u00f3n La Hendija. De Armas T . (2018). Memorias del movimiento de mujeres y feministas: voces desde el territorio: Valpara\u00edso 1973-2010. Valpara\u00edso: Universidad de Playa Ancha. De Lauretis, T . (2000). Diferencias. Etapas de un camino a trav\u00e9s del feminismo. Madrid: Horas y Horas. Ema, J.E. (2004). Del sujeto a la agencia (a trav\u00e9s de lo pol\u00edtico). Athenea Digital, 5, 1-24. Recuperado de: M\u00aa., y Joao-Forjaz, M. (2018). El papel del g\u00e9nero en el buen envejecer. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica desde la perspectiva cient\u00edfica. Prisma social, 21, 150-176. Recuperado de: http://revistaprismasocial.es/article/view/2422 Freixas, A. (2008). La vida de las mujeres mayores a la luz de la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica feminista. Anuario de psicolog\u00eda, 39(1), 41-57. H., A., Schmidt, AE., Winkelmann, J., Sowa, A., van der Pas, S. & Deeg, DJ. (2016). Predictors of social leisure activities in older doi: 10.1007/s10433-016-0375-2 G\u00c9NERO Y COMUNIDAD346Gergen, K. y Gergen, M. (1983). Narratives of the self. En Theodore R. Sarbin y Karl E. Scheibe (Eds.), Studies in social identity (pp. 225-273). New York: Matz-Costa, C. Morrow-Howell, for . (2017). Las narrativas autobiogr\u00e1ficas en la construcci\u00f3n de la experiencia y el s\u00ed mismo. Linhas Cr\u00edticas, 23 (51),428-448. Gonz\u00e1lvez, H. (2018). Las mujeres mayores y el silenciosa? En: Calqu\u00edn, C. y Gonz\u00e1lvez, H.(Ed.) Epistemolog\u00edas feministas desde el sur. Aportes, tensiones y perspectivas (pp .97-116). Santiago de Chile: Ril editores. Kirkwood, J. (2010). Ser pol\u00edtica en Chile, las feministas y los partidos. Santiago de Chile: LOM. Leyra, B. y Rold\u00e1n, E. (2013). Reflexiones feministas sobre las mujeres mayores, el envejecimiento y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Aproximaciones al caso espa\u00f1ol. Ex aequo, 28, 13-117.https://www.academia.edu/7627727/Reflexiones_feministas_sobre_las_mujeres_mayores_el_envejecimiento_y_las_pol%C3%ADticas_p%C3%BAblicas_Aproximaciones_al_caso_espa%C3%B1ol Mazzucchelli, N. (2019). Envejecimiento Positivo para Vejeces y Discapacidades: Apuntes para pensar la inclusi\u00f3n social en clave comunitaria. En: Reyes, M.I., Garc\u00eda, M. P\u00e1vez, J. y Mazzucchelli, N (Ed.) Rutas para pensar lo comunitario. Saberes, pr\u00e1cticas y reflexiones. Valpara\u00edso: Ediciones PUCV (En Prensa). Palestro, S. (1991). Mujeres en movimiento 1973-1989. Santiago de Chile: FLACSO.P\u00e9rez, L., R\u00e1bago, M., Castillo, G., Schoham, C., Zamora, R., y L\u00f3pez, S. (2018). La jubilaci\u00f3n y la sororidad femenina: una propuesta de trabajo desde las pr\u00e1cticas colaborativas dial\u00f3gicas y las narrativas. Nova Perspectiva Sist\u00e9mica, 62, 34-54. Pi\u00f1a, C. (1999). Tiempo y memoria. Sobre los artificios del relato autobiogr\u00e1fico. Proposiciones, 29. 1-5. Pi\u00f1a, C. (1988). La construcci\u00f3n del \"s\u00ed mismo\" en el relato autobiogr\u00e1fico. Documento de trabajo FLACSO-Chile, n\u00ba 383.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD347Ramos, M. (2018). Estudio etnogr\u00e1fico sobre el envejecer de las mujeres mayores desde una perspectiva de g\u00e9nero y de curso vital. Revista Prisma Social, (21), 75-107. Recuperado de https://revistaprismasocial.es/article/view/2448 Reyes, M. J., Cornejo, M., Cruz, M. A., Carrillo, C., y Caviedes, P . (2015). Dialog\u00eda intergeneracional en la construcci\u00f3n de memorias acerca de la dictadura militar chilena. Universitas Psychologica, 14(1), 255-270. http://dx.doi.org/10.11144/Javeriana.upsy13-5.dicm Ricoeur, P . (2009). Tiempo y narraci\u00f3n, III. El tiempo narrado. M\u00e9xico: Siglo XXI.Rodr\u00edguez, R. (2013). El poder del testimonio, experiencias de mujeres. Revista Estudos Feministas, 21(3),1149-1169. [fecha de Consulta 6 de enero semiosis and En: J. Valsiner y A. Rosa (Eds.) Cambridge Handbook of Sociocultural Psychology. New York: Cambridge University actuations symbolic beliefs reality. En: J. Valsiner y A. Rosa VALSINER (Eds.) Cambridge Handbook of Socio-cultural Psychology. New York: Cambridge University Press, 293-317 Sapriza, G. (2009). Memorias de mujeres en el relato de la dictadura (Uruguay, 1973-1985). Violencia / c\u00e1rcel / J. (2015). Relatos metodol\u00f3gicos: difractando experiencias narrativas de investigaci\u00f3n. Forum Qualitative Research, 16(2),1-24. http://nbnresolving.de/urn:nbn:de:0114-fqs1502243. Serrat, R. y Villar, F . Lifecourse transitions and participation in political organizations in Spanish Gerontologist, 55(2), 252-261, https://doi.org/10.1093/geront/gnu176Vald\u00e9s, T . (1993). El movimiento social de mujeres y la producci\u00f3n de conocimientos sobre la condici\u00f3n de la mujer. Santiago de Chile: FLACSO. Vald\u00e9s, T . (1986). El movimiento poblacional y la recomposici\u00f3n de las solidaridades sociales. Santiago de Chile: FLACSO.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD348Violi, P . (1990). Sujeto ling\u00fc\u00edstico y sujeto femenino. In: Colaizzi, G. (Ed.). Feminismo y teor\u00eda del discurso, (127-142). Madrid: C\u00e1tedra, Wray, S. (2007). T o what extent do ethnic and cultural diversity influence women's Retrieved from http://eprints.hud. ac.uk/4734/1/WrayWhat.pdf Wray, S. (2004). What constitutes agency 52(1), 22-38. https://doi.org/10.1111%2Fj.1467-954X.2004.00440.x Yuni, J. (septiembre, Brecha tecnol\u00f3gica generacional y cuidados de la vejez: asimetr\u00edas, desigualdades y nuevas dependencias. En G. Casas (Presidencia), II Seminario internacional de evidencias de trabajo social en gerontolog\u00eda. El \u00e1mbito comunitario. Recuperado de: https://www.youtube.com/watch?v=tDxj33FdCTY&t=5443s 34918. VEJECES, G\u00c9NERO Y PARTICIPACI\u00d3N POL\u00cdTICA: PR\u00c1CTICAS PROMOTORAS DE RESISTENCIA E IGUALDAD.YAIZA MERLO LAGUILLO RESUMEN El presente art\u00edculo desarrolla el enfoque interseccional, la perspectiva decolonial y la de g\u00e9nero, entendiendo a este \u00faltimo como categor\u00eda anal\u00edtica que permite abordar las relaciones de poder configuradoras en escenarios de desigualdad entre varones, mujeres y disidencias, as\u00ed como al interior de estas relaciones. Asimismo, se toma en consideraci\u00f3n el car\u00e1cter relacional del g\u00e9nero, se lleva adelante un an\u00e1lisis que combina distintos vectores de poder, como son el g\u00e9nero junto con la edad, la etnia, el territorio de nacimiento y de vida, la diversidad cultural y la clasificaci\u00f3n social. Se tiene como objetivo un abordaje desde la interseccionalidad que posibilita comprender lo social desde los m\u00faltiples componentes que lo surcan. En este sentido, se analizan los casos de \"Abuelas de Plaza de Mayo\" y la participaci\u00f3n de personas mayores en espacios universitarios, se comprenden como experiencias de resistencia y de construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda que consolidan v\u00ednculos intergeneracionales. Se trata de pr\u00e1cticas colectivas y participativas que constituyen procesos identitarios, otros visibilizando la diversidad y la heterogeneidad, as\u00ed como evidenciando las disputas de sentidos en torno al espacio de lo p\u00fablico. En suma, las formas instituyentes y promotoras de igualdad respecto al envejecimiento que cuestionan las visiones estereotipadas acerca del tr\u00e1nsito por el mismo y reconocen a quienes lo vivencian como sujetos de derechos. Palabras clave: Personas mayores, decolonialidad, interseccionalidad, experiencias, ciudadan\u00eda. ABSTRACT The present article develops the approach, the decolonial perspective and the understanding as a concept which allows approaching the power relations that make G\u00c9NERO Y COMUNIDAD350unequal stages between men, women and dissents, like inside these relationships. Furthermore, an analysis considering the relational character of out that different power vectors, such as gender with age, ethnicity, territory of birth and life, cultural diversity and social classification, with the purpose of an approach from intersectionality that makes it possible to understand the social issue from the multiple components that cross it. In this way, the cases of \"Abuelas de Plaza de Mayo\" and the participation of elderly people at college are analyzed; understanding them resistance and identity visible, just as, show disputes of meanings around the public space. In short, instituting and driving forms of equality regarding aging, that question stereotypical views about the transit through the same and they recognise those who experience it as subjects of rights. Keywords: Elderly people, decoloniality, intersectionality, experiences, citizenship. INTRODUCCI\u00d3N Este trabajo se desarrolla a partir de reflexiones que surgen al calor de mi participaci\u00f3n en el proyecto de investigaci\u00f3n \"Vejeces desiguales, cuesti\u00f3n social y pol\u00edticas p\u00fablicas desde 1976 hasta la actualidad\", aprobado y financiado por UBACYT 68 (Programaci\u00f3n Cient\u00edfica 2018), el cual fue llevado a cabo desde la Carrera de Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires (UBA). El equipo de investigaci\u00f3n est\u00e1 compuesto por estudiantes, graduados/as y docentes de la Carrera de Trabajo Social especializados/as en Gerontolog\u00eda. Por ello, el objetivo de dicho art\u00edculo ser\u00e1 analizar tales experiencias como pr\u00e1cticas promotoras de resistencia e igualdad desde una perspectiva latinoamericana y nacional, trayendo aportes de teor\u00edas feministas y de g\u00e9nero, como por ejemplo, la teor\u00eda de la interseccionalidad, as\u00ed como el enfoque decolonial. Es as\u00ed como, bajo el proyecto previamente mencionado, se realiz\u00f3 una construcci\u00f3n de datos primarios en torno a dos experiencias de envejecimiento: por un lado, se llevaron adelante entrevistas en profundidad a integrantes de Abuelas de Plaza de Mayo, y por otro, se efectuaron Jornadas de extensi\u00f3n universitaria en las que se participaron 68. Secretar\u00eda de Ciencia y T\u00e9cnica de la Universidad de Buenos Aires.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD351personas mayores involucradas en espacios educativos de cuatro universidades nacionales de la Argentina: CECAM (Centro de Comunicaci\u00f3n de Adultos Mayores) de la Facultad de Periodismo de la Universidad Nacional de La Plata (UNLP), Mayores del grupo Autoconvocadxs de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa), Agrupaci\u00f3n Korega y UPAMI 69 de la Universidad Nacional Arturo Jauretche y personas mayores de UPAMI de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA. A partir de la informaci\u00f3n recolectada a trav\u00e9s de las estrategias antes desarrolladas, se procesaron y se analizaron los datos en funci\u00f3n del marco referencial, abordando as\u00ed el objeto de estudio desde las Ciencias Sociales. VEJECES DECOLONIALES En miras de deconstruir la visi\u00f3n monol\u00edtica de la vejez, se intentar\u00e1 aproximarse a formas de pensamiento alternativas a las epistemolog\u00edas hegem\u00f3nicas, colocando entre signos de interrogaci\u00f3n el hecho de si las categor\u00edas elaboradas en otros contextos alcanzan o no para analizar y explicar las propias realidades latinoamericanas. En este escenario es donde se inscribe la b\u00fasqueda de construcci\u00f3n de un conocimiento situado que permita explicar experiencias particulares protagonizadas por personas mayores, y que resultan ejemplificadoras en cuanto a procesos constructores de una ciudadan\u00eda m\u00e1s inclusiva, disputando sentidos y contribuyendo a la de construcci\u00f3n de las desigualdades. Asumiendo este prop\u00f3sito, la siguiente ponencia se posiciona desde la cr\u00edtica decolonial con el objetivo de analizar la cuesti\u00f3n social de las vejeces en la realidad latinoamericana y espec\u00edficamente en la Argentina, desarrollando dicha labor a partir de los aportes del Trabajo Social. De esta forma, siguiendo a Carballeda (2008), se recupera el concepto de cuesti\u00f3n social, el cual colabora en la comprensi\u00f3n del escenario planteado; el mismo alude a los problemas sociales dados a ra\u00edz de la conquista de nuestro continente y de las imposiciones de los colonizadores, los cuales, a su vez, dieron lugar a que lo diferente trocara en desigualdad. Esta expresi\u00f3n se ve posteriormente plasmada en la construcci\u00f3n de los Estados nacionales producto de la fragmentaci\u00f3n de 69. Programa Universidad para Adultos/as Mayores Integrados/as. Este programa se conven\u00eda entre el PAMI y las diferentes universidades de la Argentina. El mismo tiene como fin generar instancias de participaci\u00f3n para mejorar la calidad de vida de las personas mayores y promover habilidades en las mismas, as\u00ed como el encuentro con otras generaciones en el \u00e1mbito universitario. (Fuente Oficial: https://www.pami.org.ar/ historia; revisado 2/12/2020. Buenos Aires. Argentina)G\u00c9NERO Y COMUNIDAD352culturas y sociedades originarias. Esto invita a trabajar en torno a los diversos recorridos que puede adoptar la vejez y las problem\u00e1ticas vinculadas con la edad bajo la luz de los procesos socio-hist\u00f3ricos acontecidos, considerando tambi\u00e9n el car\u00e1cter desigual que caracteriza las experiencias del envejecimiento. En este sentido, la cr\u00edtica decolonial habilita a concebir a las personas mayores desde una perspectiva diferente a la hegem\u00f3nica, posibilitando en cambio, pensar a dicho grupo desde coordenadas situadas. Por lo tanto, la presente ponencia pretende aunar esfuerzos en pos de realizar aportes cr\u00edticos al campo gerontol\u00f3gico mediante la recuperaci\u00f3n de saberes y experiencias propias de nuestra territorialidad. El enfoque decolonial aporta a la construcci\u00f3n te\u00f3rica acerca de las vejeces al indagar y hacer p\u00fablicas cuestiones invisibilizadas en torno a las mismas, que desde otros enfoques no se evidenciar\u00edan. Bajo dicho enfoque, siguiendo a Farr\u00e9s Delgado y Matar\u00e1n Ru\u00edz (2014), se enuncia que en el marco del sistema-mundo actual se entroniza por antonomasia la epistemolog\u00eda occidental frente a aquellas que no lo son. Dicho poder\u00edo epist\u00e9mico, originado en el norte y extendido hacia el globo en su totalidad, se sustenta en la configuraci\u00f3n de un sujeto de enunciaci\u00f3n de estatus superior, a partir del cual se han signado euroc\u00e9ntricamente los modos leg\u00edtimos de existencia de lo humano. De ah\u00ed que lo no occidental quede solapado y disciplinado, es decir: que los hechos y vivencias acaecidas en los sures del mundo sean negados y dejados bajo el \"otro lado de la l\u00ednea\", al cuestionar el privilegio antes mencionado encarnado en la ciencia moderna con may\u00fasculas. En consonancia, uno de los principales exponentes de esta perspectiva, An\u00edbal Quijano (2007) hace alusi\u00f3n a la diferencia entre el \"colonialismo\" y la \"colonialidad del poder\", conceptos que colaboran en comprender el escenario geopol\u00edtico en el cual estamos inmersos. A saber: el colonialismo se plantea como un sistema que configura relaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas de dominaci\u00f3n entre naciones, trat\u00e1ndose de un sistema que culmin\u00f3 en la regi\u00f3n mediante las luchas por la independencia, mientras que la colonialidad a\u00fan perdura. Esta \u00faltima alude a un patr\u00f3n de poder caracter\u00edstico del sistema capitalista moderno que construye las formas culturales, laborales y epistemol\u00f3gicas v\u00e1lidas. Dicho patr\u00f3n funciona a modo de un discurso que justifica el sometimiento de los habitantes de pueblos que fueron conquistados hacia aquellos que ocuparon la posici\u00f3n de conquistadores, haciendo uso para ello de clasificaciones y formas de denominar G\u00c9NERO Y COMUNIDAD353racializadas que legitiman diversos mecanismos de desigualdad, y por ese motivo, los modos de envejecer surcados por ellos. Es as\u00ed como la epistemolog\u00eda occidental hace surtir sus efectos, y es posible tomar conciencia de lo imperioso de emprender una b\u00fasqueda por miradas nacionales y latinoamericanas sobre el tema que nos ata\u00f1e. Sobre la base de lo explicitado, es v\u00e1lido reflexionar en torno a la g\u00e9nesis del pensamiento contempor\u00e1neo en cuanto a c\u00f3mo el mismo se fue erigiendo al comp\u00e1s de disputas, alianzas, concesiones y silenciamientos entre lo for\u00e1neo y lo relativo a estas latitudes, siendo posible considerar dicho proceso atravesado por las tensiones que procuraron un lugar hegem\u00f3nico a las epistemolog\u00edas dominantes, epistemolog\u00edas que han sabido establecer praxis excluyentes. Siendo menester, resistir y cuestionar aquellas l\u00f3gicas, comprendiendo que la cultura, siguiendo a Reygadas (2015) apunta a la extensi\u00f3n de representaciones en determinada coyuntura social, encontr\u00e1ndose dicho proceso signado por m\u00faltiples pugnas de intereses. De forma tal, que se generan instancias para pensar situadamente lo singular que acaece en nuestros territorios, conllevando esto a discernir que la cultura instaurada \u00fanicamente habilita a interpretar la realidad de una forma reglada y desde una \u00f3ptica af\u00edn al status quo. En concordancia, de acuerdo con Jauretche, se propone \"pensar desde lo nacional\", es decir, vern\u00e1culamente (Galasso e Ib\u00e1\u00f1ez, 2004). Lo explicitado conlleva a reflexionar en torno al proceso de envejecimiento bajo esta clave, partiendo de la idea de que lo diferente ha sido cancelado. \"Cuando hablamos de vejez, los estereotipos, imaginarios y prejuicios sobre la misma abundan, pens\u00e1ndola como una \u00fanica realidad homog\u00e9nea regida por ciertas pautas culturales universalizadas. Estas concepciones tienen por lo general una connotaci\u00f3n negativa, ya que se relaciona a las/los viejas/os con el abandono, la soledad, la marginalidad, la dependencia, el deterioro y la enfermedad, por lo que hay un fuerte rechazo y miedo hacia esta etapa de la vida por parte de la sociedad. Estas representaciones no son ajenas a los criterios propios del capitalismo y de la cultura occidental; que no contempla que la vejez es vivida de distintas formas dependiendo de cada persona y del contexto en el cual se encuentra, el cual debe ser comprendido exhaustivamente para un correcto an\u00e1lisis de la tem\u00e1tica y para dar cuenta de la heterogeneidad que la caracteriza\" (Manes et al., 2016, p.5). Por otra parte, siguiendo a Manes, Garmendia y Danel (2020) es posible esclarecer la cuesti\u00f3n social de las vejeces a trav\u00e9s de ubicar a las mismas en el lugar de \"otredad\" en el campo de lo social y desde un abordaje tambi\u00e9n decolonial. Adem\u00e1s, al mismo tiempo que se estar\u00eda planteando una relaci\u00f3n con un otro, se alude a que el mismo se G\u00c9NERO Y COMUNIDAD354encuentra deshumanizado, siendo esto manifestaci\u00f3n del sistema capitalista, que por a\u00f1adidura, es patriarcal y edadista. Una otredad conformada a partir de una mirada que la representa de forma estable, siendo esta \u00faltima adultoc\u00e9ntrica, ubicando as\u00ed a las personas mayores en el lugar de lo diferente, y que \"(...) hace que los/las mayores sean minusvalorados/as por corporeizar las marcas del paso del tiempo\" (Manes et al., 2020, p.2). A esto se suma que en este contexto, la otredad es subalternizada y dominada, siendo su car\u00e1cter heterog\u00e9neo obturado, y por ende, se vuelve menester reestablecer dicho car\u00e1cter para un an\u00e1lisis situado del envejecimiento. Siguiendo a Manes et al., (2020): \"(...) detr\u00e1s de la categor\u00eda de uniformidad de la vejez, en nuestro pa\u00eds, se oculta el modelo hegem\u00f3nico de la vejez blanca o descendiente de europeos\" (p.4). En este sentido, cobra relevancia el rol de las universidades latinoamericanas en la promoci\u00f3n y hegemon\u00eda de la colonizaci\u00f3n del conocimiento, es decir, de un modus operandi que coloc\u00f3 como objeto de conocimiento a mundos diferentes en nombre de un canon universal, racional, y moderno. De modo tal que se nos presente el desaf\u00edo de repensar el para qu\u00e9 de nuestras instituciones, el cual puede orientarse a construir un pensamiento cr\u00edtico, reconociendo las m\u00faltiples y heterog\u00e9neas formas de la otredad no euroc\u00e9ntricas, fortaleciendo as\u00ed la pluralidad del saber (Palermo, 2010). De ah\u00ed que, siguiendo a Palermo (2010) esta apuesta por parte de las universidades dar\u00eda lugar a una \"descolonizaci\u00f3n epistemol\u00f3gica\" a partir de una producci\u00f3n de conocimiento que retome los aportes de las mayor\u00edas, los grupos sociales invisibilizados y vulnerados, entre quienes encontramos en particular a las personas mayores, lo cual dar\u00eda existencia te\u00f3rica a sus pr\u00e1cticas de resistencia, sus problem\u00e1ticas y demandas. Considerando que en esta tarea puede colaborar activamente la labor investigativa del Trabajo Social, entendi\u00e9ndola como incumbencia profesional, que a su vez aporta conocimiento al campo gerontol\u00f3gico y da sustento a aquellas estrategias constructoras de igualdad que como profesionales procuren un lugar de sujetos a las personas mayores; registrando \"(...) que la gerontolog\u00eda ser\u00e1 decolonial o correr\u00e1 el riesgo de reproducir la l\u00f3gica euroc\u00e9ntrica e invisibilizar los m\u00faltiples y desiguales tr\u00e1nsitos de las vejeces en Latinoam\u00e9rica\" (Manes et al., 2020, p.9). En esta l\u00ednea, como se plante\u00f3 previamente, desde la perspectiva decolonial y siguiendo a Farr\u00e9s Delgado & Mataran Ruiz (2014), se reconoce la existencia de una epistemolog\u00eda hegem\u00f3nica, la cual es occidental y euroc\u00e9ntrica, ejerciendo su dominio G\u00c9NERO Y COMUNIDAD355en el marco de un sistema-mundo moderno/colonial. Dicha hegemon\u00eda se manifiesta a trav\u00e9s de m\u00faltiples jerarqu\u00edas excluyentes de la diversidad del mundo, entre ellas, la etaria, siendo la edad jerarquizada, lo cual conlleva otorgar centralidad a los a\u00f1os de la vida adulto-productivos y subalternizando a las ni\u00f1eces y a las vejeces. Es aqu\u00ed donde la ecolog\u00eda de saberes cobra importancia como \"(...) la promoci\u00f3n de di\u00e1logos entre el saber cient\u00edfico y human\u00edstico que la universidad produce y los saberes legos, populares, tradicionales, urbanos, campesinos, provincianos, de culturas no occidentales (ind\u00edgenas de origen africano, oriental, etc.) que circulan en la sociedad\" (De Sousa Santos, 2007, p.44). Se trata de un reconocimiento de posturas y cosmovisiones no un\u00edvocas, al comprender que desde los espacios universitarios hist\u00f3ricamente se preconiza el conocimiento cient\u00edfico d\u00e1ndole validez universal, lo cual en un mismo movimiento obtura la circulaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de aquellos conocimientos pr\u00e1cticos y heterodoxos. Es decir, se produce una injusticia en t\u00e9rminos cognitivos, que alimenta paralelamente la vulnerabilidad y la exclusi\u00f3n de quienes los portan, reforzando la injusticia social. De la misma manera, en este escenario y siguiendo a Pati\u00f1o S\u00e1nchez (2017), se apela al \"Trabajo Social Decolonial y del Buen vivir\", el cual presenta el desaf\u00edo de revisar los imaginarios, discursos y pr\u00e1cticas que circulan en lo cotidiano influenciados por la matriz colonial reproduciendo narrativas y v\u00ednculos asim\u00e9tricos entre las etnias, los g\u00e9neros, las sexualidades, las clases sociales, las nacionalidades y las edades. Es decir, invita a llevar adelante una \"descolonizaci\u00f3n del saber y del actuar\" que permita examinar las principales conceptualizaciones utilizadas en el marco de nuestra disciplina y producir conocimientos encarnados por lo latinoamericano. Esto no conlleva ignorar irreflexivamente aquellas elaboraciones propias de latitudes europeas y norteamericanas, sino capitalizar dichas instancias para establecer v\u00ednculos estrat\u00e9gicos y equitativos con investigadores y profesionales que las hayan originado. VEJECES Y PERSPECTIVA DE G\u00c9NERO (S) Habi\u00e9ndose ya expuesto aportes acerca de las vejeces desde lo decolonial y desde lo heterog\u00e9neo, ahora se propondr\u00e1 concentrarse cr\u00edticamente en abordarlas desde los g\u00e9neros, y desde los feminismos decoloniales y \"del tercer mundo\", siguiendo a Manes et al., (2020). Las autoras traen a cuenta estos \u00faltimos, debido a que se enuncian y G\u00c9NERO Y COMUNIDAD356construyen desde y para el sur, deslig\u00e1ndose de concepciones monol\u00edticas y cerradas para definir a las mujeres. Destacando, adem\u00e1s, que en los estudios feministas occidentales se desconoce o se le da insuficiente relevancia a las mujeres mayores, primando una mirada adultocentrista respecto al g\u00e9nero femenino. Esto plantea una disputa en t\u00e9rminos epist\u00e9micos, as\u00ed como una vacancia en t\u00e9rminos de conocimiento en cuanto al an\u00e1lisis de la vejez al contemplar la potencia de la variable etaria junto con el g\u00e9nero, la etnia y la clasificaci\u00f3n social en miras de un abordaje desde la interseccionalidad, lo cual produce la necesidad de que estos aspectos sean retomados tanto por los feminismos como por la Gerontolog\u00eda, conllevando que las mismas se actualicen. Siendo, en el caso de los primeros, que se incorpore la variable etaria y, en el caso del segundo, se evite perpetuar un razonamiento patriarcal en su an\u00e1lisis. De esta forma, se apuesta a rehuir a aquellas teor\u00edas que resaltan una \"vejez como masculina, blanca, burguesa y heterosexual\", pensamiento an\u00e1logo que se instala como norma a la hora de concebir a las mujeres, y al cual tambi\u00e9n se critica. Es decir, una mirada homog\u00e9nea sobre las mismas que acaba reduciendo la diversidad de lo femenino a la idea de una \"Mujer\" con caracter\u00edsticas definidas de antemano. Ante ello se precisa deconstruir las representaciones sociales hegem\u00f3nicas de las vejeces, ponerlas en cuesti\u00f3n y visibilizar otras, en miras de dar cuenta de la complejidad que surca a las personas mayores. Es necesario aclarar que el feminismo acad\u00e9mico no ha realizado suficientes estudios respecto al envejecimiento ni en cuanto a las vejeces femeninas, por ende, se advierte una desconsideraci\u00f3n en t\u00e9rminos de investigaci\u00f3n. La meta entonces es conformar modos alternativos de transitar las vejeces femeninas, en contraposici\u00f3n a los roles de g\u00e9nero t\u00edpicos, reduciendo estigmas y evitando reduccionismos en funci\u00f3n de la edad (Merlo Laguillo, 2019, p.10). Es en este sentido, que en un contexto de incremento de esperanza de vida de este grupo etario, y en particular de las mujeres que lo integran, adquiere relevancia la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica feminista. Seg\u00fan Freixas Farr\u00e9 (2008), la misma promueve desmitificar los ideales a partir de los cuales se cimenta el envejecer femenino, ideales que constri\u00f1en la vida de las mujeres mayores a \"ser-para-los-otros\". Esto conlleva que dicha investigaci\u00f3n, al ubicarse bajo el arco de los estudios feministas, propicie teor\u00eda generativa, es decir, aquella que se caracteriza por ser problematizadora y por configurar estrategias de transformaci\u00f3n social, especialmente en lo que respecta a las relaciones de g\u00e9nero, G\u00c9NERO Y COMUNIDAD357expresando esto \u00faltimo su potencia pol\u00edtica. An\u00e1logamente, esta perspectiva como parte de un enfoque cr\u00edtico en torno al envejecimiento, pretende discutir con las im\u00e1genes edadistas que asocian negativamente la vejez con la enfermedad y la dependencia, de tal forma que le preste atenci\u00f3n a v\u00ednculos y espacios que habilitan otros significados al tiempo que queda vacante por vivir, no encontr\u00e1ndose signados por expectativas sociales patriarcales, as\u00ed como a las experiencias y opciones diversas que transitan a lo largo de sus trayectorias. Esto implica indagar c\u00f3mo se construyen las identidades de las personas mayores siendo surcadas por la pertenencia de g\u00e9nero y de edad. En sinton\u00eda, se observa c\u00f3mo, tanto la gerontolog\u00eda feminista como la gerontolog\u00eda cr\u00edtica de la cual se nutre, no pretenden instalar categor\u00edas universales y abonan la idea de que los aportes te\u00f3ricos del campo gerontol\u00f3gico constituyen aportes de car\u00e1cter social al reconocer que tienen su peso en un entramado de intereses, ocasionando su corolario en la promoci\u00f3n de ciertos aspectos socioculturales ligados al envejecimiento; estos \u00faltimos influyen en los \u00e1mbitos que circulan las personas mayores, condicionando ciertas decisiones individuales (Yuni y Urbano, 2008). En este marco, cobra sentido analizar las vejeces a la luz del g\u00e9nero. De acuerdo con Melero Aguilar (2010), conocer a qu\u00e9 refiere dicho constructo social da lugar a reflexionar en torno a la desigualdad entre varones y mujeres, asumiendo que el mismo alude a ciertos condicionamientos que son hist\u00f3rica y culturalmente creados, y de acuerdo con los cuales se predeterminan las conductas y roles asignados de acuerdo a cada sexo. De forma tal que quedar\u00eda demarcado simb\u00f3licamente aquello que es considerado como femenino y aquello que resulta ser masculino a partir de los rasgos anot\u00f3mico-biol\u00f3gicos que presente cada quien, conform\u00e1ndose as\u00ed el sistema sexo-g\u00e9nero. Adem\u00e1s, esta suerte de mandato condiciona la percepci\u00f3n subjetiva, las relaciones dadas entre mujeres y varones, as\u00ed como los papeles (que artificialmente creados) les competen en la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Esta \u00faltima fundamentada en la diferenciaci\u00f3n entre el \u00e1mbito privado designado para la mujer, mientras que el \u00e1mbito p\u00fablico le compete al var\u00f3n (Lamas, 1996). Por este motivo, la categor\u00eda en cuesti\u00f3n demuestra la configuraci\u00f3n opresora de nuestro orden social, el cual reproduce violencias e injusticias hacia las mujeres en diversos \u00e1mbitos de la vida humana. En otras palabras, el patriarcado como sistema vigente perpet\u00faa relaciones de g\u00e9nero desiguales donde los intereses del var\u00f3n cuentan con hegemon\u00eda con el objetivo de que goce de mayor acceso a oportunidades (Melero Aguilar, 2010).G\u00c9NERO Y COMUNIDAD358Por otro lado, de acuerdo con Lamas (1996): Es importante se\u00f1alar que el g\u00e9nero afecta tanto a hombres como a mujeres, que la definici\u00f3n de feminidad se hace en contraste con la de masculinidad, por lo que el g\u00e9nero se refiere a aquellas \u00e1reas -tanto estructurales como ideol\u00f3gicas- que comprenden relaciones entre los sexos (p. 219). Bajo esta condici\u00f3n se advierte que g\u00e9nero y sexo son conceptos diferenciados que son indispensables explicitar para hacer visible esta modalidad particular de desigualdad: \"El sexo se refiere a lo biol\u00f3gico, el g\u00e9nero a lo construido socialmente, a lo simb\u00f3lico\" (Lamas, 1996, p. 220). Postulando que la diferencia sexual no es un destino, sino que los atributos y las valoraciones en torno a los sexos son productos sociales, que en muchas ocasiones desde una l\u00f3gica estereotipada y esencialista obturan proyectos y alternativas de las personas. Por este motivo, el hecho de que la perspectiva de g\u00e9nero reconozca los mecanismos discriminatorios basados en el sexo brinda herramientas democratizantes para instaurar mayor equidad en nuestras sociedades, en las cuales los deberes puedan ser compartidos por la ciudadan\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias sexuales. De manera an\u00e1loga, lo desarrollado exige problematizar al g\u00e9nero partiendo de que si se alude a la heterogeneidad en el envejecimiento, tambi\u00e9n debe considerarse esta premisa en vinculaci\u00f3n al primero como analizador social, es decir, contar con la posibilidad de problematizar las experiencias y problem\u00e1ticas sociales de las personas mayores a la luz de los diversos g\u00e9neros, reconociendo que los mismos no se dan de forma binaria, homog\u00e9nea ni estable. La categor\u00eda vejez, en singular, oculta las m\u00faltiples, heterog\u00e9neas y desiguales formas de envejecer. En cambio, hablar de vejeces en plural y desde un an\u00e1lisis situado nos permite dar cuenta de la multiplicidad de condicionantes de la desigualdad y la complejidad de los problemas sociales que atraviesan las personas mayores; incorporando en el an\u00e1lisis a las mujeres, varones, personas de la comunidad LGBT , trabajadoras/es del mercado informal, migrantes, obreras/os no cualificados, que han atravesado procesos de explotaci\u00f3n laboral, minor\u00edas \u00e9tnicas y afrodescendientes, entre otros. De esta forma, consideramos que la edad no es una categor\u00eda suficiente a la hora de pensar las desiguales trayectorias y diversas formas de atravesar el proceso de envejecimiento en el contexto latinoamericano (Manes et al., 2019, p. 23). Seg\u00fan Del R\u00edo Fortuna, Gonz\u00e1lez Martin y Pa\u00eds Andrade (2013), si seguimos el derrotero de disputas en torno al g\u00e9nero como categor\u00eda te\u00f3rica, es pertinente mencionar que a partir G\u00c9NERO Y COMUNIDAD359de la d\u00e9cada del '80 esta noci\u00f3n sirvi\u00f3 para analizar c\u00f3mo se tejen las relaciones de poder entre los g\u00e9neros, as\u00ed como tambi\u00e9n los procesos socio-hist\u00f3ricos que los configuran. De manera que se entiende a la categor\u00eda desde una \u00f3ptica relacional y pol\u00edtica, y por este motivo, se invita a no estudiarla de forma aislada, sino en articulaci\u00f3n con otras categor\u00edas que hacen a la diferencia humana. A consecuencia de lo planteado, es posible advertir an\u00e1lisis que vean a las vejeces surcadas y en di\u00e1logo con esas otras distinciones que caracterizan al ser humano, y esto refiere a adoptar un abordaje desde la interseccionalidad que permita analizarlas desde los m\u00faltiples vectores que las atraviesan. Es decir, considerar vejeces a partir de la complejidad que las configura, complejidad que se explica al pensar en las personas mayores en su condici\u00f3n de pertenencia a una clase social, a un g\u00e9nero, una etnia, una cultura. Es as\u00ed como la edad no puede contemplarse como el \u00fanico atributo para comprender el envejecimiento, sino que es conveniente que el mismo sea concebido en combinaci\u00f3n con otros componentes que se vivencian en conjunto y que atienden a relaciones de poder particulares. Siguiendo a Bach (2014, en Manes et al., 2016) esto implica estudiar las vejeces desde una perspectiva interseccional. Dicha perspectiva nace en los '80, promovida por el feminismo afro-estadounidense en su b\u00fasqueda por establecer diferencias con el feminismo ilustrado, blanco, burgu\u00e9s y europeo, e ntendiendo que este \u00faltimo no mostraba inter\u00e9s por las cuantiosas opresiones vivenciadas por otras mujeres en contextos diferenciados, por ejemplo, el hecho de ser mujer, pobre, negra y mayor. En consecuencia, la interseccionalidad pone al descubierto que en torno a una persona pueden darse variados modos de opresi\u00f3n y discriminaci\u00f3n, a ra\u00edz de lo cual se producen circunstancias singulares que merecen ser interpretadas en tal sentido. VEJECES, G\u00c9NERO Y PARTICIPACI\u00d3N POL\u00cdTICA: PR\u00c1CTICAS PROMOTORAS DE RESISTENCIA E IGUALDAD. LAS ABUELAS DE PLAZA DE MAYO Y LAS PERSONAS MAYORES EN ESPACIOS EDUCATIVOS UNIVERSITARIOS A continuaci\u00f3n, se describir\u00e1n y analizar\u00e1n dos experiencias de participaci\u00f3n pol\u00edtica protagonizadas por personas mayores de Argentina. En cuanto al primer caso, las Abuelas de Plaza de Mayo constituyen una organizaci\u00f3n de Derechos Humanos con gran G\u00c9NERO Y COMUNIDAD360carga simb\u00f3lica que surge bajo el per\u00edodo de la \u00faltima dictadura c\u00edvico-eclesi\u00e1stica militar llevada adelante en Argentina a partir del a\u00f1o 1976 hasta 1983. Es en este marco que las mujeres que integran dicha asociaci\u00f3n se movilizaron en el \u00e1mbito de lo p\u00fablico en miras de reclamar al gobierno de facto la aparici\u00f3n de sus nietos/as desaparecidos/as, lucha que qued\u00f3 condensada hist\u00f3ricamente en el pedido popular de \"memoria, verdad y justicia\". El segundo caso alude a personas mayores participantes en espacios educativos, que fueron invitadas a participar en las Jornadas \"Vejeces y Participaci\u00f3n en las Pol\u00edticas P\u00fablicas\" realizadas el 27 de marzo de 2019. En las mismas, quienes oficiaron como panelistas, fueron personas mayores referentes que pusieron su voz en representaci\u00f3n de su grupo de pertenencia en miras de compartir sus experiencias con el p\u00fablico presente, el cual era de car\u00e1cter intergeneracional. De esta manera, siguiendo a Manes (2012), es posible advertir en ambas experiencias ejercicios de resistencia y de participaci\u00f3n pol\u00edtica en el marco de la educaci\u00f3n p\u00fablica universitaria como en la b\u00fasqueda de nietos/as desaparecidos/as. En palabras de una estudiante mayor: \"Hoy estamos luchando por lo mismo, las personas mayores existen, estamos vivos, vamos a seguir luchando hasta que podamos, por nuestros hijos, por nuestros nietos, y en la pol\u00edtica tenemos que actuar, no tenemos que quedarnos en casa. Tenemos que salir a las calles con nuestras banderas y demostrarles a los que est\u00e1n en el poder que los siete millones doscientos no se van a quedar en casa, vamos a seguir luchando\". Por su parte, N\u00e9lida, Abuela de Plaza de Mayo 70 expresa: \"Alg\u00fan temor ten\u00edamos, pero no llegaba a ser miedo porque si no hubi\u00e9ramos abandonado. Nos reun\u00edamos todos los jueves en Buenos Aires y ac\u00e1 (C\u00f3rdoba). Muchas \u00edbamos a Buenos Aires porque ah\u00ed es donde se cocina todo y sale en las noticias, en el Ministerio del Interior, \u00edbamos a los cuarteles. Entonces no ten\u00edamos miedo, siempre estamos a la defensiva, pero no miedo que nos impida reunirnos, nunca, y tambi\u00e9n cuando \u00e9ramos bastantes nos \u00edbamos a una confiter\u00eda y hac\u00edamos mesitas de tres, de cuatro; as\u00ed para que no nos vieran que \u00e9ramos demasiadas y podr\u00edan pensar que realmente \u00e9ramos lo que \u00e9ramos\" . Lo explicitado posibilita asumir un rol social diferente en el espacio de lo p\u00fablico, dando lugar a una inclusi\u00f3n que desaf\u00eda los estereotipos negativos ligados a este grupo poblacional, as\u00ed como una posible modificaci\u00f3n en las representaciones sociales asociadas 70. Los nombres fueron modificados para preservar la identidad de las personas.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD361a las vejeces, alimentando de este modo a esta categor\u00eda dotada de heterogeneidad al albergar m\u00faltiples sentidos. Por a\u00f1adidura, en ambas experiencias se produce un intercambio con otras generaciones, ya sea debido a que, por un lado, la persona mayor se asume y ubica como estudiante universitario integr\u00e1ndose en dicho espacio, o por el hecho de que haya nietos/as y generaciones nuevas que se incorporen a luchar por la causa, defendiendo los Derechos Humanos y retomando as\u00ed el legado de las Abuelas. A esto \u00faltimo hace alusi\u00f3n la antes mencionada Abuela de Plaza de Mayo: \"(...), por eso mismo fuimos preparando grupos de j\u00f3venes que nos acompa\u00f1an. Son verdaderos militantes de Abuelas y que d\u00eda a d\u00eda trabajan mejor que nosotros porque ponen mucho amor, eso es lo que le pedimos, y son casi todos j\u00f3venes universitarios, y siempre pensando en positivo, pensando que vamos a recobrar... Hasta que el \u00faltimo nieto no recobre su identidad van a estar los que nos sucedan\". Asimismo, se hace presente la dimensi\u00f3n grupal al encontrarse las personas mayores organizadas bajo diferentes formatos (ya sea bajo una organizaci\u00f3n de la sociedad civil, talleres, espacios de militancia), conformando tambi\u00e9n instancias de grupos de pares. As\u00ed lo expresa nuevamente N\u00e9lida: \"Entonces nosotras nos propusimos, nos dimos la mano, y dijimos lo que hacemos individualmente no trasciende, la gente no conoce lo que est\u00e1 pasando en el pa\u00eds, entonces vamos a trabajar juntas\". Como tambi\u00e9n lo alude una estudiante mayor cuando se refiere a la continuidad de los estudios universitarios: \"Lo que facilita es la uni\u00f3n nuestra, las ganas de estar juntos, las ganas de que esto contin\u00fae\". Particularmente, en cuanto a los espacios dados en la universidad p\u00fablica, se puede advertir siguiendo a Manes (2012) que: (...) la participaci\u00f3n educativa de los adultos mayores en el \u00e1mbito de la universidad p\u00fablica conforma un campo de disputa en el que se constituye una particular noci\u00f3n de vejez relacionada con la capacidad de aprendizaje, el trabajo desde las potencialidades de los mayores y el derecho a la educaci\u00f3n permanente (p. 59). En este sentido, se generan condiciones en miras de que las personas mayores se ubiquen de otros modos en la sociedad, cuestionando as\u00ed el viejismo imperante. En vinculaci\u00f3n, una mujer mayor part\u00edcipe de UPAMI planteaba: \"La idoneidad de los profesores que nos ven como personas, sujetos de derechos. No nos ven como el ancianito, el abuelito, como se les habla a los ni\u00f1os en jard\u00edn. No, no, nos hablan como personas, sujetos de derechos, sujetos pol\u00edticos, que estamos en un aqu\u00ed y en un ahora, que estamos transitando una edad que es la vejez\". De tal forma que las pr\u00e1cticas descriptas pueden G\u00c9NERO Y COMUNIDAD362ser consideradas como espacios concretos de enunciaci\u00f3n, en las cuales se evidencian las voces de las personas mayores y se abre un campo de posibilidades para que enuncien sus trayectorias, sus anhelos y sus experiencias, revelando su existencia. Estos hechos hoy retomados por el Trabajo Social constituyen la base para plantear estrategias constructoras de igualdad que como profesionales procuren un lugar de sujetos a las personas mayores. Al hacer alusi\u00f3n a dichas estrategias se hace imprescindible en esta trama contar con la presencia del Estado en cuanto a su rol de garante de los Derechos Humanos de las personas mayores, entendiendo que el mismo, de acuerdo al modelo bajo el cual se halle, propiciar\u00e1 mecanismos que ahondar\u00e1 n las desigualdades en la sociedad, o por el contrario, las mitigar\u00e1n y deconstruir\u00e1n. De ah\u00ed que cobr\u00e9 importancia el enfoque de derechos, el cual se consolida a partir de que la CEPAL en el a\u00f1o 2006 hace p\u00fablica la necesidad respecto a que el desarrollo de una sociedad para todas las edades precisa que las pol\u00edticas p\u00fablicas y las leyes sean orientadas teniendo como horizonte la titularidad de derechos por parte de los sujetos, estableci\u00e9ndose as\u00ed compromisos por parte de los Estados (Huenchuan, 2009). Siguiendo a Manes et al., 2016, el Estado cumple un rol imprescindible en la deconstrucci\u00f3n de la desigualdad, en este caso en particular, atendiendo a la cuesti\u00f3n social de las vejeces. Se observa entonces como dicho enfoque se vincula estrechamente y en primera instancia con la Declaraci\u00f3n de los Derechos de la Ancianidad, la cual sale a la luz en 1948, siendo promovida por Argentina y afianz\u00e1ndose progresivamente mediante declaraciones y tratados, concediendo as\u00ed las condiciones para que el enfoque en cuesti\u00f3n se consolide a nivel internacional. Esto sentar\u00e1 los antecedentes necesarios para que de acuerdo a la OEA (2017) emerja la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (CIPDHPM), siendo sancionada en junio de 2015 y ratificada por la Argentina en 2017 71. PERSONAS MAYORES EN ESPACIOS EDUCATIVOS Retomando lo previamente explicitado, siguiendo a la OEA (2017), la CIPDHPM tiene entre sus principios generales: \"La participaci\u00f3n, integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n plena y efectiva en la sociedad\", ante lo cual los Estados firmantes deben llevar adelante medidas afirmativas 71. Recordando que la CIPDHPM sit\u00faa a Latinoam\u00e9rica como la propulsora del primer instrumento jur\u00eddico que aborda la poblaci\u00f3n mayor portando una mirada integral sobre el proceso de envejecimiento.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD363para su cumplimiento. Asimismo, interesa destacar que hace referencia en particular, entre otros Derechos Humanos, al Derecho a la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria (Art\u00ba 8) y al Derecho a la Educaci\u00f3n (Art\u00b0 20). Esto se vincula con las experiencias y recorridos de las personas mayores que transitan instancias dadas al interior de unidades acad\u00e9micas p\u00fablicas, donde el Estado debe promover dispositivos y condiciones necesarias para la concreci\u00f3n de aptitudes y fortalezas de este grupo. De acuerdo con Estela Quintar (2004) se podr\u00eda advertir que estas personas mayores se construyen como sujetos hist\u00f3ricos presentes en una realidad en movimiento y turbulenta, de la cual toman conciencia, se posicionan y establecen no de forma absoluta descripciones y pareceres sobre la misma contribuyendo a redescubrir aquello que las rodea. Proceso que llevan a cabo en relaci\u00f3n junto a otros, y reflexivamente, en este caso, con su grupo de pares, en el espacio de lo micro-social. Se hilvanan as\u00ed los v\u00ednculos intersubjetivos (lo relacional) junto con la producci\u00f3n de conocimientos y de s\u00ed mismos, reconfigurando los mundos que habitan. \"Est\u00e1 buen\u00edsimo que lo sigamos discutiendo porque no sabemos si somos viejos y entonces no nos corresponde estar cerca, o si somos viejos, y justamente por eso necesitamos expresarnos y mostrar toda nuestra ancestral experiencia\". Este comentario hace alusi\u00f3n a las reflexiones que surgen al interior de dichos grupos en torno al propio envejecimiento, reflexiones no exentas de dudas y complejidades en el camino por aprehender nuevas percepciones y pr\u00e1cticas en contextos que procuran superar los l\u00edmites r\u00edgidos que se le asignan acorde a la edad. Por ende, se produce un espacio relacional en torno a lo universitario, que a la vez impulsa a quienes participan a convocar e incentivar a coet\u00e1neos a involucrarse en dichas din\u00e1micas, comprendiendo su potencia en cuanto a ser espacios de sost\u00e9n e integraci\u00f3n. \"El acceso puede ser f\u00e1cil, quiz\u00e1s porque haya comunicaci\u00f3n o no, pero lo m\u00e1s dif\u00edcil es poder entrar en la cabeza de la gente y poder vencer este prejuicio de que no podemos ir a la universidad porque ya estamos grandes y la universidad es para los j\u00f3venes\" refer\u00eda otra mujer mayor que transita dichos espacios. Es justamente en esos procesos donde el quehacer profesional del Trabajo Social puede involucrarse, ya que nuestra intervenci\u00f3n puede suscitar estrategias que reconozcan las trayectorias e identidades diversas de quienes envejecen, respetando que no hay un \u00fanico tr\u00e1nsito en este momento de la vida, y al mismo tiempo, problematizar los prejuicios existentes en torno a la edad, ya que siguiendo a Manes (2012):G\u00c9NERO Y COMUNIDAD364La educaci\u00f3n a lo largo de la vida pensada como un derecho social es uno de los pilares que orientan la pr\u00e1ctica profesional de los trabajadores sociales en las universidades p\u00fablicas, apostando al aprendizaje permanente, como forma de inclusi\u00f3n social y de desarrollo personal (p. 61). Por otro lado, siguiendo a Ram\u00edrez et al., (2019), a partir de los relatos de las experiencias y sentires de dicha poblaci\u00f3n mayor se advierte que las mismas han consolidado formas de resistencia en torno a dichos espacios ante los embates ejercidos por parte de medidas estatales neoliberales. As\u00ed lo expres\u00f3 un hombre mayor de la UNLP: \"Estamos ac\u00e1 para enfrentar lo que llega y una de las maneras de resistir es esto, es estar ac\u00e1 en este momento. Con respecto a los medios de comunicaci\u00f3n justamente lo que no se muestra es nuestra resistencia, estas cuestiones, estos trabajos que hacemos los adultos mayores\". Dichas experiencias sucedieron en el marco de un Paradigma del Derecho Subejecutado, el cual se materializ\u00f3 entre los a\u00f1os 2015 y 2019 en la Argentina, caracteriz\u00e1ndose por un accionar tendiente a la retracci\u00f3n de derechos adquiridos, el retorno de las pol\u00edticas sociales bajo modalidad focalizada y una visi\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n mayor como objeto de asistencia. T eniendo adem\u00e1s en consideraci\u00f3n que en el a\u00f1o 2017 el Estado nacional ratific\u00f3 la CIPDHPM, lo cual no se vio posteriormente reflejado en las medidas dispuestas, ya que en el mismo a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo una reforma previsional que perjudic\u00f3 la calidad de vida de este grupo etario al objetar la legitimidad del acceso a una jubilaci\u00f3n como al sistema de salud, destacando que dicha reforma se aprob\u00f3 teniendo como marco una protesta contra la misma dada en la Ciudad de Buenos Aires, en la que participaron personas mayores y que fue reprimida por parte de las fuerzas de seguridad. Es en desacuerdo a este contexto de avance neoliberal que se gestan praxis participativas, pr\u00e1cticas militantes, modalidades organizativas y reclamos colectivos que sintetizan sentimientos de rabia, frustraci\u00f3n e incertidumbre, pero que sirven para canalizar reclamos y hacer visibles necesidades ante la puesta en pr\u00e1ctica de pol\u00edticas que fomentan la desigualdad hacia la poblaci\u00f3n mayor. Asimismo, es posible advertir que dichas Jornadas se caracterizaron por contar con cierta paridad de g\u00e9nero a la hora de conformarse las diferentes mesas expositivas 72. Esta modalidad, al promover participaciones igualitarias en cuanto al tiempo disponible de 72. T eniendo en cuenta que por cada una de ellas se debati\u00f3 uno de los siguientes ejes: Vejeces y medios de comunicaci\u00f3n; Vejeces y Participaci\u00f3n organizaci\u00f3n pol\u00edtica; Vejeces y educaci\u00f3n.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD365cada expositor/a, como a la relevancia otorgada a cada narrativa, facilitaron un entorno equitativo donde el g\u00e9nero no se configur\u00f3 como vector promotor de desigualdades, a diferencia de como suele ocurrir bajo otras instancias. No obstante, dichas participaciones se dieron en t\u00e9rminos binarios al presentarse exclusivamente exponentes del g\u00e9nero femenino y masculino. Si bien no estuvieron presentes mayores pertenecientes al colectivo LGBTTTIQ+ 73 , s\u00ed sobrevino una mirada con mayor recepci\u00f3n al involucramiento e intervenci\u00f3n por parte de las mujeres mayores, fen\u00f3meno que hist\u00f3ricamente no suced\u00eda de ese modo. As\u00ed, un disparador com\u00fan a todos los ejes fue la siguiente frase a completar: \"Las desigualdades en las personas mayores, se expresan a trav\u00e9s de...\". Siendo la siguiente cita la \u00fanica referencia expl\u00edcita al g\u00e9nero, la cual fue declarada por una estudiante de la UNLP: \"No nos damos cuenta de la desigualdad que hay, ya sea en nuestras casas, en nuestros trabajos, en nuestros compa\u00f1eros, son peque\u00f1as desigualdades que creo que todos desde las nuevas modalidades de experiencias en cuanto a g\u00e9nero tenemos que ir aprendiendo todos. Entonces, la desigualdad es un trabajo de todos y de cada uno para por supuesto modificarlas. Para modificarlas necesitamos lazos sociales, no romperlos, al contrario, unirlos una vez m\u00e1s. Usar todos estos territorios para charlar y unirnos\". Es decir, la resistencia y participaci\u00f3n pol\u00edtica desplegada en dichos \u00e1mbitos tambi\u00e9n puede ser conducente para problematizar las relaciones de g\u00e9nero dadas entre sus miembros, as\u00ed como para reflexionar en torno a las propias vivencias. Reconociendo que a las corporalidades envejecientes, catalogadas bajo la figura de \"la otredad\" seg\u00fan la vertiente neoliberal, se les limitan los espacios de enunciaci\u00f3n y existencia, y por ese motivo, es necesario ampliar estos \u00faltimos, entendi\u00e9ndolos como catalizadores de pr\u00e1cticas promotoras de ciudadan\u00eda (Manes et al., 2020). ABUELIDAD Y G\u00c9NERO: ABUELAS DE PLAZA DE MAYO Previamente se ha explicitado la relevancia social que porta la participaci\u00f3n pol\u00edtica para las personas mayores, y como la misma se comprende como un derecho humano inalienable. Sin embargo, dicho derecho puede ser cercenado e impedido de ser llevado a cabo, pudi\u00e9ndose afirmar que no en todas las circunstancias las personas mayores cuentan con 73. Lesbianas, Gays, Bisexuales, Travestis, Trans, Transexuales, Intersexuales, Queers y otras disidencias sexo gen\u00e9ricasG\u00c9NERO Y COMUNIDAD366las condiciones dadas para el ejercicio pol\u00edtico, as\u00ed como tampoco estas personas portan las mismas motivaciones para llevarlo a la pr\u00e1ctica. De ah\u00ed la heterogeneidad que pueda adquirir seg\u00fan las percepciones que sobre el mismo pongan en juego quienes conforman este grupo etario, pero siendo importante en aras de recomponer o fortalecer los lazos sociales (Ram\u00edrez et al., agosto de 2019). En este sentido, las acciones llevadas adelante por parte de Asociaci\u00f3n Civil Abuelas de Plaza de Mayo, fundada en octubre de 1977, son ejemplificadoras respecto a lo que se ha enunciado, sobre todo por el marco en el cual se materializaron. Dicha Asociaci\u00f3n se origina a partir de que un conjunto de mujeres, cuyos/as nietos/as desaparecidos/as fruto de un plan sistem\u00e1tico orquestado por el autodenominado \"Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\", comienza a sospechar que los mismos hab\u00edan nacido en cautiverio, es decir, en centros clandestinos de detenci\u00f3n, y que pod\u00edan encontrarse con vida. Por ende, el objetivo de dicha asociaci\u00f3n se convirti\u00f3 en buscar los hijos de sus hijos 74. Esta violaci\u00f3n a los Derechos Humanos de ni\u00f1os y ni\u00f1as, quienes fueron expropiados de sus familias de origen y privados de su identidad, puede comprenderse al considerarlos como \"bot\u00edn de guerra\" por parte de los miembros de las fuerzas de represi\u00f3n y los c\u00f3mplices con dicha dictadura (Depetris, 2003). De ah\u00ed que estas mujeres hayan puesto en pr\u00e1ctica como estrategia el hecho de dar \"vueltas a la plaza\" 75, codo a codo, como forma de resistir a los embates sufridos, estando en movimiento, evitando as\u00ed que las detuvieran, teniendo en consideraci\u00f3n el estado de sitio imperante que les imped\u00eda realizar reuniones. En adici\u00f3n, han empleado h\u00e1beas corpus, han recorrido tenazmente diversas instituciones, ya sea maternidades, comisar\u00edas o instituciones psiqui\u00e1tricas, y han llegado a conquistar un \"\u00edndice de abuelidad\" con el prop\u00f3sito de encontrar respuestas de forma colectiva. Como bien manifest\u00f3 otra Abuela, Margarita: \"Se encontraron con un genetista ellas, en Estados Unidos, y dijeron: \"Bueno, ac\u00e1, \u00e9sta es la nuestra\". Entonces as\u00ed volvieron, y en el Hospital Durand se form\u00f3 el primer Banco de Datos Gen\u00e9ticos, que sino yo tampoco habr\u00eda podido encontrar a mi nieta\" 76. Lo expuesto demuestra que han producido un terreno f\u00e9rtil para discutir las percepciones en 74. Cabe destacar que la misma se desprende de otra agrupaci\u00f3n, Madres de Plaza de Mayo, la cual surge seis meses antes. 75. Se hace referencia a la Plaza de Mayo, la cual se encuentra en frente a la Casa de Gobierno nacional en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. De ah\u00ed el nombre que llevan como agrupaci\u00f3n. 76. Dicho \u00edndice, el cual fue parte de una iniciativa que tomaron las integrantes de esta Asociaci\u00f3n junto con un cuerpo de cient\u00edficos, indica \"la posibilidad de parentesco entre un nieto y sus abuelos a partir del an\u00e1lisis del material gen\u00e9tico\". Este \u00faltimo fue archivado en el Banco Nacional antes mencionado, permitiendo resolver cr\u00edmenes de lesa humanidad y restituir la identidad de ni\u00f1os/as desaparecidos/as. (Fuente Oficial: https:// santafe.conicet.gov.ar/indice-de-abuelidad/; revisado Y COMUNIDAD367torno a lo que acontec\u00eda a nivel nacional en dicho momento hist\u00f3rico, as\u00ed como las formas de concebir a las personas mayores, e incluso a su condici\u00f3n de g\u00e9nero (Manes, 2019). En paralelo, aquellas instancias colectivas y de confluencia gestadas a lo largo de su lucha contin\u00faan persistiendo, aunque bajo diferentes formatos. En efecto, sus integrantes imparten charlas informativas en instituciones educativas, a donde tambi\u00e9n llevan un mensuario generado por su cuenta, en pos de mantener vivos los di\u00e1logos respecto a la memoria y el derecho a la identidad. Con el mismo cometido promueven ciclos art\u00edsticos como \"T eatro x la Identidad\" y \"M\u00fasica x la Identidad\", constituyendo dichas pr\u00e1cticas formas de resistir el olvido de las acciones acontecidas en el marco del terrorismo de Estado y proseguir con su leg\u00edtimo reclamo. Por tanto, lo descrito es una muestra de la disputa de sentidos que han dado y siguen dando las Abuelas, recreando en un mismo movimiento sus propias identidades, fundamentalmente en base a su condici\u00f3n de g\u00e9nero, debido a que han sabido confrontar con las asignaciones estereotipadas que se le han otorgado en funci\u00f3n de ser mujeres. De igual manera, su derrotero les concedi\u00f3 recrear su abuelidad, entendiendo que cada una de ellas no s\u00f3 lo alcanz\u00f3 la \"recuperaci\u00f3n\" de su nieto/a desaparecido/a, sino que dicho rol adquiri\u00f3 envergadura pol\u00edtica y simb\u00f3lica al volverse extensivo a otros/as nietos/as, expres\u00e1ndolo as\u00ed la Abuela aludida: \"Pero no todos tienen abuela, entonces de los que no tienen abuela somos abuelas nosotras, todos de todos\", a lo que se suma el hecho de volverse las Abuelas del pueblo argentino (Ram\u00edrez et al., Agosto de 2019); en s\u00edntesis, pensar la abuelidad como una modalidad compartida y de car\u00e1cter colectivo (Manes, 2019). Lo explicitado da lugar a concebir a las personas mayores como sujetos producidos, pero tambi\u00e9n productores de la sociedad, en tanto los sujetos no son meros reflejos de la estructura social, sino que son producidos por la misma, pero que a la vez la producen. De acuerdo con Garret\u00f3n (2001) los actores, en \"su constituci\u00f3n e interacci\u00f3n, y los procesos socio-pol\u00edticos son vistos como creaciones hist\u00f3ricas de esos actores y no como resultantes ineluctables de factores o fen\u00f3menos estructurales de los que los actores son simples portadores o reproductores\" (Garret\u00f3n, 2001, p. 13). Se deduce a partir de lo cual que estas mujeres se ubican como actoras sociales al enfrentar el disciplinamiento imperante, dando paso a comprender la abuelidad como una categor\u00eda pol\u00edtica, dado que se han agrupado y organizado justamente por motivos pol\u00edticos. Por un lado, debido a que la apropiaci\u00f3n de ni\u00f1os/as nacidos/as en cautiverio fue orquestada G\u00c9NERO Y COMUNIDAD368como un plan sistem\u00e1tico del Estado argentino, y por otro, a causa de que las Abuelas han demandado colectivamente al aparato estatal por su responsabilidad ante los cr\u00edmenes cometidos, as\u00ed como han peticionado ante organizaciones internacionales. Siendo as\u00ed que la abuelidad se desprende de la esfera privada familiar vinculada a los cuidados y a la afectividad, asoci\u00e1ndose a las arenas de lo p\u00fablico. El mismo pasaje tambi\u00e9n se produce a partir de la subversi\u00f3n que llevaron adelante en cuanto a su rol de g\u00e9nero, implicando dicha transgresi\u00f3n que fueron objeto de agravios. Lo planteado pone en cuesti\u00f3n c\u00f3mo se percibe com\u00fanmente a las personas mayores respecto a su identidad, haciendo notar que prima una adscripci\u00f3n identitaria m\u00faltiple surcada por la complejidad, dando lugar a observar c\u00f3mo esto se expresa en el marco de las diferentes experiencias planteadas; en otras palabras, qu\u00e9 se resalta y qu\u00e9 se solapa en t\u00e9rminos de identidades (Manes et al., 2019). CONCLUSIONES Respecto a las Jornadas de mayores fue caracter\u00edstico de las mismas que estuvieran presentes sus voces en primera persona, a diferencia de otras en que estas son canalizadas por investigadores/as y profesionales especializados/as en el campo de lo gerontol\u00f3gico. Es as\u00ed como dicho contexto procur\u00f3 posibilitar una instancia de di\u00e1logo, expresi\u00f3n y escucha para este grupo etario, y destac\u00f3 la demanda por pol\u00edticas p\u00fablicas educativas de calidad que promuevan la redistribuci\u00f3n de recursos tanto de orden simb\u00f3lico como material al comprender a la educaci\u00f3n universitaria p\u00fablica y gratuita como un derecho social, lo cual es conducente a propiciar las condiciones de igualdad para la participaci\u00f3n mayor en dicho \u00e1mbito. De forma semejante, las integrantes de la Asociaci\u00f3n Abuelas de Plaza de Mayo son muestra de praxis participativas y pol\u00edticas, destac\u00e1ndose que las mismas se iniciaron en un estado de violencia institucionalizada y perduran hasta la actualidad. A lo que se adiciona el hecho de que dichas pr\u00e1cticas se encuentren surcadas por la variable de g\u00e9nero, debido a que han transgredido los l\u00edmites impuestos acorde al mismo para su conducta, causando as\u00ed que su abuelidad se haya tornado pol\u00edtica y colectiva a causa de la relevancia social que asumi\u00f3. En consecuencia, tomando en consideraci\u00f3n el enfoque de derechos el rol del aparato estatal cobra relevancia, pudiendo el mismo motorizar G\u00c9NERO Y COMUNIDAD369acciones adecuadas para el ejercicio de derechos de las personas mayores planteados por la CIPDHPM, constituyendo an\u00e1logamente un escenario f\u00e9rtil para una intervenci\u00f3n del Trabajo Social que aporte a la reconstituci\u00f3n del lazo social fragmentado. REFERENCIAS Bach, A. M. (2014). Fertilidad de las epistemolog\u00edas feministas. Sapere Aude, 5(9), 38-56.Carballeda, A. J. M. (2008). La Cuesti\u00f3n Social como cuesti\u00f3n nacional, una mirada geneal\u00f3gica. Margen: revista de Trabajo Social y Ciencias Sociales, (51), 1. Depetris, A. (2003). Asociaci\u00f3n Civil Abuelas de Plaza de Mayo \u00bfUna relaci\u00f3n en construcci\u00f3n? En III Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP , 10 al 12 de diciembre de 2003, La Plata, Argentina. La Argentina de la crisis: Desigualdad social, movimientos sociales, pol\u00edtica e instituciones. Universidad Nacional de La Plata. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. Departamento de Sociolog\u00eda. Farr\u00e9s Delgado, Y ., & Matar\u00e1n Ruiz, A. (2014). Hacia una teor\u00eda urbana transmoderna y decolonial: una introducci\u00f3n. Polis. Revista Latinoamericana, (37). Recuperado de: https://journals.openedition.org/polis/9891 Freixas Farr\u00e9, A. (2008). La vida de las mujeres mayores a la luz de la investigaci\u00f3n gerontol\u00f3gica feminista. Anuario de psicolog\u00eda/The UB Journal of Recuperado de: https://revistes.ub.edu/index.php/Anuario-psicologia/article/view/8393 Galasso, N. e Iba\u00f1ez, (2004). Pensar en nacional. En T extos selectos. Jauretche. Letras al sur del R\u00edo Bravo. Ed. Corregidor. Garret\u00f3n, M. A. (2001). Cambios sociales, actores y acci\u00f3n colectiva en Am\u00e9rica Latina. Cepal. Huenchuan, S. (ed.) (2009). Envejecimiento, Derechos Humanos y pol\u00edticas p\u00fablicas (LC/ G.2389-P). Santiago de Chile. CEPAL. Lamas, M. (1996). La perspectiva de g\u00e9nero. En La T area, Revista de Educaci\u00f3n y Cultura de la Secci\u00f3n 47 del SNTE. No. 8. Enero-marzo.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD370Manes, R. (2012). La participaci\u00f3n social de las personas mayores en el campo de la educaci\u00f3n p\u00fablica universitaria. Revista \"Debate P\u00fablico. Reflexi\u00f3n de Trabajo Social\". A\u00f1o 2 - Nro. 3 (pp.55-63). Buenos Aires. Recuperado de: http://trabajosocial.sociales.uba.ar/wp-content/uploads/sites/13/2016/03/Revista-debate-publico-Nro.-3.pdf D; Wood, S. (2016). Vejeces desiguales. Un an\u00e1lisis desde el enfoque de derechos de las personas mayores. En Margen: revista de trabajo y ciencias sociales, N\u00b0 83. Recuperado de: https://www.margen.org/suscri/margen83/manes83.pdf Manes, R., Carchak Canes, M., Di Gregorio, C., Jove, C., Merlo Laguillo, Y ., Roskier, S., & Savino, D. (2019). Abuelidad como categor\u00eda pol\u00edtica: vejeces y resistencias. In XI Jornadas de Investigaci\u00f3n, Docencia, Extensi\u00f3n y Ejercicio Profesional: Disputas por el Estado, la democracia y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Concentraci\u00f3n de la riqueza y poder popular\" (La Plata, septiembre de 2019). Recuperado de: http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/94124 Manes, R., Garmendia, C., & Danel, P . M. (2020). Envejecimiento y vejeces: aproximaciones conceptuales desde la decolonialidad. En C.B. T ello, y P .M. Danel (Eds.), Decolonialidad, identidades divergentes e intervenciones, (pp. 20-29). La Plata: Editorial de la UNLP . Melero Aguilar, N. (2010). Reivindicar la igualdad de mujeres y hombres en la sociedad: una aproximaci\u00f3n al concepto de g\u00e9nero. Barataria. Revista Castellano-Manchega de Ciencias Sociales, (11), pp.73-83. ISSN: m\u00faltiples: Un enfoque decolonial, desde el g\u00e9nero y la justicia social. Revista Debate P\u00fablico. Reflexi\u00f3n de Trabajo Social. A\u00f1o 9 - Nro. 17. (pp. 205-213). Buenos Aires. Recuperado de: http://trabajosocial.sociales.uba.ar/wp-content/uploads/sites/13/2019/08/22_Laguillo.pdf OEA, A. G. (2017). Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas mayores. Cuaderno Jur\u00eddico y Pol\u00edtico, 2(7), 65-89. Palermo, Z. (2010). La Universidad Latinoamericana en la encrucijada decolonial. Otros logos, 1, 43-69.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD371Pati\u00f1o S\u00e1nchez, M. (2017) T ejiendo conocimientos en los c\u00edrculos sent\u00ed-pensantes. Hacia un Trabajo Social Decolonial y del Buen Vivir. En: Meschini, P; Hermida, M. E. (Comp.) En Trabajo Social y Descolonialidad. Epistemolog\u00edas insurgentes para la intervenci\u00f3n en lo social. Mar del Plata: Editorial de la Universidad Nacional de Mar del Plata. Quijano, A. (2007). Colonialidad del Poder y clasificaci\u00f3n social. En: El giro decolonial. Reflexiones para una diversidad epist\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global. Santiago Castro G\u00f3mez y Ram\u00f3n Grosfoguel (Ed.). Siglo del Hombre. Editores, Bogot\u00e1. Quintar, E. (2004) Colonialidad del pensar y bloqueo hist\u00f3rico en AL en \"Am\u00e9rica Latina: los desaf\u00edos del pensamiento cr\u00edtico\". Edit. SXXI. V; S. (Agosto de 2019). Participaci\u00f3n pol\u00edtica de personas mayores: pr\u00e1cticas sociales, formas de resistencia y g\u00e9nero. En Congreso Internacional: \"Alcances y Desaf\u00edos de la Psicogerontolog\u00eda del siglo XXI\". VII Congreso de la Red Interdisciplinaria de Psicogerontolog\u00eda. IV Congreso de la C\u00e1tedra de la Tercera Edad y Vejez. Congreso llevado a cabo en Buenos Aires, Argentina. Ram\u00edrez, J., Di Gregorio, C., Merlo Laguillo, Y ., Oya, S., Vassarotto, S., Wood, S. (2019). Participaci\u00f3n social de las personas mayores: ejercicio de Derechos desde pr\u00e1cticas de resistencia en el contexto actual. X Jornadas de la Carrera de Trabajo Social. \"Pol\u00edticas P\u00fablicas, Resistencias y sentidos. Desaf\u00edos para el Trabajo Social hoy.\" Recuperado de: https://www.trabajo-social.org.ar/wp-content/uploads/EJE-3-Nuevos-actores-y-nuevas-sociabilidades.pdf Reygadas, L. (2015). M\u00e1s all\u00e1 de la legitimaci\u00f3n. Cinco procesos simb\u00f3licos en la construcci\u00f3n de la igualdad y la desigualdad. En Mayar\u00ed Castillo y Claudia Maldonado (Eds.) Desigualdades. T olerancia, legitimaci\u00f3n y conflicto en las sociedades latinoamericanas. Santiago de Chile, RIL Editores, Pp. 39-68. Chile. R\u00edo Fortuna, C. D., Gonz\u00e1lez Martin, M., & Pa\u00eds Andrade, M. (2013). Pol\u00edticas y g\u00e9nero en Argentina. Aportes desde la antropolog\u00eda y el feminismo. Encrucijadas. Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales, n\u00ba5, pp. 54-65. ISSN: 2174-6753. Recuperado de: https://gredos.usal.es/handle/10366/122216 Santos, B. D. S. (2007). La universidad en el siglo XXI. Para una reforma democr\u00e1tica y emancipadora de la universidad. Umbrales: Revista del Postgrado en Ciencias del Desarrollo, (15), 13-70.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD372Yuni, J. A., & Urbano, C. A. (2008). Envejecimiento y g\u00e9nero: perspectivas te\u00f3ricas y aproximaciones al envejecimiento femenino. Revista Argentina Sociolog\u00eda, 6(10), pp. 151-169. ISSN: 1667-9261. Disponible en: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=269/26961011373ELEMENTOS PARA UN MODELO INTERGENERACIONAL PARA LA DETECCI\u00d3N TEMPRANA DEL C\u00c1NCER DE MAMA NORMA CRUZ MALDONADO .ARACELI CARRETO ORTIZ RESUMEN La mortalidad por c\u00e1ncer de mama apareci\u00f3 dentro de la lista de las 10 principales causas de muerte entre las mujeres mexicanas desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud espera que se incremente la incidencia de esta patolog\u00eda hasta un 40% en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. Los resultados de una encuesta aplicada a mujeres j\u00f3venes sobre la pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de senos y los hallazgos que la Asociaci\u00f3n Mexicana de Lucha Contra el C\u00e1ncer ha acumulado en sus procesos de intervenci\u00f3n comunitaria, a partir de la implementaci\u00f3n del proyecto \"Promoci\u00f3n para la Salud: Herramienta para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer en comunidades marginadas\", evidencian las diferentes limitantes que llevan a la detecci\u00f3n tard\u00eda de casos de c\u00e1ncer de mama entre las mujeres adultas mayores. Situaci\u00f3n que nos lleva a plantear en las siguientes p\u00e1ginas la importancia de generar estrategias de promoci\u00f3n para la salud que permitan fomentar los h\u00e1bitos de autocuidado para la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de mama de acuerdo a cada grupo poblacional, as\u00ed como la necesidad de revisar la Norma Oficial Mexicana y las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica, para incorporar los elementos que contribuyan con un proceso integral para la disminuci\u00f3n de factores de riesgo, detecci\u00f3n temprana y atenci\u00f3n oportuna y con ello, disminuir la incidencia y la mortalidad por c\u00e1ncer de mama que afecta actualmente a las mujeres adultas mayores y que representa gastos excesivos en las familias y en el sistema de salud. La salud en la etapa de la vejez en gran medida es resultado de las determinantes sociales de la salud presentes durante el ciclo de vida, as\u00ed que j\u00f3venes sin una cultura del autocuidado de la salud, que tienen estilos de vida poco saludables, sumado a las limitantes propias del sistema de salud, representan una alta probabilidad de convertirse en adultas con enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas.19.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD374Palabras clave: Vejez, C\u00e1ncer de mama, intervenci\u00f3n social, promoci\u00f3n de la salud, enfoque del ciclo vital. ABSTRACT Breast cancer mortality appeared in the list of the 10 main causes of death among Mexican women for more than three decades. The World Health Organization expects the incidence of this pathology to increase by up to 40% in the next decade. The results of a survey applied to young women about the practice of breast examination and the findings that the Mexican Association for the Fight Against Cancer has accumulated in its community intervention of project for the early detection of in marginalized communities\", show the different population group; as the need to review the Mexican Official Standard and the Clinical Practice Guidelines, to incorporate the elements that contribute to a comprehensive process for the reduction of risk factors, early detection and timely care excessive expenses in families and in the health system. Health in the old age stage is largely the result of the social determinants of health present during the life cycle, so that young people without a culture of self-care in health, who have unhealthy lifestyles, added to the limitations of the health system high probability life cycle approach. INTRODUCCI\u00d3N El c\u00e1ncer de mama, a pesar de que puede ser curado si es diagnosticado en etapas tempranas, ir\u00f3nicamente es uno de los que m\u00e1s muertes produce por las etapas tard\u00edas en las que se detecta, a\u00fan con los nuevos tratamientos y los esfuerzos constantes por disminuir su mortalidad y morbilidad.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD375Los diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer se presentan con mayor frecuencia en mujeres con edades a partir de los 50 a\u00f1os, agudiz\u00e1ndose en mujeres mayores de 60 que al ser detectadas generalmente en fases avanzadas sus posibilidades de supervivencia disminuyen. Es as\u00ed que cada d\u00eda aumentan los casos de c\u00e1ncer de mama, a la par que la poblaci\u00f3n adulta mayor que es una de las m\u00e1s afectadas por esta enfermedad tambi\u00e9n aumenta. Los estilos de vida, los cambios demogr\u00e1ficos y el contexto socioecon\u00f3mico del pa\u00eds constituyen un nicho perfecto, en donde el incremento de casos de c\u00e1ncer va de la mano con el crecimiento de la poblaci\u00f3n adulta mayor. En ese sentido, se observa la urgencia de realizar acciones espec\u00edficas dirigidas a las mujeres adultas mayores que cada d\u00eda son m\u00e1s y que traen consigo una historia de deficiencias en materia de salud, aunado a las diferentes condiciones que enmarcan su contexto personal y familiar. Es as\u00ed que el presente art\u00edculo muestra c\u00f3mo se vive la problem\u00e1tica del c\u00e1ncer de mama, por un lado desde la perspectiva de las mujeres j\u00f3venes universitarias a partir de la aplicaci\u00f3n de una encuesta con base en sus vivencias y en el conocimiento que actualmente tienen respecto al tema, y por el otro, desde la intervenci\u00f3n comunitaria dirigida a la detecci\u00f3n en mujeres adultas mayores, que a lo largo de su vida han enfrentado diversas limitantes en cuanto a acciones de autocuidado de la salud y detecci\u00f3n temprana. Asimismo, plantea la necesidad de realizar acciones encaminadas a la disminuci\u00f3n de factores de riesgo, en donde la informaci\u00f3n adecuada, el autocuidado de la salud y la realizaci\u00f3n de acciones de detecci\u00f3n temprana, sean la base de un proceso que contribuya a evitar diagn\u00f3sticos fatales. I. EL C\u00c1NCER DE MAMA: COMO UN PROBLEMA SOCIAL Sin lugar a dudas, cada c\u00e9lula, \u00f3rgano y sistema que conforman el cuerpo humano hacen de \u00e9ste un organismo con un funcionamiento perfecto. Sin embargo, diversas situaciones pueden irrumpir este funcionamiento, como lo es el c\u00e1ncer. Las c\u00e9lulas son el organismo vivo m\u00e1s peque\u00f1o en el cuerpo humano, capaz de realizar tres funciones vitales: nutrici\u00f3n, relaci\u00f3n y reproducci\u00f3n. Las c\u00e9lulas normales est\u00e1n programadas para dividirse y morir en un per\u00edodo de tiempo; incluso si alguna de \u00e9stas llegara a desarrollar una alteraci\u00f3n y no pudiera ser reparada por el propio organismo, ocurrir\u00eda un proceso de apoptosis, es decir, la c\u00e9lula programar\u00eda su muerte para evitar su G\u00c9NERO Y COMUNIDAD376desarrollo y crecimiento. De acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: \"El c\u00e1ncer se produce por la transformaci\u00f3n de c\u00e9lulas normales en c\u00e9lulas tumorales en un proceso en varias etapas que suele consistir en la progresi\u00f3n de una lesi\u00f3n precancerosa a un tumor maligno\" (OMS, 2021). Dichas alteraciones se producen por la interacci\u00f3n de factores gen\u00e9ticos del paciente, as\u00ed como de carcin\u00f3genos f\u00edsicos 77, carcin\u00f3genos qu\u00edmicos78 y carcin\u00f3genos biol\u00f3gicos79. De tal manera que las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas se caracterizan por ser invasivas y resistentes al da\u00f1o, y adem\u00e1s pierden su capacidad de morir, a tal grado que la multiplicaci\u00f3n de \u00e9stas llega a formar masas denominadas tumores o neoplasias. Por ello, la OMS (2018) define al c\u00e1ncer como: \"...un proceso de crecimiento y diseminaci\u00f3n incontrolados de c\u00e9lulas. Puede aparecer pr\u00e1cticamente en cualquier lugar del cuerpo. El tumor suele invadir el tejido circundante y puede provocar met\u00e1stasis en puntos distantes del organismo.\" Asimismo, este t\u00e9rmino incorpora un amplio y diverso n\u00famero de enfermedades que guardan relaci\u00f3n entre s\u00ed, por ello los tipos de c\u00e1ncer se agrupan a partir del origen de \u00e9ste: Carcinoma: empieza en la piel o tejidos que revisten o cubren los \u00f3rganos internos. Sarcoma: aparece en el hueso, cart\u00edlago, grasa, m\u00fasculo, vasos sangu\u00edneos u otro tejido conjuntivo o de sost\u00e9n. Leucemia: se desarrolla en el tejido en el que se forma la sangre, como la m\u00e9dula \u00f3sea, y causa que se produzcan grandes cantidades de c\u00e9lulas sangu\u00edneas anormales y que entren en la sangre. Linfoma y mieloma: surgen en las c\u00e9lulas del sistema inmunitario. C\u00e1nceres del sistema nervioso central: se originan en los tejidos del cerebro y de la m\u00e9dula espinal (Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, 2019). Para el tratamiento m\u00e9dico se consideran las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la persona (sexo, edad, lugar de origen, etnia, enfermedades, trabajo, n\u00famero de hijos, etc.) y las particularidades de la enfermedad que presenta (tipo de c\u00e1ncer, etapa, antecedentes gen\u00e9ticos, etc.), por lo cual cada persona con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer representa un caso \u00fanico. 77. Como las radiaciones ultravioletas e ionizantes. 78. Como el amianto, los componentes del humo de tabaco, las aflatoxinas (contaminantes de los alimentos) y el ars\u00e9nico (contaminante del agua de bebida). 79. Como determinados virus, bacterias y par\u00e1sitos.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD377Desde hace algunas d\u00e9cadas, organismos internacionales, nacionales y de la sociedad civil han mostrado su preocupaci\u00f3n por el incremento de personas diagnosticadas con c\u00e1ncer, y en particular por los altos costos que ocasiona para los gobiernos y las familias de los pacientes, as\u00ed como la discapacidad y mortandad que produce. A principios de este siglo, la OMS (2004) se\u00f1alaba \"...que el n\u00famero estimado de casos nuevos cada a\u00f1o aumente de 10 millones en 2000 a 15 millones para 2020. Alrededor del 60% de todos estos casos nuevos se presentar\u00e1n en las regiones menos desarrolladas del mundo\", mientras que en el a\u00f1o 2030 probablemente los casos nuevos sobrepasar\u00e1n los 20 millones anuales. En gran medida estas estimaciones obedecen al envejecimiento poblacional, a la modificaci\u00f3n de los estilos de vida, al aumento de la obesidad y de la inactividad f\u00edsica, a la disminuci\u00f3n de enfermedades transmisibles, as\u00ed como al incremento de ciertos tipos de c\u00e1ncer. Estos pron\u00f3sticos significar\u00edan que cada uno de nosotros tendr\u00eda una relaci\u00f3n pr\u00f3xima con el c\u00e1ncer, ya sea como paciente, como familiar o amigo de alguna persona con este diagn\u00f3stico. Gr\u00e1fica No. 1 N\u00daMERO ESTIMADO DE CASOS NUEVOS DE 2020 A 2040 Fuente: IARC (2020). N\u00famero estimado de casos nuevos de 2020 a 2040, ambos sexos, edad [0-85 +], T odos los c\u00e1nceres. Disponible en [https://gco.iarc.fr/tomorrow/en/dataviz/isotype?populations=484&single_unit=10000] 2018 19.3 millones 2040 16,388,459 30.2 millones G\u00c9NERO Y COMUNIDAD378El c\u00e1ncer es una de las tres primeras causas de muerte a nivel internacional: se le atribuye el 12% del total de defunciones en todo el mundo, y se prev\u00e9 que a partir del 2020 las defunciones anuales por esta enfermedad aumentar\u00e1n a 10 millones (OMS, 2004; OMS, 2018). El \u00faltimo dato publicado por este Observatorio indica que aproximadamente se detectaron 18,078,957 nuevos casos de c\u00e1ncer durante 2018; el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (11.6%), el c\u00e1ncer de mama (11.6%) y el c\u00e1ncer colorrectal (10.2%) fueron los tres principales tipos de c\u00e1ncer detectados. Los tumores malignos de pulm\u00f3n, pr\u00f3stata, colorrectal, est\u00f3mago e h\u00edgado son m\u00e1s frecuentes en los hombres, y en las mujeres son los de mama, colorrectal, pulm\u00f3n, cuello del \u00fatero y est\u00f3mago (OMS, 2018). Por otra parte, el n\u00famero de muertes atribuibles a esta enfermedad sum\u00f3 los 9,555,027; el 18.4% correspondi\u00f3 a causas relacionadas al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, 9.2% al c\u00e1ncer colorrectal, y 8.2% a c\u00e1ncer de est\u00f3mago. De acuerdo al \u00faltimo informe de la Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), presentado en el marco de GLOBOCAN 2018, se prev\u00e9 que en la pr\u00f3xima d\u00e9cada se incremente el c\u00e1ncer de mama en Latinoam\u00e9rica, al presentar 572,000 casos nuevos y unas 130,000 muertes, casi el doble de lo que se espera en Estados Unidos y Canad\u00e1. Es decir, los pa\u00edses desarrollados exponen tasas m\u00e1s altas de nuevos casos, son \u00e9stos los que presentan menor mortandad por esta enfermedad, mientras los pa\u00edses en desarrollo muestran bajas tasas de supervivencia. Esta situaci\u00f3n puede explicarse principalmente a deficientes estrategias de detecci\u00f3n temprana, al bajo acceso a los servicios de salud, a diagn\u00f3sticos en etapas avanzadas, a los insuficientes servicios de diagn\u00f3stico y tratamiento del CaMa que se proporcionan en estos pa\u00edses. Si bien son alarmantes las cifras que nos brinda la OMS, se espera que se incremente la incidencia de esta patolog\u00eda hasta un 40% en la pr\u00f3xima d\u00e9cada; esto no s\u00f3lo atribuido al cambio demogr\u00e1fico en Am\u00e9rica Latina, sino tambi\u00e9n al estilo de vida occidental que ha adoptado la poblaci\u00f3n de estos pa\u00edses. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD379Gr\u00e1fica 2 CAUSAS M\u00c1S COMUNES DE C\u00c1NCER EN M\u00c9XICO (2018) Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (febrero, 2020) M\u00e9xico: Carga de c\u00e1ncer. Disponible en l\u00ednea [https://www.who.int/cancer/country-profiles/MEX_2020.pdf] Recuperado: 4 de febrero de 2021. Cabe se\u00f1alar que la mortalidad por c\u00e1ncer de mama apareci\u00f3 dentro de la lista de las 10 principales causas de muerte entre las mujeres mexicanas desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas. Adem\u00e1s, la preocupaci\u00f3n sobre este padecimiento est\u00e1 relacionado al contexto de transici\u00f3n demogr\u00e1fica en nuestro pa\u00eds, pues la edad es el principal factor de riesgo para el desarrollo de c\u00e1ncer de mama, afectando a una de cada 8 mujeres a lo largo de su vida. De \u00e9stas, la mitad de las pacientes son mayores de 65 a\u00f1os y 35% son mayores de 70 a\u00f1os. II. IMPLICACIONES SOCIALES DEL C\u00c1NCER DE MAMA Desde 1980 se comienza a visibilizar un cambio epidemiol\u00f3gico entre la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds, las enfermedades transmisibles dejaron de ser las principales causas de mortalidad para dar paso a las enfermedades no transmisibles. Paralelamente, tambi\u00e9n se inici\u00f3 un proceso de cambio demogr\u00e1fico, reduci\u00e9ndose progresivamente el n\u00famero de personas en edades m\u00e1s j\u00f3venes, mientras aumentan los grupos de la poblaci\u00f3n en edades m\u00e1s avanzadas. El aumento de la esperanza de vida y la disminuci\u00f3n de la tasa de Incidence que la proporci\u00f3n de personas mayores de 60 a\u00f1os est\u00e9 aumentando m\u00e1s que cualquier otro grupo de edad en casi todos los pa\u00edses. La atenci\u00f3n de las enfermedades no transmisibles es uno de los principales retos del envejecimiento demogr\u00e1fico para el Sistema Nacional de Salud por el paulatino incremento de casos, la prematura discapacidad que generan y el alto costo de su tratamiento. \u00c9stas tienen por causa factores de riesgo comunes y modificables, entre los que se encuentran una alimentaci\u00f3n poco sana, inactividad f\u00edsica y el consumo de tabaco, principalmente. A medida en que las personas envejecen, las ENT se convierten en las principales causas de morbilidad, mortalidad y discapacidad. Actualmente, el 73% de las muertes en el pa\u00eds son causadas por padecimientos no transmisibles, como la diabetes, los problemas cardiovasculares y el c\u00e1ncer, situaci\u00f3n que ha impactado directamente en la contribuci\u00f3n de los diferentes grupos de edad a la mortalidad, ya que aproximadamente el 50% de las muertes se produjeron en personas mayores a 65 a\u00f1os de edad. En el caso de nuestro pa\u00eds, el c\u00e1ncer es la tercera causa de muerte y se estima que cada a\u00f1o se detectan poco m\u00e1s de 120 mil casos nuevos, es decir, en promedio se diagnostican 333 nuevos casos al d\u00eda. Los tipos de c\u00e1ncer que m\u00e1s decesos generan en la poblaci\u00f3n mexicana son el de mama, el cervicouterino y de h\u00edgado en las mujeres; mientras que para los hombres son el de pr\u00f3stata, pulm\u00f3n y est\u00f3mago (Cfr. T abla 1). En los \u00faltimos a\u00f1os, la incidencia de c\u00e1ncer de mama alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo en las mujeres del grupo de 60 a 64 a\u00f1os, pues en \u00e9stas se presentan 68 casos por cada 100 mil mujeres de ese grupo de edad. Sin embargo, un dato alarmante es que entre las mujeres de 25 a 44 a\u00f1os y las de 45 a 49 a\u00f1os, los casos nuevos pasaron de 13 a 50, por cada 100 mil mujeres de cada grupo de edad, respectivamente.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD381Tabla 1 DIEZ PRINCIPALES C\u00c1NCERES COMO CAUSA DE MUERTE POR SEXO, 2013. Posici\u00f3n Hombres Mujeres Tipo de c\u00e1ncer Muertes Tipo de c\u00e1ncer Muertes 1 C\u00e1ncer de pr\u00f3stata 5,770 C\u00e1ncer de mama 5,338 2 C\u00e1ncer de tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n 4,074 C\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino 3,694 3 C\u00e1ncer de est\u00f3mago 2,856 C\u00e1ncer de h\u00edgado 3,029 4 C\u00e1ncer de h\u00edgado 2,736 C\u00e1ncer de est\u00f3mago 2,510 5 Leucemias 2,146 C\u00e1ncer de tr\u00e1quea, bronquios y pulm\u00f3n 2,360 6 C\u00e1ncer de colon 2,081 C\u00e1ncer de p\u00e1ncreas 2,026 7 C\u00e1ncer de ri\u00f1\u00f3n y v\u00edas urinarias 1,862 C\u00e1ncer de ovario 2,023 8 C\u00e1ncer de p\u00e1ncreas 1,701 C\u00e1ncer de colon 1,942 9 Linfoma no Hodgkin 1,226 Leucemias 1,854 10 enc\u00e9falo 1,114 C\u00e1ncer de ves\u00edcula biliar 1,090 Fuente: Secretar\u00eda de Salud (2015). Informe sobre la salud de los mexicanos 2015. M\u00e9xico. En el c\u00e1ncer de mama, los factores considerados de mayor riesgo son la edad y el sexo. Por ello, existe una preocupaci\u00f3n de los organismos internacionales y de la sociedad civil porque en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se incrementar\u00e1 de manera importante el n\u00famero de personas mayores en el contexto de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica por la que atraviesa nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, las estad\u00edsticas se\u00f1alan que las mujeres alcanzan una esperanza de vida mayor que los hombres. En nuestro pa\u00eds cobr\u00f3 importancia como problema de salud p\u00fablica, no s\u00f3lo por su incidencia en la mortalidad que ocasiona en hombres y mujeres o por los altos costos del tratamiento, sino por el gasto de bolsillo y el impacto psicosocial que tiene en las mujeres y sus familias: Econ\u00f3micos: Para nadie es desconocido que una de las consecuencias m\u00e1s importantes es el econ\u00f3mico, m\u00e1s a\u00fan cuando quien enferma es uno de los proveedores econ\u00f3micos principales de la familia. Esta situaci\u00f3n se recrudece cuando la paciente no cuenta con seguridad social, toda vez que se deben costear los estudios y tratamiento m\u00e9dico, y aunque han existido programas p\u00fablicos para la atenci\u00f3n de esta enfermedad, las pacientes y G\u00c9NERO Y COMUNIDAD382sus familiares deben esperar al menos un mes para tener una cita de primera vez. Algunas familias deciden buscar el tratamiento al amparo del gobierno en las grandes ciudades, lo que implica pagar el transporte para llegar al hospital y comidas durante su permanencia en \u00e9sta, tanto para el enfermo como para su acompa\u00f1ante. Algunos tipos de c\u00e1ncer involucran la compra de complementos para aminorar los efectos biol\u00f3gicos o psicol\u00f3gicos del c\u00e1ncer, como pr\u00f3tesis mamaria, pelucas, brassiers y mangas para contrarrestar el linfedema (que es una consecuencia en las mujeres que requieren mastectom\u00eda). Adem\u00e1s, algunas pacientes suelen costear tratamientos alternativos o complementarios a su tratamiento m\u00e9dico, como terapias psicol\u00f3gicas, dietas especiales, terapias a base de hierbas o animales. Psicoemocionales: Los diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer son asociados a la muerte, adem\u00e1s, el deterioro f\u00edsico que sufren los pacientes como resultado del tratamiento repercute en la autopercepci\u00f3n de su persona, evidenciando problemas de autoestima, ansiedad o depresi\u00f3n. Por ejemplo, para las mujeres resulta sumamente doloroso la p\u00e9rdida del cabello. Inevitablemente, entre los familiares se presentar\u00e1 una gama de emociones y sentimientos, no s\u00f3lo por el deterioro f\u00edsico del paciente, sino tambi\u00e9n porque en ocasiones la respuesta institucional no es de la calidad y rapidez con la que se espera. Social: Algunas repercusiones del c\u00e1ncer no son consideradas como discapacidad, sin embargo, las secuelas de la enfermedad no permiten que las personas realicen sus actividades cotidianas como sol\u00edan hacerlo anteriormente. Por ejemplo, algunas mujeres con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama derivado del tratamiento han perdido ganglios linf\u00e1ticos, y ello implic\u00f3 la limitaci\u00f3n para realizar actividades instrumentales de la vida cotidiana, como lavar, planchar, exprimir, incluso cocinar, situaci\u00f3n que ha impedido que algunas mujeres regresen a su actividad laboral. Por otra parte, tambi\u00e9n su vida sexual y afectiva se ve afectada: el desinter\u00e9s sexual de su pareja en algunas ocasiones puede tornarse violento, e incluso llevar al divorcio. Sin dejar de mencionar la presencia de diferentes formas de violencia de las que suelen ser objeto durante el proceso de enfermedad-atenci\u00f3n, no s\u00f3lo de los sistemas de salud, sino tambi\u00e9n de su pareja, familiares o de la misma sociedad, violencias traducidas en negaci\u00f3n del servicio de salud; incluso abandono, rechazo, G\u00c9NERO Y COMUNIDAD383violencia verbal y patrimonial o la estigmatizaci\u00f3n de las pacientes (Arellano, 2013, Varela, 2018). La presencia del c\u00e1ncer afecta a los dem\u00e1s integrantes de la familia: en algunos casos se han visto interrumpidas las trayectorias escolares, laborales y afectivas de \u00e9stos por priorizar la salud de su familiar. No se han logrado medir los costos sociales del c\u00e1ncer a nivel mundial, pues de la misma manera en la que biol\u00f3gicamente cada paciente representa un caso, lo mismo sucede en t\u00e9rminos sociales. Este tipo de repercusiones depender\u00e1n de su estructura y din\u00e1mica familiar, de las redes de apoyo sociales que disponga, de su acceso a servicios de salud, la relaci\u00f3n de pareja, su empleo, la edad de sus hijos o su inter\u00e9s por tener descendencia, incluso de su autoestima. T odas estas implicaciones son las que determinan lo grave que es para la sociedad la incidencia del c\u00e1ncer, pues en algunas ocasiones la presencia de esta enfermedad en la familia conlleva a caer en la pobreza o pobreza extrema. Lamentablemente, cada d\u00eda aumentan los casos con diagn\u00f3sticos en fases terminales, a pesar de que la mayor\u00eda de los tipos de c\u00e1ncer pueden ser curables cuando son detectados en etapas tempranas. En esta enfermedad, diversos factores de riesgo est\u00e1n asociados a los estilos de vida impuestos por el neoliberalismo, y a las sociedades de consumo caracterizadas por enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas que impactan no s\u00f3 lo a la familia sino tambi\u00e9n a la sociedad, por su larga duraci\u00f3n, progresi\u00f3n lenta y la discapacidad que generan en poblaciones adultas. III. ELEMENTOS PARA UN MODELO INTERGENERACIONAL DE DETECCI\u00d3N TEMPRANA DEL C\u00c1NCER DE MAMA Al hablar de un modelo generacional para la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama, es importante identificar aquellas acciones que realizadas en edades tempranas incrementan los factores de riesgo de diagn\u00f3sticos tard\u00edos en edades mayores, con la intenci\u00f3n de generar estrategias que permitan un proceso de intervenci\u00f3n que contemple acciones de acuerdo a cada grupo etario. En ese sentido, se presentan dos ejercicios emp\u00edricos con relaci\u00f3n al conocimiento y actitudes sobre la detecci\u00f3n temprana en poblaci\u00f3n joven y en poblaci\u00f3n mayor.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD3843.1. FACTORES DE RIESGO, ACTITUDES Y CONOCIMIENTO DE J\u00d3VENES SOBRE LA DETECCI\u00d3N TEMPRANA DEL C\u00c1NCER DE MAMA Con la finalidad de aproximarnos a los factores de riesgo y los antecedentes de c\u00e1ncer en las familias, se realiz\u00f3 una encuesta a 300 mujeres j\u00f3venes estudiantes universitarias. El cuestionario se dise\u00f1\u00f3 a partir de la Norma Oficial Mexicana NOM-041-SSA2-2011, para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama, as\u00ed como en las gu\u00edas cl\u00ednicas para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama de la Secretar\u00eda de Salud; se integr\u00f3 por 30 preguntas y 25 afirmaciones, mismas que fueron organizadas en seis apartados, haciendo \u00e9nfasis en la dimensi\u00f3n social de la enfermedad. 3.1.1. FACTORES DE RIESGO PRESENTES EN UNA MUESTRA DE MUJERES J\u00d3VENES UNIVERSITARIAS El 62.3% de las encuestadas se encontraba entre los 18 a 22 a\u00f1os, 29.0% entre 22 a 27 a\u00f1os, y el 10.4% restante se distribuy\u00f3 entre las mujeres mayores a 28 a\u00f1os de edad. En correspondencia con este indicador, el 92.7% eran solteras, y el resto viv\u00eda con una pareja, ya sea en uni\u00f3n libre o casada. T odas se encontraban cursando sus estudios universitarios. Los factores de riesgo que presenta la poblaci\u00f3n encuestada, son los siguientes:A. Biol\u00f3gicos Vida menstrual de m\u00e1s de 40 a\u00f1os (menarca antes de los 12 a\u00f1os y menopausia despu\u00e9s de los 52 a\u00f1os): Aunque no podemos saber el tiempo de su vida menstrual, el 29.3% tuvo su menarca entre los 9 y 11 a\u00f1os. Historia personal o familiar de c\u00e1ncer de mama en madre, hijas o hermanas: el 44.3% (133) de la muestra afirm\u00f3 tener un familiar que ha padecido c\u00e1ncer. Si bien la mayor\u00eda (61.5%) ha tenido al menos un familiar con c\u00e1ncer, destaca que 36.2% ha tenido entre 2 y 4 familiares con esta enfermedad. Los c\u00e1nceres que m\u00e1s han afectado a los familiares de las alumnas son el de mama (24.1%), est\u00f3mago (13.3%) y cervicouterino (11.6%); esta condici\u00f3n es un reflejo del comportamiento de las estad\u00edsticas a nivel nacional. Derivado que dos de estos padecimientos afectan preponderantemente a las mujeres, los parentescos son femeninos: en el 18.5% es la abuela quien ha sido afectada por el c\u00e1ncer, en la madre se present\u00f3 en el 9.0%; sobresale la t\u00eda con el 28.8%.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD385B. Factores de riesgo relacionados con estilos de vida La caracter\u00edstica de este tipo de factores de riesgo es que son modificables, y por lo tanto, son decisi\u00f3n de la persona. Entre los que han sido asociados al c\u00e1ncer de mama se encuentran los siguientes: M\u00e9todos anticonceptivos: por la edad de las encuestadas es com\u00fan que utilicen m\u00e9todos anticonceptivos, el 54.7% de ellas afirmaron utilizarlos. Una limitante de la encuesta es el desconocer el tipo de anticonceptivo que emplean. Sedentarismo: pr\u00e1cticamente este indicador es el enemigo por vencer de las enfermedades no transmisibles. El 61.3% de las estudiantes se\u00f1al\u00f3 no realizar alguna actividad f\u00edsica. Sobrepeso/obesidad: en conjunto, 43.7% afirm\u00f3 tener mayor peso del rango que deber\u00edan presentar en correspondencia con su estatura. Este indicador no s\u00f3lo es un factor de riesgo asociado al c\u00e1ncer, sino tambi\u00e9n a enfermedades no transmisibles como diabetes mellitus tipo dos. T abaquismo: s\u00f3lo un 10.3% manifest\u00f3 fumar diariamente; cabe se\u00f1alar que este h\u00e1bito es tambi\u00e9n un factor de riesgo para la mayor\u00eda de los tipos de c\u00e1ncer, as\u00ed como de otras enfermedades no transmisibles. Consumo de alcohol: el porcentaje que se\u00f1al\u00f3 consumir alcohol es mayor (24%) al porcentaje que consume tabaco (10.3%). C. Pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de senoSeg\u00fan la NOM-041-SSA2-2011, la autoexploraci\u00f3n debe realizarse a partir de los 20 a\u00f1os a fin de \"... tener un mayor conocimiento de su propio cuerpo e identificar cambios anormales para la demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica apropiada\". Adem\u00e1s, estipula que es responsabilidad del personal de salud ense\u00f1ar a las mujeres la autoexploraci\u00f3n de senos, as\u00ed como hacer de su conocimiento los s\u00edntomas y signos del c\u00e1ncer de mama. 48.7% de las encuestadas no se realiza la autoexploraci\u00f3n de los senos, toda vez que de acuerdo con las indicaciones de la gu\u00eda \u00e9stas tendr\u00edan que estarlo practicando de manera mensual. Un porcentaje casi similar se\u00f1al\u00f3 no saber c\u00f3mo efectuar dicha exploraci\u00f3n y 41.7% indica tener dudas de c\u00f3mo realizarlo. La mastograf\u00eda: este tamizaje se recomienda en mujeres despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os de edad, y los datos revelan el desconocimiento que las mujeres tienen sobre las G\u00c9NERO Y COMUNIDAD386pr\u00e1cticas que las llevan a conservar su salud. En este grupo de universitarias, 39% afirm\u00f3 que la mastograf\u00eda debe practicarse antes de los 39 a\u00f1os y 13.3% no sabe. En cuanto a la periodicidad de este estudio, 47% refiri\u00f3 saber que debe realizarse cada a\u00f1o, 22% se\u00f1al\u00f3 cada seis meses; el resto indic\u00f3 per\u00edodos mayores a dos a\u00f1os. Las mujeres asocian al CaMa la aparici\u00f3n de abultamientos, abscesos, bolitas o bultos, seguido de secreci\u00f3n o l\u00edquido de los pezones, as\u00ed como cambios en la piel, como enrojecimiento, piel de naranja o manchas; tambi\u00e9n refirieron s\u00edntomas como fatiga y n\u00e1useas. Si bien reconocen los tres principales signos asociados al c\u00e1ncer de mama, a\u00fan falta el reconocimiento de otros igual de importantes: cambio en el tama\u00f1o o la forma (asimetr\u00eda) de la mama, venas crecientes, endurecimiento, as\u00ed como erosiones de la piel. Gr\u00e1fica 3 NUBE DE SIGNOS Y S\u00cdNTOMAS ASOCIADOS A C\u00c1NCER DE MAMA Fuente: Cruz Maldonado, Norma. (2019). Pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n mamaria en mujeres universitarias. C\u00e1tedra Especial Jos\u00e9 Vasconcelos. UNAM: ENTS. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD3873.2. INTERVENCI\u00d3N SOCIAL PARA LA DETECCI\u00d3N TEMPRANA Y ATENCI\u00d3N OPORTUNA DE C\u00c1NCER DE MAMA EN MUJERES ADULTAS MAYORES EN COMUNIDADES MARGINADAS Desde hace siete a\u00f1os, la Asociaci\u00f3n Mexicana de Lucha Contra el C\u00e1ncer (AMLCC), como parte de su l\u00ednea de acci\u00f3n Detecci\u00f3n T emprana, ha implementado el proyecto \"Promoci\u00f3n para la salud: Herramienta para la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer en comunidades marginadas\". Dicho proyecto est\u00e1 dirigido a comunidades de bajos recursos y se integra por un proceso de informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en general, capacitaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de promotoras comunitarias y realizaci\u00f3n de jornadas de detecci\u00f3n temprana. En el caso de c\u00e1ncer de mama, se han encontrado circunstancias que est\u00e1n estrechamente ligadas con los resultados de la encuesta aplicada a las j\u00f3venes universitarias: No existe una cultura de autocuidado de la salud. Las mujeres j\u00f3venes y adultas desconocen que existen formas de detecci\u00f3n temprana para mujeres j\u00f3venes, como la autoexploraci\u00f3n de mamas y el ultrasonido mamario. Algunas mujeres muestran renuencia a la realizaci\u00f3n de la mastograf\u00eda por informaci\u00f3n distorsionada, tab\u00faes o prejuicios. Aunado a lo anterior, se suman situaciones derivadas de los procesos de atenci\u00f3n en el sistema de salud: No se realizan estudios de detecci\u00f3n despu\u00e9s de cierto rango de edad. El tiempo de espera para recibir la atenci\u00f3n es prolongado. Existe falta de equipamiento m\u00e9dico en las instancias de salud, principalmente en comunidades marginadas. Falta de formaci\u00f3n en especialistas en Personas Mayores (oncolog\u00eda en la vejez). En conjunto, estos factores generan condicionantes que repercuten en la detecci\u00f3n temprana y atenci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer de mama entre las mujeres adultas mayores y por ende en el incremento de muertes por esta causa en este grupo poblacional: Los casos de c\u00e1ncer identificados en comunidad llegan en etapas tard\u00edas, incluso con met\u00e1stasis. En la mayor\u00eda de los casos de c\u00e1ncer identificados, se trata de mujeres que acuden cuando los signos ya son muy evidentes y presentan un estado muy deteriorado.G\u00c9NERO Y COMUNIDAD388Ante este panorama, la AMLCC, dentro de su proceso de intervenci\u00f3n comunitaria para la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de mama, ha incorporado acciones dirigidas espec\u00edficamente a mujeres adultas mayores: Pl\u00e1ticas informativas dirigidas a la poblaci\u00f3n adulta mayor. T alleres de autoexploraci\u00f3n para mujeres adultas mayores. Realizaci\u00f3n de estudios de detecci\u00f3n temprana (ultrasonidos de mama y mastograf\u00edas) a mujeres adultas mayores que por edad o falta de equipamiento no son atendidas en sus cl\u00ednicas de afiliaci\u00f3n o centros de salud. Realizaci\u00f3n de estudios auxiliares de diagn\u00f3stico (biopsias de mama) en casos con hallazgos sugerentes a malignidad. Orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para la atenci\u00f3n en casos con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. Si bien estas acciones hasta el momento no han contribuido a disminuir la incidencia de c\u00e1ncer de mama en las mujeres adultas mayores de las comunidades intervenidas, s\u00ed han permitido detectar cada vez m\u00e1s casos con posibilidades de supervivencia, pero sobre todo, nos muestran la urgencia de dise\u00f1ar estrategias efectivas para la disminuci\u00f3n de factores de riesgo y detecci\u00f3n temprana desde etapas previas a la vejez. A partir de las experiencias aqu\u00ed expuestas, podemos observar que j\u00f3venes mal informadas, sin una cultura de autocuidado de la salud, que desconocen los estudios b\u00e1sicos de detecci\u00f3n temprana, que tienen estilos de vida poco saludables, sumado a las limitantes propias del sistema de salud, representan una alta probabilidad de convertirse en adultas con enfermedades cr\u00f3nico-degenerativas. A MODO DE DISCUSI\u00d3N: AUTOCUIDADO Y DETECCI\u00d3N TEMPRANA: NODOS PARA LA ARTICULACI\u00d3N DE MODELOS PREVENTIVOS DE C\u00c1NCER DE MAMA INTERGENERACIONAL A pesar de los esfuerzos gubernamentales y de la sociedad civil orientados a disminuir los \u00edndices de mortalidad y morbilidad por c\u00e1ncer de mama, lamentablemente aumentan d\u00eda a d\u00eda. Ante esta situaci\u00f3n, diversos organismos internacionales e investigaciones han sugerido que las acciones tendientes a disminuir la mortandad de mujeres por c\u00e1ncer de mama debe concentrarse en el autocuidado, la reducci\u00f3n de factores de riesgo y la aplicaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos que permitan la detecci\u00f3n temprana, todas \u00e9stas G\u00c9NERO Y COMUNIDAD389enmarcadas en la promoci\u00f3n de la salud, ya que la detecci\u00f3n oportuna de este tipo de c\u00e1ncer presentan un porcentaje mayor de sobrevida y un costo menor en la atenci\u00f3n en comparaci\u00f3n a los de etapas tard\u00edas (Nigenda, abordaremos algunos ejes de intervenci\u00f3n que permitan transitar de una poblaci\u00f3n mayor con problemas de salud a una poblaci\u00f3n que envejece, y en este proceso, reconocer como una oportunidad de incorporar acciones cotidianas que les permita reducir factores de riesgo e identificar de manera oportuna alg\u00fan signo de c\u00e1ncer de mama. En resumen, incorporar procesos de promoci\u00f3n de la salud para transitar en ese proceso de envejecimiento a trav\u00e9s de la disminuci\u00f3n de riesgos: Determinantes sociales de la salud: Este enfoque nos permitir\u00eda comprender las inequidades sociales que influyen en los procesos de salud-enfermedad. En este caso, el acceso a la salud y las condiciones de vida de las mujeres ser\u00e1 determinante en los estilos de vida y el acceso a los servicios de salud. Promoci\u00f3n de la salud: Las instituciones de salud de nuestro pa\u00eds subrayan la importancia que tiene el generar procesos de prevenci\u00f3n del CaMa. La Norma Oficial Mexicana NOM-041-SSA2-2011 para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama, se\u00f1ala: \"Las actividades de prevenci\u00f3n incluyen la comunicaci\u00f3n educativa a la poblaci\u00f3n para el conocimiento de los factores de riesgo y promover estilos de vida sanos que contribuyan a disminuir la morbilidad por el c\u00e1ncer de la mama, as\u00ed como fomentar la demanda de la detecci\u00f3n temprana con el objeto de mejorar la oportunidad del diagn\u00f3stico y tratamiento\". 5.2 Las actividades de detecci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama consisten en tres tipos de intervenci\u00f3n espec\u00edfica que van dirigidos a la poblaci\u00f3n femenina de acuerdo con su grupo de edad o vulnerabilidad y son: 5.2.1 Autoexploraci\u00f3n, para el diagn\u00f3stico temprano. 5.2.2 Examen cl\u00ednico, para el diagn\u00f3stico temprano. 5.2.3 Mastograf\u00eda, para la identificaci\u00f3n en fase precl\u00ednica (Secretar\u00eda de Salud, 2011). No obstante, es sumamente importante redireccionar las estrategias de promoci\u00f3n de la salud; primero, es necesario que las estrategias est\u00e9n acordes a las caracter\u00edsticas de las mujeres j\u00f3venes y mujeres mayores del siglo XXI, mujeres que requieren de informaci\u00f3n G\u00c9NERO Y COMUNIDAD390confiable, con per\u00edodos cortos de atenci\u00f3n e informaci\u00f3n que pueda ser transmitida a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles y redes sociales digitales. En segundo momento, es necesario transmitir informaci\u00f3n acorde a los grupos de edad de las mujeres y a los factores de riesgo que existen en cada uno de \u00e9stos. Si bien existen campa\u00f1as para promover la pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de mamas, la informaci\u00f3n de \u00e9stas es gen\u00e9rica. Dos preguntas comunes en la poblaci\u00f3n mayor respecto a este tema es: \u00bfen qu\u00e9 momento realizarse la exploraci\u00f3n de senos cuando ya no se tiene el per\u00edodo menstrual? y \u00bfhasta qu\u00e9 edad debe realizarse la mastograf\u00eda? Estas preguntas reflejan la falta de informaci\u00f3n sobre detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer de mama en grupos de mujeres mayores. Ciclo de vida y envejecimiento: este enfoque es el id\u00f3neo para realizar procesos de intervenci\u00f3n intergeneracionales que nos permitan transitar de poblaciones j\u00f3venes que incorporan la autoexploraci\u00f3n de senos de manera cotidiana a poblaciones mayores que cuidan de su cuerpo y salud disminuyendo riesgos, en particular sobre el c\u00e1ncer de mama. Recordemos que este enfoque presupone que las experiencias se acumulan a lo largo de las diferentes etapas del ciclo vital, es decir, las experiencias de una etapa repercutir\u00e1n en las etapas subsecuentes. Consideramos de suma importancia tejer puentes entre la juventud y la vejez, a trav\u00e9s de acciones de intervenci\u00f3n social de promoci\u00f3n a la salud. G\u00c9NERO Y COMUNIDAD391 Situaci\u00f3n actual Poblaci\u00f3n j\u00f3ven -Sin pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de senos -Carente de informaci\u00f3n sobre la detecci\u00f3n oportuna del CaMa -Con factores de riesgo sociales (consumos de alcohol y tabaco, sedentarismo, obesidad) Poblaci\u00f3n adulta -Sin pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de senos -Evita la mastograf\u00eda por miedo, pena, falta de tiempo -Detecci\u00f3n de c\u00e1nce de mama en etapas tard\u00edas -Con factores de riesgo sociales (consumos de alcohol y tabaco, sedentarismo, obesidad) Poblaci\u00f3n mayor -Sin pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n de senos -Evita la mastograf\u00eda por miedo, pena, miedo, tab\u00faes -Detecci\u00f3n de c\u00e1nce de mama en etapas tard\u00edas -Con comorbilidades (diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial, obesidad) Situaci\u00f3n ideal Poblaci\u00f3n j\u00f3ven -Realiza la exploraci\u00f3n de senos -Reconoce sus antecedentes heredofamiliares -Cuenta con informaci\u00f3n sobre la detecci\u00f3n oportuna del CaMa -M\u00ednimos factores de riesgos sociales Poblaci\u00f3n adulta -Realiza la exploraci\u00f3n de senos -Realiza mastograf\u00eda -Detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama en etapas tempranas -M\u00ednimos factores de riesgo sociales Poblaci\u00f3n mayor -Realiza la exploraci\u00f3n de senos -Realiza mastograf\u00eda -Detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de mama en etapas oportunas -Sin comorbilidades Intervenci\u00f3n social Gr\u00e1fica 4 ETAPAS PARA TRANSITAR A UN ENVEJECIMIENTO CON DISMINUCI\u00d3N DE RIESGO EN C\u00c1NCER DE MAMA Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. De acuerdo con los resultados del estudio exploratorio, las mujeres j\u00f3venes no realizan la autoexploraci\u00f3n de senos, incluso a pesar de tener a una mujer cercana con antecedentes de diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama o cervicouterino (madre, hermana o t\u00eda). Este precedente tambi\u00e9n puede ser destinado a encauzar de manera positiva la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos destinados a la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de mama. Incluso en estas familias despliega las posibilidades de intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de la asesor\u00eda sociogen\u00e9tica, poco explorada en nuestro pa\u00eds, pero que en experiencias internacionales tiene importantes resultados en mujeres con c\u00e1ncer de mama hereditario. Seg\u00fan Alejandro Mohar, exdirector del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCan), aproximadamente cerca de 16 mil mujeres son diagnosticadas con c\u00e1ncer de mama, y de \u00e9stas el 5%, alrededor de 800 mujeres, son portadoras de la variaci\u00f3n del gen BRCA1 80, \"De ese 5 por ciento 80. Es un gen supresor de tumores, nombrado de esa manera por sus siglas en ingl\u00e9s \" Breast Cancer 1\"G\u00c9NERO Y COMUNIDAD392de mujeres con BRCA1 en M\u00e9xico, menos del 1% se realiza la prueba gen\u00e9tica y de ellas menos de la mitad se realiza la mastectom\u00eda bilateral profil\u00e1ctica\" (SIPSE, 2013). Los resultados de la encuesta exploratoria indican que el conocimiento y la pr\u00e1ctica de la autoexploraci\u00f3n de los senos es baja entre las estudiantes universitarias, a pesar de la importancia que las mujeres le otorgaron a esta estrategia de detecci\u00f3n temprana. El desconocimiento, tab\u00faes, idiosincrasia, informaci\u00f3n distorsionada, miedo y la falta de tiempo son elementos que cualquier estrategia de intervenci\u00f3n deber\u00e1 considerar a fin de fomentar la incorporaci\u00f3n cotidiana de acciones tendientes a la detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer de mama y la disminuci\u00f3n de sus factores de riesgo. Es imperativo realizar estrategias de promoci\u00f3n y educaci\u00f3n de la salud relacionada a la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de mama por grupos de poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, hacer hincapi\u00e9 en las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer en aquellas mujeres que tienen antecedentes de este padecimiento entre sus familiares, ya que un porcentaje significativo de las encuestadas presenta esta condici\u00f3n. Por \u00faltimo, es necesaria la revisi\u00f3n de la Norma Oficial Mexicana NOM-041-SSA2- 2011 para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama, desde las disciplinas de las Ciencias Sociales que forman parte del equipo de salud, pues lo social est\u00e1 presente en el proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Este padecimiento no puede continuar siendo reducido a un mero problema de salud (biol\u00f3gico), pues es innegable que las condiciones sociales, culturales y econ\u00f3micas son transversales en la prevenci\u00f3n, tratamiento y recuperaci\u00f3n de las mujeres. Durante d\u00e9cadas las y los trabajadores sociales han sido testigos del impacto econ\u00f3mico que presenta esta enfermedad en las familias: se costean los estudios de detecci\u00f3n, tratamientos, pr\u00f3tesis, alimentos especiales o complementarios, pasajes, hospedaje y comidas. Adicionalmente, la persona enferma deja de trabajar y requiere que otra persona le acompa\u00f1e durante este proceso, ya que los diagn\u00f3sticos desfavorables generan un lento y doloroso deterioro f\u00edsico y emocional en quienes la padecen, dejando a su paso depresi\u00f3n, ansiedad o alguna otra afectaci\u00f3n psicosocial. Las organizaciones de la sociedad civil, en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, han hecho frente al rebasado sistema de salud mexicano, poniendo a disposici\u00f3n de las mujeres con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama apoyos m\u00e9dicos, sociales y psicol\u00f3gicos, adem\u00e1s de ser promotoras de pol\u00edticas p\u00fablicas para la atenci\u00f3n de las demandas y necesidades que se G\u00c9NERO Y COMUNIDAD393derivan del diagn\u00f3stico de este padecimiento. La Asociaci\u00f3n Mexicana de Lucha contra el C\u00e1ncer es una de las instancias de la sociedad civil que tiene d\u00e9cadas laborando a favor de las mujeres con c\u00e1ncer de mama; en \u00e9sta se encuentran laborando trabajadoras sociales que hacen dos funciones sustanciales en t\u00e9rminos de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n: gesti\u00f3n de apoyos y la promoci\u00f3n de la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer en comunidades marginadas. Este escenario plantea reflexiones importantes sobre la salud, enfermedad, mortalidad, discapacidad y cuidados de la poblaci\u00f3n envejecida desde un enfoque social, pero sobre todo, de estrategias de intervenci\u00f3n social desde un enfoque de Derechos Humanos. REFERENCIAS Arellano G\u00e1lvez, Mar\u00eda del Carmen, & Castro V\u00e1squez, Mar\u00eda del Carmen. (2013). El estigma en mujeres diagnosticadas con VPH, displasia y c\u00e1ncer cervicouterino en Hermosillo, Sonora. Estudios sociales (Hermosillo, Son.), 21(42), 259-278. Recuperado en 15 de noviembre de 2020, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0188-45572013000200011&lng=es&tlng=es. Cruz Maldonado Norma. (2019). Pr\u00e1ctica de la exploraci\u00f3n mamaria en mujeres universitarias. C\u00e1tedra Especial Jos\u00e9 Vasconcelos. UNAM: ENTS. Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (09 junio 2011). NORMA Oficial Mexicana NOM-041- SSA2-2011 para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama. Disponible en l\u00ednea < DOF - Diario Oficial de la Federaci\u00f3n> Frenk, Julio. (2009). \"Sensibilizaci\u00f3n, detecci\u00f3n temprana y combate a los prejuicios: claves en la lucha contra el c\u00e1ncer de mama.\" Salud P\u00fablica de M\u00e9xico: s135-s137. Recuperado en 30 de enero de 2021, de https://www.scielosp.org/scielo.php?pid=S0036-36342009000800001&script=sci_arttext&tlng=en Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC). (2020). N\u00famero estimado de casos nuevos de 2020 a 2040, ambos sexos, edad [0-85 +], T odos los c\u00e1nceres. Disponible en [https://gco.iarc.fr/tomorrow/en/dataviz/isotype?populations=484&single_unit=10000] Recuperado: 10 de febrero de 2021G\u00c9NERO Y COMUNIDAD394Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC). (GLOBOCAN 2018). C\u00e1ncer de mama en las Am\u00e9ricas. Disponible en l\u00ednea [https://www.paho.org/sites/default/files/ Cancer-mama-Americas-factsheet-ES%20%281%29.pdf] Recuperado: 21 de enero de 2021. Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. (30 de mayo de 2019) \u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer? Disponible en l\u00ednea [http://www.infocancer.org.mx/?c=conocer-el-cancer&a=que-es] Recuperado: 18 de enero de 2021 IPSE. (16 de mayo de 2013). En M\u00e9xico, 800 casos al a\u00f1o como el de Angelina Jolie. Disponible en l\u00ednea [https://sipse.com/ciencia-y-salud/en-mexico-800-casos-al-ano-como-el-de-angelina-jolie-31712.html] Knaul, F . M., Nigenda, G., Lozano, R., Arreola-Ornelas, H., Langer, A., & Frenk, J. (2009). C\u00e1ncer de mama en M\u00e9xico: una prioridad apremiante. Salud p\u00fablica de M\u00e9xico, 51, s335-s344. Nigenda, Gustavo, Caballero, Marta, & Gonz\u00e1lez-Robledo, Luz Mar\u00eda. (2009). Barreras de acceso al diagn\u00f3stico temprano del c\u00e1ncer de mama en el Distrito Federal y en Oaxaca. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico, 51(Supl. 2), s254-s262. Recuperado en 30 de enero de 2021, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342009000800016&lng=es&tlng=es. OMS. (2018). Nota descriptiva: \"C\u00e1ncer\". Disponible en l\u00ednea [http://www.who.int/es/news- room/fact-sheets/detail/cancer] Recuperado: 14 de enero de 2021 OMS. (12 de septiembre de 2018). C\u00e1ncer. Disponible en l\u00ednea [https://www.who.int/es/ news-room/fact-sheets/detail/cancer]. Recuperado: 12 de febrero de 2021 OMS. (2004). Programas nacionales de control del c\u00e1ncer: pol\u00edticas y pautas para la gesti\u00f3n. Washington, D.C: OPS. OMS. (febrero, 2020) M\u00e9xico: Carga de c\u00e1ncer. Disponible en l\u00ednea [https://www.who.int/ cancer/country-profiles/MEX_2020.pdf] Recuperado: 4 de febrero de 2021 OMS (21 de febrero, 2021). C\u00e1ncer. Disponible en l\u00ednea [C\u00e1ncer (who.int)]Secretar\u00eda de Salud. (2015). Informe sobre la salud de los mexicanos 2015. M\u00e9xico.Secretar\u00eda de Salud. (9 de junio de 2011). Norma Oficial Mexicana NOM-041-SSA2-2011, para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, control y vigilancia epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer de mama. Disponible en l\u00ednea [ http://dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5194157&fecha=09/06/2011] Consultado el 6 de junio de 2018G\u00c9NERO Y COMUNIDAD395Varela, f., & Del Roc\u00edo, M. A. (2018). La identidad \"positiva\" como violencia simb\u00f3lica en mujeres con c\u00e1ncer. Disponible en l\u00ednea [http://dspace.uan.mx:8080/jspui/ handle/123456789/1102] Recuperado: 15 de noviembre de 2020 Y\u00e9pez-Ram\u00edrez, D., De La Rosa, A. G., Guerrero-Albarr\u00e1n, C., & G\u00f3mez-Mart\u00ednez, J. M. (2012). Autoexploraci\u00f3n mamaria: conocimiento y perspectiva en mujeres. Rev Enferm Inst Mex Seguro Soc, 20(2), 79-84.S\u00cdNTESIS CURRICULAR396MARCELO PI\u00d1A MOR\u00c1N Trabajador Social. Doctor en Estudios Americanos, menci\u00f3n Pensamiento y Cultura. Labora en la Facultad de Ciencias Sociales y Econ\u00f3micas de la Universidad Cat\u00f3lica del Maule. Av. San Miguel 3605, T alca, Chile. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son Envejecimiento y Cultura; Trabajo Social y Gerontolog\u00eda; Epistemolog\u00eda y Trabajo Social. Ph.D. in Sociology (Gender Studies). Labora en la Facultad de Ciencias Sociales y Humanidades de la Universidad Aut\u00f3noma de Chile, T alca, Chile. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas y legislaci\u00f3n sobre g\u00e9nero y familia en Am\u00e9rica Latina y la educaci\u00f3n en ciudadan\u00eda. Correo: gomezver@gmail.com MIGUEL BUSTAMANTE UBILLA Ingeniero Comercial. Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales en \u00c9tica y Responsabilidad Social. Es profesor Asociado en la Facultad de Econom\u00eda y Negocios (FEN) de la Universidad de T alca, Chile. Sus \u00e1reas de especializaci\u00f3n son la \u00c9tica y Responsabilidad Social de las Organizaciones, Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de Empresas y Gesti\u00f3n de Organizaciones de Salud. Correo: mabu@utalca.cl AURA MARLENE M\u00c1RQUEZ HERRERA Grupo Interdisciplinario de Estudios sobre Envejecimiento-UNAL. Red CORV Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Trabajadora Social, con estudios de maestr\u00eda en Pol\u00edtica Social y cursos especiales sobre Pol\u00edticas Sociales, Gerencia Estrat\u00e9gica, Direcci\u00f3n de Instituciones y Servicios para Adultos Mayores. Consultora e investigadora independiente. Conferencista invitada a nivel nacional e internacional. Docente universitaria. Experiencia de cuatro d\u00e9cadas en el \u00e1rea gerontol\u00f3gica. Autora de diversos art\u00edculos y publicaciones.Correo: amarlenemarquezh@gmail.com397RAQUEL CUENTAS RAM\u00cdREZ Magister en Estado Bienestar Social por la Universidad P\u00fablica de Navarra UPNA-Espa\u00f1a, Experta en G\u00e9nero por UPNA. Diploma Especializaci\u00f3n Gerontolog\u00eda Social por PUC Chile. Lic. Trabajo Social por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa, donde es docente. Especialidad de Trabajo Social, coordina la Diplomatura de Gerontolog\u00eda Social y el Grupo de Investigaci\u00f3n GITS, actualmente es Jefa de la Oficina de Apoyo y Promoci\u00f3n Social. Con amplia experiencia de gesti\u00f3n y direcci\u00f3n a nivel del Estado. Consultora en g\u00e9nero, pol\u00edticas sociales, salud p\u00fablica, protecci\u00f3n social y envejecimiento. PAULA M. DANEL CONICET/IETSyS, Facultad de Trabajo Social, UNLP , Argentina. Dra. en Trabajo Social (UNLP). Investigadora Adjunta del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), con lugar de trabajo en el Instituto de Estudios de Trabajo Social y Sociedad (IETSyS) de la Universidad Nacional de La Plata. Profesora de la C\u00e1tedra Trabajo Social y An\u00e1lisis Institucional de la Facultad de Trabajo Social de la UNLP , Argentina. Integrante del equipo de coordinaci\u00f3n de la Red Latinoamericana de Docentes Universitarios y Profesionales de Trabajo Social que se desempe\u00f1an en el campo Gerontol\u00f3gico (RedGeTS).Correo: danelpaula@hotmail.com DANIELA SALA IETSyS, Facultad de Trabajo Social, UNLP , Argentina. Mag\u00edster en Trabajo Social y Especialista en Docencia Universitaria de la UNLP . Investigadora del Instituto de Estudios en Trabajo Social y Sociedad. Miembro de la REDGETS. Profesora Adjunta de la materia Trabajo Social III y Jefa de Trabajos Pr\u00e1cticos del Seminario Educaci\u00f3n en Entornos Virtuales de la Facultad de Trabajo Social. Extensionista. Coordinadora Acad\u00e9mica del Profesorado en Trabajo Social. UNLP . Correo: saladaniela@gmail.com 398JORGE PEDRO PAOLA Licenciado en Servicio Social de la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales de la UBA. Docente investigador de la Facultad de Ciencias Sociales-UBA. Mag\u00edster en Pol\u00edtica Social, Facultad de Ciencias Sociales-UBA. Profesor Consulto de la Carrera de Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA. Profesor titular del M\u00f3dulo de Pol\u00edtica Social en la Maestr\u00eda de Gerontolog\u00eda de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Miembro de la Comisi\u00f3n de Asesoramiento Espec\u00edfico (CAE) de la Maestr\u00eda en Gerontolog\u00eda, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Profesor titular de la materia Organizaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Institucional II. Especializaci\u00f3n en Gerontolog\u00eda Social, Universidad Maim\u00f3nides. Director de la Diplomatura en Organizaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Residencias de Larga estad\u00eda y Centros de d\u00eda, Universidad Maim\u00f3nides. Es autor de libros, art\u00edculos y ponencias en distintos espacios nacionales e internacionales. Se ha desempe\u00f1ado profesionalmente en diversos organismos y empresas del \u00e1mbito p\u00fablico y privadoCorreo: jorgepaola@hotmail.com SOF\u00cdA NASUTI WOOD Maestranda en Intervenci\u00f3n Social en la Facultad de Ciencias Sociales, UBA. Especialista en Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales de la Facultad de Ciencias Sociales, UBA (T esis en desarrollo). Licenciada en Trabajo Social de la Facultad de Ciencias Sociales, UBA. Docente en la Materia de grado \"Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Social II\" (C\u00e1tedra Manes) de la Carrera de Trabajo Social de la Universidad de Buenos Aires. Investigadora en Proyectos UBACYT y de Reconocimiento Institucional. Investigadora del Centro de Estudios de Ciudad de la Facultad de Ciencias Sociales, UBA. Correo: swood@sociales.uba.ar MARGARITA DEL CARMEN POBLETE TRONCOSO Acad\u00e9mica de la Universidad Cat\u00f3lica del Maule-T alca, Chile. Postgrados: Doctora en Enfermer\u00eda, Mag\u00edster en Educaci\u00f3n. Directora del Mag\u00edster en Enfermer\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica del Maule. L\u00edneas de investigaci\u00f3n: Cuidado Humanizado y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda.Correo: mpoblete@ucm.cl399RA\u00daL HORMAZABAL SALGADO Acad\u00e9mico de la escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad de T alca-Chile. Mag\u00edster en Enfermer\u00eda, Menci\u00f3n Gesti\u00f3n del Cuidado.L\u00ednea de en el Adulto Mayor.Correo: rahormazabals@gmail.com ASTRID ENID SANTIAGO-ORRIA Posee el grado de Doctor en Filosof\u00eda con especialidad en Trabajo Social, Maestr\u00eda en Trabajo Social con especialidad en Administraci\u00f3n, Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n en Salud P\u00fablica, Certificado Graduado en Gerontolog\u00eda, Geriatr\u00eda y un Bachillerato en Educaci\u00f3n en Salud Comunal, todos de universidades en Puerto Rico. Actualmente es catedr\u00e1tica asociada en el Departamento de Trabajo Social de la Universidad Ana G. M\u00e9ndez Recinto de Carolina. Es miembro de m\u00faltiples organizaciones, entre ellas, Red Latinoamericana de Trabajo Social en el Campo Gerontol\u00f3gico (REDGETS). VER\u00d3NICA GUERRA GUERRERO Licenciada en Enfermer\u00eda por la Universidad Cat\u00f3lica del Maule y Doctora en Enfermer\u00eda por la Universidad de Concepci\u00f3n, Chile. Post-Doctorado en la Universidad de Edmonton, Canad\u00e1. Diplomado en Discernimiento en Bio\u00e9tica y en Docencia Universitaria con Orientaci\u00f3n en Competencias. Acad\u00e9mica del Departamento de Enfermer\u00eda en la Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Cat\u00f3lica del Maule.Correo: vguerra@ucm.cl ALEXANDRA VILLALOBOS QUESADA Trabajadora Social de la Universidad de Costa Rica, Master en Educaci\u00f3n con \u00e9nfasis en Desarrollo Cognitivo del Instituto T ecnol\u00f3gico de Monterrey. Jefa de la Unidad de Gesti\u00f3n Social del Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor, profesora Universitaria en la Universidad Estatal a Distancia.Correo: avillalobos@conapam.go.cr400VICENTE BALLESTEROS ALARC\u00d3N Licenciado en T eolog\u00eda, Licenciado en Filosof\u00eda y CC. de la Educaci\u00f3n. Grado en Trabajo Social. Master en Gerontolog\u00eda Social. Doctor en Antropolog\u00eda y Bienestar Social. Ha sido Vice y Presidente de la Plataforma Andaluza del Voluntariado, miembro de la junta directiva de la Plataforma del Voluntariado de Espa\u00f1a y del European Volunteer Center. Profesor permanente de la Universidad de Granada. Correo: vballest@ugr.es TERESA OROSA FRA\u00cdZ Psic\u00f3loga, profesora de la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de La Habana.Presidenta y fundadora de la primera C\u00e1tedra Universitaria del Adulto Mayor en Cuba, modalidad cubana de Universidades de Mayores. Presidenta de la Secci\u00f3n de Psicogerontolog\u00eda de la Sociedad Cubana de Psicolog\u00eda. Autora de los libros \"La T ercera Edad y la Familia. Una mirada desde el adulto mayor\" y \"T emas de Psicogerontolog\u00eda\". M\u00e1ster Iberoamericano en Gerontolog\u00eda Social, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, 2005. M\u00e1ster en Psicolog\u00eda Educativa, Universidad de La Habana, 1999. Profesora Principal de la asignatura Psicolog\u00eda del Adulto Mayor en la formaci\u00f3n b\u00e1sica de la carrera de Psicolog\u00eda en Cuba. Introductora del abordaje Hist\u00f3rico Cultural para el estudio del envejecimiento psicol\u00f3gico. Correo: torosa@psico.uh.cu MAR\u00cdA DE LA LUZ MART\u00cdNEZ MALDONADO Profesora Titular \"A\" de tiempo completo [Definitivo] de la FES Zaragoza, UNAM. Es miembro del Sistema Nacional de Investigadores (SNI) Nivel 1. Licenciada en Psicolog\u00eda, maestra en Psicolog\u00eda Educativa con Orientaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Especial por la UNAM, maestra en Gerontolog\u00eda Social por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y doctora en Ciencias en Salud Colectiva por la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Actualmente es responsable y colaboradora de proyectos de investigaci\u00f3n con financiamiento institucional PAPIME y PAPIIT de la DGAPA, UNAM. Ha publicado cap\u00edtulos de libros, art\u00edculos en revistas nacionales e internacionales y es editora de tres libros. 401JUAN PABLO VIVALDO MART\u00cdNEZ Es licenciado y maestro en Historia por la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana y doctor en Historia por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Es profesor de asignatura en el Centro de Ense\u00f1anza para Extranjeros (CEPE) desde 2012 y en la Licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento, en el campus 3 de la Facultad de Estudios Superiores Zaragoza desde el 2015. Es colaborador de proyectos de investigaci\u00f3n con financiamiento institucional PAPIME y PAPIIT de la DGAPA, UNAM. Su l\u00ednea de investigaci\u00f3n se enfoca en la historia sociocultural de la vejez y el envejecimiento en M\u00e9xico. Es representante del CEPE ante el Seminario Universitario Interdisciplinario sobre Envejecimiento y Vejez (SUIEV). DENISSE CATAL\u00c1N HUERTA Pasante de la licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento. Realiz\u00f3 Intervenci\u00f3n comunitaria en el proyecto \"An\u00e1lisis de temas prioritarios para el Estado de Hidalgo en materia de Envejecimiento\" para SUIEV. Coordin\u00f3 el Programa \"De 0 a 100: para un envejecimiento saludable\", as\u00ed como el programa de \"Emprendimiento en la Vejez: T ecnolog\u00edas para la gesti\u00f3n\" por parte de FES Zaragoza, UNAM. DANIEL JASO LEAL Estudiante de la licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento de la UNAM. Colabor\u00f3 en el proyecto \"An\u00e1lisis de temas prioritarios para el Estado de Hidalgo en materia de Envejecimiento\". Autor y coordinador del programa \"Desarrollo de la salud emocional a trav\u00e9s del arte en el envejecimiento\". ELENA P\u00c9REZ SERRANO Pasante de la Licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento de la FES Zaragoza-UNAM. Becaria por el Programa de Apoyo a Proyectos para Innovar y Mejorar la Educaci\u00f3n (PAPIME). Particip\u00f3 en el Comit\u00e9 Acad\u00e9mico de la licenciatura en Desarrollo Comunitario para el Envejecimiento. Colabor\u00f3 en el proyecto \"Diagn\u00f3stico Comunitario en el estado de Hidalgo\" y en el Programa\" Investigaci\u00f3n en Gerontolog\u00eda: Factores Sociales y Psicol\u00f3gicos Asociados a la Salud Mental en Personas Mayores\". 402GUSTAVO GARC\u00cdA SILVA Licenciado en Trabajo Social. Profesor de pr\u00e1cticas comunitarias en la Colonia Av\u00e1ndaro, Chalco, Estado de M\u00e9xico. Coordinador del Programa de Desarrollo Comunitario de la A.C Comunidad Participativa T epito. Asesor de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social I Legislatura, Asamblea Legislativa del D.F . Asesor de Monitoreo de los Programas de Desarrollo Social y de Atenci\u00f3n para las Personas Adultas Mayores del D.F . Jefe de la Unidad de Atenci\u00f3n a las Personas Mayores en la Delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc, de 2001 a 2012. Profesor de Asignatura de Pr\u00e1ctica Regional de la Escuela Nacional de Trabajo Social-UNAM. ASTRID AR\u00c9VALO SALINAS Trabajadora Social, Mag\u00edster en Pol\u00edtica y Gobierno. Acad\u00e9mica del Programa Medicina Familiar, Departamento de Humanidades M\u00e9dicas y Medicina Familiar, Escuela de Medicina Universidad de Valpara\u00edso. Correo: astrid.arevalo@uv.cl NANCY AGUILERA BRUNA Dirigenta Social, Presidenta de la Uni\u00f3n Comunal de Consejos Locales de Salud de Vi\u00f1a del Mar e integrante Consejo Sociedad Civil Servicio Salud Vi\u00f1a del Mar-Quillota. CAROLINA CABELLO AGUILERA Trabajadora Social, Mag\u00edster en Trabajo Social menci\u00f3n familia. Encargada de Promoci\u00f3n de Salud y Participaci\u00f3n Social del \u00e1rea de salud de la Corporaci\u00f3n Municipal de Vi\u00f1a del Mar. CLARISA RAMOS FEIJ\u00d3O Licenciada en Trabajo S ocial por la Universidad de Buenos Aires (UBA), especializada en Gerontolog\u00eda (UBA AMTEBA), Doctora en el programa de Bienestar Social y desigualdades de la Universidad de Alicante (sobresaliente cumlaudem). Profesora titular de Trabajo Social de la Universidad de Alicante. Miembro del Patronato de la Fundaci\u00f3n Pilares y miembro de la Junta Directiva de la sociedad valenciana de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda.Correo: clarisa.ramos@ua.es 403NICOLE MAZZUCCHELLI Acad\u00e9mica. Doctora \u00a9 Persona y sociedad en el mundo contempor\u00e1neo, de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, Espa\u00f1a y Dra \u00a9 en Psicolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Chile. Este trabajo fue realizado gracias al apoyo de la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Chile (ANID/Doctorado Nacional/2018-21180106).Correo: nicole.mazzucchelli@pucv.cl. YAIZA MERLO LAGUILLO Licenciada en Trabajo Social, UBA. Docente de la Carrera de Trabajo Social, UBA. Investigadora del Centro de Estudios de Ciudad e investigadora de Proyectos UBACYT-UBA.Correo: yaizamerlo@gmail.com NORMA CRUZ MALDONADO Se desempe\u00f1a como T\u00e9cnica Acad\u00e9mica Titular \"C\" de Tiempo Completo Definitiva, adscrita al Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n Social en Discapacidad y Salud de la Escuela Nacional de Trabajo Social de la UNAM. Es licenciada y maestra en Trabajo Social por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y Egresada del Doctorado en Trabajo Social en la Universidad de La Plata (Argentina). Fue distinguida con la Medalla \"Alfonso Caso\" y la C\u00e1tedra Especial \" Jos\u00e9 Vasconcelos\" en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; adem\u00e1s fue acreedora al \"Reconocimiento Nacional de Trabajo Social en el Sistema Nacional de Salud\", que otorga la Secretar\u00eda de Salud en M\u00e9xico.Correo: norma.cruz.maldonado@comunidad.unam.mx ARACELI CARRETO ORTIZ Licenciada en Trabajo Social por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ha colaborado con diferentes organizaciones de la sociedad civil, dise\u00f1ando e implementando proyectos en promoci\u00f3n para la salud, y para la detecci\u00f3n oportuna de c\u00e1ncer en mujeres de escasos recursos. Desde el 2014 es la Coordinadora de Proyectos de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Lucha Contra el C\u00e1ncer, y desde el 2015 es Coordinadora de la Red Contra el C\u00e1ncer. Correo: proyectos@amlcc.orgPara contactar a los coordinadores de esta obra GRACIELA CASAS TORRES Acad\u00e9mica investigadora de la ENTS-UNAM-M\u00e9xico. gracielacasast@comunidad.unam.mx MARCELO PI\u00d1A MOR\u00c1N Acad\u00e9mico Universidad Cat\u00f3lica del Maule-Chile. mpina@ucm.clUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \"Evidencias Internacionales de Trabajo Social en Gerontolog\u00eda. El \u00e1mbito comunitario\" Esta edici\u00f3n se termin\u00f3 en el mes de septiembre de 2022 Su composici\u00f3n se realiz\u00f3 con la familia tipogr\u00e1fica: Swiss 721 Bt, light italic, regular, medium y bold de 18, 14.5, 13, 12, 11, 10, 9, 9.5, 8.5, 8, y 7 puntos. Edici\u00f3n digital. El cuidado de la edici\u00f3n estuvo a cargo de: Departamento de Publicaciones ENTSUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Escuela Nacional de Trabajo Social "}