{"title": "\u00a1Est\u00e1 de pie!... Despu\u00e9s alternativo para la artritis, Aunque me siento de la de un a\u00f1o tomando un tratamiento Rosita Pelayo ha recuperado movilidad: fregada, v\u00e9anme... \u00a1ya me paro y camino!", "author": "TvNotas", "url": "https://www.magzter.com/stories/Celebrity/TvNotas/Est-de-pie-Despus-alternativo-para-la-artritis-Aunque-me-siento-de-la-de-un-ao-tomando-un-tratamiento-Rosita-Pelayo-ha-recuperado-movilidad-fregada-vanme-ya-me-paro-y-camino", "hostname": "magzter.com", "description": "Read this exciting story from TvNotas June 29, 2021. La actriz, de 62 a\u00f1os, sufre artritis desde los 30, y en 2018 le provoc\u00f3 parestesia, que le ha causado inmovilidad en su cuerpo", "sitename": "Magzter", "date": "2021-06-29", "cleaned_text": "Incre\u00edble sorpresa nos llevamos al llegar a casa de Rosita Pelayo, de 62 a\u00f1os, y ser testigos de c\u00f3mo ha recuperado la movilidad, luego de que en 2006 aumentaron sus problemas de salud, debido a la artritis reumatoide que le detectaron desde que ten\u00eda 30; y desde que en 2018 se le manifest\u00f3 parestesia, que la dejaron inm\u00f3vil casi por completo. Pero hoy, Rosita ya tiene la capacidad de ponerse de pie, pos\u00f3 para nuestra c\u00e1mara y nos platic\u00f3: \"LOS M\u00c9DICOS QUE VI ANTES NO LOGRARON LLEGAR AL FONDO DEL ASUNTO, PERO AHORITA ESTOY FELIZ CON MI DOCTORA, ME HACE MIS MEDICAMENTOS PERSONALIZADOS PARA MIS PROBLEMAS DE ARTRITIS Y PARESTESIA\" -Rosita, quiero felicitarte; hace un tiempo ten\u00edas muchos problemas para moverte y veo que ahora est\u00e1s logrando levantarte... \"Los m\u00e9dicos que vi antes para tratar la artritis, ninguno logr\u00f3 llegar al fondo del asunto; pero ahorita soy feliz con mi doctora, Rosario Almaraz, no sabes qu\u00e9 maravilla, me hace mis medicamentos personalizados seg\u00fan mis problemas, en mi caso, la artritis y la parestesia\" . -\u00bfA qu\u00e9 se debe la parestesia? This story is from the June 29, 2021 edition of TvNotas. Start your 7-day Magzter GOLD free trial to access thousands of curated stories, and a subscriber? [ Sign in](/login) This story is from the June 29, 2021 edition of TvNotas. Start your 7-day Magzter GOLD free trial to access thousands of curated stories, and dice: 'Honrar\u00e1s a tu padre y a tu madre', pero mis hijos me deshonraron, por eso, me desapegu\u00e9 completamente y no quiero tener ninguna relaci\u00f3n con ellos\" La column de TvNotas 8 mins | November 09, 2021 La conductora, de 38, y su esposo, de 42, enfrentan cargos por pecu lado, delincuencia organizada y operaciones con recursos p\u00fablicos \u00a1Sacrificar\u00e1 lo que m\u00e1s ama!... A In\u00e9s G\u00f3mez Mont se le complica seguir huyendo de las autoridades: \"Esconderse con tantos hijos ha sido agobiante, pues sabe que cargando con todos se hace m\u00e1s visible y por eso... \u00a1piensa dej\u00e1rselos a su familia!\" TvNotas 5 mins | November 09, 2021 El empresario, de 37, se cas\u00f3 en enero de 2017 con la cantante (q.e.p.d.), quien muri\u00f3 en septiembre de ese a\u00f1o \u00a1Vuelve a abrir su coraz\u00f3n!... A 4 a\u00f1os de la partida de Hiromi, su viudo Fernando Santana estrena romance y nos comparte: \"El amor llega cuando menos lo esperas y con Gina estoy muy contento... \u00a1dejando que todo fluya!\" TvNotas 4 mins | November 09, 2021 La actriz, de 61, llevaba casi 25 a\u00f1os de matrimonio con el empresario Eugenio Santoscoy, de 65 \u00a1Lleg\u00f3 a su fin!... Luego de varios meses de mantenerlo en secreto, nos enteramos de que Felicia Mercado se separ\u00f3: \"Eugenio quer\u00eda tenerla en casa a su lado todo el tiempo y ella deseaba volver al tra bajo... \u00a1la monoton\u00eda asfixi\u00f3 la relaci\u00f3n!\" TvNotas 4 mins | November 09, 2021 Los actores, de 32 y 38, participan en 2 de las series del momento: La venganza de las Juanas y Narcos: M\u00e9xico \u00a1Sacaron provecho!... A Zuria Vega y Alberto Guerra la pandemia les vino como anillo al dedo: \"Somos una pareja s\u00f3lida y tenemos 2 hijos maravillosos que, con esto de la pandemia... \u00a1hemos disfrutado mucho!\" TvNotas 3 mins | October 26, 2021 \u00a1Le pone su toque a las tradiciones mexicanas!... El Chef Jos\u00e9 Ram\u00f3n Castillo nos muestra c\u00f3mo prepara sus famosas calaveri tas de chocolate... \u00a1rellenas de pan de muerto! El famoso chocolatero, de 43 a\u00f1os, es juez de MasterChef Celebrity M\u00e9xico, que se transmite los viernes por Azteca Uno TvNotas 5 mins | October 26, 2021 \u00a1Se une lucha!... Acom pa\u00f1amos a Mayra Rojas a tatuar a una sobreviviente del c\u00e1ncer de mama: \"Es un apapacho a quienes tras su lucha perdieron muchas co sas, para que se sientan... \u00a1completas y felices!\" La actriz, de 55 a\u00f1os, se especializ\u00f3 en tatuar durante la pandemia y ahora se uni\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Cima TvNotas 4 mins | October 26, 2021 \u00a1Lleva el saz\u00f3n en la sangre!... Stephanie Salas asegura que su bisabuela le hered\u00f3 la pasi\u00f3n por la cocina: \"Aprend\u00ed a cocinar desde ni\u00f1a gracias a do\u00f1a Mar\u00eda Luisa, quien siempre nos ten\u00eda junto a ella para tomarle gusto y... \u00a1aprender sus recetas!\" La actriz, de 51 a\u00f1os, participa en MasterChef Celebrity M\u00e9xico, que se transmite todos los viernes por Azteca Uno TvNotas 5 mins | October 26, 2021 \u00a1Rog\u00f3 por libertad y ahora lo hace por trabajo!... Eleazar G\u00f3mez sigue sin ver la suya: \"En Televisa ya lo hab\u00edan incluido en 2 proyectos, pero tomaron la opini\u00f3n de televidentes y lo terminaron sacando... \u00a1por su mala imagen!\" El actor, de 35 a\u00f1os, en marzo pasado qued\u00f3 en libertad condicional tras llegar a un acuerdo econ\u00f3mico con su expareja, Tefi Valenzuela, de 30 TvNotas 5 mins | October 26, 2021 \u00a1Siempre juntas!... A un a\u00f1o de la partida de Magda Rodr\u00edguez, su hija Andrea Escalona nos dijo: \"Se me manifiesta en sue\u00f1os; en el \u00faltimo est\u00e1bamos platicando, le reclam\u00e9: '\u00bfPor qu\u00e9 te mo riste?' y me dijo: 'Aqu\u00ed sigo, aqu\u00ed estoy'\" La exitosa productora falleci\u00f3 a los 57 a\u00f1os, el pasado 1 de noviembre de 2020, a consecuencia de un "}