{"title": "C\u00f3mo puede la Homeopat\u00eda ayudarnos en la astenia primaveral. - Hablando de Homeopat\u00eda", "author": "Dr Guillermo Basauri", "url": "https://www.hablandodehomeopatia.com/como-puede-la-homeopatia-ayudarnos-en-la-astenia-primaveral/", "hostname": "hablandodehomeopatia.com", "description": "Primavera, verano, oto\u00f1o e invierno; el ciclo de la vida. Despu\u00e9s de haber hablado aqu\u00ed, en este blog, del verano, del oto\u00f1o y del invierno, ya solo nos queda cerrar nuestro ciclo, parad\u00f3jicamente, con su comienzo, con la estaci\u00f3n del renacimiento;", "sitename": "Hablando de Homeopat\u00eda", "date": "2023-03-21", "cleaned_text": "primaveral.](https://www.hablandodehomeopatia.com/como-puede-la-homeopatia-ayudarnos-en-la-astenia-primaveral/) Primavera, verano, oto\u00f1o e invierno; el ciclo de la vida. Despu\u00e9s de haber hablado aqu\u00ed, en este blog, del [verano](https://www.hablandodehomeopatia.com/el-solsticio-de-verano-los-ciclos-de-la-vida-y-la-homeopatia/), del [oto\u00f1o](https://www.hablandodehomeopatia.com/cuidarte-otono-homeopatia-medicina-tradicional-china/) y del [invierno](https://www.hablandodehomeopatia.com/invierno-y-homeopatia-10-medicamentos-homeopaticos-que-pueden-ayudarnos-durante-el-invierno/), ya solo nos queda cerrar nuestro ciclo, parad\u00f3jicamente, con su comienzo, con la estaci\u00f3n del renacimiento; la primavera. Y, ya puestos, vamos tambi\u00e9n a entender qu\u00e9 es la astenia primaveral y c\u00f3mo puede la Homeopat\u00eda ayudarnos a superarla. \"En el coraz\u00f3n de todos los inviernos vive una primavera palpitante y detr\u00e1s de cada noche, viene una aurora sonriente\". Khalil Gibran El significado de la primavera. La primavera comienza con el equinoccio primaveral, cuando la duraci\u00f3n del d\u00eda igual a a la de la noche. A partir de este momento, la luz y el principio yang gobernar\u00e1n de una forma cada vez m\u00e1s intensa y profunda todos los aspectos de nuestra vida. Y esto ser\u00e1 as\u00ed hasta la llegada del oto\u00f1o, momento en el que la oscuridad, esencia del principio yin, comenzar\u00e1 a gobernar de nuevo a toda la naturaleza. El sue\u00f1o y el despertar infinito y eterno de la Vida. Los seres humanos hemos creado nuestros propios ciclos vitales, al margen de la naturaleza. As\u00ed, en estos ciclos de fantas\u00eda, el a\u00f1o comienza el 1 de enero y, ya cl\u00e1sicamente, se ha convertido en el momento en el que decidimos plantearnos nuestros nuevos prop\u00f3sitos para el a\u00f1o entrante. Qu\u00e9 curioso; precisamente en medio del invierno, el momento menos oportuno para comenzar ning\u00fan nuevo proyecto. En realidad, es la primavera el momento para analizar nuestra vida, hacer los nuevos planes y reafirmar o reconducir todo lo que ya tenemos en marcha. Es el momento en el que la vida florece de nuevo y es importante aprovechar este impulso natural para aplicarlo en nuestra propia existencia. La primavera tambi\u00e9n es el momento ideal del a\u00f1o para hacer una limpieza y una renovaci\u00f3n del organismo. El invierno fue el momento de guardarnos en casa y comer m\u00e1s fuerte, para adaptarnos mejor al fr\u00edo, y de descansar de toda la actividad del verano y del oto\u00f1o. Ahora en la primavera toca desentumecernos y aligerarnos para afrontar la actividad y la vida que promete esta nueva estaci\u00f3n. Seg\u00fan la Medicina Tradicional China, el elemento que rige la primavera es la madera y est\u00e1 relacionada con la columna y las articulaciones. Y tambi\u00e9n con nuestros m\u00fasculos, ligamentos y tendones, as\u00ed que este momento del a\u00f1o es ideal para trabajar nuestra flexibilidad y nuestra condici\u00f3n muscular y f\u00edsica en general. Este puede ser uno de los grandes prop\u00f3sitos para el nuevo ciclo que comienza. Mentalmente, el elemento madera y la primavera est\u00e1n relacionados con la claridad mental y la capacidad de centrarnos y concentrarnos, con la capacidad de planificar y de tomar decisiones. Un desequilibrio en este elemento se puede manifestar como una falta de juicio y en una pobre capacidad de planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n, si este elemento se encuentra en exceso, puede manifestarse como una mente muy r\u00edgida en personas que quieren organizarlo todo y a todos. Seg\u00fan tambi\u00e9n esta tradici\u00f3n m\u00e9dica oriental, la emoci\u00f3n relacionada con la primavera y con elemento madera es la c\u00f3lera y su sonido el grito. La c\u00f3lera reprimida puede da\u00f1ar el h\u00edgado y la ves\u00edcula biliar, que son los grandes \u00f3rganos relacionados con esta estaci\u00f3n. La c\u00f3lera es una emoci\u00f3n muy potente y poderosa que, si no sabemos canalizar, puede arrasarlo todo a su paso, por dentro de nosotros y tambi\u00e9n por fuera. Los ojos son los \u00f3rganos sensoriales relacionados con la primavera, la vista su sentido y las l\u00e1grimas su secreci\u00f3n. As\u00ed, la tristeza y la melancol\u00eda tambi\u00e9n ser\u00e1n emociones relacionadas con el elemento madera y podr\u00e1n afectar a nuestra funci\u00f3n hep\u00e1tica si llegasen a inundar nuestra vida. La templanza y la alegr\u00eda ser\u00e1n las emociones que equilibren el elemento madera y que contribuyan as\u00ed al perfecto funcionamiento de nuestro h\u00edgado y de nuestra ves\u00edcula biliar. El elemento madera tambi\u00e9n se dice que aporta la inspiraci\u00f3n y el deseo de vida y cuando es d\u00e9bil puede faltarnos el entusiasmo y el impulso de vivir. Asimismo, un h\u00edgado d\u00e9bil o sobrecargado suele manifestarse con una sensaci\u00f3n de poca energ\u00eda al despertar por la ma\u00f1ana. Recordad que en la primavera la vida se reactiva. \"La primavera ha venido, nadie sabe c\u00f3mo ha sido\". Antonio Machado El h\u00edgado y la primavera. En este post titulado [C\u00f3mo cuidar el h\u00edgado con Homeopat\u00eda: 10 medicamentos homeop\u00e1ticos para el h\u00edgado](https://www.homeopatiasuma.com/como-cuidar-el-higado-con-homeopatia-10-medicamentos-homeopaticos-para-el-higado/) ya os contaba muchas cosas sobre este \u00f3rgano y sobre c\u00f3mo cuidarlo. El h\u00edgado es el gran laboratorio de nuestro organismo y, junto con los ri\u00f1ones, la principal planta depuradora con la que cuenta nuestro cuerpo para drenarse y desintoxicarse. El h\u00edgado ayuda al metabolismo de los hidratos de carbono, de las grasas y de las prote\u00ednas, regula el nivel de az\u00facar en sangre, seg\u00fan las necesidades, gracias a su capacidad de almacenar gluc\u00f3geno. Tambi\u00e9n fabrica muchas de las enzimas que ayudan en un gran n\u00famero de reacciones qu\u00edmicas, tanto a nivel del propio h\u00edgado como en otros puntos del organismo. El h\u00edgado tambi\u00e9n produce distintas prote\u00ednas imprescindibles para el correcto funcionamiento de nuestro sistema inmunol\u00f3gico, participa en los mecanismos de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea y fabrica vitaminas como la A y almacena otras como la D y el complejo B, adem\u00e1s de minerales como el cobre, el cinc y el hierro. Como gran planta depuradora, filtra las toxinas de la sangre y las descompone para posibilitar as\u00ed su eliminaci\u00f3n. Adem\u00e1s, act\u00faa en la regulaci\u00f3n del metabolismo y la homeostasia general desactivando algunas hormonas como las tiroideas y las sexuales. La primavera es el momento ideal para darle un empuj\u00f3n a nuestro h\u00edgado despu\u00e9s de la sobrecarga del invierno. Un [drenaje y detoxificaci\u00f3n con Homeopat\u00eda](https://www.hablandodehomeopatia.com/drenaje-detoxificacion-homeopatia/) Nux vomica o Lycopodium, entre otros, puede ser una opci\u00f3n muy eficaz y sencilla en este sentido. El m\u00e9dico experto en Homeopat\u00eda sabr\u00e1 elegir los medicamentos homeop\u00e1ticos que mejor se adapten a las necesidades de cada persona. \"La primavera le brinda un esp\u00edritu de juventud a todo\". William Shakespeare La alimentaci\u00f3n durante la primavera. Nutrirnos y limpiarnos. La primavera puede ser el momento perfecto para replantearnos nuestros h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n. La vida renace, todo reverdece y es el momento de decidir con qu\u00e9 materiales queremos reconstruir nuestra casa, nuestro cuerpo. Recordad que se estima que cada 7 a\u00f1os todas las c\u00e9lulas de nuestro cuerpo se han renovado, as\u00ed que siempre tenemos la oportunidad de comenzar de nuevo a edificar nuestro organismo con los mejores materiales posibles. As\u00ed, la dieta de la primavera debe buscar una nutrici\u00f3n que al mismo tiempo posibilite los procesos de drenaje y [detoxificaci\u00f3n](https://www.hablandodehomeopatia.com/homeopatia-alimentacion-10-claves-mantener-organismo-libre-toxinas/). Verduras frescas, cereales integrales, frutas y legumbres nos aportar\u00e1n todos los nutrientes que nuestro organismo necesite. Si a estos alimentos b\u00e1sicos a\u00f1adimos regularmente frutos secos (almendras, nueces, avellanas, anacardos...), semillas (girasol, calabaza, s\u00e9samo, lino...), germinados, algunos huevos y alg\u00fan l\u00e1cteo (sobre todo \u00e1cidos, tipo yogur o k\u00e9fir) nuestro cuerpo gozar\u00e1 de toda su energ\u00eda y podr\u00e1, a la vez, ir aliger\u00e1ndose de la sobrecarga del invierno. Si lo que queremos es comenzar este nuevo ciclo de vida y renovaci\u00f3n que supone la primavera con una \"limpieza en profundidad\" tambi\u00e9n podemos pasar unos d\u00edas comiendo exclusivamente frutas y verduras o bebiendo zumos de frutas, caldos de verduras e infusiones. Pasar unos d\u00edas solo bebiendo agua puede ser tambi\u00e9n una experiencia muy profunda y renovadora. Sobra decir que todas estas opciones deben hacerse con sentido com\u00fan y entender que no todas las personas pueden ser aptas para ellas. Ante cualquier duda, un m\u00e9dico experto en nutrici\u00f3n siempre podr\u00e1 asesorarnos. Yo estoy profundamente convencido de que es tan importante lo que comemos que c\u00f3mo lo comemos. Estamos acostumbrados a vivir en \"piloto autom\u00e1tico\", sin poner consciencia en casi nada de lo que hacemos y no nos damos cuenta que comer y nutrirnos, adem\u00e1s de un regalo que la Madre Naturaleza nos hace, es un aut\u00e9ntico milagro. Cuando comemos, esa fruta que entra en nuestro cuerpo se hace una con nosotros para no solo formar parte ya de nuestro ser, sino tambi\u00e9n para formar parte de todo lo que somos y hacemos a trav\u00e9s de su energ\u00eda, la que tan generosamente comparte con nosotros. La energ\u00eda de esa manzana ya forma parte de mis pensamientos, mis sentimientos y mis actos. Y sobre lo de comer animales, a m\u00ed me gusta pensar que pasar por esta vida infringiendo el menor da\u00f1o posible a todos los seres que la compartimos es el prop\u00f3sito m\u00e1s sensato y m\u00e1s humano que podemos tener. Respetar la dignidad y la vida de nuestros hermanos menores siento que nos ennoblece y que nos coloca a los seres humanos en el lugar que nos corresponde en este planeta. La Vida no est\u00e1 hecha, no nos acompa\u00f1a en nuestra Madre Tierra, para que la explotemos sino para que la honremos y la cuidemos. Entiendo que esto es algo muy personal y que no todo el mundo tiene que sentirlo de la misma manera, pero es que yo aspiro a vivir en una humanidad en donde toda vida se respete, tan solo por el hecho de que todos formamos parte de la misma Vida. Eso hablar\u00e1 de una humanidad que ha comprendido el v\u00ednculo que nos une a todos, que ha conectado con la compasi\u00f3n y que estar\u00e1 mucho m\u00e1s cerca de la Paz. Y llamadme loco pero, como dec\u00eda John Lennon: [Imagina](https://www.google.com/search?q=imagine+lennon+you+tube&client=firefox-b-d&sxsrf=AJOqlzVbwx0giWvk0GtqXg5Vi-PqZlSKKQ:1676283344581&ei=0A3qY-OWI8a5kwWFjqTwBw&ved=0ahUKEwjjvq-KopL9AhXG3KQKHQUHCX4Q4dUDCA4&uact=5&oq=imagine+lennon+you+tube&gs_lcp=Cgxnd3Mtd2l6LXNlcnAQAzIHCAAQDRCABDIJCAAQHhANEPEEMggIABAWEB4QCjIICAAQFhAeEAoyCwgAEBYQHhDxBBAKMgsIABAWEB4Q8QQQCjIICAAQFhAeEAoyCwgAEBYQHhDxBBAKMgsIABAWEB4Q8QQQCjIICAAQFhAeEAo6CggAEEcQ1gQQsAM6BwgAELADEEM6DQgAEOQCENYEELADGAE6DAguEMgDELADEEMYAjoPCC4Q1AIQyAMQsAMQQxgCOgQIIxAnOgcILhDUAhBDOgsIABCABBCxAxCDAToOCC4QgAQQsQMQxwEQ0QM6EQguEIAEELEDEIMBEMcBENEDOgUILhCABDoLCC4QgAQQsQMQgwE6BAgAEEM6CAguEIAEELEDOgcILhCxAxBDOgoILhDUAhCxAxBDOggIABCABBCxAzoHCAAQsQMQQzoFCAAQgAQ6CwguEIAEEMcBEK8BOggILhCABBDUAjoICC4QgAQQywE6CAgAEIAEEMsBOgYIABAWEB46CQgAEBYQHhDxBEoECEEYAEoECEYYAVCxCFi4RmCMSmgBcAF4AIABqgOIAfsckgEKMC4yMC4xLjEuMZgBAKABAcgBEsABAdoBBggBEAEYCdoBBggCEAEYCA&sclient=gws-wiz-serp#fpstate=ive&vld=cid:224ac64d,vid:nBRpF7JvQCs). Solo compartir con vosotros un par de pensamientos de personas mucho m\u00e1s sabias que yo, seres que a lo largo de la historia han sabido inspirarnos lo mejor de nosotros mismos: Mientras el c\u00edrculo de su compasi\u00f3n no abarque a todos los seres vivos, el ser humano no hallar\u00e1 la paz por s\u00ed mismo. Albert Schweitzer La grandeza de una naci\u00f3n y su progreso moral pueden ser juzgados seg\u00fan la forma en la que tratan a sus animales. M.Gandhi Mientras los hombres sigan masacrando a sus hermanos los animales, reinar\u00e1 en la tierra la guerra y el sufrimiento y se matar\u00e1n unos a otros, pues aquel que siembra dolor y la muerte no podr\u00e1 cosechar ni la alegr\u00eda, ni la paz, ni el amor. Pit\u00e1goras La Homeopat\u00eda tambi\u00e9n nos cuida en primavera. No todas las personas respondemos de la misma manera a los diferentes est\u00edmulos y situaciones de la vida y esto es algo que se verifica a cualquier nivel. Una situaci\u00f3n que una persona vive como un peque\u00f1o problema para otra puede suponer todo un drama. Muchos pacientes reum\u00e1ticos van a sufrir severas agravaciones de sus dolores y de su rigidez con el fr\u00edo y la humedad, en cambio para otros apenas significar\u00e1 nada. La primavera supone un cambio de ciclo muy profundo; salimos del letargo del invierno para renacer a la ferviente actividad del verano que llega. Muchas personas vivir\u00e1n esta transici\u00f3n sin problemas, incluso con entusiasmo, al sentir que van dejando atr\u00e1s la oscuridad y el fr\u00edo del invierno para abrirse al calor y a la luz del verano que se aproxima. Otras en cambio sienten dificultades de adaptaci\u00f3n que se manifiestan de diversas maneras. Alteraciones del sue\u00f1o, agravaciones de sus problemas de piel, digestivos, respiratorios, aumento de los dolores de cabeza y otra infinidad de procesos, m\u00e1s o menos severos, pueden acompa\u00f1ar a algunas personas durante la transici\u00f3n a la primavera. De entre todas esas situaciones que pueden tener una presencia especial en este momento podr\u00edamos destacar dos: las alergias a los p\u00f3lenes y la astenia primaveral. Alergia primaveral. Sobre esta dolencia, tambi\u00e9n conocida como polinosis, fiebre del heno, alergia al polen o rinoconjuntivitis al\u00e9rgica (por ser el lagrimeo, la secreci\u00f3n nasal y los estornudos los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes), as\u00ed como sobre las alergias en general, hemos escrito ya varios post en este mismo blog. Si ten\u00e9is especial inter\u00e9s en el tema, permitidme que os remita al \u00faltimo que yo mismo escrib\u00ed; [Homeopat\u00eda y alergia primaveral: 10 medicamentos homeop\u00e1ticos \u00fatiles en la alergia al polen.](https://www.hablandodehomeopatia.com/homeopatia-alergia-primaveral-10-medicamentos-homeopaticos-utiles-la-alergia-al-polen/) astenia primaveral. \u00bfQu\u00e9 es la astenia primaveral? La astenia primaveral se manifiesta como una sensaci\u00f3n de debilidad y falta de vitalidad, tanto a nivel f\u00edsico como mental y emocional, sin que haya otra causa org\u00e1nica que lo justifique. Estas molestias, en la mayor\u00eda de los casos, son leves o moderadas y suelen desaparecer al cabo de unos d\u00edas. Se estima que entre un 10 al 20% de los pacientes que acuden a la consulta del m\u00e9dico de familia durante las primeras semanas de la primavera lo hacen por cuadros relacionados con la astenia primaveral. Igualmente se calcula que un 2% de la poblaci\u00f3n sufrir\u00e1 sus efectos en alg\u00fan momento de su vida Y, en general, es m\u00e1s probable que afecte a mujeres de entre 20 y 50 a\u00f1os. Tiende a considerarse m\u00e1s un problema adaptativo que una enfermedad en s\u00ed misma, lo cual no excluye que la cantidad e intensidad de los s\u00edntomas que algunas de estas personas pueden sufrir les pueda llegar a provocar graves perturbaciones en su calidad de vida. S\u00edntomas de la astenia primaveral. Entre los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes podemos destacar: - Sensaci\u00f3n de falta de energ\u00eda y de motivaci\u00f3n. - Somnolencia diurna. [Insomnio](https://www.hablandodehomeopatia.com/que-es-el-insomnio-y-como-combatirlo-con-homeopatia/)y alteraciones del sue\u00f1o. - Irritabilidad y cambios de humor. - Ansiedad y nerviosismo. - Tristeza, des\u00e1nimo, melancol\u00eda. - P\u00e9rdida de apetito o aumento de la sensaci\u00f3n de hambre. Problemas digestivos. - Dolores de cabeza. - Dolores musculares y articulares. - Dificultades cognitivas como debilidad de memoria o falta de concentraci\u00f3n. - Disminuci\u00f3n del deseo sexual. \u00bfQu\u00e9 provoca la astenia primaveral? Los cambios climatol\u00f3gicos (su incidencia suele aumentar en las primaveras en las que el calor irrumpe antes o con mayor fuerza), el cambio de horario que se produce a finales de marzo, como es el caso de Espa\u00f1a, o la alteraci\u00f3n de los estilos de vida con la venida de los d\u00edas m\u00e1s largos y c\u00e1lidos, son algunas de las causas con las que se tiende a relacionar toda la sintomatolog\u00eda que acompa\u00f1a la astenia primaveral. Lo que s\u00ed es cierto es que, en los \u00faltimos tiempos, parece que la incidencia en la poblaci\u00f3n de esta mala adaptaci\u00f3n al comienzo de la primavera est\u00e1n aumentando significativamente. Esto puede tener que ver con que, como ya coment\u00e1bamos al comienzo de este post, cada vez vivimos m\u00e1s al margen de los ritmos naturales y en una sociedad que, adem\u00e1s, es cada vez m\u00e1s dura y hostil. El estr\u00e9s y la ansiedad como estados ya casi naturales, el individualismo como filosof\u00eda de vida, la sobrecarga laboral con cada vez menor reconocimiento, las relaciones personales cada vez m\u00e1s dif\u00edciles y complejas y estructuras familiares tambi\u00e9n cada vez m\u00e1s precarias, son caracter\u00edsticas de una sociedad que debilita la resiliencia y reducen la capacidad adaptativa del organismo ante cualquier tipo de cambio. Es razonable pensar que si durante el invierno, que es la \u00e9poca destinada a descansar tras la intensa actividad del verano y del principio del oto\u00f1o, vivimos desarrollando trabajos y obligaciones \"como si no hubiera un ma\u00f1ana\", cuando llegue la primavera, con su fuerza y con su empuje, algunas personas les pille un poco a contramano, con la energ\u00eda baja y con escasa capacidad para adaptarse al ritmo y a la frecuencia tan altos de esta estaci\u00f3n. C\u00f3mo saber si tienes astenia primaveral y cu\u00e1ndo consultar al m\u00e9dico. La astenia primaveral se considera un estado de dificultad de adaptaci\u00f3n a los cambios propios de la estaci\u00f3n por lo que, lo razonable y m\u00e1s frecuente, es que dure un periodo corto de tiempo. Si la sintomatolog\u00eda dura m\u00e1s de dos o tres semanas o es tan intensa que altera profundamente la vida de la persona, este ser\u00e1 el momento de consultar con el m\u00e9dico. En este sentido, lo primero que el m\u00e9dico har\u00e1 ser\u00e1 descartar cualquier problema org\u00e1nico, como una anemia, alergias u otro tipo de dolencias, que puedan estar causando los s\u00edntomas de la persona. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para mejorar la astenia primaveral? Lo primero que tenemos que hacer para cambiar algo es observarnos para comprender d\u00f3nde estamos teniendo actitudes y comportamientos que nos perjudican, que van contra nuestro equilibrio f\u00edsico y emocional. Cada cual tiene que ser lo suficientemente humilde, honesto y valiente como para ser sincero y reconocer todo aquello que podr\u00eda cambiar para mejorar su vida y, ya puestos, la de los dem\u00e1s. Esos cambios en nuestro estilo de vida, incluso, en nuestra filosof\u00eda de la vida, los dejo a la consideraci\u00f3n de cada cual. Yo solo quiero proponeros algunos trucos que puedan ayudarnos a aumentar nuestra energ\u00eda y nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n. - Depurarnos. Limpiar nuestro organismo y, especialmente, nuestro h\u00edgado de las sobrecargas del invierno puede ser una de las cosas m\u00e1s renovadoras y energizantes que podamos hacer por nuestro cuerpo al comienzo de la primavera. - Cuidar nuestro descanso. Cenar ligero y varias horas antes de acostarnos, procurar actividades relajantes antes de la hora de ir a dormir, ordenar los horarios, cuidar la temperatura y todo lo que tenga que ver con el confort de la habitaci\u00f3n; en definitiva, mimar nuestro sue\u00f1o. - Hacer ejercicio regularmente. Sobre todo, intentar divertirnos haci\u00e9ndolo. Es el momento de comenzar a salir y de disfrutar al aire libre. Y si es en contacto con la naturaleza, qu\u00e9 m\u00e1s puedo decir cuando toda ella est\u00e1 despertando. - Encontrar espacios para la relajaci\u00f3n. Meditar, hacer respiraciones conscientes, el yoga, la oraci\u00f3n, contemplar la naturaleza con consciencia plena...cualquier cosa que nos conecte con nuestro Ser, con el Silencio, que nos a\u00edsle del ruido en el que vivimos, aunque sea por un momento, contribuir\u00e1 en gran medida a centrarnos y a conectarnos con nuestra verdadera fuerza. - La alimentaci\u00f3n de la primavera. Ha de comenzar a ser m\u00e1s fresca y ligera que la del invierno, cargada de alimentos cal\u00f3ricos y energizantes. Es muy recomendable aumentar la cantidad de frutas y alimentos frescos, aunque a\u00fan no tanto como en el verano. Legumbres, cereales integrales, verduras, ensaladas y cremas frescas (para los d\u00edas m\u00e1s c\u00e1lidos) y algunas frutas, pueden ser la base nuestra alimentaci\u00f3n. Los frutos secos y las semillas siempre la enriquecer\u00e1n. Los huevos, de animales criados con respeto, tambi\u00e9n ser\u00e1 una fuente de prote\u00ednas y de otros nutrientes muy interesante. - Conectarnos con los dem\u00e1s. En primavera la vida renace, despierta, se abre de nuevo y es el momento en el que nosotros tambi\u00e9n podemos experimentar esta apertura hacia los dem\u00e1s. Puede ser el momento de descubrir, si no lo hemos hecho ya, que lo que m\u00e1s felices nos hace a las personas es rodearnos de relaciones de amor. La Homeopat\u00eda y la astenia primaveral. Los s\u00edntomas que pueden padecer las personas que sufren de astenia primaveral, como ya hemos visto, son muchos y variados, de manera que no todas las personas lo manifestar\u00e1n de la misma manera. El enfoque personalizado que la Homeopat\u00eda tiene a la hora de tratar cualquier problema hace que sea ideal a la hora de poder ajustar el tratamiento m\u00e1s adecuado a la manera particular que cada persona tenga de sufrir este estado de desadaptaci\u00f3n. Los medicamentos homeop\u00e1ticos, precisamente, lo que hacen es mejorar nuestros mecanismos naturales de reequilibrio y de adaptaci\u00f3n. Y lo har\u00e1n estimulando nuestras defensas, cuando lo que se trate sea de superar una infecci\u00f3n, o mejorando nuestro estado energ\u00e9tico y fortaleciendo y equilibrando nuestro sistema nervioso y nuestros ejes hormonales en el caso que ahora nos ocupa. Adem\u00e1s, los [medicamentos homeop\u00e1ticos](https://www.hablandodehomeopatia.com/los-medicamentos-homeopaticos-en-espana-registrados/) son tan seguros que podremos usarlos en mujeres embarazadas, ni\u00f1os y adolescentes, personas mayores, personas con enfermedades de otro tipo, incluso con insuficiencias renales y hep\u00e1ticas, y en pacientes polimedicados. Como ya comentaba, el tratamiento y los medicamentos que usaremos en cada persona estar\u00e1n adaptados a cada paciente. Cualquier m\u00e9dico experto en Homeopat\u00eda podr\u00e1 valorar a la persona para indicarle as\u00ed el o los medicamentos m\u00e1s adecuados a su caso, teniendo en cuenta los aspectos f\u00edsicos, mentales, emocionales y del entorno vital propios de esa persona. Solo como ejemplos, algunos medicamentos homeop\u00e1ticos que podremos considerar en relaci\u00f3n con los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes podr\u00edan ser: - Sensaci\u00f3n de falta de energ\u00eda y de motivaci\u00f3n. [Sepia](https://www.homeopatiasuma.com/usos-de-sepia-como-medicamento-homeopatico/), [Kalium phosphoricum](https://www.hablandodehomeopatia.com/kalium-phosphoricum-que-es-y-para-que-sirve/), [Phosphoricum](https://www.hablandodehomeopatia.com/acidum-phosphoricum/) [acidum.](https://www.hablandodehomeopatia.com/acidum-phosphoricum/) - Somnolencia diurna. alteraciones del sue\u00f1o. Coffea, [Ignatia](https://www.hablandodehomeopatia.com/ignatia-la-amarga-verdad/), Kalium phosphoricum - acidum. - P\u00e9rdida de apetito o aumento de la sensaci\u00f3n de hambre. Problemas digestivos. [Nux vomica](https://www.hablandodehomeopatia.com/que-es-nux-vomica-y-cuales-son-sus-usos-en-homeopatia/), [Lycopodium](https://www.hablandodehomeopatia.com/lycopodium-y-su-utilidad-en-homeopatia/), Rus toxicodendrom, Actea racemosa - Dificultades cognitivas como debilidad de memoria o falta de concentraci\u00f3n. [Kalium carbonicum](https://www.hablandodehomeopatia.com/kalium-carbonicum-que-es-y-para-que-sirve/), Anacardium, Baryta Lycopodium, Agnus castus. Como dec\u00eda, no pretende ser una lista exhaustiva; hay otros medicamentos que tambi\u00e9n podr\u00edan estar indicados seg\u00fan la persona en particular. Es tan solo para ilustrar las posibilidades que la Homeopat\u00eda puede darnos a la hora de ayudar a estas personas. \u00a1Que la primavera nos haga florecer! En estos tiempos dist\u00f3picos en los que nos est\u00e1 tocando vivir ser\u00eda precioso dejar que esta primavera tambi\u00e9n hiciera renacer dentro de nosotros lo mejor que todos llevamos dentro, pues yo estoy profundamente convencido de que todos nosotros llevamos una Chispa Divina que tan solo est\u00e1 esperando a que abramos una peque\u00f1a fisura en nuestra coraza para mostrarse en todo su c\u00e1lido esplendor. Cada muestra de cari\u00f1o, de ternura, cada mirada compasiva, cada gesto amable, cada expresi\u00f3n de Amor, en cualquiera de sus formas, nos reconcilia con nuestra Naturaleza y hace que vivamos en coherencia con lo que realmente somos. Por eso solo es posible ser feliz si se es una buena persona. Y recordemos que, como dec\u00eda el gran Pablo Neruda: Podr\u00e1n cortar todas las flores, pero no podr\u00e1n detener la primavera. Todo lo que quieras compartir en la secci\u00f3n de comentarios ser\u00e1 recibido con mucha alegr\u00eda e intentar\u00e9 resolver cualquier duda que pod\u00e1is tener. "}