{"title": "Pacientes vulnerables y respiratorios, las prioridades de Sanidad", "author": "Sergio Alonso", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20220303/gprjgc5dajblxoorxkhz46cklq.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Pacientes vulnerables y respiratorios, las prioridades de Sanidad", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2022-03-03", "cleaned_text": "Pandemia Pacientes vulnerables y respiratorios, las prioridades de Sanidad El Ministerio cambiar\u00e1 la estrategia contra la covid a trav\u00e9s de una red de m\u00e9dicos centinela El [Ministerio de Sanidad ](https://www.larazon.es/tags/ministerio-de-sanidad/)va a imprimir un giro copernicano a la estrategia de vigilancia y control de la [Covid-19 ](https://www.larazon.es/tags/covid-19/)justo despu\u00e9s de [ superar las 100.000 muertes y los 11 millones de contagios desde el inicio de la pandemia](https://www.larazon.es/sociedad/20220302/rchguv4stvcqnnzxu7qg25n5je.html), en marzo de 2020, aunque ya en plena ca\u00edda de la incidencia en esta cruenta sexta ola. El primer paso de dicha transformaci\u00f3n en la manera de acometer la gesti\u00f3n de los casos se produjo este mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de que [ la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Consejo Interterritorial levantara el pie en materia de cuarentenas](https://www.larazon.es/sociedad/20220301/xjifwuacurh6zijb6w2mpmgdz4.html). Desde este s\u00e1bado, no tendr\u00e1n que realizarlas de forma general los contactos estrechos de casos positivos de la enfermedad. La raz\u00f3n de este viraje es la mejora epidemiol\u00f3gica producida durante la \u00faltima embestida del virus con respecto a las cinco olas anteriores. En la que est\u00e1 concluyendo, ha habido una presi\u00f3n muy alta sobre los sistemas de atenci\u00f3n primaria y de salud p\u00fablica, pero no ha ocurrido lo mismo con el porcentaje de ocupaci\u00f3n hospitalaria y de unidades de cuidados intensivos (UCI), muy inferior al registrado en el resto de la pandemia. El acuerdo alcanzado resalta que este cambio \u00abfavorece una transici\u00f3n en la estrategia actual de vigilancia y control\u00bb, que se ha centrado en reducir la transmisi\u00f3n del virus SARS-CoV-2 para evitar un alto n\u00famero de casos graves. El objetivo m\u00e1s sustancial es centrar ahora la nueva estrategia en las actuaciones dirigidas a personas y \u00e1mbitos de mayor vulnerabilidad. \u00abEn este sentido, dado que las tasas de incidencia y la tendencia de la sexta ola epid\u00e9mica est\u00e1n disminuyendo de una forma clara -era de 486,34 casos ayer-, y que el objetivo de la estrategia general, dadas las altas coberturas de vacunaci\u00f3n obtenidas y la consecuente protecci\u00f3n frente a enfermedad grave, ya no es cortar de forma estricta las cadenas de transmisi\u00f3n, se plantea eliminar la recomendaci\u00f3n de cuarentena de forma general a los contactos estrechos de casos de Covid-19\u00bb. Los integrantes de la comisi\u00f3n a\u00f1aden que el valor a\u00f1adido de cuarentenar \u00fanicamente a las personas no vacunadas \u00abes muy limitado\u00bb. A partir de ahora, el foco se pondr\u00e1 en los contactos estrechos en los \u00e1mbitos considerados vulnerables para evitar en ellos la transmisi\u00f3n de la enfermedad. \u00abA los contactos estrechos en estos \u00e1mbitos se les indicar\u00e1 la realizaci\u00f3n de prueba diagn\u00f3stica a los 3-5 d\u00edas de seguimiento\u00bb. La nueva estrategia que prepara el Ministerio de Sanidad no se detiene s\u00f3lo en las cuarentenas. Seg\u00fan confirm\u00f3 ayer, la ministra Carolina Darias prepara un pleno presencial del Consejo Interterritorial que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves d\u00eda 10, que podr\u00eda estar precedido de una reuni\u00f3n previa de car\u00e1cter t\u00e9cnico con las autonom\u00edas, en la que dar\u00eda cuenta de los cambios. Estos pasan, seg\u00fan ha podido saber LA RAZ\u00d3N, por centrar principalmente la vigilancia y control con pruebas diagn\u00f3sticas en los casos de personas con factores de vulnerabilidad o asociadas a \u00e1mbitos vulnerables y casos graves. Se tratar\u00eda de un segundo paso que llevar\u00eda despu\u00e9s al cambio m\u00e1s importante: la vigilancia de las infecciones respiratorias agudas a trav\u00e9s de los sistemas de vigilancia centinela, aunque ello estar\u00eda siempre supeditado a que se consoliden la actual reducci\u00f3n de la incidencia de contagios y tambi\u00e9n a un descenso de la ocupaci\u00f3n de camas de agudos y de UCI en los hospitales. Esta vigilancia centinela ya opera en algunas autonom\u00edas como Madrid, en donde una red de m\u00e9dicos que ejerce principalmente en la atenci\u00f3n primaria monitoriza los problemas respiratorios de los pacientes para detectar si la infecci\u00f3n est\u00e1 ocasionada por un virus sincitial, por la gripe o por la Covid-19. La idea del Ministerio es que todas las comunidades dispongan de una red capaz de diagnosticar este tipo de infecciones y luego vuelquen los datos a un lugar com\u00fan, como ya viene sucediendo con la gripe. Dentro de este cambio de estrategia, se enmarcar\u00e1 tambi\u00e9n una modificaci\u00f3n del sistema de notificaci\u00f3n diaria de casos covid que viene protagonizando el Ministerio de Sanidad desde el comienzo de la pandemia. Seg\u00fan confirm\u00f3 ayer Darias, [pasar\u00e1n a comunicarse con una periodicidad semanal en el caso de las estad\u00edsticas de vacunaci\u00f3n, y de dos veces por semana en el caso de la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica](https://www.larazon.es/sociedad/20220302/nycqpnqjpngatd4vrbot5nh4qm.html). El procedimiento que est\u00e1 intentando montar de Sanidad para aprobar dichos cambios est\u00e1 provocando alg\u00fan recelo en las autonom\u00edas, ya que consideran que no debe ser el Pleno del m\u00e1ximo \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n auton\u00f3mica, sino la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, el \u00f3rgano que delimite cambios de tal calado. Accede a tu cuenta para comentar "}