{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://sre.gob.mx/images/stories/doctransparencia/rdc/memodoc/1mddgebilat.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fortalecimiento y diversificaci\u00f3n de las relaciones de M\u00e9xico con los pa\u00edses de Europa Memoria Documental FORTALECIMIENTO Y DI VERSIFICACI\u00d3N DE LAS RELACIONES DE M\u00c9XICO CON LOS PA\u00cdSE S DE EUROPA MEMORIA DOCUMENTAL DIRECCI\u00d3N GENERAL PA RA EUROPA 1 DE DICIEMBRE DE 20 06 AL 31 DE AGOSTO D E 2012 SUBSECRETAR\u00cdA DE REL ACIONES EXTERIORES F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a \u00cdNDICE 1. Presentaci\u00f3n 1 2. Objetivo de la Memoria Documental 2 3. Acciones realizadas y resultados alcanzados con pa\u00edses con los que se tienen relaciones de car\u00e1cter estrat\u00e9gico 3 3.1 Relaciones con la Rep\u00fablica Federal de Alemania 3 3.1.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 3 3.1.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 4 3.1.3 Marco jur\u00eddico 9 3.1.4 Principales logros y resultados 10 3.1.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 11 3.1.6 Conclusiones 11 3.2 Relaciones con el Reino de Espa\u00f1a 12 3.2.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 12 3.2.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 13 3.2.3 Marco jur\u00eddico 27 3.2.4 Principales logros y resultados 28 3.2.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 29 3.2.6 Conclusiones 31 3.3 Relaciones con la Rep\u00fablica Francesa 31 3.3.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 32 3.3.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 32 3.3.3 Marco jur\u00eddico 39 3.3.4 Principales logros y resultados 40 3.3.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 44 3.3.6 Conclusiones 45 3.4 Relaciones con la Rep\u00fablica Italiana 45 3.4.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 46 3.4.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 47 3.4.3 Marco jur\u00eddico 52 3.4.4 Principales logros y resultados 53 3.4.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 55 3.4.6 Conclusiones 56 3.5 Relaciones con el Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte 56 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 3.5.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 57 3.5.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 58 3.5.3 Marco jur\u00eddico 65 3.5.4 Principales logros y resultados 66 3.5.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 67 3.5.6 Conclusiones 68 3.6 Relaciones con la Federaci\u00f3n de Rusia 69 3.6.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 69 3.6.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 69 3.6.3 Marco jur\u00eddico 74 3.6.4 Principales logros y resultados 74 3.6.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 75 3.6.6 Conclusiones 76 4. Acciones realizadas y resultados alcanzados con pa\u00edses cuyas relaciones est\u00e1n catalogadas como prioritarias o con posibilidades inmediatas de convertirse en estrat\u00e9gicas 77 4.1 Relaciones con la Rep\u00fablica de Austria 77 4.1.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 77 4.1.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 78 4.1.3 Marco Jur\u00eddico 79 4.1.4 Principales logros y resultados 79 4.1.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 80 4.1.6 Conclusiones 80 4.2 Relaciones con el Reino de los Pa\u00edses Bajos 80 4.2.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 81 4.2.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 82 4.2.3 Marco jur\u00eddico 85 4.2.4 Principales logros y resultados 85 4.2.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 86 4.2.6 Conclusiones 87 4.3 Relaciones con el Reino de Noruega 88 4.3.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 89 4.3.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 90 4.3.3 Marco jur\u00eddico 93 4.3.4 Principales logros y resultados 93 4.3.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 95 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 4.3.6 Conclusiones 96 4.4 Relaciones con la Rep\u00fablica Portuguesa 96 4.4.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 96 4.4.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 96 4.4.3 Principales logros y resultados 98 4.4.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 99 4.4.5 Conclusiones 99 4.5 Relaciones con la Confederaci\u00f3n Suiza 99 4.5.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 100 4.5.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 100 4.5.3 Marco jur\u00eddico 101 4.5.4 Principales logros y resultados 101 4.5.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 101 4.5.6 Conclusiones 102 4.6 Relaciones con la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda 102 4.6.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 102 4.6.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 102 4.6.3 Marco jur\u00eddico 106 4.6.4 Principales logros y resultados 107 4.6.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 107 4.6.6 Conclusiones 107 4.7 Relaciones de la Santa Sede 108 4.7.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 108 4.7.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 108 4.7.3 Prospectiva y conclusiones 109 5. Acciones realizadas y resultados alcanzados con otros pa\u00edses de Europa 110 5.1 Relaciones con la Rep\u00fablica de Irlanda 110 5.1.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 111 5.1.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 111 5.1.3 Marco jur\u00eddico 113 5.1.4 Principales logros y resultados 113 5.1.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 114 5.1.6 Conclusiones 115 5.2 Relaciones con Reino de B\u00e9lgica y el Gran Ducado de Luxemburgo 115 5.2.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 115 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 5.2.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 116 5.2.3 Marco jur\u00eddico 118 5.2.4 Principales logros y resultados 120 5.2.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 120 5.2.6 Conclusiones 121 5.3 Relaciones con el Reino de Dinamarca 121 5.3.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 122 5.3.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 122 5.3.3 Marco Jur\u00eddico 125 5.3.4 Principales logros y resultados 125 5.3.5 Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar 126 5.3.6 Conclusiones 128 5.4 Relaciones con la Rep\u00fablica de Finlandia 128 5.4.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 128 5.4.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 128 5.4.3 Marco j ur\u00eddico 130 5.4.4 Principales logros y resultados 130 5.4.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 131 5.4.6 Conclusiones 131 5.5 Relaciones con Islandia 131 5.5.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y o bjetivos espec\u00edficos 132 5.5.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 132 5.5.3 Marco j ur\u00eddico 133 5.5.4 Principales logros y resultados 133 5.5.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 134 5.5.6 Conclusiones 134 5.6 Relaciones con el Reino de Suecia 135 5.6.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 135 5.6.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 135 5.6.3 Marco jur\u00eddico 137 5.6.4 Principales logros y resultados 137 5.6.5 Prospectiva y r ecomendaciones de acciones a desarrollar 138 5.6.6 Conclusiones 138 5.7 Relaciones con los Pa\u00edses B\u00e1lticos (Rep\u00fablica de Estonia, Rep\u00fablica de Letonia y Rep\u00fablica de Lituania) 138 5.7.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 138 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 5.7.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 139 5.7.3 Marco jur\u00eddico 142 5.7.4 Principales logros y resultados 143 5.7.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 144 5.7.6 Conclusiones 144 5.8 Relaciones con pa\u00edses de Europa Central (Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica de Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Eslovaca, Rep\u00fablica de Eslovenia y Rep\u00fablica de Polonia) 145 5.8.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 145 5.8.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 145 5.8.3 Marco j ur\u00eddico 149 5.8.4 Principales logros y resultados 150 5.8.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 150 5.8.6 Conclusiones 150 5.9 Relaciones con pa\u00edses de Europa del Este (Rep\u00fablica de Armenia, Rep\u00fablica de Belar\u00fas, Georgia, Rep\u00fablica de Moldova y Ucrania) 151 5.9.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 151 5.9.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 151 5.9.3 Marco j ur\u00eddico 154 5.9.4 Principales logros y resultados 154 5.9.5 Prospectiva y r ecomendaciones de acciones a desarrollar 154 5.9.6 Conclusiones 155 5.10 Relaciones con la Rep\u00fablica de Bulgaria 155 5.10.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 155 5.10.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 156 5.10.3 Principales logros y resultados 157 5.10.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 157 5.11 Relaciones con la Rep\u00fablica de Chipre 157 5.11.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 157 5.11.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 157 5.11.3 Principales logros y resultados 158 5.11.4 Prospectiva y recomendaciones de a cciones a desarrollar 159 5.11.5 Conclusiones 159 5.12 Relaciones con la Rep\u00fablica Hel\u00e9nica 159 5.12.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 159 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 5.12.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 159 5.12.3 Marco jur\u00eddico 160 5.12.4 Principales logros y resultados 160 5.12.5 Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar 160 5.13 Relaciones con Rumania 161 5.13.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 161 5.13.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 161 5.13.3 Principales logros y resultados 161 5.13.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 162 5.14 Relaciones con la Rep\u00fablica de Croacia 162 5.14.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y o bjetivos espec\u00edficos 162 5.14.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 163 5.14.3 Marco Jur\u00eddico 163 5.14.4 Principales logros y resultados 164 5.14.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 164 5.15 Relaciones con la Rep\u00fablica de Serbia 164 5.15.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 164 5.15.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 165 5.15.3 Marco jur\u00eddico 167 5.15.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 167 5.15.5 Conclusiones 168 5.16 Relaciones con la Rep\u00fablica de Albania 168 5.16.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y o bjetivos espec\u00edficos 168 5.16.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 168 5.16.3 Marco j ur\u00eddico 169 5.16.4 Principales logros y resultados 169 5.16.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 170 5.17 Relaciones con Bosnia y Herzegovina 170 5.17.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 170 5.17.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 170 5.17.3 Principales logros y resultados 170 5.17.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 170 5.18 Relaciones con la Rep\u00fablica de Macedonia (Antigua Rep\u00fablica Yugoslava de Macedonia) 170 5.18.1 L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos 170 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 5.18.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 171 5.18.3 Principales logros y resultados 172 5.18.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 172 5.19 Relaciones con Montenegro 172 5.19.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 172 5.19.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 172 5.19.3 Principales logros y resultados 172 5.19.4 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 172 5.19.5 Conclusiones 173 5.20 Relaciones con la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n 173 5.20.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos 173 5.20.2 Acciones pol\u00edticas desarrolladas 173 5.20.3 Marco j ur\u00eddico 176 5.20.4 Principales logros y resultados 176 5.20.5 Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar 177 5.20.6 Conclusiones 177 5.21 Relaciones con otros estados de Europa 177 5.21.1 Relaciones con el Principado de Andorra 177 5.21.2 Relaciones con la Rep\u00fablica de Malta 177 5.21.3 Relaciones con San Marino 178 6. Conclusiones finales 179 7. Cat\u00e1logo de siglas 180 8. Relaci\u00f3n de anexos 183 F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 1 1. PRESENTACI\u00d3N Europa en su conjunto representa una alternativa real de diversificaci\u00f3n para la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico, por sus notables contribuciones al dinamismo de la econom\u00eda mundial, lo mismo que por sus indiscutibles aportaciones al desarrollo y al progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico contempor\u00e1neo. No obstante, no es posible considerar a esta regi\u00f3n como una entidad plenamente homog\u00e9nea, en virtud de su naturaleza geopol\u00edtica diversa, distinto nivel de desarrollo e intereses varios, ciertas vece s contrapuestos de algunos de los pa\u00edses que la conforman. As\u00ed, mientras que por una parte, como en el caso de la Uni\u00f3n Europea (UE), dicha organizaci\u00f3n se ha convertido en un referente de cohesi\u00f3n pol\u00edtica a nivel mundial, que establece objetivos hacia me tas comunes aplicables para sus 27 Estados miembros, por otro lado, se encuentran el resto de los pa\u00edses de Europa, muchos de los cuales enfrentan grandes desaf\u00edos al subsistir condiciones socioecon\u00f3micas de su pasado reciente. En este sentido, problemas como la crisis econ\u00f3mica y financiera, la p\u00e9rdida de confianza de los ciudadanos en sus gobiernos, la migraci\u00f3n indocumentada, el desempleo, el deterioro del estado de bienestar social y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n son algunos de los retos m\u00e1s apremi antes para que Europa genere condiciones de estabilidad a largo plazo. Particularmente la inestabilidad financiera surgida en algunos pa\u00edses de la UE ha puesto a prueba en los \u00faltimos a\u00f1os la solidez de las instituciones del bloque y tornado lento y dif\u00edci l el proceso de ingreso de nuevos Estados adherentes. Para M\u00e9xico ha sido de crucial inter\u00e9s ponderar estas premisas al replantear el reforzamiento de sus relaciones con los pa\u00edses y organizaciones del continente con los que hist\u00f3ricamente ha tenido un est recho contacto, pero tambi\u00e9n para dar mayores alcances a las posibilidades con aquellos otros, cuyos potenciales niveles de colaboraci\u00f3n se encuentran en ascendentes etapas de expansi\u00f3n. Adem\u00e1s, como consecuencia directa del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral cons tructivo, alcanzado con pa\u00edses y organizaciones de Europa, M\u00e9xico ha fortalecido sus capacidades de liderazgo en la promoci\u00f3n de iniciativas de car\u00e1cter multilateral donde se ha destacado notablemente a la vanguardia tanto en la Conferencia de las Partes d e la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, como en el G -20 El acercamiento logrado con Europa durante la presente administraci\u00f3n ha permitido una m\u00e1s efectiva y diferenciada interrelaci\u00f3n, cautelosa de los riesgos pero audaz hacia las oportunidades existentes, siempre en concordancia y dentro de los m\u00e1rgenes de los intereses nacionales de M\u00e9xico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 2 2. OBJETIVO DE LA MEMOR IA DOCUMENTAL El presente documento tiene como prop\u00f3sito fundamental plasmar a detalle las m\u00e1s destacadas accio nes efectuadas por la Administraci\u00f3n del Presidente Felipe Calder\u00f3n en materia de pol\u00edtica exterior hacia Europa, para dejar constancia de los esfuerzos emprendidos en el cabal cumplimiento de las directrices establecidas en el Plan Nacional de Desarrollo 2006 -2012 y en el respectivo Plan Sectorial de la Canciller\u00eda Mexicana. El continuo proceso de acercamiento de M\u00e9xico con los pa\u00edses y organizaciones de Europa ha sido el principal detonador para una colaboraci\u00f3n m\u00e1s estrecha. Las visitas al m\u00e1s alto nivel en ambos sentidos, los encuentros del Primer Mandatario mexicano en m\u00faltiples foros multilaterales, lo mismo que los mecanismos institucionales de di\u00e1logo bilateral realizados, as\u00ed como la puesta en pr\u00e1ctica de acciones al amparo del marco jur\u00eddico en vig or, contribuyeron a desarrollar relaciones privilegiadas con actores centrales de aquel continente y estimularon aquellas con altos potenciales de optimizaci\u00f3n. Las m\u00e1s evidentes muestras de consolidaci\u00f3n de las capacidades de interlocuci\u00f3n de M\u00e9xico con E uropa se hallan plasmadas en las asociaciones estrat\u00e9gicas establecidas con Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Italia, Reino Unido, Rusia y la Uni\u00f3n Europea, que han brindado impulsos adicionales a las relaciones en los planos bilateral y multilateral de manera privilegiada. Es preciso se\u00f1alar que todos los esfuerzos orientados a encontrar mejoradas formulas de cooperaci\u00f3n con pa\u00edses y organizaciones de Europa dan cuenta de manera clara, del reconocimiento que existe hacia M\u00e9xico como una de las econom\u00edas emergentes m\u00e1s pujantes del mundo, y como un pa\u00eds de indiscutible capacidad de liderazgo propositivo con soluciones de vanguardia a problemas acuciantes de la agenda internacional. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 3 3. ACCIONES REALIZADAS Y RESULTADOS ALCANZADOS CON LOS P A\u00cdSES CON LOS QUE SE TIENEN RELACIONES DE CAR\u00c1CTER ESTRAT\u00c9GICO Si bien la estrategia de pol\u00edtica exterior de los pa\u00edses europeos en los \u00faltimos a\u00f1os se hab\u00eda concentrado en Asia y en econom\u00edas emergentes como Rusia, India, China o Indonesia, la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa occidental han vuelto la mirada a Latinoam\u00e9rica, no s\u00f3lo por las destacadas tasas de crecimiento econ\u00f3mico, sino por el enorme mercado que representa la regi\u00f3n; el creciente nivel de capacitaci\u00f3n de la mano de obra de la mayor\u00eda de sus pa\u00edses y p or el n\u00famero de acuerdos y tratados de libre comercio que tienen suscritos, lo cual facilita un di\u00e1logo pol\u00edtico y los intercambios comerciales con la regi\u00f3n. A fin de propiciar un mayor acercamiento y aprovechar el potencial de cooperaci\u00f3n con pa\u00edses estr at\u00e9gicos se considera prioritario continuar con el di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n bilateral al m\u00e1s alto nivel alcanzado con Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Italia, Reino Unido y la Federaci\u00f3n de Rusia, as\u00ed como mejorar las ventanas de oportunidad y la cooperaci\u00f3n que estos pa\u00edses ofrecen a M\u00e9xico. 3.1. Relaciones con la Rep\u00fablica Federal de Alemania La Rep\u00fablica Federal de Alemania es la cuarta potencia econ\u00f3mica mundial (despu\u00e9s de Estados Unidos, China y Jap\u00f3n) y el segundo mayor exportador de mundo, s\u00f3lo superado por China. Dada su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y su poder\u00edo econ\u00f3mico, Alemania tiene gran influencia en la creaci\u00f3n de condiciones para la estabilidad del continente. Es considerado el motor econ\u00f3mico de la Uni\u00f3n Europea. Asimismo, es un miembro clave en la Organiza ci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) as\u00ed como en otras organizaciones, tales como la Organizaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN). En 2011 Alemania consolid\u00f3 su papel como primera potencia europea, al mostrar claramente su car\u00e1cter decisorio en el manejo pol\u00edtico y econ\u00f3mico de la crisis de la deuda europea. Ha sido tambi\u00e9n el principal impulsor de una pol\u00edtica fiscal m\u00e1s controlada y predecible en la eurozona. Alemania se perfila as\u00ed como un actor que deber\u00e1 adquirir cada vez mayores responsabilidades internaciona les, acordes con su tama\u00f1o y capacidad. Debido a dicho papel estrat\u00e9gico, nuestro pa\u00eds considera a Alemania un socio prioritario. A su vez, Alemania otorga a M\u00e9xico un lugar destacado en el \u00e1mbito de sus relaciones con Am\u00e9rica Latina. Este reconocimiento m utuo se refleja en la intensidad y el nivel de los contactos pol\u00edticos realizados durante la gesti\u00f3n del Presidente Felipe Calder\u00f3n. 3.1.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos. La suscripci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Alemania \"Perspectivas comun es para una cooperaci\u00f3n m\u00e1s intensa\" y su Plan de Acci\u00f3n (abril de 2007) dio inicio a una nueva etapa en F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 4 las relaciones bilaterales, convirti\u00e9ndose en el eje rector de los contactos y acciones entre ambos pa\u00edses. La declaraci\u00f3n define como l\u00ednea estrat\u00e9gic a el mantenimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel como n\u00facleo central de las relaciones pol\u00edticas bilaterales. Ambos pa\u00edses acordaron adem\u00e1s fortalecer su interacci\u00f3n en todos los niveles, incluyendo la formulaci\u00f3n de posiciones conjuntas en el \u00e1mb ito internacional. El Plan de Acci\u00f3n contempla una serie de objetivos espec\u00edficos para fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel y estrechar a\u00fan m\u00e1s los lazos comerciales y de inversi\u00f3n entre ambos pa\u00edses, entre ellos la celebraci\u00f3n de encuentros en tre representantes gubernamentales, legisladores, empresarios, consultas peri\u00f3dicas entre funcionarios de la Secretar\u00eda de Relaciones, del Ministerio Federal de Relaciones Exteriores y personal diplom\u00e1tico acreditado en las respectivas embajadas, as\u00ed como una coordinaci\u00f3n de fuerzas en diversos \u00e1mbitos econ\u00f3micos internacionales y multilaterales como son Naciones Unidas, en su momento el di\u00e1logo ampliado G8 - G5, as\u00ed como el G20. 3.1.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Alemania fue el primer pa\u00eds europeo visitado por el Presidente Felipe Calder\u00f3n durante su gesti\u00f3n. La alta prioridad asignada por el Jefe del Ejecutivo a las relaciones germano - mexicanas se ha refrendado a lo largo de los \u00faltimos seis a\u00f1os, en los que el di\u00e1logo institucional ha sido constante y f ruct\u00edfero, lo que sirvi\u00f3 para definir las principales directrices de la relaci\u00f3n bilateral y las estrategias de colaboraci\u00f3n en temas internacionales de inter\u00e9s mutuo. El Presidente Felipe Calder\u00f3n visit\u00f3 Alemania el 25 de enero de 2007, ocasi\u00f3n en la que se entrevist\u00f3 con el entonces Presidente Federal, Horst K\u00f6hler, la Canciller Federal \u00c1ngela Merkel, el Ministro Federal de Econom\u00eda y Tecnolog\u00eda, Michael Glos y con un distinguido grupo de empresarios de la industria automotriz alemana, dictando adem\u00e1s la Conferencia \"Prioridades de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y las Oportunidades para la Inversi\u00f3n Extranjera en M\u00e9xico\" en el Deutsche Bank. Esta visita sent\u00f3 las bases de un di\u00e1logo franco, directo y constante con las principales autoridades alemanas. (Ver: Ale -Anexo1). El Presidente Calder\u00f3n y la Secretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Patricia Espinosa, recibieron al Ministro Federal de Relaciones Exteriores de Alemania, Dr. Frank -Walter Steinmeier, (Ciudad de M\u00e9xico, 17 de abril de 2007). Durante su visita, se reconoci\u00f3 el nivel privilegiado de la relaci\u00f3n bilateral y ambos Ministros de Relaciones Exteriores suscribieron la Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Alemania: \"Perspectivas comunes para una cooperaci\u00f3n m\u00e1s intensa\", que establece el marco de acci\u00f3n conjunta en torno a temas prioritarios de beneficio mutuo. (Ver: Ale -Anexo2). El Presidente Felipe Calder\u00f3n realiz\u00f3 una segunda visita a Alemania (6 al 8 de junio de 2007), correspondiendo a una invitaci\u00f3n de la Canciller Federal Angela Merkel para participar en el Di \u00e1logo Ampliado de la Cumbre del G -8 (8 de junio de 2007) en Heiligendamm. Previo a su participaci\u00f3n en este evento y en concordancia con el objetivo de fortalecer la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mico -comercial bilateral, el Primer Mandatario visit\u00f3 Stuttgart (6 de jun io de 2007) donde sostuvo encuentros con el Ministro Presidente de esa ciudad, G\u00fcnter Oettinger, con l\u00edderes empresariales de los sectores qu\u00edmico, automotriz, industrias gr\u00e1ficas y de tecnolog\u00edas de punta, as\u00ed como con representantes del sector financiero capital del Estado Federado de Baden -W\u00fcrttemberg. Asimismo, realiz\u00f3 una visita a la ciudad de Wolfsburg F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 5 (Baja Sajonia) sede del consorcio automotriz Volkswagen (7 de junio de 2007). (Ver: Ale - Anexo3). Por su parte, la Secretaria Patricia Espinosa efectu\u00f3 una visita de trabajo a Berl\u00edn (3 de diciembre de 2007) para participar en la inauguraci\u00f3n de la Conferencia del G8 \"Impulsos de la pol\u00edtica exterior para un abastecimiento energ\u00e9tico seguro y para la protecci\u00f3n del clima\". Posteriormente, se entrevist\u00f3 co n su hom\u00f3logo alem\u00e1n Frank -Walter Steinmeier y con el Consejero Especial para Pol\u00edtica Exterior y Seguridad de la Canciller\u00eda Federal, Christoph Heusgen. Con ambos interlocutores, la Secretaria realiz\u00f3 un an\u00e1lisis del estado de la relaci\u00f3n bilateral, desta cando los avances iniciales de los compromisos derivados de la Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Alemania. (Ver: Ale -Anexo4). El Presidente Felipe Calder\u00f3n recibi\u00f3 en visita oficial a M\u00e9xico, a la Canciller Federal de Alemania, Angela Merkel (18 y 19 de mayo de 2008). En esta ocasi\u00f3n se revisaron los principales aspectos de la relaci\u00f3n bilateral, en particular lo relacionado con la agenda econ\u00f3mica. Se privilegi\u00f3 adem\u00e1s el di\u00e1logo sobre temas multilaterales como la reforma de la ONU, la Ronda de Doha y los relaci onados con el di\u00e1logo G8/G5. Ambos Mandatarios participaron en el Foro Econ\u00f3mico M\u00e9xico -Alemania, al que acudieron m\u00e1s de 300 empresarios, que tuvo como objeto alentar una mayor inversi\u00f3n alemana en M\u00e9xico. En el marco de la Reuni\u00f3n Extraordinaria del G20 (Washington, D.C., 14 y 15 de noviembre de 2008), el Presidente Felipe Calder\u00f3n se reuni\u00f3 con la Canciller Federal de Alemania Angela Merkel, a quien reiter\u00f3 su compromiso para llevar adelante el Proceso de Heiligendamm (di\u00e1logo G8/G5). En la Cumbre del G8 y del Di\u00e1logo Ampliado G8/G5 (L'Aquila, Italia, 9 de julio de 2009), el Presidente Calder\u00f3n se reuni\u00f3 de nuevo con la Canciller Federal Merkel a fin de intercambiar impresiones sobre diversos temas de la agenda bilateral y sobre la importancia de una ma yor cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses desarrollados y los pa\u00edses en desarrollo para enfrentar retos globales como la seguridad alimentaria y el cambio clim\u00e1tico. La Secretaria Patricia Espinosa realiz\u00f3 una visita oficial a Berl\u00edn (29 y 30 de abril de 2010), don de se entrevist\u00f3 con su hom\u00f3logo alem\u00e1n, Dr. Guido Westerwelle, con qui\u00e9n trat\u00f3 temas de la agenda bilateral y multilateral. Asimismo se reuni\u00f3 con el Asesor de Pol\u00edtica Internacional y Seguridad de la Canciller\u00eda Federal Christoph Heusgen, con el Secretar io de Estado de la Presidencia Federal Hans -J\u00fcrgen Wolff, con el Jefe de la Divisi\u00f3n Pol\u00edtica de Desarrollo con Am\u00e9rica Latina del Ministerio de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Harald Klein, as\u00ed como con el Viceministro del Exterior, Wolf Ruthart Born. Los encuen tros sirvieron para preparar la visita de Estado que realiz\u00f3 el Presidente Felipe Calder\u00f3n los d\u00edas 2 y 3 de mayo de 2010. El Presidente Calder\u00f3n volvi\u00f3 a Alemania (2may10) para inaugurar en la ciudad de Bonn la Conferencia Ministerial \"Construyendo sobre Copenhague para el \u00c9xito de M\u00e9xico\", respondiendo as\u00ed a la invitaci\u00f3n que le hiciera la Canciller Federal Angela Merkel. Ambos mandatarios sostuvieron un encuentro bilateral y suscribieron un Comunicado Conjunto sobre Cambio Clim\u00e1tico, que establece las ba ses de la cooperaci\u00f3n sobre este tema clave, tanto bilateral como en el \u00e1mbito multilateral. (Ver: Ale -Anexo5). En la misma oportunidad, el Mandatario mexicano visit\u00f3 tambi\u00e9n Berl\u00edn donde se reuni\u00f3 con el Presidente Federal Horst K\u00f6hler. Se entrevist\u00f3 con destacados miembros de la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer y representantes del Partido Uni\u00f3n Cristiano Dem\u00f3crata (CDU), F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 6 con el Alcalde de Berl\u00edn Klaus Wowereit y con personalidades del m\u00e1s alto nivel de la comunidad empresarial de sectores de inter\u00e9s para M\u00e9xico , con los cuales abord\u00f3 el tema \"Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda para el Desarrollo Sustentable\". Menci\u00f3n especial merece la invitaci\u00f3n que el Ministro del Exterior de Alemania, Guido Westerwelle, extendi\u00f3 a la Secretaria Patricia Espinosa para participar como ora dora principal en la Reuni\u00f3n Anual de Embajadores de Alemania 2010. La participaci\u00f3n de la Secretaria Espinosa sirvi\u00f3 para destacar las oportunidades en las relaciones de Alemania con Am\u00e9rica Latina y M\u00e9xico en particular, as\u00ed como para abordar con el cuer po diplom\u00e1tico alem\u00e1n los preparativos hacia la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (Canc\u00fan, diciembre de 2010). Durante su estancia en Berl\u00edn (3 -6 de septiembre de 2010), la Secretaria Espinosa sostuvo una reuni\u00f3n con su hom\u00f3logo alem\u00e1n, con quien analiz\u00f3 las relaciones bilaterales. Posteriormente, se reuni\u00f3 con el Asesor de Pol\u00edtica Exterior y Seguridad de la Canciller\u00eda Federal, Christoph Heusgen, y con el Presidente de la Asociaci\u00f3n Federal de la Industria Alemana (BDI) Hans -Peter Keitel, a qui\u00e9n refrend\u00f3 el inter\u00e9s por contar con una mayor inversi\u00f3n de dicho pa\u00eds en M\u00e9xico. (Ver: Ale -Anexo6). En el marco de la Segunda Reuni\u00f3n Ministerial de los Estados que integran la Iniciativa Interregional de Desarme y No Proliferaci\u00f3n Nuclea r realizada en Berl\u00edn el 30 de abril de 2011, la Secretaria Espinosa sostuvo un nuevo encuentro con el Ministro Federal de Relaciones Exteriores, Guido Westerwelle, en el que se abordaron las coincidencias que ambos pa\u00edses tienen en los temas relacionados en esta materia. (Ver Ale -Anexo7). Como parte del fomento de un di\u00e1logo altamente enriquecido entre M\u00e9xico y Alemania, se realiz\u00f3 la visita de Estado a M\u00e9xico del Presidente Federal Chrisitian Wulff (30 de abril al 3 de mayo de 2011), entre cuyas actividad es destacaron un encuentro con el Presidente Felipe Calder\u00f3n, una reuni\u00f3n con representantes del sector empresarial de Alemania en M\u00e9xico y una conferencia en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. El Presidente Wulff tambi\u00e9n viaj\u00f3 a Guanajuato e Irap uato, donde fue recibido por el Gobernador Juan Manuel Oliva y visit\u00f3 la empresa alemana Schaeffler M\u00e9xico. La Secretaria Patricia Espinosa recibi\u00f3 a su hom\u00f3logo alem\u00e1n, Guido Westerwelle, quien visit\u00f3 M\u00e9xico acompa\u00f1ado de una delegaci\u00f3n empresarial (14 -17 de julio de 2011). En dicha oportunidad sostuvieron un almuerzo de trabajo en el que intercambiaron puntos de vista sobre temas prioritarios de la agenda bilateral, multilateral y regional. El Ministro del Exterior alem\u00e1n sostuvo adem\u00e1s una reuni\u00f3n con e l Presidente Felipe Calder\u00f3n, al margen de la inauguraci\u00f3n de la producci\u00f3n del nuevo Beetle que organiz\u00f3 la planta automotriz Volkswagen de M\u00e9xico en Puebla y visit\u00f3 el estado de Chiapas, en donde se entrevist\u00f3 con el Gobernador Juan Sabines Guerrero y co n l\u00edderes de comunidades ind\u00edgenas para tratar temas como la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en la Selva Lacandona y el establecimiento de ciudades rurales sustentables. Los contactos al m\u00e1s alto nivel han incluido diversas conferencias telef\u00f3 nicas entre el Presidente Felipe Calder\u00f3n y la Canciller Federal Angela Merkel, principalmente en torno al cambio clim\u00e1tico y la presidencia mexicana del G20. M\u00e9xico y Alemania celebraron dos reuniones del Mecanismo de Consultas Peri\u00f3dicas Bilaterales sobr e Asuntos de Pol\u00edtica Exterior. La VIII Reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en Berl\u00edn, Alemania (17 de octubre de 2007) y fue presidida por la Subsecretaria de Relaciones F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 7 Exteriores Lourdes Aranda Bezaury y por el Secretario de Estado Pol\u00edtico del Ministerio Federal d e Relaciones Exteriores Reinhard Silberberg. Las partes analizaron los avances de los compromisos contenidos en la Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Alemania \"Perspectivas Comunes para una Cooperaci\u00f3n m\u00e1s Intensa\", suscrita por los Ministros de Relaciones Exteri ores (17 de abril 2007). Ambas delegaciones contemplaron la importancia de incrementar los intercambios comerciales, tomando en consideraci\u00f3n el potencial de ambas econom\u00edas y su car\u00e1cter de socios a trav\u00e9s del Acuerdo Global entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europe a. Asimismo, confirmaron sus coincidencias en torno a la necesidad de reformar el sistema de Naciones Unidas, de una manera integral. La IX Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Bilaterales se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico (2 de mayo de 2011) y fue copr esidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores Lourdes Aranda Bezaury y el Secretario de Estado en el Ministerio Federal de Relaciones Exteriores de Alemania Wolf -Ruthart Born. En el marco de los compromisos establecidos en la Declaraci\u00f3n Conjunta M \u00e9xico -Alemania \"Perspectivas comunes para una cooperaci\u00f3n m\u00e1s intensa\", las partes reconocieron los din\u00e1micos intercambios comerciales y de inversi\u00f3n y acordaron continuar trabajando para aprovechar nuevas oportunidades de negocios. Por otra parte, enfatiz aron la necesidad de intensificar y profundizar los esquemas vigentes de cooperaci\u00f3n en materia de medio ambiente y energ\u00edas renovables, as\u00ed como incentivar proyectos de aeron\u00e1utica y sat\u00e9lites. En el \u00e1mbito regional, el Secretario de Estado Born hizo hincapi\u00e9 en el compromiso para hacer frente a los actuales retos econ\u00f3micos y financieros que la Uni\u00f3n Europea enfrenta y el Mecanismo Europeo de Estabilizaci\u00f3n que entrar\u00e1 en vigor en 2013. Abordaron tambi\u00e9n la situaci\u00f3n en el norte de \u00c1frica y Medio Oriente, intercambiando opiniones sobre la situaci\u00f3n de Libia y sobre los desarrollos en la regi\u00f3n. (Ver: Ale -Anexo8). La coordinaci\u00f3n en temas multilaterales se vio beneficiada por la celebraci\u00f3n del Primer Mecanismo sobre Temas Multilaterales entre Canciller\u00edas (Ciudad de M\u00e9xico, 15 de abril de 2008). Este encuentro Permiti\u00f3 facilitar las consultas sobre temas relevantes de las agendas de los principales organismos internacionales. El di\u00e1logo parlamentario tambi\u00e9n ha registrado un importante dinamismo. Se realiza ron las visitas de una delegaci\u00f3n de parlamentarios alemanes, encabezada por el Jefe de la Fracci\u00f3n de la Uni\u00f3n Cristiano -Dem\u00f3crata y Uni\u00f3n Social -Cristiana en el Bundestag (C\u00e1mara Baja) Volker Kauder (27 de marzo de 2008), la del Presidente del Partido \"D ie Linke\" Lothar Bisky (19 al 21de noviembre 2008), de una delegaci\u00f3n de legisladores germanos encabezada por el Vicepresidente del Bundestag (Parlamento Federal) Hermann Otto Solms (23 al 26 de mayo 2010) y dos visitas del Grupo de Amistad Alemania -M\u00e9xico del Bundestag en dos ocasiones (28 de septiembre, 6 de octubre de 2007 y 1 al 9 de octubre 2011). Por la parte mexicana, el 8 y 9 de julio de 2010 visit\u00f3 Berl\u00edn una delegaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Senadores del Congreso de la Uni\u00f3n, encabezada por el Sen. Carl os Navarrete Ruiz, Presidente de la Mesa Directiva de la LXI Legislatura. La delegaci\u00f3n estuvo integrada por el Sen. Arturo N\u00fa\u00f1ez Jim\u00e9nez (Vicepresidente), el Sen. Ren\u00e1n Cleominino Zoreda Novelo (Secretario) y el Sen. Ludivina Menchaca Castellanos. La visi ta se llev\u00f3 a cabo por invitaci\u00f3n del Bundesrat. Los legisladores sostuvieron un desayuno de trabajo con el Vicepresidente del Grupo de Amistad Alemania -M\u00e9xico en el Bundestag, Uwe Beckmeyer, y otros integrantes, un encuentro con el Presidente del Bundesra t y Presidente del Senado de la Ciudad Libre y Hanse\u00e1tica de Bremen, Jens B\u00f6hrnsen, y se reunieron con el Presidente del Bundestag, Norbert Lammert. La delegaci\u00f3n mexicana fue saludada por el pleno del Bundesrat y se F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 8 entrevist\u00f3 con el Alcalde Gobernador de Berl\u00edn, Sr. Klaus Wowereit, con el Delegado de la Ciudad Libre y Hanse\u00e1tica de Hamburgo ante la Federaci\u00f3n Carsten -Ludwig L\u00fcdemann y concluy\u00f3 con un almuerzo ofrecido por el Alcalde de Berl\u00edn Jens B\u00f6hrnsen, previa firma del Libro de Visitantes del Bundesr at, que fue seguido de una visita al museo Martin -Gropius - Bau. Legisladores mexicanos integrantes de la Comisi\u00f3n Bicameral de Seguridad Nacional visitaron Alemania (17 al 19 de mayo de 2011), encabezada por el Senador Ren\u00e9 Arce C\u00edrigo. Esta visita tuvo co mo prop\u00f3sito intercambiar opiniones sobre las perspectivas de cooperaci\u00f3n en materia de seguridad con miras a la negociaci\u00f3n de acuerdos bilaterales en la materia. Los contactos entre autoridades locales tambi\u00e9n han sido intensos y han privilegiado la agen da econ\u00f3mica. Se realiz\u00f3 la visita a M\u00e9xico del Ministro Presidente de la Ciudad -Estado de Hamburgo, Ole von Beust (28 al 31 de octubre de 2008), quien visit\u00f3 las empresas con capital alem\u00e1n Helm AG y Beiersdorf (BDF M\u00e9xico) y se entrevist\u00f3 con el Secretar io de Econom\u00eda Gerardo Ruiz Mateos. Asimismo, sostuvo un encuentro con el Presidente de la Mesa Directiva del Senado de la Rep\u00fablica, Sen. Gustavo Madero, y miembros de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores. Posteriormente, el Ministro Presidente Beust viaj \u00f3 a Veracruz, y se entrevist\u00f3 con el Gobernador de esa entidad, Fidel Herrera Beltr\u00e1n, y con el Presidente Municipal de Veracruz, Jon Gurutz Rementer\u00eda Semp\u00e9, quien le entreg\u00f3 las llaves de la ciudad. Finalmente, el visitante alem\u00e1n hizo un recorrido por l a empresa Exportadora de Caf\u00e9 California, S.A. de C.V., que pertenece al Grupo alem\u00e1n Neumann (M\u00e9xico, 28 al 31 de octubre de 2008). Entre el 28 de septiembre y el 1\u00ba de octubre de 2008 visit\u00f3 M\u00e9xico el Ministro de Econom\u00eda de Baja Sajonia Walter Hirche, q uien encabez\u00f3 una misi\u00f3n empresarial a la ciudad de Puebla y el Distrito Federal. En Puebla, el Ministro Hirche visit\u00f3 la planta de la empresa alemana Volkswagen y encabez\u00f3 los trabajos de un foro de empresarios de Puebla. Se entrevist\u00f3 con el Ministro de Finanzas de la entidad Gerardo Mar\u00eda P\u00e9rez Salazar, con quien abord\u00f3 la posibilidad de establecer una ruta a\u00e9rea directa entre Puebla y Hannover. Durante su estancia en la Ciudad de M\u00e9xico, el Ministro Hirche visti\u00f3 el German Centre, sede de las empresas a lemanas en M\u00e9xico, y sostuvo encuentros con el Secretario de Econom\u00eda Gerardo Ruiz Mateos y con el Subsecretario de Infraestructura de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transporte Oscar de Bu\u00e9n. A invitaci\u00f3n del Gobierno alem\u00e1n, se llev\u00f3 a cabo una visita de un Grupo de Alto Nivel a Alemania. La delegaci\u00f3n mexicana estuvo integrada por el Sr. Jes\u00fas Murillo Karam (PRI), Presidente de la Comisi\u00f3n de Gobernaci\u00f3n en el Senado de la Rep\u00fablica; el Sr. Jos\u00e9 Luis Ovando Patr\u00f3n (PAN), Presidente de la Comisi\u00f3n de Se guridad P\u00fablica en la C\u00e1mara de Diputados; el Sr. Alejandro Encinas Rodr\u00edguez (PRD), Coordinador del Grupo Parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica en la C\u00e1mara de Diputados; el Contralmirante Juan Guillermo Fierro Rocha, Jefe de la Comisi\u00f3n de Estudios Especiales de la Secretar\u00eda de Marina; el Ing. Faustino Ruiz Taviel de Andrade, Titular de la Unidad de Operaciones de la Polic\u00eda Federal Ministerial (PGR); y el Dr. Luis Astorga Almanza, Investigador en el Instituto de Investigaciones Sociales en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Tuvo como prop\u00f3sito el intercambio de experiencia entre ambas naciones en lo relativo a la lucha contra el crimen organizado. (Alemania, 20 al 26 de noviembre de 2010). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 9 Alemania se ha consolidado como uno de los principales socios de M\u00e9xico en el mundo. La cooperaci\u00f3n bilateral se vincula directamente a la agenda del di\u00e1logo pol\u00edtico, al otorgar una importancia preponderante a los temas de energ\u00eda y medio ambiente, incluyendo el combate al cambio clim\u00e1tico. La XI Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica Federal de Alemania (Berl\u00edn, 6 al 8 de agosto de 2007) se celebr\u00f3 conjuntamente con la XI Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica entre ambos pa\u00edses. La delegaci\u00f3n mexicana estuvo encabezada por el Encargado de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica y Cient\u00edfica de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, Mtro. Jes\u00fas Vel\u00e1squez Castillo; y representantes del CONACYT, SEMARNAT, SENER, CONALEP, BANCOMEXT y NAFIN. Por la parte alemana, la delegaci\u00f3n fue encabezada por la Directora General de Cooperaci\u00f3n con pa\u00edses y regiones Asia, Am\u00e9rica Latina, Europa, del Ministerio Federal de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo (BMZ), I ngrid -Gabriela Hoven. Uno de los temas que destac\u00f3 fue la cooperaci\u00f3n financiera, en el que ambas partes se mostraron satisfechas con los avances obtenidos en el proceso para concluir el acuerdo de Cooperaci\u00f3n Financiera v\u00eda un canje de notas. La XII Reuni \u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica Federal de Alemania tuvo lugar en la Ciudad de M\u00e9xico, 10 y 11 de septiembre de 2009. La delegaci\u00f3n mexicana estuvo encabezada por el Director General de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica y Cient\u00edfica, M\u00e1ximo Romero Jim\u00e9nez, y el Director General Adjunto de Pol\u00edtica y Cooperaci\u00f3n Internacional del CONACYT, Manuel Ontiveros. La delegaci\u00f3n de Alemania fue encabezada por la Directora General Adjunta de Planeaci\u00f3 n y Principios de la Cooperaci\u00f3n con Pa\u00edses y Regiones y de Asuntos para Am\u00e9rica Latina del Ministerio Federal de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo (BMZ), Dorothee Fiedler y por Volker Riecher, del Ministerio Federal de Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n (BMBF). A mbas delegaciones destacaron que la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y financiera est\u00e1 orientada hacia la gesti\u00f3n ambiental y la eficiencia energ\u00e9tica renovable en funci\u00f3n de la protecci\u00f3n clim\u00e1tica. Por primera vez, se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de un representante de l Ministerio Federal de Medio Ambiente, Protecci\u00f3n de la Naturaleza y Seguridad Nuclear. (Ver: Ale -Anexo9). La XIII Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica y la entre M\u00e9xico y Alemania y la Reuni\u00f3n de Negociaciones Interguberna mentales de Cooperaci\u00f3n para el Desarrollo M\u00e9xico -Alemania se llevaron a cabo en Berl\u00edn (22 y 24 de noviembre de 2011), contando con la participaci\u00f3n de representantes gubernamentales de ambos pa\u00edses de las \u00e1reas de relaciones exteriores, medio ambiente, energ\u00eda, educaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda. El resultado de dichos encuentros fue la suscripci\u00f3n de un programa de cooperaci\u00f3n para el bienio 2011 -2012 que permitir\u00e1 la instrumentaci\u00f3n de proyectos en materia de medio ambiente, energ\u00eda y fortalecimiento inst itucional. Adicionalmente, ambos pa\u00edses manifestaron su inter\u00e9s en trabajar conjuntamente a favor de terceros Estados de Am\u00e9rica Latina. 3.1.3. Marco jur\u00eddico El marco jur\u00eddico entre M\u00e9xico y Alemania se encuentra ya muy desarrollado, por lo que los nuevos instrumentos relacionados cubren necesidades espec\u00edficas. Durante la presente administraci\u00f3n, destacaron las negociaciones de instrumentos para la cooperaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como la renegociaci\u00f3n del Acuerdo de doble imposici\u00f3n. La Declaraci\u00f3n Conjunta a nivel F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 10 ministerial y su Plan de Acci\u00f3n se a\u00f1ade como el eje pol\u00edtico para el desarrollo del conjunto de la relaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Alemania: \"Perspectivas comunes para una cooperaci\u00f3n m\u00e1s intensa\". - La Declaraci\u00f3n Conjunta incluye un Plan de Acci\u00f3n en el que ambos pa\u00edses se comprometen a impulsar nuevas f\u00f3rmulas para fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico, el intercambio comercial, de inversiones y tur ismo, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica - tecnol\u00f3gica y acad\u00e9mica -cultural. (Ciudad de M\u00e9xico, 17 de abril de 2007). (Ver: Ale - Anexo10). Acuerdo entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica Federal de Alemania para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y la Evasi \u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta y sobre el Patrimonio. - Dentro de los compromisos plasmados en la Declaraci\u00f3n Conjunta, se acord\u00f3 la Renegociaci\u00f3n del Convenio entre M\u00e9xico y Alemania para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en Materia de Impuesto s sobre la Renta y sobre el Patrimonio y Protocolo, firmado en la Ciudad de M\u00e9xico el 23 de febrero de 1993. El nuevo instrumento jur\u00eddico en la materia fue firmado en la Ciudad de M\u00e9xico el 9 de julio de 2008 y publicado en el Diario Oficial el 15 de dici embre de 2009. (Ver: Ale - Anexo11). Acuerdo con el Gobierno de Alemania para el Establecimiento de una Oficina Local de la Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationales Zusammenarbeit (GIZ) GmbH. - Celebrado mediante intercambio de Notas firmadas por la Secreta ria Patricia Espinosa (11 de octubre de 2011) y el Embajador de M\u00e9xico en Alemania, Edmund Duckwitz (4 de agosto de 2011). 3.1.4. Principales logros y resultados Durante la actual administraci\u00f3n, M\u00e9xico y Alemania han consolidado una relaci\u00f3n privilegiada, basa da en el hist\u00f3rico dinamismo de los flujos comerciales y de inversi\u00f3n que ha logrado trascender en esferas de la cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica y de concertaci\u00f3n en temas de inter\u00e9s mutuo en la agenda global. Para M\u00e9xico y Alemania la relaci\u00f3n bilateral ad quiri\u00f3 un gran valor no solo por el creciente intercambio que registran, sino tambi\u00e9n porque ambas naciones tienen una importancia decisiva en sus respectivas regiones. Este reconocimiento mutuo se refleja en el alto nivel de los contactos pol\u00edticos, como lo demuestran las visitas a M\u00e9xico del Presidente Federal Christian Wulff y de la Canciller Federal Angela Merkel, as\u00ed como las visitas del Presidente Felipe Calder\u00f3n a Alemania. M\u00e9xico y Alemania intensificaron en los \u00faltimos a\u00f1os los contactos y visitas, tanto a nivel de los gobiernos federales como estatales, a nivel ministerial y parlamentario, as\u00ed como empresarial. Alemania se mantiene como el primer socio comercial de M\u00e9xico entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y el cuarto a nivel mundial, siendo adem \u00e1s el cuarto inversionista. M\u00e9xico, por su parte, es el primer importador de bienes de Alemania en Am\u00e9rica Latina y el segundo exportador de bienes a Alemania de la regi\u00f3n. Pr\u00e1cticamente todas las grandes industrias de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 11 Alemania tienen presencia en M\u00e9xico, especialmente en los sectores automotriz y qu\u00edmico farmac\u00e9utico. Los v\u00ednculos empresariales y gubernamentales se vieron fortalecidos por las distintas ferias sectoriales que Alemania organiza a fin de promover de negocios y v\u00ednculos econ\u00f3micos. Resaltan el D\u00eda de Am\u00e9rica Latina, que se lleva a cabo cada a\u00f1o y que se dedic\u00f3 a M\u00e9xico en 2010, y la Conferencia Latinoamericana de la Econom\u00eda Alemana (Iniciativa de la Econom\u00eda Alemana), cuya \u00faltima edici\u00f3n tuvo lugar en la ciudad de M\u00e9xico del 16 al 18 de junio de 2010. Todo ello, dentro de las actividades programadas en el marco de las celebraciones del Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico y el Centenario del inicio de la Revoluci\u00f3n Mexicana. En el \u00e1mbito cultural, la relaci\u00f3n registr\u00f3 muy importantes avan ces como lo mostr\u00f3 la exposici\u00f3n \"Retrospectiva Frida Kahlo\", que se present\u00f3 en el Museo Martin -Gropius Bau (30 de abril y 9 de agosto de 2010) en Berl\u00edn y reuni\u00f3 la colecci\u00f3n m\u00e1s amplia que se haya realizado hasta ahora de la artista, batiendo record de asistencia al contar con alrededor de 235,000 visitantes. La cooperaci\u00f3n bilateral en los \u00e1mbitos acad\u00e9mico, cient\u00edfico, t\u00e9cnico y de medio ambiente, tambi\u00e9n constituye un elemento importante de la relaci\u00f3n. 3.1.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar En vista de la utilidad que ha representado la Declaraci\u00f3n Conjunta y su Plan de Acci\u00f3n, se estima pertinente dar continuidad a los compromisos establecidos en ella. Convendr\u00eda incluso evaluar la posibilidad de renovar dicha declaraci\u00f3n, tomand o en consideraci\u00f3n las \u00e1reas en las que se ha registrado un avance significativo y aquellos compromisos que requieren una mayor profundizaci\u00f3n. Resultar\u00eda importante dar continuidad a los trabajos de los Mecanismos de Consultas, tanto bilaterales como mult ilaterales, entre M\u00e9xico y Alemania, para que ambos gobiernos eval\u00faen el estado actual del conjunto de las relaciones en conjunto, definan posturas y compromisos a seguir, en aras del enriquecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico y la cooperaci\u00f3n bilateral. En el r ubro de la cooperaci\u00f3n, un tema que ser\u00eda pertinente retomar en el corto plazo es la celebraci\u00f3n de la IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta Permanente de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural entre M\u00e9xico y Alemania. Dicha reuni\u00f3n est\u00e1 pendiente desde 2008 y su celebraci\u00f3n resultar\u00eda conveniente para reforzar la cooperaci\u00f3n en el rubro educativo - cultural. Al tratarse de Estados federales, M\u00e9xico y Alemania comparten ciertas similitudes en los niveles de gobierno. En este sentido, resulta fundamental continuar impul sando la interacci\u00f3n entre los gobiernos locales y regionales de ambos pa\u00edses para avanzar iniciativas de colaboraci\u00f3n en \u00e1mbitos como la promoci\u00f3n econ\u00f3mica, comercial y de inversi\u00f3n, la cooperaci\u00f3n entre centros acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, por mencion ar algunos ejemplos. Asimismo, se deber\u00e1 continuar apoyando el activo di\u00e1logo interparlamentario. Es de especial importancia continuar evaluando el marco jur\u00eddico de la relaci\u00f3n bilateral para incorporar a la eventual negociaci\u00f3n de nuevos convenios \u00e1reas de inter\u00e9s manifestadas por instituciones mexicanas y extranjeras, que pueden incluir seguridad, cooperaci\u00f3n entre agencias espaciales y en materia tur\u00edstica, as\u00ed como la suscripci\u00f3n de un F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 12 proyecto de convenio para el otorgamiento rec\u00edproco de permisos de trabajo a favor de los dependientes de agentes diplom\u00e1ticos, funcionarios consulares y personal t\u00e9cnico - administrativo. 3.1.6. Conclusiones Sin lugar a dudas, la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Alemania ha madurado significativamente en los \u00faltimos seis a\u00f1os. Adem\u00e1s de ser un socio econ\u00f3mico fundamental, Alemania se ha convertido en un interlocutor pol\u00edtico clave para M\u00e9xico tanto en el contexto de la Uni\u00f3n Europea como a nivel multilateral. Se suman a esta relaci\u00f3n ya de por s\u00ed din\u00e1mica, iniciativas relevantes en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica, as\u00ed como el di\u00e1logo constante entre autoridades de todos los niveles y \u00f3rdenes de gobierno . M\u00e9xico debe seguir favoreciendo estos contactos con miras a seguir consolidando la relaci\u00f3n privilegiada que se ha logrado establecer con Alemania. 3.2. Relaciones con el Reino de Espa\u00f1a M\u00e9xico y Espa\u00f1a han construido una relaci\u00f3n privilegiada y estrat\u00e9gica que se caracteriza por un extraordinario di\u00e1logo en todos los niveles de gobierno y una estrecha colaboraci\u00f3n entre otros actores, como son el empresarial y la sociedad civil. Destacan tambi\u00e9n la amplitud y diversidad de la cooperaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica , jur\u00eddica, educativa, cultural, tur\u00edstica, t\u00e9cnica y cient\u00edfica, as\u00ed como los fuertes v\u00ednculos hist\u00f3ricos y culturales, y la afinidad de posiciones en diversos temas de la agenda internacional, como la gobernanza econ\u00f3mica internacional, la agenda del G20 , la reforma de las Naciones Unidas, el medio ambiente y el cambio clim\u00e1tico. La voluntad pol\u00edtica de consolidar una aut\u00e9ntica \"asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica\" qued\u00f3 plasmada en la Declaraci\u00f3n para Profundizar la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre los Estados Unidos Mexicanos y el Reino de Espa\u00f1a firmada en julio de 2007, firmada en el marco de la visita a M\u00e9xico del entonces Presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Dicho instrumento se ha convertido en catalizador de la relaci\u00f3n bilateral al esta blecer las grandes l\u00edneas de acci\u00f3n que regir\u00e1n todos los cap\u00edtulos de la misma para los pr\u00f3ximos a\u00f1os (di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, regional y multilateral, crecimiento econ\u00f3mico y cooperaci\u00f3n) (Ver: Esp-Anexo1). En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, Espa\u00f1a es el 8\u00b0 soc io comercial de M\u00e9xico a nivel mundial y el 2\u00b0 entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Por su parte, M\u00e9xico es el 16\u00b0 socio comercial de Espa\u00f1a. A partir de la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio entre la Uni\u00f3n Europea y M\u00e9xico (TLCUEM) en 2000, e l intercambio comercial entre ambos pa\u00edses ha aumentado anualmente en promedio 10.6%. De 1999 a 2011, Espa\u00f1a se consolid\u00f3 como el principal inversionista de la Uni\u00f3n Europea en M\u00e9xico y el segundo a nivel mundial, detr\u00e1s de Estados Unidos. Adem\u00e1s de ser un socio estrat\u00e9gico de Espa\u00f1a, M\u00e9xico es tambi\u00e9n uno de sus principales interlocutores en el \u00e1mbito latinoamericano, al mismo tiempo que el pa\u00eds ib\u00e9rico es el principal aliado y promotor de los intereses de M\u00e9xico en la Uni\u00f3n Europea. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 13 3.2.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos La relaci\u00f3n bilateral tiene un gran valor y un significado particular debido a la importancia que tienen ambas naciones en sus respectivas regiones, as\u00ed como al consecuente potencial que ofrecen los diferentes rubros de la agenda. Espa\u00f1a es un pa\u00eds singular para M\u00e9xico en el contexto de la Uni\u00f3n Europea, toda vez que se comparte cultura, valores y, sobre todo, un nivel de colaboraci\u00f3n que no se tiene con ninguna otra naci\u00f3n europea. Espa\u00f1a es un aliado pol\u00edtico de primer nivel con el que se han emprendido iniciativas de cooperaci\u00f3n triangular (Hait\u00ed) y con el que se mantiene una estrecha relaci\u00f3n en foros multilaterales. Am\u00e9rica Latina ha sido siempre prioritaria en la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola dada la identidad, la vinculaci\u00f3n hist\u00f3r ica y la densidad de los intercambios humanos, econ\u00f3micos y culturales. Espa\u00f1a se ha esforzado por mantener con todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n un di\u00e1logo fluido e intenso, lo que le permite fortalecer su presencia e influencia en la zona y defender mejor su s intereses, adem\u00e1s de constituirse en un interlocutor europeo privilegiado. La participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en diversos foros y mecanismos de di\u00e1logo pol\u00edtico y econ\u00f3mico en la regi\u00f3n, as\u00ed como la multitud de encuentros y reuniones que tienen lugar entre los r epresentantes del Gobierno y sus interlocutores latinoamericanos, ponen de manifiesto lo anterior. M\u00e9xico y Espa\u00f1a trabajan permanentemente por dar a\u00fan m\u00e1s realce a la relaci\u00f3n bilateral y buscar f\u00f3rmulas de actuaci\u00f3n conjunta en los diversos organismos internacionales y mecanismos de concertaci\u00f3n regional como es la Cumbre Iberoamericana. Desde el restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas en 1977, la relaci\u00f3n bilateral ha evolucionado cubriendo pr\u00e1cticamente todas las \u00e1reas posibles. En este sentido, la firma de la Declaraci\u00f3n para profundizar la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica marc\u00f3 un parte aguas dado que estableci\u00f3, por primera vez, un plan de acci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la cooperaci\u00f3n bilateral, regional e internacional. La relaci\u00f3n se ha institucionalizado en un mecanismo de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n al m\u00e1s alto nivel, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Binacional, que es el principal instrumento de concertaci\u00f3n bilateral, cuyos acuerdos se han vuelto los ejes sobre los que se articula la relaci\u00f3n bilateral en el mediano plazo; como lo demuestran sus reuniones peri\u00f3dicas. Los v\u00ednculos cada vez m\u00e1s estrechos y afines entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a, condujeron en 2007 a la firma de una declaraci\u00f3n conjunta para profundizar la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica, lo que ha quedado reflejado en la profundizaci\u00f3n del di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n bilateral en sus distintas vertientes. Adem\u00e1s, ha habido un aumento de contactos y reuniones con representantes de las diversas comunidades aut\u00f3nomas, empresarios, acad\u00e9micos e intelectuales, entre otros; el fortalecimiento del intercambio de experiencias entre los \u00f3rganos legislativos; un vasto marco jur\u00eddico; nuevas acciones de cooperaci\u00f3n, principalmente en materia educativa -cultural; el fortalecimiento de los v\u00ednculos econ\u00f3micos y los flujos de inversi\u00f3n en \u00e1r eas prioritarias; as\u00ed como el establecimiento de mayores puntos de contacto en diversos foros regionales e internacionales como la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (AGONU) la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y Cumbre Ibero americana, entre otros. La convergencia de intereses, la afinidad cultural y la confianza entre ambos pa\u00edses permitir\u00e1 ampliar a\u00fan m\u00e1s la relaci\u00f3n bilateral, propiciar un mayor conocimiento mutuo y F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 14 trabajar conjuntamente en el tratamiento de graves proble mas de alcance global, como el cambio clim\u00e1tico, la delincuencia organizada transnacional y el terrorismo internacional. Dos rubros en el que se podr\u00eda potenciar a\u00fan m\u00e1s la relaci\u00f3n son en los \u00e1mbitos de la cooperaci\u00f3n en materia de Defensa y a nivel trian gular. \u00c9sta \u00faltima apuntalar\u00eda los esfuerzos espa\u00f1oles en Am\u00e9rica Latina y ayudar\u00eda a M\u00e9xico a posicionarse como un actor fiable de la Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, en especial en el contexto de la creaci\u00f3n de la Agencia Mexicana de Coopera ci\u00f3n Internacional para el Desarrollo. 3.2.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas La importancia que ambos pa\u00edses conceden a la relaci\u00f3n bilateral se refleja en los numerosos contactos pol\u00edticos que tienen lugar al m\u00e1s alto nivel. En los \u00faltimos a\u00f1os se han intensificado las visitas rec\u00edprocas de Jefes de Estado y de Gobierno, Secretari os y Ministros, Gobernadores y Presidentes de Comunidades Aut\u00f3nomas, de funcionarios gubernamentales federales y estatales, as\u00ed como de representantes parlamentarios, alcaldes y presidentes municipales. No menos importantes han sido las visitas de trabajo que diversos rectores, acad\u00e9micos, intelectuales, cient\u00edficos, catedr\u00e1ticos y artistas mexicanos han realizado a Espa\u00f1a, en ocasi\u00f3n de festivales, cursos, c\u00e1tedras especiales, seminarios, congresos, mesas redondas, presentaciones de libros y exposiciones organizadas por universidades, academias, laboratorios, auditorios, ferias, galer\u00edas, museos y centros de arte, casas de cultura, cines y teatros que cada d\u00eda demandan m\u00e1s la presencia de mexicanos. Asimismo, no deja de aumentar la presencia de estudiantes mexicanos, principalmente de posgrado, en las distintas universidades y centros de formaci\u00f3n espa\u00f1oles. M\u00e9xico ha manifestado en reiteradas ocasiones al gobierno espa\u00f1ol su preocupaci\u00f3n por un incremento cada vez mayor de casos de mexicanos inadmitidos en los aeropuertos internacionales de Madrid y de Barcelona. El tema ha sido tratado al m\u00e1s alto nivel con miras a buscar una soluci\u00f3n mutuamente aceptable. En enero de 2008, la SRE solicit\u00f3 al Gobierno espa\u00f1ol excluir a M\u00e9xico de la lista de pa\u00edses que debe n cumplir con los requisitos impuestos por las autoridades espa\u00f1olas migratorias. Luego de diversas gestiones y con miras a encontrar una soluci\u00f3n mutuamente aceptable al fen\u00f3meno, las autoridades de ambos acordaron, en ocasi\u00f3n de la X Comisi\u00f3n Binacional, llevar a cabo reuniones bilaterales entre expertos en la materia. El 22 de junio de 2012 se celebr\u00f3 en Madrid la primera reuni\u00f3n bilateral de representantes gubernamentales de alto nivel en materia migratoria, encabezada en caso de M\u00e9xico por el Subsecre tario de Poblaci\u00f3n, Migraci\u00f3n y Asuntos Religiosos, Gustavo Mohar Betancourt, acompa\u00f1ado por funcionarios del INAMI, la PGR y de la Embajada de M\u00e9xico. Las partes acordaron establecer mecanismos de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en la materia, con objeto de re ducir los casos de inadmitidos a aquellos que estrictamente sean justificados y contar con la presencia in situ de un funcionario consular mexicano. Asimismo, se comprometieron a avanzar en negociaciones de cooperaci\u00f3n para el intercambio de informaci\u00f3n en materia de seguridad, lo que dar\u00e1 mayor certidumbre y facilitar\u00e1 el ingreso de los mexicanos a Espa\u00f1a o su tr\u00e1nsito hacia terceros destinos en la zona Schengen. De manera paralela, tanto la Embajada de M\u00e9xico en Madrid como el Consulado General de M\u00e9xico en Barcelona han continuado prestando asistencia a los visitantes mexicanos que F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 15 se han visto afectados por estas pol\u00edticas. Adem\u00e1s del di\u00e1logo permanente con las autoridades espa\u00f1olas, la SRE ha solicitado a las l\u00edneas a\u00e9reas y a las agencias de viajes que informen de manera oportuna sobre los criterios migratorios que este pa\u00eds exige a sus visitantes para prevenir posibles rechazos. Tambi\u00e9n se han realizado acciones de difusi\u00f3n a trav\u00e9s de la \"Gu\u00eda del Viajero\" que aparece en la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la S RE (http://guiadelviajero.sre.gob.mx/ ) as\u00ed como a trav\u00e9s de la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la Embajada de M\u00e9xico en Espa\u00f1a. En el marco de los trabajos de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Consulares de la X Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Madrid, 28 de marzo de 2012), el Gobierno de Espa\u00f1a asegur\u00f3 que se revisar\u00e1n los requisitos de entrada para los mexicanos. Posteriormente, el tema fue abordado durante el encuentro de la Secretaria de Relaciones Exterior es, Patricia Espinosa, con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda -Margallo, en Madrid, el 23 de mayo de 2011, y durante la reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Rey Juan Carlos I en el marco de la IV Cumbre de la Alianza del Pac\u00edfico (Chile, 6 de junio de 2012). Finalmente, en una reuni\u00f3n t\u00e9cnica celebrada en Madrid entre funcionarios diplom\u00e1ticos, consulares y migratorios de ambos pa\u00edses, encabezada en el caso de M\u00e9xico por el Subsecretario de Poblaci\u00f3n, Migraci\u00f3n y Asuntos Religiosos de la Secretar\u00eda d e Gobernaci\u00f3n, Lic. Gustavo Mohar (22 de junio de 2012), las partes acordaron: - Garantizar que no se producir\u00e1n inadmisiones injustificadas. - Considerar las circunstancias especiales de los turistas mexicanos y sus v\u00ednculos con Espa\u00f1a, tanto a nivel de amigos como de familiares que los invitan a visitar ese pa\u00eds. - Facilitar el tr\u00e1nsito de visitantes mexicanos a otros pa\u00edses del Espacio Schengen. - Iniciar un plan piloto en aeropuertos espa\u00f1oles con la participaci\u00f3n de representantes consulares mexicanos c uando lleguen vuelos procedentes de M\u00e9xico a fin de ejercer protecci\u00f3n consular inmediata, de ser necesaria. - Garantizar el derecho a la notificaci\u00f3n y asistencia consular, fortaleciendo la comunicaci\u00f3n entre autoridades consulares de M\u00e9xico y fronterizas de Espa\u00f1a, y buscando que ning\u00fan mexicano sea inadmitido sin haber podido contar con asistencia de su Consulado. - Permitir el uso de la tarjeta de cr\u00e9dito como medio de comprobaci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos, sin requerirse la presentaci\u00f3n en f\u00edsico de esta dos de cuenta bancarios originales. - Promover que las l\u00edneas a\u00e9reas y agencias de viajes difundan oportunamente informaci\u00f3n sobre los requisitos para viajar a Espa\u00f1a. - Divulgar esta informaci\u00f3n en las p\u00e1ginas electr\u00f3nicas de la embajada espa\u00f1ola en M\u00e9xico y de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y oficinas consulares mexicanas en Espa\u00f1a, as\u00ed como a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n mexicanos y espa\u00f1oles. - Asegurar el cumplimiento de estos compromisos a futuro. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 16 - Intensificar la cooperaci\u00f3n bilateral en materia migratoria. - Estimular el intercambio de informaci\u00f3n entre las autoridades de seguridad de ambos pa\u00edses orientado a prevenir movimientos il\u00edcitos de todo tipo (personas, drogas, armas, entre otros). Visitas a nivel presidencial Durante su primera gira de trabajo por Europa en enero de 2007, el Presidente Felipe Calder\u00f3n visit\u00f3 Espa\u00f1a. Sostuvo reuniones con el Rey Juan Carlos I y con el entonces Presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, en Madrid. En esa ocasi\u00f3n, el Presidente Calder\u00f3 n extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n al Jefe de Ejecutivo espa\u00f1ol para que realizara una visita a M\u00e9xico. Ambos mandatarios acordaron continuar impulsando la ya positiva cooperaci\u00f3n existente en los planos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, comercial, social, acad\u00e9mico - cultural y jur\u00eddico. Asimismo, se convino en seguir ampliando y vigorizando el esquema de las Cumbres Iberoamericanas, colaborando para alcanzar mejores resultados. El Jefe del Ejecutivo mexicano sostuvo tambi\u00e9n un encuentro con el l\u00edder del Partido Popular, Mariano Rajoy, as\u00ed como con los principales representantes del sector tur\u00edstico y los directivos de las m\u00e1s importantes empresas espa\u00f1olas, quienes se mostraron confiados en establecer y ampliar las inversiones en M\u00e9xico, luego de considerar que la percepci\u00f3n que existe de nuestro pa\u00eds a nivel internacional es de gran confianza. Asimismo, la entonces Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Josefina V\u00e1zquez Mota, sostuvo un encuentro con su hom\u00f3loga espa\u00f1ola, Mercedes Cabrera Calvo -Sotelo, durante el cual se suscribi\u00f3 un Memor\u00e1ndum de Entendimiento en Materia Educativa. (Ver: Esp -Anexo2). En respuesta a la invitaci\u00f3n del mandatario mexicano, el entonces Presidente espa\u00f1ol, Rodr\u00edguez Zapatero, realiz\u00f3 una Visita Oficial a M\u00e9xico. \u00c9sta tuvo lugar en Canc\u00fan y en la Ciudad de M\u00e9xico del 14 al16 de julio del mismo a\u00f1o y fue particularmente importante ya que ambos pa\u00edses reconocieron el nivel privilegiado de la relaci\u00f3n y renovaron el compromiso de seguir estrechando v\u00ednculos mediante la suscripci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n para Profund izar la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre los Estados Unidos Mexicanos y el Reino de Espa\u00f1a. En el marco de dicha visita, los mandatarios se reunieron con los \"Ni\u00f1os de Morelia\" a setenta a\u00f1os de su llegada a M\u00e9xico en 1937 como consecuencia de la Guerra Civil Espa\u00f1ola, asistieron a un Seminario de empresarios espa\u00f1oles del sector tur\u00edstico y al Encuentro Empresarial Hispano -Mexicano. Destaca adem\u00e1s un encuentro que sostuvo con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Marcelo Ebrard, su asistencia a la ceremon ia de colocaci\u00f3n de la primera piedra de las obras de ampliaci\u00f3n del Centro Cultural de Espa\u00f1a en M\u00e9xico y la recepci\u00f3n de la Medalla Isidro Fabela de manos del Rector de la UNAM, Juan Ram\u00f3n de la Fuente. La presencia en M\u00e9xico del Presidente Rodr\u00edguez Zap atero revisti\u00f3 un especial significado al enmarcarse en la celebraci\u00f3n del 30 aniversario del restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas. En junio de 2008, el Presidente Felipe Calder\u00f3n realiz\u00f3 una gira por diversas ciudades espa\u00f1olas. En primera instanci a visit\u00f3 Madrid, en donde fue recibido por el Rey Juan Carlos I, qui\u00e9n resalt\u00f3 su apoyo en la lucha contra la delincuencia organizada. Se reuni\u00f3 tambi\u00e9n con Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, Presidente del Gobierno Espa\u00f1ol, con qui\u00e9n revis\u00f3 los F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 17 principales tem as de la agenda bilateral y multilateral. El mandatario mexicano asisti\u00f3 a una Sesi\u00f3n Solemne del Congreso de los Diputados, donde fue recibido por los entonces Presidentes del Congreso y del Senado, Jos\u00e9 Bono y Javier Rojo, respectivamente. En el marco de su visita, el Presidente Felipe Calder\u00f3n sostuvo tambi\u00e9n un encuentro con el Secretario General Iberoamericano, Enrique Iglesias, en donde ambos reiteraron la importancia de la Secretar\u00eda General Iberoamericana como un foro privilegiado de consulta y conc ertaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Finalmente, en reuni\u00f3n con empresarios espa\u00f1oles, el Jefe del Ejecutivo mexicano los exhort\u00f3 a continuar invirtiendo en nuestro pa\u00eds. Posteriormente, el Presidente Calder\u00f3n particip\u00f3 en la inauguraci\u00f3n de la Expo Zaragoza 2008 \"Agua y Desarrollo Sostenible\", presidi\u00f3 la ceremonia conmemorativa del \"D\u00eda de M\u00e9xico\" -donde refrend\u00f3 el compromiso de su gobierno con los temas de la agenda global - y asisti\u00f3 a la inauguraci\u00f3n de la \"Tribuna del Agua.\" Finalmente, viaj\u00f3 a Barcelona para entrevistarse con el Alcalde Jordi Hereu y con el Presidente de la Generalitat, Jos\u00e9 Montilla, con quienes coincidi\u00f3 en la importante relaci\u00f3n econ\u00f3mica, educativa y cultural existente entre la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a y M\u00e9xico. (Ver: Esp -Anexo3). En lo que fue su tercera visita, el Presidente Calder\u00f3n viaj\u00f3 a las ciudades de Cantabria y Madrid en mayo de 2010 para presidir la V Cumbre M\u00e9xico -UE (Comillas, Cantabria), en la cual hizo el lanzamiento formal del Plan Ejecutivo Conjunto de la Asociaci\u00f3n Estra t\u00e9gica M\u00e9xico -UE. El documento traza las l\u00edneas de acci\u00f3n a seguir en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os mediante la realizaci\u00f3n de proyectos concretos de colaboraci\u00f3n en el \u00e1mbito bilateral, regional y multilateral. Asimismo, particip\u00f3 en la VI Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea (ALCUE) en Madrid y sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con el Presidente del Gobierno Espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, y un encuentro con l\u00edderes con presencia en M\u00e9xico de los sectores econ\u00f3mico y empresarial m\u00e1s importantes de Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, inaugur\u00f3 el Primer Foro del Consejo Espa\u00f1a -M\u00e9xico y recibi\u00f3 el Premio \"Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum al Desarrollo Econ\u00f3mico y Social 2009\". Como hecho representativo de la amistad que une a ambos pa\u00edses, destac\u00f3 el intercambio de banderas hist\u00f3rica s. (Ver: Esp -Anexo4). El 19 de abril del 2012 el Presidente de Espa\u00f1a, Mariano Rajoy visit\u00f3 M\u00e9xico, atendiendo la invitaci\u00f3n que le extendi\u00f3 el Presidente Felipe Calder\u00f3n, y se enmarc\u00f3 en la primera gira del Presidente Rajoy por Am\u00e9rica Latina desde el ini cio de su mandato. Ambos mandatarios sostuvieron un encuentro privado, seguido de una reuni\u00f3n ampliada con comitivas, durante los cuales se hizo una revisi\u00f3n de los avances y pendientes en la agenda bilateral, teniendo como marco la reciente conmemoraci\u00f3n del 35 Aniversario del restablecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre los dos pa\u00edses, adem\u00e1s de abordar temas del \u00e1mbito regional y multilateral. Rajoy refrend\u00f3 el apoyo de su gobierno a la presidencia de M\u00e9xico del G20, respaldando las cinco prioridade s establecidas para este a\u00f1o. El Presidente Calder\u00f3n condecor\u00f3 al Jefe del Gobierno espa\u00f1ol con la Orden Mexicana del \u00c1guila Azteca. Entre otras actividades, el Presidente espa\u00f1ol se reuni\u00f3 con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Marcelo Ebrard, quien lo nombr\u00f3 hu\u00e9sped distinguido de la Ciudad de M\u00e9xico y le obsequi\u00f3 las llaves de la ciudad. Adem\u00e1s, tuvo un encuentro con la Comunidad Espa\u00f1ola y se reuni\u00f3 con tres de los cuatro candidatos a la Presidencia de M\u00e9xico. Previo a su visita, el Jefe del Ejec utivo espa\u00f1ol estuvo en Puerto Vallarta (17 de abril), donde particip\u00f3 en el Foro Econ\u00f3mico Mundial para Am\u00e9rica Latina, centrado en analizar las oportunidades para la regi\u00f3n en un contexto de incertidumbre econ\u00f3mica internacional. En este marco defendi\u00f3 l a pol\u00edtica de ajustes y F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 18 reformas que ha puesto en marcha su gobierno para reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico y atajar la crisis econ\u00f3mica por la que atraviesa Espa\u00f1a. (Ver: Esp -Anexo5) La Vicepresidenta Primera del Gobierno espa\u00f1ol, Mar\u00eda Teresa Fern\u00e1ndez de la Ve ga, realiz\u00f3 una visita a la Ciudad de M\u00e9xico, en agosto de 2008, acompa\u00f1ada por la Secretaria de Estado para Iberoam\u00e9rica, Trinidad Jim\u00e9nez, y de Cooperaci\u00f3n Internacional, Soraya Rodr\u00edguez. Visit\u00f3 a la ciudad de Cuernavaca, donde asisti\u00f3 a la presentaci\u00f3n del proyecto de un parque tecnol\u00f3gico. Posteriormente, particip\u00f3 -junto con el Presidente Calder\u00f3n y el Secretario General de la ONU, Ban Ki -moon -, en la inauguraci\u00f3n de la XVII Conferencia Internacional contra el SIDA. La Vicepresidenta sostuvo un encuen tro con el mandatario mexicano. Intercambiaron impresiones respecto a los diversos temas de la agenda bilateral y birregional que M\u00e9xico y Espa\u00f1a comparten y abordaron las diversas acciones que ambos gobiernos realizar\u00edan de manera conjunta para conmemorar el Bicentenario de la Independencia y el Centenario de la Revoluci\u00f3n en 2010. La estancia de la Sra. Fern\u00e1ndez de la Vega incluy\u00f3, entre otras actividades, una reuni\u00f3n con empresarios, la presentaci\u00f3n de un programa de cooperaci\u00f3n para el saneamiento y po tabilizaci\u00f3n de las aguas de la Bah\u00eda de Acapulco y la visita al Tecnol\u00f3gico de Monterrey, Campus Cuernavaca. (Ver: Esp - Anexo6). Visitas a nivel Canciller La Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espinosa, tambi\u00e9n ha realizado diversas visitas a Espa\u00f1a en las que se ha entrevistado con los titulares del Ministerio de Asuntos Exteriores. En el marco de la visita del Presidente Calder\u00f3n en enero de 2007, la Canciller sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, Miguel \u00c1ngel Moratinos, en donde intercambiaron opiniones sobre los principales asuntos internacionales de inter\u00e9s para ambos gobiernos y se trataron los principales temas pendientes de la agenda bilateral. Con el objetivo de presidir junto con el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, Sr. Miguel \u00c1ngel Moratinos, los trabajos de la VIII Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico - Espa\u00f1a, la Canciller Espinosa realiz\u00f3 una Visita de Trabajo los d\u00edas 15 y 16 de octubre de 2007. Ambos Cancilleres suscribieron un Acuerdo para la au torizaci\u00f3n rec\u00edproca de actividades remuneradas de dependientes econ\u00f3micos del personal diplom\u00e1tico, consular o administrativo de ambos pa\u00edses, as\u00ed como un Memorando de Entendimiento entre Canciller\u00edas para permitir el uso de las Instalaciones e Infraestru ctura de las Embajadas y Consulados en terceros pa\u00edses. En junio de 2008, la Canciller mexicana llev\u00f3 a cabo una Visita de trabajo a Espa\u00f1a en donde se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, quien agradeci\u00f3 la colaboraci\u00f3n mexicana en la lucha del Gobierno espa\u00f1o l frente a ETA y reiter\u00f3 el compromiso de asistir a M\u00e9xico en el combate al narcotr\u00e1fico. Ambos manifestaron su intenci\u00f3n de profundizar las relaciones bilaterales y continuar con la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica. (Ver: Esp -Anexo7). En marzo de 2010, el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, Miguel \u00c1ngel Moratinos, realiz\u00f3 una visita a la Ciudad de M\u00e9xico. El Canciller espa\u00f1ol copresidi\u00f3 con la Secretaria Patricia Espinosa la segunda y \u00faltima etapa de la IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9x ico-Espa\u00f1a, en la que sesion\u00f3 la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos (Ver: Esp -Anexo8). Ambos Cancilleres participaron en la clausura del Seminario F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 19 Conmemorativo del X Aniversario del Acuerdo Global de Asociaci\u00f3n M\u00e9xico -UE y sostuvieron una reuni\u00f3n de trabajo en la que revisaron los temas prioritarios de la agenda bilateral, regional y global. En lo que fue su primera visita de trabajo a M\u00e9xico como Canciller, Trinidad Jim\u00e9nez, realiz\u00f3 en mayo de 2011, una visita de cortes\u00eda al Presidente Felipe Calder\u00f3n, dura nte la cual abordaron diversos proyectos de cooperaci\u00f3n bilateral. El mandatario mexicano expres\u00f3 a la el inter\u00e9s de M\u00e9xico en seguir afianzando la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica con Espa\u00f1a e impulsar los v\u00ednculos econ\u00f3micos y los flujos de inversi\u00f3n en \u00e1reas prio ritarias. Asimismo, sostuvo una reuni\u00f3n con la Secretaria Patricia Espinosa a fin de revisar el estado de la relaci\u00f3n bilateral en sus diversos \u00e1mbitos e intercambiar opiniones sobre temas regionales e internacionales de inter\u00e9s para M\u00e9xico y Espa\u00f1a. Ambas Cancilleres constataron la evoluci\u00f3n positiva de las relaciones comerciales y los flujos de inversi\u00f3n entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a. De igual forma, conversaron sobre los proyectos m\u00e1s destacados de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica (Ver: Esp-Anexo9). El 23 de may o de 2012 la Canciller Patricia Espinosa realiz\u00f3 una visita a Espa\u00f1a con el objetivo de concluir los trabajos de la X Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a. En la reuni\u00f3n que sostuvo en Madrid con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, el Ministro Jos\u00e9 Manuel Garc \u00eda-Margallo, se revisaron los principales logros en los trabajos de las diferentes subcomisiones que integran este mecanismo, entre los que destacan: el compromiso de Espa\u00f1a de estudiar la petici\u00f3n mexicana para excluir a los viajeros mexicanos al pa\u00eds ib\u00e9 rico del requisito de la carta de invitaci\u00f3n -tema que fue objeto de un tratamiento especial -; la instalaci\u00f3n de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos de Defensa, la cual sesion\u00f3 por primera vez en el marco de esta Binacional; y el compromiso para potenciar los flujos de comercio entre ambos pa\u00edses. Ambos Cancilleres firmaron el Acta Final de la X Binacional, que recoge los principales acuerdos concertados en los trabajos de las diferentes Subcomisiones que conforman este mecanismo, tras sus sesiones que tuvieron luga r en marzo de 2012. Asimismo, se formaliz\u00f3 un Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y el Instituto Cervantes, y un Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a para la Creaci\u00f3n de un Programa de Cooperaci\u00f3n Triangular.(V er: Esp -Anexo10) Visitas a nivel Subsecretaria La Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, realiz\u00f3 una visita de trabajo a Espa\u00f1a en marzo de 2007, con motivo de los eventos conmemorativos del 30 aniversario del restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre nuestro pa\u00eds y esa naci\u00f3n (Ver: Esp -Anexo11). La Subsecretaria Aranda se reuni\u00f3 con la Secretaria de Estado para Iberoam\u00e9rica del Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, Trinidad Jim\u00e9nez Garc\u00eda -Herrera, con quien revis\u00f3 los principales temas de la agenda bilateral. Intercambi\u00f3 puntos de vista sobre asuntos de la agenda internacional de inter\u00e9s mutuo, en la perspectiva de profundizar y fortalecer la privilegiada relaci\u00f3n estrat\u00e9gica que M\u00e9xico y Espa\u00f1a han construido a lo largo de 30 a\u00f1os en lo s \u00e1mbitos bilateral, multilateral e iberoamericano. Particip\u00f3 tambi\u00e9n en la mesa redonda \"M\u00e9xico -Espa\u00f1a -M\u00e9xico 30 a\u00f1os\", que tuvo lugar en la Casa de Am\u00e9rica. En su ponencia, hizo un recuento de la acelerada evoluci\u00f3n de las relaciones bilaterales y de sus perspectivas a futuro. La conmemoraci\u00f3n del F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 20 30 aniversario del restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a fue un evento al que ambos Gobiernos otorgaron la m\u00e1s alta importancia. Del 26 al 30 marzo del 2012 la Subsecretaria de Relac iones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury, realiz\u00f3 otra visita con el objetivo de presidir los trabajos de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos de la X Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a, que se desarroll\u00f3 en Madrid en el marco de la conmem oraci\u00f3n del 35 Aniversario del Restablecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre los dos pa\u00edses. Entre otras actividades, la Embajadora Aranda sostuvo reuniones con los directivos del Club de Madrid, asociaciones de la Sociedad Civil, la Fundaci\u00f3n para las Relaciones Internacionales y el Di\u00e1logo Exterior (FRIDE), el Sherpa Espa\u00f1ol para el G20, \u00c1lvaro Nadal, y acad\u00e9micos espa\u00f1oles e internacionales. Adem\u00e1s, particip\u00f3 en la Jornada de Presentaci\u00f3n del Consejo Empresarial Hispano -Mexicano. Adem\u00e1s, la Embajador a Aranda, junto con Mar\u00eda Amparo Casar, Leonardo Curzio y Carlos Elizondo Mayer, particip\u00f3 en la mesa redonda \"M\u00e9xico -Espa\u00f1a - M\u00e9xico 30 a\u00f1os\", que tuvo lugar en la Casa de Am\u00e9rica. En su ponencia, hizo un recuento de la acelerada evoluci\u00f3n de las relaciones bilaterales y de sus perspectivas a futuro. La conmemoraci\u00f3n del 30 aniversario del restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a fue un evento al que ambos Gobiernos otorgaron la m\u00e1s alta importancia . (Ver: Esp -Anexo12). Encuentros d el Presidente de la Rep\u00fablica con sus hom\u00f3logos en foros multilaterales Los foros multilaterales han sido un punto privilegiado de contacto entre ambos pa\u00edses, particularmente, en el marco de las Cumbres Iberoamericanas, de las Reuniones Anuales de la Asa mblea General de las Naciones Unidas y del G20, en donde M\u00e9xico y Espa\u00f1a han dado muestras de una gran afinidad con respecto a diversas cuestiones. La presencia espa\u00f1ola en los organismos internacionales es considerable, tomando en cuenta el peso espec\u00edfic o del pa\u00eds y su influencia pol\u00edtica y econ\u00f3mica. La diplomacia de Madrid tiene tambi\u00e9n una trayectoria en negociaciones y procesos de paz, no s\u00f3lo en el \u00e1mbito iberoamericano, sino tambi\u00e9n mundial. Cumbre Iberoamericana El Presidente Felipe Calder\u00f3n ha asistido regularmente a esta cita, con excepci\u00f3n de la Cumbre de 2007, ya que permaneci\u00f3 en M\u00e9xico a consecuencia de las inundaciones en Tabasco. En la edici\u00f3n XVIII de dicho mecanismo, el mandatario mexicano sostuvo un en cuentro con el Rey Juan Carlos I de Espa\u00f1a y el Presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero (San Salvador, El Salvador, 29 de octubre de 2008). El Presidente Felipe Calder\u00f3n asisti\u00f3 al tradicional desayuno con el Rey de Espa\u00f1a, Juan Carlo s I, y el Presidente Rodr\u00edguez Zapatero, en el marco de la XIX Cumbre (Estoril, Portugal, 1\u00b0 diciembre 2009). Durante la XX edici\u00f3n, tuvo lugar un encuentro entre el Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Rey de Espa\u00f1a, Juan Carlos I, durante el cual el President e convers\u00f3 sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina y los desaf\u00edos de Iberoam\u00e9rica en materia de desarrollo social y educaci\u00f3n. Se refrend\u00f3 el excelente estado de los v\u00ednculos bilaterales, especialmente en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico -comercial y educativo -cultural (Mar del Plata, Argentina, el 3 de diciembre de 2010). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 21 Durante la \u00faltima Cumbre Iberoamericana, el Jefe del Ejecutivo mexicano sostuvo una reuni\u00f3n con el Rey Juan Carlos I y con el Presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, du rante el cual intercambiaron puntos de vista sobre la actual situaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional y, en especial, la crisis del euro, la deuda soberana que enfrentan varios pa\u00edses europeos. En el \u00e1mbito bilateral, se refirieron a los avances registrados en la consolidaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Durante la reuni\u00f3n, el Presidente Calder\u00f3n estuvo acompa\u00f1ado por la Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espinosa. (Asunci\u00f3n, Paraguay, 28 de octubre de 2011). Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas En el marco de las reuniones de la Asamblea General, el Presidente Calder\u00f3n participa activamente y sostiene diversos encuentros con sus hom\u00f3logos. En el caso de Espa\u00f1a, se reuni\u00f3 con Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en la 64 Asamblea General de la ONU (Nueva York, 24 septiembre 2009), con quien analiz\u00f3 las perspectivas de la Cumbre del G -20 y acord\u00f3 fortalecer los esfuerzos multilaterales dirigidos a restablecer la democracia en Honduras. Ambos mandatarios coincidieron en la necesidad de impu lsar la recapitalizaci\u00f3n del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), de respaldar la reforma del Fondo Monetario Internacional (FMI) y de impulsar medidas para enfrentar el cambio clim\u00e1tico. El Presidente Calder\u00f3n sostuvo encuentros con su hom\u00f3logo espa \u00f1ol en foros como ALCUE y Davos. En el marco de la V Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno de Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea (ALCUE), celebrada en Lima, Per\u00fa, en mayo de 2008, el Presidente Calder\u00f3n se entrevist\u00f3 con el Presidente Rodr\u00edguez Zap atero. Este encuentro tuvo como tema principal los retos del sector salud de Mesoam\u00e9rica. El Presidente espa\u00f1ol mostr\u00f3 inter\u00e9s en el proyecto que se desarrollaba en el marco del Plan Puebla Panam\u00e1 (PPP), hoy Proyecto Mesoam\u00e9rica, el cual incluye la vigilan cia y el control epidemiol\u00f3gico, con especial atenci\u00f3n al dengue y paludismo. En el marco de su visita a Suiza para participar en el XL Foro Econ\u00f3mico Mundial (Davos, Suiza, 28 de enero de 2010), el Presidente Felipe Calder\u00f3n se reuni\u00f3 con el Presidente de l gobierno espa\u00f1ol para intercambiar puntos de vista sobre la evoluci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional. Ambos coincidieron en la necesidad de afianzar pr\u00e1cticas concretas que lleven a superar la crisis, as\u00ed como en la instrumentaci\u00f3n de la Asoc iaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a y sus perspectivas de fortalecimiento. Cumbre Alianza para el Pac\u00edfico El Presidente Calder\u00f3n, se reuni\u00f3 con el Rey Juan Carlos de Espa\u00f1a, quien asisti\u00f3 como invitado especial al evento. Ambos Jefes de Estado interc ambiaron puntos de vista sobre los retos globales que impone la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de Europa, y coincidieron en se\u00f1alar la oportunidad que representa la reuni\u00f3n del G -20 para que las principales econom\u00edas \"encuentren respuestas conjuntas y coordinadas par a hacer un frente com\u00fan m\u00e1s eficaz\". Abordaron adem\u00e1s el tema del rechazo que sufren algunos mexicanos en aeropuertos espa\u00f1oles y se pronunciaron a favor de encontrar una pronta soluci\u00f3n al problema. (Antofagasta, Chile, 6 de junio de 2012). (Ver: Esp -Anex o13). Encuentros de la Secretaria de Relaciones Exteriores con sus hom\u00f3logos en foros multilaterales F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 22 En el marco de su participaci\u00f3n en la XIII Reuni\u00f3n Ministerial del Grupo de R\u00edo -Uni\u00f3n Europea, que tuvo lugar en la Rep\u00fablica Dominicana, el 20 de abril de 2007, la Secretaria Espinosa se reuni\u00f3 con el Ministro de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, Miguel \u00c1ngel Moratinos, para revisar los principales temas de la agenda bilateral, multilateral y regional. Ambos cancilleres se reunieron en el marco del 62 per\u00edodo de sesiones de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (AGONU), realizada en Nueva York el 16 de septiembre de 2007, a fin de continuar analizando acciones para fortalecer y ampliar las relaciones de cooperaci\u00f3n. En el marco de la 64\u00aa AGONU el 24 de septiembre de 2009, la Canciller Espinosa sostuvo un encuentro con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, el cual tuvo como prop\u00f3sito evaluar la situaci\u00f3n en Honduras, junto con los Cancilleres de los pa\u00edses de la OEA y Suecia -en su calidad de Presidente de la UE -, la Comisaria de Relaciones Exteriores de la Comisi\u00f3n Europea, Benita Ferrero -Waldner y el Secretario General Iberoamericano, Enrique Iglesias. En el marco del encuentro que sostuvo con su hom\u00f3logo espa\u00f1ol durante la XVII Cumbre Ib eroamericana (Madrid, Espa\u00f1a, 9 de noviembre de 2007), \u00e9ste expres\u00f3 su solidaridad ante la situaci\u00f3n en el estado de Tabasco, se\u00f1alando que el Gobierno del Presidente Rodr\u00edguez Zapatero cre\u00f3 una unidad de emergencia militar de ayuda regional para Am\u00e9rica L atina con capacidad aut\u00f3noma de decisi\u00f3n. El Ministro Moratinos expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por la idea de M\u00e9xico respecto a la creaci\u00f3n de un fondo de cohesi\u00f3n y solidaridad. Durante la 119\u00aa Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, celebrada el 1 2 de mayo de 2009 en Madrid, Espa\u00f1a, la Secretaria Patricia Espinosa transmiti\u00f3 al Canciller Moratinos el mensaje de agradecimiento del Presidente de M\u00e9xico por las c\u00e1lidas muestras de solidaridad y cooperaci\u00f3n ante la contingencia sanitaria (Ver: Esp -Anex o14). El 17 de marzo de 2010, el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, Miguel \u00c1ngel Moratinos, realiz\u00f3 una visita de cortes\u00eda al Presidente Calder\u00f3n. El Canciller Espa\u00f1ol y la Secretaria Espinosa presentaron al mandatario mexicano los resultados de la IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a y comentaron las perspectivas de la relaci\u00f3n bilateral. En este marco se reafirm\u00f3 la voluntad de ambos gobiernos por seguir fortaleciendo la cooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, especialment e en temas como cambio clim\u00e1tico y reforma del sistema financiero internacional. Por parte de Espa\u00f1a participaron tambi\u00e9n el Embajador en M\u00e9xico, Manuel Alabart, y el Secretario de Estado para Iberoam\u00e9rica del MAEC, Emb. Juan Pablo de Laiglesia. La Secreta ria Espinosa, sostuvo un encuentro con la Ministra de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, Trinidad Jim\u00e9nez, en el marco del LXVI Per\u00edodo de Sesiones de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, durante el cual intercambiaron pu ntos de vista sobre procesos pol\u00edticos y econ\u00f3micos en M\u00e9xico y Espa\u00f1a, en particular, sobre la actual coyuntura internacional econ\u00f3mica. (Nueva York, 22 de septiembre de 2011). Encuentros del Presidente de la Rep\u00fablica con otras personalidades F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 23 La fruct\u00ed fera relaci\u00f3n que existe entre ambos pa\u00edses ha dado lugar a diversos encuentros y actividades entre el mandatario mexicano y una serie de personalidades espa\u00f1olas, entre ellas: La inauguraci\u00f3n del \"V Foro de Inversiones y Cooperaci\u00f3n Empresarial Hispano - Mexicano\", en diciembre de 2006, junto con el Pr\u00edncipe Felipe de Borb\u00f3n. En dicha ocasi\u00f3n el Presidente Calder\u00f3n mencion\u00f3 la puesta en marcha del Plan Integral de Desarrollo del Mercado Mexicano por parte de la Secretar\u00eda de Estado de Turismo y Comercio de Espa\u00f1a. La visita del Pr\u00edncipe tuvo lugar en el marco de la Ceremonia de Transmisi\u00f3n del Poder Ejecutivo Federal, el 1 de diciembre de 2006. La participaci\u00f3n de una delegaci\u00f3n de parlamentarios espa\u00f1oles en el XXX Aniversario del Restablecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre ambos pa\u00edses. Durante la visita que \u00e9stos realizaron a M\u00e9xico el 28 de mayo de 2007, fueron recibidos por el Jefe del Ejecutivo mexicano, en compa\u00f1\u00eda de la Secretaria de Relaciones Exteriores. La delegaci\u00f3n espa\u00f1ola particip\u00f3 en la XII Reuni\u00f3n Interparlamentaria M\u00e9xico -Espa\u00f1a. En dicho encuentro se destac\u00f3 el importante papel que tienen los \u00f3rganos legislativos de ambos pa\u00edses en la consolidaci\u00f3n de esta relaci\u00f3n privilegiada. Visita de cortes\u00eda al mandatario mexicano por parte del ex -Presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, y actual Presidente de la Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales de Espa\u00f1a el 21 de junio de 2007. Tuvo como ob jetivo comentar con el Presidente Calder\u00f3n la presentaci\u00f3n del libro \"Am\u00e9rica Latina, una Agenda de Libertad\" editado por su Fundaci\u00f3n. Del 28 de septiembre al 2 de octubre de 2008, los Pr\u00edncipes de Asturias efectuaron una visita oficial a M\u00e9xico, durante la cual reafirmaron el compromiso de mantener el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral al m\u00e1s alto nivel, trabajar conjuntamente para fortalecer las relaciones de comercio e inversi\u00f3n y apoyar nuevas acciones de cooperaci\u00f3n, principalmente en materia educativa -cultur al. Asistieron a una sesi\u00f3n en el Senado de la Rep\u00fablica y visitaron la Suprema Corte de Justicia. Participaron en la inauguraci\u00f3n del Primer Congreso de la Cultura Iberoamericana y en la conmemoraci\u00f3n del 70 aniversario de El Colegio de M\u00e9xico. En ocasi\u00f3n de la visita que los Pr\u00edncipes realizaron al Estado de Michoac\u00e1n, el Pr\u00edncipe Felipe refrend\u00f3 el total apoyo de Espa\u00f1a a la lucha del gobierno de M\u00e9xico en contra del narcotr\u00e1fico y el crimen organizado. El Presidente volvi\u00f3 a reunirse con los Pr\u00edncipes de Asturias en el marco de la visita que realiz\u00f3 a Colombia el 30 de mayo de 2009. Durante el encuentro, se abord\u00f3 el tema de la contingencia sanitaria. El Mandatario mexicano les reiter\u00f3 el agradecimiento por las muestras de solidaridad y apoyo de Espa\u00f1a ante dicha emergencia. Los pr\u00edncipes se\u00f1alaron la necesidad de realizar esfuerzos conjuntos para incentivar la reactivaci\u00f3n de los intercambios comerciales y de inversi\u00f3n. Durante el encuentro, conversaron sobre temas de la agenda bilateral e iberoamerica na. El 19 de enero de 2011 se verific\u00f3 un encuentro con el ex -Presidente del Gobierno Espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, en su calidad de Presidente de Honor del Partido Popular y Presidente de la Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales (FAES). El encue ntro se dio en el marco de la visita de Aznar para promover la creaci\u00f3n del \"Instituto para la Adaptaci\u00f3n Global\". F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 24 El 27 de marzo de 2011, el Director General del diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds, Javier Moreno Barber, realiz\u00f3 una entrevista al mandatario mexicano e n la Residencia Oficial de Los Pinos, en la que se abordaron diversos temas como la lucha contra el crimen organizado, la sucesi\u00f3n presidencial y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. El 5 de abril de 2011, el ex -Presidente del Gobierno Espa\u00f1ol, Felipe Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez, visit\u00f3 M\u00e9xico en el marco de su participaci\u00f3n en el encuentro \"Educaci\u00f3n y valores para la convivencia: el ciudadano del siglo XXI\", convocado por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, ocasi\u00f3n en que sostuvo un encuentro con Presidente Felipe Calder\u00f3n con q uien convers\u00f3 sobre la coyuntura pol\u00edtico -econ\u00f3mica espa\u00f1ola y la relaci\u00f3n M\u00e9xico -Espa\u00f1a. Encuentros de la Secretaria de Relaciones Exteriores con otros funcionarios En el marco de la 119\u00aa Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, celebrada en Madrid, en mayo de 2009, la Secretaria Espinosa sostuvo encuentros con el Rey Juan Carlos I de Espa\u00f1a y con el Presidente Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. La Canciller transmiti\u00f3 el mensaje de agradecimiento del Presidente de M\u00e9xico por las c\u00e1lidas muestras de solidaridad y cooperaci\u00f3n ante la contingencia sanitaria por el virus de la Influenza AH1N1 (Ver: Esp - Anexo14). Posteriormente, la Secretaria Espinosa recibi\u00f3 al Secretario de Estado para Iberoam\u00e9rica de Espa\u00f1a, Juan Pablo de Laiglesia, quien realiz\u00f3 una visita a la Ciudad de M\u00e9xico el 15 de junio del mismo a\u00f1o (Ver: Esp -Anexo15). En el marco de su visita, Laiglesia se\u00f1al\u00f3 la importancia de M\u00e9xico en la pol\u00edtica exterior de Espa\u00f1a, felicit\u00f3 a nuestro pa\u00eds por la forma responsable de actuar frente al brote de influenza y reiter\u00f3 el apoyo espa\u00f1ol para coadyuvar a la normalizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica nacional, pri ncipalmente en el sector tur\u00edstico. Por su parte, la Canciller mexicana agradeci\u00f3 las muestras de solidaridad que el gobierno espa\u00f1ol mostr\u00f3 durante la contingencia sanitaria. Otros encuentros y acciones relevantes con la regi\u00f3n La VIII Reuni\u00f3n de la Com isi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Madrid, Espa\u00f1a, 15 y 16 octubre de 2007) fue presidida en Madrid, en el Palacio de la Santa Cruz, sede del Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n de Espa\u00f1a, por la Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espino sa, y por su hom\u00f3logo espa\u00f1ol, Miguel \u00c1ngel Moratinos. A lo largo de la misma se revis\u00f3 el estado general de la relaci\u00f3n bilateral, constatando que M\u00e9xico y Espa\u00f1a han construido una asociaci\u00f3n privilegiada y estrat\u00e9gica (Ver: Esp -Anexo16). Ambas partes c oincidieron en intensificar su cooperaci\u00f3n en lo bilateral, as\u00ed como en el marco de las Cumbres Iberoamericanas, en el dialogo birregional Uni\u00f3n Europea -Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y en otros foros multilaterales. Al amparo de la reuni\u00f3n sesionaron las Subcomisiones Pol\u00edtica, de Asuntos Jur\u00eddico -Consulares; Econ\u00f3mica -Financiera y de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural y Cient\u00edfico -T\u00e9cnica. Dicha edici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional se realiz\u00f3 en el marco del 30 aniversario del restablecimiento de relaciones diplom \u00e1ticas, un periodo en que los v\u00ednculos son cada vez m\u00e1s estrechos. La VIII Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional concluy\u00f3 con la suscripci\u00f3n de varios acuerdos que fortalecer\u00e1n la relaci\u00f3n pol\u00edtico, diplom\u00e1tica, educativa y de cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses. L a Canciller mexicana y su hom\u00f3logo espa\u00f1ol firmaron un Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 25 Canciller\u00edas para permitir el uso de instalaciones e Infraestructura de Embajadas y Consulados en terceros pa\u00edses, un Acuerdo para la autorizaci\u00f3n rec\u00edproca de activid ades remuneradas de dependientes econ\u00f3micos de personal diplom\u00e1tico, consular o administrativo en ambos pa\u00edses, as\u00ed como una Declaraci\u00f3n de Intenciones sobre cooperaci\u00f3n para Gesti\u00f3n de Flujos Migratorios, y suscribieron las actas con las conclusiones de l as subcomisiones de la Binacional. Durante la primera etapa de la IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Ciudad de M\u00e9xico, 14 y 15 de octubre de 2009), las delegaciones de M\u00e9xico y Espa\u00f1a estuvieron presididas por el Procurador General de la Rep\u00fablica, Arturo Ch\u00e1vez Ch\u00e1vez, y el Ministro de Justicia de Espa\u00f1a, Francisco Caama\u00f1o Dom\u00ednguez. En este marco sesionaron tres Subcomisiones: a) La Subcomisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddico -Consulares y del Interior, en la que se destac\u00f3 la importancia de fortalec er la cooperaci\u00f3n en la lucha contra la delincuencia organizada transnacional; b) La Subcomisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3mico - Financieros, en la que se subray\u00f3 que la cooperaci\u00f3n para atraer inversi\u00f3n extranjera directa (IED), fuente creadora de empleo, riqueza y conocimiento, debe seguir siendo un punto prioritario de las relaciones bilaterales, c) La Subcomisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n, que abarc\u00f3 temas acad\u00e9mico -culturales, cient\u00edficos, art\u00edsticos, as\u00ed como las estrategias para fortalecer los centros de excelencia y grupos de investigaci\u00f3n. La segunda etapa de la IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Ciudad de M\u00e9xico, 17 de marzo de 2010) fue co -presidida por la Secretaria Espinosa y su hom\u00f3logo espa\u00f1ol Miguel \u00c1ngel Moratinos (Ver: Esp -Anexo17). En la reuni \u00f3n de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos se revisaron los principales temas de la agenda bilateral, multilateral y regional. Ambas delegaciones refrendaron los avances que ha registrado la cooperaci\u00f3n bilateral en los \u00faltimos a\u00f1os de conformidad con la De claraci\u00f3n para Profundizar la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de 2007. Asimismo, se realiz\u00f3 un canje de notas diplom\u00e1ticas para formalizar la creaci\u00f3n de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos de Defensa como parte de la estructura de la Comisi\u00f3n Binacional, con el prop\u00f3sito de institucionalizar la cooperaci\u00f3n en esta materia. (Ver: Esp -Anexo18). La X Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Madrid, Espa\u00f1a, 26 al 30 de marzo del 2012), fue realizada en ocasi\u00f3n de la visita de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Em b. Lourdes Aranda, quien encabezo la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos junto con el Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica, Jes\u00fas Gracia Aldaz. En el plano bilateral se hizo una evaluaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica y el 35\u00ba Aniversario del Restablecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre los dos pa\u00edses, la promoci\u00f3n de flujos migratorios productivos (rechazados en aeropuertos espa\u00f1oles), el Foro de Di\u00e1logo M\u00e9xico -Espa\u00f1a, el Bicentenario de la Promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz, as\u00ed como sobre la cooperaci\u00f3n pol\u00edtica y diplom\u00e1tica en terceros pa\u00edses. En asuntos regionales se discuti\u00f3 sobre: la Cumbre Iberoamericana; M\u00e9xico, Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea; Am\u00e9rica Central; el Proyecto Mesoam\u00e9rica: Sistema Mesoamericano de Sal ud P\u00fablica; la CELAC; la Estrategia de Seguridad Centroamericana (SICA); la OEA; las relaciones con Estados Unidos; las relaciones de Am\u00e9rica Latina; y sobre la situaci\u00f3n en Siria, Libia e Ir\u00e1n. Finalmente, en temas multilaterales se habl\u00f3 sobre la Preside ncia Mexicana del G20; la reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en el Consejo de Seguridad de la ONU y los derechos de las v\u00edctimas del terrorismo; adem\u00e1s de tratar algunos temas globales de actualidad. Al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n fue firmada el Acta Final de esta Subcomisi\u00f3n. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 26 En el mismo marco sesiono la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos Consulares y del Interior (SJCI), Subcomisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos y Financieros, Subcomisi\u00f3n de Asuntos de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cu ltural, Subcomisi\u00f3n de Asuntos de Defensa, las reuniones de Subcomisi\u00f3n se llevaron a cabo el 28 de marzo de 2012, en Madrid, con excepci\u00f3n de la Subcomisi\u00f3n de Defensa que sesion\u00f3 el 29 de marzo. Visitas de funcionarios espa\u00f1oles a M\u00e9xico Entre otras visitas se encuentra la visita a M\u00e9xico, en mayo de 2011, del Secretario de Estado de Comercio Exterior de Espa\u00f1a, Alfredo Bonet, con el objetivo de reforzar las relaciones comerciales y de inversi\u00f3n con M\u00e9xico, as\u00ed como apoyar a las empresas espa\u00f1olas que desarrollan su actividad en nuestro pa\u00eds. Durante su estancia en M\u00e9xico, Bonet record\u00f3 que M\u00e9xico es un pa\u00eds prioritario de la pol\u00edtica comercial espa\u00f1ola y que nuestro pa\u00eds es para Espa\u00f1a el mercado de exportaci\u00f3n m\u00e1s importante en Iberoam\u00e9rica. Se entre vist\u00f3 con el secretario de Comunicaciones y Transportes, el Secretario de Econom\u00eda, y el Director General de Pro M\u00e9xico, organismo con el que se firmara la renovaci\u00f3n del acuerdo ProM\u00e9xico-Invest in Spain en materia de inversiones. En el marco de la promoci \u00f3n de su candidatura al cargo de Director General de la FAO en junio de 2011, el Ex -canciller de Espa\u00f1a Miguel \u00c1ngel Moratinos realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico. Durante su estancia en nuestro pa\u00eds, el Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa lo recibi\u00f3. Conversaron sobre el programa de trabajo en la FAO, destacando que el compromiso y el di\u00e1logo para contribuir a erradicar el hambre del mundo y lograr la seguridad alimentaria. Moratinos tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con la Secretaria de Relaciones Exteriores Patricia Espinosa y con el Secretario de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n Francisco Javier Mayorga Casta\u00f1eda. En todas estas reuniones se puso de manifiesto las prioridades de M\u00e9xico en el \u00e1mbito de la agricultura como sector estrat\u00e9gico para el desarrollo socioecon\u00f3mico y la seguridad alimentaria, as\u00ed como para el logro de los Objetivos de Desarrollo del Milenio, principalmente los relativos a erradicar la pobreza extrema y el hambre y garantizar la sostenibilidad del medio ambiente. Entre otro s eventos que han adquirido importancia en la relaci\u00f3n bilateral, se encuentra la presentaci\u00f3n oficial de la Fundaci\u00f3n Consejo M\u00e9xico -Espa\u00f1a (Ciudad de M\u00e9xico, octubre 2009), con la participaci\u00f3n de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores Lourdes Aranda, del entonces Embajador de Espa\u00f1a en M\u00e9xico Carmelo Angulo, del Presidente de la Fundaci\u00f3n Consejo M\u00e9xico -Espa\u00f1a Juan Crist\u00f3bal Ferrer y de miembros de la comunidad acad\u00e9mica y empresarial. La primera Sesi\u00f3n Plenaria del Foro de Di\u00e1logo, constituido por lo s Consejos M\u00e9xico -Espa\u00f1a y Espa\u00f1a -M\u00e9xico fue celebrada en Madrid los d\u00edas 17 y 18 de mayo de 2010, contando con la presencia del Presidente Felipe Calder\u00f3n y de los Pr\u00edncipes de Asturias, quienes confirieron al evento un alto nivel de compromiso con el di\u00e1 logo social. Visitas a M\u00e9xico de Presidentes de Comunidades Aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a durante el sexenio del Presidente Felipe Calder\u00f3n (2006 -2012) Las diversas visitas que realizaron a M\u00e9xico los Presidentes de las comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas a lo largo d el sexenio, ponen de manifiesto el excelente nivel de cooperaci\u00f3n y entendimiento en todos los niveles de gobierno entre ambos pa\u00edses. Con objeto de dar mayor impulso a los v\u00ednculos -principalmente econ\u00f3micos - con nuestro pa\u00eds, los encuentros y F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 27 actividades que tienen lugar en el marco de dichas visitas, evidencian la amplitud y diversidad de temas y \u00e1mbitos de la agenda bilateral a\u00fan por profundizar. Durante su visita de cortes\u00eda al Presidente Calder\u00f3n (12 de diciembre 2007), el Presidente de la Xunta de G alicia, Emilio P\u00e9rez Touri\u00f1o, destac\u00f3 la importancia de las Comunidades Aut\u00f3nomas espa\u00f1olas en el aprovechamiento pleno del TLCUEM y en la consolidaci\u00f3n de una m\u00e1s estrecha relaci\u00f3n econ\u00f3mica con Espa\u00f1a. Manifest\u00f3 que continuar\u00e1 promoviendo iniciativas que fortalezcan las actuales relaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales que los unen a M\u00e9xico. En esta ocasi\u00f3n el titular de la Xunta de Galicia, Emilio P\u00e9rez Touri\u00f1o, se reuni\u00f3 con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal Marcelo Ebrard , y con el Presiden te Felipe Calder\u00f3n, con el objetivo de impulsar los v\u00ednculos econ\u00f3mico - comerciales entre M\u00e9xico y Galicia. Del 12 al 14 de mayo de 2008, el Presidente de Murcia, Ram\u00f3n Luis Valc\u00e1rcel, encabez\u00f3 una misi\u00f3n empresarial con objeto de afianzar lazos comerciales y establecer nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n con organismos e instituciones de M\u00e9xico. La agenda de trabajo de la delegaci\u00f3n murciana incluy\u00f3 adem\u00e1s la firma de un Protocolo de Intenciones entre el Parque de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (PIIT) de Mo nterrey (Estado de Nuevo Le\u00f3n) y el Parque Cient\u00edfico de Murcia. Valc\u00e1rcel sostuvo un encuentro con el Secretario de Econom\u00eda, Eduardo Sojo Garza -Aldape . El Presidente de Catalu\u00f1a, Jos\u00e9 Montilla, realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico el 11 de octubre de 2008 y se reuni\u00f3 con el Presidente Calder\u00f3n, con quien abord\u00f3 temas relativos a la cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Catalu\u00f1a en materia econ\u00f3mico -comercial y cultural. Se r euni\u00f3 tambi\u00e9n con la Subsecretaria Lourdes Aranda. El Alcalde de Madrid, Alberto Ru\u00edz Gallard\u00f3n, visit\u00f3 M\u00e9xico los d\u00edas 19 y 20 de mayo de 2009, ocasi\u00f3n en que se reuni\u00f3 con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal, Marcelo Ebrard, as\u00ed como con el Preside nte Felipe Calder\u00f3n con el objetivo de mostrar la solidaridad y honrar la cercan\u00eda que existe entre M\u00e9xico y Madrid, as\u00ed como entre ambas naciones, \"sobre todo en un momento de alerta sanitaria.\" Por su parte, la Alcaldesa de Madrid Esperanza Aguirre se re uni\u00f3 en septiembre de 2009 con el Secretario de Econom\u00eda Gerardo Ruiz, a quien le entreg\u00f3 una r\u00e9plica de la Real Casa de Correos, sede del Gobierno regional. El objetivo de la visita fue impulsar las relaciones comerciales entre empresarios madrile\u00f1os y me xicanos, as\u00ed como explicar las oportunidades que ofrece la Comunidad como destino de inversiones mexicanas. El 19 de mayo de 2010, el titular de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feijoo, se reuni\u00f3 con el entonces Secretario de Econom\u00eda Gerardo Ruiz, con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal Marcelo Ebrard, con el Subsecretario de Energ\u00eda Benjam\u00edn Contreras y con el titular de Agricultura Francisco Javier Mayorga. En el marco del viaje institucional y empresarial del Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma de Asturias Vicente \u00c1lvarez Areces, en abril de 2010, se inauguraron las instalaciones en M\u00e9xico de la empresa asturiana Futuver, empresa global de Servicios Tecnol\u00f3gicos y Consultor\u00eda de Gesti\u00f3n. El objetivo fue reforzar los lazos econ\u00f3micos entre Asturia s y los empresarios mexicanos. El principal punto en su agenda fue concretar el foro empresarial astur -mexicano que se celebr\u00f3 en el mes de mayo en Oviedo. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 28 El Secretario General de Acci\u00f3n Exterior del Gobierno Vasco, Guillermo Echenique, realiz\u00f3 una visita a nuestro pa\u00eds en abril de 2011, en la que, entre otros compromisos, estrech\u00f3 lazos con la comunidad vasca en M\u00e9xico. Durante su visita, se reuni\u00f3 con la Subsecretaria Lourdes Aranda, con quien trat\u00f3 temas como el impulso de los v\u00ednculos econ\u00f3micos (en M\u00e9 xico hay cerca de 160 empresas vascas) y el estrechamiento de lazos entre universidades y centros tecnol\u00f3gicos del Pa\u00eds Vasco y nuestro pa\u00eds. Asimismo, particip\u00f3 en la presentaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n Sukalde y visit\u00f3 el Centro Vasco, acompa\u00f1ado por la presid enta Lourdes Arrechea. Por su parte, el Presidente de la Xunta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, realiz\u00f3 una visita de cortes\u00eda al Presidente Felipe Calder\u00f3n en septiembre de 2011, durante la cual se abord\u00f3 el creciente dinamismo del comercio y el flujo d e inversiones entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a, particularmente con Galicia. El Sr. Feij\u00f3o dio a conocer el inter\u00e9s de su gobierno y del sector empresarial gallego en intensificar los v\u00ednculos econ\u00f3micos y de cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico. 3.2.3. Marco jur\u00eddico Como consecuencia del intenso di\u00e1logo pol\u00edtico desarrollado, M\u00e9xico y Espa\u00f1a cuentan con un amplio marco jur\u00eddico. \u00c9ste se revisa y ampl\u00eda constantemente ya que regula la relaci\u00f3n bilateral en diversos aspectos a fin de dar sustento a las acciones conjuntas. Tratados y acuerdos firmados \"Declaraci\u00f3n para Profundizar la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre los Estados Unidos Mexicanos y el Reino de Espa\u00f1a\" (17 de julio de 2007). Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio del Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Reino de Espa\u00f1a sobre el Desarrollo de Experiencias Piloto de Gesti\u00f3n de Ofertas de Empleo en M\u00e9xico (Madrid, 12 de junio de 2008). Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en el Campo de la Energ\u00eda entre la Secretar\u00eda de Energ\u00eda y el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio de Espa\u00f1a. Suscrito en Canc\u00fan, Quintana Roo (29 de marzo de 2010). Acta de Permuta de Banderas Hist\u00f3ricas entre los Estados Unidos M exicanos y el Reino de Espa\u00f1a. Firmada en Santillana del Mar, Cantabria (16 de mayo de 2010). Acuerdo de Colaboraci\u00f3n entre el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia de los Estados Unidos Mexicanos y el Museo del Ej\u00e9rcito del Reino de Espa\u00f1a para Es tablecer las Condiciones Generales de Pr\u00e9stamo/Comodato de Banderas Hist\u00f3ricas. Suscrito en la ciudad de Toledo, Espa\u00f1a (18 de mayo de 2010). Memor\u00e1ndum de Entendimiento en materia de cooperaci\u00f3n de polic\u00eda entre la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica federal (SSP) y el Ministerio del Interior del Reino de Espa\u00f1a (Madrid, Espa\u00f1a, 21 de octubre de 2011). Memorando de Entendimiento entre el Ministerio del Interior del Reino de Espa\u00f1a y la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica de los Estados Unidos mexicanos (21 de octu bre de 2011). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 29 Modificaci\u00f3n del Acuerdo de Supresi\u00f3n de Visas No Ordinarias celebrado entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a el 17 de abril de 1989 (7 y 14 de diciembre de 2011). Actualmente, hay diversos documentos en proceso de negociaci\u00f3n y revisi\u00f3n con la parte espa\u00f1o la, entre los que destacan: 1) Convenio sobre Transporte A\u00e9reo; 2) Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n (CDI); 3) Acuerdo para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de Inversiones (APRI); 4) Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior y ProM\u00e9xico; 5) Memorando de Entendimiento entre el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio espa\u00f1ol y la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT); 6) Acuerdo de Reconocimiento, Validaci\u00f3n y Canje de Licencias de Conducir y; 7) Conveni o Iberoamericano en la Cooperaci\u00f3n Internacional entre Sistemas de Justicia. 3.2.4. Principales logros y resultados M\u00e9xico y Espa\u00f1a dan muestras constantes de su inter\u00e9s en seguir impulsando y aprovechando cada uno de los \u00e1mbitos de cooperaci\u00f3n que permitan obte ner logros y resultados redituables para ambos pa\u00edses. El entendimiento que existe entre nuestro pa\u00eds y su socio estrat\u00e9gico se ha fortalecido visiblemente a la luz del trabajo constante que ambos han realizado a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. Si bien la cr isis financiera internacional ha supuesto una importante limitante para la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola y ha obligado a nuestra contraparte a centrar esfuerzos en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, particularmente luego de las severas medidas de austeridades impuest as por el actual gobierno que preside Mariano Rajoy, la cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico y el constante di\u00e1logo pol\u00edtico no ha deca\u00eddo. Por el contrario, a lo largo del sexenio han sido impulsados numerosos proyectos e iniciativas en diferentes \u00e1mbitos de la relaci\u00f3 n. Imagen de M\u00e9xico Si bien a\u00fan queda mucho por hacer, se han registrado ciertos avances en la labor de reposicionar e invertir la tendencia negativa que surgi\u00f3 a partir de la situaci\u00f3n por la que atraviesa nuestro pa\u00eds, en particular, en lo referente a la lucha contra la delincuencia organizada y el narcotr\u00e1fico. Estos fen\u00f3menos provocaron que los medios espa\u00f1oles dedicaran cada vez mayores espacios a los hechos violentos ocurridos en M\u00e9xico, difundiendo una percepci\u00f3n de inseguridad y violencia generali zada en todo el territorio nacional. Gracias a los esfuerzos y la estrategia de comunicaci\u00f3n social de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y de la Embajada de M\u00e9xico en Espa\u00f1a, se ha llevado a cabo una labor de posicionamiento de mensajes positivos sobr e M\u00e9xico, as\u00ed como de difusi\u00f3n de los principales avances y logros del gobierno del Presidente Calder\u00f3n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social, particularmente, en materia de estabilidad macroecon\u00f3mica, inversi\u00f3n extranjera y comercio exterior, legalida d y transparencia. Se ha establecido contacto con los principales medios de comunicaci\u00f3n, implementando una pol\u00edtica de continuo acercamiento e interlocuci\u00f3n con los principales medios informativos y l\u00edderes de opini\u00f3n, as\u00ed como una creciente presencia en los espacios que ofrecen numerosos foros especializados y think tanks espa\u00f1oles. Lo anterior contribuye F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 30 sensiblemente a generar un mejor entendimiento de la situaci\u00f3n que se vive en M\u00e9xico y una cobertura de los acontecimientos m\u00e1s oportuna, balanceada y apegada a la realidad. Esta pol\u00edtica de apertura, transparencia y constante comunicaci\u00f3n ha sido bien recibida tanto por los corresponsales mexicanos en Espa\u00f1a, como por los periodistas y analistas espa\u00f1oles que dan seguimiento al acontecer en M\u00e9xico. 3.2.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar La relaci\u00f3n bilateral se encuentra en constante transformaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n, como demuestran las acciones novedosas y los enfoques de cooperaci\u00f3n que se prev\u00e9n adoptar con respecto a temas como el renov ado impulso a las Cumbres Iberoamericanas -como un foro privilegiado de consulta y concertaci\u00f3n en la regi\u00f3n -, desarrollo sostenible, crecimiento verde, as\u00ed como nuevos mecanismos que permitan el intercambio de informaci\u00f3n, particularmente, en cuanto al co mbate al narcotr\u00e1fico, la lucha contra la delincuencia organizada internacional, el lavado de dinero, la capacitaci\u00f3n polic\u00edaca y los casos de sustracci\u00f3n internacional de menores. La intenci\u00f3n de colaborar tambi\u00e9n en sectores estrat\u00e9gicos como son educaci\u00f3n, medio ambiente, seguridad p\u00fablica, y ciencia y tecnolog\u00eda, entre otros, es reflejo de la capacidad de ambos pa\u00edses para crear acuerdos y mantener un permanente inter\u00e9s en el fortalecimiento y profundizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n bilateral. En virtud de l buen entendimiento bilateral, es importante trabajar para darle un mayor contenido al car\u00e1cter de la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica, encauzar la relaci\u00f3n favoreciendo los intereses econ\u00f3micos, pol\u00edticos y culturales de M\u00e9xico en Espa\u00f1a, crear sinergias en las distintas \u00e1reas de la relaci\u00f3n, cubrir las metas incompletas y avanzar en los temas pendientes para aprovechar al m\u00e1ximo el nutrido entramado existente entre ambos pa\u00edses. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, Espa\u00f1a tendr\u00e1 que ajustar sus planes y proyectos de pol\u00edtica exterior a la gradual recuperaci\u00f3n de su crisis econ\u00f3mica y escasez financiera. Ello repercutir\u00e1 en sus programas de cooperaci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina pero con menor impacto en el caso de M\u00e9xico, toda vez que el gobierno espa\u00f1ol mantiene s\u00f3lo un reducido n\u00famero de proyectos con car\u00e1cter de donante en nuestro pa\u00eds. En este escenario, se espera que M\u00e9xico y Espa\u00f1a promuevan un mayor involucramiento de sus sectores empresariales en proyectos comerciales y de inversi\u00f3n que permitan impulsar y acelerar la recuperaci\u00f3 n econ\u00f3mica de Espa\u00f1a y ampliar oportunidades de crecimiento de los v\u00ednculos econ\u00f3micos y comerciales entre ambos pa\u00edses. La asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica constituida en 2007 deber\u00e1 mantenerse y seguir fortaleci\u00e9ndose mediante un continuo di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel y el intercambio continuo de visitas de funcionarios federales, estatales y locales, de los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial. M\u00e9xico deber\u00e1 seguir aprovechando el apoyo de Espa\u00f1a en su interlocuci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con las instituciones de la Uni\u00f3n Europea y ofreciendo su apoyo al gobierno de ese pa\u00eds en su di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n con Am\u00e9rica del Norte y Am\u00e9rica Central lo que le permitir\u00e1 afianzar su posici\u00f3n de liderazgo y capacidad de negociaci\u00f3n frente al gobierno espa\u00f1ol. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 31 Es preciso proseguir con el di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel y aprovechar la coyuntura de crisis internacional que enmarca la relaci\u00f3n para potencializar los v\u00ednculos econ\u00f3micos entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a. Lo anterior, en virtud del inter\u00e9s de Espa\u00f1a en fortalecer la di plomacia econ\u00f3mica como instrumento para hacer frente a la crisis y del hecho de que 46% del PIB espa\u00f1ol est\u00e1 anclado en las inversiones en el extranjero, de las cuales 8% corresponden a M\u00e9xico. M\u00e9xico podr\u00eda trazar los siguientes objetivos en cuanto a la relaci\u00f3n bilateral: Aprovechar al m\u00e1ximo la intenci\u00f3n del nuevo gobierno espa\u00f1ol de reposicionar su lugar en el entorno internacional, en particular, en Am\u00e9rica Latina a fin de avanzar en una agenda regional en donde se reconozca el papel de M\u00e9xico como l \u00edder e interlocutor privilegiado de Espa\u00f1a. Consolidar la presencia empresarial mexicana en Espa\u00f1a a fin de estimular a\u00fan m\u00e1s los flujos de inversi\u00f3n tomando en cuenta la estabilidad macroecon\u00f3mica que brinda M\u00e9xico. Fomentar la promoci\u00f3n tur\u00edstica en ambo s sentidos a fin de contribuir al objetivo de convertir a nuestro pa\u00eds en la quinta potencia receptora de turismo. Dar mayor continuidad al marco jur\u00eddico, en particular, en cuanto a los diversos tratados y acuerdos a\u00fan pendientes en temas como reconocimie nto de t\u00edtulos acad\u00e9micos, cooperaci\u00f3n en materia de lucha contra la delincuencia organizada y reconocimiento, validaci\u00f3n y/o canje de licencias de conducir, entre otros. Retomar aspectos de la relaci\u00f3n bilateral que han quedado rezagados como el di\u00e1logo social en el marco de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a -M\u00e9xico, foro que requiere de un apoyo permanente para consolidarse y convertirse en una plataforma de iniciativas novedosas que puedan incidir en la relaci\u00f3n bilateral de manera favorable. Apoyar el di\u00e1logo interparlamentario con Espa\u00f1a toda vez que constituye un ejercicio \u00fatil para avanzar en las agendas legislativas y sentar las bases para establecer nuevos instrumentos de colaboraci\u00f3n. Las reuniones representan un espacio propicio para reflexionar sobre l a importancia y responsabilidad de la tarea legislativa, as\u00ed como el intercambio de experiencias parlamentarias para modernizar el trabajo del legislador. Cabe destacar que no se ha realizado ninguna Reuni\u00f3n Interparlamentaria desde 2007. Continuar con la labor de mejorar la imagen de M\u00e9xico en Espa\u00f1a mediante la elaboraci\u00f3n peri\u00f3dica de piezas editoriales y de opini\u00f3n en medios escritos, y a trav\u00e9s de la continua presencia en programas de radio y televisi\u00f3n, haciendo un uso eficiente de las nuevas tecnolog \u00edas de informaci\u00f3n como p\u00e1ginas de Internet, twitter y otros medios de comunicaci\u00f3n. Seguir atendiendo con prioridad las cuestiones delicadas que puedan da\u00f1ar la relaci\u00f3n bilateral como es la detenci\u00f3n de connacionales en aeropuertos internacionales espa\u00f1o les y la falsificaci\u00f3n de documentaci\u00f3n y robo de pasaportes, ambas, situaciones que generan suspicacia entre las autoridades espa\u00f1olas y en Europa en general. Aprovechar los estrechos v\u00ednculos que se tienen con Espa\u00f1a para dar mayor difusi\u00f3n a la cultura mexicana en el espacio europeo. Promover la cooperaci\u00f3n triangular, que apuntalar\u00eda los esfuerzos espa\u00f1oles en Am\u00e9rica Latina y ayudar\u00eda a M\u00e9xico a posicionarse como un actor fiable de la Cooperaci\u00f3n F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 32 Internacional para el Desarrollo, en especial en el cont exto de la creaci\u00f3n de la Agencia Mexicana de Cooperaci\u00f3n Internacional para el desarrollo. En el contexto de la crisis econ\u00f3mica espa\u00f1ola y de la reducci\u00f3n del financiamiento a programas de cooperaci\u00f3n bilateral y triangular, trabajar conjuntamente con Es pa\u00f1a para fortalecer a la Cumbre CELAC -UE como el principal foro de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n birregional. 3.2.6. Conclusiones Los v\u00ednculos diplom\u00e1ticos restablecidos hace treinta y cinco a\u00f1os entre M\u00e9xico y Espa\u00f1a dan muestra de una relaci\u00f3n bilateral estrat\u00e9gica que se ha ido perfeccionado a partir de 2007 y ha tenido un crecimiento exponencial. Los m\u00faltiples canales de comunicaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n en diversos \u00e1mbitos, las convergentes prioridades que mantienen ambos pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina y en la Uni\u00f3n Europea, su convicci\u00f3n en el multilateralismo como una esfera competente para hacer frente a los problemas que presenta el escenario internacional, el alto nivel de entendimiento y la constante labor de colaboraci\u00f3n que llevan a cabo ambas partes, entre otros, refr endan los lazos de amistad y las muestras de solidaridad que unen a M\u00e9xico y Espa\u00f1a dando como resultado el excelente nivel alcanzado en la relaci\u00f3n bilateral. La voluntad expresada por ambas partes de impulsar una integraci\u00f3n conjunta se ve reflejada en e l fortalecimiento de acciones puntuales como encuentros, mecanismos, reuniones y visitas de alto nivel. La relaci\u00f3n bilateral con Espa\u00f1a ha sido sumamente provechosa y cuenta perspectivas promisorias que permitir\u00e1n no s\u00f3lo dar un seguimiento puntual a los compromisos adquiridos, sino tambi\u00e9n enriquecer a\u00fan m\u00e1s los v\u00ednculos en todos los \u00e1mbitos de la relaci\u00f3n. 3.3. Relaciones con la Rep\u00fablica Francesa M\u00e9xico concede gran importancia a Francia en su estrategia de diversificaci\u00f3n, tanto por su peso pol\u00edtico y econ\u00f3mico, como por su indudable influencia en los foros regionales e internacionales. Francia conserva un estatus de potencia mundial, en virtud de su membrec\u00eda permanente en el Consejo de Seguridad de la ONU, en el G -8 y por su peso espec\u00edfico al interio r de la Uni\u00f3n Europea (UE). M\u00e9xico y Francia comparten importantes coincidencias en temas prioritarios de la agenda mundial, tales como la creaci\u00f3n de un sistema global equilibrado basado en el Derecho Internacional, la reforma del sistema financiero inter nacional, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos humanos y del medio ambiente, la lucha contra el narcotr\u00e1fico y combate a la inseguridad, la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la diversidad cultural, entre otros. Con base en esta comunidad de intereses, durant e la presente administraci\u00f3n, M\u00e9xico y Francia experimentaron un in\u00e9dito proceso de acercamiento, fruto de la intensificaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico y econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de frecuentes visitas de altos funcionarios, encuentros en foros mult ilaterales y mecanismos de di\u00e1logo que definen las grandes l\u00edneas de la acci\u00f3n bilateral. 3.3.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 33 Durante el periodo 2006 -2011 subsisti\u00f3 el inter\u00e9s de continuar desarrollando una comunicaci\u00f3n pol\u00edtica permanente, incrementar los intercambios econ\u00f3micos y comerciales y ampliar los programas de cooperaci\u00f3n en diversas \u00e1reas. Los dos pa\u00edses se propusieron relanzar la cooperaci\u00f3n en materia econ\u00f3mico -comercial, cultural -educativa y cient\u00edfico -t\u00e9cnica, y confirmar su al ianza estrat\u00e9gica, a trav\u00e9s de novedosos mecanismos de di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n. Para el logro de este objetivo, los presidentes de ambos pa\u00edses acordaron constituir el \"Grupo de Alto Nivel M\u00e9xico -Francia\" (GANMF), integrado por empresarios e intelectuales de stacados, el cual qued\u00f3 formalmente establecido en 2008, con el objetivo de formular ejes de acci\u00f3n para fortalecer la relaci\u00f3n bilateral en \u00e1mbitos como los polos de competitividad, aeron\u00e1utica, turismo, productos agroalimentarios, infraestructura, desarr ollo sustentable y pymes. Qued\u00f3 planteado el objetivo de ampliar sus compromisos bilaterales e incluir nuevos rubros en la estrategia de colaboraci\u00f3n, tal como lo demuestra la Declaraci\u00f3n Conjunta suscrita en el marco de la visita del Presidente Nicol\u00e1s Sa rkozy a M\u00e9xico en 2009, para reforzar la cooperaci\u00f3n en temas como derechos humanos, lucha contra la delincuencia organizada y el tr\u00e1fico de estupefacientes, desarme y no proliferaci\u00f3n, protecci\u00f3n del medio ambiente y fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico e ntre el G8 y el G5. (Ver: Fra -Anexo1) En la esfera multilateral, M\u00e9xico y Francia buscaron fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico y reafirmar las convergencias sobre temas globales de inter\u00e9s com\u00fan, a la luz de: la Presidencia de Francia en la UE en el segundo sem estre de 2008, (en cuyo contexto Francia apoy\u00f3 el establecimiento de la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica M\u00e9xico -UE), del Di\u00e1logo Ampliado G8 - G5, en ocasi\u00f3n de la participaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds en el Consejo de Seguridad (2009 -2010), de la Cumbre Uni\u00f3n Europea -Am\u00e9rica Latina y el Caribe y de la COP16 celebrada en M\u00e9xico, as\u00ed como en el marco de la presidencia de M\u00e9xico en el G20. 3.3.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visita de trabajo del Presidente Calder\u00f3n a la Rep\u00fablica Francesa el 5 de junio de 2007 En el marco de su segunda gira de trabajo a Europa, el Presidente Calder\u00f3n visit\u00f3 Francia, en donde se reuni\u00f3 con el Presidente Nicol\u00e1s Sarkozy. Este encuentro permiti\u00f3 relanzar las relaciones bilaterales para ampliar la colaboraci\u00f3n hacia rubros estrat\u00e9gi cos de inter\u00e9s com\u00fan como el cambio clim\u00e1tico, la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica -comercial y cultural -educativa, as\u00ed como el combate al crimen organizado. El presidente Calder\u00f3n ofreci\u00f3 apoyar una mayor presencia de las empresas francesas en el desarrollo de M\u00e9xic o, especialmente en el \u00e1rea de infraestructura. Mencion\u00f3 espec\u00edficamente el caso de las empresas Alstom, Eurocopter y EADS, as\u00ed como el tema de los sat\u00e9lites de observaci\u00f3n. Reconociendo que Francia est\u00e1 a la vanguardia en diversas \u00e1reas tecnol\u00f3gicas, se c onsider\u00f3 conveniente establecer un mecanismo para generar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los proyectos prioritarios en M\u00e9xico e impulsar iniciativas concretas logrando as\u00ed una mayor presencia de las empresas francesas en nuestro pa\u00eds. El Presidente Sarkozy expres\u00f3 su inter\u00e9s en Latinoam\u00e9rica y lament\u00f3 que en el pasado Francia hubiera ignorado a la regi\u00f3n. Sarkozy evidenci\u00f3 su inter\u00e9s en M\u00e9xico como \"puerta de entrada a Am\u00e9rica Latina\" y reconoci\u00f3 que es un socio estrat\u00e9gico de primer orden. Es por ello que ambos man datarios se propusieron trabajar para multiplicar las oportunidades en F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 34 materia de comercio y de inversi\u00f3n y ampliar los programas de cooperaci\u00f3n en diversas \u00e1reas de inter\u00e9s com\u00fan. Los mandatarios acordaron constituir un grupo binacional de personalidades notables, representativas de los sectores econ\u00f3mico y cultural de cada pa\u00eds, que formular\u00eda recomendaciones en el corto plazo a fin de relanzar la relaci\u00f3n bilateral. Por otro lado, propusieron trabajar conjuntamente a efecto de acercar posiciones en el t ema relativo al cambio clim\u00e1tico y, en ese sentido, explorar el lanzamiento de una iniciativa conjunta. Destac\u00f3 el inter\u00e9s com\u00fan por colaborar en materia de seguridad y en relaci\u00f3n con el combate a las organizaciones criminales dedicadas al narcotr\u00e1fico. A l respecto, el presidente Calder\u00f3n hizo una exposici\u00f3n de los esfuerzos y el compromiso de su gobierno para enfrentar al crimen organizado y el narcotr\u00e1fico en M\u00e9xico y el Presidente Sarkozy ofreci\u00f3 el apoyo de su gobierno en relaci\u00f3n con estas acciones as \u00ed como para la modernizaci\u00f3n de los m\u00e9todos de trabajo de la polic\u00eda mexicana. El presidente Calder\u00f3n invit\u00f3 al mandatario franc\u00e9s a realizar una vista a M\u00e9xico a lo cual su hom\u00f3logo respondi\u00f3 positivamente, como una clara se\u00f1al del inter\u00e9s de Francia de fortalecer los v\u00ednculos pol\u00edticos en materia bilateral. Visita de Estado a M\u00e9xico del Presidente de Francia, Nicol\u00e1s Sarkozy (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de marzo de 2009). El Presidente Calder\u00f3n y su hom\u00f3logo franc\u00e9s analizaron los principales temas de inter\u00e9s mutuo de la agenda bilateral, regional y multilateral y confirmaron la alianza estrat\u00e9gica entre ambos pa\u00edses, cuyos avances fueron objeto de mutua congratulaci\u00f3n. Los Presidentes suscribieron una Declaraci\u00f3n Conjunta para reforzar la cooperaci\u00f3n en temas prioritarios de la agenda internacional, particularmente derechos humanos, lucha contra la delincuencia organizada y el tr\u00e1fico de estupefacientes, desarme y no proliferaci\u00f3n, protecci\u00f3n del medio ambiente y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. (Ver: Fra -Anexo2). En el citado documento, expresaron su inter\u00e9s de impulsar el di\u00e1logo pol\u00edtico entre el G8 y el G5, con el fin de profundizar el entendimiento entre los pa\u00edses desarrollados y las econom\u00edas emergentes para articular soluciones colectivas a los grand es problemas globales. La Declaraci\u00f3n engloba adem\u00e1s los trabajos del Grupo de Alto Nivel as\u00ed como otros temas de cooperaci\u00f3n bilateral en \u00e1reas como salud, capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, cultura, seguridad y procuraci\u00f3n de justicia, medio ambiente y uso pa c\u00edfico de la energ\u00eda nuclear. Destaca en esta ocasi\u00f3n la aceptaci\u00f3n oficial del Presidente Calder\u00f3n a la invitaci\u00f3n de su hom\u00f3logo para celebrar en 2011 el \"A\u00f1o de M\u00e9xico en Francia\". En el \u00e1mbito econ\u00f3mico se realiz\u00f3 un Encuentro Empresarial M\u00e9xico -Franci a, durante el cual el Presidente Calder\u00f3n exhort\u00f3 a los empresarios franceses a aprovechar las ventajas comparativas de M\u00e9xico como destino de inversi\u00f3n. Durante la visita se suscribieron 13 acuerdos interinstitucionales. En el marco de los trabajos del Gr upo de Alto Nivel M\u00e9xico -Francia se dio un fuerte impulso a la relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral: Ambos Presidentes subrayaron la necesidad de identificar las oportunidades que ofrecen los distintos sectores de sus econom\u00edas, as\u00ed como de aprovechar mejor las ve ntajas del Tratado de Libre Comercio entre la Uni\u00f3n Europea y M\u00e9xico (TLCUEM). Ambos mandatarios recibieron, de manos de los integrantes del Grupo de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 35 Alto Nivel, el informe que contiene las iniciativas sugeridas por dicho grupo con objeto de fortalecer la cooperaci\u00f3n bilateral en materia econ\u00f3mica y de formaci\u00f3n profesional. En relaci\u00f3n con el diferendo suscitado por el caso de la ciudadana francesa Florence Cassez y la solicitud del gobierno franc\u00e9s de trasladarla a Francia para cumplir su condena al ampar o del Convenio de Estrasburgo, se cre\u00f3 una Comisi\u00f3n Binacional para estudiar el caso y determinar la viabilidad de dicho traslado. Dicha comisi\u00f3n concluir\u00eda tres meses m\u00e1s tarde que no exist\u00edan las condiciones para el traslado. (Ver: Fra -Anexo3). Otros en cuentros presidenciales Ambos mandatarios sostuvieron posteriormente diversos encuentros que demuestran la continuidad de las acciones propuestas al inicio de la administraci\u00f3n: en el marco de la VI Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea (Madrid, Espa\u00f1a, 18 de mayo de 2010), en el que el Presidente Sarkozy expres\u00f3 el inter\u00e9s de Francia de contribuir al \u00e9xito de la COP 16, as\u00ed como la importancia de que la comunidad internacional llegara a acuerdos sustanciales en esta materia. (Ver: Fra -Anexo4). Asimismo, cabe destacar el encuentro entre el Presidente Calder\u00f3n y el mandatario franc\u00e9s, Nicol\u00e1s Sarkozy, en el marco de la Cumbre del G8, que se llev\u00f3 a cabo el 9 de julio de 2009, en L'Aquila, Italia. Ambos Presidentes confirmaron su disposici\u00f3n por dar continuidad a los esfuerzos para estrechar la relaci\u00f3n bilateral en todos sus \u00e1mbitos, as\u00ed como tambi\u00e9n abordaron el caso de la ciudadana francesa Florence Cassez y la posici\u00f3n de ambos pa\u00edses frente a la aplicaci\u00f3n del Convenio de Estrasburgo. (Ver: Fra -Anexo5). Visitas a nivel Canciller La Secretaria Patricia Espinosa realiz\u00f3 dos viajes a Francia el 3 de diciembre de 2008 y el 25 de mayo de 2011. El primero de ellos respondi\u00f3 a la invitaci\u00f3n del Secretario General Iberoamericano, Enrique Iglesias, para participar en el Seminario \"Am\u00e9rica Latina y la Diplomacia de las Cumbres\" y fue la ocasi\u00f3n para reunirse con el Consejero Diplom\u00e1tico del Presidente Sarkozy, Jean -David Levitte, en preparaci\u00f3n de la Visita Oficial del Presidente franc\u00e9s en marzo de 2009. Durante la segunda visita, la Canciller sostuvo una reuni\u00f3n con el Ministro de Asuntos Exteriores y Europeos, de Francia, Alain Jupp\u00e9 en la que abordaron los temas prioritarios de la agenda bilateral y multilateral, como el combate al cambio clim\u00e1tico (CO P-17), la situaci\u00f3n en el Medio Oriente y las perspectivas de ambos pa\u00edses en el marco del G -20. Jupp\u00e9 manifest\u00f3 su deseo de que las relaciones bilaterales entre M\u00e9xico y Francia fuesen tan estrechas cuanto fuere posible, al tiempo que manifest\u00f3 su preocup aci\u00f3n por la situaci\u00f3n de la ciudadana Florence Cassez y su intenci\u00f3n de encontrar una soluci\u00f3n al diferendo y asegur\u00f3 que ello no impedir\u00eda trabajar juntos en el marco del G20 y preparar la transici\u00f3n con miras a la presidencia mexicana del grupo en 2012. La Canciller Espinosa destac\u00f3 la importancia de la relaci\u00f3n bilateral y record\u00f3 que el modelo franc\u00e9s sirvi\u00f3 de inspiraci\u00f3n a la integraci\u00f3n del Estado mexicano y a la divisi\u00f3n de poderes, lo que ha permitido el avance en la consolidaci\u00f3n de la democracia. Enfatiz\u00f3 que el asunto Cassez es un tema que se encontraba en manos de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, cuyo respeto por parte del poder Ejecutivo, es parte del proceso de consolidaci\u00f3n F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 36 de la democracia previamente aludida. Se\u00f1al\u00f3 que a pesar de la dificultad entre los dos pa\u00edses, la relaci\u00f3n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico sigue evolucionando, particularmente en el rubro empresarial y destac\u00f3 la llegada de nuevas inversiones francesas a M\u00e9xico. Finalmente el Canciller Jupp\u00e9 se refiri\u00f3 a los tr abajos de la presidencia francesa del G20 y salud\u00f3 la propuesta mexicana de avanzar en la reforma integral del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas (CSONU). (Ver: Fra -Anexo6). Grupo de Alto Nivel (GAN) M\u00e9xico -Francia El GAN se plante\u00f3 los siguiente s objetivos: 1) Analizar el conjunto de las relaciones franco - mexicanas, especialmente en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico y cultural -educativo, con objeto de plantear esquemas y acciones para llevarlas a un mejor nivel; 2) Identificar espacios de oportunidad a\u00fan no aprovechados por parte de ambos pa\u00edses y proponer elementos para revertir la situaci\u00f3n; 3) Generar proyectos espec\u00edficos de acci\u00f3n conjunta susceptibles de ser implementados en el corto y mediano plazo; 4) Detectar inhibidores de la relaci\u00f3n para realizar acciones en pro de su eliminaci\u00f3n; y 5) Elaborar recomendaciones para relanzar las relaciones entre M\u00e9xico y Francia. El GAN se reuni\u00f3 en cuatro ocasiones. La 1\u00aa reuni\u00f3n fue celebrada en M\u00e9xico los d\u00edas (28 y 29 de enero de 2008), en la que el Grupo decidi \u00f3 dividir sus trabajos en siete grandes apartados: cuatro temas sectoriales y tres transversales, designando para cada uno de ellos a miembros de ambos pa\u00edses que coordinadamente discutieran y elaboraran recomendaciones. Los temas sectoriales fueron: Polos de competitividad, Infraestructura, Turismo y Productos Agroalimentarios, los transversales, Desarrollo Sustentable, Pymes y Formaci\u00f3n. La 2\u00aa reuni\u00f3n (4 y 7 de abril de 2008) en Par\u00eds, los trabajos se concentraron \u00fanicamente en cuatro temas: Polos de comp etitividad (aeron\u00e1utica), Turismo, Productos Agroalimentarios e Infraestructura y Desarrollo Sustentable, incluyendo en cada uno de ellos un rubro relativo a la formaci\u00f3n y, cuando fuese pertinente, a las Pymes. La 3\u00aa reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en M\u00e9xico (11 de noviembre de 2008) y en ella se elabor\u00f3 un inventario del estado de cada una de las acciones del Grupo, con el objeto de dar impulso a las que lo requer\u00edan. En la 4a reuni\u00f3n del Grupo (16 de febrero de 2009) en Par\u00eds se ultimaron detalles sobre el infor me final que incluy\u00f3 las contribuciones de los grupos mencionados y las recomendaciones y propuestas de acciones concretas para implementarlas. Dicho informe fue entregado a los Presidentes de Francia y M\u00e9xico en ocasi\u00f3n de la visita de Nicol\u00e1s Sarkozy a M \u00e9xico el d\u00eda 9 de marzo de 2009. Las principales recomendaciones y acciones fueron: Creaci\u00f3n de un Polo de Competitividad Aeron\u00e1utico. - El cl\u00faster aeron\u00e1utico de Quer\u00e9taro buscar\u00e1 una colaboraci\u00f3n con el Polo de Competitividad ASTech Paris - R\u00e9gion. En M\u00e9xico, la iniciativa est\u00e1 siendo coordinada por la red de innovaci\u00f3n del CONACYT y la as ociaci\u00f3n civil RIAQ (Red de Innovaci\u00f3n Aeroespacial de Quer\u00e9taro), presidida por la empresa ITR, donde participan ocho empresas aeroespaciales y tres universidades. Por otra parte, el Aerocl\u00faster Monterrey trabaj\u00f3 en la creaci\u00f3n de un F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 37 Polo de Competitivida d y analiz\u00f3 un posible convenio de colaboraci\u00f3n con el Polo de Competitividad de Toulouse Aerospace Valley. Cooperaci\u00f3n para el desarrollo de un biocombustible para uso en aeron\u00e1utica. - Este ser\u00eda desarrollado por INTERJET en cooperaci\u00f3n con las empresas S AFRAN y AIRBUS. El proyecto cuenta con el apoyo de SAGARPA, SCT y ASA (Aeropuertos y Servicios Auxiliares), adem\u00e1s de entidades estatales. Establecimiento de un Campus Aeron\u00e1utico con su eje en Quer\u00e9taro. - El convenio de cooperaci\u00f3n para la creaci\u00f3n el Cam pus se firm\u00f3 a fines de julio de 2010 y las formaciones dieron inicio en septiembre del mismo a\u00f1o. El Campus cuenta con dos antenas: la Universidad Nacional de Aeron\u00e1utica de Quer\u00e9taro (UNAQ) y la Universidad Tecnol\u00f3gica de Netzahualc\u00f3yotl (UTN), cuyos tal leres tambi\u00e9n pueden ser usados por los alumnos del CONALEP Aeropuerto, gracias a un convenio firmado entre la UNAQ y el CONALEP. Las empresas SAFRAN y EADS -Eurocopter aportan los equipos a la UNAQ y la UTN. Certificaci\u00f3n de productos aeron\u00e1uticos producid os en M\u00e9xico. - La SCT inform\u00f3 en diciembre de 2009 que mantiene contacto con algunas empresas europeas con la firme intenci\u00f3n de lograr avances importantes para firmar el <Working Arrengement> con EASA. La SCT ya cuenta con instalaciones y personal para ap licar el Acuerdo BASA con EE.UU., ratificado por el Senado en octubre de 2010. Creaci\u00f3n de un centro de intercambio de experiencias en temas de desarrollo sustentable. - En septiembre de 2009 se llev\u00f3 a cabo el primer seminario (Econom\u00eda Urbana) en el ITAM, con el objeto de promover intercambios de fondo sobre planeaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de grandes desarrollos urbanos y analizar las mejoras pr\u00e1cticas en materia de planeaci\u00f3n urbana con base en la experiencia de la Regi\u00f3n de Par\u00eds y el proyecto Zumpango en el Estado de M\u00e9xico (conectividad de la infraestructura urbana, redes de transporte, sistemas de agua y drenaje e interconexiones el\u00e9ctricas y de telecomunicaciones). El evento fue organizado por el Centro de Econom\u00eda Aplicada y Pol\u00edticas P\u00fablicas del ITAM e n colaboraci\u00f3n con la C\u00e1tedra de Econom\u00eda Industrial de la \"Ecole Polytechnique\" de Par\u00eds y fue auspiciado por el Grupo Bal, el Grupo Concord, el Grupo Lafarge y el Grupo GDF -SUEZ. Establecimiento de una granja lechera modelo. - La empresa Danone contribuy\u00f3 con un fondo econ\u00f3mico para apoyar a los socios lecheros que formar\u00e1n parte del proyecto, as\u00ed como a los estudios econ\u00f3micos, sociales, de viabilidad t\u00e9cnica y log\u00edstica para establecer el proyecto, en el Estado de Jalisco. Existen otros Estados como Guan ajuato y Veracruz, que tambi\u00e9n tienen vocaci\u00f3n de productores de leche y que est\u00e1n interesados en que el modelo se establezca en sus territorios en un futuro. Cooperaci\u00f3n para introducir productos agropecuarios mexicanos en el mercado franc\u00e9s. - Danone y Pr oM\u00e9xico establecieron una lista de posibles compradores para promover dichos productos y seleccionaron tres empresas mexicanas que cumplen con la debida normatividad, para buscar que la experiencia exitosa pueda replicarse en otros productos y en otras emp resas. Apadrinamiento de PyMES. Se recomend\u00f3 la realizaci\u00f3n de un gran encuentro entre las PyMES de ambos pa\u00edses y se identific\u00f3 de manera espec\u00edfica a un grupo de PyMES francesas y mexicanas para ser \"apadrinadas\" (Portage) por los grupos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 38 empresariales re presentados en el GAN, con la finalidad de impulsar y expandir sus actividades en ambos pa\u00edses. En noviembre de 2009 ProM\u00e9xico, UBIFRANCE y la C\u00e1mara Franco Mexicana de Comercio e Industria, coordinaron en M\u00e9xico el Encuentro de Negocios M\u00e9xico -Francia par a impulsar el desarrollo de las PyMES en ambos pa\u00edses. El Encuentro reuni\u00f3 a 69 empresas francesas y 430 empresas mexicanas en 12 diferentes sectores, a saber: aeron\u00e1utica, agro -industrias, bienes de consumo (en particular, cosm\u00e9ticos y prendas de ve stir), energ\u00eda, infraestructura, transporte, industrias de pl\u00e1stico, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, turismo, tratamiento de agua y de desechos, salud, biotecnolog\u00eda y seguridad. Se trat\u00f3 de un evento innovador, toda vez que por primera vez se reunieron empresas peque\u00f1as y medianas de dos pa\u00edses con el objetivo de establecer alianzas y o desarrollar negocios de manera conjunta, tanto en M\u00e9xico como en Francia. Por otra parte, de manera espec\u00edfica: Schneider -Electric M\u00e9xico propuso apadrinar a dos Pymes francesas (Evitech y Axon'Cable), dos Pymes fueron puestas en contacto con SAINT -GOBAIN en M\u00e9xico, EADS propuso apadrinar a la empresa IXAIR, y GDF - SUEZ propuso apadrinar a la empresa Aria Technologies. Creaci\u00f3n de un centro de formac i\u00f3n tur\u00edstica en Canc\u00fan. - La creaci\u00f3n del Centro Franco -Mexicano en Turismo se pact\u00f3 el 9 de marzo de 2009, durante la visita oficial del Presidente Sarkozy a M\u00e9xico. El Centro impartir\u00eda carreras profesionales y formaci\u00f3n continua en turismo, hoteler\u00eda y gastronom\u00eda y promover\u00e1 las relaciones \"Escuela -Empresa\" que permiten asegurar la perfecta adecuaci\u00f3n de las formaciones profesionales a las necesidades del mundo econ\u00f3mico. El 18 de noviembre de 2009 se firm\u00f3 en Canc\u00fan el co nvenio de cooperaci\u00f3n en educaci\u00f3n tur\u00edstica entre el Gobierno Mexicano, el Gobierno Franc\u00e9s y el grupo franc\u00e9s ACCOR para la creaci\u00f3n y el impulso del mencionado Centro (CENALTUR). Asimismo, la SEP planea construir dos nuevos centros de formaci\u00f3n en turis mo, uno en el centro de la ciudad de Canc\u00fan y el otro en el estado de Jalisco. Otras visitas y encuentros Reuni\u00f3n de consultas pol\u00edticas informales M\u00e9xico -Francia. - En enero de 2007, en ocasi\u00f3n de la visita del Director para las Am\u00e9ricas y el Caribe de l a canciller\u00eda francesa a M\u00e9xico, se llev\u00f3 a cabo en la Embajada de Francia una reuni\u00f3n de consultas pol\u00edticas informales co - presidida por el Director General designado para Europa. Entre los temas abordados destac\u00f3 el inter\u00e9s de ambas partes en impulsar el di\u00e1logo pol\u00edtico a trav\u00e9s de consultas peri\u00f3dicas informales a nivel de Directores Generales y Subsecretarios. En esa ocasi\u00f3n, se revis\u00f3 el marco jur\u00eddico pendiente y se trat\u00f3 el inter\u00e9s de Francia en contar con la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en la Conferencia Internacional para el Medio Ambiente y la ceremonia de firma de la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre las Desapariciones Forzadas (febrero 2007). Al amparo de los prop\u00f3sitos plasmados en esta reuni\u00f3n, los encuentros entre Subsecretarios y directores generales se multiplicaron. La Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb Lourdes Aranda Bezaury, se reuni\u00f3 en varias ocasiones con el Director para las Am\u00e9ricas y el Caribe de la Canciller\u00eda francesa, y F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 39 posteriormente embajador de Francia en M\u00e9xico, Emb. Daniel Parfait. Durante estas reuniones se impulsaron los trabajos del Grupo de Alto Nivel M\u00e9xico -Francia, y se prepararon visitas de alto nivel como la del Presidente Nicol\u00e1s Sarkozy en 2009. La Subsecretaria de Relaciones Exteriores y del Di rector General para Europa se reunieron en diversas ocasiones con el Embajador de Francia y otros funcionarios para abordar el tema de la ciudadana francesa Florence Cassez y la Comisi\u00f3n Binacional creada para ese caso. En el marco de la crisis provocada p or la epidemia de la influenza A H1N1, se llevaron a cabo encuentros de la Direcci\u00f3n General para Europa con la Embajada francesa a fin de discutir y superar los problemas derivados de esta epidemia: 1) las medidas que implement\u00f3 el Gobierno de Francia, en el contexto del desarrollo de la epidemia, respecto a los vuelos provenientes de M\u00e9xico; 2) las cartas enviadas por el Ministerio de Asuntos Extranjeros y Europeos al Ministerio de Educaci\u00f3n Superior e Investigaci\u00f3n, a fin de suspender los intercambios ac ad\u00e9micos entre M\u00e9xico y Francia a ra\u00edz de la alerta sanitaria. Finalmente se evit\u00f3 el cierre de los aeropuertos a los vuelos procedentes de M\u00e9xico y los intercambios no fueron obstaculizados y continuaron increment\u00e1ndose. Durante la visita a M\u00e9xico de la S ra. Elisabeth Beton -Del\u00e8gue, Directora de las Am\u00e9ricas y del Caribe del Ministerio de Asuntos Exteriores de Francia, sostuvo reuniones en la SRE con la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, el Director General para Am\u00e9rica del Norte y el Director General de Organismos y Mecanismos Regionales Americano. La funcionaria francesa particip\u00f3 en el 3er Comit\u00e9 Mixto del A\u00f1o de M\u00e9xico en Francia (M\u00e9xico, 24 -28 de octubre de 2010). Otra estrategia de profundizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n estrat\u00e9gica con Francia fue el Di\u00e1l ogo parlamentario. Destaca la visita de una delegaci\u00f3n de senadores franceses pertenecientes al Grupo de Amistad M\u00e9xico -Francia, encabezada por su Presidente, el Sr. G\u00e9rard Cornu, acompa\u00f1ado varios parlamentarios. En el evento se abord\u00f3 la situaci\u00f3n pol\u00edti ca en ambos pa\u00edses, la relaci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial bilateral y la cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica y educativa -cultural. En lo multilateral y regional fueron tratado el di\u00e1logo ampliado G -8/G-5, el futuro de la UE y Am\u00e9rica Latina, entre otros (Ciudad de M\u00e9xico, 26 de febrero de 2007). En mayo de 2011, se llev\u00f3 a cabo el encuentro del Senador Manlio Fabio Beltrones con el Ministro de Asuntos Exteriores y Europeos, Alain Jupp\u00e9, quien estuvo acompa\u00f1ado por Elisabeth Beton Del\u00e8gue, Directora para las Am\u00e9rica s y el Caribe de ese Ministerio, y otros dos funcionarios de la canciller\u00eda. Jupp\u00e9 se refiri\u00f3 a su intenci\u00f3n de \"estrechar los v\u00ednculos con M\u00e9xico y puntualiz\u00f3 que el acercamiento interparlamentario, particularmente entre los dos senados, estaba contribuye ndo a la recuperaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Francia, despu\u00e9s del diferendo bilateral provocado por el caso Cassez. El Senador Beltrones se refiri\u00f3 al buen funcionamiento de los grupos de amistad y dijo que Francia es un modelo que contribuye a la estabilidad de M\u00e9xico. Resalt\u00f3 el esquema de los tres poderes que opera tanto en M\u00e9xico como en Francia, y el hecho de que muchos miembros del Senado mexicano fueron formados en universidades francesas y grandes escuelas como la ENA. Asimismo, puntualiz \u00f3 que la diplomacia de M\u00e9xico y Francia han resuelto problemas mucho m\u00e1s complejos, por lo que no exist\u00eda raz\u00f3n de que el caso Cassez constituyera un obst\u00e1culo para la relaci\u00f3n. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 40 Tambi\u00e9n destac\u00f3 el involucramiento del Senado mexicano en el dise\u00f1o de la pol\u00ed tica exterior, lo cual facilita que Jefes de Estado extranjeros hablen en esa tribuna. En este contexto, otorg\u00f3 particular atenci\u00f3n a la presencia del presidente Sarkozy en su pleno. Jupp\u00e9 expres\u00f3 su deseo por cooperar con M\u00e9xico despu\u00e9s de la cumbre de Ca nnes, al tiempo que Beltrones manifest\u00f3 su inter\u00e9s por dar mayor \u00e9nfasis al tema del desarrollo en el marco de la presidencia del G20. Otra reuni\u00f3n destacada fue la realizada entre la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Sr. Michel Vauzelle, Diputado de Bouch e-du-Rhone, Presidente del Consejo Regional Provence - Alpes.Cote d'Azur (PACA), quien realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico el 16 de abril de 2012 como enviado del entonces candidato del Partido Socialista a la Presidencia francesas, se\u00f1or Fran\u00e7ois Hollande, ocasi\u00f3n en la que expres\u00f3 su convicci\u00f3n sobre la importancia de las relaciones bilaterales y la solidez de la hist\u00f3rica amistad entre los pueblos franc\u00e9s y mexicano. 3.3.3. Marco jur\u00eddico M\u00e9xico y Francia han formalizado m\u00faltiples instrumentos como prueba del inter\u00e9s mutuo en impulsar siempre nuevos proyectos de cooperaci\u00f3n y apoyar los existentes. Durante la presente administraci\u00f3n esta tendencia continu\u00f3, firm\u00e1ndose los siguientes documentos: Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa sobre las Actividades de Pesca de las Embarcaciones Mexicanas en las 200 millas Marinas alrededor de la Isla de Clipperton. - La ceremonia de firma del Acuerdo fue presidida por la Secretaria de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico, con la asistencia del Secretario de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Por la parte francesa, el signatario fue el Embajador de Francia en M\u00e9xico, Alain Le Gourrierec (Ciudad de M\u00e9xico, 29 de marzo de 2007). (Ver: Fra - Anexo7). Declara ci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Francia. Consagra el establecimiento de una Alianza Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico y Francia con el prop\u00f3sito de profundizar la relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de marzo de 2009). (Ver: Fra -Anexo1). Declaraci\u00f3n Franco -Mexican a sobre la Crisis Financiera y Econ\u00f3mica. - Los presidentes asumieron que la actual crisis financiera y econ\u00f3mica tiene una magnitud global que afecta a todos los pa\u00edses y a todos los sectores por lo que se requiere de una estrategia de acciones globales, c ontundentes y reformas sist\u00e9micas (M\u00e9xico, 9 de Marzo de 2009). (Ver: Fra -Anexo8). Declaraci\u00f3n sobre el Fortalecimiento de la Cooperaci\u00f3n en Materia de Seguridad y de Justicia. - El Presidente franc\u00e9s expres\u00f3 su apoyo a la lucha emprendida por el Presidente Calder\u00f3n contra el crimen organizado y acord\u00f3 colaborar con las instituciones mexicanas en aspectos de polic\u00eda cient\u00edfica, orden p\u00fablico y polic\u00eda judicial (M\u00e9xico, 9 de Marzo de 2009). (Ver: Fra -Anexo9). Acuerdo Marco en Materia de Salud entre el Gobiern o de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de marzo de 2009). Acuerdo cuyo objetivo es estimular la cooperaci\u00f3n bilateral en el campo de la medicina, salud p\u00fablica, investigaci\u00f3n y servicios de salud y pro mover la cooperaci\u00f3n F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 41 en materia de reglamentaci\u00f3n, control y promoci\u00f3n, con el fin de proteger a la poblaci\u00f3n contra los riesgos sanitarios. De manera paralela, la Secretar\u00eda de Salud suscribi\u00f3 en 2009 un Memor\u00e1ndum de Entendimiento con el Instituto Pasteu r a fin de ampliar la cooperaci\u00f3n en materia de enfermedades infecciosas y el CONACYT suscribi\u00f3 en 2009 con este Instituto un acuerdo para desarrollar actividades en materia de salud, enfermedades infecciosas, ense\u00f1anza y capacitaci\u00f3n y biotecnolog\u00eda. Acue rdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica Francesa para promover la ense\u00f1anza t\u00e9cnica y profesional (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de marzo de 2009). Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en Materia de Medio Ambiente , Recursos Naturales y Cambio Clim\u00e1tico entre la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT) y la Agencia Francesa para el Desarrollo. (Ciudad de M\u00e9xico, 15 de Febrero de 2009). (Ver: Fra -Anexo10). Memor\u00e1ndum de Entendimiento de Cooperaci\u00f3n para la creaci\u00f3n y operaci\u00f3n del observatorio Jacques Cousteau de los mares y las costas de M\u00e9xico entre la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (SEMARNAT) y la Embajada de Francia en M\u00e9xico. Firmado en la Ciudad de M\u00e9xico (26 de a bril de 2010). (Ver: Fra - Anexo11). 3.3.4. Principales logros y resultados Las acciones anteriormente mencionadas han comenzado ya a dar resultados y hay se\u00f1ales que indican una tendencia hacia el mejoramiento y profundizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os , los nexos entre ambos pa\u00edses experimentaron un sensible fortalecimiento en virtud de una creciente cooperaci\u00f3n motivada por el reconocimiento mutuo como socios privilegiados en sus respectivas regiones. Ante la tensi\u00f3n pol\u00edtica que produjo el caso Cassez en la relaci\u00f3n bilateral, la Canciller\u00eda realiz\u00f3 importantes esfuerzos para divulgar el punto de vista de M\u00e9xico en los medios franceses as\u00ed como entre los actores pol\u00edticos, empresariales y formadores de opini\u00f3n a fin de proteger la imagen de nuestro pa\u00ed s. Las tensiones del caso no tuvieron ning\u00fan impacto en el \u00e1mbito de las relaciones econ\u00f3micas y de cooperaci\u00f3n. Las inversiones francesas en M\u00e9xico siguieron aumentando y lo mismo sucedi\u00f3 con los proyectos bilaterales en el \u00e1rea de la cooperaci\u00f3n educativ a, cient\u00edfica y t\u00e9cnica. La relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Francia se benefici\u00f3 de consultas pol\u00edticas a diversos niveles en torno a los temas multilaterales de inter\u00e9s reciproco, as\u00ed como de visitas de secretarios y subsecretarios de Estado y otros funcionarios del gobierno federal para abordar temas relevantes, particularmente aquellos relacionados con el G20, la situaci\u00f3n en Medio Oriente y \u00c1frica del Norte y los intercambios universitarios, educativos, tecnol\u00f3gicos y culturales. En el \u00e1mbito legislativo, desta c\u00f3 el fortalecimiento de las relaciones interparlamentarias en el marco de los Grupos de Amistad M\u00e9xico -Francia y Francia -M\u00e9xico. M\u00e9xico y Francia son aliados estrat\u00e9gicos y en este sentido, acordaron trabajar juntos por la paz en el mundo y la b\u00fasqueda de soluciones a los principales problemas globales que lo aquejan, como la crisis financiera y el cambio clim\u00e1tico. Es por ello que en el \u00e1mbito multilateral, ambos pa\u00edses consolidaron sus convergencias en los principales temas de la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 42 agenda global y regional . Por ejemplo, en materia ambiental, colaboraron en la lucha a nivel global para combatir el cambio clim\u00e1tico y Francia reconoci\u00f3 que M\u00e9xico, de todos los pa\u00edses emergentes, es el que hab\u00eda hecho de la lucha por la protecci\u00f3n del medio ambiente una priorid ad. Asimismo colaboraron estrechamente en el marco de la Cumbre del G -20, coincidiendo en una m\u00e1s eficaz regulaci\u00f3n, que permitir\u00e1 una mayor gobernabilidad internacional. Con el prop\u00f3sito de contribuir al cumplimiento de los objetivos de la pol\u00edtica exteri or contenidos en el Plan Nacional de Desarrollo, se aprovecharon los trabajos de la presidencia francesa del G20 (2011) para promover el di\u00e1logo multilateral, incidir en los debates y rumbo de la agenda global y hacer avances en \u00e1mbitos en los que existe c oincidencia como la promoci\u00f3n de acciones para corregir los desequilibrios macroecon\u00f3micos, fortalecer la arquitectura financiera internacional, impulsar medidas para establecer las bases de un crecimiento sustentable y equilibrado de la econom\u00eda global. M \u00e9xico apoy\u00f3 las prioridades de la doble presidencia de Francia en el G20 y el G8, para establecer fuentes de financiamiento innovadoras, especialmente de un proyecto de impuesto sobre las transacciones financieras, con miras a reforzar la lucha contra la p obreza y paliar los efectos del cambio clim\u00e1tico. Desde 2009 ambos pa\u00edses conjugaron esfuerzos para explorar opciones concretas susceptibles de lograr el acuerdo de sus principales socios sobre algunos puntos clave de la negociaci\u00f3n multilateral, dentro de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico. Luego del \u00e9xito de Canc\u00fan en diciembre de 2010, colaboraron estrechamente para encauzar las discusiones sobre temas espec\u00edficos con miras a lograr mayores avances en esta \u00e1rea. La estre cha cooperaci\u00f3n entre Francia y M\u00e9xico permiti\u00f3 la firma de instrumentos de protecci\u00f3n en materia de derechos humanos tales como la Convenci\u00f3n sobre las desapariciones forzadas. Con motivo de las negociaciones intergubernamentales que tuvieron lugar a fina les de 2010 y principios de 2011, ambas partes refrendaron su compromiso en seguir colaborando para lograr que las propuestas conjuntas lograran cristalizarse en el fortalecimiento efectivo del Consejo de Derechos Humanos, principalmente por lo que se refi ere a la creaci\u00f3n de mecanismos que permitieran que el Consejo reaccione a las situaciones urgentes. En lo que se refiere a la relaci\u00f3n bilateral, en el rubro econ\u00f3mico, durante el periodo se\u00f1alado se realizaron acciones que permitieron facilitar las inver siones franco -mexicanas hasta alcanzar una relaci\u00f3n de socios comerciales de largo plazo. En este marco, destac\u00f3 la inversi\u00f3n total de cerca de 800 millones de d\u00f3lares por parte de empresas francesas Eurocopter, Safran, Danone y Alstom. De esta manera, Fra ncia se ubic\u00f3 como el 6\u00b0 socio comercial entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, con un comercio bilateral de 3,611.1 millones de d\u00f3lares (mdd) en 2010, y como el d\u00e9cimo inversionista de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea en M\u00e9xico. La inversi\u00f3n acumulada, entr e enero de 1999 y septiembre de 2011, ascendi\u00f3 a 666.6 mdd. Los trabajos del Grupo de Alto Nivel, se han visto reflejados en los n\u00fameros proyectos que hoy han visto la luz y se desarrollan exitosamente. Basta mencionar algunos ejemplos: En diciembre de 2009 se organiz\u00f3 una misi\u00f3n a Quer\u00e9taro y Chihuahua, de los principales proveedores de SAFRAN y EADS (49 empresas de Europa, EE.UU. y Canad\u00e1), con el objetivo de explorar las posibilidades de establecer plantas en M\u00e9xico para contar con una cadena de proveedores y fortalecer as\u00ed el tejido industrial de la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 43 industria aeron\u00e1utica. De conformidad con ProM\u00e9xico, en un escenario de \u00e9xito de esta visita, se prev\u00e9 una inversi\u00f3n de entre 350 y 400 millones de d\u00f3lares y la creaci\u00f3n de entre 3,000 y 4, 000 empleos. La instalaci\u00f3n de una planta de Eurocopter en Quer\u00e9taro para la manufactura de componentes y el eventual ensamble de helic\u00f3pteros con el fin de abastecer el mercado de EE.UU. y Am\u00e9rica Latina. SAFRAN y EADS trabajan en proveer equipo a la Universidad de Quer\u00e9taro y la Universidad Tecnol\u00f3gica de Netzahualc\u00f3yotl para la formaci\u00f3n de estudiantes. El 23 de junio de 2009, el Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas del Noroeste (CIBNOR) y la Embajada de Francia en M\u00e9xico, suscribieron una Declaraci\u00f3n Co njunta para la creaci\u00f3n del \"Observatorio Franco -Mexicano del Mar y Litorales Jacques Cousteau\", mismo que cuenta ya con una antena en la Paz, Baja California (inaugurada el 24 de junio de 2009) y otra en la ciudad de M\u00e9rida, Yucat\u00e1n (inaugurada el 19 de n oviembre). El Observatorio favorece los programas de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n en materia de medio ambiente, recursos mar\u00edtimos, litorales y desarrollo sustentable. En este mismo contexto y por decisi\u00f3n del Jefe del Ejecutivo Federal y la Fundaci\u00f3n Mares d e M\u00e9xico, la Isla de Cerralvo, ubicada en Baja California, recibi\u00f3 el nombre de Isla \"Jacques Cousteau\". Se inaugur\u00f3 el Foro de Negocios Francia -M\u00e9xico en septiembre de 2009, con la participaci\u00f3n de 70 PyMES francesas y 400 empresas mexicanas para dar un e st\u00edmulo a las relaciones comerciales entre ambos pa\u00edses. En abril de 2009 se firm\u00f3 un Memor\u00e1ndum de Entendimiento para financiar proyectos en materia de desarrollo tecnol\u00f3gico, innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, a partir del cual ya se public\u00f3 la primera convocat oria para financiar proyectos conjuntos. En cuanto al Plan Nacional de Infraestructura, se han realizado diversas acciones para la promoci\u00f3n de mayores inversiones francesas en M\u00e9xico y m\u00e1s participaci\u00f3n de empresas francesas en licitaciones mexicanas rela cionadas con dicho Plan. En este contexto, destac\u00f3 la visita del Secretario Luis T\u00e9llez, en septiembre de 2008, en un exitoso evento que reuni\u00f3 a aproximadamente 100 ejecutivos de m\u00e1s de 60 empresas, organizado por Ubifrance, la Embajada y ProM\u00e9xico, y un encuentro privado con 14 Presidentes de grandes empresas francesas en el ramo de infraestructura. En lo relativo a la promoci\u00f3n de inversiones y de negocios entre Francia y M\u00e9xico, es preciso se\u00f1alar que se ha observado un sustantivo incremento de las inversiones francesas en nuestro pa\u00eds. Cabe mencionar algunas de las inversiones que empresas francesas han tenido en M\u00e9xico recientemente: AXA: 1500 millones de d\u00f3lares (compra de ING). Transacci\u00f3n anunciada el 13 de febrero de 2008. La adquisici\u00f3n del 10 0% del capital de la filial mexicana de ING, Seguros ING, se llev\u00f3 a cabo con recursos internos del grupo franc\u00e9s AXA. CGG Veritas: 360 millones de d\u00f3lares (contrato de Pemex) + 150 millones por ampliaci\u00f3n del contrato inicial (30 de agosto de 2010). Es el primer contrato a esta escala por un estudio Wide -Azimuth en America Latina y uno de los m\u00e1s grandes del mundo. AFD: 250 millones de d\u00f3lares + 300 millones de euros (proyectos de medio ambiente). El 16 de diciembre de 2009 se anunci\u00f3 la aprobaci\u00f3n del pri mer pr\u00e9stamo al Estado mexicano para sostener su programa especial contra el cambio clim\u00e1tico, uno de los m\u00e1s F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 44 ambiciosos a la escala mundial. La AFD anunci\u00f3 la firma de una convenci\u00f3n con M\u00e9xico para formalizar un pr\u00e9stamo de 300 millones de euros para apo yar los esfuerzos del gobierno, particularmente en el sector forestal (11 de julio de 2011). Safran: 150 millones de d\u00f3lares (f\u00e1bricas en Quer\u00e9taro). El 17 de marzo de 2010 se inauguraron 2 f\u00e1bricas del Grupo Safran en Quer\u00e9taro para la producci\u00f3n de trene s de aterrizaje y mantenimiento de motores de avi\u00f3n. Sanofi: 140 millones de d\u00f3lares (Planta para producir vacunas). Es la inversi\u00f3n extranjera m\u00e1s grande en vacunas realizada hasta la fecha en M\u00e9xico. Sanofi Pasteur y la empresa mexicana Birmex acordaron la construcci\u00f3n de esta planta, que cuenta con tecnolog\u00eda de clase mundial en la producci\u00f3n de vacunas. Air Liquide: 100 millones (Planta para producir gases industriales). Air Liquide M\u00e9xico, subsidiaria de American Air Liquide Holdings, Inc., anunci\u00f3 el 18 de febrero de 2011 una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 100 millones de d\u00f3lares para la construcci\u00f3n y operaci\u00f3n de una nueva Unidad de Separaci\u00f3n de Aire en Monclova, Coahuila, para proveer gases industriales a la mexicana Altos Hornos de M\u00e9xico (AHMSA). EADS: 100 millones de d\u00f3lares (Planta en Quer\u00e9taro). El 18 de marzo de 2011, EADS anunci\u00f3 la construcci\u00f3n de una planta para piezas de rotores y partes de helic\u00f3pteros, que representar\u00eda una inversi\u00f3n por 100 millones de d\u00f3lares, como la primera parte de un proyect o que implicar\u00eda una inversi\u00f3n total de 550 millones. ALSTOM: 30 millones de euros (Planta en Michoac\u00e1n). El 14 de enero de 2010 ALSTOM anunci\u00f3 la firma de un contrato con la CFE para la construcci\u00f3n de una central geot\u00e9rmica en Puebla. El contrato compren de un proyecto integral de servicios de ingeniera, construcci\u00f3n y provisi\u00f3n para la central, que producir\u00e1 400GWh. ACCOR: 24 millones de d\u00f3lares (Canc\u00fan y M\u00e9rida). En noviembre de 2009 se dio a conocer que el Grupo ACCOR hab\u00eda resuelto construir un nuevo h otel de 190 habitaciones en Canc\u00fan, que crear\u00e1 al menos 200 empleos directos. Adicionalmente, el Grupo abrir\u00e1 un nuevo hotel Ibis de 120 habitaciones en la ciudad de M\u00e9rida. Michelin: 740 millones (pospuso inversi\u00f3n por la crisis). La empresa anunci\u00f3 esta inversi\u00f3n para la construcci\u00f3n de una planta para la fabricaci\u00f3n de neum\u00e1ticos en Guanajuato para 2012. En cuanto a las relaciones de cooperaci\u00f3n y como muestra del inter\u00e9s de Francia por nuestro pa\u00eds, M\u00e9xico fue invitado de honor en la Feria de Libro de Par\u00eds en 2009 y fue inaugurada en octubre de 2009 una gran exposici\u00f3n sobre Teotihuac\u00e1n en el Museo Quai Branly de Par\u00eds. En materia de cooperaci\u00f3n se desarrollaron durante 2006 -2011 numerosos programas, de entre los que se pueden mencionar, la creaci\u00f3n d el Centro de Formaci\u00f3n Automotriz Peugeot en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Quer\u00e9taro, los Acuerdos MEXFITEC (formaci\u00f3n de ingenieros mexicanos en Francia y de ingenieros franceses en M\u00e9xico) y MEXPROTEC (formaci\u00f3n de T\u00e9cnicos Universitarios mexicanos en Fr ancia). Se desplegaron importantes acciones de cooperaci\u00f3n al amparo de acuerdos interinstitucionales tales como el Acuerdo M\u00e9xico -Francia para la Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 45 Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica (Programa ECOS) y el Acuerdo Marco de Cooperaci\u00f3n, en el ca mpo de la medicina, salud p\u00fablica, investigaci\u00f3n y servicios de salud. Como resultado de una invitaci\u00f3n formal del gobierno franc\u00e9s, 2011, fue designado como el \"A\u00f1o de M\u00e9xico en Francia\", iniciativa que represent\u00f3 una se\u00f1al pol\u00edtica de buena voluntad para avanzar en los proyectos bilaterales acordados durante la visita a M\u00e9xico del presidente Nicol\u00e1s Sarkozy a nuestro pa\u00eds el 9 de marzo de 2009. Sin embargo, como consecuencia de la propuesta del gobierno franc\u00e9s de dedicar la temporada cultural a la ciudad ana Florence Cassez, el gobierno mexicano decidi\u00f3 retirarse de la organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n del evento, quedando suspendido la mayor\u00eda de las actividades en virtud de que el gobierno mexicano no otorg\u00f3 el apoyo financiero. Sin embargo, es necesario desta car que un significativo porcentaje de las actividades programadas se llevaron a cabo con gran \u00e9xito. En el \u00e1rea cultural, se logr\u00f3 realizar el 44% de los eventos programados originalmente para el AMF. 3.3.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarroll ar A la luz de las acciones y resultados del presente sexenio, es recomendable continuar el camino de normalizaci\u00f3n de las relaciones afectadas durante 2011 por el diferendo provocado por el caso Cassez, para lo cual se debiera ampliar la frecuencia de la s visitas de altos funcionarios y fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico institucional estableciendo un mecanismo permanente de consultas a nivel ejecutivo. Las acciones propuestas por el Grupo de Alto Nivel han sido decisivas para el mantenimiento de nuestra rela ci\u00f3n estrat\u00e9gica por lo que es deseable dar un puntual seguimiento y promover la celebraci\u00f3n de nuevas reuniones a fin de propiciar el establecimiento de nuevos proyectos, despu\u00e9s de hacer un balance de las relaciones econ\u00f3micas M\u00e9xico -Francia con miras a darles un nuevo impulso. Para ello se debe mantener asimismo una estrecha coordinaci\u00f3n con ProM\u00e9xico y SECTUR y sus hom\u00f3logos en Francia. No se debe cejar en el empe\u00f1o de promover las inversiones francesas hacia nuestro pa\u00eds e incrementar el comercio, fomentando la renovaci\u00f3n de contactos y visitas empresariales con el fin de aprovechar las potencialidades que ofrece M\u00e9xico en el campo de los negocios. Se requiere dar seguimiento a la consolidaci\u00f3n y crecimiento de las plantas creadas, en particular en el sector aeron\u00e1utico. Asimismo, ante la necesidad que tiene la industria francesa de diversificar sus fuentes de abastecimiento de partes y componentes fuera de la zona del euro, es importante dar especial seguimiento a las acciones de las PyMES francesas que est\u00e9n buscando establecerse en nuestro pa\u00eds y buscar las oportunidades para M\u00e9xico como plataforma para abastecer al mercado de la regi\u00f3n. El sector farmac\u00e9utico y de biotecnolog\u00eda representa otra \u00e1rea en la que puede buscarse mayor complementariedad con empresas francesas, toda vez que existen las capacidades t\u00e9cnicas necesarias en ambos lados para satisfacer necesidades mutuas. En el ramo automotriz, se pueden explorar las oportunidades reales en productos en los que M\u00e9xico ha logrado altos \u00edndices d e competitividad y abastecimiento, principalmente al mercado de Norteam\u00e9rica. En el sector agropecuario y de alimentos y bebidas, el mercado franc\u00e9s puede ofrecer oportunidades para productos mexicanos. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 46 En el \u00e1rea de la cooperaci\u00f3n educativa y cultural deb emos consolidar la imagen de nuestro pa\u00eds como centro cultural mundial de primer nivel en Francia y abrir nuevas oportunidades para artistas e intelectuales mexicanos en los principales polos culturales franceses y europeos, por ejemplo a trav\u00e9s del desarr ollo de redes de apoyo a la creaci\u00f3n y de difusi\u00f3n de las expresiones art\u00edsticas mexicanas. Los programas de cooperaci\u00f3n en materia cient\u00edfica y t\u00e9cnica, deben ser mantenidos y renovados cuando as\u00ed proceda ya que es una de las vetas m\u00e1s significativas y re conocidas de nuestra relaci\u00f3n. No se deber\u00e1 olvidar la importante labor para incrementar los esfuerzos para actualizar la imagen de M\u00e9xico y redoblar acciones a fin de mejorar la percepci\u00f3n en t\u00e9rminos de una estrategia de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n a la l uz de los problemas de seguridad y de las pr\u00f3ximas etapas del expediente Cassez. 3.3.6. Conclusiones En el caso concreto de la relaci\u00f3n de M\u00e9xico con Francia destaca el nivel de cooperaci\u00f3n y di\u00e1logo alcanzado. Aunado a las razones hist\u00f3ricas de estos fuertes v\u00ed nculos, los esfuerzos de los \u00faltimos a\u00f1os han permitido consolidar la relaci\u00f3n estrat\u00e9gica bilateral. Al respecto se han construido nuevos espacios y mecanismos de intercambio, entre los que destacan la Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Francia y la creaci\u00f3n del Grupo de Alto Nivel con Francia, lo cual evidenci\u00f3 el inter\u00e9s compartido en inaugurar una nueva etapa en las relaciones bilaterales, marcada por una comunicaci\u00f3n pol\u00edtica permanente, un incremento en los intercambios econ\u00f3micos y comerciales y la ampliaci \u00f3n de los programas de cooperaci\u00f3n en diversas \u00e1reas. Importa subrayar la fortaleza de los lazos con ese pa\u00eds, que incluso frente al conflicto pol\u00edtico suscitado por el caso Cassez, permitieron que el comercio, la inversi\u00f3n y los programas de cooperaci\u00f3n e intercambio, continuaran y se incrementaran. 3.4. Relaciones con la Republica Italiana Italia es un pa\u00eds de primera importancia para la pol\u00edtica exterior mexicana. Es el tercer socio comercial de M\u00e9xico entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y el und\u00e9cimo a nivel mundial. M\u00e9xico es el segundo socio comercial de Italia entre los pa\u00edses de Am\u00e9ri ca Latina y el principal mercado en la regi\u00f3n para las exportaciones italianas. Existe un enorme potencial para incrementar el comercio bilateral y las inversiones italianas en nuestro pa\u00eds, particularmente ante la necesidad de las empresas italianas de enfrentar la recesi\u00f3n econ\u00f3mica que prevalece en Europa. La posici\u00f3n de Italia en los foros internacionales, su pertenencia a la Uni\u00f3n Europea, su plataforma econ\u00f3mica basada en el impulso de las PyMES y su rico acervo cultural, constituyen elementos releva ntes para intensificar los v\u00ednculos bilaterales. M\u00e1s recientemente, la cooperaci\u00f3n para el combate a la delincuencia transnacional organizada ha sido considerada como uno de los pilares de la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica con dicho pa\u00eds. Entre los principales te mas de la agenda internacional de inter\u00e9s mutuo se encuentran la reforma integral del sistema de Naciones Unidas, dentro del grupo Movimiento Unidos por el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 47 Consenso (MUC); la abolici\u00f3n de la pena de muerte; el combate al cambio clim\u00e1tico; la migraci\u00f3n; y l a lucha contra la delincuencia organizada transnacional. Las visitas de alto nivel y los encuentros bilaterales en foros multilaterales entre Jefes de Estado y de Gobierno, entre Cancilleres, funcionarios, legisladores y empresarios han favorecido el di\u00e1lo go pol\u00edtico y econ\u00f3mico, permitiendo un mayor acercamiento. Esto tambi\u00e9n ha ayudado a la conclusi\u00f3n de diversos instrumentos de cooperaci\u00f3n. 3.4.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos En la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional (Ciudad de M\u00e9xico, 1 de oc tubre de 2010) se reafirm\u00f3 la voluntad pol\u00edtica de construir una \"asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica\", involucrando a los principales actores del gobierno y la sociedad de ambos pa\u00edses, misma que se reiter\u00f3 en ocasi\u00f3n de las visitas de trabajo a Roma de la Secretaria Patricia Espinosa (14 -16 de mayo 2011) y del Vicecanciller Vincenzo Scotti a M\u00e9xico (17 -19 de julio de 2011). La relaci\u00f3n bilateral se ha visto enriquecida entre otras cosas a partir de la aprobaci\u00f3n de diversos programas de cooperaci\u00f3n, como el Programa Bilateral de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural para el periodo 2010 -2014 y el Tercer Programa Ejecutivo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica para el per\u00edodo 2011 -2013, ambos aprobados en el marco de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Italia ( Ciudad de M\u00e9xico, 1\u00b0 de octubre de 2010) durante los trabajos de la Subcomisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica. Dichos mecanismos permitir\u00e1n una mayor movilidad de especialistas mexicanos e italianos al amparo de 20 proyectos en ciencias exactas, biomedicina, energ\u00eda, agricultura, agroalimentaci\u00f3n y medio ambiente. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, aument\u00f3 la presencia de empresas italianas en M\u00e9xico como FIAT y Grupo PIRELLI. Asimismo, se logr\u00f3 negociar con la parte italiana la creaci\u00f3 n de un Consejo de Negocios M\u00e9xico -Italia, mismo que permitir\u00e1 fortalecer los v\u00ednculos econ\u00f3micos y comerciales entre ambos pa\u00edses. Un nuevo tema que se incorpor\u00f3 a la agenda bilateral fue el referente a la lucha contra la delincuencia organizada, en el qu e se pretende intercambiar experiencias para lograr un beneficio mutuo. La cooperaci\u00f3n para el combate a la delincuencia organizada transnacional ha sido considerada como uno de los pilares de la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico e Italia. La III reuni\u00f3 n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Italia (Roma, Italia, 24 de mayo de 2012) fue presidida por la Canciller mexicana en ocasi\u00f3n de su visita, junto con el Ministro de Asuntos Exteriores, Giulio Terzi, quienes hicieron una evaluaci\u00f3n general del estado de l a relaci\u00f3n bilateral y coincidieron en que el renovado impulso del que ha gozado recientemente se ha visto reflejado en un di\u00e1logo pol\u00edtico continuo y de alto nivel, mayores intercambios comerciales y flujos de inversi\u00f3n, un marco jur\u00eddico ampliado debido a la suscripci\u00f3n de varios acuerdos en materia de seguridad y la intensificaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n en foros multilaterales. Al t\u00e9rmino de su encuentro, la Secretaria Espinosa y su hom\u00f3logo italiano firmaron una \"Declaraci\u00f3n Conjunta para la Instituci\u00f3n de una Colaboraci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico e Italia\", misma que consolidar\u00e1 y profundizar\u00e1 -con una perspectiva de mediano plazo - la relaci\u00f3n bilateral en todos sus \u00e1mbitos. Particularmente, se busca concertar posiciones de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 48 inter\u00e9s com\u00fan en foros multilate rales y respecto a temas internacionales, la promoci\u00f3n de visitas intergubernamentales, el refuerzo de acciones bilaterales contra el crimen organizado transnacional, el involucramiento de los sectores empresariales de ambos pa\u00edses para intensificar sus in tercambios y el desarrollo de nuevos proyectos de cooperaci\u00f3n cultural, acad\u00e9mica y cient\u00edfico -tecnol\u00f3gica. En este marco tambi\u00e9n sesionaron las de Asuntos Jur\u00eddicos y de Seguridad, de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera, y de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultura l, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica. (Ver: Ita -Anexo1). 3.4.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visitas y reuniones de alto nivel El Presidente Calder\u00f3n visit\u00f3 la Rep\u00fablica Italiana (4 de junio de 2007). Durante su estancia en ese pa\u00eds, sostuvo un encuentro con el Pres idente Giorgio Napolitano, con quien abord\u00f3 temas de la relaci\u00f3n bilateral e intercambi\u00f3 puntos de vista respecto a la situaci\u00f3n en diversas regiones del mundo. Asimismo, se reuni\u00f3 con el Presidente del Consejo de Ministros Romano Prodi, para revisar asunt os de la agenda bilateral y multilateral, acordando fortalecer el di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n en materia econ\u00f3mica e impulsar una alianza estrat\u00e9gica entre ambas naciones. El Mandatario mexicano sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con autoridades italianas especi alistas en la lucha contra el crimen organizado, encabezadas por el Ministro de Justicia de Italia, Clemente Mastella, durante la cual se intercambiaron puntos de vista sobre las estrategias y mecanismos utilizados en cada pa\u00eds para lograr este prop\u00f3sito, tema considerado de alta relevancia por ambas partes. De este modo, se refrend\u00f3 el compromiso de suscribir a la brevedad posible el Tratado de Extradici\u00f3n y el Acuerdo sobre Asistencia Jur\u00eddica en Materia Penal. Durante la reuni\u00f3n con el Presidente de la I nternacional Dem\u00f3crata Cristiana, Pier Ferdinando Cassini, y con el Presidente del Senado italiano, Franco Marini, se resalt\u00f3 el alto nivel de di\u00e1logo parlamentario. En la ciudad de Mil\u00e1n, el Presidente de M\u00e9xico inaugur\u00f3 el \"Foro de Negocios M\u00e9xico -Italia \", en cuyo marco se presentaron las perspectivas de la econom\u00eda mexicana, las oportunidades de negocios en M\u00e9xico y las ventajas competitivas que podr\u00edan adquirir los inversionistas extranjeros al iniciar negocios en nuestro pa\u00eds. Con el Presidente de la Regi\u00f3n de Lombard\u00eda, Roberto Formigoni, se acord\u00f3 impulsar la cooperaci\u00f3n en materia de peque\u00f1as y medianas empresas. Al respecto, se suscribi\u00f3 un Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Econom\u00eda de M\u00e9xico y el Ministerio de Comercio Internacion al y Pol\u00edticas Europeas de Italia. En el marco de la Reuni\u00f3n Ampliada del G8/G5 celebrada en Hokkaido, Jap\u00f3n, el 9 de julio del 2008, el Presidente Calder\u00f3n sostuvo una reuni\u00f3n con el Presidente del Consejo de Ministros del Gobierno Italiano, Silvio Berlusconi. En dicho encuentro se refrend\u00f3 el inter\u00e9s para construir una asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico e Italia y la necesidad de fortalecer el di\u00e1logo entre el G8 y el G5. El Premier italiano extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n formal del G8 para participar en la cumbre de 2009, en Italia. Visitas a nivel Canciller F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 49 El 16 y 17 de octubre de 2007, la Secretaria Patricia Espinosa llev\u00f3 a cabo una visita de Trabajo a Roma, durante la cual particip\u00f3 en la III Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina y el Caribe, t itulada \"Italia -Latinoam\u00e9rica, juntos por el futuro\", en la que dict\u00f3 una conferencia magistral en la sesi\u00f3n \"Las relaciones euro -latinoamericanas y el papel de Italia\". Sostuvo un encuentro con el Presidente del Consejo de Ministros de Italia Romano Prodi y se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo italiano Massimo D'Alema, para evaluar el estado de la relaci\u00f3n bilateral. Ambos Cancilleres confirmaron la excelente colaboraci\u00f3n en temas de la agenda internacional, particularmente en el contexto del Consejo de Derechos Huma nos y respecto a la reforma de las Naciones Unidas. (Ver: Ita -Anexo2). Del 14 al 16 de mayo de 2011, la Secretaria Espinosa realiz\u00f3 una visita de trabajo a Italia para participar en la Conferencia Ministerial sobre la Reforma del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas. Durante su encuentro con el Canciller Franco Frattini, destac\u00f3 que M\u00e9xico es destino privilegiado de la inversi\u00f3n italiana. En particular, hizo menci\u00f3n de las inversiones de la empresa automotriz FIAT para la producci\u00f3n del autom\u00f3vil FIA T 500 \"cinquecento\", emblem\u00e1tico para esa empresa en M\u00e9xico. (Ver: Ita -Anexo3). El 5 y 6 de octubre de 2011, la Canciller viaj\u00f3 a Roma para participar en la V Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina. En el evento presidido por el Ministro de Asuntos Ext eriores de Italia, Franco Frattini, la Canciller mexicana particip\u00f3 en un panel intitulado \"Buenas pr\u00e1cticas para la seguridad democr\u00e1tica: actuaciones de Italia para apoyar el SICA en el marco de la Estrategia de Seguridad de Centroam\u00e9rica\". (Ver : Ita-Anexo4) Durante su discurso destac\u00f3 el gran obst\u00e1culo que representa la delincuencia organizada transnacional (DOT) para el alcance de las metas en la regi\u00f3n y se\u00f1al\u00f3 que la cooperaci\u00f3n internacional es una de las principales herramientas para combatir este fen\u00f3meno. Respecto a la cooperaci\u00f3n que M\u00e9xico brinda a la regi\u00f3n centroamericana, la Secretaria Espinosa explic\u00f3 que se ha articulado en cuatro ejes: combate a la DOT, tr\u00e1fico il\u00edcito de armas, fortalecimiento institucional, y control de confianza. Con el Ministro Franco Frattini abord\u00f3 en la Cumbre del G -20 (Los Cabos, del 18 al 19 junio de 2012), la revisi\u00f3n del sistema financiero internacional y la reforma del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas. La agenda bilateral se centr\u00f3 en el incremento de la presencia de empresas e inversiones italianas en M\u00e9xico, el intercambio de experiencias para el fortalecimiento de las PyMES y el impulso a la cooperaci\u00f3n bilateral para combatir a la DOT. Asimismo, se trataron algunos puntos sobre la III Re uni\u00f3n Binac ional M\u00e9xico -Italia. Con respecto a la relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral, el Ministro Frattini expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por el incremento de las inversiones italianas en M\u00e9xico e indic\u00f3 que la experiencia de las empresas italianas en nuestro pa\u00eds ha sido muy pos itiva. En cuanto al combate a la delincuencia organizada, Frattini propuso que M\u00e9xico e Italia establezcan un grupo t\u00e9cnico de contacto con el apoyo del Procurador Antimafia Piero Grasso que identifique y sugiera programas concretos de cooperaci\u00f3n. Coincid ieron en la conveniencia de sumar esfuerzos para ayudar a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica a enfrentar el crimen organizado y f ortalecer el Estado de derecho. Visitas a M\u00e9xico de Cancilleres. El Ministro de Asuntos Exteriores, Franco Frattini, visit\u00f3 la Ciudad de M\u00e9xico y Guadalajara, 28 y 29 de noviembre de 2008, con objeto de asistir a la inauguraci\u00f3n de la Feria F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 50 Internacional del Libro 2008, celebrada en la ciudad de Guadalajara y en la que Italia fue invitada de honor. En el marco de su visita, sostuvo un encuentro con la Secretaria Espinosa (Ver: Ita - Anexo5) en el que abordaron temas bilaterales y acordaron trabajar conjuntamente para estrechar el di\u00e1logo pol\u00edtico y coincidieron en la nece sidad de mejorar el aprovechamiento de las ventajas que ofrece el TLCUEM. Reiteraron el inter\u00e9s en profundizar el di\u00e1logo G8/G5 y contribuir a encontrar soluciones a los grandes temas de la agenda global. Se emiti\u00f3 un Comunicado Conjunto que formaliza la v oluntad pol\u00edtica de establecer una asociaci\u00f3n privilegiada entre M\u00e9xico e Italia. Encuentros de la Canciller con sus hom\u00f3logos en foros multilaterales. En el contexto de la Cumbre del G -8 y del Di\u00e1logo Ampliado G -8/G-5 (L'Aquila, Italia, del 8 al 10 de ju lio de 2009), la Secretaria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 con el Ministro de Asuntos Exteriores de Italia, Franco Frattini. Dicho encuentro permiti\u00f3 a ambos Cancilleres revisar el estado de la relaci\u00f3n bilateral y el particular inter\u00e9s del Gobierno italiano de contar con una participaci\u00f3n mexicana de alto nivel en la IV Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina (Mil\u00e1n, 2 y 3 de diciembre de 2009). Respecto a los temas de la agenda internacional y global, se intercambiaron opiniones sobre las perspectivas de la Ronda de Doha y la Conferencia de los Estados Partes de la Convenci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico. Otros encuentros Se realizaron diversas actividades en materia econ\u00f3mica, que brindaron la oportunidad de llevar a cabo acuerdos de colaboraci\u00f3n en la materia . El Foro Econ\u00f3mico M\u00e9xico -Italia (Ciudad de M\u00e9xico, 27 de febrero de 2008) fue inaugurado por la Canciller mexicana, quien hizo un reconocimiento al trabajo realizado por la Confederaci\u00f3n de Industrias de Italia (CONFINDUSTRIA), el Instituto Italiano de C omercio Exterior (ICE), la Asociaci\u00f3n Bancaria Italiana (ABI), ProM\u00e9xico, el Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda (COMCE) y la Embajada de M\u00e9xico en Italia, para la realizaci\u00f3n del mismo. Al final de la ceremonia de ina uguraci\u00f3n, la Secretaria Espinosa atestigu\u00f3 la firma de cinco acuerdos de colaboraci\u00f3n entre instituciones mexicanas e italianas. (Ver: Ita -Anexo6). El 10 de diciembre de 2011, en Buenos Aires, Argentina, en el marco de la toma de posesi\u00f3n de Cristina Fern \u00e1ndez como Presidenta de Argentina, la Secretaria Patricia Espinosa sostuvo un encuentro con la Subsecretaria de Asuntos Exteriores de Italia, Marta Dass\u00f9, siendo el primer contacto de la Canciller Espinosa con un funcionario del nuevo gobierno italiano. Durante la reuni\u00f3n abordaron, entre otros temas, la Presidencia de M\u00e9xico en el G20 y la agenda programada, en la cual se menciona la regulaci\u00f3n internacional, la arquitectura financiera internacional y el crecimiento del desarrollo medioambiental. Asimism o, la funcionaria italiana anunci\u00f3 que su pa\u00eds desempe\u00f1ar\u00eda un papel importante en la coordinaci\u00f3n de los temas relacionados con energ\u00eda y medio ambiente. Actividades a nivel Subsecretarios Por su parte, la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda Bezaury, realiz\u00f3 una vista de trabajo a Roma, el 16 de marzo de 2007, para copresidir junto con el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 51 Subsecretario para Am\u00e9rica Latina de la Canciller\u00eda italiana, Donato Di Santo, los trabajos de la III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9x ico-Italia. Durante los trabajos de la citada reuni\u00f3n, ambos funcionarios suscribieran el Programa Ejecutivo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica M\u00e9xico -Italia para el per\u00edodo 2007 -2009. (Ver: Ita -Anexo7). El 7 de noviembre de 2008, la Subsecretaria Lourdes Aranda realiz\u00f3 una visita de trabajo a Roma, ocasi\u00f3n en que se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo italiano, Enzo Scotti, con el prop\u00f3sito de refrendar el inter\u00e9s de M\u00e9xico por desarrollar una relaci\u00f3n privilegiada, fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico y ampliar la c ooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos. Asimismo, sostuvo un encuentro con el Secretario General del Ministerio de Asuntos Exteriores y Sherpa de Italia en el G -8, Giampiero Massolo. En el marco de su visita, la Subsecretaria particip\u00f3 en la inauguraci\u00f3n de la ex posici\u00f3n \"13 telares del Esp\u00edritu\", de Antum Kojtom Lam, en el Museo Pigorini. (Ver : Ita- Anexo8). El 26 y 27 de junio de 2009, la Subsecretaria de Relaciones Exteriores realiz\u00f3 una visita a Italia para asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n de los Sherpas del G8 y el G5, en el marco de estas reuniones, la Subsecretaria sostuvo un desayuno de trabajo con sus hom\u00f3logos del G5. Por su parte, el Vicecanciller italiano Vincenzo Scotti viaj\u00f3 a M\u00e9xico del 30 de septiembre al 1\u00b0 de octubre de 2010 para copresidir los trabajos de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Italia. El 19 de julio de 2011, la Subsecretaria Lourdes Aranda se reuni\u00f3 con el Subsecretario Vicenzo Scotti, en ocasi\u00f3n de su visita a la Ciudad de M\u00e9xico para participar en la reuni\u00f3n de seguimiento sobre la Reforma del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas. Ambos funcionarios evaluaron los resultados de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico - Italia, as\u00ed como las perspectivas de la III Reuni\u00f3n a celebrarse en Roma y conversaro n sobre la cooperaci\u00f3n en materia de seguridad. En el \u00e1mbito regional, abordaron el tema de la Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que se celebr\u00f3 en octubre de 2011, en Roma. Otros encuentros El 15 de mayo de 2007, la Subsecretaria Lourdes Aranda sostuvo un encuentro con una Delegaci\u00f3n de Diputados italianos de visita en M\u00e9xico. La delegaci\u00f3n italiana estuvo encabezada por el Presidente de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores de la C\u00e1mara de Diputados de la Rep\u00fablica Italiana, Dip. Umberto Ranieri. La Subsecretaria Aranda reiter\u00f3 el inter\u00e9s del Gobierno de M\u00e9xico en fortalecer sus relaciones con Italia. Se refiri\u00f3 al estado del di\u00e1logo pol\u00edtico con Italia y las perspectivas de la cooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos. En el \u00e1mbito multilateral y regional, se intercambiaron opiniones sobre la relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UE y la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Cabe se\u00f1alar que a este encuentro asisti\u00f3 el Diputado Gerardo Buganza Salmer\u00f3n, Presidente de la C omisi\u00f3n de Relaciones Exteriores de la H. C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico. El 13 y 14 de enero de 2010, se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico una Reuni\u00f3n entre la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury, y los Sherpas del G-20. En su car\u00e1cter de Sherpa de M\u00e9xico, la Subsecretaria Aranda copresidi\u00f3, junto con el se\u00f1or Michael Froman de Estados Unidos, una reuni\u00f3n con sus colegas sherpas representantes de Alemania, Arabia Saudita, Argentina, Australia, Brasil, Canad\u00e1, China, F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 52 Rep\u00fabl ica de Corea, Espa\u00f1a (en su calidad de Presidente del Consejo de la Uni\u00f3n Europea), Francia, India, Indonesia, Italia, Jap\u00f3n, Reino Unido, Rusia, Sud\u00e1frica y Turqu\u00eda. En este marco intercambiaron posiciones respecto de la Presidencia rotativa del grupo, lo s alcances, la frecuencia y periodicidad de las cumbres, las estructuras de apoyo y su relaci\u00f3n con las reuniones de los Ministros de Finanzas y Gobernadores del Banco Central, y acordaron continuar con la discusi\u00f3n de estos temas en la reuni\u00f3n de Ottawa, Canad\u00e1, en marzo de 2010. (Ver: Ita -Anexo9). El 3 de diciembre de 2010, la Subsecretaria Aranda sostuvo un encuentro con la Vicepresidenta de la C\u00e1mara de Diputados de Italia, Diputada Rosy Bindi, y con el Vicepresidente del Grupo Italiano en la Uni\u00f3n Inte rparlamentaria (UIP), Senador Francesco Amoroso, con quienes intercambi\u00f3 opiniones sobre la cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico e Italia en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, en el marco de las Conferencias sobre el Cambio Clim\u00e1tico de las Naciones Unidas celebrada s en Canc\u00fan, as\u00ed como sobre las perspectivas de los legisladores italianos en relaci\u00f3n con su participaci\u00f3n en los trabajos de la UIP, realizada en Canc\u00fan el 6 de diciembre de ese a\u00f1o. La Subsecretaria Lourdes Aranda se reuni\u00f3 con el Procurador Nacional A ntimafia de Italia, Dr. Pietro Grasso. La primera en la Ciudad de M\u00e9xico el 7 de junio de 2011, en ocasi\u00f3n de la participaci\u00f3n del funcionario italiano en la \"Conferencia Internacional Sobre Seguridad y Justicia en Democracia\" y la segunda, tambi\u00e9n en la C iudad de M\u00e9xico el 13 de febrero de 2012, en ocasi\u00f3n de una gira por Am\u00e9rica Latina y con objeto de presentar el Plan de Apoyo italiano a la Estrategia de Seguridad de Centroam\u00e9rica (ESCA) y conversar sobre la cooperaci\u00f3n triangular que se podr\u00eda realizar entre nuestros dos pa\u00edses a favor de la seguridad en Centroam\u00e9rica. Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas La III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Italia se realiz\u00f3 en Roma, el 16 de marzo de 2007. En el marco de esta reuni\u00f3n fue suscrito e l Programa Ejecutivo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica para el per\u00edodo 2007 -2009. Dicho instrumento se conform\u00f3 por 29 proyectos para fortalecer la formaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de recursos humanos, la investigaci\u00f3n conjunta y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica , principalmente mediante la movilidad de expertos en materia de ciencias b\u00e1sicas, ciencias aplicadas, ciencias agrarias, ciencias biom\u00e9dicas y energ\u00eda convencional y renovable. De manera complementaria, se realizaron diversas actividades de cooperaci\u00f3n, reguladas por acuerdos interinstitucionales, que inciden en los campos de ciencias de la tierra, ingenier\u00eda e industria, biolog\u00eda y qu\u00edmica, biotecnolog\u00eda y ciencias agropecuarias. (Ver: Ita-Anexo7). La IV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xic o-Italia se llev\u00f3 a cabo en el marco de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional (Ver: Ita-Anexo10 e Ita -Anexo11). En esta reuni\u00f3n se revisaron los temas prioritarios de la agenda bilateral con miras a establecer una a sociaci\u00f3n privilegiada entre M\u00e9xico e Italia. Asimismo, se coment\u00f3 la importancia de la Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la activa participaci\u00f3n de ambos pa\u00edses en el proceso de reforma del Consejo de Seguridad de la ONU y en el G20, as\u00ed como las relaciones de ambos pa\u00edses en sus entornos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 53 regionales. De manera particular, se intercambiaron opiniones sobre la Cumbre de Cambio Clim\u00e1tico que tendr\u00eda lugar en Canc\u00fan, en diciembre de ese a\u00f1o. Reuniones de Comisiones Binacionales La II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Italia se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico, el 1\u00b0 de octubre de 2010, siendo presidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y por el Viceministro italiano de Asuntos Exteriores Vincenzo Scotti. En dicho marc o, sesionaron las Subcomisiones de Asuntos Pol\u00edticos, de Asuntos Econ\u00f3micos y Financieros, de Asuntos Jur\u00eddicos y de Seguridad, y de Cooperaci\u00f3n Educativo -Cultural y Cient\u00edfico - Tecnol\u00f3gica. Dentro de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos se llev\u00f3 a cabo la I V Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas. Por su parte, la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos y Financieros evalu\u00f3 el estado de los intercambios de comercio y de inversi\u00f3n, as\u00ed como las perspectivas de nuevos proyectos de colaboraci\u00f3n en \u00e1mbitos como energ\u00eda, infraestructura y peque\u00f1as y medianas empresas, y llev\u00f3 a cabo un Seminario que present\u00f3 las oportunidades derivadas del Plan Nacional de Infraestructura. La Subcomisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y de Seguridad revis\u00f3 el estado de la cooperaci\u00f3n en ma teria de asistencia judicial, cooperaci\u00f3n policiaca, inteligencia y el intercambio de experiencias en la lucha contra el narcotr\u00e1fico, mientras que la Subcomisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, aprob\u00f3 el Programa Bilateral de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural (2010 -2014) y el Tercer Programa Ejecutivo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica (2011 -2013), que permitir\u00edan una mayor movilidad de especialistas mexicanos e italianos al amparo de 20 proyectos en ciencias exactas, biom edicina, energ\u00eda, agricultura, agroalimentaci\u00f3n y medio ambiente. Al finalizar los trabajos, se suscribi\u00f3 el Acta Final de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico -Italia que contiene las conclusiones de las Subcomisiones que sesionaron al amparo de esa reuni\u00f3n. (Ver: Ita -Anexo10 e Ita -Anexo12). La III Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico - Italia se realiz\u00f3 en Roma el 24 de mayo de 2012 y fue presidida por la Canciller Patricia Espinosa y por su hom\u00f3logo italiano, el Ministro Giulio Terzi. En e l marco de la misma, sesionaron las Subcomisiones de Asuntos Pol\u00edticos, Asuntos Jur\u00eddicos y de Seguridad, Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera, y Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica. Dentro de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos, se rea liz\u00f3 una evaluaci\u00f3n general del estado de la relaci\u00f3n bilateral y se acord\u00f3 impulsar el di\u00e1logo pol\u00edtico continuo y de alto nivel, mayores intercambios comerciales y flujos de inversi\u00f3n, implementar estrategias en materia de seguridad tanto bilaterales co mo triangulares e intensificar la cooperaci\u00f3n en foros multilaterales. Por su parte, la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Seguridad, abord\u00f3 la colaboraci\u00f3n en materia policial, de asistencia jur\u00eddica mutua y extradiciones. En la Subcomisi\u00f3n de Cooperaci \u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera, se resalt \u00f3 el inter\u00e9s de invertir en M\u00e9xico, lo que confirma que nuestro pa\u00eds es un socio confiable para hacer negocios, al tiempo que refleja la solidez de la econom\u00eda mexicana, mientras que en la Subcomisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Educ ativa, Cultural, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica se firm\u00f3 el Acuerdo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica entre el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Estados Unidos Mexicanos (CONACYT) y el Consejo Nacional de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 54 Investigaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Italian a (CNR) que intensificar\u00e1 la colaboraci\u00f3n a trav\u00e9s del desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n conjuntos en sectores prioritarios para M\u00e9xico e Italia. (Ver: Ita -Anexo13). 3.4.3. Marco jur\u00eddico Durante la presente administraci\u00f3n se han suscrito acuerdos en diversas materias como parte del inter\u00e9s mutuo de mantener una estrecha cooperaci\u00f3n a nivel bilateral, entre los que destacan los siguientes: Memor\u00e1ndum de Entendimiento en Materia de Cooperaci\u00f3n de Polic\u00eda entre el Departamento de Seguridad P\u00fablica del Mi nisterio del Interior de la Rep\u00fablica Italiana y el \u00d3rgano Administrativo Desconcentrado Polic\u00eda Federal dependiente de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica de los Estados Unidos Mexicanos (Firmado en Roma, el 8 de junio de 2011). Este instrumento permitir\u00e1 intensificar la cooperaci\u00f3n bilateral en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n y el combate a la criminalidad transnacional. Tratado de Extradici\u00f3n entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica Italiana (Firmado en Roma, el 28 de jul io de 2011). La firma corri\u00f3 a cargo de la Procuradora General de la Rep\u00fablica, Maestra Marisela Morales Ib\u00e1\u00f1ez, y el Ministro italiano de Justicia, Angelino Alfano). Se encuentra en proceso de ratificaci\u00f3n en el Senado de la Rep\u00fablica. Tratado sobre Asist encia Jur\u00eddica Mutua en Materia Penal entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica Italiana (Firmado en Roma, 28 de julio de 2011). La firma corri\u00f3 a cargo de la Procuradora General de la Rep\u00fablica, Maestra Marisela Moral es Ib\u00e1\u00f1ez, y el Ministro italiano de Justicia, Angelino Alfano. Se encuentra en proceso de ratificaci\u00f3n en el Senado de la Rep\u00fablica. Acuerdo sobre Asistencia Administrativa Mutua en Asuntos Aduaneros (Firmado en Roma, el 24 de octubre 2011). La firma de e ste instrumento se llev\u00f3 a cabo por el Administrador General de Aduanas del Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Lic. Gerardo Perdomo Sanciprian, con el Director de Relaciones Internacionales de la Agencia i taliana de Aduanas, Giuseppe Favale, en la perspectiva de mejorar la gesti\u00f3n aduanera y tener herramientas para perfeccionar los sistemas de an\u00e1lisis de riesgo, contribuyendo al crecimiento comercial de ambos pa\u00edses. Se encuentra en proceso de ratificaci\u00f3n en el Senado de la Rep\u00fablica. 3.4.4. Principales logros y resultados Las relaciones entre M\u00e9xico e Italia registraron un gran dinamismo en los distintos \u00e1mbitos durante la presente administraci\u00f3n. En materia pol\u00edtica, se registraron diversas visitas de funciona rios mexicanos a Italia y viceversa, as\u00ed como encuentros bilaterales en foros multilaterales a nivel de Presidente, Cancilleres y de Subsecretarios de Relaciones Exteriores, lo que dio gran fluidez a la relaci\u00f3n y enriqueci\u00f3 el intercambio de puntos de vis ta entre ambos gobiernos. La similitud de posiciones con respecto a muchos temas de la agenda global hizo posible que M\u00e9xico e Italia colaboraran de manera activa en los foros multilaterales e intercambiaran apoyos para diversas candidaturas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 55 El \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n en materia de seguridad se convirti\u00f3 en uno de los ejes de la relaci\u00f3n bilateral. Con la actualizaci\u00f3n del tratado de extradici\u00f3n, la firma de un acuerdo sobre asistencia jur\u00eddica mutua en materia penal y la suscripci\u00f3n de un memor\u00e1ndum de colaboraci\u00f3n entre las polic\u00edas de ambas partes, se sentaron las bases para que M\u00e9xico e Italia intercambien experiencias y trabajen conjuntamente en el combate al crimen organizado. En materia econ\u00f3mica, los intercambios financieros se vieron muy fortaleci dos, se present\u00f3 un aumento en los flujos comerciales y las empresas italianas incrementaron su presencia en nuestro pa\u00eds. A lo largo de la presente administraci\u00f3n se otorg\u00f3 una amplia promoci\u00f3n econ\u00f3mica con la finalidad de atraer mayor inversi\u00f3n a M\u00e9xico por parte de las empresas italianas. En el \u00e1mbito multilateral, la relaci\u00f3n se fortaleci\u00f3 sobre todo en los principales temas de la agenda internacional de inter\u00e9s com\u00fan como la abolici\u00f3n de la pena de muerte, el cambio clim\u00e1tico, la migraci\u00f3n y el combat e a la criminalidad organizada. De igual manera, sumaron esfuerzos para los trabajos de las reuniones Cumbre del G -20, en la que Italia otorg\u00f3 su apoyo a M\u00e9xico para la realizaci\u00f3n de la Cumbre de L\u00edderes del G20, que se celebr\u00f3 en Los Cabos, M\u00e9xico, los d\u00edas 18 y 19 de junio de 2012. En cumplimiento de uno de sus objetivos primordiales, el gobierno del Presidente Calder\u00f3n realiz\u00f3 distintas acciones con miras a mejorar la imagen de nuestro pa\u00eds y contrarrestar la informaci\u00f3n de car\u00e1cter negativo. En este sentido, la Embajada de M\u00e9xico e n Italia ha coadyuvado de manera muy positiva con ello a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n en internet de un bolet\u00edn informativo quincenal, en el que da cuenta de las fortalezas econ\u00f3micas, pol\u00edticas, tur\u00edsticas y culturales de M\u00e9xico, as\u00ed como de las actividades rele vantes de la canciller\u00eda mexicana. Asimismo, la Embajada de M\u00e9xico en Italia emite comunicados y convoca a conferencias de prensa cuando existen visitas a Italia de mexicanos distinguidos. La Embajada ha logrado mantener un excelente nivel de comunicaci\u00f3n con los 12 corresponsales de medios mexicanos (Notimex, Televisa, TV Azteca, Reforma, Milenio, El Sol de M\u00e9xico, Enfoque, Radio Red, etc.), quienes env\u00edan a M\u00e9xico informaci\u00f3n sobre las actividades de la Embajada y los eventos trascendentes de la relaci\u00f3n bilateral. El Embajador de M\u00e9xico en Italia, Miguel Ruiz Caba\u00f1as, ha implementado diversas estrategias para contrarrestar la negativa imagen de M\u00e9xico, entre las que destacan entrevistas con los directores de los principales medios impresos italianos, as\u00ed como con las personalidades del mundo pol\u00edtico y empresarial m\u00e1s distinguidas y de mayor peso espec\u00edfico en el pa\u00eds, con objeto de presentar una visi\u00f3n m\u00e1s acorde con la realidad de nuestro pa\u00eds. En este contexto, destacan dentro del \u00e1mbito pol\u00edtico los m \u00faltiples encuentros de los titulares de la Embajada de M\u00e9xico en Italia con personalidades pol\u00edticas de ese pa\u00eds. Entre ellos, l\u00edderes de los partidos pol\u00edticos, presidentes de las c\u00e1maras legislativas, ex Primeros Ministros y funcionarios de diversas depe ndencias gubernamentales. Estos contactos permitieron establecer canales de di\u00e1logo con diversas instancias de alta influencia en la esfera pol\u00edtica italiana para dar a conocer la realidad de nuestro pa\u00eds e impulsar la cooperaci\u00f3n bilateral bajo una visi\u00f3n distinta y m\u00e1s apropiada que la que manejan, en ocasiones de manera distorsionada los medios informativos. Asimismo, en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, los representantes diplom\u00e1ticos mexicanos establecieron contactos con directivos de empresas italianas con interes es en M\u00e9xico o F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 56 potenciales inversionistas en nuestro pa\u00eds. Entre estas reuniones destacan las sostenidas con dirigentes de Enel, Finmeccanica, FIAT, ENEL Green Power Latinoam\u00e9rica, Ferrari y Pirelli. El prop\u00f3sito de estos encuentros fue dar a conocer las v entajas de M\u00e9xico para las inversiones y el comercio y las ventajas que ofrece para incrementar los flujos de comercio e inversi\u00f3n. En igual sentido, se celebraron reuniones con representantes diversas c\u00e1maras de comercio, como la C\u00e1mara Italiana en M\u00e9xico y la de Tur\u00edn, con COFINDUSTRIA y funcionarios del sector dentro del gobierno italiano, tales como el Director General para la Promoci\u00f3n Sistema -Pa\u00eds del Ministerio de Asuntos Exteriores. Por lo que hace a los medios informativos, destacan los encuentros que en 2011 sostuvo el Titular de la Embajada de M\u00e9xico con los directores de los diarios. La Repubblica, Ezio Mauro (25 octubre), y La Stampa, Mario Calabresi (26 de octubre), as\u00ed como, con el periodista Daniele Mastrogia (28 de septiembre), autor de uno de los reportajes negativos sobre M\u00e9xico, y con el periodista Giovanni Stringa (3 de noviembre). Por otra parte, el Embajador Ru\u00edz -Caba\u00f1as concedi\u00f3 una entrevista exclusiva a la Agenzia Stampa Italia, sobre la actualidad de M\u00e9xico, su lugar en el escenario internacional y sus relaciones con Italia (15 noviembre). 3.4.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar Italia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos y desarrollados del mundo y un actor de peso en el seno de la Uni\u00f3n Europea, con tecnolog\u00edas de punta en una amplia gama de sectores, pero que muchas de sus empresas necesitan globalizarse para continuar creciendo y seguir siendo competitivas, terreno en el que M\u00e9xico ofrece grandes posibilidades. Gracias a la afinidad cultural entre ambos pa\u00edses y a todos los factores de convergencia en los campos econ\u00f3mico, pol\u00edtico y de cooperaci\u00f3n, hacen de Italia un pa\u00eds que ofrece grandes oportunidades para alcanzar los objetivos que persigue la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico en materia de diversificaci\u00f3n, motivo po r el que se sigue trabajando intensamente para continuar fortaleciendo las relaciones bilaterales en los distintos \u00e1mbitos. M\u00e9xico deber\u00e1 aprovechar estos factores favorables para intensificar los flujos comerciales y de inversi\u00f3n entre ambos pa\u00edses. Asimi smo, deber\u00e1 mantener un articulado y continuo di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel con las autoridades del gobierno italiano y de las distintas regiones, con miras impulsar una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica que permita crear el clima de confianza e inter\u00e9s necesarios para intensificar el comercio y las inversiones. Una relaci\u00f3n econ\u00f3mica -comercial m\u00e1s intensa redundar\u00e1 en mayores oportunidades para realizar proyectos de cooperaci\u00f3n cultural, acad\u00e9mica y cient\u00edfico -t\u00e9cnica. Para avanzar en este sentido, el gobierno de M\u00e9xico deber\u00e1 manejar una visi\u00f3n estrat\u00e9gica integral de su relaci\u00f3n con este pa\u00eds mediterr\u00e1neo, involucrando tanto a agencias gubernamentales como a actores del sector empresarial, acad\u00e9mico y de la sociedad civil. En el \u00e1mbito pol\u00edtico, se deber\u00e1 dar pu ntual seguimiento a una posible visita a M\u00e9xico del Presidente Giorgio Napolitano, teniendo en cuenta que la \u00faltima visita de un presidente de Italia a M\u00e9xico tuvo lugar en 1996. La presencia en nuestro pa\u00eds del Presidente Napolitano pondr\u00eda de manifiesto el inter\u00e9s de ambos pa\u00edses de intensificar sus relaciones. Ser\u00eda asimismo conveniente una visita a nuestro pa\u00eds del Presidente del Consejo de Ministros, Mario Monti. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 57 Ser\u00e1 importante seguir impulsando la cooperaci\u00f3n a favor del combate al crimen organizado , que representa un \u00e1rea de gran oportunidad para M\u00e9xico, al verse favorecido de la gran experiencia que Italia ha acumulado en esa materia. Se requiere que ambas partes identifiquen y pongan en marcha acciones concretas de cooperaci\u00f3n en \u00e1reas como la capacitaci\u00f3n de personal o la adecuaci\u00f3n del marco jur\u00eddico. Es muy importante mantener abierta la comunicaci\u00f3n entre los Ministerios del Interior, as\u00ed como de Justicia y la Procuradur\u00eda Anti Mafia de Italia con la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica y la Procura dur\u00eda General de la Rep\u00fablica de nuestro pa\u00eds, adem\u00e1s de continuar conjuntando esfuerzos concretos para actuar en Centroam\u00e9rica por medio de proyectos espec\u00edficos de cooperaci\u00f3n triangular relacionados a la delincuencia organizada transnacional. En materia econ\u00f3mica, M\u00e9xico e Italia deber\u00e1n mantener un acercamiento permanente que les permita acelerar el crecimiento econ\u00f3mico al interior de ambos pa\u00edses, mismo que podr\u00eda ser aprovechado en el marco del Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la creaci\u00f3n de un Conse jo de Negocios M\u00e9xico -Italia y el Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la colaboraci\u00f3n entre Peque\u00f1as y Medianas Empresas de M\u00e9xico e Italia. 3.4.6. Conclusiones La relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico e Italia ha logrado intensificarse de tal manera que hoy en d\u00eda mant enemos una amplia cooperaci\u00f3n en diversos temas como cooperaci\u00f3n educativo -cultural y cient\u00edfico -tecnol\u00f3gica, asuntos econ\u00f3micos y financieros, asuntos jur\u00eddicos y de seguridad. Recientemente se ha incorporado como tema prioritario de la agenda bilateral, la colaboraci\u00f3n en el combate a la delincuencia organizada transnacional. Se requiere incrementar el nivel de cooperaci\u00f3n alcanzado mediante el cumplimiento de los compromisos adquiridos al amparo de las m\u00e1s recientes Comisiones Binacionales realizadas d urante el \u00faltimo sexenio, as\u00ed como, dar un puntual seguimiento a los instrumentos jur\u00eddicos firmados para consolidar una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica. La cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica se ha intensificado de igual manera en los \u00faltimos a\u00f1os. La inversi\u00f3n italiana en M\u00e9xico ha crecido considerablemente ya que los empresarios italianos ven a M\u00e9xico como un socio confiable y como un factor de crecimiento para sus compa\u00f1\u00edas. Asimismo, M\u00e9xico ha incrementado el nivel de inversi\u00f3n que manten\u00eda en Italia respecto a a\u00f1os anteriores. Es importante que el nivel de visitas por parte de delegaciones empresariales de M\u00e9xico a Italia y de Italia a M\u00e9xico contin\u00fae y, de ser posible, aumente, ya que permiten mantener un di\u00e1logo fluido en materia econ\u00f3mica y comercial y promueven el nivel de las inversiones. En cuanto a la agenda global, hemos compartido afinidades en temas como la reforma de la ONU, la abolici\u00f3n de la pena de mue rte, el cambio clim\u00e1tico, la migraci\u00f3n y el combate a la delincuencia organizada transnacional. Respecto a los foros multilaterales, tambi\u00e9n mantenemos una estrecha colaboraci\u00f3n como en el G20, que ha permitido evaluar la actual situaci\u00f3n econ\u00f3mica en el m undo, para poder tomar medidas eficientes que eviten a las naciones verse en situaci\u00f3n econ\u00f3mica vulnerable. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 58 3.5. Relaciones con el Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte El Reino Unido es un actor con intereses globales y con una gran capacidad de acci\u00f3n internacional, producto de su dinamismo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y militar. Es miembro de los principales organismos internacionales, como la ONU (de cuyo Consejo de Seguridad es miembro permanente), el G -8, la OCDE, la OTAN, y la Mancomunidad de Nacion es (Commonwealth), as\u00ed como de la Uni\u00f3n Europea. La relaci\u00f3n con el Reino Unido es muy importante en el esquema de diversificaci\u00f3n de las relaciones exteriores. La relaci\u00f3n Reino Unido es considerada estrat\u00e9gica y reviste particular importancia para M\u00e9xico tanto mantener ese nivel como explorar nuevas oportunidades de colaboraci\u00f3n. Durante el periodo 2006 -2011, el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral con M\u00e9xico experiment\u00f3 un impulso sin precedentes, al haberse realizado numerosas visitas y m\u00faltiples encuentros de alto nivel en foros multilaterales. Se alcanz\u00f3 un importante grado de coincidencias y entendimiento respecto a temas internacionales como la promoci\u00f3n del comercio internacional, la protecci\u00f3n de los derechos humanos, la reforma de la arquitectura financier a internacional, as\u00ed como la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y en favor del desarrollo sustentable. En el contexto de una etapa caracterizada por un decidido acercamiento, M\u00e9xico y Reino Unido fortalecieron sus relaciones bilaterales con las visitas que el Presidente Felipe Calder\u00f3n llev\u00f3 a cabo a Inglaterra en 2007 \u2014en cuyo marco se firm\u00f3 la Declaraci\u00f3n Conjunta \"Fortaleciendo la Relaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\" \u2014 (Ver: Gbr -Anexo1 y Gbr -Anexo2) y en 2009, ocasi\u00f3n en la que se desplegaron acciones decisivas para incrementar la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mico -comercial (Ver: Gbr -Anexo3). Las relaciones bilaterales se vieron com plementadas por las celebraciones peri\u00f3dicas de las reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, as\u00ed como por los contactos interparlamentarios que han permitido abordar asuntos de inter\u00e9s com\u00fan. 3.5.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Las relacio nes entre ambos pa\u00edses se encuentran en un excelente nivel y se articulan en torno a los siguientes ejes estrat\u00e9gicos: El aprovechamiento de la importancia que ha adquirido nuestro pa\u00eds como socio estrat\u00e9gico del Reino Unido y de la Uni\u00f3n Europea al formar parte del TLCAN, tener un Acuerdo Global con la UE y ser miembro de la OCDE, adem\u00e1s de ser un actor destacado en Am\u00e9rica Latina; Las afinidades de pol\u00edtica econ\u00f3mica internacional entre ambos pa\u00edses, tales como ser impulsores del libre comercio, de un ent orno favorable a las inversiones y de una mejor regulaci\u00f3n econ\u00f3mica; Las amplias coincidencias a favor de una mayor cooperaci\u00f3n internacional de cara a los desaf\u00edos y oportunidades de la globalizaci\u00f3n; Las convergencias en temas clave de la agenda inter nacional como la reforma de la ONU y de las instituciones financieras internacionales, la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 59 promoci\u00f3n y defensa de los derechos humanos y el cumplimiento de los objetivos de desarrollo de las Naciones Unidas, la regulaci\u00f3 n del comercio de armas, entre otros. Reino Unido favorece la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en los distintos foros internacionales y ha respaldado diversas iniciativas mexicanas en dichos foros, lo que lo ha confirmado como un aliado estrat\u00e9gico de M\u00e9xico entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. En tal virtud, M\u00e9xico y Reino mantienen vigente el objetivo de concertar posiciones en el marco de foros multilaterales. La participaci\u00f3n de M\u00e9xico en el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas, como miembro no permanente, abri\u00f3 opciones de colaboraci\u00f3n para estrechar, tanto los nexos y la comunicaci\u00f3n bilateral, como para establecer acciones conjuntas en el \u00e1mbito multilateral. Reino Unido y M\u00e9xico se han comprometido a mantener un di\u00e1logo pol\u00edtico permanente y al m\u00e1s alto nivel, propiciando la realizaci\u00f3n de visitas rec\u00edprocas y m\u00faltiples encuentros en foros multilaterales, a fin de estrechar el entendimiento en temas internacionales de mutuo inter\u00e9s. Uno de los \u00e1mbitos m\u00e1s fruct\u00edferos del di\u00e1logo bilateral es el del desarr ollo sustentable y cambio clim\u00e1tico, por lo que un objetivo medular de la relaci\u00f3n es avanzar en las acciones y proyectos que derivan del amplio marco jur\u00eddico que existe en la materia. Ambos pa\u00edses suscribieron un Plan de Trabajo 2007 -2008 y un Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la cooperaci\u00f3n en ese rubro, en octubre 2006. El compromiso por actuar conjuntamente en la materia se renov\u00f3 con la suscripci\u00f3n de un Memor\u00e1ndum de Entendimiento para un Di\u00e1logo que Asegure un Futuro Sustentable, que incluy\u00f3 un Progr ama de Trabajo 2009 -2010, suscrito entre la SEMARNAT y su contraparte brit\u00e1nica. M\u00e9xico ha buscado aprovechar el reconocimiento abierto que el Reino Unido ha dado a nuestro pa\u00eds como econom\u00eda emergente y como socio econ\u00f3mico e interlocutor pol\u00edtico privile giado en Am\u00e9rica Latina. Existe una importante base en las relaciones bilaterales que hace posible su desarrollo a mayores niveles de complementariedad, particularmente en materia econ\u00f3mico -comercial, de infraestructura y de seguridad, por lo que M\u00e9xico ha planteado su inter\u00e9s en incrementar la cooperaci\u00f3n y aprovechar la experiencia brit\u00e1nica en los citados rubros. Existe un amplio horizonte de posibilidades para estrechar los lazos en materia de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en energ\u00eda y medio ambi ente. Las posibilidades de cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito cultural son tambi\u00e9n muy amplias. 3.5.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas El di\u00e1logo pol\u00edtico con Reino Unido fue excepcionalmente rico durante la presente administraci\u00f3n como lo prueban las m\u00faltiples visitas, encuentros y reuniones entre las que se pueden mencionar las siguientes: Visita del Presidente Calder\u00f3n a Reino Unido en enero de 2007 El Presidente Calder\u00f3n se entrevist\u00f3 con su hom\u00f3logo brit\u00e1nico, Anthony Blair, con quien analiz\u00f3 la situaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, la cooperaci\u00f3n cultural -educativa y los nexos econ\u00f3mico -comerciales, refrendando su voluntad por enriquecerlos y por ampliar la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 60 colaboraci\u00f3n en temas como el cambio clim\u00e1tico y el desarrollo sustentable. Suscribieron la \"Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Reino Unido: Fortaleciendo la Relaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\", como testimonio de la importancia que las relaciones han adquirido y del deseo de ambos gobiernos de darle un marco de referencia m\u00e1s estrat\u00e9gico y profundo. Ambos gobiernos se comprometieron a trabajar para enfrentar los retos de la globalizaci\u00f3n y el establecimiento de mecanismos para cumplir las Metas de Desarrollo del Milenio. El Presidente Calder\u00f3n sostuvo encuentros con l\u00edderes empresariales brit\u00e1nicos y particip\u00f3 en un seminario sobre oportunidades de inversi\u00f3n, organizado por la Confederaci\u00f3n de Industrias Brit\u00e1nicas y la Agencia de Comercio e Inversi\u00f3n del Reino U nido. Sostuvo reuniones con el L\u00edder del Partido Conservador, David Cameron, y con el Ministro de Finanzas, Gordon Brown, con quienes trat\u00f3 asuntos de inter\u00e9s bilateral y global. Durante este \u00faltimo encuentro se expres\u00f3 el inter\u00e9s brit\u00e1nico en explorar pos ibilidades de cooperaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para buscar fuentes alternas de energ\u00eda, as\u00ed como para la renovaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de infraestructura en el \u00e1mbito de las Asociaciones P\u00fablico -Priva das. Finalmente, el m andatario mexicano atestigu\u00f3 la Renovaci\u00f3n del Con venio de Colaboraci\u00f3n entre el Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda (COMCE) y la Confederaci\u00f3n de Industrias Brit\u00e1nicas (CBI, por sus siglas en ingl\u00e9s). Visita Presidencial al Reino Unido (Londres, del 30 de marzo al 2 de abril de 2009) En el marco de la Visita de Estado el Presidente Calder\u00f3n fue recibido por su Majestad la Reina Isabel II y por el Primer Ministro Gordon Brown, Durante el encuentro con el Primer Ministro se hizo una evaluaci\u00f3n de la relaci\u00f3n bilateral y se tocaron distintos temas de la agenda multilateral que tienen una importancia estrat\u00e9gica para M\u00e9xico y el Reino Unido, tales como la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, los Objetivos del Desarrollo del Milenio, las acciones de M\u00e9xico en el Consejo de Se guridad y las perspectivas de la Cumbre del G20. En cuanto a temas econ\u00f3micos, Brown y Calder\u00f3n coincidieron en apuntalar las ventajas que ofrece el TLCUEM para incrementar el comercio e inversi\u00f3n entre ambos pa\u00edses. En el marco de esta visita, la Secreta ria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 con el Secretario de Asuntos Exteriores, David Miliband, con quien analiz\u00f3 los principales temas de la agenda bilateral y multilateral. Se refirieron al medio ambiente y al cambio clim\u00e1tico como parte sustancial de la cooper aci\u00f3n bilateral, congratul\u00e1ndose por el inter\u00e9s de lograr un acuerdo en la Cumbre de Copenhague de fines de 2009. Coincidieron en la urgente necesidad de comprometer a la comunidad internacional a reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero. Visita de Trabajo al Reino Unido de la Secretaria de Relaciones Exteriores (15 al 17 de junio de 2008). Sostuvo un encuentro con su hom\u00f3logo David Miliband, durante el cual expresaron su satisfacci\u00f3n por el excelente estado del di\u00e1logo pol\u00edtico, y los v\u00edn culos econ\u00f3micos existentes. La Canciller sostuvo adem\u00e1s una reuni\u00f3n con el Lord Mayor de la City of London, David Lewis, con quien convers\u00f3 sobre la relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral. se reuni\u00f3 con el Secretario de Estado para Medio Ambiente, Alimentaci\u00f3n y As untos Rurales, Hilary Benn, con quien intercambi\u00f3 opiniones sobre las propuestas de financiamiento en materia de cambio clim\u00e1tico de M\u00e9xico y el Reino Unido, respectivamente: el Fondo Mundial sobre el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 61 Cambio Clim\u00e1tico (Fondo Verde) y el Fondo de Transforma ci\u00f3n Ambiental. La Canciller mexicana imparti\u00f3 una conferencia en la London School of Economics and Political Science. Visita de Trabajo al Reino Unido de la Secretaria de Relaciones Exteriores (29 y 30 de junio de 2011) La Secretaria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo William Hague, con quien abord\u00f3 temas de la relaci\u00f3n bilateral y de la agenda internacional. Expresaron su voluntad para incrementar los flujos de comercio e inversi\u00f3n, as\u00ed como identificar oportunidades de negocios en el sector aut omotor, energ\u00e9tico, de biotecnolog\u00eda, nanotecnolog\u00eda y servicios financieros. De igual forma, la Secretaria Espinosa se reuni\u00f3 con el Secretario de Estado para Energ\u00eda y Cambio clim\u00e1tico, Chris Huhne, y dict\u00f3 una conferencia sobre \"Resultados y perspectiva s de la COP -16\", en Chatham House (Instituto Real de Asuntos Internacionales). (Ver: Gbr -Anexo5). Visita a M\u00e9xico del Viceprimer Ministro del Reino Unido, Nicholas Clegg, en el 29 de marzo de 2011. En reuni\u00f3n con el Presidente Felipe Calder\u00f3n se aborda ron temas de la relaci\u00f3n bilateral y de la agenda global. Clegg viaj\u00f3 acompa\u00f1ado de una delegaci\u00f3n de hombres de negocios y se reuni\u00f3 con los Secretarios de Econom\u00eda y Medio Ambiente, as\u00ed como con legisladores mexicanos. Su visita fue calificada por las au toridades brit\u00e1nicas como \"la visita ministerial m\u00e1s importante del gobierno brit\u00e1nico en materia bilateral, en m\u00e1s de una d\u00e9cada\". Visita oficial a M\u00e9xico del Primer Ministro David Cameron, en junio de 2012. El Primer Ministro David Cameron viaj\u00f3 a la C iudad de M\u00e9xico el 20 de junio de 2012, despu\u00e9s de su participaci\u00f3n en la Cumbre del G20 en Los Cabos, con objeto de fortalecer las relaciones entre los gobiernos. Sostuvo una reuni\u00f3n con el Presidente Calder\u00f3n y las respectivas comitivas, ocasi\u00f3n en la qu e ambos mandatarios confirmaron el excelente estado de las relaciones bilaterales, los valores compartidos y destacaron que el intercambio comercial se duplic\u00f3 en la \u00faltima d\u00e9cada. Se reiter\u00f3 la disposici\u00f3n de ambos pa\u00edses de seguir adelante con el objetivo de incrementar los nexos de comercio e inversi\u00f3n. El di\u00e1logo pol\u00edtico se benefici\u00f3 al abordarse diversos temas de la agenda regional y multilateral, favoreciendo las coincidencias entre ambos pa\u00edses. El Presidente Calder\u00f3n ofreci\u00f3 un almuerzo oficial en honor del Primer Ministro en el Alc\u00e1zar del Castillo de Chapultepec, en cuyo marco el Primer Ministro Cameron hizo un reconocimiento p\u00fablico al Presidente Calder\u00f3n por enfrentar de manera directa al crimen organizado, se\u00f1alando que esa acci\u00f3n es indispensable para el buen desarrollo econ\u00f3mico, social y la seguridad de M\u00e9xico. La visita cubri\u00f3 tambi\u00e9n actividades econ\u00f3micas y pol\u00edticas. Adicionalmente, la visita a M\u00e9xico permiti\u00f3 ampl iar el marco jur\u00eddico bilateral en sectores de potencial desarrollo como el tur\u00edstico, ya que se firm\u00f3 un F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 62 Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n Tur\u00edstica entre la Secretar\u00eda de Turismo del Gobierno Federal, y la Agencia Nacional de turismo del Rein o Unido. (Ciudad de M\u00e9xico, 20 de junio de 2012). (Ver : Gbr -Anexo4). Encuentros de mandatarios en el marco de otros foros. Asimismo, se llevaron a cabo durante este sexenio numerosos encuentros entre mandatarios y cancilleres en diversos foros; cabe mencionar los siguientes: Encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro del Reino Unido, Gordon Brown , en el marco de la Reuni\u00f3n Ampliada del G8/G5 celebrada en Hokkaido, Jap\u00f3n, el 9 de julio del 2008. Comentaron los avances de la relaci\u00f3n bilat eral como resultado de la firma de la Declaraci\u00f3n Conjunta \"Fortaleciendo la Relaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\" suscrita en 2007 y reafirmaron la disposici\u00f3n de continuar impulsando los intercambios econ\u00f3micos y comerciales. El Presidente de M\u00e9xico expres\u00f3 su agradecim iento por el apoyo al establecimiento de una Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico y la UE, y reiter\u00f3 el inter\u00e9s por trabajar conjuntamente para enfrentar la crisis alimentaria mundial y el cambio clim\u00e1tico. Asimismo, le expuso la iniciativa mexicana de crea r un Fondo Mundial sobre Cambio Clim\u00e1tico (Fondo Verde), invit\u00e1ndole a sumarse al mismo para enfrentar este problema tan significativo. Encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n con el Primer Ministro del Reino Unido, Gordon Brown, durante su participaci\u00f3n en la d\u00e9cimo quinta Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (Copenhague, Dinamarca, el 17 de diciembre de 2009). Esta ocasi\u00f3n sirvi\u00f3 para intercambiar puntos de vista sobre los retos a superar en la COP 15 e impulsar la participaci\u00f3n de todas las naciones con el prop\u00f3sito de lograr acuerdos concretos. El Presidente Calder\u00f3n elogi\u00f3 el liderazgo brit\u00e1nico para reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero. El Premier Brown entreg\u00f3 al Presidente mexicano e l reconocimiento GLOBE, una distinci\u00f3n motivada, en particular, por la iniciativa del Fondo Verde propuesta por M\u00e9xico, la cual fue considerada como una de las m\u00e1s importantes para combatir el cambio clim\u00e1tico. Encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n con el Primer Ministro del Reino Unido, David Cameron , el 28 de enero de 2011 en el marco de la Reuni\u00f3n Anual del Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos. A mbos mandatarios acordaron continuar fomentando el acercamiento pol\u00edtico, la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial, as\u00ed como los intercambios educativos, culturales y cient\u00edfico -t\u00e9cnicos. Se analizaron tambi\u00e9n temas prioritarios de la agenda global respecto a los cuales ambos pa\u00edses han mantenido una activa colaboraci\u00f3n. Encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n con el D uque de York, Representante Especial de Comercio e Inversi\u00f3n del Reino Unido, en ocasi\u00f3n de la trig\u00e9simo novena edici\u00f3n del Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos (Suiza, el 30 de enero de 2009). Durante el encuentro coincidieron en impulsar la relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral y examinaron oportunidades de negocios entre M\u00e9xico y Reino Unido. El Presidente Calder\u00f3n se refiri\u00f3 a la crisis econ\u00f3mica mundial y reconoci\u00f3 la importancia de la Cumbre del G20, realizada en Londres, expresando las amplias coincidencias compar tidas con el Primer Ministro brit\u00e1nico en materia de reforma a las instituciones financieras internacionales. Encuentro de la Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espinosa , con su hom\u00f3loga brit\u00e1nica, Margaret Beckett, en Londres el 29 de enero de 2007. En el marco de la visita a F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 63 Reino Unido del Presidente Calder\u00f3n, la Canciller sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo sobre asuntos de la agenda bilateral y multilateral, destacando el di\u00e1logo en materia de cambio clim\u00e1tico y desarrollo sustentable. Encuentro de la Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espinosa , con el Subsecretario de Estado Parlamentario para Am\u00e9rica Latina de la Canciller\u00eda Brit\u00e1nica, Lord David Triesman en la Rep\u00fablica Dominicana el 19 de abril de 2007. La reuni\u00f3n se realiz\u00f3 en el marco de la d\u00e9cimo segunda reuni\u00f3n Ministerial Grupo de R\u00edo -Uni\u00f3n Europea. Lord Triesman reconoci\u00f3 la voluntad de la Secretaria de Relaciones Exteriores para impulsar el tema del medio ambiente al interior del Grupo de R\u00edo, se\u00f1alando que podr\u00eda trabajar de manera conjunta con la Uni\u00f3n Europea. La Canciller Espinosa propuso estimular los intercambios bilaterales en materia educativa, a trav\u00e9s del ofrecimiento de veinte becas para nacionales brit\u00e1nicos. El di\u00e1logo con Reino Unido se vio reforzado asimismo gr acias a encuentros y reuniones a nivel Subsecretario y Director General y otros relevantes: Reuni\u00f3n entre la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda y la Baronesa Patricia Rawlings. La funcionaria brit\u00e1nica es la portavoz de la Oposici\u00f3n en la C\u00e1mara de los Lores para cuestiones de Asuntos Extranjeros y Desarrollo Internacional. (M\u00e9xico, D.F, a 25 de octubre de 2007). Encuentro de cortes\u00eda entre la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda , y una delegaci\u00f3n de seis legisladores m iembros del Cap\u00edtulo Brit\u00e1nico de la Uni\u00f3n Interparlamentaria (IP U-GB). Este se dio en el marco de la visita de dicha delegaci\u00f3n a nuestro pa\u00eds, en reciprocidad a la realizada por legisladores mexicanos al Reino Unido en el 2001. Se abordaron diversos tema s de inter\u00e9s com\u00fan, tales como: la situaci\u00f3n actual en ambos pa\u00edses, las relaciones birregionales con Am\u00e9rica Latina, Europa, y Asia - Pac\u00edfico; el Dialogo G8/G -5, Naciones Unidas, situaci\u00f3n en \u00c1frica. Los legisladores laboristas, miembros de la C\u00e1mara de lo s Comunes que acompa\u00f1aron al Sr. Denis Mac Shane, jefe de la delegaci\u00f3n parlamentaria (por el distrito de Rotherham) fueron: Stephen Hepburn (por el distrito de Jarrow, Inglaterra), John Robertson (por el distrito de Glasgow, Escocia). Tambi\u00e9n lo acompa\u00f1an los diputados conservadores Geoffrey Clifton - Brown (por el distrito de Cotswolds, Inglaterra), David Tredinnick (por el distrito de Bosworth, Inglaterra), Lord Brennan, de la C\u00e1mara de los Lores, as\u00ed como el Embajador brit\u00e1nico en M\u00e9xico, Timothy Giles P axman. (Ciudad de M\u00e9xico, 23 de mayo de 2007). Visita a M\u00e9xico de Margaret Munn, Subsecretaria de Estado Parlamentaria para el Caribe, M\u00e9xico, Am\u00e9rica Central y el Sureste asi\u00e1tico de la Canciller\u00eda de Reino Unido. La Subsecretaria Lourdes Aranda y la Sra. Munn Ambas conversaron sobre temas de la agenda bilateral, multilateral y regional. Las funcionarias constataron el inter\u00e9s de ambos pa\u00edses por continuar la intensa colaboraci\u00f3n en diversos \u00e1mbitos, especialmente en materia de cambio clim\u00e1tico y desarroll o sustentable. (Ciudad de M\u00e9xico, el 14 de septiembre de 2007). Visita de trabajo de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda a Londres. Tuvo como objeto principal la celebraci\u00f3n de la 13\u00aa reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilat erales. Asimismo, en dicha ocasi\u00f3n se suscribi\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n Conjunta sobre Cambio Clim\u00e1tico M\u00e9xico -Reino Unido\" la cual reafirma la intensa F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 64 colaboraci\u00f3n de ambos pa\u00edses en la materia. En el marco de esta visita, la Subsecretaria Aranda se reuni\u00f3n con e l Sherpa brit\u00e1nico, Sr. Jonathan Cunliffe, a quien expuso las prioridades de M\u00e9xico en el contexto del di\u00e1logo G8 -G5. (Londres, Reino Unido, 31 de marzo al 1 de abril de 2008). Visita de la Subsecretaria brit\u00e1nica de Asuntos Exteriores, Sra. Margaret Munn. Visit\u00f3 M\u00e9xico con objeto de fortalecer las relaciones entre los gobiernos y parlamentos de ambos pa\u00edses, principalmente en materia de cambio clim\u00e1tico, asuntos de g\u00e9nero y derechos humanos. Se reuni\u00f3 con miembros del \"Grupo de Amistad M\u00e9xico -Reino Unido\" de la C\u00e1mara de Diputados y con miembros con la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de dicha C\u00e1mara. Sostuvo un encuentro con la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda, en el que se abordaron temas de derechos humanos, asuntos de g\u00e9nero, refo rma a las instituciones internacionales, participaci\u00f3n de M\u00e9xico en el Consejo de Seguridad, medio ambiente y cambio clim\u00e1tico. (Ciudad de M\u00e9xico, 1 al 5 de octubre de 2008). Visita de Trabajo a Reino Unido de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lou rdes Aranda Bezaury. En su calidad de Sherpa de M\u00e9xico para el G5 y el G20, la Subsecretaria sostuvo un almuerzo de trabajo con el Sr. Cunliffe, Asesor para Asuntos Econ\u00f3micos e Internacionales del Primer Ministro Gordon Brown y Sherpa brit\u00e1nico para el G8 y el G20. En este encuentro, se examin\u00f3 la continua colaboraci\u00f3n en la articulaci\u00f3n de soluciones para confrontar la crisis financiera global. Tambi\u00e9n se abordaron temas de inter\u00e9s com\u00fan, como la perspectiva de las relaciones con los Estados Unidos, la cooperaci\u00f3n M\u00e9xico -Reino Unido en el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas y las perspectivas del G20, entre otros. (Londres, Reino Unido 18 y 19 de enero de 2009). Visita a M\u00e9xico del Sr. John Rankin, Director para las Am\u00e9ricas en el Ministerio de Relaciones Exteriores del Reino Unido. - El Sr. Rankin, acompa\u00f1ado de la Embajadora brit\u00e1nica en M\u00e9xico, Judith MacGregor, sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con la Subsecretaria de Relaciones Exteriores y Director General para Europa. Se destac\u00f3 el \u00e9nfasis que brinda el gobierno del Reino Unido a sus relaciones con las principales econom\u00edas emergentes como M\u00e9xico. (Ciudad de M\u00e9xico, del 2 al 4 de agosto del 2010). Visita a M\u00e9xico del Lord Mayor de la Ciudad de Londres, Nick Anstee, del 9 al 13 de octubre de 201 0. Como parte de una intensa agenda de actividades, el Lord Mayor se entrevist\u00f3 con el Presidente Felipe Calder\u00f3n, ocasi\u00f3n en la que hizo un llamado a los empresarios brit\u00e1nicos a invertir con confianza en M\u00e9xico. Visita a M\u00e9xico de Anthony Blair, ex Prime r Ministro de Reino Unido del 14 al 16 de febrero de 2011. Viaj\u00f3 a M\u00e9xico para dar a conocer la labor de la fundaci\u00f3n Faith Foundation que preside. Se reuni\u00f3 con el Presidente Calder\u00f3n con quien coincidi\u00f3 en la necesidad de instrumentar una pol\u00edtica global , coherente y de cooperaci\u00f3n entre todos los pa\u00edses para hacer frente a los grandes desaf\u00edos de la humanidad, tales como la pobreza y el crimen organizado. Visita a M\u00e9xico del Subsecretario de Asuntos Exteriores, encargado de Am\u00e9rica Latina, Sr. Jeremy Bro wne. El Subsecretario brit\u00e1nico visit\u00f3 Canc\u00fan, Monterrey y la Ciudad de M\u00e9xico, donde sostuvo encuentros con la comunidad empresarial y con representantes del Gobierno Mexicano. Sostuvo un encuentro con la Subsecretaria Lourdes Aranda en el contexto de una cena ofrecida en su honor. (M\u00e9xico, del 20 al 24 de noviembre de 2011). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 65 Con Reino Unido se ha establecido una puntual regularidad en la celebraci\u00f3n de Reuniones de Consultas Pol\u00edticas anuales: XII Reuni\u00f3n de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Reino Unido, Ciudad de M\u00e9xico, 7 de febrero de 2007. Esta reuni\u00f3n dio seguimiento a los compromisos asumidos durante la visita de trabajo del Presidente Calder\u00f3n al Reino Unido, plasmados en la Declaraci\u00f3n Conjunta que los mandatarios de ambos pa\u00edses suscribieron en tal ocas i\u00f3n. El encuentro estuvo presidido por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico y por el Subsecretario Permanente y Jefe del Servicio Diplom\u00e1tico de la Canciller\u00eda del Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte, quienes revisaron los tem as de la agenda bilateral. Se destacaron los avances en la cooperaci\u00f3n cultural y el intercambio acad\u00e9mico. En la esfera multilateral y regional, se intercambiaron opiniones sobre el Dialogo Ampliado G8 -G5 y la reforma integral del sistema de las Naciones Unidas, e igualmente se convers\u00f3 sobre el curso futuro de las negociaciones comerciales multilaterales, la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Plan Puebla -Panam\u00e1, entre otros temas. XIII Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico - Reino Unido, Lo ndres , 1 de abril de 2008. Fue copresidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Ma. Lourdes Aranda Bezaury, y por la Subsecretaria de Estado Parlamentaria para el Caribe, M\u00e9xico, Am\u00e9rica Central y el Sureste Asi\u00e1tico de la Canciller\u00eda brit\u00e1 nica, Meg Munn , y el subsecretario Permanente y Jefe del Servicio Diplom\u00e1tico brit\u00e1nico, Sir Peter Ricketts. Durante la reuni\u00f3n se revisaron los temas prioritarios de la agenda bilateral; asimismo se reafirmaron las coincidencias en temas como el cambio cl im\u00e1tico, la reforma del sistema de Naciones Unidas, el desarme y la no proliferaci\u00f3n de armas nucleares, el fortalecimiento del Consejo de Derechos Humanos y la necesidad de la pronta conclusi\u00f3n de la Agenda de Desarrollo de Doha de la OMC. En la esfera re gional, se compartieron perspectivas sobre el futuro de la UE y el di\u00e1logo M\u00e9xico -UE, adem\u00e1s de reafirmar la importancia del di\u00e1logo birregional Am\u00e9rica Latina y el Caribe - Uni\u00f3n Europea. XIV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico - Reino Unido, Ciudad de M\u00e9xico, 18 de septiembre de 2009. Fue copresidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury , y por el se\u00f1or Chris Bryant, Subsecretario de Estado Parlamentario del Ministerio del Exterior brit\u00e1nico. Los vi cecancilleres revisaron el estado actual de la relaci\u00f3n pol\u00edtica, se congratularon porque el Reino Unido es la tercera fuente de inversi\u00f3n en M\u00e9xico y constataron la estrecha colaboraci\u00f3n que existe en el rubro de medio ambiente y desarrollo sustentable. S e confirmaron, adem\u00e1s, las amplias coincidencias en diversos temas de la agenda regional y multilateral, y se intercambiaron puntos de vista sobre temas prioritarios F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 66 como la crisis financiera internacional, la COP 15, la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en el Conse jo de Seguridad de la ONU y en el Consejo de Derechos Humanos, entre otros. XV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Reino Unido, celebrada en Londres el 21 de octubre de 2010. Copresidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y por el Minist ro de Estado Jeremy Browne. Los principales temas discutidos fueron el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, las relaciones comerciales y de inversi\u00f3n, los asuntos consulares, las prioridades de ambos pa\u00edses en organismos internacionales y la cooperaci\u00f3n regional. XVI Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Reino Unido, Ciudad de M\u00e9xico, 18 de Octubre de 2011. El Mecanismo fue copresidido por el Ministro de Estado del Ministerio de Asuntos Exteriores Brit\u00e1nico, Emb. Jeremy Browne , y la Subsecretar\u00eda de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda. Se abord\u00f3 la situaci\u00f3n interna de ambos pa\u00edses, di\u00e1logo pol\u00edtico, cooperaci\u00f3n en materia de seguridad, cultural y educativa, cient\u00edfico y t\u00e9cnica y asuntos migratorios (incluyendo juegos ol\u00edmpicos 2012). Los tema s en materia de asuntos regionales fueron G20, relaci\u00f3n de RU con potencias emergentes, Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina. Entre los temas multilaterales destacaron derechos humanos, cambio clim\u00e1tico, reformas de las Naciones Unidas, Consejo de Seguridad, Med io Oriente, desarme, entre otros. 3.5.3. Marco j ur\u00eddico Durante el presente gobierno, se fortaleci\u00f3 el fundamento jur\u00eddico de la relaci\u00f3n con Reino Unido, gracias a la formalizaci\u00f3n de diversos instrumentos. Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Reino Unido: Fortaleciendo la Relaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, suscrito por el Presidente Calder\u00f3n y el entonces Primer Ministro de Reino Unido Anthony Blair (Londres, 29 de enero de 2007). Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico -Reino Unido. Emitida despu\u00e9s del encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n c on el Primer Ministro Gordon Brown (Londres, 30 de marzo de 2009). Memor\u00e1ndum de Entendimiento para un Di\u00e1logo que Asegure un Futuro Sustentable entre la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales de los Estados Unidos Mexicanos y el Departamento pa ra el Medio Ambiente, Alimentos y Asuntos Rurales del Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte, suscrito en el marco de la Visita de Estado del Presidente Calder\u00f3n a ese pa\u00eds (Londres, 1 de abril de 2009). Memor\u00e1ndum de Entendimiento que asegure un desarrollo sustentable bajo en carbono entre la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales de los Estados Unidos Mexicanos, el Departamento para el Medio Ambiente, Alimentos y Asuntos Rurales y el Departamento de Energ\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico del Re ino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte. (Ciudad de M\u00e9xico, 28 de marzo de 2011). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 67 Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y el Consejo Brit\u00e1nico para promover actividades de cooperaci\u00f3n en los campos de la educaci \u00f3n, la capacitaci\u00f3n y la cultura (Londres, 30 de marzo de 2009). Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico de los Estados Unidos Mexicanos, a trav\u00e9s de la Unidad de Inteligencia Financiera y la Unidad de Inteligencia Fin anciera de la Agencia contra el Crimen Organizado en materia de Cooperaci\u00f3n para el Intercambio de Informaci\u00f3n Financiera relacionada con Lavado de Dinero y Financiamiento al Terrorismo, firmado el 28 de mayo de 2008. Acuerdos con territorios de ultramar brit\u00e1nicos Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de las Islas Caim\u00e1n con la Autorizaci\u00f3n del Gobierno del Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte sobre el Intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria (Gran C aim\u00e1n, 28 de agosto de 2010 y en la Ciudad de M\u00e9xico el 17 de agosto de 2010). Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de Jersey sobre el intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria, (Ciudades de M\u00e9xico y Saint Helier e l 8 y el 12 de noviembre de 2010, respectivamente). Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de las Islas Cook para el Intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria, (Ciudades de M\u00e9xico y Rarotonga, del 8 al 22 de noviembr e de 2010, respectivamente). Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Isla del Hombre (Isla de Man) para el Intercambio de Informaci\u00f3n en Materia Tributaria (Ciudad de M\u00e9xico el 18 de marzo de 2011 y en Douglas el 11 de abril de 2011). 3.5.4. Principales logros y resultados Ha sido evidente la consolidaci\u00f3n de los v\u00ednculos y estrategias de cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Reino Unido, despu\u00e9s de la transici\u00f3n de gobierno que tuvo este \u00faltimo durante 2010, a\u00f1o que permiti\u00f3 la redefinici\u00f3n de prioridades de la pol\u00edtica exterior brit\u00e1nica, con una creciente atenci\u00f3n hacia Am\u00e9rica Latina. Ello ha permitido avanzar en la consolidaci\u00f3n de una alianza estrat\u00e9gica. Las diversas reuniones y contactos bilaterales del periodo 2006 -2012 c oadyuvaron a potenciar la cooperaci\u00f3n bilateral en diversos \u00e1mbitos y a fortalecer las convergencias respecto a temas multilaterales. Asimismo, M\u00e9xico y Reino Unido acercaron posiciones en el marco la Cumbre del G -20 (Londres) y en el contexto de la Presid encia de M\u00e9xico del CSONU (2009 -2010). Las posiciones de ambos pa\u00edses coincidieron tambi\u00e9n en el marco de la Cumbre del G8 - G5 celebrada en Hokkaido y durante los trabajos de la Conferencia de las Partes sobre Cambio Clim\u00e1tico, en sus ediciones 15 y 16 cele bradas en Copenhague y Canc\u00fan, respectivamente. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 68 Ambos pa\u00edses consolidaron esquemas de colaboraci\u00f3n en el marco de la ONU, en temas como cambio clim\u00e1tico, desarme, cumplimiento de los objetivos de desarrollo del milenio y lucha contra el crimen organizado transnacional. Como un reconocimiento a los logros de M\u00e9xico, Reino Unido apoy\u00f3 el establecimiento de la denominada \"Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica M\u00e9xico -Uni\u00f3n Europea\". Como resultado del excelente nivel de di\u00e1logo pol\u00edtico, se han planteado las bases para proye ctos m\u00e1s espec\u00edficos en temas econ\u00f3micos, globales y regionales. El sector empresarial se ha beneficiado de las visitas y contactos pol\u00edticos al m\u00e1s alto nivel, permitiendo definir nuevas oportunidades de negocios y avanzar hacia la b\u00fasqueda de mayores com plementariedades industriales. La visita del Presidente Felipe Calder\u00f3n en 2009 alent\u00f3 de manera prioritaria la identificaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en energ\u00edas renovables, Pymes, sector au tomotriz y aeron\u00e1utico. Con ProM \u00e9xico se lanzaron proyectos de inversi\u00f3n tales como el \"Estadio Internacional de Monterrey\" que representar\u00eda una inversi\u00f3n de 450 millones de d\u00f3lares y el establecimiento de una planta fundidora de acero por parte de la empresa British East India Company (BEIC) por un monto aproximado de 50 millones de d\u00f3lares. En materia econ\u00f3mica, M\u00e9xico y el Reino Unido crearon en diciembre de 2007 el Grupo de Consultas de Alto Nivel en Materia Econ\u00f3mica, el cual ha servido de marco para impulsar los intercambios comerciales y de inversiones en secto res como el automotriz, energ \u00e9tico , biotecnolog\u00eda, nanotecnolog\u00eda y servicios financieros. En el marco de la Cuarta Reuni\u00f3n fue establecido un Grupo de Trabajo con miras a contribuir al cumplimiento del acuerdo alcanzado entre el Presidente Feli pe Calder\u00f3n Hinojosa y el Vicep rimer Ministro brit\u00e1nico Nick Clegg, de duplicar el comercio bilateral para el a\u00f1o 2015. Asimismo, se instal\u00f3 el Foro de Negocios M\u00e9xico -Reino Unido y el Plan Conjunto entre ProM\u00e9xico y su contraparte UK Trade and Investment que ya se e ncuentra trabajando. A partir de la entrada en vigor del TLCUEM, el intercambio comercial entre M\u00e9xico y el Reino Unido creci\u00f3 90 %, al pasar de 1,964 millones de d\u00f3lares en 2000 a 3,740 millones de d\u00f3lares en 2010, con una tasa de crecimiento promedio anu al de 6.65% y represent\u00f3 0.6% del intercambio total de M\u00e9xico con el resto del mundo y 8% entre los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea. La promoci\u00f3n cultural y educativa recibi\u00f3 un impulso sustancial al abordarse nuevos proyectos en g\u00e9neros antes no explo rados y al ampliar particularmente la red de contactos para motivar el inter\u00e9s por M\u00e9xico entre interlocutores brit\u00e1nicos. En materia de cooperaci\u00f3n y acercamiento con centros educativos, se impuls\u00f3 el di\u00e1logo con universidades e instituciones, y se logr\u00f3 un importante reconocimiento al aporte de los estudiantes mexicanos dentro de los esquemas educativos brit\u00e1nicos, en un tiempo complejo por diversas iniciativas para endurecer los requisitos para la obtenci\u00f3n de visas. En el marco de 75 aniversario del Bri tish Council se anunci\u00f3 que ambos pa\u00edses ampliar\u00edan sus esquemas de intercambio y cooperaci\u00f3n acad\u00e9m ica, en particular al amparo de un Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la SRE y el Consejo Brit\u00e1nico para promover acciones de cooperaci\u00f3n en los campos de la Educaci\u00f3n, la Capacitaci\u00f3n y la Cultura, firmado en 2009. La relaci\u00f3n bilateral en materia educativa ha ganado un considerable dinamismo y potencial. Anualmente viajan m\u00e1s de 2000 mexicanos para realizar estudios en el Reino F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 69 Unido, de los cuales un gran p orcentaje lleva a cabo estudios de educaci\u00f3n superior, principalmente de nivel maestr\u00eda y doctorado. Asimismo, un n\u00famero importante de mexicanos realiza cursos de especializaci\u00f3n o de idioma ingl\u00e9s por lapsos que van desde un par de semanas hasta seis mese s. M\u00e9xico es el pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina que tiene el mayor n\u00famero de estudiantes en universidades brit\u00e1nicas. Las posibilidades de cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica conocieron nuevas oportunidades en el campo de medio ambiente y desarrollo sustentable, al ampa ro del Memor\u00e1ndum de Entendimiento en Desarrollo Sustentable firmado en 2009. En dicho \u00e1mbito se han registrado avances importantes de la relaci\u00f3n bilateral. Ejemplo de ello son los proyectos \"Plan Urbano Sustentable de la Regi\u00f3n Metropolitana del Estado d e Nuevo Le\u00f3n\", \"Fortalecimiento de las capacidades locales para el Manejo de la Biodiversidad en \u00e1reas protegidas de las Comunidades de Chinantla, Oaxaca\", el \"Plan de Acci\u00f3n Regional para la Restauraci\u00f3n de \u00c1reas Forestales en la Comunidad Local de Nayari t\" y el proyecto \"Clausura de tiraderos de basura a cielo abierto\" en Nuevo Le\u00f3n. 3.5.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar Ser\u00e1 especialmente importante consolidar el nivel de entendimiento y la alianza que existe entre ambos pa\u00edses a fin d e lograr una mayor proyecci\u00f3n a futuro. Es indispensable seguir propiciando encuentros al m\u00e1s alto nivel, a fin de que sigan suscit\u00e1ndose proyectos y mensajes conjuntos en temas de actualidad, particularmente el G20, visi\u00f3n conjunta sobre temas internacion ales relevantes, cambio clim\u00e1tico, democracia, derechos humanos, cooperaci\u00f3n internacional en materia de seguridad y fortalecimiento institucional. En materia econ\u00f3mica, resulta prioritario dar seguimiento a las acciones tendientes a cumplir con el objetiv o acordado por ambos pa\u00edses de duplicar, para 2015, el comercio y la inversi\u00f3n bilaterales, sobre la base del potencial que tienen ambos pa\u00edses. Para ello, ser\u00e1 importante continuar con las actividades del Foro de Negocios M\u00e9xico -Reino Unido y dar seguimi ento al cumplimiento del Plan Conjunto acordado entre ProM\u00e9xico y su contraparte UK Trade and Investment cuyos trabajos iniciaron en 2011. Asimismo, ser\u00e1 fundamental preservar el ritmo y la frecuencia en la celebraci\u00f3n de eventos como conferencias y semina rios que otorguen mayor especificidad a los proyectos de cooperaci\u00f3n. En este mismo rubro se inscribe el fortalecimiento de los mecanismos de consultas pol\u00edticas y las actividades encaminadas al di\u00e1logo y armonizaci\u00f3n en asuntos de la agenda multilateral, perspectivas compartidas en AGONU y CSONU, respecto al Acuerdo de Wassenaar y en muy diversos temas de orden global y regional. Reconociendo el papel central del Reino Unido en el proceso del G20, ser\u00e1 especialmente importante alentar acciones que permitan mantener el di\u00e1logo bilateral en dicho foro. Considerando el fuerte debate que se ha iniciado en las relaciones entre el Reino Unido y Europa, resulta previsible que diversos temas de diversificaci\u00f3n en las relaciones brit\u00e1nicas coloquen su acento en regi ones como Am\u00e9rica Latina, en reconocimiento a su estabilidad y sus proyecciones econ\u00f3micas a futuro. En particular, en los temas econ\u00f3micos de comercio e inversiones, existe el desaf\u00edo de lograr atraer m\u00e1s el inter\u00e9s brit\u00e1nico y reafirmar los mensajes que colocan a M\u00e9xico como un socio estrat\u00e9gico para las expectativas de vinculaci\u00f3n econ\u00f3mica del gobierno de coalici\u00f3n brit\u00e1nico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 70 En el futuro, es deseable insistir en la importancia que ha tenido y seguir\u00e1 teniendo el flujo de estudiantes hacia el Reino Unido y la necesidad de facilitar sus condiciones de desarrollo acad\u00e9mico, sobre todo a la luz de la repercusi\u00f3n que tiene en sectores de la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica y en temas donde existen ventajas comparativas para proyectos binacionales como en erg\u00eda, salud y desarrollo social. Ello implicar\u00e1 igualmente fortalecer la Red de Talentos y los contactos con universidades. En este sentido se deber\u00e1 seguir de cerca las reformas migratorias brit\u00e1nicas y europeas a fin de mantener una protecci\u00f3n a los es tudiantes mexicanos y evitar que dichas medidas afecten a su formaci\u00f3n. Siempre ser\u00e1 conveniente seguir fortaleciendo y actualizando el marco jur\u00eddico bilateral y reformular los mecanismos de difusi\u00f3n de informaci\u00f3n equilibrada sobre derechos humanos ante las principales organizaciones interesadas en el tema, con sede en Reino Unido, as\u00ed como fomentar permanentemente la cooperaci\u00f3n bilateral en temas de seguridad, procuraci\u00f3n de justicia y cooperaci\u00f3n en la lucha contra el tr\u00e1fico de drogas y otras activida des del crimen organizado transnacional, en colaboraci\u00f3n con las autoridades mexicanas competentes. 3.5.6. Conclusiones El per\u00edodo 2006 -20012 fue relevante para la consolidaci\u00f3n de los v\u00ednculos y estrategias de cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Reino Unido. La etapa de acercamiento se fortaleci\u00f3 despu\u00e9s de la transici\u00f3n gubernamental de RU durante el 2010, lo que permiti\u00f3 avanzar en un proceso de definici\u00f3n de las prioridades brit\u00e1nicas de pol\u00edtica exterior con una creciente atenci\u00f3n hacia Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico incluid o, desde una perspectiva integral. Ambos pa\u00edses han consolidado afinidades en las respectivas visiones y posicionamientos sobre temas de alta importancia como cambio c lim\u00e1tico y G20, lo que permite construir una alianza estrat\u00e9gica entre ambas naciones y m antener un amplio horizonte de posibilidades de cooperaci\u00f3n a futuro, explotando nuevas potencialidades. La diversas visitas de alto nivel dieron pie a proyectos espec\u00edficos particularmente en temas econ\u00f3micos, temas globales y regionales y en la agenda de seguridad. Destaca que el Reino Unido se ha consolidado como el primer mercado tur\u00edstico para M\u00e9xico en Europa y tercero a nivel mundial, superando a Espa\u00f1a y tan s\u00f3lo por detr\u00e1s de EUA y Canad\u00e1. M\u00e9xico enfrenta el reto de concretar una relaci\u00f3n con mayor impacto, que atraviese por un mejor conocimiento entre ambas sociedades y que contribuya al balance de nuestra pol\u00edtica exterior, aprovechando al Reino Unido como un interlocutor privilegiado para la diversificaci\u00f3n en temas de inter\u00e9s nacional como segur idad, comercio e inversi\u00f3n, desarrollo educativo y di\u00e1logo pol\u00edtico sobre temas de la agenda internacional. Para ello M\u00e9xico deber\u00e1 tomar mayores iniciativas para ganar definitivamente el inter\u00e9s brit\u00e1nico en proyectos y programas donde este pa\u00eds tiene ven tajas comparativas para el desarrollo nacional. 3.6. Relaciones con la Federaci\u00f3n de Rusia Rusia se encuentra en una etapa de reposicionamiento en el escenario internacional, en el que desarrolla una pol\u00edtica exterior multidimensional para reafirmar su presencia, expandir su capacidad de influencia y hacer valer sus intereses. En este contexto, el Presidente Vladimir Putin se ha fijado como meta dar continuidad a la modernizaci\u00f3n de las estructuras F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 71 econ\u00f3micas del pa\u00eds, as\u00ed como hacer de la econom\u00eda rusa -en el 2020 - una de las cinco econom\u00edas m\u00e1s grandes del mundo -cuando el actual PIB per c\u00e1pita de 19,700 d\u00f3lares americanos alcance los 35,000 d\u00f3lares. Una vez concluido un arduo proceso de negociaci\u00f3n de 18 a\u00f1os y finalizados todos los procesos internos, el 22 de agosto de 2012 Rusia se convirti\u00f3 en el miembro 156 de la Organizaci\u00f3n Mundial de Co mercio OMC. El pa\u00eds disminuir\u00e1 gradualmente sus aranceles en un promedio de 7.8%, a diferencia del actual 10%. Existe adem\u00e1s la disposici\u00f3n de este pa\u00eds en suprimir los visados con los pa\u00edses de la UE para 2014. 3.6.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Durante la Administraci\u00f3n del Presidente Felipe Calder\u00f3n se dio prioridad al fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico tanto en temas bilaterales como en asuntos relevantes de la agenda internacional y se busc\u00f3 la profundizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilat eral, que ofrece un amplio potencial, particularmente en lo que hace al comercio y el turismo. Los objetivos espec\u00edficos incluyeron establecer una relaci\u00f3n din\u00e1mica entre ambas Canciller\u00edas, que incluyeron encuentros entre los titulares (se llevaron a cabo seis), Viceministros y la celebraci\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas. En este contexto, tambi\u00e9n ha sobresalido el aspecto multilateral y regional, ambos considerados como un \u00e1rea propicia en la extensi\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, particularmen te en el marco de Naciones Unidas, G -20 y APEC. En el \u00e1rea econ\u00f3mica se plante\u00f3 como objetivo la identificaci\u00f3n de sectores de inter\u00e9s para el incremento del intercambio comercial. Se busc\u00f3 tambi\u00e9n incrementar sustantivamente el flujo de turistas y persona s de negocios rusas que visitan M\u00e9xico. 3.6.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas En la presente administraci\u00f3n, los encuentros a nivel de Ministros de Relaciones Exteriores se constituyeron en una valiosa herramienta de continuidad del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral . Se celebraron seis encuentros, el primero de ellos el 9 de septiembre de 2007, en el marco de la XV Reuni\u00f3n de L\u00edderes de APEC. Los Cancilleres de M\u00e9xico y Rusia destacaron su disposici\u00f3n por seguir fortaleciendo las relaciones econ\u00f3mico -comerciales, par ticularmente en materia energ\u00e9tica, hidroel\u00e9ctrica y automotriz, as\u00ed como impulsar mayores contactos empresariales y acad\u00e9micos entre ambos pa\u00edses y continuar su colaboraci\u00f3n en los foros multilaterales. Del 7 al 9 de octubre de 2008, la Secretaria Patrici a Espinosa realiz\u00f3 una visita de trabajo a Rusia (Mosc\u00fa). En esta oportunidad, se analizaron aspectos de la agenda bilateral en materia pol\u00edtica, econ\u00f3mica -comercial, consular y de cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica y educativo -cultural, as\u00ed como la colaboraci \u00f3n en materia multilateral, acordando fortalecer la relaci\u00f3n a trav\u00e9s de las reuniones de los diversos mecanismos bilaterales establecidos. Se coincidi\u00f3 adem\u00e1s en la importancia de estrechar la colaboraci\u00f3n en los principales organismos internacionales y s e reafirm\u00f3 el inter\u00e9s por seguir impulsando el di\u00e1logo G8 -G5. La Canciller mexicana se reuni\u00f3 con la Ministra de Desarrollo Econ\u00f3mico y Comercio, Elvira Nabiullina, con quien coincidi\u00f3 en la importancia de fortalecer los v\u00ednculos econ\u00f3micos e incrementar el volumen del intercambio comercial. Finalmente, la Secretari a Espinosa F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 72 sostuvo una reuni\u00f3n con el Rector de la Academia Diplom\u00e1tica rusa y dict\u00f3 la conferencia \"M\u00e9xico hoy\". Ambos Cancilleres suscribieron una Declaraci\u00f3n Conjunta que se refiere a los temas m\u00e1s relevantes del di\u00e1logo bilateral en todos sus \u00e1mbitos. (Ver: Rus -Anexo1). Durante el tercer encuentro entre la Secretaria Patricia Espinosa y el Canciller Serguei Lavrov, en el marco de la 64\u00aa AGONU (Nueva York, EUA, 28 de septiembre de 2009), ambos Cancilleres intercambiaron puntos de vista sobre el estado qu e guarda la relaci\u00f3n bilateral y la cooperaci\u00f3n en temas multilaterales. Manifestaron su inter\u00e9s en fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel y promover el intercambio econ\u00f3mico entre ambos pa\u00edses, a fin de aprovechar las oportunidades que ofrecen las e conom\u00edas mexicana y rusa. Respecto a la cooperaci\u00f3n en temas multilaterales, se abord\u00f3 el tema del cambio clim\u00e1tico, de cara a la Conferencia de Naciones Unidas sobre el tema, en Copenhague, Dinamarca, (que tuvo lugar del 7 al 18 de diciembre de 2009). Cab e destacar que el di\u00e1logo sobre temas estrat\u00e9gicos y de seguridad result\u00f3 de gran inter\u00e9s, en el contexto de la participaci\u00f3n de M\u00e9xico como miembro no permanente del Consejo de Seguridad en el periodo 2009 - 2010. El a\u00f1o 2010 marc\u00f3 el 120\u00ba aniversario del establecimiento de las relaciones diplom\u00e1ticas entre Rusia y M\u00e9xico. Entre el 15 y 16 de febrero de dicho a\u00f1o, el Ministro de Asuntos Exteriores Serguei Lavrov visit\u00f3 nuestro pa\u00eds. Uno de los temas principales abordados fue la coordinaci\u00f3n pol\u00edtica para e ncontrar soluciones efectivas a los problemas de la agenda internacional como el conflicto \u00e1rabe -israel\u00ed, el fortalecimiento de la ONU, desarme, entre otros. Asimismo, se abordaron temas de cooperaci\u00f3n en materia econ\u00f3mico -comercial, migraci\u00f3n y exploraci\u00f3 n espacial. Se suscribi\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n Conjunta del Ministro de Asuntos Exteriores de la Federaci\u00f3n de Rusia y la Secretaria de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos\". (Ver : Rus -Anexo2). Durante su estancia, el Ministro Lavrov particip\u00f3 e n la ceremonia de inauguraci\u00f3n del Centro del idioma ruso del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. La Secretaria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 con el Canciller Sergei Lavrov en el marco de la 18\u00aa Cumbre de L\u00edderes de APEC (Yokohama, Jap\u00f3n, 13 de noviembre de 201 0). Intercambiaron opiniones en torno a las celebraciones del 120 aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas, as\u00ed como de los temas relacionados con el otorgamiento de visas ordinarias y las perspectivas en torno al reconocimiento de Rusia como econom\u00eda de mercado. En lo multilateral y regional, intercambiaron ideas en torno al problema del cambio clim\u00e1tico y los preparativos de M\u00e9xico con miras a la COP -16 (dic10), as\u00ed como de la activa pol\u00edtica exterior de Rusia hacia la regi\u00f3n latinoameri cana. La segunda visita oficial a Rusia de la Secretaria Patricia Espinosa se llev\u00f3 a cabo entre el 27 y 28 de junio de 2011. En la ciudad de San Petersburgo (27 junio de 2011), la Secretaria Patricia Espinosa fue recibida por el Vicegobernador de la Ciudad de S an Petersburgo, Sr. Oseevsky Mikhail Eduardovich, con quien abord\u00f3 la realizaci\u00f3n de las jornadas culturales \"D\u00edas de M\u00e9xico en San Petersburgo\" y refrend\u00f3 el inter\u00e9s de impulsar una mayor presencia econ\u00f3mica y cultural de M\u00e9xico en este importante puerto del B\u00e1ltico. En Mosc\u00fa (28 de junio de 2011), la Titular del Ramo fue recibida por el Canciller Serguey Lavrov, con quien efectu\u00f3 una minuciosa revisi\u00f3n de los diversos temas de la agenda bilateral, destac\u00e1ndose como principal tema la decisi\u00f3n de M\u00e9xico de hacer una declaraci\u00f3n pol\u00edtica unilateral para reconocer a Rusia como econom\u00eda de mercado. Dicha declaraci\u00f3n tuvo como prop\u00f3sito fundamental fortalecer los intercambios econ\u00f3micos entre ambas naciones hasta alcanzar el potencial de sus econom\u00edas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 73 En el \u00e1 mbito de cooperaci\u00f3n especializada, la Secretaria Patricia Espinosa y el Ministro de Educaci\u00f3n y Ciencia de la Federaci\u00f3n de Rusia, Sr. Andrei Fursenko, suscribieron el Programa de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfico - T\u00e9cnica 2011 - 2013, que contempla 18 proyectos de investigaci\u00f3n conjunta, as\u00ed como la movilidad de expertos principalmente en aeron\u00e1utica, nanotecnolog\u00eda, biotecnolog\u00eda, salud y ciencias b\u00e1sicas. Se firm\u00f3 el Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en el \u00e1rea de la Cultura F\u00edsica y el Deporte entre la Comisi\u00f3n Nacional de Cultura F\u00edsica y Deporte (CONADE) y el Ministerio de Deporte, Turismo y Pol\u00edtica de la Juventud de Rusia, que permitir\u00e1 fortalecer la colaboraci\u00f3n y el intercambio existente entre deportistas y autoridades de ambos pa\u00edses. En el pl ano multilateral, la Canciller Patricia Espinosa y el Ministro Lavrov se refirieron principalmente a la reforma del Consejo de Seguridad, as\u00ed como a la participaci\u00f3n de M\u00e9xico y Rusia en el Consejo de Derechos Humanos de la ONU y el G20, el cual preside M\u00e9 xico en 2012 y Rusia en 2013. En lo relativo a los principales asuntos regionales para M\u00e9xico y Rusia, el Canciller Lavrov se refiri\u00f3 a las perspectivas de la Presidencia rusa del Mecanismo de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia -Pac\u00edfico (APEC) en 2012. La Secreta ria Patricia Espinosa sostuvo un encuentro con la Ministra de Desarrollo Econ\u00f3mico de Rusia, Sra. Elvira Nabiullina, ante quien reafirm\u00f3 el apoyo que el Gobierno de M\u00e9xico otorga a las empresas mexicanas para incrementar su participaci\u00f3n en el mercado ruso, acci\u00f3n que es prioritaria para la estrategia de diversificaci\u00f3n de los v\u00ednculos econ\u00f3micos de nuestro pa\u00eds. Se firm\u00f3 la \"Declaraci\u00f3n Conjunta del Ministro de Asuntos Exteriores de la Federaci\u00f3n de Rusia y la Secretaria de Relaciones Exteriores de los Est ados Unidos Mexicanos\". (Ver: Rus -Anexo3). Adicionalmente, la Secretaria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 con el Secretario del Consejo de Seguridad de Rusia, Sr. Igor Ivanov (M\u00e9xico, 2 de diciembre de 2006), quien particip\u00f3 en la Ceremonia de Transmisi\u00f3n del M ando del Poder Ejecutivo Federal. El Secretario Ivanov destac\u00f3 la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mico -comercial, energ\u00e9tica y t\u00e9cnico -cient\u00edfica como las \u00e1reas de mayores posibilidades en el marco de la relaci\u00f3n bilateral. Destac\u00f3 la necesidad de estrechar la coordinaci \u00f3n de ambos pa\u00edses en el \u00e1mbito multilateral. El intenso di\u00e1logo bilateral se vio reforzado a nivel de Viceministros. L as reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas ofrecieron una oportunidad invaluable para revisar a detalle todos los aspectos de la r elaci\u00f3n bilateral. La VII Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo se llev\u00f3 a cabo el 19 de octubre de 2007 en Mosc\u00fa y fue copresidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Viceministro ruso de Asuntos Exteriores para Am \u00e9rica, Serguey Kisliak. Se revis\u00f3 la agenda bilateral destacando el inter\u00e9s por mantener el alto nivel del di\u00e1logo pol\u00edtico y explorar mecanismos que permitan aprovechar al m\u00e1ximo el potencial econ\u00f3mico - comercial de la relaci\u00f3n, se intercambiaron puntos d e vista sobre los principales temas multilaterales y problemas del escenario internacional y se destac\u00f3 el nivel de cooperaci\u00f3n en el marco de organismos internacionales como APEC, OMC y OCDE. Ambos Vicecancilleres manifestaron el compromiso de seguir cola borando en el Di\u00e1logo Ampliado con los principales pa\u00edses desarrollados y el Proceso de Heiligendamm. El 22 de septiembre de 2010, se llev\u00f3 a cabo en Nueva York un encuentro de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda Bezaury, con el Vicem inistro de Relaciones Exteriores de la Federaci\u00f3n Rusa, Sr. Serguey Riabkov. (Ver: Rus -Anexo4). Confirmaron la excelente relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses, la cual se ha visto evidenciada en el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 74 incremento de los intercambios comerciales y el turismo. Entre otros temas abordados sobresalieron los preparativos de la COP -16 y el ingreso de Rusia a la OMC. El Viceministro Serguey Riabkov llev\u00f3 a cabo una visita a M\u00e9xico, el 12 de diciembre del 2011 para copresidir junto con la Subsecretaria Lourdes Aranda, el VIII Re uni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo M\u00e9xico -Rusia\".(Ver:Rus - Anexo5). Se trataron diversos temas de la agenda bilateral, particularmente en relaci\u00f3n con el fortalecimiento del marco jur\u00eddico en temas de seguridad, narcotr\u00e1 fico y crimen organizado, as\u00ed como para impulsar las relaciones econ\u00f3micas, de inversi\u00f3n y el turismo. En este contexto, tanto la Subsecretaria Aranda como el Viceministro Riabkov se refirieron a los trabajos de la V Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Coopera ci\u00f3n Econ\u00f3mica, Comercial, Cient\u00edfico -T\u00e9cnica y de Transporte Mar\u00edtimo M\u00e9xico -Federaci\u00f3n de Rusia, evento encabezado por el Secretario de Econom\u00eda, Bruno Ferrari y el Ministro de Educaci\u00f3n y Ciencia ruso, Andrei Fursenko. En lo regional, las delegaciones intercambiaron opiniones y posturas en torno a la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, particularmente en relaci\u00f3n con la entrada en funciones de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC) y a las perspectivas del Acuerdo de Integraci\u00f3n Profunda del Pac\u00edfico y a los v\u00ednculos de ambos pa\u00edses con Estados Unidos. La parte rusa explic\u00f3 su papel en la regi\u00f3n del C\u00e1ucaso y Asia Central, as\u00ed como los preparativos que su Gobierno est\u00e1 llevando a cabo con miras a la XX Cumbre de APEC, que se celebra en Vla divostok en septiembre del 2012, y las prioridades en las que centra la Presidencia de su pa\u00eds El 120\u00b0 aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas signific\u00f3 una importante ocasi\u00f3n para hacer una revisi\u00f3n de los v\u00ednculos bilaterales. En este marco, el Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo, visit\u00f3 Mosc\u00fa del 8 al 10 de diciembre del 2010. Durante su estancia sostuvo un encuentro de trabajo con el Viceministro de Relaciones Exteriores Serguei Riabkov, a quien manifest\u00f3 la satisfacci\u00f3 n del Gobierno de M\u00e9xico por los s\u00f3lidos lazos de amistad y cooperaci\u00f3n que M\u00e9xico y Rusia han construido e hizo entrega del mensaje firmado que la Secretaria Patricia Espinosa dirigi\u00f3 a su hom\u00f3logo ruso. Asimismo, destac\u00f3 el pleno apoyo de M\u00e9xico a las a spiraciones de ingreso de Rusia a la OMC. El Director General para Europa ofreci\u00f3 una ponencia en la Academia Diplom\u00e1tica rusa, haciendo referencia a la efem\u00e9ride que ambos pa\u00edses celebraron de manera conjunta. (Ver: Rus -Anexo6). Por su parte, el Director General para Am\u00e9rica Latina del Ministerio del Exterior, Yuri P. Kourchaguin, visit\u00f3 M\u00e9xico los d\u00edas 15 y 16 de diciembre de 2010. Copresidi\u00f3 con la Subsecretaria Lourdes Aranda los eventos del 120\u00b0 aniversario de relaci\u00f3n M\u00e9xico -Rusia (15dic10) y se reuni \u00f3 con el Director General para Am\u00e9rica Latina Jos\u00e9 Ignacio Pi\u00f1a Rojas, con quien intercambi\u00f3 puntos de vista sobre la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n, en particular la situaci\u00f3n de Honduras, y las relaciones de M\u00e9xico y Rusia con Cuba y Brasil. Fueron abordados los diferentes mecanismos de integraci\u00f3n en la regi\u00f3n latinoamericana, la cooperaci\u00f3n en materia de seguridad con Centroam\u00e9rica y los convenios de supresi\u00f3n de visas de Rusia con diversos pa\u00edses latinoamericanos. Se registr\u00f3 adem\u00e1s un constante intercambio en el \u00e1mbito pol\u00edtico en otros niveles. Destaca la visita a M\u00e9xico del Director General para Am\u00e9rica Latina de la Canciller\u00eda rusa, Emb. Alexander Dogadin, el 2 de junio de 2008, quien tambi\u00e9n sostuvo un encuentro de trabajo con el Director General para Am\u00e9r ica Latina y el Caribe con quien dialog\u00f3 sobre las F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 75 principales l\u00edneas de la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico hacia la regi\u00f3n latinoamericana, con el Director General Adjunto de Desarrollo Social -Humano y Sustentable H\u00e9ctor Arturo Barrio Gonz\u00e1lez, qui\u00e9n present \u00f3 a la parte rusa las l\u00edneas generales del Plan Puebla Panam\u00e1, y el Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo, con quien trat\u00f3 temas de la agenda bilateral en materia pol\u00edtica (visitas y encuentros pendientes), econ\u00f3mico -comercial, cient\u00edfico -t\u00e9cnica, educativo -cultural y se hizo una revisi\u00f3n del marco jur\u00eddico en negociaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la seguridad, destacan la visita a M\u00e9xico del Vice -Director del Servicio Federal de Seguridad y Jefe del Servicio de Guarda fronteras de la Federaci\u00f3n de Rusi a, Gral. Vladimir E. Pronichev (18 y 19 de diciembre del 2010), quien se reuni\u00f3 con el Coordinador de Relaciones Internacionales del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n -INAMI - Rolando Garc\u00eda Alonso, e intercambi\u00f3 ideas sobre el tema de seguridad nacional y de fronteras en M\u00e9xico y Rusia. Del 26 al 29 de noviembre de 2011 visit\u00f3 M\u00e9xico el Secretario del Consejo de Seguridad de la Federaci\u00f3n de Rusia Nikolay P. Patrushev, quien se encontr\u00f3 con los titul ares de la SEDENA, SEGOB, SSP, y abord\u00f3 temas relacionados c on el combate al narcotr\u00e1fico y crimen organizado, as\u00ed como las experiencias de M\u00e9xico a ese respecto. Miembros de su comitiva se encontraron adem\u00e1s con altos funcionarios de la SEMAR. En el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n, las reuniones institucionales permitie ron dar seguimiento a las iniciativas de cooperaci\u00f3n bilateral. Durante la IV Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica -Comercial, Cient\u00edfico -T\u00e9cnica y de Transporte Mar\u00edtimo (Mosc\u00fa, 7 -8 de diciembre de 2009), se revisaron las \u00e1reas prioritaria s para la cooperaci\u00f3n, como nanotecnolog\u00eda, energ\u00eda nuclear y exploraci\u00f3n del espacio ultraterrestre con fines pac\u00edficos, as\u00ed como la programaci\u00f3n 2010 - 2011 y sus mecanismos de financiamiento. La V Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, C omercial, Cient\u00edfico - T\u00e9cnica y de Transporte Mar\u00edtimo M\u00e9xico -Federaci\u00f3n de Rusia (M\u00e9xico, 12 y13 de diciembre del 2011). - Fue encabezada por el Secretario de Econom\u00eda Bruno Ferrari y el Ministro de Educaci\u00f3n y Ciencia ruso Andrei Fursenko. Entre los temas abordados figuraron: a) Revisi\u00f3n de la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica de Rusia y M\u00e9xico y de la colaboraci\u00f3n en materia de comercio e inversi\u00f3n entre los dos pa\u00edses; b) Cooperaci\u00f3n en asuntos aduaneros; c) Cooperaci\u00f3n en materia agropecuaria; d) Cooperaci\u00f3n en m ateria de comunicaciones y transportes; e) Cooperaci\u00f3n en materia de salud; f) Cooperaci\u00f3n en materia de turismo; g) Cooperaci\u00f3n en materia de energ\u00eda; y, h) Cooperaci\u00f3n cient\u00edfica -t\u00e9cnica. 3.6.3. Marco j ur\u00eddico Destacan las Declaraciones Conjuntas entre Ministros de Asuntos Exteriores, que son un fiel reflejo de la evoluci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral. Asimismo, se registran nuevos instrumentos en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n, que permitir\u00e1n la ejecuci\u00f3n de proyectos espec\u00edficos entre instituciones esp ecializadas de ambos pa\u00edses. \"Comunicado Conjunto del Ministro de Asuntos Exteriores de la Federaci\u00f3n de Rusia, Serguey Lavrov y la Secretaria de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos\", Patricia Espinosa (Federaci\u00f3n de Rusia, 9 de octubre d el 2008). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 76 \"Declaraci\u00f3n Conjunta del Ministro de Asuntos Exteriores de la Federaci\u00f3n de Rusia, Serguey Lavrov y la Secretaria de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos, Patricia Espinosa\". (M\u00e9xico, 16 de febrero del 2010). \"Declaraci\u00f3n Conjun ta del Ministro de Asuntos Exteriores de la Federaci\u00f3n de Rusia, Serguey Lavrov y la Secretaria de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos, Patricia Espinosa\". (Federaci\u00f3n de Rusia, 28 de junio de 2011). Programa de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica y Cien t\u00edfica M\u00e9xico -Rusia 2011 -2012 (Mosc\u00fa, 28 de junio del 2011). - Firmado entre la Secretaria Patricia Espinosa y el Ministro de Educaci\u00f3n y Ciencia de la Federaci\u00f3n de Rusia, Sr. Andrei Fursenko. Memor\u00e1ndum sobre Cooperaci\u00f3n en el \u00c1rea de Cultura F\u00edsica y Dep orte entre el Ministerio de Deporte, Turismo y Pol\u00edtica de la Juventud de la Federaci\u00f3n de Rusia y la Comisi\u00f3n Nacional de Cultura F\u00edsica y Deporte de los Estados Unidos Mexicanos - CONADE - (Mosc\u00fa, 28 de junio del 2011). - Firmado entre el Embajador de M\u00e9xic o en la Federaci\u00f3n de Rusia, Alfredo Rogerio P\u00e9rez Bravo, y el Viceministro de Deporte, Turismo y Pol\u00edtica de la Juventud de la Federaci\u00f3n de Rusia, Pavel Kolobkov. 3.6.4. Principales logros y resultados Rusia es un socio prioritario con el cual se ha forjado un constructivo di\u00e1logo pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Las celebraciones del CXX aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas en ambas C anciller\u00edas (diciembre de 2010) ratificaron el deseo de ambos pa\u00edses para continuar explorando nuevas \u00e1reas de cooper aci\u00f3n, principalmente en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico -comercial, cient\u00edfico -t\u00e9cnico, t\u00e9cnico -militar y educativo -cultural. Un tema que fue una constante en las relaciones bilaterales y al que se le dio soluci\u00f3n durante la presente administraci\u00f3n fue la solicitud rusa de reconocimiento como econom\u00eda de mercado. A trav\u00e9s del di\u00e1logo con las dependencias gubernamentales involucradas, notoriamente la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, y sectores productivos relevantes se logr\u00f3 emitir una declaraci\u00f3n unilateral de car\u00e1cter pol\u00edti co que expresa el reconocimiento de M\u00e9xico a Rusia como econom\u00eda de mercado, en la perspectiva de consolidar un mayor intercambio entre las estructuras comerciales y financieras de ambos pa\u00edses. Con la finalidad de impulsar la promoci\u00f3n tur\u00edstica y comerci al, y como parte de las nuevas medidas de facilitaci\u00f3n migratoria impulsadas por el Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa, se contempl\u00f3 el otorgamiento de diversas facilidades migratorias a los nacionales rusos, entre las que se incluyen la visa de larga dur aci\u00f3n, entradas m\u00faltiples, estancias por 180 d\u00edas, el uso del Sistema de Documentaci\u00f3n Migratoria (SIDOMI) y Sistema de Autorizaci\u00f3n Electr\u00f3nica (SAE). De esta manera, en 2010 ingresaron a territorio nacional 27,137 nacionales rusos, mientras que para fina les de 2011 la cifra ascendi\u00f3 a 60,000. Rusia cerr\u00f3 su mercado a la carne de pollo y cerdo mexicana tras el brote de influenza. En septiembre de 2010 la Embajada de M\u00e9xico en Mosc\u00fa remiti\u00f3 al Servicio Federal de Vigilancia Veterinaria y Fitosanitaria de la Federaci\u00f3n Rusa 150 ejemplares del certificado para exportaci\u00f3n de carne mexicana. Dichos documentos, que tienen alto grado de seguridad y que fueron previamente consensuados por las autoridades sanitarias de ambos pa\u00edses, fueron aceptados por las autorid ades rusas en todos los puntos aduanales y portuarios de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 77 Rusia, con lo que se logr\u00f3 la reapertura del mercado ruso a los productos c\u00e1rnicos mexicanos. Otro de los aspectos sobresalientes es el creciente di\u00e1logo entre las entidades de seguridad rusas y mexi canas, en temas como el combate al crimen organizado y narcotr\u00e1fico y la seguridad de fronteras. 3.6.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar Rusia seguir\u00e1 desempe\u00f1ando en los a\u00f1os por venir un papel fundamental para la seguridad y estabilidad internacional. El gobierno ruso ha mostrado un inter\u00e9s importante por reforzar sus lazos con Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico deber\u00eda aprovechar esta disposici\u00f3n y continuar en la construcci\u00f3n de una agenda diferenciada que privilegie el di\u00e1logo pol\u00edtico franco y continuo, as\u00ed como la construcci\u00f3n de v\u00ednculos cada vez m\u00e1s s\u00f3lidos en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, comercial, tur\u00edstico y de inversiones. Con Rusia existe un anda miaje institucional s\u00f3lido que permite dar seguimiento a una gran variedad de aspectos de la relaci\u00f3n bilateral. En este sentido, resulta prioritario dar continuidad a los mecanismos bilaterales de di\u00e1logo y consultas, como reuniones anuales entre cancille res, comisiones mixtas y mecanismos de consultas pol\u00edticas. El di\u00e1logo interparlamentario deber\u00e1 seguir promovi\u00e9ndose con la programaci\u00f3n de visitas rec\u00edprocas de los grupos parlamentarios de amistad. Ser\u00eda pertinente fomentar a\u00fan m\u00e1s la vinculaci\u00f3n entre gobiernos locales y otras instituciones fuera de las capitales. Las relaciones directas entre universidades y centros de investigaci\u00f3n han mostrado ser un campo f\u00e9rtil para el surgimiento de novedosas iniciativas y el fortalecimiento de las relaciones de cooperaci\u00f3n educativa y cultural. En el \u00e1mbito jur\u00eddico, existe un gran n\u00famero de iniciativas pendiente de concretarse en \u00e1mbitos como el cultural, cient\u00edfico, de transporte mar\u00edtimo y a\u00e9reo, inversiones, asistencia penal, cooperaci\u00f3n en materia de energ\u00eda nuclear, entre otros. Resulta fundamental evaluar de manera cr\u00edtica cu\u00e1les de estas propuestas siguen teniendo vigencia, para concentrar los esfuerzos de negociaci\u00f3n en aquellos instrumentos que por su tem\u00e1tica y trascendencia tengan un mayor impacto en la relaci\u00f3n bilateral. Las relaciones econ\u00f3micas y comerciales observan una tendencia muy positiva en los \u00faltimos seis a\u00f1os, con importantes logros en sectores como el agropecuario. Para lograr que alcancen todo su potencial, es menester continuar con los es fuerzos para aumentar espacios a los productos y servicios mexicanos en el mercado ruso, as\u00ed como diversificar la presencia de empresas mexicanas en Rusia. Estos esfuerzos no se circunscriben \u00fanicamente al \u00e1mbito de promoci\u00f3n, sino que requieren en buena m edida de un seguimiento continuo frente a autoridades sobre temas de reglamentaci\u00f3n y normas t\u00e9cnicas. En este sentido, es pertinente considerar el reforzamiento de la plantilla de la Embajada dedicada a estas actividades, inclusive con personal asimilado de la SAGARPA y otras dependencias. Es fundamental continuar los esfuerzos para fortalecer la tendencia a la alza de los flujos de turistas rusos a M\u00e9xico, tanto con actividades de promoci\u00f3n de destinos como con el fortalecimiento de la interconexi\u00f3n a\u00e9rea. Para esto, ser\u00eda relevante considerar la presencia permanente del Consejo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica y/o SECTUR en Mosc\u00fa. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 78 En el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n, la intenci\u00f3n rusa de abrir un Centro Ruso de Ciencia, Cultura e Informaci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico deber\u00e1 ser aprovechada para fortalecer las relaciones en este \u00e1mbito. En particular, es necesario robustecer el programa de becas bilateral, para que beneficie de manera efectiva a los estudiantes mexicanos que busquen oportunidades de educaci\u00f3n en ese pa\u00ed s, parti cularmente para estudios de pos grado. 3.6.6. Conclusiones Europa en su conjunto, y de manera particular la regi\u00f3n del Este, se presenta como un espacio potencial para M\u00e9xico, considerando para ello, la edificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de bases pol\u00edticas que gra dualmente se han instalado. Dichas bases respaldar\u00edan el impulso de novedosas pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mico -comercial y de inversiones con gran parte de pa\u00edses cuyos mercados a\u00fan est\u00e1n pendientes por explotar para M\u00e9xico. Existe un mutuo reconocimient o respecto del papel de M\u00e9xico y Rusia en el contexto de sus respectivas regiones y a nivel internacional, lo que podr\u00eda hacer posible -en el corto o mediano plazo - elevar, en t\u00e9rminos formales, el marco de las relaciones pol\u00edticas a un nivel estrat\u00e9gico. Ambos pa\u00edses cuentan con las capacidades potenciales que podr\u00edan hacer posible alcanzar mayor cercan\u00eda en las diversas esferas de la cooperaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como una mayor intensificaci\u00f3n de di\u00e1logo en lo multilateral y regional. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 79 4. ACCIONES REALIZADAS Y RESULTADOS ALCANZADOS CON PA\u00cdSE S CUYAS RELACIONES EST\u00c1N CAT ALOGADAS COMO PRIORITARIAS O CON P OSIBILIDADES INMEDIATAS DE CONVERTIRSE EN ESTRAT\u00c9GICAS Existe un segundo nivel de intensidad en los contactos con Europa, caracterizado por un acercamiento con o tros pa\u00edses que ofrecen diversas oportunidades de cooperaci\u00f3n en favor de los intereses nacionales de M\u00e9xico. Este acercamiento se ha incrementado de manera gradual y ha materializado resultados concretos en diversos campos como el cultural educativo, cien t\u00edfico t\u00e9cnico, energ\u00e9tico, medio ambiente, forestal y multilateral, entre otros. En este horizonte de las relaciones consideradas importantes para M\u00e9xico se encuentran: Austria, Noruega, Pa\u00edses Bajos, Portugal, Suiza, Turqu\u00eda y el Vaticano. 4.1. Relaciones c on la Rep\u00fablica de Austria Austria desempe\u00f1a un activo papel a nivel internacional, particularmente a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Los ejes que orientan la pol\u00edtica exterior austriaca son la prevalencia del derecho internacional, la li bertad, la democracia, los derechos h umanos, el respeto al Estado de Derecho, la protecci\u00f3n al medio ambiente, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n para el desarrollo. M\u00e9xico y Austria tienen una relaci\u00f3n privilegiada a la luz de las coincidencias que ambos pa\u00edses mantienen en el \u00e1mbito multilateral. Vien a es la tercera sede m\u00e1s grande de las Naciones Unidas y de otros organismos internacionales, raz\u00f3n por la que M\u00e9xico busca consolidar una mayor presencia en el pa\u00eds y en los foros prioritarios mundiales que alberga su capital. 4.1.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos M\u00e9xico tiene como objetivo intensificar el di\u00e1logo pol\u00edtico con las autoridades austriacas en el marco de organismos internacionales de gran relevancia considerando las amplias coincidencias que existen entre ambos pa\u00edses en el \u00e1mbi to multilateral. Nuestro pa\u00eds asigna gran relevancia a: 1) fortalecer los v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n y amistad; 2) consolidar las relaciones comerciales, de inversi\u00f3n y turismo; 3) explorar y alentar nuevas v\u00edas de concertaci\u00f3n pol\u00edtica. El \u00e1mbito cultural constituye uno de los pilares de la relaci\u00f3n bilateral. M\u00e9xico tiene particular inter\u00e9s en la promoci\u00f3n de la cultura mexicana en ese pa\u00eds y privilegia el di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel con el fin de consolidar el entendimiento mutuo en esta materia. M\u00e9xico es el \u00fanico pa\u00eds latinoamericano con el que Austria mantiene un amplio convenio de cooperaci\u00f3n cultural. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 80 Los objetivos espec\u00edficos que nuestro pa\u00eds desarrolla con Austria se sintetizan en la interlocuci\u00f3n con autoridades gubername ntales y privadas al m\u00e1s alto nivel; identificaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas de inter\u00e9s para el comercio y la inversi\u00f3n; nuevos interlocutores en los distintos niveles de gobierno tanto federal como estatal, ejecuci\u00f3n de iniciativas conjuntas en el \u00e1mbito multilate ral, y desarrollo de un activo programa de cooperaci\u00f3n cultural. 4.1.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas La relaci\u00f3n que el Gobierno de M\u00e9xico sostiene con la Rep\u00fablica de Austria es considerada prioritaria dentro de la agenda mexicana, debido principalme nte a la convergencia de posiciones en temas multilaterales y al dinamismo de la cooperaci\u00f3n. La primera visita de trabajo de la Secretaria Patricia Espinosa, se llev\u00f3 a cabo del 30 de enero al 6 de febrero de 2007. En esta ocasi\u00f3n la Secretaria Espinosa sostuvo encuentros con el Presidente Federal, Heinz Fischer; con el entonces Canciller Federal Alfred Gusenbauer; con su entonces hom\u00f3loga, Ursula Plassnik y con los titulares de organismos multilaterales con sede en Viena, con quienes intercambi\u00f3 opinione s sobre temas prioritarios de la agenda bilateral, multilateral y regional. (Ver: Aua -Anexo1). La Secretaria Patricia Espinosa se reuni\u00f3 nuevamente con su entonces hom\u00f3loga Ursula Plassnik en el marco de la 62\u00aa AGONU (Nueva York, 25 de septiembre de 2007). Ambas intercambiaron puntos de vista sobre el estado de la relaci\u00f3n bilateral, los aspectos econ\u00f3mico -comerciales y la cooperaci\u00f3n en materia educativa y cultural. En cuanto a temas multilaterales, destacaron el proceso de reforma de la ONU al tiempo que se congratularon por el intercambio de votos logrado entre la candidatura de Austria y la de M\u00e9xico al Consejo de Seguridad de la ONU, como miembros no permanentes, para el periodo 2009 -2010. Ambos pa\u00edses desarrollaron una intensa colaboraci\u00f3n durante su p eriodo en el Consejo de Seguridad. En su segunda visita de trabajo a Austria, del 31 de agosto al 2 de septiembre de 2010, la Secretaria Espinosa se reuni\u00f3 con el Vicecanciller Federal y Ministro de Asuntos Europeos e Internacionales Michael Spindelegger; con el Director Ejecutivo designado de la ONUDD Yuri Fedotov; el Director General del Organismo Internacional de Energ\u00eda At\u00f3mica (OIEA), Yukiya Amano, y con el Secretario General de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) Abdalla Salem El -Badri, con quienes intercambi\u00f3 opiniones sobre diversos temas de la agenda multilateral, en particular los preparativos para la 16\u00b0 Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP16) y de la 6\u00b0 Reuni\u00f3n de la s Partes del Protocolo de Kyoto (CMP6). La Canciller Espinosa y el Vicecanciller Federal Spindelegger inauguraron de manera conjunta la exposici\u00f3n \"Retrospectiva de Frida Kahlo\" que se exhibi\u00f3 con gran \u00e9xito en el Museo Bank Austria Kuntsforum del 1 de sep tiembre al 5 de diciembre de 2010. (Ver : Aua -Anexo2). Durante 2011, los Ministros del Exterior de M\u00e9xico y Austria se encontraron en dos ocasiones: al margen de la 41\u00b0 reuni\u00f3n del Foro Econ\u00f3mico Mundial (Davos, Suiza 27 de enero de 2011), y en el Segmento de Alto Nivel del D\u00e9cimo Sexto periodo ordinario de sesiones del Consejo de Derechos Humanos (Ginebra, Suiza, 28 de febrero al 1 marzo de 2011). En estos encuentros abordaron temas de la agenda bilateral, la colaboraci\u00f3n en temas de mutuo inter\u00e9s en el \u00e1mb ito multilateral e intercambiaron puntos de vista en torno a esquemas de cooperaci\u00f3n cultural entre M\u00e9xico y Austria. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 81 En su tercer viaje de trabajo a Austria, del 13 al 15 de marzo de 2012, la Secretaria Espinosa se entrevist\u00f3 de nueva cuenta con el Vicec anciller Federal y Ministro de Asuntos Europeos e Internacionales, Dr. Michael Spindelegger, y con la Ministra Federal de Educaci\u00f3n, Arte y Cultura, Dra. Claudia Schmied. En las conversaciones con su hom\u00f3logo austriaco, la Secretaria abord\u00f3 distintos temas de la relaci\u00f3n bilateral y renov\u00f3 las invitaciones al Presidente de la Rep\u00fablica de Austria, Heinz Fischer, y al Ministro Spindelegger, para que realicen visitas a M\u00e9xico. En la reuni\u00f3n con la Ministra Schmied, se abordaron los proyectos m\u00e1s importantes d e cooperaci\u00f3n educativa y cultural, destacando la instalaci\u00f3n en agosto de 2011 del Colegio Austriaco Mexicano en la ciudad de Quer\u00e9taro, la cual contribuir\u00e1 a fortalecer la presencia cultural de Austria en M\u00e9xico, as\u00ed como a promover intercambios educativ os en beneficio de ambas sociedades. Por su parte, la Subsecretaria de Relaciones Exteriores Lourdes Aranda realiz\u00f3 dos visitas de trabajo a Viena (1 -2 de septiembre de 2010 y 20 -21 de enero de 2011), las cuales tuvieron como objetivo estrechar el di\u00e1logo pol\u00edtico y continuar con las negociaciones en torno a temas de cooperaci\u00f3n cultural. 4.1.3. Marco j ur\u00eddico El marco jur\u00eddico entre M\u00e9xico y Austria permaneci\u00f3 estable, s\u00f3lo se registr\u00f3 la negociaci\u00f3n y firma del Protocolo entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica de Austria que modifica el Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en materia de Impuestos sobre la Renta y sobre el Patrimonio, y su Protocolo. Este instrumento fue adoptado en Viena, el 18 de septiem bre de 2009 y entr\u00f3 en vigor el 1\u00b0 de julio de 2010. (Ver: Aua-Anexo3). 4.1.4. Principales logros y resultados Particularmente se destaca como uno de los logros m\u00e1s significativos alcanzados durante este lustro en la relaci\u00f3n bilateral, el gran dinamismo y fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico con Austria. M\u00e9xico desarroll\u00f3 una importante colaboraci\u00f3n en el marco de foros internacionales prioritarios como el Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, en donde ambos pa\u00edses coincidieron como miembros no per manentes en el periodo 2009 -2010. M\u00e9xico y Austria desarrollaron una intensa colaboraci\u00f3n en temas como el de ni\u00f1os en conflictos armados y han impulsado iniciativas conjuntas en materia de desarme, por mencionar s\u00f3lo algunos \u00e1mbitos. Ambos pa\u00edses dieron c ontinuidad a diversas iniciativas de cooperaci\u00f3n a partir de los encuentros bilaterales en diferentes niveles, lo que ha permitido actualizar los principales temas de la agenda bilateral a pesar de que no existe un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilatera les. M\u00e9xico y Austria tambi\u00e9n profundizaron sus v\u00ednculos culturales a partir de diversas iniciativas, entre las que sobresale el establecimiento del Colegio Austriaco Mexicano en Quer\u00e9taro en agosto de 2011. Por su parte, M\u00e9xico ha logrado consolidarse co mo el \u00fanico pa\u00eds latinoamericano que cuenta en Austria desde 1996 con un espacio cultural propio, el Instituto cultural Mexicano. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 82 4.1.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a d esarrollar Es fundamental para nuestro pa\u00eds mantener la din\u00e1mica de interlocuci\u00f3n alcanzada con las autoridades austriacas a fin de dar continuidad a la estrecha cooperaci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos. La cooperaci\u00f3n cultural representa uno de los pilares de la relac i\u00f3n bilateral. M\u00e9xico continuar\u00e1 trabajando para mantener el dinamismo y excelente nivel de intercambio educativo, al propio tiempo que se buscar\u00e1 privilegiar las iniciativas tendientes a fortalecer la presencia cultural de ambos pa\u00edses. Con el objeto de aprovechar las oportunidades que ofrecen las econom\u00edas de ambos pa\u00edses, se considera importante que nuestro pa\u00eds privilegie el desarrollo de visitas rec\u00edprocas de misiones empresariales que podr\u00edan generar beneficios mutuos. 4.1.6. Conclusiones En el pe riodo 2006 -2012, M\u00e9xico mantuvo e increment\u00f3 el buen nivel de entendimiento pol\u00edtico que caracteriza la relaci\u00f3n con la Rep\u00fablica de Austria. Un ejemplo claro de la cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito multilateral fue durante el bienio 2009 -2010, en que ambos pa\u00edses participaron como miembros no permanentes del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas. En el plano cultural la relaci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido muy productiva gracias a la amplia agenda de actividades de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n cultural impulsadas por la Embajad a, que han permitido difundir de manera continua una imagen adecuada y positiva de M\u00e9xico, as\u00ed como por el fluido di\u00e1logo con las autoridades austriacas en torno al tema del Penacho del M\u00e9xico Antiguo y el establecimiento en agosto de 2011del Colegio Austr iaco Mexicano en Quer\u00e9taro, en el marco de la cooperaci\u00f3n educativa. Es fundamental para nuestro pa\u00eds mantener la din\u00e1mica de interlocuci\u00f3n alcanzada con las autoridades austriacas a fin de dar continuidad a la estrecha cooperaci\u00f3n alcanzada en diferentes \u00e1mbitos de la relaci\u00f3n, especialmente el di\u00e1logo pol\u00edtico y la cooperaci\u00f3n cultural. 4.2. Relaciones con el Reino de los Pa\u00edses Bajos En el caso de los Pa\u00edses Bajos, se trata tambi\u00e9n de un actor destacado en la regi\u00f3n latinoamericana y de un socio econ\u00f3mico privilegiado de M\u00e9xico, cuya inversi\u00f3n directa ha llegado a alcanzar niveles incluso superiores a los de la inversi\u00f3n estadounidense . Tal fue el caso en 2010, lo cual da cuenta del creciente inter\u00e9s de los neerlandeses por invertir en M\u00e9xico y ampliar el tipo de negocios e inversi\u00f3n que han desarrollado en la regi\u00f3n latinoamericana. Existen, adem\u00e1s, intereses por aprovechar su capac idad de combate a la delincuencia organizada trasnacional, as\u00ed como su manejo del agua y de residuos t\u00f3xicos. Estos y otros campos de la experiencia neerlandesa, sumado a su creciente inter\u00e9s en invertir en M\u00e9xico, colocan a los Pa\u00edses Bajos como un event ual socio estrat\u00e9gico de M\u00e9xico a condici\u00f3n de fortalecer los v\u00ednculos asimismo, en otras \u00e1reas de cooperaci\u00f3n. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 83 Por las caracter\u00edsticas de su econom\u00eda y el papel que juegan en el escenario internacional, los Pa\u00edses Bajos son uno de los socios clave que tie ne M\u00e9xico en el mundo desarrollado. Adem\u00e1s de que es el segundo inversionista de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y est\u00e1 entre los diez pa\u00edses con los que M\u00e9xico realiza el grueso de su comercio exterior, constituyen un importante aliado en los foros interna cionales debido a la similitud de puntos de vista y posiciones con respecto a muchos temas de la agenda multilateral. Pa\u00edses Bajos ha consolidado su presencia en nuestro pa\u00eds durante la \u00faltima d\u00e9cada, en particular, en el per\u00edodo comprendido de 2009 a 201 1. Este pa\u00eds es en la actualidad uno de los principales socios comerciales de M\u00e9xico y es el origen de un flujo considerable de inversi\u00f3n extranjera directa (IED) en nuestro pa\u00eds, la cual incluso super\u00f3 en 2010 la inversi\u00f3n proveniente de los Estados Unido s. Las relaciones entre M\u00e9xico y Pa\u00edses Bajos se han intensificado y se han dotado de mayores contenidos. Entre 2006 y 2011 el Presidente de M\u00e9xico y el Primer Ministro de los Pa\u00edses Bajos, Jan Peter Balkenende , se reunieron en el marco de la V reuni\u00f3n cum bre Am\u00e9rica Latina - Uni\u00f3n Europea (17 de mayo de 2008) en Lima, Per\u00fa y han coincidido en las reuniones cumbre del G -20. En dicha etapa, el acercamiento pol\u00edtico entre ambos pa\u00edses recibi\u00f3 un fuerte impulso con la visita de Estado a M\u00e9xico de la Reina Bea trix en noviembre de 2009 y con un encuentro a nivel de cancilleres. Adem\u00e1s de que Pa\u00edses Bajos juega un destacado papel como inversionista en nuestro territorio, la importancia de este pa\u00eds radica tambi\u00e9n en su peso internacional. Adicionalmente se encuen tra a la vanguardia en materia de agricultura, manejo de agua y combate al narcotr\u00e1fico, entre otros temas. Su posici\u00f3n geogr\u00e1fica, particularmente favorable, le permite desarrollar una importante actividad comercial, especialmente orientada al tr\u00e1nsito e ntre Europa y ultramar. Por ello, la relaci\u00f3n con Pa\u00edses Bajos es prioritaria para nuestro pa\u00eds y abre las posibilidades para profundizar los v\u00ednculos a fin de lograr consolidar una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica. 4.2.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Durante el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2006 y 2012, M\u00e9xico busc\u00f3 fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel y las relaciones econ\u00f3micas con los pa\u00edses del Benelux (B\u00e9lgica, Luxemburgo y los Pa\u00edses Bajos). En particular con este \u00faltimo, era neces ario nutrir los v\u00ednculos en materia pol\u00edtica con el fin de propiciar una relaci\u00f3n m\u00e1s equilibrada que lograse posicionarse a la par de los avances comerciales y de inversi\u00f3n entre ambos pa\u00edses, los cuales han alcanzado una din\u00e1mica propia y avanzan r\u00e1pidam ente. M\u00e9xico busc\u00f3 un acercamiento con las autoridades neerlandesas en el marco de foros internacionales y fue receptivo al inter\u00e9s de la Reina Beatrix de visitar nuestro pa\u00eds acompa\u00f1ada de una importante delegaci\u00f3n empresarial, lo cual sent\u00f3 las bases para diversos compromisos, no s\u00f3lo en la esfera pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n en la privada, mismos que han contribuido y contribuir\u00e1n al fortalecimiento de los v\u00ednculos de amistad y cooperaci\u00f3n bilateral. Uno de los objetivos primordiales de M\u00e9xico a lo largo de este sexenio, fue consolidar una visita del Primer Ministro de Pa\u00edses Bajos a M\u00e9xico, tarea que no fue concretada debido, F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 84 entre otras causas, al cambio de gobierno en Pa\u00edses Bajos y a la cargada age nda de trabajo de ambos mandatarios. No obstante, las l\u00edneas para llevar a cabo una visita a ese nivel est\u00e1n trazadas y se espera que ello pueda concertarse en el corto plazo. Otra de las estrategias de M\u00e9xico para consolidar el di\u00e1logo pol\u00edtico con Pa\u00edses Bajos fue mantener un di\u00e1logo abierto entre Canciller\u00edas. En ese sentido, se celebraron dos reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Pa\u00edses Bajos, una en 2007 y otra en 2008. En materia de inversi\u00f3n, la estrategia de M\u00e9xico ha sido mostrar un campo fiable capaz de recibir de forma segura la inversi\u00f3n procedente del extranjero. Nuestro pa\u00eds ha mantenido las puertas abiertas a las empresas neerlandesas que buscan invertir su capital, as\u00ed como una estrecha comunicaci\u00f3n entre las autoridades mexic anas competentes en la materia y los inversionistas neerlandeses. 4.2.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas A pesar de los obst\u00e1culos derivados de recortes presupuestales y programas de austeridad implementados en el contexto de la crisis financiera inter nacional, con Pa\u00edses Bajos, las acciones desarrolladas en materia pol\u00edtica tuvieron un impacto trascendente en el desarrollo de las relaciones bilaterales durante el sexenio que termina. Los diversos encuentros en el marco de foros multilaterales y region ales le imprimieron un sello distintivo al di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel debido a la frecuencia y al tinte amistoso en el que se desarrollaron. El di\u00e1logo entre Canciller\u00edas se estrech\u00f3 con la celebraci\u00f3n de dos reuniones de Consultas Pol\u00edticas. La visit a de la Jefa de Estado, Su Majestad la Reina Beatrix, no s\u00f3lo dio muestras del inter\u00e9s de Holanda en fortalecer los v\u00ednculos con M\u00e9xico, sino que fue el marco ideal para el establecimiento de compromisos que impulsar\u00edan la cooperaci\u00f3n en distintos rubros y que hoy en d\u00eda siguen rindiendo frutos. A continuaci\u00f3n se detallan algunas de las acciones m\u00e1s destacadas en este rubro: A nivel Jefes de Estado/Gobierno destacan: En mayo de 2008 se llev\u00f3 a cabo un encuentro entre el Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Prime r Ministro del Reino de los Pa\u00edses Bajos, Jan Peter Balkenende, en el marco de la V Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno de Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea (ALCUE), celebrada en Lima, Per\u00fa. Durante su encuentro, ambos mandatarios acordaron inte nsificar la cooperaci\u00f3n, el di\u00e1logo pol\u00edtico y el comercio bilateral. En materia educativa convinieron analizar la posibilidad de establecer un mecanismo que promueva el intercambio de estudiantes entre ambos pa\u00edses. El Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 la invit aci\u00f3n para que la Reina Beatrix visitara M\u00e9xico, hecho que se vio consolidado en 2009. (Ver: Pba -Anexo1). La Reina Beatrix, acompa\u00f1ada por el Pr\u00edncipe Heredero de Orange, Willem -Alexander y la Princesa M\u00e1xima realizaron una visita oficial a M\u00e9xico en novie mbre de 2009. En el marco de las actividades oficiales, la terna Real neerlandesa sostuvo un encuentro privado con el Presidente Calder\u00f3n y asisti\u00f3 a la cena que el Mandatario mexicano ofreci\u00f3 en su honor en el Castillo de Chapultepec (3 de noviembre de 20 09). El programa de la visita de Estado tuvo un amplio contenido econ\u00f3mico, destacando la Mesa Redonda de Alto Nivel, presidida por la Reina Beatrix y el Presidente Felipe Calder\u00f3n, la cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 85 destacados empresarios de M\u00e9xico y P a\u00edses Bajos, as\u00ed como de la Ministra de Econom\u00eda y Energ\u00eda neerlandesa, Maria van der Hoeven. La Reina y los Pr\u00edncipes Herederos saludaron a representantes de los Poderes de la Uni\u00f3n, participaron en un seminario sobre los Desaf\u00edos de las Grandes Ciudades , visitaron el Centro de Capacitaci\u00f3n para el Trabajo Industrial (CECATI), recorrieron el Museo Nacional de Antropolog\u00eda y sostuvieron un encuentro con expertos en culturas ind\u00edgenas. Asimismo, auspiciaron la presentaci\u00f3n de una prestigiada compa\u00f1\u00eda de dan za neerlandesa. El 5 de noviembre se trasladaron al estado de Guanajuato, donde participaron en un coloquio sobre manejo del agua y migraci\u00f3n en el Centro Regional de Capacitaci\u00f3n del Agua \"Las Yerbas\", municipio de Dolores Hidalgo, seguido de un almuerzo encabezado por el Lic. Juan Manuel Oliva, Gobernador del estado de Guanajuato y por el Sr. Pablo Gonz\u00e1lez Cansino, Presidente Municipal de Dolores Hidalgo, localidad de gran inter\u00e9s para la terna Real neerlandesa por ser cuna de la independencia de M\u00e9xico . Visitaron, asimismo, la ciudad de Guanajuato, donde promovieron el uso seguro de la bicicleta y el Museo Casa de Diego Rivera e hicieron un recorrido por las calles de Coyoac\u00e1n; visitaron la zona arqueol\u00f3gica de Teotihuac\u00e1n, as\u00ed como el Museo Franz Mayer de la Ciudad de M\u00e9xico, donde se reunieron con la comunidad neerlandesa residente en nuestro pa\u00eds. En el encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n y la Reina Beatrix se hizo patente la firme voluntad de continuar fortaleciendo las relaciones institucionale s, las cuales atraviesan por un excelente momento. Asimismo, los Jefes de Estado conversaron acerca de los lazos hist\u00f3ricos y culturales existentes, sobre la disposici\u00f3n de sus gobiernos para ampliar y diversificar los v\u00ednculos econ\u00f3micos y comerciales, lo s intercambios culturales y educativos, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica y energ\u00e9tica. Igualmente, coincidieron en destacar las importantes afinidades en diversos temas prioritarios de la agenda multilateral. El Presidente Calder\u00f3n record\u00f3 que e l Reino de los Pa\u00edses Bajos fue una de las primeras naciones en reconocer a nuestro pa\u00eds como Estado soberano y extendi\u00f3 a la Reina Beatrix una invitaci\u00f3n para que participase en las efem\u00e9rides nacionales de 2010. (Ver: Pba - Anexo2). En lo que se refiere a las visitas a nivel de Cancilleres, en 2009 el Ministro de Asuntos Exteriores neerland\u00e9s, Maxime Verhagen , se encontr\u00f3 con la Secretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Patricia Espinosa Cantellano. El ministro viaj\u00f3 a nuestro pa\u00eds como parte de la co mitiva oficial que acompa\u00f1\u00f3 a la Reina Beatrix de Pa\u00edses Bajos durante su visita de Estado a M\u00e9xico (3 -6 de noviembre). El encuentro confirm\u00f3 el inter\u00e9s de impulsar las relaciones bilaterales en todos sus \u00e1mbitos. En materia pol\u00edtica, la Secretaria Espinos a y el Ministro Verhagen acordaron fortalecer el di\u00e1logo bilateral de alto nivel y dar puntual seguimiento a los acuerdos alcanzados durante el encuentro que sostuvieron el Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Primer Ministro Jan Peter Balkenende durante la V R euni\u00f3n Cumbre ALCUE. Asimismo, se refirieron a los principales temas acordados durante en la III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, celebrada en La Haya en septiembre de 2008, lo cual permiti\u00f3 la revisi\u00f3n integral de la agenda bilateral. La Embajadora Espinosa Cantellano record\u00f3 que el establecimiento de los v\u00ednculos diplom\u00e1ticos entre M\u00e9xico y Pa\u00edses Bajos se remonta a 1828, por lo que la participaci\u00f3n del Estado neerland\u00e9s en las festividades del Bicentenario de la Independencia y el Cen tenario de la Revoluci\u00f3n Mexicana revestir\u00edan un especial significado. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 86 En la esfera regional, la Secretaria Espinosa Cantellano expres\u00f3 el inter\u00e9s del gobierno mexicano en identificar mecanismos adicionales de cooperaci\u00f3n con Pa\u00edses Bajos que puedan aplic arse en el proceso de integraci\u00f3n Mesoamericano y, en general, en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. (Ver: Pba -Anexo3). El 28 de noviembre de 2010, la Secretaria de Relaciones Exteriores, Patricia Espinosa y el Ministro de Asuntos Exteriores, Uri Ros enthal, sostuvieron una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica. Se trat\u00f3 de la primera desde que el titular de la pol\u00edtica exterior neerlandesa asumiera su cargo a mediados de octubre de 2010. Por otra parte, el Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales, Juan Raf ael Elvira Quesada realiz\u00f3 sendas visitas de trabajo a Pa\u00edses Bajos en marzo 2008 y marzo 2010. Reuniones de Consultas Pol\u00edticas La II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Pa\u00edses Bajos se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico, el 26 de abril del 2007. Estuvo presidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury, y por el Embajador Especia l del Ministerio de Asuntos Exteriores del Reino de los Pa\u00edses Bajos, Michiel Den Hond. Las delegaciones intercambiaron puntos de vista en torno a la situaci\u00f3n que prevalece en sus respectivos pa\u00edses, destacando la propuesta de explorar un esquema de inte rcambio de opiniones y experiencias de los gremios sindicales con las instancias neerlandesas correspondientes . Asimismo, se trataron las perspectivas de cooperaci\u00f3n bilateral en diversas materias, sobresaliendo el inter\u00e9s de profundizar la cooperaci\u00f3n cie nt\u00edfico -t\u00e9cnica. Se analiz\u00f3 la ampliaci\u00f3n y el Tratado constitucional de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como la situaci\u00f3 n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe; las coincidencias sobre la reforma integral de Naciones Unidas y el proceso de construcci\u00f3n institucional del Co nsejo de Derechos Humanos, al tiempo de manifestar las respectivas posiciones vis -\u00e0-vis la situaci\u00f3n en Medio Oriente y otros temas de actualidad internacional. La III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Pa\u00edses Bajos tuvo lugar en La Haya, el 9 de septiemb re de 2008. Dicho evento fue co presidido por la Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, Subsecretaria de Relaciones Exteriores, y por el se\u00f1or Peter de Gooijer, Director General de Asuntos Pol\u00edticos de la Canciller\u00eda neerlandesa. Las partes confirmaron su compromiso en fortalecer la relaci\u00f3n bilateral en todos los \u00e1mbitos. Asimismo, se abordaron los pendientes prioritarios de la relaci\u00f3n bilateral. Al respecto, la parte mexicana reiter\u00f3 su inter\u00e9s en que la Reina Beatrix realizara una visita a M\u00e9 xico. La parte neerlandesa manifest\u00f3 que el gobierno neerland\u00e9s, a trav\u00e9s de la armada y el Ministerio de Justicia, se ocupa de combatir el narcotr\u00e1fico en las Antillas Neerlandesas y solicit\u00f3 a la Embajadora de Pa\u00edses Bajos en M\u00e9xico, Cora Minderhoud, qu e identificara las acciones espec\u00edficas que llevan a cabo las autoridades neerlandesas, con miras a explorar la posibilidad de cooperar con M\u00e9xico. La Subsecretaria Aranda expres\u00f3 que M\u00e9xico se congratulaba de ello ya que desea ampliar el n\u00famero de pa\u00edses con los que coopera en la lucha contra el tr\u00e1fico de drogas. Se abordaron tambi\u00e9n algunos de los casos consulares que atraen la atenci\u00f3n de la prensa en ambos pa\u00edses. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 87 En el aspecto econ\u00f3mico, ambas delegaciones se congratularon porque, en 2007, Pa\u00edses Baj os fue el 2\u00b0 inversionista y 4\u00b0 socio comercial en M\u00e9xico entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. A simismo, ambas partes coincidieron en la importancia de aprovechar cabalmente las oportunidades comerciales que ofrece el TLCUEM. Por otra parte, se acord\u00f3 avanzar hacia la definici\u00f3n de nuevos proyectos que enmarquen la colaboraci\u00f3n cient\u00edfico - t\u00e9cnica y cultural -educativa. Ambas delegaciones se congratularon por las coincidencias en los temas de desarme, derechos humanos y cambio clim\u00e1tico, y se comprometieron a explorar v\u00edas para colaborar en estos \u00e1mbitos y en otros temas de inter\u00e9s mutuo. En la esfera regional, las delegaciones abordaron la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el conflicto Georgia -Rusia. 4.2.3. Marco j ur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en el Campo de la Energ\u00eda entre la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos del Reino de los Pa\u00edses Bajos. La entonces Secretaria Georgina Kessel y la Ministra de Asuntos Econ\u00f3micos del Reino d e los Pa\u00edses Bajos, Mar\u00eda van der Hoeven, suscribieron dicho convenio en el marco de la visita de Estado de la Reina Beatrix a M\u00e9xico. Ambas funcionarias destacaron la importancia de los v\u00ednculos bilaterales en la materia (Ciudad de M\u00e9xico, 4 de noviembre de 2009). Protocolo que Modifica el Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y el Reino de los Pa\u00edses Bajos para Evitar la Doble Imposici\u00f3n e Impedir la Evasi\u00f3n Fiscal en materia de Impuestos sobre la Renta (Ver: Pba -Anexo4:). Dicho acuerdo modifica al firmado en La Haya el 27 de septiembre de 1993. La firma por la parte mexicana estuvo a cargo del Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Agust\u00edn Carstens, mientras que por la parte neerlandesa, dicho Protocolo fue suscrito por la Embajadora del Reino de los Pa\u00edses Bajos en M\u00e9xico, Cora Minderhoud (Ciudad de M\u00e9xico, 11 de diciembre de 2008). Acuerdo entre los Estados Unidos Mexicanos y el Reino de los Pa\u00edses Bajos en relaci\u00f3n con las Antillas Holandesas sobre el intercambio de informaci\u00f3n en materia tribu taria, firmado en la Ciudad de M\u00e9xico el 1\u00ba de septiembre de 2009 (Ver: Pba -Anexo5). Por la parte mexicana, el instrumento fue firmado por el Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Dr. Agust\u00edn Carstens, por la parte neerlandesa, el documento estuvo firm ado por el Secretario de Estado de Hacienda de las Antillas Holandesas, Alex Rosaria. 4.2.4. Principales logros y resultados El principal logro de trascendencia pol\u00edtica para la relaci\u00f3n bilate ral entre M\u00e9xico y Pa\u00edses Bajos fue la consolidaci\u00f3n de la visita a M \u00e9xico de la Reina Beatrix, quien viaj\u00f3 acompa\u00f1ada por el Pr\u00edncipe Heredero de Orange y su esposa y por el Ministro de Asuntos Exteriores, as\u00ed como por una importante delegaci\u00f3n de empresarios, lo cual trajo consigo un sin n\u00famero de resultados positivos par a la relaci\u00f3n y una mayor presencia de Pa\u00edses Bajos en M\u00e9xico. No obstante, el avance m\u00e1s significativo se present\u00f3 en el \u00e1mbito comercial y de inversi\u00f3n. El comercio con Pa\u00edses Bajos se increment\u00f3 en 282% en los a\u00f1os 2005 -2011, al pasar de 1 '725,968 mmd a 4'879,868 mmd. En el caso del capital neerland\u00e9s en el periodo 2006 -2011, \u00e9ste se situ\u00f3 en 23,502 mmd. Destaca el hecho de que en 2010, Pa\u00edses Bajos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 88 registr\u00f3 el monto m\u00e1s alto (8,843.9 mdd) de IED en nuestro pa\u00eds con 47.3% del total, siendo la primera vez que Estados Unidos de Am\u00e9rica (5,269.4 mdd) deja de ser la fuente principal de IED en M\u00e9xico. 4.2.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar El Ministerio de Relaciones Exteriores ha anunciado recortes que van acompa\u00f1ados de una importante disminu ci\u00f3n en la ayuda al desarrollo: de 68 millones de euros a tan solo 10. Sin embargo, el gobierno anunci\u00f3 que en Brasil se quiere expandir una red de \"Delegaciones econ\u00f3micas\". Si bien la Embajada del Reino de los Pa\u00edses Bajos en M\u00e9xico permanecer\u00e1 abierta gracias al potencial que ofrece como econom\u00eda emergente, es un hecho que la pol\u00edtica exterior neerlandesa ha disminuido el nivel de atenci\u00f3n que brindar\u00e1 a Am\u00e9rica Latina. Por lo anterior, nuestro pa\u00eds debe redoblar esfuerzos para seguir figurando prominentemente en la agenda pol\u00edtica neerlandesa y abriendo abre oportunidades para la promoci\u00f3n comercial y econ\u00f3mica de M\u00e9xico. Para tal efecto, M\u00e9xico deber\u00e1 ampliar los rubros y las v\u00edas de cooperaci\u00f3n con Pa\u00edses Bajos, particularmente en aquellos aspe ctos en los que nuestro pa\u00eds se encuentra \u00e1vido de recibir experiencia. El gran reto consistir\u00e1 en explorar las \u00e1reas en las que a\u00fan no se cuenta con cooperaci\u00f3n y en las cuales Pa\u00edses Bajos se encuentra a la vanguardia con miras a iniciar las negociacione s correspondientes que nos permitan tomar ventaja de un socio privilegiado, como es Holanda. Pa\u00edses Bajos ostenta un papel importante como centro de distribuci\u00f3n en Europa. Su actividad industrial se basa, predominantemente, en la producci\u00f3n y el procesami ento de alimentos, qu\u00edmicos, hidrocarburos y maquinaria el\u00e9ctrica. Su sector agr\u00edcola est\u00e1 altamente mecanizado. Por otra parte, ocupa uno de los principales lugares en cuanto a atracci\u00f3n de inversiones dentro de la Uni\u00f3n Europea. Previo a la crisis actual , la econom\u00eda de Pa\u00edses Bajos goz\u00f3 de una prolongada pujanza por 26 a\u00f1os, en los que el crecimiento fue constante. Por razones hist\u00f3ricas y geogr\u00e1ficas, se considera que Pa\u00edses Bajos tiene una ventaja competitiva en rubros como gesti\u00f3n del agua, agricultur a \u2014 la agricultura neerlandesa es intensiva y sus productos figuran entre los mejores del mundo \u2014 y alimentos, horticultura, energ\u00eda, alta tecnolog\u00eda, ciencias de la vida (incluyendo el \"envejecimiento saludable\"), qu\u00edmica, log\u00edstica e industrias creativas . El adelanto de Pa\u00edses Bajos en los rubros anteriores podr\u00eda representar una oportunidad para M\u00e9xico que bien aprovechada coadyuvar\u00e1 al desarrollo de nuestro pa\u00eds. La relaci\u00f3n con Pa\u00edses Bajos seguir\u00e1 avanzando gracias a la din\u00e1mica alcanzada hasta ahora . Es posible que, de lograr un di\u00e1logo pol\u00edtico m\u00e1s fluido, los lazos se vean fortalecidos y pueda pensarse en considerar la relaci\u00f3n como estrat\u00e9gica, pues se cumplen algunos requisitos para ello, particularmente en el aspecto comercial y de inversi\u00f3n. En este sentido, ser\u00e1 necesario buscar acercamientos de alto nivel en foros internacionales y consolidar una visita a M\u00e9xico del nuevo Primer Ministro de Pa\u00edses Bajos. De igual forma, ser\u00e1 necesario concretar una visita presidencial a Holanda. Ser\u00eda ampliam ente recomendable que esta visita tambi\u00e9n incluyera a una delegaci\u00f3n de empresarios mexicanos. El contenido de la pol\u00edtica exterior de Pa\u00edses Bajos se enfoca en la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 89 promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de las inversiones y se ha decidido que la m\u00e1xima prioridad ser\u00e1 generar oportunidades de negocio para las empresas neerlandesas en el exterior. Igualmente, una visita del pr\u00f3ximo Canciller mexicano a La Haya ser\u00e1 trascendental si se quiere consolidar el di\u00e1logo pol\u00edtico y establecer compromisos para desarrollar proyecto s de cooperaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Muy importante ser\u00e1 no descuidar el di\u00e1logo alcanzado entre Canciller\u00edas a nivel de Subsecretarios en el marco de los Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas. En este sentido, se recomienda ampliamente buscar con la contra parte que se respete la periodicidad de las Consultas Pol\u00edticas. Se debe continuar insistiendo sobre el car\u00e1cter prioritario que nuestro gobierno otorga al tema de la lucha contra el crimen organizado y en ese sentido dar seguimiento a la Propuesta de Acue rdo sobre Intercambio de Informaci\u00f3n y Experiencias para el Combate a la Delincuencia Organizada Transnacional, el Narcotr\u00e1fico y Delitos Conexos enviada por la PGR al gobierno holand\u00e9s en diciembre 2010. Por otro lado, ante la importancia que la lucha contra el crimen organizado y el tr\u00e1fico de estupefacientes ha cobrado en nuestro pa\u00eds, ser\u00eda conveniente analizar la posibilidad de someter a consideraci\u00f3n de las autoridades competentes de nuestro pa\u00eds la conveniencia de explorar las alternativas para el establecimiento de una relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n con la Oficina Europea de Polic\u00eda (EUROPOL) y/o con la Unidad de Cooperaci\u00f3n Judicial de la Uni\u00f3n Europea (EUROJUST), ambas con sede en La Haya. M\u00e9xico y Pa\u00edses Bajos comparten posiciones y puntos de vista en d iversos temas prioritarios de la agenda internacional tales como: derechos humanos, desarme, medio ambiente y seguridad internacional. No obstante, en este aspecto tambi\u00e9n se requerir\u00e1 redoblar esfuerzos como explorar posiciones en com\u00fan y fortalecer alian zas e iniciativas en las ya existentes. Para ello habr\u00e1 que considerar que la pol\u00edtica exterior de los Pa\u00edses Bajos tiene como objetivos fundamentales la promoci\u00f3n de la paz, la seguridad, el bienestar y la dignidad humana; el respeto a los derechos humano s; el impulso a la integraci\u00f3n europea y la reducci\u00f3n de la pobreza en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Como resultado de la posici\u00f3n del l\u00edder del partido de extrema derecha PVV, Gert Wilders, quien como \u00fanico apoyo de la coalici\u00f3n minoritaria min\u00f3 los acuerdos en materia presupuestal, el gobierno encabezado por el Primer Ministro Mark Rutte cay\u00f3 en abril de 2012. Hasta que se convoque a elecciones en septiembre de 2012, Rutte y su gabinete tendr\u00e1n el papel de vigilantes (care takers), con lo cual no ten dr\u00e1n facultades para promover iniciativas legislativas que no cuenten con el apoyo total del Parlamento. Sin embargo, el gobierno dimisionario acord\u00f3 el paquete de medidas de austeridad que permitir\u00e1 a Pa\u00edses Bajos cumplir con el plazo y medidas de auster idad establecidos por la Uni\u00f3n Europea. Ante este panorama, se recomienda iniciar contacto con los dirigentes del nuevo gobierno neerland\u00e9s y buscar coincidencias , con el fin de tener acercamientos que permitan comenzar v\u00ednculos s\u00f3lidos entre las autorida des de ambos pa\u00edses como lo fueron con las administraciones pasadas, sobre todo a la luz de la solidez que ha demostrado la econom\u00eda neerlandesa, incluso en medio de la crisis de la Eurozona. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 90 4.2.6. Conclusiones La relaci\u00f3n con Pa\u00edses Bajos se desarroll\u00f3 de manera posit iva durante el presente sexenio. El camino est\u00e1 trazado para avanzar hacia una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica, sin embargo habr\u00e1 que continuar trabajando en el fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico y de l a relaci\u00f3n bilateral en general. A\u00fan existen muchas brechas por explorar, los temas de inter\u00e9s mutuo son diversos y los campos de cooperaci\u00f3n ampliamente explotables. El monto del intercambio comercial y de los flujos de inversi\u00f3n, si bien son importantes, se sit\u00faan todav\u00eda por debajo de su potencial. Es n ecesario impulsar programas de promoci\u00f3n econ\u00f3mica a fin de aprovechar en toda su dimensi\u00f3n esta relaci\u00f3n. 4.3. Relaciones con el Reino de Noruega Entre los pa\u00edses n\u00f3rdicos, Noruega ha mostrado en los \u00faltimos a\u00f1os un renovado inter\u00e9s en profundizar sus contactos con la regi\u00f3n latinoamericana y particularmente con pa\u00edses emergentes como M\u00e9xico. Noruega tiene la red de embajadas en Am\u00e9rica Latina m\u00e1s a mplia de todos los pa\u00edses n\u00f3rdicos, lo cual le ha permitido incrementar el \u00e1mbito de cooperaci\u00f3n e intercambio con la regi\u00f3n. Este pa\u00eds ofrece una serie de ventajas y oportunidades para M\u00e9xico en virtud de su potencial petrolero y energ\u00e9tico; su conocimie nto y experiencia en exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de yacimientos en aguas profundas, as\u00ed como su manejo de energ\u00edas limpias y renovables. Igualmente, Noruega es l\u00edder mundial en tecnolog\u00edas verdes y en manejo del agua. Por todo ello y por las amplias coincid encias que existen en temas multilaterales claves como medio ambiente y reforestaci\u00f3n, este pa\u00eds constituye una prioridad en la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico y se perfila con un gran potencial para convertirse en un socio estrat\u00e9gico de nuestro pa\u00eds. Si bien el \u00e1rea de Am\u00e9rica Latina no era una de las prioridades en la estrategia de pol\u00edtica exterior noruega, recientemente este pa\u00eds ha mostrado un renovado inter\u00e9s por profundizar sus contactos con el continente. El comercio bilateral y las inversiones noruega s en la regi\u00f3n han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, en particular en el \u00e1rea petrolera. Noruega reviste para M\u00e9xico un inter\u00e9s particular en virtud de la importante posici\u00f3n que tiene en el escenario mundial, por su liderazgo en materia energ\u00e9tica, as\u00ed como en temas claves de la agenda multilateral. Pese a que Noruega no es miembro de la Uni \u00f3n Europea, mantiene una activa posici\u00f3n dentro de Europa, as\u00ed como en su calidad de miembro de la OTAN y de la ONU y juega un papel preponderante en la dimensi\u00f3n n\u00f3rdica en el marco del denominado Consejo N\u00f3rdico. Noruega contribuye en la seguridad y esta bilidad de la zona vecina y colindante que incluye a Rusia, la regi\u00f3n de Barents y la zona del Mar B\u00e1ltico. Noruega aspira a ser uno de los pa\u00edses l\u00edderes en materia de clima y cuidado del medio ambiente. Por ello, mantiene una activa pol\u00edtica en los foros multilaterales y a nivel bilateral para impulsar iniciativas en materia de cambio clim\u00e1tico, ya que por su ubicaci\u00f3n ser\u00e1 uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados. M\u00e9xico ha participado en el seguimiento a la iniciativa noruega para la protecci\u00f3n de los bosques (R EDD+) y ha sumado esfuerzos multilaterales en el tema de medio ambiente en ocasi\u00f3n de distintos foros, particularmente de cara a las celebraciones de la COP 15 y 16, celebradas en Copenhague, y Canc\u00fan, respectivamente. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 91 Las relaciones bilaterales pasan por un excelente momento. Los encuentros entre funcionarios de alto nivel, Jefes de Estado y de Gobierno y la coincidencia en temas multilaterales as\u00ed lo confirman. Asimismo, Noruega presenta para M\u00e9xico un inter\u00e9s econ\u00f3mico importante por el papel que ambos p a\u00edses desempe\u00f1an en el mercado petrolero mundial. Es tambi\u00e9n una fuente importante de inversi\u00f3n extranjera y cuenta con el potencial para convertirse en socio estrat\u00e9gico en proyectos conjuntos de transferencia de tecnolog\u00eda y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica, sobre todo en el \u00e1rea energ\u00e9tica, en la que la experiencia noruega de exploraci\u00f3n y perforaci\u00f3n en aguas profundas es de gran inter\u00e9s para M\u00e9xico. De igual manera, existe un enorme potencial de complementariedad en las \u00e1reas de manufacturas, pesca, industria qu\u00edm ica, y transporte mar\u00edtimo. En los \u00faltimos a\u00f1os, la relaci\u00f3n bilateral se ha estrechado y profundizado debido a la creciente coincidencia respecto a temas de inter\u00e9s mutuo, as\u00ed como de la agenda multilateral. Resultado de ello es el excelente estado por el que atraviesan las relaciones bilaterales. A ello han contribuido decisivamente los encuentros entre funcionarios de alto nivel, particularmente los del Primer Ministro Jens Stoltenberg y el Presidente Calder\u00f3n. Entre las visitas m\u00e1s destacadas se encuen tran la visita a M\u00e9xico del Primer Ministro de Noruega, Jens Stoltenberg, con quien se alcanz\u00f3 un excelente nivel de entendimiento que favoreci\u00f3 la ampliaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n bilateral, sobre todo en temas energ\u00e9ticos y de econom\u00eda verde . Igualmente destacable resulta la visita de los Pr\u00edncipes Herederos Haakon Magnus y Mette -Marit a M\u00e9xico, lo cual vigoriz\u00f3 los lazos de amistad y di\u00e1logo pol\u00edtico y benefici\u00f3 la cooperaci\u00f3n bilateral en distintos \u00e1mbitos. (Ver : Nor -Anexo1). 4.3.1. L\u00edneas estrat \u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos A fin de estrechar la relaci\u00f3n bilateral y de crear nuevos y mayores intercambios comerciales y v\u00ednculos culturales, se ha buscado continuar con la realizaci\u00f3n de visitas rec\u00edprocas de alto nivel. En los \u00faltimos seis a\u00f1os, am bos pa\u00edses dieron un impulso al di\u00e1logo pol\u00edtico en foros multilaterales. Como materializaci\u00f3n de dicho impulso se firm\u00f3 un Memor\u00e1ndum de entendimiento para el establecimiento de un mecanismo de consultas sobre temas multilaterales, en septiembre de 2011. Noruega y M\u00e9xico han experimentado una etapa de consolidaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico en el marco de foros multilaterales, en los que se ha logrado constatar e incrementar el de por s\u00ed claro nivel de convergencia entre ambos pa\u00edses, en temas tales como derech o internacional humanitario, medio ambiente, reforestaci\u00f3n, desarme, reforma de la ONU y gobernabilidad financiera, entre otros. El medio ambiente se ha convertido en eje estrat\u00e9gico de dicho di\u00e1logo, a la luz de las convergencias en la Cumbre COP15, en c uyo marco se present\u00f3 la propuesta conjunta de Noruega, M\u00e9xico, Australia y Gran Breta\u00f1a de crear un \"Fondo Verde\" para financiar los acuerdos alcanzados internacionalmente en la materia. Otra esfera de clasificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para ambos pa\u00edses es la c ooperaci\u00f3n en materia de desarme. Noruega ha impulsado esfuerzos de desarme y control de armamentos de armas convencionales particularmente da\u00f1inas a la poblaci\u00f3n civil como parte de una estrategia de fortalecimiento del derecho internacional humanitario. Fue uno de los F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 92 principales actores durante las negociaciones de la Convenci\u00f3n de Ottawa y en febrero de 2007 lanz\u00f3 el llamado Proceso de Oslo. M\u00e9xico fue uno de los pa\u00edses n\u00facleo del Proceso de Oslo, junto con Austria, Irlanda, Nueva Zelanda, Per\u00fa y Suecia . Destac\u00f3 la acci\u00f3n conjunta de ambos pa\u00edses, junto con Austria, en el marco de la Conferencia de Desarme, para oponerse a la iniciativa de negociar un Protocolo que hubiese afectado el esp\u00edritu d e la Convenci\u00f3n de Oslo sobre Municiones en R acimo de la cual M\u00e9xico es signatario. En los foros multilaterales de derechos humanos, M\u00e9xico y Noruega han mantenido una cercana colaboraci\u00f3n, especialmente respecto a temas vinculados con los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y los derechos de la mujer . Tambi\u00e9n existe una amplia cooperaci\u00f3n en los asuntos del derecho internacional humanitario. El pa\u00eds escandinavo fue elegido el 12 de mayo de 2009 miembro del Consejo de Derechos Humanos de la ONU para el periodo de 2009 -2012, junto con otros 18 pa\u00edses, e ntre ellos M\u00e9xico, lo cual constituy\u00f3 una oportunidad para ampliar el di\u00e1logo con este pa\u00eds en materia de derechos humanos. En cuanto al marco jur\u00eddico destaca la firma de una \"Declaraci\u00f3n conjunta en materia de cambio clim\u00e1tico y bosques\" y del mencionado \"Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la instalaci\u00f3n de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en materia de temas Multilaterales\", documentos que son muestra fehaciente del importante salto que experiment\u00f3 la relaci\u00f3n bilateral en dicho periodo y que confirm\u00f3 el reconocimiento mutuo como socios privilegiados. En materia econ\u00f3mico -comercial, importa destacar que Noruega es el segundo inversionista entre los pa\u00edses de la Asoci aci\u00f3n Europea de Libre Comercio en M\u00e9xico. Entre enero de 1999 y septiembre de 2011, las empresas con capital noruego materializaron inversiones por 87 mdd, equivalente s al 1.13% de la inversi\u00f3n aportada por los pa\u00edses de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Co mercio (7,711 md). A septiembre de 2011 se contaba con el registro de 64 sociedades con participaci\u00f3n noruega que se encuentran localizadas en mayor medida en el Distrito Federal, Campeche, Jalisco, Yucat\u00e1n, Tlaxcala y Quintana Roo. Otra fuente de inversi\u00f3 n noruega en M\u00e9xico de gran importancia es la que se hace a trav\u00e9s del Fondo de Pensiones del Gobierno - Global. Al 31 de diciembre de 2010, dicho fondo contaba con inversiones en M\u00e9xico con un valor aproximado de 8.5 mil millones de coronas noruegas (1.4 mil millones de d\u00f3lares, tipo de cambio promedio anual 2010), tanto en acciones de empresas mexicanas, como en instrumentos de renta fija (bonos). Las inversiones del Fondo en acciones mexicanas equivalen a 0.34 por ciento del total y las inversiones en in strumentos de renta fija a 0.17 por ciento del total. En el terreno educativo -cultural, se ha incrementado la estancia de estudiantes mexicanos en Noruega, as\u00ed como de estudiantes noruegos en M\u00e9xico, como resultado de convenios interuniversitarios. El inte rcambio cultural entre ambos pa\u00edses comprende acciones en el \u00e1mbito de la literatura, la arquitectura, la fotograf\u00eda, las artes pl\u00e1sticas, el dise\u00f1o, las artes esc\u00e9nicas, y muy singularmente la cinematograf\u00eda. Como resultado del incremento en las relacion es culturales bilaterales, Noruega , Suecia y Finlandia participaron como pa\u00edses invitados de honor de la 39\u00ba edici\u00f3n del Festival Internacional Cervantino, celebrada en octubre de 2011. 4.3.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 93 Para estrechar la relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico y Noruega y crear nuevos intercambios comerciales y v\u00ednculos culturales, el Pr\u00edncipe Heredero Haakon y la Princesa Mette -Marit realizaron una vista a M\u00e9xico del 16 al 20 de marzo de 2009 y estuvieron acompa\u00f1ados por una nutrida delegaci\u00f3n de empresarios noruegos. La Pareja Real visit\u00f3 la Ciudad de M\u00e9xico y el Puerto de Veracruz. Entre las distintas actividades que realizaron destaca la entrevista que sostuvieron con el Presidente Felipe Calder\u00f3n, as\u00ed como el Seminario sobre Econom\u00eda inaugurado por el Pr\u00edncipe, su recorrido por una plataforma petrolera y la vista de la Princesa Mette -Marit a una cl\u00ednica de VIH/SIDA. Durante su visita a M\u00e9xico el Pr\u00edncipe Haakon extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n a nombre del Gobierno de Noruega para que el Presidente Felip e Calder\u00f3n realizara una visita oficial a al pa\u00eds escandinavo en el corto plazo. En ocasi\u00f3n de esta visita, el entonces Ministro noruego de Energ\u00eda, Terje Riis -Johansen, se reuni\u00f3 con la Secretaria de Energ\u00eda , con quien habl\u00f3 de varios temas en materia energ\u00e9tica y promovi\u00f3 la suscripci\u00f3n de acuerdos bilaterales. En la entrevista , Riis-Johansen manifest\u00f3 el inter\u00e9s de Noruega en compartir tecnolog\u00eda y experiencia en materia de perforaci\u00f3n y exploraci\u00f3n d e nuevos yacimientos petroleros en M\u00e9xico. , y el Pr\u00ednc ipe Heredero inaugur\u00f3 un seminario de negocios con empresarios de ambos pa\u00edses. Asimismo, los Pr\u00edncipes inauguraron un seminario sobre los pueblos ind\u00edgenas. Finalmente, viajaron a Veracruz y Campeche, ocasi\u00f3n que aprovecharon para visitar un buque constru ido por una empresa noruega. El Ministro de Medio Ambiente y Desarrollo Internacional de Noruega, Eric Solheim, realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico el 12 de febrero de 2010 con el prop\u00f3sito de hacer patente la intenci\u00f3n de Noruega de mantener una estrecha colaboraci\u00f3n con M\u00e9xico en materia de cambio clim\u00e1tico y particularmente contribuir al \u00e9xito de las negociaciones de la COP16 en Canc\u00fan. (Ver: Nor - Anexo2). El Primer Ministro de Noruega, Jens Stoltenberg, llev\u00f3 a cabo el 8 y 9 de abril de 2010 una visita oficial a M\u00e9xico. La delegaci\u00f3n noruega y la comitiva mexicana se reunieron en la residencia oficial para llevar a cabo reuniones de trabajo que permitieron un mayor acercamiento en los sectores de inter\u00e9s, en particular en medio ambiente, cambio clim\u00e1tic o y energ\u00eda. El Primer Ministro Stoltenberg sostuvo conversaciones con el Presidente Felipe Calder\u00f3n sobre lo que han venido trabajando de manera conjunta desde la propuesta para la Cumbre Clim\u00e1tica COP15, que se continu\u00f3 en febrero de 2010 con la visita a nuestro pa\u00eds del Ministro de Medio Ambiente y Desarrollo Internacional, Erik Solheim, y se ratific\u00f3 despu\u00e9s en los preparativos y realizaci\u00f3n de la Cumbre sobre cambio clim\u00e1tico COP16. (Ver: Nor - Anexo3). Encuentros en foros multilaterales En el marco de la XIX Cumbre Iberoamericana (Estoril, Portugal, 29 de noviembre al 1\u00b0 de diciembre de 2009) el Mandatario mexicano sostuvo un encuentro con el Primer Ministro de Noruega, Jens Stoltenberg, con quien intercambi\u00f3 ideas sobre los desaf\u00edos y oportunidades que enfrentan las naciones iberoamericanas, principalmente en materia econ\u00f3mica y cambio clim\u00e1tico, y se comprometieron a seguir estrechando los v\u00ednculos pol\u00edticos y econ\u00f3micos en pro de ambas naciones. (Ver: Nor -Anexo4). El Presidente Calder\u00f3n se reuni\u00f3 de nuevo con el Primer Ministro noruego durante su participaci\u00f3n en la 15a Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 94 Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (Copenhague, Dinamarca, 15 -18 diciembre de 2009) y una vez m\u00e1s en el marco de la Reuni\u00f3n Anua l 2011 del Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos, durante la cual dialogaron sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica mundial y los retos en materia ambiental. Convinieron en fortalecer las relaciones pol\u00edticas, comerciales y de inversi\u00f3n, as\u00ed como aprovechar el potencial t \u00e9cnico -cient\u00edfico en sectores como medio ambiente, reforestaci\u00f3n y energ\u00eda, al igual que promover los v\u00ednculos educativo y cultural. (Ver: Nor - Anexo5). Encuentros entre Cancilleres Los d\u00edas 6 y 17 de junio de 2011, la Canciller Patricia Espinosa realiz\u00f3 una visita de trabajo a Oslo, Noruega, durante la cual se reuni\u00f3 con el Primer Ministro, Jens Stoltenberg, con quien constat\u00f3 el excelente estado que guardan las relaciones entre ambo s pa\u00edses. En el marco de dicha visita, la Canciller tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo, Jonas Gahr St\u00f8re; con el Viceministro de Finanzas, Kjetil Lund y con el Ministro de Medio Ambiente y Cooperaci\u00f3n Internacional, Erik Solheim. La Secretaria Espinosa vis it\u00f3 el Instituto del Premio Nobel de la Paz y se reuni\u00f3 con su Director y Secretario del Comit\u00e9 del Premio Nobel, se\u00f1or Geir Lundestad, con quien convers\u00f3 sobre la importancia del galard\u00f3n. Asimismo, inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n de fotograf\u00edas de Diego Rivera y Frida Kahlo intitulada \"Complicidades\", que se exhibe en el Museo Intercultural Noruego de Oslo. Dicha visita permiti\u00f3 reactivar los contactos a nivel de Cancilleres y corroborar el excelente estado de la relaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como la disposici\u00f3n para el evar la cooperaci\u00f3n a niveles superiores, principalmente en los sectores de medio ambiente y energ\u00eda. (Ver: Nor -Anexo6). Otros encuentros Las relaciones interparlamentarias entre M\u00e9xico y Noruega se mantuvieron activas. Del 24 al 28 de febrero de 2007, un a delegaci\u00f3n de diputados mexicanos, conformada por los integrantes de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda, realiz\u00f3 una gira de trabajo a las ciudades de Oslo y Stavanger. Su objetivo fue que los miembros de esta comisi\u00f3n conocieran las caracter\u00edsticas del sector petro lero de Noruega y sus instituciones. Como muestra del creciente inter\u00e9s de Noruega en Am\u00e9rica Latina, y en especial en M\u00e9xico, el 7 de marzo de 2008 viaj\u00f3 a nuestro pa\u00eds la Directora General para Am\u00e9rica Latina del Ministerio de Relaciones Exteriores norue go, Sra. Hege Araldsen, quien sostuvo encuentros con funcionarios de la Canciller\u00eda mexicana a fin de realizar un breve repaso del estado actual de la relaci\u00f3n bilateral, el di\u00e1logo pol\u00edtico y las relaciones econ\u00f3micas. El 12 de noviembre de 2008, el Embaj ador Juan Manuel G\u00f3mez Robledo, Subsecretario para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la Canciller\u00eda mexicana, realiz\u00f3 una visita a Oslo para firmar la Convenci\u00f3n sobre Municiones de Racimo. La ceremonia de firma fue el resultado de la iniciativa noruega conocida como Proceso de Oslo que fue presentada en febrero de 2007. Su prop\u00f3sito fue la negociaci\u00f3n y conclusi\u00f3n de un instrumento F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 95 jur\u00eddicamente vinculante para la prohibici\u00f3n de municiones de racimo, cuyo da\u00f1o para la humanidad resulta inaceptab le. El Embajador Juan Manuel G\u00f3mez Robledo visit\u00f3 la ciudad de Oslo el 31 de agosto y 1 de septiembre de 2011. Durante su estancia, el Subsecretario realiz\u00f3 consultas con su contraparte, el Sr. Espen Barth Eide, sobre el tema de Medio Oriente, en particular Palestina , y trabaj\u00f3 en los preparativos del Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre el Establecimiento de un mecanismo de Consultas Pol\u00edticas sobre Temas Multilaterales, compromiso que finalmente fue suscrito el 22 de septiembre de 2011, entre el Mi nistro de Exteriores noruego, Jonas Gahr St\u00f8re, y la Secretaria de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico, Embajadora Patricia Espinosa Cantellano, en Nueva York, en el marco de la 66\u00aa. Asamblea General de la ONU. Noruega particip\u00f3 en la Reuni\u00f3n Ministerial Info rmal sobre la Implementaci\u00f3n de los Acuerdos de Canc\u00fan que se realiz\u00f3 los d\u00edas 17 y 18 de marzo de 2011 en la Ciudad de M\u00e9xico. Su delegaci\u00f3n estuvo encabezada por el se\u00f1or Audun Rosland, Negociador en Jefe para Asuntos de Cambio Clim\u00e1tico, en virtud de q ue el Ministro Erik Solheim no pudo asistir por compromisos programados con anterioridad. Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico y Noruega establecieron en 1995 un mecanismo informal de consultas pol\u00edticas bilaterales que se ha reunido en cuatro ocasio nes. La IV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Info rmales M\u00e9xico -Noruega se realiz\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico, el 26 de septiembre de 2006. Las consultas estuvieron encabezadas por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Secretario de Estado Raymond Joh ansen. La reuni\u00f3n brind\u00f3 un nuevo empuje a la relaci\u00f3n al rescatarse el di\u00e1logo directo entre Vicecancilleres y, en particular, asentarse el inter\u00e9s de M\u00e9xico en reabrir en un futuro cercano su embajada en Noruega. Se confirm\u00f3 la estrategia noruega de ace rcarse a Latinoam\u00e9rica. Se subray\u00f3 la importancia que para los dos pa\u00edses revisten sus respectivos potenciales energ\u00e9ticos. 4.3.3. Marco j ur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento en materia de Medio Ambiente y Bosques firmado entre M\u00e9xico y Noruega el 27 de mayo de 2010 en la ciudad de Oslo. (Ver: Nor -Anexo7). Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el establecimiento de un Mecanismo de Consultas sobre temas multilaterales entre el Gobierno de M\u00e9xico y el Reino de Noruega. Este memor\u00e1ndum fue firmado el 22 de septiembre de 2011 por la Secretaria Patricia Espinosa y el Ministro de Asuntos Exteriores de Noruega, Jonas Gahr St\u00f8re, en el encuentro bilateral sostenido en el marco de la 66\u00aa Asamblea General de la ONU. (Ver: Nor - Anexo8). 4.3.4. Principales logros y resultados Las relacio nes de M\u00e9xico con Noruega han consolidado una etapa de acercamiento sin precedentes, caracterizada por la intensificaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral al m\u00e1s alto nivel y el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n bilateral en sectores estrat\u00e9gicos como medio ambiente, energ\u00eda, bosques, pesca, industria qu\u00edmica y transporte mar\u00edtimo. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 96 Diversas visitas y contactos tuvieron lugar entre 2006 y 2011, que cumplieron con la funci\u00f3n de consolidar una relaci\u00f3n potencialmente estrat\u00e9gica. Destacan la visita oficial realizada a M\u00e9xico en 2010 por el Primer Ministro de Noruega, Jens Stoltenberg, durante la cual los mandatarios noruego y mexicano presentaron a los medios de comunicaci\u00f3n una Declaraci\u00f3n conjunta sobre cooperaci\u00f3n bilateral en materia forestal, en la que desta c\u00f3 el compromiso de firmar posteriormente un Memor\u00e1ndum de Entendimiento bilateral en Materia de Medio Ambiente y Bosques. La visita oficial a M\u00e9xico de los Pr\u00edncipes Herederos Haakon Magnus y Mette -Marit, acompa\u00f1ados de una importante delegaci\u00f3n empresari al y gubernamental (16 al 19 de marzo de 2009), contribuy\u00f3 a fortalecer las relaciones y a reafirmar la voluntad de ambos pa\u00edses de convertirse en impulsores de acci ones de cooperaci\u00f3n a nivel sub regional, donde ambos pa\u00edses juegan un importante papel de i nterlocuci\u00f3n y generaci\u00f3n de iniciativas. Asimismo, esta visita brind\u00f3 un renovado impulso a las relaciones econ\u00f3micas -comerciales y de inversi\u00f3n -, as\u00ed como de cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses, coadyuvando en la promoci\u00f3n de proyectos y acciones concretas e n materia de cooperaci\u00f3n energ\u00e9tica y de infraestructura. En el marco de dicha visita se firm\u00f3 una Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre la Federaci\u00f3n de Empresas Comerciales y de Servicios Noruegas (HSH) y el Consejo Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tec nolog\u00eda (COMCE), con el objetivo de facilitar la suscripci\u00f3n de acuerdos en materia comercial. Los encuentros que sostuvo el Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro Stoltenberg en el marco del Foro Mundial de Davos en 2010 y 2011, respectivamente, sirvi eron para reafirmar sus coincidencias en temas multilaterales como el cambio clim\u00e1tico, G -20, la gobernabilidad financiera internacional, municiones en racimo y Consejo de Derechos Humanos de la ONU. La visita a Oslo de la Secre taria Patricia Espinosa en 2011 fue una ocasi\u00f3n para renovar el di\u00e1logo entre Cancilleres. En dicho marco, el Canciller Gahr St\u00f8re expres\u00f3 su deseo de que el Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa pueda visitar Noruega en un futuro pr\u00f3ximo y a su vez manifest\u00f3 el deseo de reciprocar la visita de la Canciller Espinosa. Al abordar el asunto de la reapertura de la Embajada de M\u00e9xico en Noruega, la Canciller Espinosa expres\u00f3 al Ministro su deseo de que las condiciones financieras permitan reabrir la representaci\u00f3n en un futuro cercano. En e l marco de su visita a Oslo, la Canciller Espinosa transmiti\u00f3 al Jefe de Gobierno noruego el reconocimiento del g obierno mexicano por el apoyo que Noruega brind\u00f3 a M\u00e9xico en el desarrollo de las Conferencias de Canc\u00fan sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP16). La Embajadora Espinosa sostuvo tambi\u00e9n un encuentro de trabajo con el Ministro de Asuntos Exteriores, se\u00f1or Jonas Gahr St\u00f8re. Coincidieron en que las relaciones bilaterales atraviesan por una etapa privilegiada, en virtud del fluido di\u00e1logo pol\u00edtico entre sus in stituciones y el inter\u00e9s por continuar impulsando las visitas reciprocas al m\u00e1s alto nivel. Por ello, instruyeron a sus delegaciones a preparar un documento para afianzar la relaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre los dos pa\u00edses, por lo que acordaron identificar aquell os temas que pudieran ser susceptibles de lo anterior, lo que culmin\u00f3 con la firma en 2011 de un Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la instalaci\u00f3n de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en materia de temas Multilaterales. En lo que constituy\u00f3 una excelente o casi\u00f3n para vigorizar los v\u00ednculos con instituciones noruegas de proyecci\u00f3n internacional, la Secretaria Espinosa visit\u00f3 el Instituto del Premio F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 97 Nobel de la Paz y se reuni\u00f3 con su Director y Secretario del Comit\u00e9 del Premio Nobel, se\u00f1or Geir Lundestad, con quien convers\u00f3 sobre la importancia del galard\u00f3n. Con este pa\u00eds se ha incrementado sensiblemente la cooperaci\u00f3n en materia petrolera, energ\u00e9tica y medioambiental, al ampliarse los contactos entre empresas de dichos sectores. Durante esta administraci\u00f3n de legaciones parlamentarias mexicanas visitaron Noruega para conocer el \"modelo petrolero noruego\" que, en buena medida, sirvi\u00f3 de referencia para la reforma energ\u00e9tica que se aprob\u00f3 en M\u00e9xico; en particular en lo relativo a la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacion al de Hidrocarburos. Se mantuvieron consultas en materia de yacimientos transfronterizos manteniendo un estrecho di\u00e1logo a lo largo de estos cinco a\u00f1os. En la esfera econ\u00f3mico -comercial, continuaron fortaleci\u00e9ndose los intercambios econ\u00f3micos con Noruega y con los otros pa\u00edses miembros de la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio (AELC). Un ejemplo de los buenos resultados del TLC M\u00e9xico -AELC ha sido el impulso de las relaciones econ\u00f3micas con Islandia. Desde su entrada en vigor en 2001, el comercio bilateral aument\u00f3 222.1%, al pasar de 0.9 millones de d\u00f3lares en 2000 a 3 mdd en 2010. Las exportaciones de M\u00e9xico hacia Noruega aumentaron de manera importante, reduci\u00e9ndose el d\u00e9ficit comercial en 58%. En materia de inversiones, se detecta un creciente inter\u00e9s, principalmente por parte de empresas del sector petrolero, de hacer negocios con M\u00e9xico. En el \u00e1mbito cultural y educativo, se mantuvo una presencia aceptable y una excelente colaboraci\u00f3n con las instituciones relevantes. Destaca la exposici\u00f3n \"Complicida des. Diego y Frida\" inaugurada por la Canciller Espinosa. Noruega fue conmocionada por los tr\u00e1gicos sucesos del 22 de julio de 2011 en Oslo y la isla de Ut\u00f8ya. M\u00e9xico fue de los primeros pa\u00edses en lamentar p\u00fablicamente tales eventos y el Presidente Calder\u00f3 n envi\u00f3 cartas al Primer Ministro y al Rey de Noruega expresando sus condolencias. La Canciller por su parte se comunic\u00f3 con el Canciller St\u00f8re. 4.3.5. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar El reto m\u00e1s relevante para un mayor aprovechamiento de la relaci\u00f3n bilateral con Noruega ser\u00e1 sin duda la reapertura de nuestra embajada en Oslo. Con ello, se potenciar\u00edan las actividades en todos los \u00e1mbitos. Adicionalmente, se atender\u00edan las constantes peticiones de la comunidad mexicana residente en ese p a\u00eds y se promover\u00edan m\u00e1s acuerdos y proyectos de beneficio mutuo. Es central tener en cuenta que existe potencial para atraer inversi\u00f3n noruega a M\u00e9xico en el sector de proveedur\u00eda para la industria petrolera, ya que PEMEX est\u00e1 interesado en tener mayor of erta de productos y servicios a precios competitivos. En este sentido, importa dar continuidad al intercambio de conocimientos en materia de energ\u00eda, exploraci\u00f3n en aguas profundas y definici\u00f3n de fronteras mar\u00edtimas. Para ello deber\u00e1 buscarse incorporar a Noruega al cap\u00edtulo Escandinavia de la Red de Talentos Mexicanos en el Exterior. En materia de cooperaci\u00f3n ser\u00e1 igualmente importante dar seguimiento al Memor\u00e1ndum Bilateral de Entendimiento para la Cooperaci\u00f3n en Medio Ambiente y Bosques, \u00e1mbito central de la cooperaci\u00f3n de Noruega con M\u00e9xico; lo mismo que al Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre el Establecimiento de un Mecanismo de Consultas sobre Temas Multilaterales para seguir impulsando con este pa\u00eds n\u00f3rdico temas de importancia para F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 98 M\u00e9xico dentro de la agenda multilateral, tales como desarme, derechos humanos, crecimiento verde, derecho internacional humanitario, reforma de la ONU y de las instituciones financieras internacionales. Se recomienda impulsar la organizaci\u00f3n de la visita del Canciller noruego a M\u00e9xico, con objeto de seguir profundizando la s\u00f3lida relaci\u00f3n pol\u00edtica bilateral. En este mismo sentido, ser\u00e1 importante reactivar la realizaci\u00f3n del Mecanismo Informal de Consultas Pol\u00edticas entre Canciller\u00edas, ya que representa un foro de di\u00e1lo go apto para la revisi\u00f3n de la agenda bilateral prioritaria, as\u00ed como intercambiar puntos de vista sobre temas multilaterales. La \u00faltima (IV) edici\u00f3n de dicho mecanismo, tuvo lugar en 2006. En materia de comercio e inversiones, se deber\u00e1n propiciar activid ades principalmente en el sector petrolero, e impulsar gestiones para consolidar el inter\u00e9s de inversi\u00f3n y coinversi\u00f3n de nueve empresas noruegas en M\u00e9xico, en particular en el \u00e1rea petrolera. La empresa noruega StatoilHydro es un socio importante de Petro bras en la producci\u00f3n de petr\u00f3leo en aguas profundas, con el cual deber\u00e1 mantenerse una activa colaboraci\u00f3n. En materia cultural, deber\u00e1 fortalecerse y seguirse ampliando los contactos con instituciones culturales noruegas a fin de actualizar sistem\u00e1ticam ente la oferta art\u00edstica y cultural de M\u00e9xico en ese pa\u00eds n\u00f3rdico y viceversa. 4.3.6. Conclusiones A pesar de no contar con una Embajada residente en Noruega, la relaci\u00f3n bilateral se desarroll\u00f3 notablemente durante el periodo 2006 -2012. Se realizaron encuentro s bilaterales al m\u00e1s alto nivel, as\u00ed como las reuniones de la Canciller con su hom\u00f3logo noruego. La amplia convergencia y cooperaci\u00f3n en los asuntos multilaterales se consolid\u00f3 mediante la suscripci\u00f3n de instrumentos jur\u00eddicos y con la participaci\u00f3n de M\u00e9x ico en las copresidencias del \"Comit\u00e9 de Transici\u00f3n del Fondo Verde Clim\u00e1tico\" y en la Conferencia de Desarme de las Naciones Unidas, tema respecto al cual M\u00e9xico y Noruega tienen amplias coincidencias. El seguimiento de estos eventos es de capital importa ncia. En el periodo 2006 -2012 se hizo patente que la cooperaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses se incrementa en varios campos de la agenda bilateral, como energ\u00eda, bosques y cambio clim\u00e1tico, existiendo amplias expectativas de profundizar dicha cooperaci\u00f3n. Destaca ron, asimismo, las coincidencias de ambos pa\u00edses en el marco de foros multilaterales, en particular en los \u00e1mbitos del derecho internacional humanitario y el desarme nuclear, de derechos humanos, derechos de las poblaciones ind\u00edgenas y medio ambiente. Sin duda, una cuesti\u00f3n central en la relaci\u00f3n ser\u00e1 la reapertura de la Embajada de M\u00e9xico en Noruega el cual constituye un asunto pendiente de primera l\u00ednea. 4.4. Relaciones con la Rep\u00fablica Portuguesa 4.4.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Los gobiernos de M\u00e9xico y Portugal se han esforzado para que la relaci\u00f3n bilateral cobre m\u00e1s dinamismo, de forma tal que se refleje en una mayor diversidad de intercambios entre los dos pa\u00edses. En tal virtud, se impulsaron visitas de alto nivel, particularmente a nivel de Cancilleres y Subsecretarios. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 99 Debido a circunstancias coyunturales, los contactos de alto nivel no han sido tan constantes como se quisiera, particularmente entre Jefes de Gobierno. Sin embargo, se han celebrado encuentros entre funcionarios de ambas pa rtes que han permitido que fluya el di\u00e1logo bilateral, particularmente en temas espec\u00edficos, como el comercio y la inversi\u00f3n o la colaboraci\u00f3n en foros multilaterales. Actualmente, los gobiernos reconocen el peso espec\u00edfico que uno y otro pa\u00eds representan en Am\u00e9rica Latina y en Europa, respectivamente, y trabajan para aprovecharlo. 4.4.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visitas de Cancilleres Con objeto de impulsar las relaciones bilaterales, y despu\u00e9s de diez a\u00f1os de la visita m\u00e1s reciente de un Canciller Mex icano a Portugal (realizada por la Secretaria Rosario Green en 1998), la Embajadora Patricia Espinosa viaj\u00f3 a Lisboa el 5 de diciembre de 2008 (Ver: Por - Anexo1). La Secretaria se reuni\u00f3 con el Canciller Lu\u00eds Amado, con quien analiz\u00f3 el estado de la relaci \u00f3n, as\u00ed como los temas regionales e internacionales prioritarios para ambos pa\u00edses. Ambos Cancilleres mencionaron la intenci\u00f3n de firmar acuerdos de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y contra el tr\u00e1fico il\u00edcito de estupefacientes (a\u00fan en negociaci\u00f3n). M\u00e9xico reiter\u00f3 s u apoyo a la XIX Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno, que se celebr\u00f3 en Estoril del 29 de noviembre al 1\u00ba de diciembre de ese a\u00f1o. Adem\u00e1s, la Secretaria Espinosa sostuvo encuentros con el Presidente de la Asamblea de la Rep\u00fablica, Dr. Ja ime Gama, y con el ex - Presidente portugu\u00e9s, Dr. Mario Soares, a quienes invit\u00f3 a impulsar los v\u00ednculos entre M\u00e9xico y Portugal. Del 14 al 17 de febrero de 2011 , el Canciller de Portugal, Lu\u00eds Amado, realiz\u00f3 una visita oficial a M\u00e9xico (Ver: Por -Anexo2). El objetivo de la estancia del Canciller Amado fue revisar la relaci\u00f3n bilateral y preparar la visita programada del Primer Ministro Jos\u00e9 S\u00f3crates en abril de ese a\u00f1o. El Canciller Amado y la Secretaria Espinosa sostuvieron una reuni\u00f3n para abordar la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica, comercial y de inversi\u00f3n entre ambos pa\u00edses, reconociendo los resultados del Grupo de Trabajo de Alto Nivel (GAN) sobre relaciones econ\u00f3micas, y subrayando el inter\u00e9s de empresas portuguesas para invertir en M\u00e9xico. En el \u00e1mbito regional, se intercambiaron puntos de vista sobre la importancia de la Cumbre Iberoamericana, la Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea (ALCUE) y la Asociaci\u00f3n E strat\u00e9gica M\u00e9xico -UE. Visitas de Vicecancilleres La Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda Bezaury, viaj\u00f3 a Portugal en septiembre de 2008 en el marco de la celebraci\u00f3n de la II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo (Ver: Por -Anexo3). Sostuvo un encuentro con el Secretario de Estado de Negocios Extranjeros y Cooperaci\u00f3n Jo\u00e3o Gomes Cravinho, con quien analiz\u00f3 la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, las perspectivas de la Cumbre Iberoamericana y el papel de Portugal en \u00c1frica, regi\u00f3n en la que ese pa\u00eds cuenta con una gran i nfluencia. La Embajadora Aranda expuso el proyecto de M\u00e9xico de ampliar sus contactos y presencia en ese continente. Por otro lado, particip\u00f3 en la mesa redonda intitulada \"Ambiente F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 100 de Negocios en M\u00e9xico\", organizada en colaboraci\u00f3n con la C\u00e1mara de Comer cio e Industria Luso -Mexicana y se reuni\u00f3 con el Grupo Parlamentario de Amistad Portugal -M\u00e9xico, al que transmiti\u00f3 la invitaci\u00f3n del Presidente del Grupo de Amistad de la C\u00e1mara de Diputados, Andr\u00e9s Carballo Bustamante para visitar M\u00e9xico. Encuentros en foros multilaterales En el marco de la XXI Cumbre Iberoamericana (Asunci\u00f3n, 28 -29 de octubre de 2011), el Presidente Felipe Calder\u00f3n sostuvo una reuni\u00f3n bilateral con el Presidente de la Rep\u00fablica, An\u00edbal Cavaco Silva, y el Primer Ministro Pedro Passos Co elho, siendo el primer encuentro entre mandatarios de M\u00e9xico y Portugal en foros multilaterales desde 2006 y la primera ocasi\u00f3n en que los Jefes de Estado y de Gobierno se reun\u00edan. Los mandatarios intercambiaron puntos de vista sobre la situaci\u00f3n interna d e ambos pa\u00edses y subrayaron la necesidad de dar un mayor impulso a la relaci\u00f3n bilateral, particularmente en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. Asimismo, el Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 la invitaci\u00f3n al Presidente Cavaco Silva y al Primer Ministro Passos Coelho para visi tar M\u00e9xico en 2012 (Ver: Por -Anexo4). Cancilleres La Secretaria Patricia Espinosa y el Ministro de Estado y de Negocios Extranjeros Lu\u00eds Amado, se encontraron en dos ocasiones en foros multilaterales. La primera reuni\u00f3n se celebr\u00f3 en el marco de la XIII Re uni\u00f3n Ministerial Institucionalizada Grupo de R\u00edo -Uni\u00f3n Europea (Rep\u00fablica Dominicana, 18 -20 abril de 2007). El segundo, en el marco de la 63\u00aa Asamblea General de las Naciones Unidas (Nueva York, del 24 al 26 de septiembre de 2008). En ambas ocasiones, los Cancilleres tuvieron oportunidad de intercambiar opiniones sobre el estado de la relaci\u00f3n bilateral y las perspectivas a corto y mediano plazo. Ambos coincidieron en la necesidad de intensificar los contactos bilaterales, particularmente en el \u00e1mbito econ \u00f3mico. Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo El 11 de septiembre de 2008 se llev\u00f3 a cabo en Lisboa la II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo M\u00e9xico -Portugal (la sesi\u00f3n anterior m\u00e1s reciente de este f oro se realiz\u00f3 en 2003, igualmente en Lisboa). La Subsecretaria Lourdes Aranda presidi\u00f3 los trabajos por la parte mexicana y el Director General de Pol\u00edtica Externa del Ministerio de Negocios Extranjeros de Portugal, Nuno Brito, lo hizo por la parte portug uesa. Las partes acordaron renovar y actualizar los acuerdos que rigen la relaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica bilateral a fin de promover mayores intercambios y coincidieron en mantener vigente el Convenio Cultural y Educativo. Abordaron temas prioritarios de la agenda bilateral e intercambiaron opiniones sobre asuntos de car\u00e1cter regional e internacional de inter\u00e9s para ambos pa\u00edses. En el marco de esta Reuni\u00f3n, la parte portuguesa hizo patente su apoyo a la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico y la UE. (Ver: P or-Anexo5). 4.4.3. Principales logros y resultados El aspecto m\u00e1s sobresaliente de la relaci\u00f3n bilateral en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido la recuperaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel. Aunque entre 2000 y 2006 los contactos entre F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 101 Jefes de Gobierno no se interrumpieron, \u00e9stos ocurrieron en su mayor\u00eda en el marco de foros multilaterales. Las visitas rec\u00edprocas de los Cancilleres y el viaje de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores a Portugal permitieron adem\u00e1s sostener reuniones con otros actores pol\u00edticos o econ\u00f3micos relevantes que desempe\u00f1ar\u00e1n una funci\u00f3n relevante en el impulso de la relaci\u00f3n bilateral. El comercio bilateral se ha incrementado de forma importante en los \u00faltimos a\u00f1os. Portugal es el 10\u00b0 socio comercial de M\u00e9xico entre los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, mientras que M\u00e9xico es el 2\u00b0 socio comercial de Portugal en Am\u00e9rica Latina despu\u00e9s de Brasi l. El intercambio comercial se ha incrementado aproximado 265%, al pasar de 193.9 millones de d\u00f3lares (mdd) en 1999 a 706.2 mdd en 2010 (cifras preliminares). En materia de inversi\u00f3n, se han atra\u00eddo capitales portugueses en las \u00e1reas de infraestructura car retera, ferroviaria y portuaria, a la vez que se est\u00e1n desarrollando proyectos en materia de energ\u00edas renovables, medio ambiente y servicios. 4.4.4. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar M\u00e9xico deber\u00e1 procurar capitalizar la tradicional simpa t\u00eda que experimentan mutuamente las sociedades de ambos pa\u00edses para planear y articular acciones y proyectos puntuales de colaboraci\u00f3n, principalmente en el \u00e1mbito del di\u00e1logo pol\u00edtico y las relaciones comerciales y de inversi\u00f3n. La actual crisis econ\u00f3mica y financiera en el pa\u00eds mediterr\u00e1neo propiciar\u00e1 que su gobierno busque diversificar mercados para sus exportaciones e inversiones, espacio en el que M\u00e9xico podr\u00e1 ocupar un lugar estrat\u00e9gico y central dentro de Am\u00e9rica Latina. Algunos sectores en los que el empresario portugu\u00e9s ha mostrado inter\u00e9s en estrechar negocios con M\u00e9xico incluyen infraestructura, energ\u00edas renovables y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, por lo que eventuales mayores intercambios comerciales y de inversi\u00f3n en los mismos tendr\u00e1n un efect o multiplicador en proyectos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica relacionados. M\u00e9xico deber\u00e1 promover un mayor acercamiento con Portugal a nivel pol\u00edtico y afianzar lazos m\u00e1s s\u00f3lidos, aprovechando no solo el inter\u00e9s que este pa\u00eds ha manifestado en este sentido sino el hecho de su pertenencia com\u00fan a foros regionales como la Cumbre Iberoamericana, sin dejar de lado el apoyo decidido que puede brindar a M\u00e9xico en sus v\u00ednculos con la Uni\u00f3n Europea. 4.4.5. Conclusiones Durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os M\u00e9xico y Portug al han dado claras muestras de su inter\u00e9s en recuperar los v\u00ednculos bilaterales pol\u00edticos. Aunque en el m\u00e1s alto nivel esto no se ha conseguido por completo, se advierten avances en otros aspectos de la relaci\u00f3n, como los contactos alrededor de temas multi laterales o el reconocimiento de la importancia estrat\u00e9gica de ambos pa\u00edses en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. Por ello, es importante no perder oportunidad en la concreci\u00f3n de los objetivos pol\u00edticos pendientes (visitas mutuas de Jefes de Estado y/o de Gobierno, ade m\u00e1s de la realizaci\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Temas de Inter\u00e9s F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 102 Mutuo). De este modo la din\u00e1mica econ\u00f3mica de la relaci\u00f3n estar\u00eda a la par de la din\u00e1mica pol\u00edtica, adem\u00e1s de que la relaci\u00f3n bilateral en general cobrar\u00eda renovados br\u00edos. 4.5. Relaciones con la Confederaci\u00f3n Suiza La Confederaci\u00f3n Suiza ha desarrollado como objetivo principal de pol\u00edtica exterior la neutralidad frente a los conflictos militares, defendiendo el principio de soluci\u00f3n pac\u00edfica de las controversias. En las \u00faltimas d\u00e9cadas a ra \u00edz de su ingreso a la ONU (2002), Suiza ha buscado dar un mayor dinamismo a sus relaciones internacionales mediante lo que se conoce como la \"neutralidad activa\", cuyos resultados m\u00e1s notables se han observado en dos \u00e1reas: el desarrollo del derecho intern acional humanitario y la promoci\u00f3n del establecimiento de organizaciones internacionales en su territorio. Suiza tambi\u00e9n desempe\u00f1a un importante papel en el marco de la Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Libre Comercio (AELC), por ello nuestro pa\u00eds ha desarrollado u na relaci\u00f3n privilegiada en materia de comercio e inversiones rec\u00edprocas. De igual forma, para M\u00e9xico es importante no s\u00f3lo profundizar sus lazos econ\u00f3micos con Suiza sino impulsar tambi\u00e9n el di\u00e1logo pol\u00edtico con las autoridades de ese pa\u00eds. En los \u00faltimos a\u00f1os, M\u00e9xico como uno de los principales interlocutores en Am\u00e9rica Latina y el pa\u00eds de la regi\u00f3n con el cual tienen mayores coincidencias. 4.5.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Con la Confederaci\u00f3n Suiza, el gobierno mexicano ha aplicado las siguie ntes l\u00edneas estrat\u00e9gicas: 1) promoci\u00f3n de los contactos al m\u00e1s alto nivel aprovechando la continua participaci\u00f3n del Jefe de Estado mexicano en la Reuni\u00f3n Anual del Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos; 2) profundizaci\u00f3n de los intercambios comerciales e identi ficaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas de inversi\u00f3n rec\u00edprocas; 3) b\u00fasqueda de nuevos contactos en los distintos niveles de gobierno. M\u00e9xico ha definido como pautas para estrechar su relaci\u00f3n con Suiza: 1) mantener el alto nivel de interlocuci\u00f3n pol\u00edtica que ha caracter izado a las relaciones bilaterales en los \u00faltimos a\u00f1os; 2) aprovechar la convergencia activa en el \u00e1mbito multilateral; 3) llevar a cabo el Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Suiza; y 4) explorar nuevos beneficios en el marco del Acuerdo de Libre Com ercio entre M\u00e9xico y la Asociaci\u00f3n Europea de Libre Comercio (AELC). 4.5.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas El di\u00e1logo pol\u00edtico se ha incrementado en a\u00f1os recientes, desta cando los encuentros que el Presidente Felipe Calder\u00f3n ha sostenido con los presidentes de la Confederaci\u00f3n en turno, en el marco de la participaci\u00f3n del m andatario mexicano en los trabajos del Foro y Sui - Anexo3). Asimismo, el Presidente Calder\u00f3n se encontr\u00f3 con la Presidenta Doris Leuthard en el marco de la Conferencia de Naciones Unidas sobre C ambio Clim\u00e1tico (Canc\u00fan, 8dic10). (Ver: Sui -Anexo4). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 103 En dichos encuentros, se aborda una agenda que en los \u00faltimos a\u00f1os ha girado en torno a la actual crisis financiera internacional, las relaciones econ\u00f3micas bilaterales, las oportunidades de comercio e i nversi\u00f3n que ambas econom\u00edas ofrecen e intercambio de opiniones sobre temas multilaterales, particularmente de derechos humanos y medioambientales. La Consejera Federal y Ministra de Econom\u00eda, Doris Leuthard, visit\u00f3 M\u00e9xico acompa\u00f1ada por un importante grup o de empresarios (5 -8feb08) y se entrevist\u00f3 con los Secretarios de Econom\u00eda; Medio Ambiente y Recursos Naturales; Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico. (Ver: Sui -Anexo5). Destaca la reuni\u00f3n de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores Lourdes Aranda con el Secretari o de Estado del Departamento Federal de Asuntos Exteriores de Suiza, Peter Maurer (14jun11), durante el cual ambos funcionarios abordaron temas prioritarios del \u00e1mbito multilateral destac\u00e1ndose las negociaciones internacionales sobre el cambio clim\u00e1tico, l a gobernanza ambiental y la cooperaci\u00f3n en materia de desarme. Conversaron sobre la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en el G -20, as\u00ed como la perspectiva del Gobierno de M\u00e9xico rumbo a la presidencia de dicho Grupo en 2012. Intercambiaron tambi\u00e9n opiniones sobre la situaci\u00f3n de \u00c1frica del Norte y Medio Oriente y las negociaciones del proceso de paz que deben ser hechas entre palestinos e israel\u00edes. (Ver: Sui -Anexo6). Durante la presente Administraci\u00f3n se institucionalizaron las reuniones del Mecanismo de Consultas Po l\u00edticas M\u00e9xico -Suiza, que han permitido un seguimiento constante de la relaci\u00f3n bilateral. La I reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico (4dic07), la II en Berna (27may09) y la III en la Ciudad de M\u00e9xico (16nov10). (Ver: Sui -Anexo7 y Sui -Anexo8). 4.5.3. Marco Jur\u00eddico El marco jur\u00eddico entre M\u00e9xico y Suiza permaneci\u00f3 estable; se registr\u00f3 la negociaci\u00f3n y firma del Protocolo que Modifica el Convenio entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Consejo Federal Suizo para Evitar la Doble Imposici\u00f3n e n materia de Impuestos sobre la Renta, fue adoptado en la Ciudad de M\u00e9xico, el 18 de septiembre de 2009. Entr\u00f3 en vigor el 23 de diciembre de 2010. (Ver: Sui -Anexo9). 4.5.4. Principales logros y resultados M\u00e9xico logr\u00f3 incrementar cualitativamente el di\u00e1logo pol \u00edtico de alto nivel con la Confederaci\u00f3n Suiza y propici\u00f3 una buena interlocuci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos con las autoridades de ese pa\u00eds a fin de dar un mayor impulso a la relaci\u00f3n bilateral. Asimismo, se continu\u00f3 con la excelente din\u00e1mica econ\u00f3mica y comer cial existente entre ambos pa\u00edses y se propici\u00f3 la ampliaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n bilateral. Las autoridades mexicanas y suizas han intercambiado opiniones sobre la posibilidad de fomentar los intercambios educativos y culturales en benefic io de ambas sociedades. M\u00e9xico ha privilegiado las coincidencias con las autoridades suizas y ha propiciado un mayor acercamiento en el \u00e1mbito multilateral respecto a temas de inter\u00e9s com\u00fan, a la luz del dinamismo que ese pa\u00eds ha alcanzado en el escenario internacional como resultado de su pol\u00edtica de neutralidad activa y su ingreso a la ONU en 2002. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 104 4.5.5. Prospectiva y recomendaciones de a cciones a desarrollar Se recomienda promover la celebraci\u00f3n de visitas rec\u00edprocas a nivel de Jefes de Estado, con el fin da r continuidad al buen nivel de di\u00e1logo pol\u00edtico alcanzado. Las consultas bilaterales frecuentes que ambas partes han llevado a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os han permitido actualizar los principales temas de la agenda bilateral y multilateral. Se recomienda con tinuar con esta din\u00e1mica. Los intercambios econ\u00f3micos y comerciales representan el \u00e1rea m\u00e1s fruct\u00edfera de la relaci\u00f3n con Suiza. M\u00e9xico buscar\u00e1 promover el comercio as\u00ed como identificar nuevas oportunidades de inversi\u00f3n. Existe un alto potencial de cooper aci\u00f3n educativo y cultural con la Confederaci\u00f3n Suiza. Debido a que este sector a\u00fan no logra desarrollarse plenamente, se podr\u00eda brindar especial atenci\u00f3n al intercambio de experiencias. De la misma forma, ser\u00eda fundamental dinamizar la cooperaci\u00f3n cient\u00edf ico-t\u00e9cnica entre ambos pa\u00edses, con base a los acercamientos que ya se han llevado a cabo en este \u00e1mbito. 4.5.6. Conclusiones A lo largo del sexenio, M\u00e9xico mantuvo el buen estado de relaciones con la Confederaci\u00f3n Suiza, incrementando sus contactos pol\u00edticos de alto nivel con las autoridades de ese pa\u00eds. Se alcanz\u00f3 un buen nivel de interlocuci\u00f3n en distintos \u00e1mbitos de la agend a global, como la gobernanza en el marco del G20 y en temas como los derechos humanos y el medio ambiente. Nuestro pa\u00eds ha logrado tambi\u00e9n una relaci\u00f3n privilegiada con Suiza a la luz del relevante papel que ese pa\u00eds tiene en el marco de la Asociaci\u00f3n Eco n\u00f3mica de Libre Comercio, lo que se ha confirmado con el din\u00e1mico e intenso intercambio comercial y de inversiones rec\u00edprocas. Actualmente existe un alto potencial de cooperaci\u00f3n en las \u00e1reas cient\u00edfica, educativa y cultural entre ambos pa\u00edses, por lo que M\u00e9xico deber\u00e1 continuar impulsando y realizando acciones que permitir\u00eda desconcentrar la relaci\u00f3n de los \u00e1mbitos tradicionales para ampliar la colaboraci\u00f3n hacia \u00e1reas poco exploradas y con grandes expectativas de crecimiento. 4.6. Relaciones con la Rep\u00fablic a de Turqu\u00eda Turqu\u00eda tiene como prioridades en materia de pol\u00edtica exterior reforzar su relaci\u00f3n con los Estados Unidos, ingresar a la Uni\u00f3n Europea y consolidar su presencia pol\u00edtica y econ\u00f3mica en Asia Central y entre los pa\u00edses \u00e1rabes. Para ello pretend e aprovechar su ubicaci\u00f3n geoestrat\u00e9gica y su creciente importancia como punto de paso obligado para oleoductos y gasoductos entre Asia Central y Europa. M\u00e9xico otorga especial importancia a las relaciones con Turqu\u00eda debido a su peso pol\u00edtico y posici\u00f3n g eogr\u00e1fica en Europa y Asia. 4.6.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 105 El dinamismo pol\u00edtico y econ\u00f3mico de Turqu\u00eda lo ha convertido en un actor influyente en la toma de decisiones globales; M\u00e9xico considera importante fortalecer la relaci\u00f3n bilateral p ara aprovechar este dinamismo y las coincidencias pol\u00edticas entre ambos pa\u00edses, particularmente en el \u00e1mbito multilateral. Ambos pa\u00edses comparten la estrategia de diversificar sus relaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas: M\u00e9xico, con los pa\u00edses en Asia Central y el Mediterr\u00e1neo, y Turqu\u00eda, con Am\u00e9rica Latina y los pa\u00edses del TLCAN, campo en el que buscan el apoyo mutuo. Para M\u00e9xico es prioritario aumentar los flujos de comercio e inversi\u00f3n con Turqu\u00eda y estrechar los lazos entre dos econom\u00edas emergentes, miembro s del G20. 4.6.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Derivado del inter\u00e9s de ambas naciones por fortalecer la cooperaci\u00f3n bilateral, se llevaron a cabo diversos encuentros de alto nivel: Encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n con el Ministro de Asuntos Exteriores de Turqu\u00eda, Recep Tayyip Erdogan, en el marco de la Reuni\u00f3n Extraordinaria del G20 (Washington, D.C., 15 de noviembre de 2008) Los mandatarios se congratularon por la celebraci\u00f3n del 80 Aniversario del Establecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Turqu\u00eda (12 julio 2008) y conversaron sobre temas de inter\u00e9s mutuo, como la actual crisis financiera internacional y la participaci\u00f3n de M\u00e9xico y Turqu\u00eda en el Consejo de Seguridad de la ONU, 2009 -2010. Visita del entonces Ministro de Asuntos Exteriores de Turqu\u00eda, Ali Babacan , a M\u00e9xico (Ciudad de M\u00e9xic o, 10 -12 de diciembre de 2008) Tuvo como prop\u00f3sito confirmar la importancia que ambos pa\u00edses otorgan a la conmemoraci\u00f3n del 80 Aniversario del Establecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas e ntre M\u00e9xico y Turqu\u00eda (12 julio 1928). En el marco de su reuni\u00f3n de trabajo con la Secretaria Patricia Espinosa, se subray\u00f3 la importancia de sostener una relaci\u00f3n mutuamente ben\u00e9fica, basada en el peso regional de ambos pa\u00edses y en la convergencia de intereses en temas internacionales. Igualmente, se destac\u00f3 la necesidad de realizar esfuerzos conjuntos para incrementar el comercio y las inversiones rec\u00edprocas, a fin de que correspondan al verdadero potencial de nuestras econom\u00edas. Los Cancilleres inter cambiaron opiniones sobre temas regionales e internacionales prioritarios para los dos pa\u00edses, a la luz de su membrec\u00eda como miembros no permanentes en el Consejo de Seguridad de la ONU durante el bienio 2009 -2010. La Secretaria Espinosa reafirm\u00f3 el inter\u00e9 s de M\u00e9xico por generar un di\u00e1logo permanente y promover acciones conjuntas en este \u00f3rgano sobre temas de la agenda global. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 106 El Canciller turco se reuni\u00f3 con legisladores mexicanos y particip\u00f3 en eventos organizados por el Consejo Mexicano de Asuntos Intern acionales (COMEXI) y por el Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda (COMCE), en cuyo marco se firm\u00f3 un Acuerdo con el Consejo de Relaciones Econ\u00f3micas Externas de Turqu\u00eda (DEIK) que instaur\u00f3 el Consejo de Negocios M\u00e9xico -Turqu\u00eda. Visita oficial a M\u00e9xico del Primer Ministro de Turqu\u00eda, Recep Tayyip Erdoan (Ciudad de M\u00e9xico, 8 -10 de diciembre de 20 09) Sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con el Presidente Felipe Calder\u00f3n, en la que acordaron impulsar los intercambios empresariale s, comerciales y de inversi\u00f3n, as\u00ed como a la negociaci\u00f3n de acuerdos para la protecci\u00f3n de inversiones y para evitar la doble tributaci\u00f3n. Asimismo, los mandatarios reafirmaron el compromiso de trabajar conjuntamente en el seno del CSONU y a favor de la r eforma de la ONU, as\u00ed como en los distintos foros internacionales de concertaci\u00f3n ante los principales problemas globales y la necesidad de fortalecer el v\u00ednculo entre seguridad y desarrollo para prevenir conflictos internacionales. Los mandatarios tambi\u00e9n abordaron la cooperaci\u00f3n en la lucha contra el narcotr\u00e1fico y la necesidad de impulsar la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y cultural, a la vez que reconocieron la importancia de la iniciativa turco -espa\u00f1ola a favor de la Alianza de Civilizaciones para un mayor di\u00e1 logo entre la cultura musulmana y la occidental. (Ver: Tur -Anexo1). Visita a Turqu\u00eda de la Secretaria Patricia Espinosa (Ankara, 12 al 14 de agosto de 2010) La Canciller se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo turco Ahmet Davutoglu, con quien abord\u00f3 los principales tema s de la agenda bilateral, regional y de la cooperaci\u00f3n multilateral. Los Cancilleres evaluaron los mecanismos para enriquecer el di\u00e1logo pol\u00edtico y dinamizar los intercambios econ\u00f3micos, adem\u00e1s de concretar el apoyo de Turqu\u00eda para alcanzar resultados conc retos en las reuniones de la COP16/CMP6 de Canc\u00fan. Asimismo, examinaron el marco jur\u00eddico bilateral y suscribieron un Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en Materia de Atenci\u00f3n a las Comunidades Nacionales en el Extranjero y el Programa de Cooper aci\u00f3n en los Campos de la Educaci\u00f3n, Ciencia, Artes, Medios de Comunicaci\u00f3n, Juventud y Deportes. La Secretaria tambi\u00e9n sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con el Vicep rimer Ministro para Asuntos Econ\u00f3micos, Ali Babacan, a quien se\u00f1al\u00f3 que el peso espec\u00edfico de ambas econom\u00edas a nivel mundial debe impulsar los intercambios de comercio e inversi\u00f3n turco - mexicanos. Asimismo, se reiter\u00f3 la importancia de concluir las negociaciones en curso de los acuerdos para evitar la doble tributaci\u00f3n y para la protecci\u00f3n rec\u00edpr oca de las inversiones. El ViceP rimer Ministro expres\u00f3 igualmente el apoyo de las autoridades turcas a la adopci\u00f3n de decisiones sustantivas en la COP16/CMP6. En su reuni\u00f3n con el Ministro de Medio Ambiente y Silvicultura, Doctor Veysel Eroglu, la Cancille r Patricia Espinosa subray\u00f3 el inter\u00e9s de M\u00e9xico por trabajar con Turqu\u00eda en las negociaciones multilaterales sobre cambio clim\u00e1tico, acordando impulsar las negociaciones para el establecimiento de mecanismos de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de energ\u00edas renov ables, recursos h\u00eddricos y combate a la desertificaci\u00f3n. La Secretaria Espinosa, acompa\u00f1ada por el Canciller Davutoglu y el Alcalde de Cancaya, inaugur\u00f3 el \"Parque M\u00e9xico\" en la zona residencial de Cancaya de la ciudad de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 107 Ankara B\u00fclent Tank, que se enmarc a en las contribuciones de las autoridades turcas por el Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico. (Ver: Tur -Anexo2). Visitas interparlamentarias El Grupo de Amistad M\u00e9xico -Turqu\u00eda en el Congreso Mexicano se constituy\u00f3 formalmente el 28 de abril de 2010 . Por su parte, el Grupo de Amistad M\u00e9xico -Turqu\u00eda en la Asamblea Nacional est\u00e1 por definirse, tomando en cuenta la renovaci\u00f3n de dicho cuerpo legislativo en 2011. El Embajador Garc\u00eda Amaral se reuni\u00f3 el 24 de marzo de 2010 con una delegaci\u00f3n de parlamentarios turcos integrantes del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Turqu\u00eda en la Asamblea Nacional de ese pa\u00eds, encabezados por su Presidente, el Dip. Hasan Angi, con quien abord\u00f3 los principales aspectos de las relaciones entre ambos pa\u00edses. En el marco de la Tercera Conferencia de L\u00edderes Parlamentarios, el Presidente de la Gran Asamblea Nacional de Turqu\u00eda, Mehmet Ali ahin, suscribi\u00f3 el proyecto de resoluci\u00f3n presentado por M\u00e9xico para condenar la Ley Migratoria del estado de Arizona, EE.UU. (Ginebra, Suiza, 21 de julio de 2010). El l\u00edder del Parlamento Turco concedi\u00f3 su apoyo a la iniciativa tras reunirse en privado con el Presidente de la Mesa Directiva del Senado mexicano, Carlos Navarrete Ru\u00edz. El Presidente de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Eur opa, Mevl\u00fct \u00c7avuolu -tambi\u00e9n de nacionalidad turca -, accedi\u00f3 asimismo a apoyar la declaraci\u00f3n propuesta por M\u00e9xico. Una delegaci\u00f3n del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Turqu\u00eda, encabezada por el Diputado Jos\u00e9 Francisco R\u00e1bago, visit\u00f3 Turqu\u00eda (Estambul, Turqu\u00eda 27 de noviembre -8 de diciembre de 2010). Como parte de sus actividades, se reuni\u00f3 con el vicepresidente de la Confederaci\u00f3n de empresarios e industriales (TUSKON), Fuat Ozbekli, con el alcalde de Estambul, Kadir Tpobas, adem\u00e1s de visitar el diario Zaman y la estaci\u00f3n de televisi\u00f3n STV. El Embajador Garc\u00eda Amaral acompa\u00f1\u00f3 a la delegaci\u00f3n a la sede de la Asamblea Nacional (1 de diciembre de 2010), donde fueron recibidos por el vicepresidente de dicho \u00f3rgano legislativo, Nevzat Pakdil, y por el president e del co rrespondiente Grupo de A mistad legislativo turco, Hasan Angi, con quien celebraron una reuni\u00f3n de trabajo, adem\u00e1s de tener un almuerzo de trabajo con el presidente de la Comisi\u00f3n de agricultura, Vahit Kisrisci, y asistir a una sesi\u00f3n de dicha C\u00e1mara. El 2 de diciembre, la deleg aci\u00f3n fue recibida por el Vicep rimer Ministro encargado de Asuntos Econ\u00f3micos, Ali Babacan. La delegaci\u00f3n tambi\u00e9n se entrevist\u00f3 con el Ministro de Finanzas Mehmet Simsek; se reuni\u00f3 con el alcalde de Ankara, Melih G\u00f6kcek y; acudi\u00f3 a la sede del partido AKP, donde fue recibida por la Sra. Sema \u00d6zdemir, miembro del Comit\u00e9 central de dicha instituci\u00f3n pol\u00edtica. El vicepresidente del AKP, Huseyin Tanriverdi, ofreci\u00f3 un almuerzo a la delegaci\u00f3n. Otras visitas En el plano econ\u00f3mico, desde 20 10 se han realizado constantes visitas rec\u00edprocas, destacando la participaci\u00f3n de ProM\u00e9xico Frankfurt en la organizaci\u00f3n de algunas de ellas. Al respecto, destaca el inter\u00e9s tanto de M\u00e9xico como de Turqu\u00eda por realizar visitas de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 108 empresarios, tal como lo d emuestran las visitas rec\u00edprocas, llevadas a cabo en los \u00faltimos tres a\u00f1os: Visita a Turqu\u00eda de una Misi\u00f3n Econ\u00f3mica del Estado de M\u00e9xico (Estambul, 8 y 9 junio 2010). - Tuvo como prop\u00f3sito explorar posibilidades de negocios e i nversi\u00f3n entre M\u00e9xico y Turqu \u00eda y fue encabezada por la Lic. Carolina Monroy Del Mazo, Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico de dicha entidad. Se celebraron visitas a la Confederaci\u00f3n de Empresarios e Industriales de Turqu\u00eda (TUSKON), la C\u00e1mara de Comercio de Estambul, la Asociaci\u00f3n de I nversionistas Tur\u00edsticos de Turqu\u00eda, el Consorcio \"Ko\u00e7 Holding\" y el Consejo de Relaciones Exteriores Econ\u00f3micas (DEIK), organismo que alberga al Consejo de Hombres de Negocios Turqu\u00eda -M\u00e9xico. Durante esta misi\u00f3n se logr\u00f3 generar los contactos necesarios p ara elevar el nivel de intercambios comerciales y posibilidades de inversiones entre M\u00e9xico y Turqu\u00eda, tal como lo acordaron el Presidente Calder\u00f3n y el Primer Ministro Erdoan durante la visita oficial a M\u00e9xico del Jefe de Gobierno turco en diciembre de 2 009. Visita a Turqu\u00eda de una delegaci\u00f3n mexicana de representantes de Estados de la Rep\u00fablica y de empresas y parques industriales mexicanos (Estambul y Ankara, 23 al 28 de noviembre de 2010). - Tuvo el prop\u00f3sito de reforzar las relaciones de comercio e inversi\u00f3n en los sectores automotriz y aeroespacial, principalmente. La delegaci\u00f3n particip\u00f3 en la Feria automotriz OTOMOTIV 2010 de Estambul y tuvo seminarios de inversi\u00f3n con el Consejo de Relaciones Econ\u00f3micas Internacionales de Turqu\u00eda, DEIK (24), y con l a Confederaci\u00f3n de empresarios e industriales de Turqu\u00eda, TUSKON (28), en los que particip\u00f3 como ponente el Jefe de Canciller\u00eda de la Embajada de M\u00e9xico en Ankara, Min. H\u00e9ctor Rodr\u00edguez Arellano, para abordar los principales desarrollos de las relaciones e ntre M\u00e9xico y Turqu\u00eda. Visita a M\u00e9xico del Presidente de la Uni\u00f3n de C\u00e1maras de Comercio de Turqu\u00eda (TOBB), Rifat Hisarciklioglu (Ciudad de M\u00e9xico, 10 de junio de 2011). - En este marco el Sr. Hisarciklioglu particip\u00f3 en el 7\u00b0 Congreso de la Federaci\u00f3n Mund ial de Comercio y sostuvo un encuentro con el Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa. Durante la reuni\u00f3n, el funcionario turco expres\u00f3 su inter\u00e9s por mejorar las relaciones comerciales entre Turqu\u00eda y Am\u00e9rica Latina. Visita a M\u00e9xico de la delegaci\u00f3n empresari al de la Confederaci\u00f3n de Empresarios e Industriales de Turqu\u00eda (TUSKON) (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 2 al 6 de octubre de 2011). - Tuvo como prop\u00f3sito promover el comercio y la inversi\u00f3n con M\u00e9xico en los sectores de la construcci\u00f3n, la agroindustria, transpo rte, alimentos, construcci\u00f3n, maquinaria, textiles, entre otros. La delegaci\u00f3n turca sostuvo encuentros con representantes de la C\u00e1mara de Comercio de la Ciudad de M\u00e9xico, PROMEXICO, CONCAMIN y COMCE. Asimismo, se reunieron con autoridades de los corredore s industriales de Tlalnepantla y Naucalpan, y con representantes de la C\u00e1mara de Diputados. Con el fin de actualizar el marco jur\u00eddico en negociaci\u00f3n se celebr\u00f3 la Primera Ronda de negociaciones del Acuerdo para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de las I nversiones entre M\u00e9xico y Turqu\u00eda (Ciudad de M\u00e9xico, 6 -7 abril 2009), en la que se acord\u00f3 dar seguimiento a las mismas con la finalidad de suscribir en el corto plazo dicho instrumento jur\u00eddico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 109 En igual sentido, se llev\u00f3 a cabo la Ronda de consultas sobre el proyecto de Convenio sobre Transportes A\u00e9reos entre M\u00e9xico y Turqu\u00eda (Ankara, 22 -23 de junio de 2011), encabezada por el responsable de acuerdos internacionales de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil de la SCT, Rafael Garc\u00eda Gij\u00f3n, y el Director General de la Direcci\u00f3n de Aviaci\u00f3n Civil turco, Bilal Eksi. Ambas partes coincidieron en la conveniencia de firmar un Convenio en la materia, debido a que permitir\u00e1 establecer una ruta directa entre M\u00e9xico y Turqu\u00eda y beneficiar los flujos de turistas ent re ambos pa\u00edses. Las relaciones bilaterales culturales se han fortalecido, a la luz del inter\u00e9s de la Universidad de Ankara y de las m\u00e1s importantes instituciones educativas mexicanas en establecer contacto, con el fin de identificar \u00e1reas de cooperaci\u00f3n. Resultado de este inter\u00e9s, se realiz\u00f3 la visita a M\u00e9xico de una Delegaci\u00f3n de la Universidad de Ankara (Ciudad de M\u00e9xico, 1 -10 de junio de 2011) encabezada por el Dr. Mehmet Necati Kutlu, Director del Centro de Estudios Latinoamericanos, y la Dra. Esin Aki , Asesora del Rector. Ambos funcionaros realizaron una visita al Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CIALC) de la UNAM, donde dictaron la Conferencia \"Visiones de Am\u00e9rica Latina en Turqu\u00eda: reflexiones y colaboraciones\". Por su part e, los acad\u00e9micos turcos sostuvieron encuentros en el CONACULTA y la Universidad Iberoamericana. 4.6.3. Marco j ur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica de Turqu\u00eda sobre Cooperaci\u00f3n en materia de Atenci\u00f3n a Comunidades Nacionales en el Extranjero. - Firmado en el marco de la visita de la Secretaria Patricia Espinosa a Turqu\u00eda, junto a su hom\u00f3logo Ahmet Davutoglu (Ankara 13 de agosto de 2010) . Programa de Cooperaci\u00f3n en los Campos de la Educaci\u00f3n, Ciencia, Artes Medios de Comunicaci\u00f3n, Juventud y Deportes. - Firmado en el marco de la visita de la Secretaria Patricia Espinosa a Turqu\u00eda, junto a su hom\u00f3logo Ahmet Davutoglu (Ankara 13 de agosto de 2010). 4.6.4. Principales logros y resultados M\u00e9xico y Turqu\u00eda dirigieron sus actividades hacia la construcci\u00f3n de una asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Dicha asociaci\u00f3n est\u00e1 basada en un intenso di\u00e1logo pol\u00edtico, intercambios econ\u00f3micos din\u00e1micos y crecientes, un marco jur\u00eddico s \u00f3lido y actualizado y una cooperaci\u00f3n educativa y cultural que acerque a las sociedades de los dos pa\u00edses. En el marco de las relaciones pol\u00edticas se fortaleci\u00f3 el contacto pol\u00edtico entre los principales actores de la relaci\u00f3n bilateral, tanto a nivel de gobierno, autoridades locales y organismos empresariales con influencia en la vida pol\u00edtica del pa\u00eds. Ambos pa\u00edses tienen como prioridad alentar el intercambio comercial, por lo que se llev\u00f3 a cabo una intensa actividad de promoci\u00f3n econ\u00f3mica y c omercial en coordinaci\u00f3n con ProM\u00e9xico. Es necesario el impulso de misiones comerciales turcas a M\u00e9xico y participaci\u00f3n en seminarios de comercio e inversi\u00f3n. En ese sentido, cabe destacar el inter\u00e9s turco por suscribir un TLC con M\u00e9xico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 110 4.6.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar M\u00e9xico podr\u00e1 ampliar el di\u00e1logo bilateral y la cooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, teniendo en cuenta la posici\u00f3n que Turqu\u00eda comparte como pa\u00eds emergente. De igual manera, podr\u00eda aprovechar m\u00e1s a\u00fan las coincidencias e n el \u00e1mbito multilateral para situar a este pa\u00eds como un importante aliado, teniendo en consideraci\u00f3n que ambos pa\u00edses son actores s\u00f3lidos en sus respectivas regiones y contribuyen a la paz y la estabilidad. En materia econ\u00f3mica, es importante incrementar el volumen de comercio bilateral. Una visita del presidente mexicano a Turqu\u00eda podr\u00eda fortalecer a\u00fan m\u00e1s la relaci\u00f3n bilateral. En el aspecto multilateral, M\u00e9xico y Turqu\u00eda coinciden en la Reforma de las Naciones Unidas, al tiempo que son miembros del G20 . En cuanto a la cooperaci\u00f3n en materia de seguridad, podr\u00edan impulsarse los avances en la negociaci\u00f3n de acuerdos en la materia, con el fin de intercambiar experiencias y combatir m\u00e1s eficazmente al crimen organizado. 4.6.6. Conclusiones M\u00e9xico y Turqu\u00eda son ac tores emergentes de la econom\u00eda y la pol\u00edtica internacionales que adem\u00e1s gozan de ubicaciones geoestrat\u00e9gicas privilegiadas. En consecuencia, existen m\u00faltiples oportunidades de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos bilateral y multilateral que pueden contribuir a la consecuci\u00f3n de los objetivos de pol\u00edtica exterior de ambos pa\u00edses. En el peri odo 2006 -2011, se avanz\u00f3 en la perspectiva de construir una asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica M\u00e9xico y Turqu\u00eda. El di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel bajo el liderazgo de la Canciller\u00eda y la par ticipaci\u00f3n de diversos actores del gobierno mexicano, el sector privado y la academia, logr\u00f3 sentar las bases pol\u00edticas, jur\u00eddicas y t\u00e9cnicas que facilitan la concertaci\u00f3n pol\u00edtica y permiten intensificar los intercambios comerciales, las inversiones y la cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica, cultural, cient\u00edfica y t\u00e9cnica. El \u00e1mbito multilateral es sin duda un campo f\u00e9rtil para seguir desarrollando los v\u00ednculos de amistad y cooperaci\u00f3n, con base en las m\u00faltiples coincidencias sobre posiciones en temas de actualidad, as\u00ed como por el inter\u00e9s de tomar parte en los organismos internacionales. 4.7. Relaciones con la Santa Sede 4.7.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos e spec\u00edficos Durante la presente administraci\u00f3n, las actividades realizadas con la Santa Sede han estado encaminadas a coadyuvar en el fortale cimiento de la relaci\u00f3n con un actor internacional de gran peso pol\u00edtico y que tiene importante influencia en asuntos de la agenda global. Los aspectos que componen la relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico y la Santa Sede han contribuido a la consolidaci\u00f3n del di\u00e1logo bilateral, a la b\u00fasqueda de convergencias en foros multilaterales y temas de la nueva agenda, a la realizaci\u00f3n de encuentros de alto nivel, as\u00ed como importantes eventos en materia cultural y de promoci\u00f3n de la imagen de M\u00e9xico en el mundo. 4.7.2. Acciones Pol\u00edticas Desarrolladas El 4 de junio de 2007, en el marco del XV aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas, el Presidente Felipe Calder\u00f3n realiz\u00f3 una Visita Oficial a la Santa Sede, en la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 111 que sostuvo una audiencia privada con el Papa Benedicto XVI, con quien analiz\u00f3 diversos temas de inter\u00e9s com\u00fan, como la migraci\u00f3n, las poblaciones ind\u00edgenas, el combate a la pobreza, la lucha contra la violencia organizada y el narcotr\u00e1fico. El Presidente de M\u00e9xico sostuvo un enc uentro con el Secretario de Estado de la Santa Sede, Cardenal Tarcisio Bertone, y el Secretario para las Relaciones con los Estados, Monse\u00f1or Dominique Mamberti, con quienes abord\u00f3 los principales temas de la agenda internacional, tales como la reforma de las Naciones Unidas, la defensa de los derechos humanos, la protecci\u00f3n de los migrantes, el desarme y la no proliferaci\u00f3n nuclear, as\u00ed como las medidas para promover la eliminaci\u00f3n de la pena de muerte. (Ver: Vat -Anexo1). Durante el 2011 se intensificaron las actividades de di\u00e1logo pol\u00edtico a ra\u00edz de la visita oficial del Presidente de M\u00e9xico a la Santa Sede para participar en los actos oficiales organizados con motivo de la Beatificaci\u00f3n de Juan Pablo II, el 1\u00ba de mayo de ese a\u00f1o. Es importante destacar qu e en ocasi\u00f3n de dicha visita, el Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 su invitaci\u00f3n al Pont\u00edfice para visitar nuestro pa\u00eds, y en esa misma oportunidad se anunci\u00f3 la visita a M\u00e9xico que Benedicto XVI realizar\u00eda en 2012. (Ver: Vat -Anexo2). En el marco del VI Encuentro Mundial de las Familias (Ciudad de M\u00e9xico, 12 al 20 de enero de 2009), el Presidente Felipe Calder\u00f3n convers\u00f3 con el Secretario de Estado de la Santa Sede, Cardenal Tarcisio Bertone, quien particip\u00f3 en calidad de Legado Pontificio en dicho evento . La reuni\u00f3n vers\u00f3 sobre los principales temas de la agenda bilateral y multilateral, al tiempo que reconocieron las m\u00faltiples coincidencias en temas internacionales como la reforma de las Naciones Unidas, el combate a la pobreza, el respeto a los derechos humanos y la protecci\u00f3n a los migrantes y sus familias. (Ver: Vat -Anexo3). El Papa Benedicto XVI visit\u00f3 M\u00e9xico en atenci\u00f3n a la invitaci\u00f3n del Presidente Felipe Calder\u00f3n (22 al 25 de marzo de 2012), formulada en ocasi\u00f3n de su primer encuentro con el Pont\u00ed fice en la Ciudad del Vaticano, en 2007. La presencia del Papa en M\u00e9xico revisti\u00f3 un especial significado hist\u00f3rico, ya que se enmarc\u00f3 en la conmemoraci\u00f3n del XX Aniversario del Establecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas entre el Estado Mexicano y el Estad o de la Santa Sede. El evento m\u00e1s relevante de su misi\u00f3n pastoral fue la celebraci\u00f3n, el 25 de marzo, de una misa en el Parque Bicentenario de Silao (Guanajuato), a la que asistieron alrededor de 350 mil personas. Entre otras actividades celebradas en las ciudades de Le\u00f3n y Guanajuato, Benedicto XVI sostuvo un encuentro privado con el Presidente Felipe Calder\u00f3n, ofreci\u00f3 un saludo a ni\u00f1os v\u00edctimas de la violencia, y ofici\u00f3 una misa con obispos de Am\u00e9rica Latina. Visitas a nivel Canciller El 3 de octubre de 2007, el Secretario para las Relaciones con los Estados de la Santa Sede, Monse\u00f1or Dominique Mamberti, realiz\u00f3 una visita oficial en el marco de la Conmemoraci\u00f3n del XV Aniversario del Establecimiento de las Relaciones Diplom\u00e1ticas entr e M\u00e9xico y la Santa Sede, con el objetivo de fortalecer los lazos de di\u00e1logo pol\u00edtico y de cooperaci\u00f3n tanto en el \u00e1mbito bilateral como en el multilateral. La Secretaria de Relaciones Exteriores Patricia Espinosa y Monse\u00f1or Mamberti inauguraron el Semina rio Conmemorativo del Establecimiento de Relaciones Diplom\u00e1ticas organizado por la Canciller\u00eda mexicana y El Colegio de M\u00e9xico. (Ver: Vat -Anexo4). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 112 El Primer Mandatario recibi\u00f3 en visita de cortes\u00eda al Secretario Mamberti quien, adem\u00e1s de trasmitirle el sa ludo personal del Papa Benedicto XVI, destac\u00f3 la importancia de la conmemoraci\u00f3n del XV aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas. Por su parte, el Mandatario mexi cano confirm\u00f3 el inter\u00e9s de su g obierno por seguir fortaleciendo la cooperac i\u00f3n con la Santa Sede en temas de la agenda internacional en que ambas partes mantienen amplias coincidencias, como la defensa de los derechos humanos, la proscripci\u00f3n de la pena de muerte y la migraci\u00f3n internacional. (Ver: Vat -Anexo5). 4.7.3. Prospectiva y c onclusiones Las relaciones han evolucionado favorablemente gracias al importante acercamiento diplom\u00e1tico bilateral y a los frecuentes encuentros de alto nivel. El Presidente Felipe Calder\u00f3n visit\u00f3 dos veces el Vaticano (junio 2007 y mayo 2011), sosteniendo encuentros bilaterales con el Papa Benedicto XVI. Por su parte, el Secretario para las Relaciones con los Estados, Mons. Dominique Mamberti , y el Secretario de Estado Tarcisio Bertone visitaron M\u00e9xico en 2007 y 2009, respectivamente, sosteniendo ambos audiencias co n el Mandatario mexicano. Estos encuentros han permitido fortalecer el di\u00e1logo bilateral y la cooperaci\u00f3n en foros multilaterales, particularmente en temas como la proscripci\u00f3n de la pena de muerte y la defensa de los derechos humanos. M\u00e9xico deber\u00e1 manten er un di\u00e1logo fluido y respetuoso con las autoridades de la Santa Sede. El Pontificado de Benedicto XVI continuar\u00e1 dando importancia a los pronunciamientos sobre temas globales de actualidad en foros multilaterales y procurar\u00e1 elevar el perfil discursivo d e la Santa Sede en conferencias internacionales, por lo que M\u00e9xico deber\u00e1 aprovechar esta tendencia para intensificar el di\u00e1logo bilateral sobre temas de inter\u00e9s compartido como el combate al crimen transnacional, la lucha contra la pobreza, los derechos h umanos de los migrantes y de las minor\u00edas, entre otros temas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 113 5. ACCIONES REALIZAD AS Y RESULTADOS ALCANZADOS CON OTROS PA\u00cdSES DE EUROPA Existen otros pa\u00edses europeos con los que la relaci\u00f3n de M\u00e9xico no es tan estrecha en t\u00e9rminos de intercambios, comerc io y cooperaci\u00f3n, sin embargo hay importantes \u00e1reas de oportunidad que pueden continuar fructificando como hasta ahora, as\u00ed lo demuestra la relaci\u00f3n con B\u00e9lgica -Luxemburgo e Irlanda, pa\u00edses con los cuales durante el periodo 2006 - 2012 se mantuv o una relaci\u00f3 n creciente. Para efectos pr\u00e1cticos, en la presente Memoria Documental se hace tambi\u00e9n una exposici\u00f3n por bloques subregionales que comprenden al conjunto de otros pa\u00edses de Europa con los que M\u00e9xico mantiene relaciones que han ido despuntando gradualmente . Estos bloques agrupan por criterios geogr\u00e1ficos a: Los Pa\u00edses N\u00f3rdicos (Dinamarca, Finlandia, Islandia y Suecia); Los Pa\u00edses B\u00e1lticos (Estonia, Letonia y Lituania); Pa\u00edses de Europa Central (Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica de Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Eslovaca, Rep \u00fablica de Eslovenia y Rep\u00fablica de Polonia); Pa\u00edses de Europa del Este (Rep\u00fablica de Armenia, Rep\u00fablica de Belar\u00fas, Georgia, Rep\u00fablica de Moldova y Ucrania); Pa\u00edses de Europa del Sureste pertenecientes a la Uni\u00f3n Europea (Bulgaria, Chipre, Grecia, Rumania) ; Pa\u00edses de la regi\u00f3n del Sureste con posibilidades de ingresar a dicho bloque a mediano plazo (Serbia y Croacia) y finalmente, el resto de los pa\u00edses del Sureste de Europa (Albania, Bosnia - Herzegovina, Macedonia (FYROM) y Montenegro. Por \u00faltimo, en la Mem oria Documental se exponen las relaciones de M\u00e9xico con Azerbaiy\u00e1n y con otros peque\u00f1os pa\u00edses que mantienen buenas relaciones con M\u00e9xico (Principado de Andorra, Rep\u00fablica de Malta y San Marino). 5.1. Relaciones con la Rep\u00fablica de Irlanda Los lazos bilaterales entre M\u00e9xico e Irlanda son relativamente recientes. En 1974 se establecieron relaciones diplom\u00e1ticas y fue hasta 1991 que M\u00e9xico abri\u00f3 su embajada residente e n Dubl\u00edn. Irlanda correspondi\u00f3 a este gesto estableciendo una representaci\u00f3n en la cap ital mexicana en 1999. Si bien los contactos pol\u00edticos al m\u00e1s alto nivel han sido escasos, en la presente administraci\u00f3n se han llevado a cabo acciones con la finalidad de aumentar el di\u00e1logo y apuntalar proyectos de cooperaci\u00f3n. Las relaciones bilaterales se han caracterizado por amplias coincidencias sobre temas del \u00e1mbito multilateral tales como: derechos humanos, desarme y cooperaci\u00f3n para el desarrollo. Este hecho propici\u00f3 el establecimiento formal de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas que favoreci\u00f3 e l di\u00e1logo pol\u00edtico para la b\u00fasqueda de nuevas acciones en favor de la cooperaci\u00f3n bilateral. En 2007 y 2010 se llevaron a cabo reuniones de este mecanismo. La relaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral entre Irlanda y M\u00e9xico ha sido deficitaria para M\u00e9xico aunque con la puesta en marcha del Acuerdo entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea la relaci\u00f3n se increment\u00f3. A casi una d\u00e9cada de la entrada en vigor del Acuerdo, el volumen comercial entre ambos pa\u00edses se triplic\u00f3. Sin embargo, M\u00e9xico ha aprovechado menos que Irlanda las ventajas y oportunidades que este instrumento jur\u00eddico otorga a ambos pa\u00edses. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 114 Antes de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica que vive Irlanda desde septiembre de 2008, se le consideraba como un socio comercial muy atractivo, con una econom\u00eda abierta exitosa, cada vez mejor c onectada al desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, con niveles de excelencia en algunos \u00e1mbitos de su sistema educativo y con una cultura con mayores afinidades a la nuestra que la de otros pa\u00edses angloparlantes. Actualmente, el panorama que ofrece Irlanda para M\u00e9xico est\u00e1 ensombrecido por la crisis econ\u00f3mica y los ajustes presupuestarios que el gobierno irland\u00e9s ha implementado desde 2009. Sin embargo, durante los \u00faltimos a\u00f1os, se han realizado actividades culturales e intercambio acad\u00e9mico con o bjeto de reforzar la presencia de M\u00e9xico en Irlanda, con resultados satisfactorio, particularmente en lo que tiene que ver con la imagen de M\u00e9xico, resultando beneficiosa para los flujos tur\u00edsticos a M\u00e9xico. 5.1.1. L\u00edneas e strat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos des arrollados Actualmente, el potencial de la relaci\u00f3n M\u00e9xico -Irlanda es m\u00e1s evidente en las \u00e1reas de actividad pol\u00edtica bilateral, regional y multilateral. Para dotar de mayor contenido a este di\u00e1logo, se han destacado diversos elementos como el aumento de l os contactos pol\u00edticos de alto nivel; la continuaci\u00f3n de las reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas; la relaci\u00f3n entre parlamentarios irlandeses y mexicanos; y la participaci\u00f3n de Irlanda en las reuniones que se dan en el marco de la asociaci\u00f3n bir regional Am\u00e9rica Latina -Uni\u00f3n Europea. En t\u00e9rminos generales, uno de los \u00e1mbitos m\u00e1s exitosos de la relaci\u00f3n bilateral ha sido el cultural, en el que se han realizado acciones para mantener a M\u00e9xico como uno de los pa\u00edses latinoamericanos con mayor presenc ia en Irlanda. Las celebraciones del Bicentenario y Centenario en 2010 fueron una importante ocasi\u00f3n para los intercambios culturales. En lo que respecta a la esfera comercial, si bien el comercio bilateral supera los mil millones de d\u00f3lares anuales, \u00e9ste sigue siendo deficitario para nuestro pa\u00eds. M\u00e9xico ha reconocido que pese a lo peque\u00f1o del mercado irland\u00e9s, existe un alto poder adquisitivo que ha presentado condiciones particularmente atractivas en el pasado y que con toda seguridad se mantendr\u00e1 como una de las sociedades m\u00e1s solventes en la Uni\u00f3n Europea y el mundo. En este sentido, destaca el impulso que se ha buscado dar al turismo en los \u00faltimos a\u00f1os, como un \u00e1rea particularmente promisoria en la que M\u00e9xico necesita seguir invirtiendo para alentar el flujo permanente de viajeros irlandeses y ocupar el puesto que nos corresponde en el mercado tur\u00edstico mundial. En lo que se refiere al \u00e1rea multilateral, Irlanda ha tenido una destacada actividad en la promoci\u00f3n del desarme, los derechos humanos y en l as operaciones de mantenimiento de la paz, por citar los m\u00e1s destacados. El pa\u00eds ha formado parte del Consejo de Seguridad en tres ocasiones (1961, 1981 -82 y 2001 -2002). Cabe destacar que en 2008, Dubl\u00edn fue sede de la Conferencia para adoptar una Convenci \u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de las Municiones en Racimo, instrumento que ser\u00eda firmado en Oslo, Noruega, en diciembre de ese a\u00f1o. En las negociaciones del mismo participaron activamente Irlanda y M\u00e9xico, como miembros del \"grupo n\u00facleo\" que encabez\u00f3 las negocia ciones. 5.1.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 115 El Ministro de Asuntos Exteriores de Irlanda, Miche\u00e1l Martin , visit\u00f3 M\u00e9xico en febrero de 2009. Durante su visita, convers\u00f3 con la Secretaria Espinosa sobre la situaci\u00f3n interna en ambos pa\u00edses y los principales t emas de la agenda bilateral. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, subrayaron su inter\u00e9s por identificar las oportunidades que ofrecen los distintos sectores econ\u00f3micos para fortalecer el comercio y la inversi\u00f3n. Tambi\u00e9n manifestaron su intenci\u00f3n de reforzar la cooperac i\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica, educativa y cultural. El Canciller irland\u00e9s se reuni\u00f3 con miembros de la C\u00e1mara de Comercio de Irlanda en M\u00e9xico y con la Presidenta de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores del Senado. Asimismo, visit\u00f3 el Congreso de la Uni\u00f3n, dond e se reuni\u00f3 con el Grupo de Amistad M\u00e9xico -Irlanda. (Ver: Irl -Anexo1). En septiembre de 2011 se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la Canciller Patricia Espinosa en el desayuno de la Troika of Women Leaders in Climate Change que se llev\u00f3 a cabo en la Misi\u00f3n Per manente de Irlanda, en el marco de la 66 Asamblea General de la ONU y fue presidido por el Ministro de Estado Jan O'Sullivan, ocasi\u00f3n que le permiti\u00f3 a M\u00e9xico abordar su experiencia durante la COP 16 (2010) y plantear expectativas conjuntas rumbo a la COP 17. Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas En agosto de 2007 se llev\u00f3 a cabo la II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Irlanda en M\u00e9xico, copresidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, y el Director Pol\u00edtico y Secretario General Adjunto del Ministerio de Asuntos Exteriores de Irlanda, Sr. Rory Montgomery. Durante la reuni\u00f3n, ambas partes reiteraron su inter\u00e9s en profundizar el nivel de di\u00e1logo pol\u00edtico a trav\u00e9s de visitas de alto nivel y la promoci\u00f3n de contactos entre los poderes legisl ativos de ambos pa\u00edses. Asimismo, acordaron fortalecer la cooperaci\u00f3n en materia econ\u00f3mico -comercial, cient\u00edfico -t\u00e9cnica y educativo -cultural, destacando particularmente el prop\u00f3sito de fomentar los v\u00ednculos bilaterales en el sector tur\u00edstico. En el \u00e1mbi to econ\u00f3mico se resaltaron las oportunidades que representa el mercado mexicano para los inversionistas irlandeses, al tiempo que la parte irlandesa dio a conocer la apertura en M\u00e9xico de la oficina Enterprise Ireland, lo cual se llev\u00f3 a cabo el 28 de ener o de 2008. Respecto a la agenda internacional, se abordaron temas como la reforma de las Naciones Unidas; la situaci\u00f3n prevaleciente entonces en Darfur y Kosovo, as\u00ed como, asuntos en materia de desarme y no proliferaci\u00f3n. Posteriormente el Sr. Rory Montgo mery sostuvo un encuentro con Carlos Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez, Director del Instituto de los Mexic anos en el Exterior, y asisti\u00f3 a una cena con representantes de la C\u00e1mara Irlanda -Europea de Comercio (IECM) y representantes del Consejo Mexicano de Comercio Exte rior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda (COMCE). (Ver: Irl -Anexo2). La III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Irlanda estuvo copresidida por la Emb. Lourdes Aranda y el Sr. David Donoghue , Director de Asuntos Pol\u00edticos de la Canciller\u00eda Irlandesa. Se subray\u00f3 el inter\u00e9s de profundizar el di\u00e1logo pol\u00edtico y la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica mediante un programa de visitas oficiales de alto nivel, que contemplar\u00e1 la participaci\u00f3n de los sectores privados. Se hizo \u00e9nfasis en aprovechar la reciente creaci\u00f3n, del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Irlanda, como un mecanismo que permita un mayor entendimiento entre los dos pa\u00edses. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 116 En lo referente a temas multilaterales, la Subsecretaria Aranda y el Director General Donoghue intercambiaron puntos de vista sobre temas como la ref orma de la ONU, los derechos humanos, el desarme y la no proliferaci\u00f3n nuclear, entre otros. En temas regionales, la parte irlandesa manifest\u00f3 su inter\u00e9s en conocer el estado de los procesos de integraci\u00f3n regional, en especial la reciente constituci\u00f3n de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os. (Dubl\u00edn, 22 de octubre de 2010). (Ver: Irl -Anexo3). 5.1.3. Marco j ur\u00eddico Durante la presente administraci\u00f3n se han iniciado negociaciones para formalizar algunos instrumentos que permitan fortalecer la relac i\u00f3n. Destaca entre estos instrumentos el Tratado de Extradici\u00f3n que se encuentra en evaluaci\u00f3n por la parte irlandesa; y el Acuerdo para el otorgamiento de permisos de trabajo para c\u00f3nyuges e hijos de personal diplom\u00e1tico, sobre el que Irlanda se compromet i\u00f3 a analizar la propuesta mexicana. 5.1.4. Principales logros y resultados La visita a M\u00e9xico del Canciller Martin y las dos celebraciones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas fueron eventos que impulsaron la cooperaci\u00f3n bilateral, la cual se mantiene estable en t\u00e9rminos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y con creciente proyecci\u00f3n en el sector cultural. Existe un inter\u00e9s mutuo por elevar el nivel del di\u00e1logo pol\u00edtico y la colaboraci\u00f3n, que permita consolidar los lazos de comunicaci\u00f3n entre ambas naciones. El fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico con los principales actores permiti\u00f3 que el nuevo D\u00e1il (parlamento) ratificara la permanencia del Grupo de Amistad Irlanda -Am\u00e9rica Latina con el fin de impulsar el di\u00e1logo parlamentario entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, as\u00ed como promover el intercambio de experiencias de los diferentes sistemas legislativos y jur\u00eddicos. La situaci\u00f3n de los derechos humanos en el mundo ha sido tradicionalmente una preocu paci\u00f3n para la pol\u00edtica exterior de Irlanda. Tomando en cuenta lo anterior, se han fortalecido los lazos de comunicaci\u00f3n con organizaciones defensoras de derechos humanos, entre las que existe preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que prevalece en M\u00e9xico, tanto en materia de seguridad p\u00fablica, como de protecci\u00f3n a los defensores de derechos humanos, dando respuesta a cada una de sus solicitudes, y confirmando as\u00ed, el compromiso de M\u00e9xico por mantener un di\u00e1logo abierto y comprometido con la sociedad civil organizad a. En lo que se refiere a las operaciones de mantenimiento de la paz y seguridad internacionales, es un \u00e1rea que podr\u00eda tener buenas perspectivas de colaboraci\u00f3n. En pasadas Reuniones de Consultas, la parte irlandesa ha expresado su disposici\u00f3n de ampliar la colaboraci\u00f3n y compartir su experiencia en el campo de las OMP con miembros del ej\u00e9rcito mexicano. Esta es una oferta que ya ha sido aceptada por SEDENA, y efectivos mexicanos ya han realizado cursos en la Escuela de las Naciones Unidas en Kildare (espe cializada en entrenamiento para operaciones de paz). Por otra parte, destaca la estrecha colaboraci\u00f3n bilateral durante 2008; ambos pa\u00edses tuvieron un alto perfil y cooperaci\u00f3n en el marco de la Convenci\u00f3n para la Prohibici\u00f3n de las Municiones en Racimo, c uyas negociaciones tuvieron lugar en Dubl\u00edn. M\u00e9xico e Irlanda formaron parte del Grupo N\u00facleo que impuls\u00f3 este importante instrumento de desarme. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 117 Con el fin de utilizar la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico como palanca de desarrollo nacional, en los \u00faltimos a\u00f1os se promovi\u00f3 intensamente a M\u00e9xico como un destino privilegiado para los turistas irlandeses. Ello a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en la Feria Anual de Turismo, Holiday World Show 2011, entre otros eventos gastron\u00f3micos y de promoci\u00f3n. En el \u00e1mbito cultural y acad\u00e9mico, se realiz\u00f3 un intenso programa destacando exposiciones de relevancia de car\u00e1cter pict\u00f3rico y fotogr\u00e1fico, que permitieron promover y difundir la cultura y el arte mexicano en Irlanda, como en el caso de las muestras \"Frida Kahlo y Diego Rivera, Obras Maestras de la Colecci\u00f3n Gelman\". Destaca asimismo la \"C\u00e1tedra M\u00e9xico\" que representa un foro importante de difusi\u00f3n de la cultura mexicana en Irlanda. Dicha actividad, se realiza en conjunto con el Trinity College y tiene como antecedente la presencia de importantes talentos mexicanos como Carlos Fuentes, Carlos Elizondo, Juan Villoro y Elena Poniatowska. 5.1.5. Prospectiva y Recomendaciones de acciones a desarrollar Irlanda se encuentra en un periodo dif\u00edcil a ra\u00edz de la crisis financiera y econ\u00f3mica que vive desde 2008, por lo que se prev\u00e9 un panorama complicado en el futuro inmediato (hasta 2014). No obstante, es importante subrayar que Irlanda mantiene su lugar como el segundo pa\u00eds con mayor ingreso per c\u00e1pita de la UE, situaci\u00f3n que no se espera se revierta en el futuro cercano. M\u00e1s a\u00fan, la estructura econ\u00f3mica irlandesa (altos niveles educativos, buena infraestructura, pertenencia al mercado com\u00fan europeo, uso del ingl\u00e9s) otorga al pa\u00eds una buena plataforma para retomar la senda del crecimiento una vez que el panorama econ\u00f3mico internacional se torne m\u00e1s favorable. Para dotar de mayor contenido al di\u00e1logo pol\u00edtico, se deben impulsar los contactos de alto nivel y continuar con las reuniones del mecanismo de consultas pol\u00edticas as\u00ed como con los encuentros entre parlamentarios; asimismo, es conveniente aprovechar mejor la participaci\u00f3n de Irlanda en las reuniones que se dan en el marco de la asociaci\u00f3n birregional Am\u00e9rica Latina -Uni\u00f3n Europea. Finalmente, una veta en la que podemos buscar mayor colaboraci \u00f3n es en la cooperaci\u00f3n en materia de desarme as\u00ed como del entrenamiento para operaciones de mantenimiento de la paz. El objetivo a futuro ser\u00e1 reposicionar a M\u00e9xico en Irlanda, a trav\u00e9s de todos los \u00e1mbitos de gobierno, medios de comunicaci\u00f3n, sociedad civil, academia y centros culturales, tomando como estrategia la elevaci\u00f3n de las capacidades de colaboraci\u00f3n y promoci\u00f3n del potencial de am bos pa\u00edses. En el \u00e1mbito legislativo, tomando la consolidaci\u00f3n del Grupo de Amistad Irlanda -Am\u00e9rica Latina, se recomienda realizar gestiones para que se pueda llevar a cabo el I Di\u00e1logo Pol\u00edtico Interparlamentario entre ambos pa\u00edses. Por otro lado, deber\u00e1 mantenerse una estrecha comunicaci\u00f3n con las ONGs defensoras de derechos humanos, como lo ha venido haciendo el gobierno mexicano en los \u00faltimos a\u00f1os. En este sentido, ser\u00eda oportuno promover la visita a Irlanda de acad\u00e9micos mexicanos, especializados en la materia, as\u00ed como de miembros de la CNDH, que pudiesen presentar un escenario objetivo de la situaci\u00f3n que guardan los derechos humanos en nuestro pa\u00eds, y de la forma en que los casos son atendidos a nivel local y federal. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 118 En el terreno comercial, las e xportaciones mexicanas se han visto incrementadas en los \u00faltimos a\u00f1os pero no han sido un elemento que incline la balanza comercial al lado mexicano. Ante ello, es necesario replantear la estrategia a seguir para incursionar en el mercado irland\u00e9s. La cris is econ\u00f3mica que atraviesa ese pa\u00eds no permite fortalecer la presencia de los productos mexicanos y consolidar un flujo de inversiones considerable hacia M\u00e9xico. En este contexto, nuestro pa\u00eds tiene como reto definir una estrategia particular para el merca do irland\u00e9s en la cual se involucren activa y constantemente entidades gubernamentales como ProM\u00e9xico y el CPTM. En el terreno de las inversiones, Irlanda sigue representando un potencial importante para la atracci\u00f3n de flujos de capital a nuestro pa\u00eds. La relaci\u00f3n comercial privilegiada que M\u00e9xico mantiene con Estados Unidos es una situaci\u00f3n que debe verse como ventaja para fortalecer el flujo de inversiones irlandesas mediante empresas que se establezcan en M\u00e9xico y surtan al mercado estadounidense. 5.1.6. Conc lusiones Es importante emprender una reflexi\u00f3n conjunta sobre las diferentes oportunidades de la relaci\u00f3n bilateral. Merece la pena llevar a cabo una revisi\u00f3n profunda de la situaci\u00f3n, identificar \u00e1reas prioritarias y hacer propuestas concretas de program as de la cooperaci\u00f3n cultural en sus distintas vertientes. De esta manera, sin perder de vista el dif\u00edcil contexto internacional, es fundamental mantener el ritmo de la relaci\u00f3n, aprovechar los nexos existentes y explorar nuevas \u00e1reas de cooperaci\u00f3n. 5.2. Relaciones con Reino de B\u00e9lgica y el Gran Ducado de Luxemburgo La relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico y B\u00e9lgica ha mantenido un nivel de excelencia, como fue reconocido por los Jefes de la Diplomacia de ambos pa\u00edses en ocasi\u00f3n del encuentro que tuvieron los canci lleres de ambos pa\u00edses, en marzo de 2011, con motivo de la visita de trabajo realizado por la Secretaria Patricia Espinosa a Bruselas. El di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral al m\u00e1s alto nivel se ha visto fortalecido en los \u00faltimos a\u00f1os con visitas de altos funciona rios en ambas direcciones. Asimismo, de 2006 a 2012, tanto con B\u00e9lgica como con Luxemburgo se promovi\u00f3 un amplio programa de promoci\u00f3n cultural con el fin de favorecer una imagen positiva de nuestro pa\u00eds. 5.2.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Los objetivos de M\u00e9xico para profundizar las relaciones con B\u00e9lgica y Luxemburgo durante los a\u00f1os 2006 a 2012 estuvieron dirigidos a fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel, esfuerzo que se vio reflejado en la visita del Presidente Felipe Calder\u00f3n al Reino de B\u00e9lgica en junio de 2007, ocasi\u00f3n en la que se reuni\u00f3 con Alberto II, Rey de B\u00e9lgica, y con el Primer Ministro Guy Verhofstadt. Cabe se\u00f1alar que la proyecci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior de B\u00e9lgica hacia M\u00e9xico tiene lugar en el contexto de las posici ones adoptadas por la Uni\u00f3n Europea en relaci\u00f3n con los temas de la agenda global as\u00ed como en el \u00e1mbito multilateral. La cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses se produce mediante proyectos con las Regiones y autoridades locales de B\u00e9lgica. En el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 119 campo de los dere chos h umanos, M\u00e9xico y B\u00e9lgica han sido socios activos en el proceso de construcci\u00f3n institucional del Consejo de Derechos Humanos de la ONU. De igual manera, han mantenido consultas permanentes para fortalecer la cooperaci\u00f3n en iniciativas multilaterales sobre migraci\u00f3n, pena de muerte y jurisdicci\u00f3n internacional. A fin de mejorar el di\u00e1logo y explorar nuevas formas de cooperaci\u00f3n bilateral, M\u00e9xico impuls\u00f3 la celebraci\u00f3n de la Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Materia de Inter\u00e9s Mutuo M\u00e9xico -B\u00e9lgica, y la formalizaci\u00f3n de diversos instrumentos jur\u00eddicos. Para otorgar bases m\u00e1s s\u00f3lidas a nuestras relaciones con los pa\u00edses del BENELUX, M\u00e9xico busc\u00f3 ampliar el marco jur\u00eddico mediante la firma de un acuerdo en materia de educaci\u00f3n con el Reino de B\u00e9lgica y uno para prevenir la doble imposici\u00f3n y evasi\u00f3n fiscal con el Gran Ducado de Luxemburgo. Al igual que con el resto de los pa\u00edses europeos, con el BENELUX, una prioridad de M\u00e9xico fue generar una imagen confiable que permita atraer el turismo y la inver si\u00f3n con miras a incrementar la presencia de M\u00e9xico en el exterior. 5.2.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Las acciones pol\u00edticas con B\u00e9lgica han sido de mediano alcance aunque significativo, no se trata de una lista larga de actividades, sin embargo el conteni do de las mismas ha cumplido con el objetivo de fortalecer las relaciones bilaterales. Visitas y encuentros de alto nivel Visita del Presidente Felipe Calder\u00f3n a B\u00e9lgica en junio de 2007. El Presidente Calder\u00f3n se reuni\u00f3 con S.M. Alberto II, Rey de los belgas, a quien extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n verbal para visitar M\u00e9xico e intercambiaron opiniones sobre las perspectivas para estrechar la relaci\u00f3n bilateral, particularmente en el \u00e1mbito econ\u00f3mico -comercial. Por otra parte, el Jefe del Ejecutivo mexicano sost uvo un encuentro con el Primer Ministro Guy Verhofstadt con quien constat\u00f3 el buen estado de las relaciones bilaterales y la voluntad de impulsar el di\u00e1logo pol\u00edtico y la promoci\u00f3n de las inversiones. Al respecto, el Premier belga indic\u00f3 para lograr lo anterior, una nueva misi\u00f3n comercial a nuestro pa\u00eds, encabezada por el Pr\u00edncipe Felipe se realizar\u00eda en 2009. Asimismo, la parte belga expres\u00f3 inter\u00e9s en actualizar el Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n e Impedir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuesto sobre la Renta (Firmado en 1992 y en vigor desde 1997). (Bruselas, B\u00e9lgica, 5 y 6 de junio de 2007). En ma rzo de 2009 se llev\u00f3 a cabo la v isita oficial a M\u00e9xico de los Pr\u00edncipes Felipe y Mathilde de B\u00e9lgica, acompa\u00f1ados por el Ministro de Econom\u00eda, Sr. Vi ncent Van Quickenborne , y una importante misi\u00f3n empresarial. Durante el encuentro con el Presidente Calder\u00f3n se reafirm\u00f3 la amistad existente entre M\u00e9xico y B\u00e9lgica y se exploraron alternativas para reforzar los v\u00ednculos econ\u00f3micos, culturales y de coopera ci\u00f3n entre ambos pa\u00edses. El Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 la invitaci\u00f3n para que el Reino de B\u00e9lgica participara activamente en los eventos conmemorativos del Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico y del Centenario de la Revoluci\u00f3n Mexicana en 2010. De i gual forma, el Presidente de la Rep\u00fablica y el Pr\u00edncipe heredero intercambiaron impresiones sobre las perspectivas de desarrollo en Europa y Am\u00e9rica Latina y abordaron el tema de la crisis financiera internacional. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 120 Por otro lado, durante su estancia en M\u00e9 xico el Pr\u00edncipe Felipe y la Princesa Matilde desarrollaron un amplio programa de actividades de car\u00e1cter empresarial, cultural y educativo, adem\u00e1s de entrevistarse con los titulares de las Secretar\u00edas de Salud, Energ\u00eda, Econom\u00eda y Comunicaciones y Transpo rtes. (Ciudad de M\u00e9xico, 21 al 25 de marzo de 2009). En respuesta a la invitaci\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n, el Pr\u00edncipe Felipe viaj\u00f3 a M\u00e9xico para participar en el Programa Especial Conmemorativo del Bicentenario de la Independencia del 13 al 15 de septiem bre 2010. Otras visitas de alto nivel En abril de 2008, el Canciller belga, Karel de Gucht, realiz\u00f3 una v isita de trabajo a nuestro pa\u00eds. Durante su estancia, el Canciller particip\u00f3 en el Foro Econ\u00f3mico Mundial para Latinoam\u00e9rica, celebrado en Canc\u00fan, Q.R . En el \u00e1mbito bilateral, el di\u00e1logo pol\u00edtico se vio ampliamente fortalecido con el encuentro entre el Ministro belga y la Secretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Patricia Espinosa. La parte belga transmiti\u00f3 el inter\u00e9s de su gobierno por otorgar un nuevo impulso a la relaci\u00f3n con Am\u00e9rica Latina, particularmente con M\u00e9xico como un interlocutor clave en la regi\u00f3n. Adicionalmente, ambas partes reiteraron sus solicitudes de apoyo a divers as candidaturas en foros internacionales. De igual forma, se revis\u00f3 el marco jur\u00eddico en negociaci\u00f3n y del estado de la relaci\u00f3n bilateral en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico -comercial. Cabe destacar que al finalizar el encuentro, el canciller de Gucht reiter\u00f3 la inv itaci\u00f3n a la secretaria Patricia Espinosa para visitar B\u00e9lgica. (M\u00e9xico, D.F., Canc\u00fan Q.R., 10 al 16 de abril de 2008). En respuesta a esta invitaci\u00f3n la S ecretaria Espinosa realiz\u00f3 una v isita a B\u00e9lgica durante la cual se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo belga, Ste ven Vanackere. Ambos cancilleres revisaron la agenda bilateral, y abordaron diversos temas de las esferas regional y multilateral. Se reiter\u00f3 el inter\u00e9s de M\u00e9xico y B\u00e9lgica en estrechar los v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n, y de impulsar el comercio y la inversi\u00f3n. En el \u00e1mbito regional intercambiaron opiniones respecto a la situaci\u00f3n imperante en los pa\u00edses del norte de \u00c1frica, particularmente en Libia. Finalmente, la Canciller Espinosa expuso los principales resultados emanados de la COP 16, celebrada en Canc\u00fan en diciembre de 2010, al tiempo que agradeci\u00f3 la participaci\u00f3n y el apoyo belga a dicha Conferencia, haciendo votos por continuar colaborando para avanzar en la puesta en marcha de los logros alcanzados en Canc\u00fan. (Bruselas, B\u00e9lgica. 16 de marzo de 2011). Otra visita destacada fue la visita a M\u00e9xico de la Ministra de Relaciones Internacionales, Educaci\u00f3n Superior e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la regi\u00f3n francesa de B\u00e9lgica, Sra. Marie Dominique Simonet. La Ministra Simonet sostuvo un encuentro de cortes\u00eda con la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda , y se reuni\u00f3 con personalidades del \u00e1mbito educativo, representantes de la Asociaci\u00f3n Nacional de Universidades e Institutos de Educaci\u00f3n Superior (ANUIES) y de las universidades franc\u00f3fonas de l Reino de B\u00e9lgica. (M\u00e9xico D.F., 1 al 4 de septiembre de 2008). Finalmente, se llev\u00f3 a cabo la IV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico - B\u00e9lgica. Dicho evento estuvo copresidido por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury y el Secretario General de la Canciller\u00eda belga Sr. Ja n Grauls. (Ciudad de M\u00e9xico, 13 de agosto de 2007). Esta Reuni\u00f3n permiti\u00f3 constatar el buen estado que guarda el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral adem\u00e1s de servir de marco para dar seguimiento a los F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 121 trabajos emprendidos durante la \u00faltima visita de trabajo del pr esidente Felipe Calder\u00f3n al Reino de B\u00e9lgica (5 y 6 de junio, 2007). En materia econ\u00f3mica, ambos gobiernos subrayaron la importancia de aprovechar plenamente las oportunidades comerciales que ofrece el Tratado de Libre Comercio M\u00e9xico - Uni\u00f3n Europea, parti cularmente en cuanto a la promoci\u00f3n de misiones empresariales en ambos sentidos. En la esfera multilateral, la reuni\u00f3n permiti\u00f3 el intercambio de puntos de vista sobre temas como la reforma integral de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, los resultados y seguimiento del Foro Mundial sobre Migraci\u00f3n y Desarrollo, celebrado el mes de julio 2007 en Bruselas, B\u00e9lgica, la situaci\u00f3n prevaleciente en \u00c1frica y la agenda en materia de medio ambiente. En febrero de 2008 se instalaron los Grupos de Amistad en los parlamentos de ambos pa\u00edses. En el caso de Luxemburgo las actividades pol\u00edticas han sido escasas por lo que se recomienda estrechar los v\u00ednculos pol\u00edticos con este pa\u00eds. El 28 de octubre de 2011 se efectu\u00f3 la Primera Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Coopera ci\u00f3n en Educaci\u00f3n, Cultura, Juventud y Dep orte entre M\u00e9xico y Luxemburgo . En dicho marco se suscribi\u00f3 el Primer Programa Ejecutivo del Convenio de Cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Luxemburgo en los campos de la Educaci\u00f3n, la Cultura, la Juventud y el Deporte para el periodo 2011 -2015. El evento tuvo lugar en la sede del Ministerio de Cultura del Gran Ducado de Luxemburgo. La parte luxemburguesa estuvo presidida por el Sr. Bob Krieps, Primer Consejero de Gobierno y Director General en dicho Ministerio. La delega ci\u00f3n mexicana fue encabezada por la Directora General de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, Emb. Cecilia Jaber. Ambos funcionarios expresaron su satisfacci\u00f3n por la conclusi\u00f3n de las negociaciones y la firma del ins trumento y acordaron establecer un grupo de trabajo con objeto de definir la calendarizaci\u00f3n de las actividades contenidas en el programa, as\u00ed como dar puntual cumplimiento a tales compromisos. 5.2.3. Marco j ur\u00eddico El marco jur\u00eddico con B\u00e9lgica se ampli \u00f3 considerablemente durante este sexenio mediante la firma de los siguientes acuerdos: Declaraci\u00f3n de Intenci\u00f3n entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y la Comunidad Franc\u00f3fona del Reino de B\u00e9lgica para Promover Accione s de Cooperaci\u00f3n en el \u00c1mbito de la Ense\u00f1anza Superior (M\u00e9xico D.F., 4 de septiembre de 2008). Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre la Escuela de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de Occidente (ECRO) y el Instituto Real del Patrimonio Hist\u00f3rico (IRPA) de B\u00e9lgica, firmado en Guadalajara, Jalisco, el 19 de agosto de 2005. Establece las bases de la cooperaci\u00f3n y el desarrollo de actividades educativas conjuntas. Acuerdo de Cooperaci\u00f3n en materia educativa y cultural entre la Escuela de Conservaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de O ccidente (ECRO) del gobierno del estado de Jalisco, F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 122 de los Estados Unidos Mexicanos, y el Instituto Real del Patrimonio Hist\u00f3rico (IRPA) del Reino de B\u00e9lgica, firmado en Guadalajara, Jalisco, el 25 de octubre de 2010. Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre la Secret ar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos, a trav\u00e9s del Instituto Mat\u00edas Romero -Biblioteca \"Antonio Carrillo Flores\" -, y el Servicio P\u00fablico Federal de Asuntos Exteriores del Reino de B\u00e9lgica, a trav\u00e9s de su Biblioteca, firmado el 1\u00ba d e marzo de 2006. Su prop\u00f3sito es fortalecer la cooperaci\u00f3n entre las bibliotecas mencionadas, mediante el intercambio de informaci\u00f3n bibliohemerogr\u00e1fica, publicaciones y videos. Declaraci\u00f3n de Intenci\u00f3n entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y la Co munidad Francesa de B\u00e9lgica, firmada el 4 de septiembre de 2008 en la Ciudad de M\u00e9xico. Su prop\u00f3sito es promover acciones de cooperaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Ense\u00f1anza Superior. Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes de los Estados Unidos Mexicanos y la Administraci\u00f3n Mar\u00edtima de la Direcci\u00f3n General de Transporte Mar\u00edtimo de B\u00e9lgica, concerniente al Reconocimiento de la Formaci\u00f3n y Titulaci\u00f3n para la Gente de Mar procedente de M\u00e9xico, para Servicio en Buques de B\u00e9lgic a, firmado en Bruselas el 22 de junio de 2010. Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) y el Centro de Capacitaci\u00f3n Portuaria de Amberes/Flandes del Reino de B\u00e9lgica (APEC), en el marco de un evento empresarial al que asisti\u00f3 el Ministro Presidente de la Regi\u00f3n de Flandes, Kris Peeters, quien suscribi\u00f3 el documento por la parte belga, mientras que por la parte mexicana el instrumento fue firmado por la Embajadora de M\u00e9xico en B\u00e9lgica, Sandra Fuentes Berain. (Ambe res, B\u00e9lgica, 27 de marzo de 2012). Con Luxemburgo no se tuvieron grandes avances en el acervo jur\u00eddico; sin embargo los logros en la materia fueron significativos y permitir\u00e1n una mayor cooperaci\u00f3n, particularmente a ra\u00edz de la firma del primer programa de cooperaci\u00f3n en los campos de la educaci\u00f3n, la cultura, la juventud y el deporte. Firma del Protocolo que modifica el Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y el Gran Ducado de Luxemburgo para evitar la doble imposici\u00f3n fiscal en materia de impuestos sobre la renta y sobre el capital. Fue firmado el 7 de octubre de 2009 por la Emb. Fuentes Berain y, por la parte luxemburguesa, por el Sr. Luc Frieden, Ministro de Finanzas luxemburgu\u00e9s. (Ver: Lux -Anexo1). El 17 de noviembre de 2011 se public\u00f3 e n el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n de la naci\u00f3n el decreto de promulgaci\u00f3n del Protocolo que Modifica el Convenio entre M\u00e9xico y Luxemburgo para evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta y el Capital, suscrito en Luxemburgo el 7 de octubre de 2009, cuya vigencia inici\u00f3 el 20 de noviembre de 2011, con efectos a partir del 1\u00b0 de enero de 2012. Primer Programa Ejecutivo del Convenio de Cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Luxemburgo en los campos de la Educaci\u00f3n, l a Cultura, la Juventud y el Deporte para el periodo 2011 - 2015. El instrumento fue firmado en las instalaciones del Ministerio de Cultura Luxemburgu\u00e9s por la Embajadora Cecilia Jaber, Directora General de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE), y por el Se\u00f1or Bob F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 123 Krieps, Primer Consejero de Gobierno y Director General del Ministerio de Cultura del Gran Ducado de Luxemburgo. En materia de Educaci\u00f3n, el programa contempla la firma de acuerdos entre universidades y el i mpulso a la movilidad acad\u00e9mica y estudiantil, a trav\u00e9s de un programa rec\u00edproco de becas que iniciar\u00eda a partir del 2012. En Cultura, se fomentar\u00e1 la colaboraci\u00f3n estrecha entre el Consejo Nacional para la Cultura y las Artes (CONACULTA) y el Ministerio de Cultura de Luxemburgo; el fomento a la movilidad de artistas, docentes, investigadores y estudiantes de arte en nivel superior; con un especial \u00e9nfasis en las bellas artes. Se espera asimismo, impulsar los intercambios en radio y televisi\u00f3n, as\u00ed como en archivos y bibliotecas. Con respecto al tema Juventud, se activar\u00e1 el intercambio de informaci\u00f3n y experiencias sobre la problem\u00e1tica que enfrentan los j\u00f3venes, as\u00ed como su participaci\u00f3n en conferencias, jornadas cient\u00edficas y otras actividades sobre temas de desarrollo comunitario, salud integral, empleo, derechos humanos, equidad de g\u00e9nero, migraci\u00f3n y medio ambiente. Por \u00faltimo, se estimular\u00e1 la cooperaci\u00f3n en materia de Deporte y de educaci\u00f3n f\u00edsica (Luxemburgo, 28 de octubre de 2011). 5.2.4. Principales logr os y resultados El di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel con B\u00e9lgica se vio fortalecido con la visita del Presidente Felipe Calder\u00f3n al Reino de B\u00e9lgica en 2007 y con la Visita Oficial a M\u00e9xico de los Pr\u00edncipes de B\u00e9lgica, Felipe y Matilde , al frente de una importante misi\u00f3n empresarial en marzo de 2009. Ello redund\u00f3 en buenos resultados en el comercio y la inversi\u00f3n durante e l periodo de 2006 a 2012. El comercio tuvo un incremento del 52% al pasar de 1 '373,144 mmd en 20 05, a 2'089,662 mmd e n 2011. En el caso de Luxemburgo, el comercio registr\u00f3 un crecimiento del 35%, al aumentar de 72,233 mmd en 2005 a 97,668 mmd en 2011 y la inversi\u00f3n se situ\u00f3 en 1,714 mmd en el periodo 2006 -2011. Las actividades de promoci\u00f3n de la imagen de M\u00e9xico en esta regi\u00f3n, a trav\u00e9s de amplios programas culturales y de cooperaci\u00f3n educativa, tuvieron resultados muy satisfactorios particularmente manifiestos durante las celebraciones del Bicentenario de la Independencia y del Centenario de la Revoluci\u00f3n Mexicana, o co mo consta en la conclusi\u00f3n de negociaciones y firma de n\u00fameros acuerdos de cooperaci\u00f3n. 5.2.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar La regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n pol\u00edtica en B\u00e9lgica, el mayor grado de autonom\u00eda adquirido por las regiones y comunidades del pa\u00eds, la coincidencia de posiciones en el \u00e1mbito multilateral as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de nuevos temas en la agenda bilateral representan la posibilidad de que las relaciones entre M\u00e9xico y B\u00e9lgica se intensifiquen y consoliden en los a\u00f1os subsecuentes. Asimismo, para el caso de B\u00e9lgica, deber\u00e1 buscarse el fortalecimiento del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, mediante la realizaci\u00f3n de la Quinta Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales, la celebraci\u00f3n de encuentros bilaterales en el marco de foros internacionales. De ser posible, impulsar visitas de alto nivel en ambos sentidos en los primeros a\u00f1os del pr\u00f3ximo sexenio. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 124 En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, ser\u00e1 necesario incentivar una mayor presencia de productos mexicanos en B\u00e9lgica y Luxemburgo, as\u00ed como la atracci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera productiva a nuestro pa\u00eds. Con B\u00e9lgica Los sectores base en el programa de la Representaci\u00f3n son: automotriz y autopartes, aeroespacial, alimentos y bebidas, farmac\u00e9utico, infraestructura portuaria y petroqu\u00edmico. Habr\u00e1 que ampliar y diversificar la presencia cultural de M\u00e9xico en B\u00e9lgica y Luxemburgo, a trav\u00e9s de un vasto programa que comprende exposiciones pict\u00f3ricas y fotogr\u00e1ficas, conciertos, muestras cinematogr\u00e1ficas y otros eventos esc\u00e9nicos, s alones literarios, entre otros y promover la imagen de M\u00e9xico mediante una serie de actividades de promoci\u00f3n tur\u00edstica. Se recomienda concretar y profundizar las iniciativas y proyectos en curso en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n, particularmente los vinculado s con alianzas entre colectividades locales de M\u00e9xico y B\u00e9lgica mismas que pueden abrir posibilidades de colaboraci\u00f3n empresarial, tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica. En cuanto a la promoci\u00f3n tur\u00edstica de nuestro pa\u00eds, habr\u00e1 que aprovechar la ciudad de Bruselas, la \"capital europea\", considerada un importante centro econ\u00f3mico en Europa ya que cuenta con un amplio rango de compa\u00f1\u00edas e industrias internacionales, entre las que se destacan el sector automotor, petroqu\u00edmico, gr\u00e1fico, alimentario y m\u00e9dico. Es tambi\u00e9n sede de las instituciones de la Uni\u00f3n Europea y de importantes representaciones de gobiernos extranjeros e instituciones internacionales y posee una magn\u00edfica red de transporte que facilita las conexiones de manera directa con la mayor\u00eda de los mercados europe os. Para el caso particular de Luxemburgo, es recomendable ampliar la base de contactos en la administraci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como con personalidades de los poderes legislativo y judicial de dicho pa\u00eds e identificar puntos de convergencia en los \u00e1mbitos europe o y multilateral. Muy importante ser\u00e1 dar el debido seguimiento al Programa Ejecutivo del Convenio de Cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Luxemburgo en los campos de la Educaci\u00f3n, la Cultura, la Juventud y el Deporte para el periodo 2011 -2015. En el aspecto econ\u00f3mico financiero, ser\u00eda de gran ayuda establecer coordinaci\u00f3n con las contrapartes luxemburguesas a fin de encontrar los nichos de inter\u00e9s mutuo. 5.2.6. Conclusiones M\u00e9xico y B\u00e9lgica buscan consolidar la pol\u00edtica de acercamiento que ha caracterizado la relac i\u00f3n bilateral en el pasado reciente, de modo que en los \u00faltimos a\u00f1os ha existido un di\u00e1logo fluido entre las m\u00e1s altas autoridades de M\u00e9xico y B\u00e9lgica. Sin embargo es m\u00e1s que evidente la necesidad de proporcionar mayores recursos dirigidos al fortalecimien to de nuestras relaciones. Con Luxemburgo, dada la dimensi\u00f3n del pa\u00eds, la relaci\u00f3n se encuentra en una etapa de di\u00e1logo pol\u00edtico escaso, en ese sentido ser\u00e1 necesario otorgar un renovado impulso a la relaci\u00f3n bilateral y replantear objetivos para ello. 5.3. Relaciones con el Reino de Dinamarca F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 125 M\u00e9xico y Dinamarca tuvieron la oportunidad de ampliar su cooperaci\u00f3n bilateral en diversos \u00e1mbitos y confirmar sus coincidencias respecto a temas multilaterales, en el marco de las visitas de alto nivel que se llevaron a cabo en 2007 y 2009; la del Presidente Calder\u00f3n a ese pa\u00eds y de la Reina Margrethe II a M\u00e9xico, respectivamente, as\u00ed como en el marco de los encuentros en foros multilaterales como el sostenido entre el Presidente Calder\u00f3n y el Primer Ministro Lars L\u00f8kke R asmussen en 2010. Los numerosos encuentros y reuniones brindaron un espacio \u00f3ptimo para que ambos pa\u00edses detectaran rubros potenciales de cooperaci\u00f3n e intercambiaran puntos de vista sobre temas bilaterales, regionales y multilaterales de primera importanc ia. Ambos pa\u00edses han reafirmado coincidencias en temas de la agenda internacional como el desarme y control de armamentos, la no proliferaci\u00f3n nuclear, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos humanos, la cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo y la protecci\u00f3n del medio ambiente. Asimismo, como productores y exportadores de petr\u00f3leo no pertenecientes a la OPEP, reconocen el \u00e1mbito energ\u00e9tico como potencial para la cooperaci\u00f3n. En el periodo transcurrido entre la COP 15 y la COP 16 (2009 -2010) la cooperaci\u00f3n entre Dinamarca y M\u00e9xico en la lucha en favor del medio ambiente fue particularmente intensa, sobre todo desde que en septiembre de 2010 se estableci\u00f3 la troika de seguimiento, conformada por Dinamarca, M\u00e9xico y Sud\u00e1frica. Por su parte, en el p eriodo 2006 -2012 las relaciones econ\u00f3micas y comerciales se incrementaron a ra\u00edz de la mayor presencia de empresas danesas en M\u00e9xico. Dinamarca es la principal fuente de inversi\u00f3n extranjera directa (IED) en M \u00e9xico entre los pa\u00edses n\u00f3rdicos y la sexta entr e los miembros de la UE. Destaca tambi\u00e9n en este periodo la primera inversi\u00f3n mexicana en Dinamarca por parte de la empresa Envases Universales. 5.3.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Durante el sexenio 2006 -2011 M\u00e9xico mantuvo firme su inter\u00e9s de am pliar la relaci\u00f3n bilateral con Dinamarca y profundizar la cooperaci\u00f3n en rubros como manejo del agua, energ\u00edas limpias y crecimiento verde. En este sentido, M\u00e9xico sigui\u00f3 como l\u00ednea de acci\u00f3n con el pa\u00eds dan\u00e9s la puesta en marcha de mecanismos para asegur ar la colaboraci\u00f3n en el sector energ\u00e9tico, con miras a fomentar los intercambios comerciales en dicho rubro e incrementar su conocimiento en el uso y aprovechamiento de la energ\u00eda y sus formas renovables. M\u00e9xico identific\u00f3 tambi\u00e9n nuevas oportunidades pa ra incrementar los nexos energ\u00e9ticos. En este sentido, se aprovech\u00f3 la experiencia de empresas danesas para convertirlas en proveedoras de servicios de PEMEX y algunas de ellas, como Welltec -empresa especialista en fabricaci\u00f3n de material para pozos horiz ontales, comenzaron a invertir directamente en M\u00e9xico. Asimismo, el gran conglomerado AP M\u00f8ller M\u00e6rsk se interes\u00f3 en desarrollar una mayor colaboraci\u00f3n con PEMEX, no s\u00f3lo en aguas profundas, sino en el incremento de la recuperaci\u00f3n secundaria en campos mad uros de tierra caliza. Dinamarca manifest\u00f3 que existe inter\u00e9s de sus empresas en tener una mayor presencia en puertos mexicanos del Pac\u00edfico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 126 M\u00e9xico reconoce las la importancia de las acciones de Dinamarca en materia de pol\u00edtica exterior, por lo que se di o un puntual seguimiento a las prioridades trazadas durante su presidencia de COP15 en 2009, y de la Uni\u00f3n Europea (UE) en el primer semestre de 2012. 5.3.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Diversos contactos y encuentros entre funcionarios de alto nivel tuvieron lugar en el periodo que nos ocupa, lo cual contribuy\u00f3 a que la relaci\u00f3n bilateral avanzara cualitativamente y ampliara sus \u00e1mbitos de colaboraci\u00f3n. Las principales visitas realizadas fueron las siguientes: Visita de trabajo a Dinamarca del Presid ente Calder\u00f3n (8 y 9 de junio de 2007) Se trat\u00f3 de la primera visita que realiza un mandatario mexicano a Dinamarca. El Presidente Calder\u00f3n sostuvo reuniones con el Primer Ministro dan\u00e9s, Anders Fogh Rasmussen, y con la Reina Margrethe II, buscando fortal ecer el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral. En dicha ocasi\u00f3n, los representantes de ambos pa\u00edses resaltaron el excelente estado de las relaciones bilaterales y se congratularon por el 180 aniversario de la firma del Tratado de Amistad, Comercio y Navegaci\u00f3n con el que se formalizaron las relaciones diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Dinamarca en el siglo XIX. El entonces Primer Ministro Anders Fogh Rasmussen se\u00f1al\u00f3 que Dinamarca consideraba a M\u00e9xico un actor clave en las negociaciones futuras sobre cambio clim\u00e1tico y subray\u00f3 que nuestro pa\u00eds ser\u00eda un aliado fundamental en dicho proceso. Asimismo, expres\u00f3 su apr ecio por el compromiso del gobierno del Presidente Calder\u00f3n de lograr reformas que favorezcan un clima adecuado para las inversiones extranjeras, lo cual esperaba fuera un potencial para el incremento del comercio y la inversi\u00f3n entre los dos pa\u00edses. (Ver: Din- Anexo1). En el marco del viaje del Presidente Calder\u00f3n a Dinamarca, se reuni\u00f3 con un grupo de directivos de empresas danesas con intereses en M\u00e9xico, quienes anunciaron importantes planes de inversi\u00f3n. Paralelamente a esta visita, la Secretaria de En erg\u00eda, Georgina Kessel, y el Director General de la Autoridad Energ\u00e9tica danesa, Ib Larsen, firmaron un Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n Energ\u00e9tica entre ambos pa\u00edses (2007). Durante la Cumbre sobre Cambio Clim\u00e1tico COP15, el Presidente Felipe Calder\u00f3n visit\u00f3 por segunda vez Dinamarca en diciembre de 2009 y en su calidad de anfitri\u00f3n de la Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP16), comparti\u00f3 al lado de la Reina Margrethe la cena de ga la que ofreci\u00f3 la Monarca a m\u00e1s de 100 Jefes de Estado y de Gobierno. Visita de Estado a M\u00e9xico de la Reina Mar grethe II de Dinamarca La Reina danesa y el Pr\u00edncipe Consorte, acompa\u00f1ados por una delegaci\u00f3n de empresarios y de figuras acad\u00e9micas y culturale s, visitaron la Ciudad de M\u00e9xico y los Estados de Veracruz y Michoac\u00e1n en febrero de 2008. De manera privada tambi\u00e9n estuvo en Chiapas. El di\u00e1logo con el Presidente de M\u00e9xico se centr\u00f3 en la consolidaci\u00f3n de las relaciones econ\u00f3micas y comerciales entre am bas naciones y en temas del \u00e1mbito cultural y human\u00edstico. La Reina F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 127 Margrethe II asisti\u00f3 a la inauguraci\u00f3n de las nuevas instalaciones de la empresa danesa Grundfos en la ciudad de San Luis Potos\u00ed; posteriormente realiz\u00f3 un breve recorrido de inter\u00e9s cultu ral por el Estado de Michoac\u00e1n y una visita a las zonas arqueol\u00f3gicas de Chiapas. La visita contribuy\u00f3 a ampliar las oportunidades de negocios y a impulsar la relaci\u00f3n cultural -educativa bilateral. (Ver: Din -Anexo2). Encuentros en foros multilaterales En mayo de 2010 el Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Primer Ministro de Dinamarca, Lars L\u00f8kke Rasmussen, sostuvieron una entrevista en el marco de la VI Cumbre de la Uni\u00f3n Europea --Am\u00e9rica Latina (ALCUE) que tuvo lugar en Madrid. A lo largo de ese a\u00f1o ambos mandatarios mantuvieron estrecho contacto a trav\u00e9s de videoconferencias para coordinar las negociaciones en materia de cambio clim\u00e1tico. Destac\u00f3 el encuentro del Presidente Calder\u00f3n y el Primer Ministro de Dinamarca, Lars Lokke Rasmussen en el marco de la Re uni\u00f3n Anual 2011 del Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos (28 de enero de 2011), donde ambos mandatarios abordaron temas de la relaci\u00f3n bilateral y en particular, el tema de la lucha internacional contra el cambio clim\u00e1tico. El Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 la pr opuesta mexicana del Fondo Verde y expres\u00f3 que pa\u00edses desarrollados y no desarrollados deben involucrarse activamente en la b\u00fasqueda e instrumentaci\u00f3n de soluciones. Ambos mandatarios manifestaron su satisfacci\u00f3n por los \u00e9xitos alcanzados durante los traba jos de la COP -16. (Ver: Din -Anexo3). Por otra parte, destacaron en este periodo, los encuentros en foros multilaterales; entre ellos la reuni\u00f3n de la Canciller Patricia Espinosa con el Ministro de Asuntos Exteriores de Dinamarca, Per Stig M\u00f8ller, en el ma rco de la XIV Reuni\u00f3n Ministerial entre el Grupo de R\u00edo y la Uni\u00f3n Europea realizada en Praga en mayo de 2009 y cuyo objetivo principal fue conversar sobre los preparativos de la COP15. Por su parte, la Ministra danesa de Clima y Energ\u00eda, Lykke Friis, real iz\u00f3 una visita a M\u00e9xico en julio de 2010 a invitaci\u00f3n del gobierno de M\u00e9xico, en cuyo marco se entrevist\u00f3 con la entonces Secretaria de Energ\u00eda, Georgina Kessel con quien firm\u00f3 el Addendum del Memor\u00e1ndum de Entendimiento en materia de energ\u00eda entre los dos pa\u00edses. La funcionaria danesa tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con el Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales, Juan Rafael Elvira. El a\u00f1o 2010 fue un a\u00f1o particularmente productivo para la relaci\u00f3n bilateral, sobre todo a la luz de las negociaciones sobre cambio clim\u00e1tico. Los contactos entre el presidente Felipe Calder\u00f3n y el Primer Ministro Lokke Rasmussen fueron intensos en este periodo. Cabe destacar que la delegaci\u00f3n danesa que particip\u00f3 en la COP16 encabezada por la Ministra de Clima y Energ\u00eda Lykke Friis mantuvo estrecha colaboraci\u00f3n con los funcionarios mexicanos. Por \u00faltimo, cabe mencionar el encuentro entre la Subsecretaria Lourdes de Aranda y el Subsecretario Adjunto para Asuntos Globales de Dinamarca, Emb. Tomas Anker Christensen, el cual se dio en el marco de la visita del Emb. Christensen a M\u00e9xico para participar en la inauguraci\u00f3n del foro Green Solutions 2011. El objetivo del c itado encuentro fue intercambiar puntos de vista sobre las tareas del Grupo de Desarrollo del G20 en materia de desarrollo sustentable. (Ciudad de M\u00e9xico, 23 y 24 de noviembre de 2011). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 128 Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Aunque no se realizan anualmente , las reuniones informales del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas coadyuvaron a vigorizar el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, regional y multilateral. Durante el periodo 2006 -2012 se celebraron las siguientes ediciones del Mecanismo: IV reuni\u00f3n informal del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Dinamarca (Copenhague, Dinamarca, mayo de 2007). Por la parte mexicana, la reuni\u00f3n estuvo presidida por la Subsecretaria de Relaciones Exterior es, Emb. Lourdes Aranda Bezaury, y por la parte danesa, el Emb. Ulrik Federspiel, Secretario Permanente de Estado y la Emb. Liselotte Plesner, Subsecretaria de Asuntos Pol\u00edticos del Ministerio de Relaciones Exteriores de Dinamarca. Se abordaron temas de inter\u00e9s com\u00fan como el intercambio comercial, la inversi\u00f3n, y la cooperaci\u00f3n en temas de energ\u00eda y medio ambiente, entre otros, adem\u00e1s de los de \u00edndole regional (Am\u00e9rica Latina, Uni\u00f3n Europea) y multilateral (situaci\u00f3n en Medio Oriente, derechos humanos y ONU). (Ver: Din -Anexo4). V Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales M \u00e9xico y Dinamarca (M\u00e9xico, 10 de febrero de 2010). Se llev\u00f3 a cabo en M\u00e9xico y estuvo presidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, y por el Secretario Permanente de Estado de la Canciller\u00eda danesa, Embajador C laus Grube. Durante la reuni\u00f3n, se revis\u00f3 la agenda bilateral en su conjunto; se analizaron los resultados de la COP15 y las perspectivas para alcanzar un acuerdo global para estabilizar la temperatura del planeta. Asimismo, los j efes de las delegaciones a cordaron incentivar, por medio de los canales gubernamentales apropiados, una mayor participaci\u00f3n de los sectores empresariales de M\u00e9xico y Dinamarca. En dicha ocasi\u00f3n el Gobierno de M\u00e9xico invit\u00f3 al gobierno y a la sociedad danesa a sumarse a las celebrac iones culturales mexicanas en Dinamarca, como parte de los actos conmemorativos del Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico. (Ver: Din -Anexo5). En el \u00e1mbito regional, se abordaron las perspectivas sobre el proceso de integraci\u00f3n europea, a la luz de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa; el impulso de las relaciones de M\u00e9xico en el bloque comunitario en el marco de la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Bilateral y su Plan Ejecutivo Conjunto y la situaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, especialmente en Hait\u00ed. La reuni\u00f3n sir vi\u00f3 para examinar temas de impacto global, como la crisis econ\u00f3mica mundial, las perspectivas del G20, la reforma de la ONU y la protecci\u00f3n de los derechos humanos, temas en los que existen coincidencias entre M\u00e9xico y Dinamarca. 5.3.3. Marco jur\u00eddico M\u00e9xico y Dinamarca tienen posibilidades de trabajar activamente, mediante un intenso plan de acciones, con el fin de seguir consolidando la relaci\u00f3n privilegiada que ambos pa\u00edses se conceden. Conscientes del potencial estrat\u00e9gico que resulta para la relaci \u00f3n bilateral el sector energ\u00e9tico, ambos pa\u00edses suscribieron un Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n Energ\u00e9tica, el cual fue firmado por la Secretaria de Energ\u00eda de M\u00e9xico y por el Director General de la Autoridad Energ\u00e9tica danesa, Ib Larsen. Ell o tuvo lugar en Copenhague, el 8 de junio de 2007, en el marco de la visita del Presidente Calder\u00f3n a Dinamarca). El acuerdo establece un marco general para acciones de cooperaci\u00f3n y promoci\u00f3n de condiciones favorables para la producci\u00f3n, conservaci\u00f3n y ef iciencia F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 129 energ\u00e9tica, adem\u00e1s de una aplicaci\u00f3n m\u00e1s amplia de las fuentes renovables de energ\u00eda, as\u00ed como fortalecer la colaboraci\u00f3n en capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n en ese campo. Para M\u00e9xico es importante continuar las gestiones para la ampliar el marco jur\u00eddico bilateral, por lo cual se deber\u00e1 buscar finiquitar la suscripci\u00f3n de acuerdos relevantes, tales como el Memor\u00e1ndum de entendimiento sobre el establecimiento de un programa de vacaciones y trabajo, y el Convenio de Recuperaci\u00f3n y Repatriaci\u00f3n de Bienes Cul turales con Dinamarca. 5.3.4. Principales logros y resultados M\u00e9xico y Dinamarca han alcanzado un destacado nivel de entendimiento sobre distinto temas prioritarios de la agenda global, lo cual apunta hacia la consolidaci\u00f3n a futuro de una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica. M\u00e9xico mantuvo una fuerte presencia en la agenda danesa, a un en el contexto de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica y a pesar de que en Dinamarca predomin\u00f3 el debate sobre la pol\u00edtica interna y sobre otras prioridades de la pol\u00edtica exterior. Las visitas pol\u00edticas de alto nivel entre M\u00e9xico y Dinamarca, especialmente la visita oficial del presidente Felipe Calder\u00f3n a Dinamarca en 2007, y la visita de Estado de la Reina Margrethe II en 2008, han sido un detonador importante para la multiplicaci\u00f3n de proyectos sustan tivos. En cuanto a la relaci\u00f3n pol\u00edtica, se celebraron varios encuentros bilaterales de alto nivel, y las reuniones en foros multilaterales permitieron elevar el nivel de di\u00e1logo pol\u00edtico, particularmente en medio ambiente y energ\u00eda. En este contexto, des tacaron la firma del MOU en materia de energ\u00eda en 2007, y el anuncio en diciembre de 2011 de Dinamarca sobre el apoyo financiero que dar\u00e1 a M\u00e9xico por 9.5 millones de d\u00f3lares para la fundaci\u00f3n del Centro de Econom\u00eda Sustentable, impulsado por SEMARNAT. La multiplicaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Dinamarca ha tenido un punto de apoyo institucional relevante desde la Embajada de M\u00e9xico en ese pa\u00eds, en interacci\u00f3n constante con las autoridades pol\u00edticas, instancias econ\u00f3micas, institu ciones culturales/educativas y la comunidad art\u00edstica. Las relaciones econ\u00f3micas y comerciales entre M\u00e9xico y Dinamarca han crecido en dinamismo a ra\u00edz de la creciente presencia de empresas danesas en M\u00e9xico. Dinamarca contin\u00faa siendo la principal fuente de inversi\u00f3n extranjera directa en M\u00e9xico entre los pa\u00edses n\u00f3rdicos, y la sexta entre los miembros de la Uni\u00f3n Europea. La inversi\u00f3n danesa en M\u00e9xico acumulada de 1999 a 2011 ascendi\u00f3 a 1,565.6 millones de d\u00f3lares. Empresas danesas que ya ten\u00edan actividad es en M\u00e9xico aumentaron sus inversiones. Destaca el caso de Lego, quien con una inversi\u00f3n total de 250 millones de d\u00f3lares, inaugur\u00f3 su m\u00e1s grande planta productora en Ci\u00e9nega de Flores, Nuevo Le\u00f3n en el mes de octubre. Asimismo, fue relevante la realizaci \u00f3n de la primera inversi\u00f3n mexicana en Dinamarca a manos de la empresa Envases Universales, que en el mes de julio adquiri\u00f3 el 100% de las acciones de la compa\u00f1\u00eda danesa Glud & Marstrand, una de las empresas l\u00edderes en la fabricaci\u00f3n de envases y contenedo res met\u00e1licos en Europa, en una transacci\u00f3n estimada en alrededor de 300 millones de d\u00f3lares. En el apartado cultural -educativo, ambos pa\u00edses han mantenido acciones en favor de los intercambios acad\u00e9micos y culturales, en la promoci\u00f3n del idioma espa\u00f1ol, e ntre otros temas, principalmente con las siguientes organizaciones: la Asociaci\u00f3n Dano -Mexicana, la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 130 Asociaci\u00f3n de Padres de Familia de Alumnos de Espa\u00f1ol en Dinamarca (APAEDCERVANTITOS), la Asociaci\u00f3n Na Bolom Dinamarca y la Casa Latinoamericana de Copenha gue. En general, se mantuvo un intenso ritmo de actividades culturales y educativas, con m\u00e1s de 30 proyectos, algunos de alto impacto, desarrollados en colaboraci\u00f3n con prestigiosas instituciones danesas. Asimismo, se formaliz\u00f3 el establecimiento del Cap\u00edt ulo Escandinavia de la Red de Talentos Mexicanos en el Exterior. En la esfera de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica destacaron el Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n Interinstitucional entre el INAH y la Universidad de Copenhague, y el Memor\u00e1ndum de Entendimie nto entre la Universidad T\u00e9cnica de Dinamarca (DTU) y la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas (UNACH) para realizar un modelo hidrol\u00f3gico del R\u00edo Usumacinta. 5.3.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar Dinamarca y M\u00e9xico tienen una larga tradici\u00f3n de cooperaci\u00f3n en varios temas de la agenda multilateral, que pueden apuntalarse hacia un mayor entendimiento. El \u00e1mbito de medio ambiente destaca, sin embargo existen otras ventanas de oportunidad como el rubro de derechos humanos. Cabe se\u00f1alar que Dinam arca se ha mostrado interesada en los temas de derechos de los pueblos ind\u00edgenas, la eliminaci\u00f3n de la tortura y los derechos de las mujeres, temas que podr\u00edan enriquecer la relaci\u00f3n bilateral. A fin de obtener beneficios concretos para M\u00e9xico, se prioriza r\u00e1n los temas de crecimiento verde y energ\u00edas renovables, se continuar\u00e1n las gestiones para la suscripci\u00f3n de acuerdos relevantes para el mejor funcionamiento de la relaci\u00f3n bilateral, y en el rubro de comercio e inversiones se deber\u00e1 desplegar un importan te nivel de actividad, dando seguimiento y analizando a los flujos comerciales bilaterales, as\u00ed como de las inversiones de las principales empresas danesas que operan en M\u00e9xico, como la construcci\u00f3n de la segunda terminal de contenedores del Puerto de L\u00e1z aro C\u00e1rdenas, luego de que la correspondiente licitaci\u00f3n fuese resuelta a favor de la empresa danesa M\u00e6rsk. M\u00e9xico se mantendr\u00e1 atento a la segunda ronda de licitaciones de contratos incentivados en campos maduros y en el Campo Arenque, donde tambi\u00e9n es pr obable la participaci\u00f3n de M\u00e6rsk. A la luz de las acciones y resultados mencionados , es recomendable consolidar la relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n bilateral existente, ampliando la red de contactos pol\u00edticos e impulsando la realizaci\u00f3n de visitas al m\u00e1s alto nivel . Se contemplan al menos cuatro visitas bilaterales de delegaciones en materia comercial y de negocios, incluyendo en cuestiones de energ\u00eda e\u00f3lica, agua y saneamiento, sector petrolero y crecimiento verde, con las cuales se espera consolidar el inter\u00e9s de inversi\u00f3n y coinversi\u00f3n en M\u00e9xico por parte de nuevas empresas danesas. En coordinaci\u00f3n con la Oficina de ProM\u00e9xico en Escandinavia, se dar\u00e1 atenci\u00f3n a consultas de car\u00e1cter comercial y solicitudes de asesor\u00eda comercial. En el apartado de la cooperaci\u00f3n cu ltural -educativa, merece especial atenci\u00f3n mantener un contacto sistem\u00e1tico con las instituciones danesas relevantes en dicho campo, as\u00ed como con la comunidad de artistas mexicanos en Dinamarca, para la realizaci\u00f3n de proyectos conjuntos, en lo que constit uye una estrategia de promoci\u00f3n cultural apegada al inter\u00e9s y disposici\u00f3n expresada por ambos pa\u00edses para que se difundan sus respectivas culturas. En este sentido, se buscar\u00e1 ejecutar los diversos proyectos culturales que se planteen en todas F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 131 las discipli nas, buscando vigorizar el funcionamiento del Instituto Cultural Mexicano. Asimismo, deben subrayarse las acciones entre el INAH y la Universidad de Copenhague (UC) al amparo del Memor\u00e1ndum de cooperaci\u00f3n interinstitucional, y a la luz de la pr\u00f3xima partic ipaci\u00f3n de la UC en excavaciones en Teotihuac\u00e1n. En el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, M\u00e9xico y Dinamarca tienen gran potencial de desarrollo, a la luz de los diversos proyectos que emanan de los acuerdos interinstitucionales y de la cooperaci\u00f3n gubernamental. En este tenor, deber\u00e1 brindarse apoyo a las iniciativas destinadas a multiplicar los convenios de cooperaci\u00f3n entre universidades de M\u00e9xico y Dinamarca, inclusive aprovechando las herramientas de cooperaci\u00f3n que ofrece la U ni\u00f3n Europea, y facilitar el apoyo a la implementaci\u00f3n de los convenios interinstitucionales en vigor, tal como el Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n Interinstitucional entre la Universidad de Copenhague y el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, recie ntemente concluido. En favor de la imagen de M\u00e9xico, conviene mantener activa la labor de la Embajada de M\u00e9xico, la cual proyecta, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1reas correspondientes del gobierno de M\u00e9xico, la ejecuci\u00f3n de un ambicioso programa de promoci\u00f3n cul tural (PPC) que contempla algunas actividades de alto impacto, entre exposiciones, evento multidisciplinarios, participaci\u00f3n de pel\u00edculas y realizadores mexicanos en festivales de cine e impartici\u00f3n de talleres y conferencias relacionados con M\u00e9xico. 5.3.6. Conclusiones La relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico y Dinamarca en el \u00e1mbito pol\u00edtico fue amplia y productiva durante el presente sexenio, gracias a la intensificaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel. Si bien los contactos no se han realizado en gran me dida, las dos visitas de alto nivel realizadas en 2007 y 2009, del Presidente Calder\u00f3n a Dinamarca, y de la Reina Margrethe II a nuestro pa\u00eds, respectivamente, tuvieron un impacto muy positivo en la derivaci\u00f3n de proyectos de colaboraci\u00f3n, aunado al fortal ecimiento de los v\u00ednculos de amistad. Ambos pa\u00edses tenemos coincidencias importantes en temas de la agenda internacional, como el desarme y control de armamentos, la no proliferaci\u00f3n nuclear, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos humanos, la cooperaci \u00f3n internacional para el desarrollo y protecci\u00f3n del medio ambiente. Asimismo, somos productores y exportadores de petr\u00f3leo no pertenecientes a la OPEP. En funci\u00f3n de ello, se busca mantener de manera activa la posibilidad de realizar encuentros en foros m ultilaterales al m\u00e1s alto nivel ya que ello permite fortalecer coincidencias como fue en materia de fondo y crecimiento verdes, que permitieron a Dinamarca y M\u00e9xico lograr sinergias en el marco de las Convenciones sobre Cambio Clim\u00e1tico que presidieron sec uencialmente (COP15 y COP16). El sector energ\u00e9tico es prioritario en la definici\u00f3n de pol\u00edticas de colaboraci\u00f3n bilateral. La cooperaci\u00f3n educativa -cultural con Dinamarca, ha tenido un incremento verificable en los \u00faltimos a\u00f1os y especialmente desde 2007, a partir del fortalecimiento de los contactos pol\u00edticos al m\u00e1s alto nivel como resultado de las visitas mencionadas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 132 5.4. Relaciones con la Rep\u00fablica de Finlandia 5.4.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos En el caso de Finlandia, M\u00e9xico tiene una relaci\u00f3n c ada vez m\u00e1s profunda, din\u00e1mica y cordial con este pa\u00eds, basada en crecientes coincidencias en temas multilaterales, as\u00ed como \u00e1reas de cooperaci\u00f3n bilateral. Aunque tradicionalmente, el rubro m\u00e1s din\u00e1mico ha sido la cooperaci\u00f3n forestal, en los \u00faltimos a\u00f1os , M\u00e9xico impuls\u00f3 el intercambio comercial y las inversiones han adquirido un papel de mayor relevancia. La relaci\u00f3n con Finlandia sin duda se vio favorecida con el encuentro del Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Primer Ministro Matti Vanhanen, en el marco de la V Cumbre ALCUE (Per\u00fa, mayo de 2008), ocasi\u00f3n en la que ambos mandatarios expresaron su inter\u00e9s por intensificar la cooperaci\u00f3n, el comercio y la inversi\u00f3n bilaterales, particularmente en temas medioambientales y de cooperaci\u00f3n educativa y cultural. 5.4.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Durante el encuentro mencionado, el Presidente Calder\u00f3n agradeci\u00f3 el apoyo de Finlandia en el establecimiento de una \"Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica\" entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea y aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para invitar al gobierno d e Finlandia a participar en los festejos del Bicentenario de la Independencia y el Centenario de la Revoluci\u00f3n en M\u00e9xico, en 2010. A su vez, el Primer Ministro de Finlandia extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n para que el Mandatario mexicano visitara Finlandia. En 201 0 tuvo lugar una reuni\u00f3n del Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa con la Presidenta de la Rep\u00fablica de Finlandia, Tarja Halonen, en el marco de la VI Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea. Ambos mandatarios intercambiaron puntos de vista sobre diversos temas prioritarios de la agenda multilateral y examinaron las alternativas para fortalecer las relaciones bilaterales. Reafirmaron su inter\u00e9s de impulsar la realizaci\u00f3n de visitas presidenciales rec\u00edprocas. En el \u00e1mbito multilateral, analizaron lo s mecanismos de cooperaci\u00f3n bilateral para promover el \u00e9xito de la 16 Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP16), que se celebrar\u00eda en nuestro pa\u00eds en noviembre y diciembre de 2010 (Madrid, Espa\u00f1a , 18 de mayo de 2010). La V Reuni\u00f3n del Mecan ismo de Consultas con Finlandia estuvo copresidida por el Subsecretario de Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos, Embajador Juan Manuel G\u00f3mez Robledo, y el Subsecretario de Estado para Asuntos Pol\u00edticos de l a Canciller\u00eda finlandesa, Embajador Markus Lyra. Ambas partes renovaron el compromiso de sus gobiernos en impulsar y fortalecer la relaci\u00f3n bilateral en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico - comercial y de cooperaci\u00f3n. Destacaron la cooperaci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnic a en materia forestal, as\u00ed como las acciones para consolidar los v\u00ednculos en cooperaci\u00f3n educativa y cultural. En materia econ\u00f3mica, subrayaron la importancia de aprovechar plenamente las oportunidades comerciales que ofrece el TLCUEM, con acciones concret as. En el \u00e1mbito multilateral, se intercambiaron puntos de vista sobre temas de particular relevancia, tales como la reforma integral de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Asimismo, la parte finlandesa se expres\u00f3 favorable respecto de la candidatura d e M\u00e9xico al Consejo de Seguridad de la ONU, periodo 2009 -2010 (27 de noviembre de 2007). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 133 La VI Reuni\u00f3n, en Helsinki, el 8 de junio de 2009, estuvo presidida por el Director General para Europa de esta Canciller\u00eda y la Directora General del Departamento par a Am\u00e9rica y Asia, del Ministerio de Asuntos Exteriores finland\u00e9s. Ambas partes manifestaron satisfacci\u00f3n por el buen estado que guarda la relaci\u00f3n y subrayaron la conveniencia de asegurar la periodicidad de las reuniones y otros encuentros de alto nivel, a fin de mantener y reforzar el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral. La parte mexicana expuso de manera puntual la situaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica en nuestro pa\u00eds. Se refiri\u00f3 a las acciones del Gobierno del Presidente Calder\u00f3n para hacer frente a la crisis financier a internacional y a las medidas tomadas por M\u00e9xico durante el brote del virus de la influenza A (H1N1). Por otro lado, las delegaciones se comprometieron a estimular la cooperaci\u00f3n en ambos sentidos en los \u00e1mbitos cultural y educativo y cient\u00edfico - t\u00e9cnico, as\u00ed como en temas de seguridad. En la esfera regional, se abordaron las relaciones de Finlandia con la Uni\u00f3n Europea, la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico hacia los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, as\u00ed como los mecanismos de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n entre esa regi\u00f3n y l a Uni\u00f3n Europea, entre otros temas. En el \u00e1mbito multilateral, se intercambiaron opiniones sobre temas prioritarios de la agenda internacional, tales como los de la reforma integral de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, medio ambiente y cambio clim\u00e1ti co, desarme y no proliferaci\u00f3n y los logros alcanzados durante la Cumbre del G20 celebrada en Londres. (Helsinki, Finlandia. 8 de junio de 2009). La VII reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en las instalaciones de la Canciller\u00eda mexicana. La delegaci\u00f3n mexicana fue pre sidida por el Embajador Juan Manuel G\u00f3mez Robledo, Subsecretario para Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos, y por la parte finlandesa por el Subsecretario de Estado para Asuntos Pol\u00edticos del Ministerio de Asuntos Exteriores finland\u00e9s, Embajador Jaak ko Laajava. Ambas delegaciones expusieron el panorama general sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica interna en sus respectivos pa\u00edses. Asimismo se mencion\u00f3 la importancia de fortalecer la relaci\u00f3n bilateral en un contexto m\u00e1s competitivo y buscar mayores oportunidad es de colaboraci\u00f3n bilateral. La delegaci\u00f3n de Finlandia ofreci\u00f3 impulsar una imagen m\u00e1s positiva de M\u00e9xico ante la opini\u00f3n p\u00fablica europea y manifest\u00f3 el inter\u00e9s de concretar visitas presidenciales en ambos sentidos. Finalmente, los funcionarios intercam biaron opiniones sobre temas regionales y multilaterales. El 11 de marzo de 2008 se instal\u00f3 el grupo de amistad M\u00e9xico -Finlandia, en presencia de la embajadora finlandesa en M\u00e9xico, Ulla Marianna Vaisto. El 30 de noviembre de 2011 el Embajador mexicano en Finlandia se reuni\u00f3 con la Directora de Relaciones Internacionales del Parlamento de Finlandia, Katriina Kuusinen, con el objeto de alentar la creaci\u00f3n del nuevo Grupo de Amistad M\u00e9xico -Finlandia del Parlamento finland\u00e9s. 5.4.3. Marco jur\u00eddico Los acuerdos o i nstrumentos jur\u00eddicos con la regi\u00f3n n\u00f3rdica fueron diversos. No obstante su contenido es bastante espec\u00edfico, en la mayor\u00eda de los casos, se trata de acuerdos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica en materias muy concretas. Con Finlandia destaca: Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n en Materia Forestal entre la Comisi\u00f3n Nacional Forestal (CONAFOR) de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Agricultura y Silvicultura de la Rep\u00fablica de Finlandia. El instrumento fue firmado por el Ministro de A gricultura y Recursos Forestales de Finlandia, Jari Koskinen y por el Director F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 134 General de la Comisi\u00f3n Nacional Forestal (CONAFOR), Dr. Juan Manuel Torres Rojo, en ocasi\u00f3n de la visita de \u00e9ste \u00faltimo a Finlandia. La firma de dicho instrumento permitir\u00e1 dar continuidad a la cooperaci\u00f3n establecida por ambas partes mediante el Memor\u00e1ndum de Entendimiento firmado en 2006. Cabe destacar que el avance m\u00e1s importante del Memor\u00e1ndum es la incorporaci\u00f3n por primera vez de la promoci\u00f3n de inversiones forestales finla ndesas en M\u00e9xico. (Helsinki, Finlandia. 24 de agosto de 2011). Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Comisi\u00f3n Nacional del Agua de los Estados Unidos Mexicanos (CONAGUA) y el Instituto Ambiental Finland\u00e9s de la Rep\u00fablica de Finlandia (SYKE). sobre la Colabo raci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda dentro del Sector de los Recursos Hidr\u00e1ulicos. El instrumento jur\u00eddico fue suscrito en el marco de la visita a M\u00e9xico de la Directora General del Instituto Ambiental Finland\u00e9s (SYKE), Lea Kauppi. Por la parte mexicana, el doc umento fue firmado por el Secretario de Medio Ambiente, Juan Rafael Elvira Quesada. El objetivo del Memor\u00e1ndum es emprender el intercambio y la cooperaci\u00f3n en el campo de los recursos hidr\u00e1ulicos entre los participantes, as\u00ed como elaborar evaluaciones de r iesgo de inundaciones y realizar un mecanismo de prevenci\u00f3n entre asuntos de la calidad del agua. (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 10 de octubre de 2011). 5.4.4. Principales logros y resultados El di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral con Finlandia se fortaleci\u00f3 en todos los niv eles, se reafirm\u00f3 el compromiso de M\u00e9xico de trabajar coordinadamente con este y otros pa\u00edses n\u00f3rdicos adem\u00e1s de diversificar las relaciones en el exterior. Con Finlandia la relaci\u00f3n bilateral ha mantenido un ritmo de crecimiento y profundizaci\u00f3n signific ativo gracias al di\u00e1logo pol\u00edtico permanente y a coincidencias en los foros regionales y multilaterales. En lo relativo a la imagen de M\u00e9xico en ese pa\u00eds se despleg\u00f3 una importante labor de promoci\u00f3n cultural que incluy\u00f3 m\u00faltiples eventos art\u00edsticos, desta cando la institucionalizaci\u00f3n de la \"Semana Cultural de M\u00e9xico\", que se ha consolidado en una tradici\u00f3n que muestra anualmente la grandeza cultural de M\u00e9xico en Finlandia. Dichas actividades culturales tuvieron un impacto positivo en los medios de comunic aci\u00f3n, en el p\u00fablico finland\u00e9s y en la comunidad mexicana. En lo que se refiere a la promoci\u00f3n econ\u00f3mica, en los a\u00f1os que van de 2005 a 2011, el comercio total con Finlandia creci\u00f3 en 27% al incrementar de 375,073 d\u00f3lares en 2005 a 477,621 en 2011; el a\u00f1o m\u00e1s productivo para el comercio entre los dos pa\u00edses fue 2008, cuando el intercambio super\u00f3 el mill\u00f3n de d\u00f3lares. Destaca asimismo el avance en materia de cooperaci\u00f3n forestal con Finlandia, gracias a la firma del Memor\u00e1ndum de Entendimiento en esta \u00e1rea el que incluye primordialmente la incorporaci\u00f3n por primera vez de la promoci\u00f3n de inversiones forestales finlandesas en M\u00e9xico. 5.4.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar La relaci\u00f3n con los pa\u00edses n\u00f3rdicos atraviesa por una etapa de prosperidad y desarrollo, se augura continuidad en esta tendencia debido a la din\u00e1mica adquirida con Finlandia particularmente. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 135 Ser\u00e1 necesario insistir en la necesidad de consolidar visitas de alto nivel a M\u00e9xico, y en la medida de lo posible, corresponder mediante visitas del pr\u00f3ximo Presidente de M\u00e9xico y del pr\u00f3ximo Secretario de Relaciones Exteriores a Finlandia a fin de impulsar los temas prioritarios de la agenda pol\u00edtica de M\u00e9xico. Dada la importancia que tiene para M\u00e9xico el sector turismo se recomienda promover acciones para mejorar el flujo de visitantes a nuestro pa\u00eds, en colaboraci\u00f3n con el Consejo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica de M\u00e9xico. En materia multilateral se debe continuar estrechan do la cooperaci\u00f3n en diferentes foros multilaterales, campo en el cual existen amplias coincidencias con el gobierno finland\u00e9s, particularmente, en materia de medio ambiente y cambio clim\u00e1tico. En cuestiones culturales, resulta primordial continuar la prom oci\u00f3n y la difusi\u00f3n del arte mexicano ya que ello contribuye a construir una buena imagen de M\u00e9xico. Asimismo, es necesario establecer una fuerte campa\u00f1a de promoci\u00f3n de una imagen m\u00e1s positiva de nuestro pa\u00eds y fortalecer nuestra presencia cultural. 5.4.6. Conclusiones En t\u00e9rminos generales, durante los a\u00f1os de 2006 a 2012 M\u00e9xico ha fortalecido sus contactos con los pa\u00edses n\u00f3rdicos mediante el di\u00e1logo bilateral al m\u00e1s alto nivel. Asimismo, ha trabajado por el mejoramiento de los v\u00ednculos comerciales y ha fortal ecido posicionamientos comunes en temas como el medio ambiente y cambio clim\u00e1tico. No obstante, es necesario redoblar esfuerzos para elevar el di\u00e1logo pol\u00edtico y consolidar visitas rec\u00edprocas de alto nivel. 5.5. Relaciones con Islandia A pesar de la distancia geogr\u00e1fica entre nuestro pa\u00eds e Islandia, M\u00e9xico estima que la relaci\u00f3n bilateral con este pa\u00eds n\u00f3rdico no carece de importancia y representa un amplio potencial, por lo que durante el presente sexenio se mantuvo el di\u00e1logo pol\u00edtico. M\u00e9xico ha contado en l os \u00faltimos a\u00f1os con la especial simpat\u00eda del Presidente de Islandia, \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson, quien mantiene una estrecha relaci\u00f3n con pol\u00edticos mexicanos y realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico en marzo de 2008, que redund\u00f3 en beneficio de la cooperaci\u00f3n bilateral, especialmente en los sectores econ\u00f3mico, de energ\u00edas renovables y transporte a\u00e9reo. La relaci\u00f3n con Islandia puede tener un ritmo ascendente y ser m\u00e1s productiva para ambos pa\u00edses, ofreciendo a M\u00e9xico la oportunidad de aprovechar la experiencia en materia de tecnolog\u00eda de pesca y generaci\u00f3n de energ\u00eda geot\u00e9rmica y para Islandia un mercado para sus productos. 5.5.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Dada su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y los problemas internos generados por la crisis econ\u00f3mica y financiera, Islandia ha mantenido un bajo perfil en el escenario internacional y el gobierno, a pesar de la negativa de los islandeses, mantiene como objetivo prioritario su ingreso a la UE y la resoluci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica. No obstante, la relaci\u00f3n bilateral con M\u00e9xico tiene potencial, por lo que la Embajada de M\u00e9xico en Dinamarca, concurrente ante Islandia, mantuvo un excelente nivel de comunicaci\u00f3n con las autoridades de ese pa\u00eds. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 136 En ese sentido ha sido importante mantener el buen nivel de contactos pol\u00edticos, y propiciar que se lleven a cabo acciones en los rubros de alto potencial de cooperaci\u00f3n como el energ\u00e9tico, pesca y energ\u00eda geot\u00e9rmica, entre otros. 5.5.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas La visita m\u00e1s importante fue la realizada por el Presidente Ragnar Gr\u00edm sson del 11 al 14 de marzo de 2008 (Ver: Isl -Anexo1), acompa\u00f1ado por su esposa, la Sra. Dorrit Moussaieff y de una amplia delegaci\u00f3n que incluy\u00f3 a funcionarios de gobierno y empresarios. La visita respondi\u00f3 al inter\u00e9s que hab\u00edan manifestado ambos gobiernos por impulsar la relaci\u00f3n bilateral, y concretamente a la invitaci\u00f3n extendida por el Presidente Felipe Calder\u00f3n en enero de 2007. La delegaci\u00f3n empresarial estuvo conformada por representantes de los sectores de energ\u00eda, financiero, alimenticio, entretenimiento y por medios de comunicaci\u00f3n. El d\u00eda 11 de marzo se llev\u00f3 a cabo una sesi\u00f3n bajo el nombre \"C\u00f3mo hacer negocios en M\u00e9xico\" organizado por la C\u00e1mara de Comercio de Islandia y ProM\u00e9xico al cual asistieron 40 personas. Al d\u00eda siguiente se realiz\u00f3 una Mesa Redonda sobre Energ\u00eda Renovable en la que estuvo presente el Presidente Gr\u00edmsson y la Secretaria de Energ\u00eda Georgina Kessel. M\u00e1 s tarde, se trasladaron a un desayuno de negocios alusivo al programa de televisi\u00f3n island\u00e9s Lazy Town que inici\u00f3 transmisiones en M\u00e9xico. Entre otras visitas destacadas que se llevaron a cabo, figuran la v isita de tres funcionarios del gobierno del e stado de Campeche, encabezados por el Secretario de Desarrollo Industrial y Comercio Estatal, que visitaron Islandia con objeto de promover intercambios comerciales, b\u00e1sicamente en el \u00e1rea de pesca y acuacultura (septiembre de 2011) y la visita del Ministro de l Interior, \u00d6gmundur J\u00f3nasson, quien viaj\u00f3 a M\u00e9xico para participar en el XXIV Congreso Mundial de Carreteras (septiembre de 2011). Asimismo, en el marco de la comisi\u00f3n oficial a la ciudad de Reikiavik de la Embajadora de M\u00e9xico en Dinamarca, concurrente a nte Islandia, se tuvieron encuentros de trabajo con miembros de la Canciller\u00eda islandesa e instituciones acad\u00e9micas y de negocios y se inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n \"Complicidades\", evento que cont\u00f3 con la presencia del Presidente de Islandia, el Sr. \u00d3lafur Ragna r Gr\u00edmsson y que fue realizado en el Centro Cultural Gerduberg de la ciudad de Reikivik (agosto de 2011). Cabe mencionar tambi\u00e9n la visita a Islandia del diputado Porfirio Mu\u00f1oz Ledo, Presidente de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores de la C\u00e1mara de Diput ados, quien sostuvo una entrevista con el Presidente de dicho pa\u00eds, el Sr. \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson, as\u00ed como con otros pol\u00edticos islandeses (julio de 2011). 5.5.3. Marco j ur\u00eddico A pesar de que los contactos pol\u00edticos han sido escasos, ambos pa\u00edses han ampliado el marco jur\u00eddico bilateral, a la luz de los siguientes acuerdos: Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica de Islandia para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos Sobre la Renta (Ciudad de M\u00e9xico, 11 de marzo de 2008). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 137 Memor\u00e1ndum de Entendimiento en materia de energ\u00eda geot\u00e9rmica. Este memor\u00e1ndum fue suscrito por la SENER y el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo de Islandia en el marco de la visita del Presidente de Islandia a M\u00e9xico en 2008. Convenio para Evitar la Doble Tributaci\u00f3n en materia de Impuesto sobre la Renta. La I Ronda de negociaciones se llev\u00f3 a cabo del 15 al 19 de septiembre de 2003 en Reykiavik. La negociaci\u00f3n fue concluida en la Cd. de M\u00e9xico en 2005. Este Convenio entr\u00f3 en vigor en enero de 2009. Cabe se\u00f1alar que M\u00e9xico e Islandia tienen dos acuerdos en negociaci\u00f3n que se buscar\u00e1 finiquitar en mediano plazo, el Proyecto de Convenio de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural; as\u00ed como el Convenio entre Servicios A\u00e9reos entre el Gobie rno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de Islandia, que se encuentra en su etapa final de aprobaci\u00f3n luego de que se suscribiera el Memor\u00e1ndum de Entendimiento celebrado entre las autoridades aeron\u00e1uticas mexicanas e islandesas en el marco de l a Conferencia Mundial sobre Negociaci\u00f3n de Servicios A\u00e9reos de la Organizaci\u00f3n de Aviaci\u00f3n Civil Internacional (ICAN/2011), llevada a cabo los d\u00edas 17 al 22 de octubre de 2011. 5.5.4. Principales logros y resultados La visita a M\u00e9xico del Presidente Olafur Ragna r Grimsson (marzo 2008) fue una ocasi\u00f3n para impulsar la cooperaci\u00f3n bilateral y reforzar los lazos de amistad. Dicha visita sirvi\u00f3 para reiterar las coincidencias que tienen M\u00e9xico e Islandia respecto de temas de la agenda global, y buscar sinergias sobre temas prioritarios de inter\u00e9s com\u00fan. Ambos pa\u00edses se han apoyado rec\u00edprocamente en el marco de candidaturas foros multilaterales, como fue el apoyo de M\u00e9xico a la candidatura islandesa al Consejo de Seguridad periodo 2009 -2011, aunque este pa\u00eds no result\u00f3 electo. M\u00e9xico particip\u00f3 en el examen peri\u00f3dico universal de Islandia, en el Consejo de Derechos Humanos, formulando comentarios y recomendaciones que fueron bien recibidas por el Gobierno Island\u00e9s. Las relaciones comerciales han sido tradicionalmente mo destas y han girado en torno al comercio de productos, material y equipo para la explotaci\u00f3n pesquera. Aunque gran parte de las empresas con inversi\u00f3n islandesa se ubican en el sector agr\u00edcola, ha comenzado una positiva diversificaci\u00f3n de sectores industri ales, aprovechando las oportunidades y ventajas que el mercado mexicano ofrece. En este sentido, destac\u00f3 que en septiembre de 2011, la empresa islandesa \u00d6ssur instal\u00f3 una planta en Baja California en el parque industrial Prologis, en Tijuana, para fabricar productos de ortopedia que se distribuir\u00e1n a todo el mundo. La apertura de esta nueva planta significar\u00e1 una inversi\u00f3n de 6 millones de d\u00f3lares y la generaci\u00f3n de 200 empleos directos. La nueva estrategia de la empresa tiene como objetivo incrementar su e ficiencia a trav\u00e9s de la consolidaci\u00f3n de sus unidades manufactureras y tiene previsto que sus plantas en Reikiavik y M\u00e9xico sean las principales plantas fabricantes. 5.5.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar A fin de mantener el excelente nivel de contacto de alto nivel, deber\u00e1 impulsarse la realizaci\u00f3n de visitas. Cabe mencionar que todav\u00eda est\u00e1 pendiente la invitaci\u00f3n que el F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 138 Presidente Gr\u00edmsson, en el marco de la visita a M\u00e9xico en 2008, hizo al Presidente Felipe Calder\u00f3n para visitar Is landia. Se recomienda dar seguimiento a los planes de inversi\u00f3n de la empresa Atlantis en M\u00e9xico a trav\u00e9s de su empresa Baja Aquafarms y al estado que guarda la instalaci\u00f3n de la planta islandesa \u00d6ssur en el parque industrial Prologis, en Tijuana, B.C. para fabricar productos ortop\u00e9dicos. Igualmente, deber\u00e1 aprovecharse al m\u00e1ximo el inter\u00e9s de Islandia por la cultura mexicana y el idioma espa\u00f1ol, a fin de realizar eventos en colaboraci\u00f3n con la comunidad mexicana en Islandia y las instituciones islandesas pertinentes, buscando incentivar el intercambio rec\u00edproco de becas entre los dos pa\u00edses, e intensificar el contacto con las instituciones de educaci\u00f3n superior islandesas. La Embajada de M\u00e9xico en Dinamarca concurrente ante Islandia ha propuesto iniciar gestiones para identificar a estudian tes de posgrado residentes en Islandia y promover su integraci\u00f3n al Cap\u00edtulo Escandinavia de la Red de Talentos Mexicanos en el Exterior. Otro objetivo importante es impulsar proyectos que vigoricen la cooperaci\u00f3n educativa, cultural y deportiva entre amb os pa\u00edses. Aunado a ello, se deber\u00e1 trabajar estrechamente con la comunidad mexicana en Islandia y las instituciones culturales de ese pa\u00eds, para aprovechar el inter\u00e9s que existe por la cultura mexicana y promover proyectos conjuntos. 5.5.6. Conclusiones Las re laciones entre M\u00e9xico e Islandia, tradicionalmente modestas, se han caracterizado por su amistad y por estar exentas de problemas y divergencias, salvo en el tema de la caza de ballenas en la Comisi\u00f3n Ballenera Internacional. La afinidad m\u00e1s importante con M\u00e9xico, en su actuaci\u00f3n internacional, se puede identificar en las negociaciones internacionales para establecer la zona econ\u00f3mica exclusiva, y en general, un nuevo derecho del mar. Los v\u00ednculos bilaterales se han visto reforzados en los \u00faltimos a\u00f1os grac ias a la realizaci\u00f3n de diversas visitas, particularmente la visita del Presidente Olafur Ragnar Grimsson en marzo de 2008. 5.6. Relaciones con el Reino de Suecia 5.6.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Durante los a\u00f1os de la presente administraci\u00f3n, la relaci\u00f3n con Suecia se profundiz\u00f3 significativamente. La coincidencia en temas multilaterales, as\u00ed como \u00e1reas de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica han sido patentes aunque es deseable mantener el ritmo e impulsar a\u00fan m\u00e1s el intercambio comercial y las inversiones. La relaci\u00f3n bilateral con Suecia es intensa y ha crecido en los \u00faltimos a\u00f1os en virtud del amplio potencial que tiene la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica con este pa\u00eds. Se logr\u00f3 concertar m\u00faltiples encuentros al m\u00e1s alto nivel, que reforzaron los lazos ya estrechos con esta regi\u00f3n. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 139 5.6.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Un importante acercamiento tuvo lugar con respecto a Suecia en el periodo 2006 -2012. En este sentido, los encuentros celebrados entre el Presidente Calder\u00f3n y el Primer Ministro Fredrik Reinfeld t son una muestra del inter\u00e9s de ambos pa\u00edses en mantener una relaci\u00f3n estrecha y aprovechar las oportunidades que se presentan para ambos en los planos multilateral y bilateral. Durante el primer encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro Re infeldt, en el marco del Di\u00e1logo Ampliado de la Cumbre del G8. (L'Aquila, Italia julio de 2009), ambos mandatarios examinaron las alternativas para fortalecer las relaciones econ\u00f3micas, comerciales y de cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses e intercambiaron punto s de vista sobre las posibilidades de acci\u00f3n conjunta durante la Presidencia sueca de la Uni\u00f3n Europea en 2010. El Presidente Calder\u00f3n reiter\u00f3 la invitaci\u00f3n para que el Primer Ministro Reinfeldt visitara nuestro pa\u00eds. En la esfera multilateral, se analizar on los principales retos en materia de cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como las acciones instrumentadas por ambas partes para combatir este fen\u00f3meno El segundo encuentro entre el Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro Reinfeldt se dio en el marco de la Cumbre d e Seguridad Nuclear (Washington D.C., 12 de abril de 2010) y sirvi\u00f3 para constatar el buen nivel de entendimiento y las m\u00faltiples coincidencias sobre los diversos temas de la agenda internacional. Asimismo, se reiter\u00f3 el inter\u00e9s por fortalecer los v\u00ednculos pol\u00edticos, las relaciones econ\u00f3micas y comerciales, adem\u00e1s de los lazos de cooperaci\u00f3n e intercambio que unen a M\u00e9xico y Suecia. El tema central del encuentro fue el intercambio de impresiones en torno a la Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP 16) que se celebrar\u00eda en M\u00e9xico a finales de ese a\u00f1o. Finalmente, ambos mandatarios se volvieron a encontrar en el Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos, Suiza (28 de enero de 2011). El Presidente Calder\u00f3n se r efiri\u00f3 a las oportunidades para los inversionistas suecos en el mercado y la planta productiva mexicana e insisti\u00f3 en la importancia de aprovechar las ventajas que ofrece el Tratado de Libre Comercio M\u00e9xico -UE. En materia de cambio clim\u00e1tico, el Presidente Calder\u00f3n reconoci\u00f3 la activa participaci\u00f3n de Suecia en la COP16 -CPM6. Por su parte, los cancilleres de ambos pa\u00edses se reunieron en cuatro ocasiones durante la presente administraci\u00f3n. En el marco de la V Cumbre ALCUE (Lima, Per\u00fa, 15 de mayo de 2008) y en el marco de la 119\u00ba Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa (Madrid, Espa\u00f1a, 12 de mayo de 2009), la Secretaria Espinosa y el Canciller Carl Bildt, hicieron puntual revisi\u00f3n de la agenda bilateral. Entre los temas abordados en la segunda reuni\u00f3n el Canciller sueco felicit\u00f3 al Gobierno de M\u00e9xico por la manera en que hab\u00eda manejado el brote epid\u00e9mico A H1N1. La Canciller mexicana indic\u00f3 que ser\u00eda necesario que la comunidad internacional analizara los mecanismos de respuesta de la OMS a la luz de las lecciones aprendidas. Durante el tercer encuentro de la Canciller Patricia Espinosa con su hom\u00f3logo sueco en el marco de la 66\u00b0 Asamblea General de la ONU, analizaron el estado de la relaci\u00f3n bilateral y conversaron sobre temas multilaterales de int er\u00e9s com\u00fan, como la reforma de las Naciones Unidas, cambio clim\u00e1tico, la presidencia de M\u00e9xico del G -20 en 2012 y la situaci\u00f3n regional en Medio Oriente. (Nueva York, Estados Unidos, 22 de septiembre de 2011). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 140 Visita oficial a M\u00e9xico del Canciller sueco, C arl Bildt. En materia pol\u00edtica, la Secretaria Espinosa y el Ministro Bildt acordaron fortalecer el di\u00e1logo bilateral de alto nivel y dar puntual seguimiento a los compromisos planteados con anterioridad como las visitas de alto nivel pendientes en ambos se ntidos; las alternativas para reforzar y diversificar las relaciones de comercio e inversi\u00f3n, as\u00ed como los v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses. Abordaron tambi\u00e9n diversos temas de la agenda regional y multilateral y subrayaron las coincidencias de ambos pa\u00edses en dichos rubros. (M\u00e9xico, D.F., 7 al 9 de febrero). El di\u00e1logo interparlamentario, por su parte, cobr\u00f3 vida con el establecimiento en abril de 2008 y en mayo de 2010 del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Suecia, tanto para la LX legislatura, como para la LXI, respectivamente. Otras visitas Visita a Suecia del Ing. Juan Rafael Elvira Quesada, Secretario de Medio Ambiente y Recursos Naturales (junio de 2007) para participar en la Reuni\u00f3n Informal de Ministros de Medio Ambiente \"Midnight Sun Dialogue on Climate Change\". Visita del Dr. Bruno Ferrari, Director General d e ProM\u00e9xico (octubre de 2009) y posteriormente, la del Sr. Carlos Guzm\u00e1n Bofill, Director General de ProM\u00e9xico (septiembre de 2011) quien viaj\u00f3 a Estocolmo para sostener un encuentro con la Ministra de Comercio Ewa Bj\u00f6rling, ocasi\u00f3n en la que se abordaron temas sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera del pa\u00eds, la lucha contra la inseguridad y el crimen organizado, asimismo confirm\u00f3 la visita de la Ministra Bj\u00f6rling a M\u00e9xico (que tuvo lugar en noviembre). En dicha ocasi\u00f3n el Director General de ProM\u00e9xico s ostuvo encuentros con autoridades suecas y representantes del sector empresarial de este pa\u00eds y asisti\u00f3 al Festejo del 201 Aniversario del Inicio de la Gesta de Independencia en la Embajada de M\u00e9xico en Suecia. Visita a M\u00e9xico realizada en noviembre de 20 11, por la Ministra de Comercio de Suecia, Ewa B j\u00f6rjling, encabezando una delegaci\u00f3n empresarial, durante la cual propuso duplicar los intercambios comerciales como meta para 2015 y acord\u00f3 con el Secretario de Econom\u00eda, Bruno Ferrari, dise\u00f1ar un plan de ac ci\u00f3n conjunto, con la participaci\u00f3n de ProM\u00e9xico. III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Suecia. El encuentro celebrado en la Canciller\u00eda mexicana estuvo presidido por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury y por el Subsecretario de Comercio Exterior del Ministerio de Asuntos Exteriores de Suecia, Sr. Gunnar Wieslander. Ambos funcionarios revisaron los principales temas de la agenda bilateral y multilateral entre los dos pa\u00edses, manifestando la firme volunta d de sus gobiernos por fortalecer a\u00fan m\u00e1s los excelentes v\u00ednculos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, comerciales y de cooperaci\u00f3n existentes entre M\u00e9xico y Suecia . 5.6.3. Marco Jur\u00eddico Con Suecia se firmaron asimismo importantes instrumentos jur\u00eddicos que propiciar\u00e1n una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha y comprometida. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 141 Carta de Intenci\u00f3n firmada entre el Estado de Quer\u00e9taro y el Consejo de Medio Ambiente de la Regi\u00f3n de V\u00e4stra G\u00f6taland, Suecia. Dicho instrumento jur\u00eddico fue firmado con la finalidad de fortalecer los v\u00ednculos de coope raci\u00f3n con la regi\u00f3n de V\u00e4stra G\u00f6taland (M\u00e9xico, D.F. 17 de mayo de 2010). Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos a trav\u00e9s del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT) y el Gobierno del Rei no de Suecia. El instrumento fue suscrito por la Ministra de Comercio de Suecia, Ewa Bj\u00f6rling, y el Director General del CONACYT, Jos\u00e9 Enrique Villa Rivera, con miras a fomentar el desarrollo de programas espec\u00edficos de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica, as \u00ed como el intercambio de informaci\u00f3n y experiencia en la materia. Asimismo, se espera promover, desarrollar y fortalecer las relaciones entre ambos pa\u00edses, particularmente en materia econ\u00f3mica, comercial, de telecomunicaciones y de transporte. (Ciudad de M \u00e9xico, M\u00e9xico, 23 de noviembre de 2011). 5.6.4. Principales logros y resultados Con Suecia las actividades de promoci\u00f3n comercial, particularmente las visitas de la Ministra de Comercio sueca a M\u00e9xico y las visitas de altos funcionarios mexicanos, han sido fructuosas. Nuestro intercambio comercial tuvo un incremento de 20%, al pasar de 1.02 md en 2005 a 1.23 md en 2011. En materia de IED, este periodo fue particularmente importante para M\u00e9xico, ya que Suecia invirti\u00f3 572.2 md durante los a\u00f1os de 2006 y 2011. En el \u00e1mbito multilateral, el acercamiento con Suecia qued\u00f3 plasmado en el hecho de que, la Canciller de M\u00e9xico y su hom\u00f3logo de Suecia presidieron la VII Conferencia para facilitar la entrada en vigor del TPCEN y en ese marco, se adopt\u00f3 la Declaraci\u00f3n Fi nal negociada en Viena. Los Cancilleres de M\u00e9xico y Suecia escribieron un art\u00edculo conjunto en su calidad de co -presidentes de la reuni\u00f3n mencionada, el cual fue publicado por medios period\u00edsticos y ampliamente difundido. Asimismo, M\u00e9xico y Suecia han acor dado explorar opciones para cooperar e intercambiar experiencias para prevenir la tortura a trav\u00e9s de actividades de capacitaci\u00f3n para personal carcelario y educaci\u00f3n en material de derechos humanos. 5.6.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar La relaci\u00f3n con los pa\u00edses n\u00f3rdicos atraviesa por una etapa de prosperidad y desarrollo, se augura continuidad en esta tendencia debido a la din\u00e1mica adquirida con estos pa\u00edses de manera independiente. Ser\u00e1 necesario insistir en la necesidad d e consolidar visitas de alto nivel entre ambos pa\u00edses, as\u00ed como promover acciones para mejorar el flujo de visitantes a nuestro pa\u00eds, en colaboraci\u00f3n con el Consejo de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica de M\u00e9xico. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 142 En materia multilateral se debe continuar estrechando la cooperaci\u00f3n con Suecia, con miras a consolidar posturas comunes en diferentes foros multilaterales, campo en el cual existen amplias coincidencias con el gobierno sueco, particularmente, en materia de derechos humanos, desarme, medio ambiente y cambio clim \u00e1tico. En lo econ\u00f3mico, el Gobierno sueco est\u00e1 reforzando significativamente su estrategia de promoci\u00f3n comercial. El esquema de promoci\u00f3n sueco podr\u00eda aplicarse en M\u00e9xico no solo para efectos de promoci\u00f3n sino para mejorar la imagen de nuestro pa\u00eds. Asim ismo, tomando en cuenta que uno de los acuerdos bilaterales es duplicar las exportaciones suecas, ser\u00eda importante lograr la participaci\u00f3n activa en misiones comerciales de empresas suecas a nuestro pa\u00eds y de empresarios mexicanos a Suecia a fin de que impulsar el comercio y la inversi\u00f3n. En cuestiones culturales, resulta primordial continuar la promoci\u00f3n y la difusi\u00f3n del arte mexicano ya que ello contribuye a construir una buena imagen de M\u00e9xico. Asimismo, es necesario establecer una fuerte campa\u00f1a de pr omoci\u00f3n de una imagen m\u00e1s positiva de nuestro pa\u00eds y fortalecer nuestra presencia cultural. 5.6.6. Conclusiones En la presente administraci\u00f3n M\u00e9xico fortaleci\u00f3 su relaci\u00f3n con Suecia, particularmente en el \u00e1mbito comercial. Fue destacado el di\u00e1logo al m\u00e1s alto nivel en materia de cambio clim\u00e1ticos y protecci\u00f3n del medio ambiente. Sin embargo, existen a\u00fan muchas vetas por explorar y por profundizar con Suecia y con el resteo de la regi\u00f3n n\u00f3rdica. 5.7. Relaciones con los Pa\u00edses B\u00e1lticos (Rep\u00fablica de Estonia, Rep\u00fablic a de Letonia y Rep\u00fablica de Lituania) M\u00e9xico ha respondido positivamente al inter\u00e9s manifestado por los tres pa\u00edses b\u00e1lticos en lograr un mayor acercamiento. En efecto, las invitaciones para visitas de alto nivel han sido reiteradas y los encuentros en diversos foros as\u00ed como la firma de diversos instrumentos jur\u00eddicos han sentado bases s\u00f3lidas para impulsar la relaci\u00f3n y aprovechar las oportunidades que presentan estos pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea y de la zona euro, en el caso de Estonia. 5.7.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Las relaciones de M\u00e9xico con los B\u00e1lticos se encuentran en una etapa de consolidaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de coincidencias, intereses y oportunidades. Estonia, Letonia y Lituania han hecho patente su inter\u00e9s en profundiza r los v\u00ednculos con M\u00e9xico. La estrategia a seguir se bas\u00f3 en dar continuidad al di\u00e1logo pol\u00edtico entre Canciller\u00edas mediante la celebraci\u00f3n peri\u00f3dica de reuniones de Consultas Pol\u00edticas y encuentros en foros multilaterales. En algunos casos, las bases jur \u00eddicas para este tipo de mecanismos ya estaban establecidas, sin embargo, para el caso de Estonia, por ejemplo, fue necesario la firma de un Protocolo que formalizara el di\u00e1logo entre Canciller\u00edas, hecho que se vio consolidado en noviembre de 2008, suscita ndo a partir de un fluido y recurrente di\u00e1logo que ha resultado por dem\u00e1s fruct\u00edfero para la relaci\u00f3n bilateral en diversos \u00e1mbitos. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 143 En menor medida se busc\u00f3 consolidar encuentros de alto nivel en el marco de foros internacionales; los esfuerzos realizados en ese sentido se vieron coronados con algunos encuentros a nivel de canciller, principalmente. Fue prioritario para nuestro pa\u00eds fortalecer los v\u00ednculos a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n con contenido cultural, econ\u00f3mico -comercial y cient\u00edfico -t\u00e9cnico, para estar en posibilidades de asumir compromisos cada vez mayores que permitan relanzar las relaciones con las tres rep\u00fablicas b\u00e1lticas. Lo anterior se est\u00e1 logrando a trav\u00e9s de las exitosas consultas pol\u00edticas sostenidas en los \u00faltimos a\u00f1os. Con Letonia, a pesar de las dificultades impuestas por la crisis financiera global de los \u00faltimos a\u00f1os (2009 -2012), que impact\u00f3 de manera especial a este pa\u00eds, el entendimiento pol\u00edtico y la colaboraci\u00f3n mutua han continuado en distintas \u00e1reas. Las agendas de las relaciones entr e ambos pa\u00edses siguen un positivo proceso de identificaci\u00f3n de esferas de inter\u00e9s mutuo. El 27 de noviembre de 2011 M\u00e9xico y Letonia conmemoraron el XX aniversario del restablecimiento de sus relaciones diplom\u00e1ticas. La cordial relaci\u00f3n con Lituania se ha reflejado en su apoyo a las posiciones y candidaturas de M\u00e9xico y compartido algunos de sus intereses, como ocurri\u00f3 durante la crisis de la influenza en 2009, ocasi\u00f3n en la que la Canciller\u00eda Lituana se manifest\u00f3 a favor de M\u00e9xico. 5.7.2. Acciones pol\u00edticas des arrolladas Con los pa\u00edses b\u00e1lticos las acciones pol\u00edticas desarrolladas a lo largo del periodo 2006 -2012 fueron m\u00faltiples y permitieron establecer una din\u00e1mica de acercamiento. No obstante el nivel de di\u00e1logo no fue muy alto. Con estos pa\u00edses se promoviero n los encuentros, visitas y reuniones de consultas pol\u00edticas, a nivel canciller\u00edas y vicecanciller\u00edas a fin de sentar bases para construir relaciones s\u00f3lidas. Destaca el encuentro entre el Presidente Felipe Calder\u00f3n Hinojosa y el Presidente de Lituania Val das Adamkus, en ocasi\u00f3n de la visita privada del Mandatario lituano a M\u00e9xico (9 de marzo de 2008). En esta ocasi\u00f3n ambos mandatarios sostuvieron un breve encuentro privado durante el cual se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n de la relaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como un int ercambio de puntos de vista sobre distintos temas de la agenda regional y multilateral. Asimismo, se abord\u00f3 la situaci\u00f3n en los Balcanes Occidentales, particularmente la posici\u00f3n de Vilna en cuanto a la reciente independencia unilateral de Kosovo. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, ambos mandatarios reconocieron el potencial de oportunidades que representa para M\u00e9xico y Lituania, el Tratado de Libre Comercio entre la Uni\u00f3n Europea y M\u00e9xico. Por otra parte, ambos Jefes de Estado acordaron profundizar la colaboraci\u00f3n en el marco del Acuerdo de Cooperaci\u00f3n en las \u00e1reas de Educaci\u00f3n, Cultura, Arte y Deporte firmado el 24 de enero de 2002. La Secretaria Espinosa se reuni\u00f3 con sus tres hom\u00f3logos de los pa\u00edses b\u00e1lticos: Entrevista de la Embajadora Patricia Espinosa con su h om\u00f3logo de Letonia, irts Valdis Kristovskis en el marco de la 66\u00b0 Asamblea General de la ONU. El encuentro sirvi\u00f3 para evaluar la relaci\u00f3n bilateral entre ambos pa\u00edses. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 144 Los Cancilleres acordaron fortalecer las relaciones, as\u00ed como concluir la suscripci\u00f3n del Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal que se encontraba en proceso de negociaci\u00f3n. El Ministro Kristovskis manifest\u00f3 su reconocimiento a M\u00e9xico y a la Secretaria Espinosa por su contribuci\u00f3n personal en la Conferencia sobre el Cambio Clim\u00e1tico celebrada en Canc\u00fan y su aprecio por la labor de la empresa mexicana CEMEX en su pa\u00eds, as\u00ed como las inversiones para su nueva planta en la ciudad de Broceni. Durante la reuni\u00f3n, ambas partes comentaron las perspectivas de coopera ci\u00f3n en el seno de las Naciones Unidas. (Nueva York, Estados Unidos, 22 de septiembre de 2011). Encuentro de la Secretaria Patricia Espinosa con su hom\u00f3logo de Lituania Vygaudas Uackas, en el marco de la 119\u00ba Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, celebrado el 12 de mayo de 2009, en Madrid, Espa\u00f1a. En dicha entrevista, el Canciller Uackas mostr\u00f3 solidaridad con M\u00e9xico en lo referente a la epidemia del virus AH1N1 una vez que la Secretaria explic\u00f3 brevemente la cronolog\u00eda de la emergencia sanitaria. Ambos Cancilleres expresaron inter\u00e9s en realizar visitas rec\u00edprocas y coincidieron en las ventajas de que las embajadas contin\u00faen ampliando su labor de promoci\u00f3n, pese a no ser residentes y tener sede en Estocolmo y Washington, respectivamente. Para finalizar el Ministro Uackas dijo que su pa\u00eds presidir\u00e1 el Consejo de la Uni\u00f3n Europea en 2013 y que en este marco, le preocupa la falta de conocimiento de su gobierno sobre temas latinoamericanos. Se mostr\u00f3 interesado en que M\u00e9xico fuera el contacto principal regional de su pa\u00eds en el proceso de preparaci\u00f3n de la Presidencia, as\u00ed como durante el periodo mismo. La Secretaria Espinosa acept\u00f3 recibir a una delegaci\u00f3n lituana y repetir el esquema utilizado con Eslovenia de designar a un miembro del Servi cio Exterior Mexicano que trabaje dentro de la Canciller\u00eda lituana durante los meses que sea necesario. Propuso tambi\u00e9n que un funcionario lituano trabaje en la Canciller\u00eda durante un periodo para familiarizarse con la regi\u00f3n. Encuentro de la Secretaria Pa tricia Espinosa con el Ministro de Asuntos Exteriores de Estonia, Urmas Paet, en el marco de la Conferencia Ministerial sobre la Reforma del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas. Durante la reuni\u00f3n, el Ministro Paet manifest\u00f3 el inter\u00e9s de Estonia e n negociar un acuerdo para la protecci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones y para evitar la doble imposici\u00f3n con el fin de fortalecer las relaciones econ\u00f3micas bilaterales. Asimismo, ambos funcionarios se refirieron a la conferencia del cambio clim\u00e1tico (COP16) que tuvo lugar en Canc\u00fan a finales de 2010, as\u00ed como a sus posturas sobre la reforma del Consejo de Seguridad. El Ministro estonio, extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n a su colega mexicana a visitar Estonia. (16 de mayo de 2011. Roma, Italia). Otros encuentros con los pa\u00edses b\u00e1lticos Encuentro de la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Lourdes Aranda Bezaury con el Viceministro de Relaciones Exteriores de Lituania, arnas Adomaviius, en el marco de la VI Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europe a. Durante este encuentro, reconocieron el potencial existente en la relaci\u00f3n bilateral en todos sus \u00e1mbitos y coincidieron en la importancia de aprovechar las ventajas que ofrece el Tratado de Libre F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 145 Comercio M\u00e9xico -Uni\u00f3n Europea (TLCUEM). Discutieron sobr e las m\u00faltiples coincidencias que existen entre los dos pa\u00edses en diversos temas prioritarios de la agenda internacional. (Madrid, Espa\u00f1a, 18 de mayo de 2010). Visita del Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo a Vilna, Lituania. El Director Gen eral sostuvo un encuentro de trabajo con la Sra. Lina Antanaviciene, Directora del Departamento para Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica y Asia del ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica de Lituania, as\u00ed como el Sr. Eitvydas Bajarunas, Director Pol\u00edtico en es a Canciller\u00eda. La gira de trabajo tuvo por objeto manifestar a Lituania, el inter\u00e9s de M\u00e9xico en fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral y multilateral, as\u00ed como impulsar las relaciones de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico -comercial, educativo -cultural y t\u00e9cnico -cient\u00edfico en esos pa\u00edses. (Vilna, 6 y 7 de diciembre de 2010). Reuniones de Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas con los pa\u00edses b\u00e1lticos. III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Letonia, celebrado en Riga, el 2 de mayo de 2007. La III Reuni\u00f3n se realiz\u00f3 en el marco de la celebraci\u00f3n del 80 Aniversario desde que M\u00e9xico reconoci\u00f3 el Estado independiente de Letonia, el 10 de mayo de 1927. Estuvo co -presidida por la Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, Subsecretaria de Relaciones Exterio res de M\u00e9xico y el Embajador Edgars Skuja, Subsecretario de Estado del Ministerio de Relaciones Exteriores de Letonia. Ambas partes coincidieron en que la cooperaci\u00f3n bilateral debe de fortalecerse, en especial en los \u00e1mbitos del comercio, la cultura y la educaci\u00f3n. II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Lituania, celebrada en M\u00e9xico, el 19 de septiembre de 2008. Co -presidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Lourdes Aranda Bezaury y por el Viceministro de Relaciones Exter iores de Lituania, Sr. Oskaras Jusys, las delegaciones confirmaron sus coincidencias en distintos temas de la agenda bilateral, regional y multilateral. En este foro se abordaron diversos temas de car\u00e1cter regional, incluyendo el proceso de integraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, las prioridades y desaf\u00edos de Lituania en el contexto comunitario, la Pol\u00edtica de Vecindad Europea, la pol\u00edtica energ\u00e9tica de la UE, las relaciones de Lituania con Rusia y sus vecinos extra -comunitarios, el conflicto en el C\u00e1ucaso, las re laciones de M\u00e9xico con Am\u00e9rica Latina y los estrechos v\u00ednculos de ambos pa\u00edses con Estados Unidos de Am\u00e9rica. En la esfera multilateral, ambas delegaciones analizaron la reforma integral de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y los retos del cambio clim \u00e1tico (M\u00e9xico D.F., 19 de septiembre de 2008). Como muestra del gran inter\u00e9s de ambos pa\u00edses, en el periodo 2006 -2012 se llevaron a cabo cuatro Reuniones de Consultas Pol\u00edticas Informales M\u00e9xico -Estonia, dos de ellas a nivel vicecanciller (2008 y 2010) y dos nivel de directores generales (2009 y 2012). Durante la I Reuni\u00f3n, las delegaciones de M\u00e9xico y Estonia confirmar on sus coincidencias en distintos temas de la agenda bilateral, regional y multilateral y firmaron el Protocolo de Consultas entre la Secretar\u00eda y el Ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica de Estonia. Durante la II Reuni\u00f3n, las partes analizaron la situaci\u00f3n interna de sus respectivos pa\u00edses, particularmente, se refirieron a las medidas emprendidas por sus Gobiernos para F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 146 hacer frente a la crisis financiera internacional. La delegaci\u00f3n mexicana expuso los principales ejes de acci\u00f3n emprendidos por la Administraci\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n en relaci\u00f3n con el virus de la influenza A (H1N1). Con esta reuni\u00f3n, ambas Canciller\u00edas mostraron su firme voluntad de fortalecer las relaciones bilaterales en todos sus \u00e1mbitos y se comprometieron a dar continuida d al di\u00e1logo pol\u00edtico entre ambos pa\u00edses. En la III edici\u00f3n de la Reuni\u00f3n se realiz\u00f3 en el marco de un encuentro entre la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, con el Subsecretario para Asuntos Pol\u00edticos del Ministerio de Asuntos Exteriores de Estonia, Embajador Clyde Kull, durante la VI Cumbre Am\u00e9rica Latina y el Caribe -Uni\u00f3n Europea. Ambas partes manifestaron el inter\u00e9s de que el Presidente de M\u00e9xico visitara Estonia antes de que concluyera su mandato e intercambiaron opiniones sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica de sus respectivas regiones. En el \u00e1mbito multilateral, se intercambiaron puntos de vista respecto a la pr\u00f3xima Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP 16). ( Madrid, Espa\u00f1a, 18 de mayo de 2010). Finalmente, en la IV edici\u00f3n de la Reuni\u00f3n se intercambiaron impresiones generales sobre la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Estonia y en M\u00e9xico; se abord\u00f3 el tema de la crisis del euro y los desaf\u00edos que tienen los pa\u00edses de esa regi\u00f3n para nivelar sus presupuestos y reducir los d\u00e9ficits fiscales; se destac\u00f3 el inter\u00e9s de Estonia en abrir un consulado honorario en Canc\u00fan, ciudad en la cual hay un creciente flujo de turistas estonios y se reiter\u00f3 el inter\u00e9s en seguir promoviendo el turismo mexicano al pa\u00eds b\u00e1ltico. Ambas partes se congratularon por la reciente adopci\u00f3n del Acuerdo para evitar la doble tributaci\u00f3n. (Ciudad de M\u00e9xico, 6 de marzo de 2012). 5.7.3. Marco jur\u00eddico Con la regi\u00f3n b\u00e1ltica se logr\u00f3 el principal objetivo que se plante\u00f3 al inicio del sexenio, que era establecer el marco jur\u00eddico para evitar la doble tributaci\u00f3n, instrumento que se negoci\u00f3 con las tres rep\u00fablicas b\u00e1lticas de manera satisfactoria. Adicionalmente con Estonia se tuvo un avance significativo al lograr la suscripci\u00f3n de un Protocolo para el establecimiento de Consultas Pol\u00edticas. Estonia Protocolo de Consultas entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica de Estonia, por el que se establece un Mecanismo de Consultas que permitir\u00e1 profundizar el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, asegurar el puntual seguimiento en la negociaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n de los acuerdos y programas de cooperaci\u00f3n que se concluyan e identificar sectores espec\u00edficos para desarrollar las relaciones econ\u00f3micas, comerciales, culturales, educativas y cient\u00edfico - t\u00e9cnicas entre ambos pa\u00edses. (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 25 de noviembre de 2008). (Ver: Est-Anexo1). Letonia Convenio Para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir La Evasi\u00f3n Fiscal entre el Gobierno de la Republica de Letonia y el Gobierno de M\u00e9xico. El documento fue suscrito por el Sr. Andris Vilks, Ministro de Finanzas de la Rep\u00fablica de Letonia y por la parte mexicana, por el Sr. Jos\u00e9 A. Meade Kuribr e\u00f1a, Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico en el marco de la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 147 \"Secci\u00f3n de Primavera\" del Fondo Monetario Internacional. (Washington, D.C. 20 de abril de 2012). Lituania Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal entre M\u00e9xico y Lituania. El instrumento jur\u00eddico fue suscrito en el marco de la visita de trabajo a M\u00e9xico del Embajador Zygimantas Pavilionis y, por la parte mexicana, por el Subsecretario de Ingresos de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1le z Anaya, ad refer\u00e9ndum. (Ciudad de M\u00e9xico, 23 de febrero de 2012, dicho instrumento fue publicado en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 24 de mayo de 2012). 5.7.4. Principales logros y resultados Con la regi\u00f3n b\u00e1ltica M\u00e9xico ha logrado fomentar la diversificaci\u00f3n de sus relaciones planteadas en el Plan Sexenal; en este sentido, se realizaron una serie de esfuerzos con miras a la institucionalizaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, particularmente e ntre Canciller\u00edas y a trav\u00e9s de algunos encuentros bilaterales de alto nivel, por ejemplo, en marzo de 2008, entre el Presidente de Lituania, Valdas Adamkus y el Presidente Calder\u00f3n. La relaci\u00f3n con Estonia fue particularmente privilegiada durante el actu al sexenio. En 2008 se firm\u00f3 el Protocolo de Consultas entre M\u00e9xico y Estonia, dando lugar, entre los a\u00f1os de 2008 y 2012, a la celebraci\u00f3n de cuatro Reuniones de Consultas Pol\u00edticas, marco ideal para el establecimiento de compromisos y fortalecimiento de los v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n en todos sus \u00e1mbitos. De la misma forma, se celebraron sendas Reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en materia de inter\u00e9s com\u00fan con Letonia en 2007 y con Lituania 2008. En el \u00e1mbito de comercio e inversi\u00f3n, si bien es c ierto que las cifras comerciales son bajas en comparaci\u00f3n con otras regiones, los incrementos de 22% en Estonia, 2047% en Letonia y 705% en Lituania para el periodo 2005 -2011 son un claro reflejo del esfuerzo realizado por M\u00e9xico para incrementar los v\u00edncu los comerciales con la regi\u00f3n. Destaca, la presencia en Letonia de la empresa cementera CEMEX, que con la adquisici\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda inglesa RMC Grupo, por un valor de $ 5,800 millones de d\u00f3lares, se convirti\u00f3 en la \u00fanica empresa productora de cemento en e ste pa\u00eds. Asimismo, se destaca la decisi\u00f3n de esta empresa mexicana de construir una nueva planta en Broceni, a fin de incrementar su capacidad de producci\u00f3n. Con ello, M\u00e9xico se colocar\u00e1 en un lugar muy destacado como inversionista extranjero en Letonia. La planta ya se encuentra operando. 5.7.5. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar La relaci\u00f3n bilateral con los pa\u00edses de la regi\u00f3n b\u00e1ltica ha sido satisfactoria y se ha fortalecido en los \u00faltimos a\u00f1os. Sin embargo, se vislumbra un mayor potencial de colaboraci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, por lo que ser\u00eda recomendable fortalecer las relaciones con ambos pa\u00edses. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 148 Ser\u00eda conveniente que se procurase la realizaci\u00f3n de visitas de alto nivel en ambos sentidos y, tomando en cuenta que la relaci\u00f3n econ \u00f3mica con la UE, en general, est\u00e1 por debajo de su potencial, es importante seguir promoviendo un mayor conocimiento de las oportunidades existentes en materia comercial y de inversiones, con los sectores empresariales de los Pa\u00edses B\u00e1lticos. Es necesario establecer una fuerte campa\u00f1a de promoci\u00f3n de imagen, con los cuales se destaque la imagen positiva de nuestro pa\u00eds, como contrapeso a la percepci\u00f3n negativa que actualmente se difunde. Es deseable continuar apoyando la celebraci\u00f3n peri\u00f3dica de reuniones de Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas con Estonia, Letonia y Lituania, a fin de continuar fortaleciendo las agendas bilaterales entre M\u00e9xico y estos pa\u00edses. Un aspecto con amplias posibilidades de cooperaci\u00f3n es el de la tecnolog\u00eda en materia de la informac i\u00f3n, particularmente con Estonia, pa\u00eds que ha propuesto en m\u00faltiples ocasiones su voluntad de compartir experiencias e iniciar programas de cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico en la materia. Por otra parte, desde hace una d\u00e9cada Estonia se ha vuelto l\u00edder en el rubro d e gobierno digital y ha digitalizado diversas \u00e1reas del quehacer p\u00fablico y privado, destacando el \u00e1rea de salud, elecciones, medio ambiente, agricultura, y seguridad. El gobierno estonio ha desarrollado un carnet de identidad mediante el cual los ciudadano s estonios pueden acceder a diferentes servicios p\u00fablicos (elecciones, pago de impuestos, creaci\u00f3n de empresas, banca, transporte, salud, educaci\u00f3n) a trav\u00e9s de internet, facilitando as\u00ed el acceso a las tecnolog\u00edas y promoviendo un gobierno m\u00e1s transparent e. Esto se ha logrado mediante la conjunci\u00f3n y el trabajo de un gobierno orientado hacia las nuevas tecnolog\u00edas, un sector privado interesado en el desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y una sociedad civil capaz de adaptarse a los avances tecnol \u00f3gicos. 5.7.6. Conclusiones Las relaciones entre M\u00e9xico y las rep\u00fablicas b\u00e1lticas se han caracterizado por un reiterado inter\u00e9s por estrechar los v\u00ednculos de amistad. Existen m\u00faltiples invitaciones de las autoridades b\u00e1lticas para que el Presidente de M\u00e9xico, l a Secretaria y Subsecretaria de Relaciones Exteriores visiten sus territorios, que por el momento no ha sido posible atender. No obstante, el di\u00e1logo pol\u00edtico entre Canciller\u00edas si present\u00f3 un considerable avance al celebrar diversas reuniones de Consulta s pol\u00edticas, lo que sin duda, deja trazado el camino para cooperar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y elevar nivel del mismo. Las relaciones econ\u00f3micas con estos pa\u00edses son insipientes pero el TLCUEM representa un potencial de oportunidades que deben seguirse exploran do. 5.8. Relaciones con pa\u00edses de Europa Central (Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica de Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Eslovaca, Rep\u00fablica de Eslovenia y Rep\u00fablica de Polonia) M\u00e9xico otorga una gran importancia a su relaci\u00f3n con Europa Central. Aunque los pa\u00edses de esta regi\u00f3n han experimentado diferencias en el dinamismo de sus econom\u00edas, en particular F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 149 a partir de la crisis econ\u00f3mica mundial, presentan caracter\u00edsticas en com\u00fan que los hacen relevantes para el sector productivo mexicano. Algunas empresas mexicanas tienen ya una presencia incipiente con inversiones en esta regi\u00f3n. El proceso acelerado de convergencia de estos pa\u00edses dentro de la Uni\u00f3n Europea ha presentado una val iosa oportunidad para identificar nuevos nichos para la cooperaci\u00f3n. Del conjunto de los pa\u00edses de Europa Central que ingresaron a la Uni\u00f3n Europea en 2004, Polonia figura como el pa\u00eds m\u00e1s estable en t\u00e9rminos tanto pol\u00edticos como econ\u00f3micos. La econom\u00eda po laca fue la \u00fanica de la UE que no registr\u00f3 un retroceso en 2009, a\u00f1o en que la crisis mundial tuvo sus mayores efectos. Seg\u00fan el informe de Eurostat, en 2011 Polonia registr\u00f3 un crecimiento de 3.3%, uno de los mejores \u00edndices entre los pa\u00edses de la UE. Hungr\u00eda ha enfrentado una situaci\u00f3n menos favorable tanto econ\u00f3mica como pol\u00edticamente. La crisis internacional impact\u00f3 seriamente a la econom\u00eda h\u00fangara, al grado que el nuevo gobierno encabezado por el Primer Ministro V\u00edktor Orb\u00e1n se ha concentrado en logra r la recuperaci\u00f3n del pa\u00eds. Por su parte, Rep\u00fablica Checa enfrent\u00f3 en este periodo una crisis pol\u00edtica, por lo que cont\u00f3 con un gobierno interino entre 2009 y 2010 encabezado por tecn\u00f3cratas. El nuevo gobierno, electo en 2010, se ha concentrado en la imple mentaci\u00f3n de reformas que permitan balancear el presupuesto y de medidas a favor de la lucha contra la corrupci\u00f3n. La crisis econ\u00f3mica internacional tambi\u00e9n ha afectado a Eslovaquia y Eslovenia, con cambios de gobierno anticipados en 2012. No obstante, en t\u00e9rminos generales ambos pa\u00edses han logrado sortearon de manera m\u00e1s exitosa la adversa situaci\u00f3n econ\u00f3mica internacional. 5.8.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Durante la presente administraci\u00f3n, se ha priorizado la continuidad del di\u00e1logo pol\u00edtico con los pa\u00edses de la regi\u00f3n a trav\u00e9s de reuniones de Presidentes y ministeriales en el marco de foros multilaterales y la celebraci\u00f3n de los Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas. En este contexto, se ha dado relevancia a la identificaci\u00f3n de \u00e1reas de oportunidad para fortalecer la cooperaci\u00f3n en el marco de la relaci\u00f3n M\u00e9xico -UE. Asimismo, se ha buscado fortalecer el marco jur\u00eddico bilateral, particularmente en el \u00e1mbito econ\u00f3mico con algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, y fomentar e intensificar las activida des de cooperaci\u00f3n cultural. 5.8.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas A nivel de Jefes de Estado y de Gobierno, el Presidente Felipe Calder\u00f3n y el Primer Ministro de Polonia, Donald Tusk, se encontraron en el marco de la V Cumbre ALCUE, (Lima, Per\u00fa, 16 de mayo de 2008). Los mandatarios abordaron diversos temas de la agenda bilateral y regional, incluyendo la designaci\u00f3n de M\u00e9xico como socio estrat\u00e9gico de la Uni\u00f3n Europea, la importancia de fortalecer el comercio y la inversi\u00f3n bilateral, as\u00ed como el pleno aprovec hamiento del Acuerdo Global M\u00e9xico -Uni\u00f3n Europea. Por su parte, la Secretaria Patricia Espinosa realiz\u00f3 tres visitas a pa\u00edses de la regi\u00f3n. La primera de ellas fue a la Rep\u00fablica Eslovaca (2 de febrero de 2007), donde sostuvo reuniones con el Presidente Iv an Gasparovic, el Primer Ministro Robert Fico y el Ministro de Relaciones Exteriores J\u00e1n Kubi, abordando temas de mutuo inter\u00e9s como el fortalecimiento de las Naciones Unidas, la migraci\u00f3n internacional, las relaciones con Am\u00e9rica Latina y la F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 150 relaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Eslovaca con la Federaci\u00f3n Rusa. Las partes acordaron avanzar en la apertura de consulados honorarios en ambos pa\u00edses e impulsar los trabajos para desarrollar todo el potencial de la cooperaci\u00f3n bilateral, especialmente en el terreno econ\u00f3mico -comercial. El 4 de diciembre de 2007, la Secretaria Espinosa visit\u00f3 Eslovenia, reuni\u00e9ndose con el Primer Ministro Janez Jansa, el Ministro de Relaciones Exteriores Dimitrij Rupel y el Vicepresidente del Parlamento Esloveno Vasja Klavora. Esta primera vis ita de un Canciller mexicano a este pa\u00eds, sent\u00f3 las bases para profundizar el di\u00e1logo bilateral y buscar novedosos esquemas de cooperaci\u00f3n en materia jur\u00eddica, econ\u00f3mica, comercial y cultural. (Ver: Esl -Anexo1). El 13 de mayo de 2009, la Secretaria Espinos a visit\u00f3 Praga para participar en la XIV Reuni\u00f3n Ministerial entre el Grupo de R\u00edo y la Uni\u00f3n Europea (Rep\u00fablica Checa). En esa ocasi\u00f3n, se reuni\u00f3 con el Presidente de la Rep\u00fablica Checa Vaclav Klaus, y el Primer Ministro Jan Fischer, con quienes intercamb i\u00f3 opiniones sobre la crisis econ\u00f3mica y financiera, el cambio clim\u00e1tico, el futuro de la UE, el Tratado de Lisboa y las relaciones con Am\u00e9rica Latina. En la XIII Reuni\u00f3n Ministerial del Grupo de R\u00edo -Uni\u00f3n Europea (Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana, 19 de abril de 2007), la Canciller mexicana se reuni\u00f3 con su contraparte esloveno Dimitrij Rupel, con quien dialog\u00f3 sobre las prioridades de Eslovenia durante la presidencia de la Uni\u00f3n Europea en el primer semestre de 2008, destacando como l\u00edneas de acci\u00f3n f undamentales: a) cohesi\u00f3n social; b) seguridad energ\u00e9tica; c) cambio clim\u00e1tico; d) migraci\u00f3n; y e) derechos humanos. La Secretaria Espinosa manifest\u00f3 el apoyo de M\u00e9xico a su presidencia y extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n a Rupel para visitar M\u00e9xico cuando lo estima ra conveniente. Al margen de la reuni\u00f3n Ministerial de la V ALCUE (Lima, Per\u00fa, 15 de mayo de 2008), la Secretaria de Relaciones Exteriores se reuni\u00f3 con su hom\u00f3loga h\u00fangara Kinga G\u00f6ncz, coincidiendo en el renovado impulso de los contactos pol\u00edticos a part ir de los procesos de transformaci\u00f3n pol\u00edtico -democr\u00e1ticos que ambos pa\u00edses han experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os e intercambiando opiniones en torno a la actual tem\u00e1tica de la agenda internacional. Asimismo, se encontr\u00f3 con su hom\u00f3logo checo Karel Schwarz enberg, en el marco de la 66\u00aa AGONU (Nueva York, 22 de septiembre de 2011), ocasi\u00f3n en que se congratularon por la celebraci\u00f3n de los 90 a\u00f1os de relaciones diplom\u00e1ticas, acontecimiento que representa una oportunidad para fortalecer las relaciones econ\u00f3mic as a trav\u00e9s del fomento de inversi\u00f3n y turismo. Ambos destacaron el inter\u00e9s rec\u00edproco por aprovechar las oportunidades que ofrece la relaci\u00f3n bilateral y se comprometieron a hacer las gestiones pertinentes con sus contrapartes en los ministerios de econom\u00ed a y comercio a fin de preparar acuerdos que impulsen la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica bilateral. Los mecanismos de consultas pol\u00edticas y otras reuniones institucionales en materia de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica, educativo -cultural y cient\u00edfico -t\u00e9cnica fueron instrumentos de gran relevancia para mantener los contactos entre los gobiernos de M\u00e9xico y de los p a\u00edses de la regi\u00f3n. Durante la presente administraci\u00f3n, se dio continuidad al di\u00e1logo pol\u00edtico con Polonia a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de dos reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas: F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 151 VI Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materia de Inter\u00e9s Mutuo ( M\u00e9xico, 7 de mayo de 2007). La delegaci\u00f3n mexicana fue encabezada por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores, Lourdes Aranda, en tanto que la polaca estuvo presidida por el Subsecretario de Estado, Embajador Witold Wasczykowski, responsable de la pol\u00edti ca de Seguridad en el marco de la OTAN, Uni\u00f3n Europea, ONU, OSCE y de la pol\u00edtica con Am\u00e9rica, \u00c1frica y Medio Oriente y Asia Pac\u00edfico. En esta ocasi\u00f3n, las delegaciones coincidieron en impulsar los contactos bilaterales al m\u00e1s alto nivel, y evaluaron el al cance de las relaciones entre Europa y Am\u00e9rica Latina. VII Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Polonia (M\u00e9xico, 24 de junio del 2010). - Fue encabezado por la Subsecretaria Lourdes Aranda y la Viceministra de Relaciones Exteriores Grazyna Bernatowicz. Ambas analizaron el estado que guarda la agenda bilateral e hicieron \u00e9nfasis en el mutuo inter\u00e9s de fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico. De manera especial, destacaron la importancia de hacer m\u00e1s efectivos los intercambios comerciales y los flujos de inversi\u00f3n bilateral, a trav\u00e9s del pleno aprovechamiento de las oportunidades que ofrece el Tratado de Libre Comercio entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. En el \u00e1mbito multilateral, abordaron el tema de la COP -16 y la Conferencia Mundial de la Juventud. (Ver: Pol -Anexo1) . Asimismo, el 26 -27 de abril del 2010 se llev\u00f3 a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico la III Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Educativo -Cultural M\u00e9xico -Polonia, durante la cual se firm\u00f3 el Tercer Programa Ejecutivo para los a\u00f1os 2010 -2014, como base par a el impulso de las diversas actividades culturales. Con Rep\u00fablica Checa se llevaron a cabo dos reuniones de Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales: II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Com\u00fan M\u00e9xico - Rep\u00fablica Checa (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de octubre de 2008). Copresidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y la Viceministra Helena Bambasov\u00e1, quienes hicieron una evaluaci\u00f3n del estado y perspectivas de las relaciones bilaterales en sus diversas facetas y de los mecanism os para fortalecerlas en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, financiero, cient\u00edfico -t\u00e9cnico y cultural. Acordaron explorar nuevos sectores en los que se advierte un enorme potencial para dinamizar la relaci\u00f3n y multiplicar los intercambios econ\u00f3mico - comercial es y de cooperaci\u00f3n, en el marco del Acuerdo de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica, Concertaci\u00f3n Pol\u00edtica y Cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. La Viceministra checa tambi\u00e9n sostuvo un encuentro con la Subsecretaria de Econom\u00eda Beatriz Leycegui, con quien dialo g\u00f3 sobre la actualizaci\u00f3n del Acuerdo para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de las Inversiones. La delegaci\u00f3n checa fue adem\u00e1s recibida (10oct) por el Presidente del Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior, Inversi\u00f3n y Tecnolog\u00eda (COMCE), Vale nt\u00edn D\u00edez Morodo. (Ver: Che -Anexo1). III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Com\u00fan M\u00e9xico - Rep\u00fablica Checa (Ciudad de M\u00e9xico, 22 de febrero de 2011). Ambas delegaciones intercambiaron opiniones acerca de las principales accio nes que sus respectivos gobiernos llevan a cabo en materia de desarrollo humano, econ\u00f3mico y social, as\u00ed como de temas de especial relevancia para la relaci\u00f3n bilateral. Se analiz\u00f3 la evoluci\u00f3n del comercio bilateral y se hizo \u00e9nfasis en el inter\u00e9s mutuo d e incrementar los flujos de inversi\u00f3n, as\u00ed como de explorar la conveniencia de actualizar el marco jur\u00eddico - F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 152 econ\u00f3mico, en especial en lo relativo al Acuerdo para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de las Inversiones y el Convenio para Evitar la Doble Trib utaci\u00f3n. Respecto a la agenda multilateral, abordaron la reforma de la ONU; el desarrollo de los trabajos del Consejo de Derechos Humanos de la ONU; el impulso a los acuerdos logrados en la Decimosexta Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de l as Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP16) y la Sexta Conferencia de las Partes del Protocolo de Kyoto (CMP6), celebradas en Canc\u00fan, y la lucha contra la delincuencia organizada transnacional. En el \u00e1mbito regional, discutieron la relaci\u00f3n de ambos pa\u00edses con la Uni\u00f3n Europea, Am\u00e9rica del Norte y Am\u00e9rica Latina. El Viceministro Dub destac\u00f3 la importancia de M\u00e9xico dentro de la estrategia checa de acercamiento con el Continente Americano, a la luz de la estrategia integral de cooperaci\u00f3n y complementa ci\u00f3n que nuestro pa\u00eds mantiene con la regi\u00f3n en su conjunto. (Ver: Che -Anexo2). Con Hungr\u00eda se celebraron tambi\u00e9n dos reuniones del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas: VI Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre M\u00e9xico y Hungr\u00eda (Ciudad de M\u00e9xico, 23 de marzo de 2007), presidido por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Secretario de Estado para Relaciones Bilaterales con Pa\u00edses Extraeuropeos, Desarrollo Internacional y Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Cient\u00edfica L\u00e1szl\u00f3 V\u00e1rkonyi. Las partes coincidieron en la importanci a de incrementar los intercambios comerciales, tomando en consideraci\u00f3n el potencial de ambas econom\u00edas y su car\u00e1cter de socios por el Acuerdo Global de Cooperaci\u00f3n M\u00e9xico -Uni\u00f3n Europea. Acordaron impulsar las negociaciones en curso de diversos instrumento s jur\u00eddicos bilaterales, con miras a consolidar el andamiaje legal entre los dos pa\u00edses, principalmente el que concierne a la cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, acad\u00e9mico y cultural. Adem\u00e1s, manifestaron sus coincidencias en temas multilaterales como la reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas e intercambiaron opiniones en cuestiones de inter\u00e9s com\u00fan como la ampliaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y el di\u00e1logo birregional Am\u00e9rica Latina -Uni\u00f3n Europea. VII Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Hungr\u00eda (Budapest, Hungr\u00eda, 3 de septiembre de 2010), presidido por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Subsecretario de Estado para la Pol\u00edtica de Seguridad Internacional P\u00e9ter Szt\u00e1ray. En el \u00e1mbito bilateral, las partes revisaron el Programa de Cooperaci\u00f3n Educ ativa y Cultural 2010 - 2012 y el proyecto para establecer una C\u00e1tedra de \"Cultura y Civilizaci\u00f3n Mexicana\" en la Universidad E\u00f6tv\u00f6s L\u00f3rand de Budapest. Asimismo, intercambiaron opiniones sobre el impacto de la crisis econ\u00f3mica internacional, as\u00ed como los fl ujos comerciales, resalt\u00e1ndose la necesidad de impulsar las negociaciones pendientes de instrumentos jur\u00eddicos de car\u00e1cter econ\u00f3mico. La delegaci\u00f3n h\u00fangara reiter\u00f3 la importancia de M\u00e9xico como segundo socio comercial m\u00e1s grande de Hungr\u00eda en Am\u00e9rica, desp u\u00e9s de Estados Unidos. Hungr\u00eda considera a M\u00e9xico un importante mercado y tiene inter\u00e9s en otorgarle especial atenci\u00f3n. Ambas partes puntualizaron la importancia de reactivar la realizaci\u00f3n de las visitas pol\u00edticas al m\u00e1s alto nivel y los encuentros en for os multilaterales. Adicionalmente, con Hungr\u00eda, se llevaron a cabo la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural (Budapest, 2 de marzo de 2010), firm\u00e1ndose el Programa de Cooperaci\u00f3n para el per\u00edodo 2010 -2012; la V Reuni\u00f3n de la Co misi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica, Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica (Budapest, 3 de febrero de 2011); y la I Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica Conjunta M\u00e9xico -Hungr\u00eda (M\u00e9xico, 4 de febrero del F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 153 2011), cuya realizaci\u00f3n se desprende del Acuerdo sobre Cooperaci\u00f3n Eco n\u00f3mica firmado el 22 de octubre de 2007. Con la Rep\u00fablica Eslovaca llevaron a cabo dos reuniones de Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas. II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas en Materia de Inter\u00e9s Mutuo M\u00e9xico Rep\u00fablica Eslovaca (Ciudad de M\u00e9xico, 27 de octu bre de 2007), copresidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y la Secretaria de Estado del Ministerio de Relaciones Exteriores eslovaco, Sra. Diana trofov\u00e1. Las partes hicieron un an\u00e1lisis de los principales temas de la agenda bilateral, multilateral y r egional. Asimismo, enfatizaron el inter\u00e9s en identificar nuevas \u00e1reas de cooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos entre ambos pa\u00edses. En lo relativo al marco jur\u00eddico, se acord\u00f3 seguir impulsando las negociaciones en curso de instrumentos en materia de doble impos ici\u00f3n y permisos de trabajo para dependientes de diplom\u00e1ticos. (Ver: Eva -Anexo1). III Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales M\u00e9xico -Rep\u00fablica Eslovaca (Ciudad de M\u00e9xico, 6 de abril de 2010). Fue encabezado por la Subsecretaria Lourdes Aranda y la Viceministra de Relaciones Exteriores de la Rep\u00fablica Eslovaca, Olga Algayerov\u00e1. Durante la reuni\u00f3n se analiz\u00f3 el estado que guarda la agenda bilateral, y se hizo \u00e9nfasis en el mutuo inter\u00e9s de fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico. (Ver: Eva -Anexo2). 5.8.3. Marco j ur\u00eddico El marco jur\u00eddico con los pa\u00edses de Europa Central fue enriquecido principalmente con acuerdos para fomentar y facilitar los v\u00ednculos econ\u00f3micos bilaterales. Acuerdo sobre Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de Hungr\u00eda (Ciudad de M\u00e9xico, 22 de octubre de 2007). (Ver: Hun -Anexo1). Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica Eslovaca para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en materia de impuestos sobr e la Renta, adoptado en Bratislava, el 13 de mayo de 2006. Entr\u00f3 en vigor el 28 de septiembre de 2007. Acuerdo entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica Eslovaca para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Rec\u00edproca de las Inversiones (APPRI), adoptado el 26 de octubre de 2007, en la Ciudad de M\u00e9xico. Entr\u00f3 en vigor el 8 de abril de 2009. (Ver: Eva -Anexo3). \"Programa Ejecutivo para los a\u00f1os 2010 -2014\" de cooperaci\u00f3n educativo - cultural entre M\u00e9xico y la Rep\u00fablica de Polonia, suscrito en M\u00e9xico, 27 de abril del 2010. Convenio entre los Estados Unidos Mexicanos y la Rep\u00fablica de Hungr\u00eda, para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta (Ciudad de M\u00e9xico, 24 de junio de 2011). (Ver: Hun -Anexo2). 5.8.4. Principales logr os y resultados F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 154 En un entorno pol\u00edtico y econ\u00f3mico complejo, el di\u00e1logo pol\u00edtico entre M\u00e9xico y los pa\u00edses de Europa Central mantuvo su constancia. Resalta particularmente el inter\u00e9s de las Partes en crear las condiciones para su enriquecimiento. Los meca nismos de consultas pol\u00edticas bilaterales continuaron siendo el espacio id\u00f3neo de discusi\u00f3n de importantes temas de la agenda bilateral, tales como la promoci\u00f3n de importantes candidaturas mexicanas a organismos internacionales, el seguimiento del marco jur\u00eddico, as\u00ed como el examen de otros temas prioritarios para M\u00e9xico. Las reuniones de consultas pol\u00edticas apuntalaron tambi\u00e9n el inter\u00e9s de M\u00e9xico y los pa\u00edses de la regi\u00f3n en profundizar los espacios de la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y cient\u00edfico -t\u00e9cni ca. M\u00e9xico consolid\u00f3 su posici\u00f3n como socio relevante para los pa\u00edses de Europa Central. En particular, en los casos de Hungr\u00eda y Rep\u00fablica Checa, es el segundo socio comercial en importancia en el continente americano despu\u00e9s de Estados Unidos. 5.8.5. Prospect iva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar Como se ha visto, la estrategia de acercamiento hacia los pa\u00edses de la regi\u00f3n debe ser diferenciada, tomando en cuenta el nivel de desarrollo de cada relaci\u00f3n bilateral y su potencial de crecimiento. Se sugi ere incentivar la promoci\u00f3n del comercio, las inversiones y la cooperaci\u00f3n con Ucrania. Resulta prioritaria la celebraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Intergubernamental Econ\u00f3mica y Comercial y un Foro Empresarial, en Kiev, con miras a fortalecer los v\u00ednculos econ\u00f3mico s, incrementar la exportaci\u00f3n de productos mexicanos que lleven reducir el d\u00e9ficit comercial que registramos respecto de Ucrania y fomentar las inversiones mutuas. En el caso de Georgia, tambi\u00e9n convendr\u00eda alentar el intercambio econ\u00f3mico, particularmente de los productos e inversiones mexicanas, mediante la promoci\u00f3n de misiones empresariales y visitas de expertos. Ser\u00eda pertinente avanzar en el reforzamiento del marco jur\u00eddico bilateral, en particular con Georgia, Armenia y Moldova. En este tenor, podr\u00eda evaluarse el potencial de iniciativas para la supresi\u00f3n de visas en pasaportes diplom\u00e1ticos y oficiales, acuerdos de cooperaci\u00f3n en el \u00e1rea comercial, educativa -cultural y cient\u00edfico -t\u00e9cnica. 5.8.6. Conclusiones La regi\u00f3n de Europa del Este representa un campo p otencial de desarrollo para la pol\u00edtica exterior de M\u00e9xico. Bajo esta perspectiva, el fortalecimiento de las relaciones con dicha regi\u00f3n facilita la b\u00fasqueda de oportunidades de comercio, inversi\u00f3n y cooperaci\u00f3n. Adem\u00e1s de continuar contribuye a la puesta en pr\u00e1ctica de nuestra pol\u00edtica de diversificaci\u00f3n de relaciones y proyecci\u00f3n de M\u00e9xico en el mundo. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 155 5.9. Relaciones con pa\u00edses de Europa del Este (Rep\u00fablica de Armenia, Rep\u00fablica de Belar\u00fas, Georgia, Rep\u00fablica de Moldova y Ucrania) Las relaciones diplom\u00e1ticas de M\u00e9xico con los pa\u00edses de Europa del Este son relativamente incipientes. Aunque formalmente establecidas hace dos d\u00e9cadas, la lejan\u00eda geogr\u00e1fica y los procesos pol\u00edticos internos de dicha regi\u00f3n han limitado un desarrollo m\u00e1s vigoroso. Por su tama\u00f1o y nivel de desarrollo relativo, los v\u00ednculos con Ucrania y Georgia han logrado un mayor dinamismo. En los casos de Armenia, Moldova y Belar\u00fas, las relaciones son cordiales pero de alcance modesto. Ucrania es una econom\u00eda emergente que por su tama\u00f1o y ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica ocupa una posici\u00f3n geopol\u00edtica estrat\u00e9gica como pa\u00eds de tr\u00e1nsito de gas hacia Occidente. Cuenta con una infraestructura industrial que ofrece oportunidades para fortalecer los negocios, el comercio y las inversione s mutuas y ha registrado avances considerables en los sectores agr\u00edcola, qu\u00edmico, metal\u00fargico, minero, de transporte, militar y aeroespacial. El caso de Georgia reviste algunas particularidades. A pesar de ser un pa\u00eds relativamente peque\u00f1o, ha impulsado e n los \u00faltimos a\u00f1os una pol\u00edtica activa y de reafirmaci\u00f3n en el escenario internacional, sobresaliendo de manera especial, su acercamiento con Am\u00e9rica Latina. 5.9.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y o bjetivos espec\u00edficos La parte mexicana ha respondido estrat\u00e9gicamente am pliando las l\u00edneas de comunicaci\u00f3n hacia aquellos pa\u00edses de Europa del Este que a \u00faltimas fechas han manifestado inter\u00e9s en edificar e impulsar un di\u00e1logo pol\u00edtico constructivo. Se ha buscado mantener un di\u00e1logo pol\u00edtico fluido en distintos niveles, de ac uerdo a la din\u00e1mica de cada relaci\u00f3n. De la misma forma, se ha buscado avanzar en la construcci\u00f3n de un marco jur\u00eddico bilateral b\u00e1sico. Se ha privilegiado la presencia cultural de M\u00e9xico en algunos de estos pa\u00edses, como instrumento de difusi\u00f3n de la image n del pa\u00eds. 5.9.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Durante la actual administraci\u00f3n, se registra la visita a M\u00e9xico del Jefe de Estado y de Gobierno de Georgia, respondiendo a invitaciones del Gobierno mexicano: Visita a M\u00e9xico del Primer Ministro Nikoloz Gilau ri (M\u00e9xico, 13 al 18 de septiembre de 2010). El motivo de la visita del Primer Ministro Gilauri fue participar en las festividades del Bicentenario del inicio de la Independencia y Centenario del inicio de la Revoluci\u00f3n mexicana. Visita del Presidente de Georgia, Sr. Mikheil Saakashvili. (Canc\u00fan, diciembre de 2010). El motivo de la visita del Presidente georgiano fue participar en los trabajos de la Decimosexta Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico ( COP -16) y a la Sexta Conferencia de las Partes del Protocolo de Kyoto (CMP6). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 156 El gobierno de M\u00e9xico recibi\u00f3 la visita de dos Ministros de Asuntos Exteriores de la regi\u00f3n: Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores de Georgia, Grigol Vashadze (23 de agosto de 2011). En representaci\u00f3n de la Titular del Ramo, la Subsecretaria Lourdes Aranda recibi\u00f3 al Canciller Vashadze. Ambos destacaron la importancia de impulsar el di\u00e1logo pol\u00edtico al m\u00e1s alto nivel, identificando \u00e1reas potenciales para la cooperaci\u00f3n bilateral, y manifestaron su disposici\u00f3n para trabajar en la estructuraci\u00f3n del marco jur\u00eddico bilateral. La parte mexicana reconoci\u00f3 el inter\u00e9s del Gobierno georgiano e n consolidar sus v\u00ednculos con M\u00e9xico al abrir su Embajada en la ciudad de M\u00e9xico. En lo multilateral, intercambiaron impresiones en torno a la reforma de Naciones Unidas, el Consejo de Seguridad y el ECOSOC. En materia regional, comentaron la situaci\u00f3n en el entorno inmediato tanto de M\u00e9xico como de Georgia. La Subsecretaria Aranda se refiri\u00f3 al activismo de la diplomacia mexicana en el contexto latinoamericano, particularmente en los Foros de la integraci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica como la Comunidad de Estado s Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), y reconoci\u00f3 el creciente inter\u00e9s de la pol\u00edtica exterior georgiana en Am\u00e9rica Latina. Asimismo, reiter\u00f3 la posici\u00f3n que el Gobierno de M\u00e9xico ha mantenido en torno al conflicto en las regiones de Abjasia y Osetia del Sur, basada en el respeto a la integridad territorial de Georgia. (Ver: Geo - Anexo1). Visita del Canciller de Ucrania, Kostyantyn Gryshchenko. (23 de enero de 2012).El Ministro Gryshchenko sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con la Secretaria Patricia Espinosa, ambos funcionarios hicieron una revisi\u00f3n exhaustiva de los diversos temas de la agenda bilateral, enfatizando de manera especial la celebraci\u00f3n del XX aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Ucrania. Abordaron tambi\u00e9n temas comunes de la agenda multilateral y regional, en particular sobre la presencia de Ucrania en Am\u00e9rica Latina y el activismo de M\u00e9xico en los procesos de integraci\u00f3n regional (CELAC). Previo a las consultas pol\u00edticas con la Secretaria Espinosa, el Cancill er de Ucrania suscribi\u00f3 con el Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, Jos\u00e9 Antonio Meade Kuribre\u00f1a, el Acuerdo para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta y sobre el Patrimonio. Entre otras activid ades, el distinguido visitante se reuni\u00f3 con empresarios mexicanos y con el Presidente de la Mesa Directiva del Senado de la Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Morf\u00edn. (Ver: Ucr -Anexo1). A nivel de Viceministros, se celebraron los siguientes encuentros Encuentro de la Subsecretaria Lourdes Aranda con el Viceministro de Raciones Exteriores de Georgia, Sr. Alexander Naldandov (65\u00aa AGONU, (Nueva York, 21 de Septiembre de 2010). Ambos funcionarios hicieron una revisi\u00f3n general de los diversos asuntos de la agenda bilate ral. La Subsecretaria Aranda agradeci\u00f3 el inter\u00e9s de Georgia en abrir una Embajada residente en M\u00e9xico, enfatizando que dicha medida contribuir\u00e1 al acercamiento entre ambos pa\u00edses y servir\u00e1 para sentar las bases de un marco jur\u00eddico y de la cooperaci\u00f3n bil ateral. En el plano multilateral, la Subsecretaria reiter\u00f3 a la parte georgiana la invitaci\u00f3n para participar en los trabajos de la COP -16. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 157 Encuentro de la Subsecretaria Lourdes Aranda con el Viceministro de Asuntos Exteriores de Georgia, Serguei Kapanadz e (66\u00aa AGONU, Nueva York, 26 de Septiembre de 2011). Tuvo como prop\u00f3sito retomar las conversaciones que la Subsecretaria Aranda sostuvo con el Ministro de Relaciones Exteriores de Georgia Grigol Vashadze, en ocasi\u00f3n de su visita a M\u00e9xico el 23 de Agosto de 2011. De manera especial, se resalt\u00f3 el activismo de Georgia en Am\u00e9rica Latina y las perspectivas de ampliar su presencia pol\u00edtica y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n M\u00e9xico ha suscrito el Memor\u00e1ndum de Entendimiento para la celebraci\u00f3n de Mecanismos de Consultas Pol\u00edticas con todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, incluyendo Moldova, pa\u00eds con el que se suscribi\u00f3 recientemente en Chisinau, el 6 de junio de 2012. Este instrumento ha tenido particular utilidad en el caso de la relaci\u00f3n bilateral con Ucrania, mientras que dur ante la presente administraci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo la primera reuni\u00f3n de consultas pol\u00edticas con Georgia. IV Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Ucrania (M\u00e9xico, 29 de octubre de 2010). La Subsecretaria Lourdes Aranda y el Viceministro de Asuntos Exterior es de Ucrania Oleksandr Horin, revisaron exhaustivamente los principales temas de la relaci\u00f3n bilateral e intercambiaron opiniones en torno al desarrollo pol\u00edtico y econ\u00f3mico actual de M\u00e9xico y de Ucrania, y a las perspectivas de crecimiento de ambas econo m\u00edas en el mediano plazo. Ambas partes se congratularon por la reciente integraci\u00f3n del Grupo de Amistad Parlamentario M\u00e9xico -Ucrania en el Congreso Mexicano, as\u00ed como su deseo de concluir a la brevedad los procesos necesarios para la firma del Convenio pa ra Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta y sobre el Patrimonio, y del Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre el Ministerio de Econom\u00eda de Ucrania y la Secretar\u00eda de Econom\u00eda de M\u00e9xico en Materia de Pr\u00e1cti cas Desleales de Comercio y Medidas de Salvaguarda. Al referirse a la agenda multilateral, hicieron referencia a los preparativos de la 16 Conferencia de las partes de la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico. En lo regional, se abordaron la s relaciones de M\u00e9xico con EUA y Canad\u00e1, en particular el fen\u00f3meno migratorio (Ver: Ucr -Anexo2). Primer Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materia de Inter\u00e9s Com\u00fan entre M\u00e9xico y Georgia a nivel de Directores Generales (M\u00e9xico, 24 de agosto del 2010). La reuni\u00f3n fue copresidida por el Director General para Europa de la Canciller\u00eda mexicana Jos\u00e9 Ignacio Madrazo y el Director del Departamento de Las Am\u00e9ricas georgiano Otar Berdzenishvili. Las partes se congratularon por ser la primera ocasi\u00f3n en que se estab lece un contacto formal y directo entre los funcionarios de ambas Canciller\u00edas, que dio oportunidad para revisar de manera minuciosa los diversos temas de la agenda bilateral, entre los que se destac\u00f3 la visita a M\u00e9xico del Presidente Mikheil Saakashvili, en atenci\u00f3n a la invitaci\u00f3n que le formul\u00f3 el Presidente Felipe Calder\u00f3n para asistir a las conmemoraciones del Bicentenario. La apertura de la Embajada de Georgia en M\u00e9xico recibi\u00f3 especial atenci\u00f3n por parte de ambas delegaciones. Tambi\u00e9n hicieron partic ular \u00e9nfasis en el estado que presenta el Estatus de los Desplazados Internos y los Refugiados de Abjasia, Georgia y la regi\u00f3n de Tskinvali/Osetia del Sur, Georgia y la respectiva postura de M\u00e9xico. La delegaci\u00f3n georgiana expuso ampliamente el despliegue diplom\u00e1tico que recientemente ha emprendido su pa\u00eds en el contexto latinoamericano, aspecto regional que fue F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 158 ampliamente discutido durante el almuerzo que la parte mexicana ofreci\u00f3 a la delegaci\u00f3n georgiana. 5.9.3. Marco j ur\u00eddico Acorde con e l nivel de desarrollo de la relaci\u00f3n, se concret\u00f3 la suscripci\u00f3n de dos instrumentos jur\u00eddicos bilaterales con Ucrania en el \u00e1mbito econ\u00f3mico y uno con la Rep\u00fablica de Moldova: Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre el Ministerio de Econom\u00eda de Ucrania y la Secretar\u00eda de Econom\u00eda de los Estados Unidos Mexicanos en materia de Pr\u00e1cticas Desleales de Comercio Internacional y Medidas de Salvaguarda (16 de Noviembre de 2010). Acuerdo para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la R enta y sobre el Patrimonio entre M\u00e9xico y Ucrania (23 de enero de 2012). Firma del Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Asuntos Exteriores e Integraci\u00f3n Europea de la R ep\u00fablica de Moldova para el Establecimiento de Consultas Pol\u00edticas sobre Asuntos de Inter\u00e9s Mutuo. (6 de junio de 2012) . (Ver: Mol -Anexo1). 5.9.4. Principales logros y resultados Las relaciones con Ucrania, a dos d\u00e9cadas del establecido de las mismas luego de convertirse en un pa\u00eds independiente, est\u00e1n todav\u00eda en desarrollo y se han visto fortalecidas con la apertura de la Embajada de M\u00e9xico en Kiev en 2005, y la elevaci\u00f3n al nivel de Embajador, en 2009. Ello ha dejado patente el inter\u00e9s mexicano de avanzar en e l mejoramiento de las relaciones bilaterales. Al concretarse la visita a M\u00e9xico del Canciller ucraniano, la celebraci\u00f3n de un mecanismo de consultas pol\u00edticas y la firma de diversos instrumentos jur\u00eddicos, quedo de manifiesto la importancia que el actual gobierno de Ucrania concede a M\u00e9xico como un pa\u00eds prioritario en su estrategia de diversificaci\u00f3n de sus relaciones hacia Am\u00e9rica Latina. Durante los a\u00f1os 2010 y 2011, se dieron pasos concretos en torno al impulso y consolidaci\u00f3n del di\u00e1logo pol\u00edtico entre M\u00e9xico y Georgia. M\u00e9xico mantuvo su apertura y disposici\u00f3n de ampliar los mecanismos de comunicaci\u00f3n con la contraparte georgiana, primero, a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de reuniones y/o consultas pol\u00edticas entre altos funcionarios de las Canciller\u00edas de amb os pa\u00edses; y segundo, la apertura de la Embajada de ese pa\u00eds en M\u00e9xico, como un aspecto significativo en el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral. La visita de un Canciller de Georgia a M\u00e9xico (agosto de 2011), sent\u00f3 un valioso precedente al constituir la primera que se realiza a nivel Ministerial, desde el establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas en 1992. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 159 5.9.5. Prospectiva y recomendaciones de a cciones a desarrollar La situaci\u00f3n actual de los pa\u00edses de Europa Central es diferenciada. En virtud del s\u00f3lido desarrollo eco n\u00f3mico y social que ha experimentado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, del considerable tama\u00f1o de su econom\u00eda y de su ubicaci\u00f3n geopol\u00edtica estrat\u00e9gica, Polonia constituye uno de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que ofrece un mayor potencial para M\u00e9xico, dentro de su estrategia de diversificaci\u00f3n de las relaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y comerciales. Aunque otros pa\u00edses de Europa Central continuar\u00e1n enfrentando, en el corto y mediano plazo, retos relacionados con desequilibrios fiscales y los programas de ajuste necesa rios para corregir la situaci\u00f3n actual, lo anterior no obsta para que se puedan seguir desarrollando iniciativas que fomenten las relaciones bilaterales en todos los \u00e1mbitos. En este sentido, resultar\u00eda conveniente promover la realizaci\u00f3n de visitas rec\u00edpr ocas a nivel de Jefes de Estado y/o de Gobierno con el prop\u00f3sito de dar un mayor dinamismo a la relaci\u00f3n bilateral. Las visitas de alto nivel podr\u00edan servir para incentivar el inter\u00e9s de los actores econ\u00f3micos en la vinculaci\u00f3n del mercado mexicano con los de Europa Central. La continuidad de las reuniones de consultas pol\u00edticas permitir\u00e1 mantener un seguimiento adecuado de los temas de la agenda bilateral, multilateral y regional. Asimismo, se podr\u00eda profundizar las consultas bilaterales sobre cuestiones m ultilaterales de inter\u00e9s mutuo, capitalizar las coincidencias y proponer acciones conjuntas en distintos foros globales o regionales. Resultar\u00eda tambi\u00e9n relevante continuar acercando posiciones en temas coincidentes en el Sistema de Naciones Unidas y en ot ros organismos de los que M\u00e9xico y los pa\u00edses de Europa Central son parte, como la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, la OCDE, el Banco Mundial, el Banco Europeo de Reconstrucci\u00f3n y Desarrollo y el Fondo Monetario Internacional. Los foros birregionales of recen tambi\u00e9n perspectivas interesantes de colaboraci\u00f3n, que se podr\u00edan desarrollar en torno a temas de inter\u00e9s global como derechos humanos, democracia, combate al crimen organizado y a la corrupci\u00f3n, migraci\u00f3n, cuestiones de salud y otros. Finalmente, e xiste un \u00e1rea de oportunidad importante en el di\u00e1logo interparlamentario, que no ha sido lo suficientemente explotado. 5.9.6. Conclusiones En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha buscado incrementar progresivamente la relaci\u00f3n con Europa del Este en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural. Se cuenta con un enorme potencial para dinamizar la cooperaci\u00f3n y multiplicar los intercambios comerciales, tur\u00edsticos, culturales y educativos, as\u00ed como para explorar nichos de mercado. Para ello, M\u00e9xico deber\u00e1 continuar desarrolland o una estrategia de acercamiento hacia estos pa\u00edses que permita alcanzar un nivel \u00f3ptimo en las relaciones bilaterales. 5.10. Relaciones con la Rep\u00fablica de Bulgaria F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 160 5.10.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos La pol\u00edtica exterior de Bulgaria ha tenido como prioridades regionales la profundizaci\u00f3n de su integraci\u00f3n dentro de la Uni\u00f3n Europea, el fortalecimiento de su relaci\u00f3n con la OTAN y la participaci\u00f3n en los procesos para asegurar la estabilidad en los Balcanes. En el \u00e1mbito multilateral, defiende e l multilateralismo, apoya la reforma de las Naciones Unidas y contribuye a la lucha contra el terrorismo internacional y el crimen organizado, temas en los cuales hay importantes coincidencias con las posiciones de M\u00e9xico. El ingreso de Bulgaria a la zona Schengen fue bloqueado por el Consejo de Ministros y se ha visto retrasado al menos hasta septiembre de 2012. Actualmente busca un acercamiento con los Estados Unidos, en el que M\u00e9xico podr\u00eda jugar alg\u00fan papel. Se ha considerado la reapertura de la sede di plom\u00e1tica mexicana en Sof\u00eda; actualmente la Embajada de M\u00e9xico en Hungr\u00eda tiene concurrencia en Bulgaria. 5.10.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visita oficial del Presidente Georgi Parvanov a M\u00e9xico (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 12 al 15 de noviembre de 2008). Tuvo como prop\u00f3sito estrechar la relaci\u00f3n bilateral a la luz del nuevo estatus de ese pa\u00eds como miembro de pleno derecho de la Uni\u00f3n Europea (UE) y al amparo del Acuerdo Global suscrito entre M\u00e9xico y el bloque regional, lo que nos convierte en soci os privilegiados. El Presidente Parvanov fue recibido por el Presidente Felipe Calder\u00f3n, con quien sostuvo una reuni\u00f3n privada abordando los principales temas de la agenda bilateral y acordaron trabajar de manera conjunta para fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtic o, impulsar el comercio y la inversi\u00f3n, y reforzar la cooperaci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos, principalmente en materia educativo -cultural. En el marco de esta visita, el mandatario b\u00falgaro se reuni\u00f3 con miembros de la Comisi\u00f3n Permanente del H. Congreso de la Uni\u00f3n y del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Bulgaria, se entrevist\u00f3 con el Jefe de Gobierno del Distrito Federal, y sostuvo encuentros con empresarios mexicanos. La visita incluy\u00f3 una estancia en la Ciudad de M\u00e9rida, donde fue recibido por la Gobernadora del E stado de Yucat\u00e1n. Mecanismos de consultas III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre las Canciller\u00edas de M\u00e9xico y Bulgaria (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 6 de diciembre de 2007). - Fue presidida por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Viceministro de Relaciones Exteriores, Mil\u00e9n Keremedchiev, quienes revisaron el estado de la relaci\u00f3n bilateral y se exploraron posibilidades para incrementar las relaciones de comercio e inversi\u00f3n, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos. (Ver: Bul -Anexo1). IV Re uni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas M\u00e9xico -Bulgaria ( Sof\u00eda , Bulgaria, 30 de marzo de 2012). -fue encabezado por el Director General para Europa de la SRE, Emb. Jos\u00e9 Ignacio Madrazo, acompa\u00f1ado por la Embajadora concurrente ante Bulgaria con sede en H ungr\u00eda, Isabel T\u00e9llez Rosete. La parte b\u00falgara fue dirigida por el Director General para las Am\u00e9ricas del Ministerio de Asuntos Exteriores, Emb. Hristo Georgiev F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 161 Gudjev. Ambas delegaciones se comprometieron a explorar posibles oportunidades para el intercam bio de visitas de alto nivel y encuentros de sus representantes en foros multilaterales, as\u00ed como el aumento de intercambios acad\u00e9micos y culturales, haciendo \u00e9nfasis en la necesidad de establecer sendos Programas de Cooperaci\u00f3n Cultural y T\u00e9cnico -Cient\u00edfi ca. En materia de seguridad, expresaron su deseo por la conclusi\u00f3n de un Acuerdo en materia de combate al tr\u00e1fico il\u00edcito y abuso de estupefacientes. Finalmente la delegaci\u00f3n mexicana explic\u00f3 las prioridades y acciones de la presidencia de M\u00e9xico del G20. 5.10.3. Principales logros y resultados La Visita Oficial a M\u00e9xico del entonces Presidente de Bulgaria, Georgi Parvanov, en noviembre de 2008, contribuy\u00f3 al desarrollo del di\u00e1logo pol\u00edtico y la cooperaci\u00f3n de M\u00e9xico con este pa\u00eds luego de su incorporaci\u00f3n como miembro de pleno derecho de la UE, lo que lo convirti\u00f3 en socio privilegiado de M\u00e9xico al amparo del Acuerdo de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica, Concertaci\u00f3n Pol\u00edtica y Cooperaci\u00f3n vigente con el bloque comunitario. Por su parte, la celebraci\u00f3n de la III Reuni\u00f3n de Consultas Pol\u00edticas entre Canciller\u00edas en 2007 permiti\u00f3 la revisi\u00f3n de los principales temas de la agenda bilateral y multilateral, as\u00ed como el intercambio de opiniones sobre temas de inter\u00e9s mutuo, dando con ello continuidad a este importante mecanism o de concertaci\u00f3n pol\u00edtica. Con la designaci\u00f3n de la Emb. Isabel T\u00e9llez Rosete como Embajadora ante Bulgaria, concurrente desde Hungr\u00eda, se ha reforzado la relaci\u00f3n con ese pa\u00eds, gracias a los contactos regulares que mantiene con las autoridades b\u00falgaras. 5.10.4. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar La membres\u00eda de Bulgaria en la Uni\u00f3n Europea deber\u00e1 ser debidamente aprovechada por M\u00e9xico para fortalecer sus relaciones con este pa\u00eds, teniendo como base el marco del Acuerdo Global entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. En materia econ\u00f3mica, M\u00e9xico deber\u00e1 aprovechar que Bulgaria ha sabido sortear la crisis econ\u00f3mica, abriendo paso a la posibilidad de inversiones y de inserci\u00f3n en los Balcanes Occidentales. En el mediano plazo deber\u00e1 darse cumpli do seguimiento al Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas y a las visitas de alto nivel, con el fin de aumentar los contactos bilaterales, lo cual se podr\u00eda concretar con la ayuda de la Embajada de M\u00e9xico concurrente ante este pa\u00eds, con sede en Budapest. 5.11. Relacio nes con la Rep\u00fablica de Chipre 5.11.1 L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Chipre ha orientado su pol\u00edtica exterior a resolver el problema de la auto -proclamada \"Rep\u00fablica Turca del Norte de Chipre\", aprovechar el proceso de integraci\u00f3n europea e integrarse a las estructuras econ\u00f3micas internacionales. Los esfuerzos de Chipre por llevar a cabo la reunificaci\u00f3n de la isla han sido infructuosos. En ausencia de avances tangibles en las negociaciones entre los l\u00edderes de las dos comunidades chipriotas, el Consejo de Seguridad ha renovado el mandato de la fuerza de mantenimiento de la paz de la ONU. El SGONU acord\u00f3 con las partes en conflicto realizar una conferencia multilateral para intentar resolver el diferendo. M\u00e9xico se ha mantenido neutral ante el conflicto turco -chipriota, lo que ha contribuido a que los lazos entre ambos pa\u00edses sean cordiales. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 162 5.11.2 . Acciones pol\u00edticas desarrolladas Encuentros multilaterales Encuentro de la Secretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Patricia Espinosa, con su hom\u00f3logo chipriota, Markos Kyprianou, en el marco de la V Cumbre ALCUE (Lima, Per\u00fa, 15 - 17 mayo 2008). - El Ministro de Asuntos Exteriores Markos Kyprianou coment\u00f3 el estado actual de las negociaciones entre greco y turco -chipriotas para lograr la reunificaci\u00f3n de la isla y los principales temas de la relaci\u00f3n bilateral e hizo patente el apoyo de su pa\u00eds a la candidatura de M\u00e9xico al Consejo de Seguridad, y a las gestiones para establecer una Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica entre M\u00e9xico y la UE. Ambos Cancilleres destacaron la necesidad de impulsar nuevos mecanismos de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos bilateral y multilateral. Encuentro de la Subsecretaria Lourdes Aranda con el Ministro de Asuntos Exteriores chipriota, Markos Kyprianou, en el marco del 65\u00ba Periodo de Sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas (Nueva York, Estados Unidos 22 de septiembre de 2010). - Ambos funcionarios conversaron sobre asuntos de la relaci\u00f3n bilateral, sobre la posible suscripci\u00f3n de un Acuerdo sobre Cooperaci\u00f3n para Combatir la Delincuenci a Organizada y Otros Delitos y un Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Consultas Bilaterales, as\u00ed como el estado de las negociaciones de paz en Chipre. Mecanismos de consultas II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre las Canciller\u00edas de M\u00e9xico y Chipre. - La Reuni\u00f3n fue copresidida por el Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo, y por el Director Pol\u00edtico de la Canciller\u00eda chipriota Euripides Evriviades (Nicosia, Chipre 19 de octubre de 2007). Visitas parlamentarias El Presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Exteriores y Europeos de la C\u00e1mara de Diputados de Chipre, Georgios Tasou, acompa\u00f1ado por una comitiva (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 24 -28 noviembre de 2011) realiz\u00f3 una visita a M\u00e9xico donde sostuvo encuentros con miembros de la C\u00e1mara de Diputados y del Senado. Asimismo, en compa\u00f1\u00eda del Embajador de Chipre en M\u00e9xico, Vasilios Philippou, realizaron una visita de trabajo a la Canciller\u00eda mexicana, en donde manifestaron su agradecimiento por la postura mexicana en torno al conflicto en la is la y su apoyo a una soluci\u00f3n negociada en el marco de las resoluciones de la ONU. 5.11.3 . Principales logros y resultados La econom\u00eda de Chipre se ha estabilizado en funci\u00f3n de su ingreso a la Uni\u00f3n Europea. En 2007 el Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo, visit\u00f3 Chipre para copresidir los trabajos de la II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, con el objetivo de aumentar la cooperaci\u00f3n, el comercio, las inversiones y el di\u00e1logo pol\u00edtico. Durante la V Cumbre ALCUE en 2008, la Canciller Espi nosa y su hom\u00f3logo chipriota Markos Kyprianou destacaron la necesidad de impulsar nuevos mecanismos de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos bilateral y F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 163 multilateral. En 2010, en el marco del 65\u00b0 Periodo de Sesiones de la Asamblea General de las Naciones Unidas, la S ubsecretaria Lourdes Aranda se reuni\u00f3 nuevamente con el Canciller Kyprianou y conversaron sobre la posible suscripci\u00f3n de un Acuerdo para combatir la delincuencia y un Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Consultas Bilaterales. 5.11.4 . Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar En materia econ\u00f3mica, podr\u00edan iniciarse acercamientos para explorar la viabilidad de explotar conjuntamente los yacimientos f\u00f3siles comprendidos en la zona econ\u00f3mica exclusiva de Chipre, descubiertos recientemente. En materia jur\u00eddica se busca retomar la negociaci\u00f3n de un Programa de Cooperaci\u00f3n Educativa y Cultural. 5.11.5. Conclusiones El Acuerdo Global entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea ofrece un marco jur\u00eddico y pol\u00edtico de gran utilidad para diversificar las relaciones bilaterales con los pa\u00edses del Sureste de Europa pertenecientes a la UE (Bulgaria, Rumania, Grecia y Chipre). No obstante, tanto por razones coyunturales como estrat\u00e9gicas, las relaciones entre M\u00e9xico y los pa\u00edses de esta regi\u00f3n han guardado un bajo perfil, aunque siempre han estado sustentadas en la cordialidad y el respeto mutuos. En el per\u00edodo 2006 -2012, M\u00e9xico particip\u00f3 activamente en mecanismos de consulta, aprovech\u00f3 los foros multilaterales para reforzar el di\u00e1logo y organiz\u00f3 visitas de tra bajo bilaterales de distintos niveles con los pa\u00edses de esta regi\u00f3n. De esta forma se logr\u00f3 identificar posibles temas y mecanismos cooperaci\u00f3n que, de contar con un seguimiento puntual, permitir\u00e1n a M\u00e9xico diversificar y profundizar sus relaciones con la Uni\u00f3n Europea, en general, y estos pa\u00edses, en particular. 5.12. Relaciones con la Rep\u00fablica Hel\u00e9nica 5.12.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Los contactos pol\u00edticos con M\u00e9xico han sido recientes y mediante el Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre Cancilleres se busca una relaci\u00f3n m\u00e1s din\u00e1mica que intensifique los v\u00ednculos existentes. La prioridad de Grecia es mantener el respaldo de Europa en los esfuerzos para salir de la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica por la que atraviesa. Su pol\u00edtica exterior, cara cterizada por un marcado paneurope\u00edsmo y una amplia participaci\u00f3n en los foros regionales e internacionales, se ha visto afectada por el grave escenario econ\u00f3mico, mientras que su papel en el escenario internacional se ha visto reducido por la misma raz\u00f3n. Grecia no ha logrado resolver sus diferencias con Turqu\u00eda respecto al aprovechamiento de los recursos naturales del Mar Egeo, sin embargo han sabido llevar una pol\u00edtica de buena vecindad. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 164 5.12.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas La Secretaria Patricia Espinosa realiz\u00f3 una visita a Grecia, durante la cual sostuvo un encuentro con su hom\u00f3logo heleno Dimitris Avramopoulos, con quien analiz\u00f3 las perspectivas de fortalecer la relaci\u00f3n bilateral, en particular en el sector del turismo, considerando el potenci al que ambos pa\u00edses ofrecen en esa materia. En cuanto a la crisis econ\u00f3mica que enfrenta Grecia, la Secretaria Espinosa expres\u00f3 la solidaridad del gobierno y pueblo de M\u00e9xico ante esta situaci\u00f3n, al tiempo que se\u00f1al\u00f3 la importancia de tener un balance entr e las medidas de ajuste fiscal, las medidas de fomento al crecimiento y la generaci\u00f3n de empleos, como fuera indicado por el Presidente Calder\u00f3n en la Cumbre de L\u00edderes del G20 en Los Cabos (junio 2012). Al finalizar la reuni\u00f3n, la Canciller mexicana exten di\u00f3 una invitaci\u00f3n a su hom\u00f3logo griego para visitar M\u00e9xico. (Atenas, 12 y 13 de julio de 2012). (Ver: Gre -Anexo1). Mecanismo de consultas II Reuni\u00f3n de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo en las instalaciones del Ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica Hel\u00e9nica (Atenas, Grecia 3 de noviembre de 2009). - Fue presidida por el Subsecretario de Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, Juan Manuel G\u00f3mez Robledo, y por el Viceministro de Relaciones Exterior es, Spyros Kouvelis. En esta Reuni\u00f3n se hizo patente el inter\u00e9s por fortalecer las relaciones bilaterales entre ambos pa\u00edses y se revisaron detalladamente los temas de inter\u00e9s com\u00fan en materia pol\u00edtica, econ\u00f3mica, multilateral, cultural y acad\u00e9mica. 5.12. 3. Marco jur\u00eddico Protocolo entre el Ministerio de Relaciones Exteriores de la Rep\u00fablica Hel\u00e9nica y la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico para la Cooperaci\u00f3n entre la Academia Diplom\u00e1tica Hel\u00e9nica y el Instituto Mat\u00edas Romero. - Suscrito por el Embajador de M\u00e9xico en Grecia y el Director de la Academia Diplom\u00e1tica Hel\u00e9nica. (Atenas, 27 marzo de 2008). 5.12.4. Principales logros y resultados Los encuentros de La Subsecretaria Lourdes Aranda con su hom\u00f3logo griego en la LXIII Asamblea General de la ONU en septiembre de 2008 y la celebraci\u00f3n de la II Reuni\u00f3n de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo entre Canciller\u00edas a nivel de Subsecretarios en Atenas en noviembre de 2009, resaltaron el inter\u00e9s de las partes en desarrollar la cooperaci\u00f3n en \u00e1reas espec\u00edficas. Dada la crisis econ\u00f3mica en Grecia, no se ha podido avanzar en la concreci\u00f3n de objetivos como la sesi\u00f3n de comisiones mixtas y las visitas de alto nivel. Se realizaron un gran n\u00famero de eventos culturales, promovidos por la Embajada de M\u00e9xic o en ese pa\u00eds. Asimismo, es importante resaltar que en 2009 se conmemor\u00f3 el 70\u00ba aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con Grecia. 5.12.5. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a desarrollar F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 165 M\u00e9xico no cuenta con inversiones en Grec ia, por lo que ser\u00e1 necesario fortalecer los v\u00ednculos en materia econ\u00f3mica y comercial entre ambos pa\u00edses, a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de seminarios de oportunidades comerciales y de inversi\u00f3n y misiones empresariales. M\u00e9xico deber\u00e1 aprovechar el reciente inter\u00e9s heleno por consolidar proyectos conjuntos en materia de explotaci\u00f3n de recursos naturales. En materia pol\u00edtica, ser\u00eda importante promover visitas oficiales de los Jefes de Estado a ambos pa\u00edses, reiterando la invitaci\u00f3n que se extendiera al presid ente griego para visitar M\u00e9xico y programar una visita del presidente mexicano a la Rep\u00fablica Hel\u00e9nica. En este tenor, deber\u00e1 impulsarse adem\u00e1s la realizaci\u00f3n de la III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales a celebrarse en la Ciudad de M \u00e9xico. En materia cultural, debe continuar impuls\u00e1ndose la promoci\u00f3n de actividades culturales mexicanas en Grecia para fomentar un mayor y mejor conocimiento de nuestro pa\u00eds, as\u00ed como un acercamiento entre ambos pueblos y gobiernos, sin dejar de lado la importancia que las actividades culturales conllevan en materia de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n d e una imagen positiva de M\u00e9xico . Las coincidencias que M\u00e9xico y Grecia mantienen en el \u00e1mbito multilateral, podr\u00edan coadyuvar a impulsar las propuestas mexicanas como la reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. 5.13. Relaciones con Rumania Sus relaciones con M\u00e9xico se han desarrollado en un marco de cordialidad y entendimiento mutuo; ambos gobiernos tienen amplias coincidencias en diversos temas multilaterales y M\u00e9xico promueve un mayor acercamiento con este pa\u00eds a la luz de su adhesi\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea en 2008. 5.13.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Las prioridades de pol\u00edtica exterior del gobierno rumano son la plena integraci\u00f3n de Rumania a las instituciones comunitarias europeas tras su adhesi\u00f3n formal a la UE, el fortalecimiento de la asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica con los Estados Unidos y el Reino Unido, la activa participaci\u00f3n en la OTAN, el mantenimiento de las buenas relaciones con los pa\u00edses del e x bloque sovi\u00e9tico y una mayor colaboraci\u00f3n con los pa\u00edses de Europa Central, los Balcanes y el Mar Negro. En cuanto a sus relaciones con Rusia, ha buscado adoptar un enfoque pragm\u00e1tico compartiendo iniciativas de cooperaci\u00f3n multilateral y estrechas relac iones econ\u00f3micas. Una de sus aspiraciones m\u00e1s importantes es su integraci\u00f3n al espacio Schengen, el cual ha mostrado grandes avances positivos. 5.13.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Viaje de trabajo a Rumania del Director General para Europa de la SRE, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo (Bucarest, Rumania marzo de 2008). - La visita tuvo por objeto impulsar una nueva etapa de las relaciones bilaterales a la luz de su ingreso a la Uni\u00f3n Europea como miembro de pleno derecho, acontecimiento que convierte a M\u00e9xico y Ruma nia en socios privilegiados al amparo del Acuerdo de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica, Concertaci\u00f3n Pol\u00edtica y Cooperaci\u00f3n entre M\u00e9xico y la UE. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 166 El Director General para Europa se reuni\u00f3 con altos funcionarios de la Canciller\u00eda rumana responsables de la relaci\u00f3n bilateral, destacando la voluntad mexicana de fortalecer las relaciones bilaterales con este pa\u00eds a luz de su nuevo estatus como miembro de pleno derecho de la UE. III Reuni\u00f3n de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo, a nivel de Vicecancilleres (Ciudad de M\u00e9xico, 28 octubre de 2009). - Estuvo presidido por la Subsecretaria Lourdes Aranda y el Secretario de Estado para Asuntos Globales, Emb. Doru Costea. La oportunidad fue propicia para estrechar los v\u00ednculos bilaterales y fortalecer la cooperaci\u00f3n entre amb os pa\u00edses, estimular las inversiones y los flujos comerciales y la cooperaci\u00f3n en los foros multilaterales. 15.3.3. Principales logros y resultados La visita del Director General para Europa a Rumania impuls\u00f3 los v\u00ednculos bilaterales mediante la celebraci\u00f3 n de la III Reuni\u00f3n de Consultas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo, en octubre de 2009. Esto permiti\u00f3 evaluar el desarrollo de la relaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses desde una nueva perspectiva, considerando su reciente status como miembro de pleno derecho de la UE. Asimismo, la instalaci\u00f3n del Grupo interparlamentario mexicano -rumano en el Senado mexicano intensificar\u00e1 el di\u00e1logo pol\u00edtico bilateral, con la realizaci\u00f3n de visitas rec\u00edprocas. Por otra parte, es importante se\u00f1alar que en 2010 se conmemor\u00f3 el 75\u00b0 anivers ario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre ambos pa\u00edses, con una exposici\u00f3n de documentos hist\u00f3ricos y la presencia de la antes Embajadora de Rumania ante M\u00e9xico, Manuela Vulpe, dando muestra de la importancia mutua a las relaciones bilatera les. 15.3.4. Prospectiva y recomendaciones de acciones a d esarrollar Existen varios aspectos de la relaci\u00f3n que pueden desarrollarse y fortalecerse en coordinaci\u00f3n con otras instancias del gobierno, como por ejemplo con la PGR, para impulsar la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Cooperaci\u00f3n en Contra del Narcotr\u00e1fico, la Farmacodependencia y sus delitos conexos, tema sobre el que se ha venido dialogando con las autoridades correspondientes de ese pa\u00eds. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, M\u00e9xico y Rumania podr\u00edan realzar el nive l de sus relaciones, aprovechando las oportunidades que ofrecen la membres\u00eda de Rumania a la UE y el inter\u00e9s rumano por fortalecerlas. Los contactos econ\u00f3micos deber\u00e1n ser m\u00e1s constantes, fomentando las visitas de autoridades del sector y de empresarios de ambos pa\u00edses para realizar misiones empresariales y participar en seminarios que permitan a ambas partes explorar con mayor detenimiento las potencialidades y ventajas que cada uno representa para el otro en materia de inversiones y promoci\u00f3n del comercio . 5.14. Relaciones con la Rep\u00fablica de Croacia Existe un inter\u00e9s mutuo en fortalecer la relaci\u00f3n con M\u00e9xico. Asimismo, su pr\u00f3ximo ingreso a la UE convertir\u00e1 a Croacia en un pa\u00eds potencialmente estrat\u00e9gico, a la luz del Acuerdo Global entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 167 5.14.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos e spec\u00edficos Gracias a su estrategia y a la soluci\u00f3n de los dos grandes problemas que obstaculizaban su entrada (la negativa croata de arrestar al General Ante Gotovina y el diferendo con Eslovenia por su de limitaci\u00f3n fronteriza), Croacia logr\u00f3 exitosamente su acceso a la OTAN en 2009, mientras que su integraci\u00f3n a la UE est\u00e1 prevista para el 2013. Igualmente ha manifestado su apoyo total al ingreso de los pa\u00edses balc\u00e1nicos a la UE. 5.14.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visita de Trabajo de la Secretaria Patricia Espinosa a Croacia (9 -10 octubre de 2008). - Respondi\u00f3 a una invitaci\u00f3n del Ministro de Asuntos Exteriores e Integraci\u00f3n Europea de Croacia, Gordan Jandrokovi, y tuvo como prop\u00f3sito dar un mayor contenido y din\u00e1mica a la relaci\u00f3n bilateral. En este marco, la Secretaria Espinosa realiz\u00f3 una visita de cortes\u00eda al Presidente de la Rep\u00fablica, Stpejan Mesi, a quien confirm\u00f3 el inter\u00e9s de M\u00e9xico en fortalecer los v\u00ednculos bilaterales y extendi\u00f3 una invitaci\u00f3n para que asistiera a la conmemoraci\u00f3n del Bicentenario de la Independencia y Centenario de la Revoluci\u00f3n Mexicana. La Canciller Espinosa tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo croata y coincidieron en la necesidad de impulsar los intercambios co merciales y de inversi\u00f3n en beneficio de los dos pa\u00edses. Al t\u00e9rmino de su encuentro suscribieron el Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el Establecimiento de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo, y realizaron un intercambio de Nota s para formalizar un Acuerdo de Supresi\u00f3n de Visas en Pasaportes Diplom\u00e1ticos y Oficiales. En su entrevista con el Primer Ministro Ivo Sanader, la Secretaria Espinosa reconoci\u00f3 el importante papel de Croacia como miembro no permanente del Consejo de Seguri dad de la ONU en el per\u00edodo 2008 -2009. La Canciller mexicana se reuni\u00f3 tambi\u00e9n con el Presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Exteriores del Parlamento croata, Mario Zubovic, a qui\u00e9n refrend\u00f3 el inter\u00e9s de M\u00e9xico en promover la diplomacia parlamentaria. Cabe destacar que esta visita fue la primera que un Canciller o funcionario mexicano de alto nivel realiza a Croacia desde el establecimiento de las relaciones diplom\u00e1ticas el 6 de diciembre de 1992. Primera Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre l as Canciller\u00edas de M\u00e9xico y Croacia (Ciudad de M\u00e9xico, 18 de octubre de 2010). Presidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico Lourdes Aranda Bezaury y el Secretario de Estado de Asuntos Pol\u00edticos del Ministerio de Asuntos Exteriores e In tegraci\u00f3n Europea de Croacia, Emb. Davor Bozinovic. La Delegaci\u00f3n mexicana hizo menci\u00f3n de la supresi\u00f3n de visas para los nacionales croatas, como una medida para fomentar el turismo procedente de Croacia. La contraparte croata expres\u00f3 su inter\u00e9s por explo rar mecanismos de cooperaci\u00f3n con M\u00e9xico para combatir el crimen organizado. En materia econ\u00f3mica, se coincidi\u00f3 en la necesidad de buscar aprovechar la futura membrec\u00eda de Croacia a la UE para fortalecer los v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n en ese \u00e1mbito. (Ver: Cro -Anexo1). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 168 Encuentros multilaterales Reuni\u00f3n de la Subsecretaria Lourdes Aranda, y la entonces Ministra de Asuntos Exteriores e Integraci\u00f3n Europea croata, Sra. Kolinda Grabar -Kitarovic, en el marco de la 62\u00aa AGONU (Nueva York, Estados Unidos, septiembre d e 2007). Durante este encuentro se revisaron los principales temas del \u00e1mbito bilateral y se acord\u00f3 fortalecer la relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses. 5.14.3. Marco jur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el establecimiento de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo. - Firmado por la Secretaria Patricia Espinosa y su hom\u00f3logo Gordan Jandrokovic en Zagreb (9 -10 octubre de 2008). Acuerdo entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de Croacia sobre la Supresi\u00f3n de Visas para los Portadores de Pasaportes Diplom\u00e1ticos y Oficiales Mexicanos y para los Portadores de Pasaportes Diplom\u00e1ticos y de Servicio Croatas. - Formalizado mediante canje de notas por la Secretaria Patricia Espinosa y su hom\u00f3logo Gorda n Jandrokovic. (Zagreb, 10 octubre de 2008). Decisi\u00f3n unilateral mexicana para suprimir del requisito de visa a turistas, transmigrantes y visitantes (personas de negocios) croatas, portadores de pasaportes ordinarios. - Formalizado mediante intercambio de notas (18 y 23 de febrero de 2010). Convenio entre el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos y el Gobierno de la Rep\u00fablica de Croacia sobre Cooperaci\u00f3n en los Campos de la Educaci\u00f3n, la Cultura y el Deporte. - Firmado por la Embajadora de Hungr\u00eda concurre nte ante Croacia, Isabel T\u00e9llez Rosete, y por el Ministro de Cultura de la Rep\u00fablica de Croacia, Jasen Mesic (1\u00b0 de julio de 2011). (Ver: Cro -Anexo2). 5.14.4. Principales logros y resultados Las v isitas y encuentros de alto nivel caracterizaron las relaci ones M\u00e9xico -Croacia durante este per\u00edodo. Muestra de ello es el encuentro de la Subsecretaria Lourdes Aranda con la entonces Canciller Kolinda Gravar -Kitarovic en Nueva York y la visita de la Secretaria Patricia Espinosa a Zagreb en octubre de 2008. Como r esultado del inter\u00e9s de ambas partes por fortalecer la relaci\u00f3n se celebr\u00f3 en octubre de 2008 el I Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Mutuo, identific\u00e1ndose \u00e1reas de cooperaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de seguridad y turismo. 5.14.5. Prospect iva y recomendaciones de acciones a d esarrollar Para M\u00e9xico ser\u00eda significativo promover una visita del mandatario croata e impulsar reuniones a nivel de cancilleres con el objetivo de hacer que sea m\u00e1s din\u00e1mica la relaci\u00f3n bilateral. La promoci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n empresarial, mediante el establecimien to de alianzas estrat\u00e9gicas y la promoci\u00f3n de seminarios sobre oportunidades de negocios, ayudar\u00e1n en el desarrollo de las relaciones econ\u00f3micas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 169 M\u00e9xico puede aprovechar la experiencia que tiene Croacia para el combate a la corrupci\u00f3n y el crimen organizado mediante la negociaci\u00f3n de un acuerdo de cooperaci\u00f3n bilateral en esa materia. Es tambi\u00e9n pertinente que se identifiquen potenciales \u00e1reas de cooperaci\u00f3n en el sector cient\u00edfico, t\u00e9cnico y tecnol\u00f3gico que podr\u00edan conducir al establecimiento acue rdos bilaterales. Asimismo, M\u00e9xico deber\u00e1 cambiar su enfoque en cuanto a sus v\u00ednculos con Croacia ante su eventual ingreso a la UE. 5.15. Relaciones con la Rep\u00fablica de Serbia 5.15.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos La pol\u00edtica exterior de Serbia se centra en cuatro temas: la incorporaci\u00f3n del pa\u00eds a las estructuras euro -atl\u00e1nticas como la Uni\u00f3n Europea (UE) y la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN); afianzar su cooperaci\u00f3n con el Tribunal de la Haya para los cr\u00edmenes de guerra cometid os en la ex -Yugoslavia; fortalecer su cooperaci\u00f3n con Rusia, China, Jap\u00f3n y los pa\u00edses vecinos; y, el m\u00e1s complicado y prioritario, la situaci\u00f3n con Kosovo. En cuanto a su relaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea, el parlamento serbio ratifico el Acuerdo de Estabilid ad y Asociaci\u00f3n Serbia -UE. Serbia recibi\u00f3 recientemente el estatuto de pa\u00eds candidato a la UE por parte de la Comisi\u00f3n Europea, sin embargo su principal obst\u00e1culo es su postura ante la independencia de Kosovo. Respecto a sus relaciones con M\u00e9xico, estas s e caracterizan de ser cordiales y din\u00e1micas. En ese sentido, cabe destacar los constantes encuentros a nivel de Cancilleres, mismos que se han traducido en el fortalecimiento de la relaci\u00f3n bilateral y la identificaci\u00f3n de \u00e1reas en las que ambos pa\u00edses pue den cooperar, como lo es la delincuencia organizada. 5.15.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Durante su visita a M\u00e9xico, el Ministro de Asuntos Exteriores serbio, Vuk Jeremic (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 11 de julio de 2011) se reuni\u00f3 con la Secretaria Patricia Espinosa, para analizar el estado actual de la relaci\u00f3n bilateral e intercambiar propuestas para fortalecer los v\u00ednculos entre los dos pa\u00edses en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural y de cooperaci\u00f3n. Entre los temas abordados destacan el di\u00e1l ogo sobre la agenda internacional y sobre temas regionales de inter\u00e9s en Am\u00e9rica Latina y en Europa, los contactos institucionales de alto nivel y la continuidad del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Bilaterales entre Canciller\u00edas, la exploraci\u00f3n de los mer cados de ambas econom\u00edas, el acercamiento de Serbia a la UE, el proceso de Reforma del Consejo de Seguridad, as\u00ed como los resultados de la COP -16, con miras a la realizaci\u00f3n de la siguiente edici\u00f3n en Sud\u00e1frica. En el marco de las estrategias nacionales pa ra la lucha contra el crimen organizado, que implementan M\u00e9xico y Serbia, ambos Cancilleres identificaron la posibilidad de establecer canales de cooperaci\u00f3n para el intercambio de informaci\u00f3n y experiencias en el combate a la delincuencia organizada trans nacional, el narcotr\u00e1fico y los delitos conexos. De igual manera, el Canciller serbio se reuni\u00f3 con medios de comunicaci\u00f3n, y realiz\u00f3 una visita a la C\u00e1mara de Diputados, donde fue recibido por el Presidente del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Serbia, Dip. Ovidio Cort\u00e1zar Ramos (PAN), quien expres\u00f3 su inter\u00e9s por que se F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 170 concrete un encuentro interparlamentario para llevar a cabo un intercambio de experiencias entre los respectivos congresos. (Ver: Ser -Anexo1). Encuentros multilaterales Encuentro entre la Secretaria de Relaciones Exteriores, Emb. Patricia Espinosa, y el Ministro de Asuntos Exteriores serbio, Vuk Jeremic, en el marco del Foro Regional para Am\u00e9rica Latina del Fondo Econ\u00f3mico Mundial (15 abril de 2008, Canc\u00fan, Quintana Roo) . Durante ambos encuentros el Canciller Jeremic se centr\u00f3 en el tema de Kosovo, reiter\u00f3 a la Secretaria Espinosa su no reconocimiento y su apoyo para evitar que el Comit\u00e9 del Patrimonio Mundial de la UNESCO, modifique el nombre de los monasterios medievale s ortodoxos serbios. Encuentro entre la Secretaria Patricia Espinosa y el Ministro de Asuntos Exteriores Vuk Jeremic, en el marco de la XL Asamblea General de la OEA (8 junio de 2010, Per\u00fa). - Ambos Cancilleres intercambiaron puntos de vista respecto a los asuntos prioritarios de la relaci\u00f3n bilateral, as\u00ed como sobre el estatuto de Kosovo y el esperado dictamen que sobre el particular emitir\u00e1 la Corte Internacional de Justicia, eventualmente durante el mes de julio. El Ministro Jeremic destac\u00f3 el papel de s u pa\u00eds en el continente europeo, y el contexto pol\u00edtico y econ\u00f3mico que se origin\u00f3 en la UE con la crisis financiera de Grecia. Encuentro entre la Secretaria Patricia Espinosa y el Canciller Vuk Jeremic en el marco de la Asamblea General de la OEA (6 jun io de 2011, San Salvador, El Salvador). - En este marco se hizo patente el inter\u00e9s serbio por fortalecer e institucionalizar la cooperaci\u00f3n entre las agencias serbias y mexicanas encargadas de combatir el crimen organizado, para lo cual el Canciller serbio propuso la firma de un memor\u00e1ndum de entendimiento en esta materia. Asimismo, indic\u00f3 que los Balcanes se han convertido en el principal puerto de entrada de droga a Europa. El Ministro Jeremi comento sobre el tema de Kosovo y el di\u00e1logo entre Belgrado y Pristina, y se\u00f1al\u00f3 que el Gobierno serbio present\u00f3 un informe al Consejo de Europa sobre el tr\u00e1fico il\u00edcito de \u00f3rganos humanos (serbios) por parte de supuestas autoridades kosovares, y que solicitar\u00e1n una investigaci\u00f3n criminal al respecto. La Secretaria Es pinosa alent\u00f3 a su contraparte a perseverar en la negociaci\u00f3n con Kosovo por la v\u00eda del di\u00e1logo. Otros temas abordados fueron el otorgamiento de becas a mexicanos en el marco del proyecto \"El Mundo en Serbia\", y el inter\u00e9s serbio de obtener informaci\u00f3n y c ooperaci\u00f3n para la producci\u00f3n de mango en su pa\u00eds. Visita a Belgrado de la Canciller Espinosa en el contexto de la Reuni\u00f3n Ministerial de Conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del MNOAL (5 -6 septiembre de 2011). - En este contexto destac\u00f3 los puntos de vista y obje tivos en los que el MNOAL y M\u00e9xico coinciden, destacando la libre determinaci\u00f3n de los pueblos y la no adhesi\u00f3n a pactos multilaterales militares, la lucha contra el Apartheid, el impulso al desarme, entre otros. Asimismo, M\u00e9xico reiter\u00f3 el apoyo al derech o de Palestina e Israel a existir como Estados independientes. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 171 Finalmente, intercambi\u00f3 puntos de vista sobre la mejor forma de conseguir una reforma del CSONU, que cuente con el acuerdo general m\u00e1s amplio de los Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n. Mecani smos de Consultas II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre las C anciller\u00edas de M\u00e9xico y Serbia. Fue presidida por el Director General para Europa, entonces Min. Jos\u00e9 Ignacio Madrazo y la Directora General para las Am\u00e9ricas de la Canciller\u00eda s erbia, Dragana Filipovic. Ambas partes hicieron una exhaustiva revisi\u00f3n del estado que guarda la relaci\u00f3n bilateral, e intercambiaron puntos de vista sobre posibles mecanismos para fortalecer la cooperaci\u00f3n bilateral en todos los \u00e1mbitos. Asimismo, el Director General para Europa sostuvo encuentros con funcionarios de la Oficina del Primer Ministro y del Ministerio de Econom\u00eda y Desarrollo Regional de Serbia, a quienes propuso trabajar conjuntamente para incrementar el comercio bilateral e identificar alternativas de inversi\u00f3n en los dos pa\u00edses. III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas entre las Canciller\u00edas de M\u00e9xico y Serbia (Ciudad de M\u00e9 xico el 20 de octubre de 2008). Fue co presidida por el Director General para Europa, Jos\u00e9 Ignacio Madrazo y la Directora General para las Am\u00e9ricas de la Canciller\u00eda serbia, Dragana Filipovic. Ambos funcionarios revisaron el estado actual de la relaci\u00f3n bilateral e intercambiaron opiniones sobre los principales temas de la agenda internacional. La Ministra Filipo vi expres\u00f3 el benepl\u00e1c ito de su g obierno por la reciente elecci\u00f3n de M\u00e9xico como miembro no permanente del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas en el periodo 2009 -2011, y manifest\u00f3 el agradecimiento de su pa\u00eds por el apoyo que M\u00e9xico dio a la resoluci\u00f3 n 63, mediante la que Serbia solicita la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia respecto a la auto -proclamaci\u00f3n de independencia de Kosovo. Otras visitas Destaca la v isita a M\u00e9xico del Ministro Adjunto de Asuntos Exteriores, Zoran Vujic, (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 8 -9 diciembre de 2008), quien expuso la postura de su pa\u00eds sobre Kosovo, como posteriormente lo hiciera el enviado especial para el tema, designado por el Presidente Boris Tadic, Trivo Indjic (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 6 de agosto de 2010). Igualmente so bresale la v isita a M\u00e9xico de una Delegaci\u00f3n de la Universidad de Belgrado encabezada por el Rector de esa Universidad, Dr. Branko Kovaevi (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 17 al 21 de octubre de 2011). El grupo de acad\u00e9micos serbios asis ti\u00f3 a al Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores Monterrey y firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n con dicho instituto sostuvo encuentros con el Rector General de la UAM, Dr. Enrique Fern\u00e1ndez; el Rector de la UNAM, Dr. Jos\u00e9 Narro, el Coordinador de Coop eraci\u00f3n Acad\u00e9mica del IPN, Dr. Enrique Dur\u00e1n, y el Coordinador General Acad\u00e9mico del COLMEX, Jean Fran\u00e7ois Prud'homme. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 172 5.15.3. Marco j ur\u00eddico Declaraci\u00f3n Unilateral del Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos para la Expedici\u00f3n de Visas Gratuitas a los n acionales de la Rep\u00fablica de Serbia portadores de pasaportes ordinarios. -Se formaliz\u00f3 mediante nota (Belgrado, el 15 de julio de 2009). Extensi\u00f3n, por tiempo indefinido, de la Declaraci\u00f3n unilateral de Unilateral del Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos para la Expedici\u00f3n de Visas Gratuitas a los nacionales de la Rep\u00fablica de Serbia portadores de pasaportes ordinarios. - Se hizo del conocimiento del Gobierno serbio mediante nota (Belgrado, 18 de agosto de 2010). 5.15.4. Prospectiva y recomendaci ones de acciones a desarrollar En materia pol\u00edtica, M\u00e9xico deber\u00e1 fortalecer la relaci\u00f3n bilateral con miras a establecer una relaci\u00f3n m\u00e1s din\u00e1mica y con mayor contenido, para lo cual deber\u00e1n promoverse encuentros a nivel de Cancilleres. Adem\u00e1s, nuestro pa \u00eds deber\u00e1 continuar dando seguimiento con atenci\u00f3n la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n con Kosovo con base en su postura congruente con los principios constitucionales de su Pol\u00edtica Exterior. Otra estrategia de acercamiento es el establecimiento de contactos a n ivel parlamentarios, as\u00ed como entre las autoridades de las principales ciudades y zonas industriales de ambos pa\u00edses. En materia econ\u00f3mica, los esfuerzos y avances que Serbia ha hecho para lograr su ingreso a la UE, abren un espacio y oportunidad propicios para fortalecer las relaciones bilaterales, especialmente en lo econ\u00f3mico. M\u00e9xico debe impulsar la realizaci\u00f3n de coinversiones, fomentar el turismo y las misiones comerciales mexicanas para dar a conocer la oferta exportable del pa\u00eds, adem\u00e1s de promove r los asuntos culturales y educativos, mediante la realizaci\u00f3n de seminarios y conferencias en los que se resalten nuestra historia y cultura y la difusi\u00f3n del programa de becas que ofrece el Gobierno de M\u00e9xico en \u00e1reas de excelencia, as\u00ed como impulsar el desarrollo de programas acad\u00e9micos m\u00e1s s\u00f3lidos y la participaci\u00f3n de becarios, con base en el Acuerdo Interinstitucional entre el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, campus Ciudad de M\u00e9xico y las Univers idades de Belgrado y Megatrend . 5.15.5. Conclusiones Las relac iones de M\u00e9xico con Croacia y Serbia, ambos con candidaturas de adhesi\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea, tienen amplias oportunidades de cooperaci\u00f3n por explorar. Su ingreso a la UE (previsto en 2013 para Croacia) facilitar\u00e1 las relaciones bilaterales al enmarcarse de ntro del Acuerdo Global entre M\u00e9xico y la Uni\u00f3n Europea. No obstante lo anterior, en el per\u00edodo 2006 -2012 M\u00e9xico realiz\u00f3 gestiones, inclusive a nivel de Cancilleres, y estableci\u00f3 acuerdos para reforzar la relaci\u00f3n bilateral con Croacia. Con base en estos e spacios de di\u00e1logo y puntos de acuerdo ser\u00e1 pertinente avanzar en la identificaci\u00f3n de \u00e1reas espec\u00edficas de cooperaci\u00f3n. Por lo que respecta a Serbia, resulta importante impulsar la concreci\u00f3n de algunas iniciativas de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural, con apoyo de misiones empresariales rec\u00edprocas. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 173 5.16. Relaciones con la Rep\u00fablica de Albania Albania ha enfocado su pol\u00edtica exterior hacia el desarrollo de sus relaciones con Europa y los Estados Unidos y hacia el fortalecimiento de lazos con los pa\u00edses vecinos. Respecto a su ingreso a la UE ha logrado grandes avances como la firma del Acuerdo de Estabilizaci\u00f3n y Asociaci\u00f3n. Una de sus metas conseguidas m\u00e1s destacables fue ingresar a la OTAN en el 2009. 5.16.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y o bjetivos espec\u00edficos Los cont actos que mantiene M\u00e9xico con Albania se han incrementado desde el 2008, y han estado orientados a encontrar oportunidades de cooperaci\u00f3n para volverlas m\u00e1s din\u00e1micas. En ese sentido cabe destacar la firma en 2011 del Memor\u00e1ndum de Consultas Pol\u00edticas entr e Canciller\u00edas permitir\u00e1 un acercamiento peri\u00f3dico a ambos pa\u00edses con el fin de identificar las \u00e1reas en las que M\u00e9xico y Albania podr\u00edan colaborar. 5.16.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores Haxhinasto (Ciudad de M\u00e9xico, 26 septiembre de 2011). En este marco el funcionario alban\u00e9s sostuvo un encuentro con la Secretaria Patricia Espinosa, en el que ambos abordaron temas de importancia a nivel internacional, regional y bilateral. Ambos Cancilleres firmaron un Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el Es tablecimiento de Consultas Pol\u00edticas en Materias de Inter\u00e9s Com\u00fan y otro de Cooperaci\u00f3n entre las Academias Diplom\u00e1ticas de ambos pa\u00edses. Posteriormente, el Canciller alban\u00e9s sostuvo un encuentro con el Presidente del Senado, Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Morf\u00edn, con quie n abord\u00f3, entre otros temas, el inter\u00e9s rec\u00edproco de estrechar las relaciones en el plano parlamentario. El visitante alban\u00e9s se reuni\u00f3 con el titular del \u00e1rea de exportaciones de PROM\u00c9XICO, Carlos Casas, y el Vicepresidente para la Secci\u00f3n Empresarial de Europa del Consejo Empresarial Mexicano de Comercio Exterior (COMCE), Jorge L\u00f3pez Morton, con quienes convers\u00f3 sobre las oportunidades de inversi\u00f3n en los dos pa\u00edses y se expres\u00f3 el inter\u00e9s de las partes para organizar un foro de negocios entre M\u00e9xico y Al bania, e intercambiar informaci\u00f3n sobre las oportunidades de inversi\u00f3n en ambos pa\u00edses. La visita del Ministro Haxhinasto es la primera que realiza un funcionario alban\u00e9s a ese nivel. (Ver: Alb -Anexo1). Visita de trabajo a M\u00e9xico de la Viceministra de As untos Exteriores Edith Harxhi (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 12 de febrero de 2009) . Constituy\u00f3 la primera visita realizada por un funcionario de alto nivel de Albania a M\u00e9xico. La Viceministra albanesa sostuvo una reuni\u00f3n de trabajo con la Subsecretaria de Rel aciones Exteriores Emb. Lourdes Aranda, en la que revisaron el estado que guarda la relaci\u00f3n bilateral, identificaron potenciales \u00e1mbitos de cooperaci\u00f3n, e intercambiaron puntos de vista sobre la situaci\u00f3n en los Balcanes, especial lo referente a Kosovo. L a agenda de la Viceministra Harxhi incluy\u00f3 una visita a la C\u00e1mara de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 174 Diputados y encuentros con miembros de la C\u00e1mara de Comercio de la Ciudad de M\u00e9xico. (Ver: Alb -Anexo2). 5.16.3. Marco j ur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de M\u00e9xico y el Ministerio de Asuntos Exteriores de Albania sobre Cooperaci\u00f3n Acad\u00e9mica Diplom\u00e1tica. - Firmado por la Secretaria Patricia Espinosa y su hom\u00f3logo alban\u00e9s Edmond Haxhinasto en el marco de la visita a M\u00e9xico de este \u00faltimo (Ciudad de M\u00e9xico, 26 septiembre de 2011). Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Asuntos Exteriores de la Rep\u00fablica de Albania para el Establecimiento de Consultas Pol\u00edti cas sobre Asuntos de Inter\u00e9s Mutuo. - Firmado por la Secretaria Patricia Espinosa y el Canciller Edmond Haxhinasto en el marco de la visita a M\u00e9xico de este \u00faltimo (Ciudad de M\u00e9xico, 26 septiembre de 2011). 5.16.4. Principales logros y resultados El inter\u00e9s mostrado por Albania en M\u00e9xico y viceversa, ha derivado en el comienzo de una nueva etapa en la relaci\u00f3n bilateral, sobre todo a la luz de los esfuerzos del gobierno alban\u00e9s por integrarse a la UE. Durante el presente sexenio, Albania y M\u00e9xico han impulsado sus relaciones con las visitas a M\u00e9xico de la Viceministra de Asuntos Exteriores, Edith Harhxi y del Ministro de Asuntos Exteriores Edmond Haxhinasto, en 2009 y 2011, siendo las primeras a ese nivel de funcionarios albaneses a M\u00e9xico. De ellas em ana el establecimiento del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, mediante el cual se identificar\u00e1n los aspectos en que M\u00e9xico y Albania podr\u00edan cooperar y desarrollar las relaciones. 5.16.5. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a desarrollar Derivado del inter\u00e9s por fortalecer las relaciones entre ambos pa\u00edses se ha propuesto el seguimiento de los acuerdos que se adoptaron entre los cancilleres en septiembre del 2011, en especial en lo referente a la celebraci\u00f3n de la primera reuni\u00f3n del mecanismo de cons ultas pol\u00edticas y la articulaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n entre las academias diplom\u00e1ticas. Se ha logrado avanzar en las negociaciones de un acuerdo de supresi\u00f3n de visas para portadores en pasaportes no ordinarios, mismo que podr\u00eda terminar su negociaci\u00f3n en el corto plazo. Por otra parte, cabe se\u00f1alar que de concretarse una visita de alto nivel a Albania, en respuesta a la realizada por el Canciller Haxhinasto, se dar\u00eda un nuevo alcance a la relaci\u00f3n bilateral. El gobierno de Tirana manifest\u00f3 su inter\u00e9s por abr ir una Embajada residente en la Ciudad de M\u00e9xico. Por su parte, M\u00e9xico tiene la intenci\u00f3n de contar con un consulado honorario en Tirana. Finalmente, cabr\u00eda darle seguimiento al di\u00e1logo entre F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 175 Belgrado y Pristina sobre Kosovo, tema en el que Albania se ha i nvolucrado dado que la poblaci\u00f3n de este territorio en su mayor\u00eda es de origen albano -kosovar. 5.17. Relaciones con Bosnia y Herzegovina 5.17.1 . L\u00edneas Estrat\u00e9gicas y Objetivos espec\u00edficos Debido a la desestabilizaci\u00f3n pol\u00edtica e institucional de Bosnia y Herzegovina, no ha sido posible profundizar las relaciones bilaterales. Dentro de las prioridades del gobierno de Sarajevo est\u00e1n el fortalecer sus v\u00ednculos con la Uni\u00f3n Europea (UE), lograr su integraci\u00f3n a la OTAN, la normalizaci\u00f3n de sus relaciones con los pa\u00edses vecinos y la plena inserci\u00f3n del pa\u00eds a los organismos internacionales. Tanto como la UE como Estados Unidos han mostrado inter\u00e9s en la estabilizaci\u00f3n de Bosnia y Herzegovina para que se consolide y logre su entrada a instituciones occidentales. 5.17.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas La relaci\u00f3n entre M\u00e9xico y Bosnia y Herzegovina ha estado determinada por la situaci\u00f3n interna de este pa\u00eds, lo que ha limitado la posibilidad de establecer mecanismos de di\u00e1logo pol\u00edtico y cooperaci\u00f3n en la esfera bilateral. La presencia internacional de M\u00e9xico y, de manera particular, su desempe\u00f1o como miembro no permanente del Consejo de Seguridad, dio paut a para que las iniciativas del g obierno mexicano en los organismos internacionales tuvieran el apoyo de este pa\u00eds. Bosnia y Herzegovina es un pa\u00eds joven que ofrece oportunidades de inversi\u00f3n, en especial en infraestructura, lo que podr\u00eda ser aprovechado por M\u00e9xico, por lo que valdr\u00eda la pena explorar el inter\u00e9s de las nacionales del sector. 5.17.3. Principales logros y resultados La Embajada de M\u00e9xico ante Bosnia y Herzegovina, concurrente con sede en Belgrado, ha mantenido un contacto regular con las autoridades de ese pa\u00eds, que ha permitido tener latente la presencia de M\u00e9xico en ese pa\u00eds. Desde diciembre de 2008, el gobierno de Bosnia y Herzegovina exenta de visa a los ciudadanos mexicanos hasta por 90 d\u00edas. Esta acci\u00f3n refleja el inter\u00e9s del pa\u00eds balc\u00e1nico por comenzar un acercamiento con M\u00e9xico. 5.17.4. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a desarroll ar M\u00e9xico considera importante promover visitas a cualquier nivel a Bosnia y Herzegovina, con el fin de intensificar las relaciones bilaterales y tener un mayor acercamiento con el pa\u00eds. En lo que respecta a los asuntos culturales la Embajada de M\u00e9xico con currente ante Bosnia y Herzegovina, con sede en Belgrado, podr\u00eda realizar varios eventos que incluyan exposiciones de grabado mexicano, muestras de cine, promoci\u00f3n de la gastronom\u00eda, seminarios y conferencias. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 176 5.18. Relaciones con la Rep\u00fablica de Macedonia (Ant igua Rep\u00fablica Yugoslava de Macedonia) 5.18.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos. Macedonia busca una aproximaci\u00f3n a los est\u00e1ndares econ\u00f3micos, de defensa y seguridad de los pa\u00edses europeos para lograr su integraci\u00f3n a la UE, y la OTAN, la promoci\u00f3n de un mercado \u00fanico regional para el sudeste de Europa, el fomento de la cooperaci\u00f3n multilateral as\u00ed como la inversi\u00f3n extranjera, el apoyo a los sectores exportadores y el perfeccionamiento de la econom\u00eda de mercado. El inter\u00e9s mostrado por Macedonia por consolidar su relaci\u00f3n con M\u00e9xico, ha abierto la posibilidad de dar un realce a las relaciones, mediante la visita de su Canciller y la eventual firma de un Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas. 5.18.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas En enero de 2011 se recibi\u00f3 la visita del Embajador de Macedonia en Washington D.C., Emb. Zoran Jolevski, para presentar sus Cartas Credenciales al Presidente Felipe Calder\u00f3n (Ciudad de M\u00e9xico 20 de enero de 2011). En el marco de su visita, el diplom\u00e1tico macedoni o se reuni\u00f3 con funcionarios de la Canciller\u00eda mexicana a quienes manifest\u00f3 el inter\u00e9s del Ministro de Asuntos Exteriores de su pa\u00eds por realizar una visita a M\u00e9xico en un futuro pr\u00f3ximo. A ra\u00edz de cambios en el Gobierno macedonio y la designaci\u00f3n de un nu evo Canciller, se espera que esta iniciativa pueda concretarse pr\u00f3ximamente. 5.18.3. Principales logros y resultados En el marco de la visita a M\u00e9xico del Embajador de Macedonia concurrente ante nuestro pa\u00eds desde Washington, Zoran Jolevski, manifest\u00f3 el inter\u00e9s del Canciller de continuar estrechando los v\u00ednculos con M\u00e9xico. Igualmente se avanz\u00f3 en las negociaciones de un Memor\u00e1ndum de Entendimiento entre Canciller\u00edas, mismo que podr\u00eda ser firmado en un encuentro de alto nivel. 5.18.4. Prospectiva y reco mendaciones de acciones a desarrollar El fomentar un encuentro de Alto Nivel, ya sea la visita del Ministro de Asuntos Exteriores a M\u00e9xico o una reuni\u00f3n en alg\u00fan foro multilateral, ser\u00eda una oportunidad para actualizar el marco jur\u00eddico e identificar oport unidades de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica .La proyecci\u00f3n de una imagen de M\u00e9xico actual, positiva y din\u00e1mica en Macedonia, a trav\u00e9s de la Representaci\u00f3n mexicana concurrente desde Belgrado, seguir\u00e1 siendo una prioridad. Asimismo, la realizaci\u00f3n de comisiones del p ersonal adscrito a esa representaci\u00f3n podr\u00eda acercar a M\u00e9xico a las principales personalidades pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales de ese pa\u00eds. 5.19. Relaciones con Montenegro F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 177 5.19.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos. M\u00e9xico asigna importancia a la solidificaci\u00f3n de sus relaciones con los Balcanes Occidentales, como parte de su estrategia de diversificaci\u00f3n de su pol\u00edtica exterior. Montenegro adquiere importancia, al paso que va consolid\u00e1ndose en la regi\u00f3n y en los organismos internacionales, como es el caso de su ingreso a la OMC en diciembre de 2011. Montenegro cuenta con escasas representaciones diplom\u00e1ticas en el extranjero y su comunicaci\u00f3n oficial con M\u00e9xico se lleva a cabo a trav\u00e9s de las Misiones Permanentes ant e las Naciones Unidas y la de nuestro pa\u00eds mediante la Embajada de M\u00e9xico en Belgrado, concurrente ante ese pa\u00eds. 5.19.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas El 5 de junio de 2007 tuvo lugar el establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Montenegro, llevado a cabo mediante un Canje de Notas efectuado por los Representantes Permanentes de ambos pa\u00edses ante las Naciones Unidas, en Nueva York. 5.19.3. Principales logros y resultados Los contactos entre ambos pa\u00edses se encuentran en una fase inicial, por lo que no existen acciones relevantes en este rubro. 5.19.4. Prospectiva y recomendaciones de acciones a desarrollar M\u00e9xico considera importante realizar un constante seguimiento y an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n del pa\u00eds debido a su influencia hist \u00f3rica. Tambi\u00e9n es necesario continuar con el fomento de v\u00ednculos m\u00e1s estrechos con Montenegro. En este sentido, resulta de suma importancia la labor que realice la Embajada concurrente desde Serbia, impulsando actividades culturales y de promoci\u00f3n. Asimism o, ser\u00eda conveniente concertar contactos bilaterales a cualquier nivel. 5.19.5. Conclusiones Las relaciones de M\u00e9xico con los pa\u00edses de los Balcanes comprendidos en esta secci\u00f3n (Albania, Bosnia y Herzegovina, Macedonia y Montenegro) son tenues y est\u00e1n a\u00fan en fase de configuraci\u00f3n. En este sentido, en el per\u00edodo 2006 -2012 se ha privilegiado el di\u00e1logo en foros multilaterales, tanto para el cuidado de una relaci\u00f3n bilateral cordial como para la identificaci\u00f3n y aprovechamiento mutuo de coincidencias en te mas multilaterales. 5.20. Relaciones con la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n La inserci\u00f3n de Azerbaiy\u00e1n en las estructuras y redes de comercio occidentales contin\u00faa siendo uno de los ejes centrales de la pol\u00edtica exterior del pa\u00eds. En este contexto, Azerbaiy\u00e1n busca integrarse a la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN ) y una asociaci\u00f3n F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 178 con la Uni\u00f3n Europea (UE). La prioridad de Azerbaiy\u00e1n en estos momentos es resolver el conflicto con Armenia por la regi\u00f3n de Nagorno -Karabaj. 5.20.1. L\u00edneas estrat\u00e9gicas y objetivos espec\u00edficos Azerbaiy\u00e1n ha buscado nuevos espacios par a impulsar una pol\u00edtica exterior m\u00e1s proactiva. En esta l\u00f3gica, durante los \u00faltimos a\u00f1os ha fortalecido su presencia en Am\u00e9rica Latina. Como muestra de este inter\u00e9s, el gobierno azer\u00ed decidi\u00f3 en 2008 abrir una Embajada residente en M\u00e9xico. En el plano mult ilateral, ha ido adquiriendo importancia, como lo demuestra el \u00e9xito de su candidatura como miembro no permanente del Consejo de Seguridad para el periodo 2012 - 2013, la cual fue apoyada por M\u00e9xico. 5.20.2. Acciones pol\u00edticas desarrolladas Durante su encue ntro con el Ministro de Asuntos Exteriores azer\u00ed, Elmar Mammadyarov, en el marco de la 63\u00aa AGONU (29 septiembre 2008, Nueva York) , la Secretaria Patricia Espinosa destac\u00f3 a su hom\u00f3logo azer\u00ed la importancia de realizar esfuerzos conjuntos para impulsar los intercambios comerciales. Ambos Cancilleres firmaron un Acuerdo de Supresi\u00f3n de Visas para portadores de Pasaportes Diplom\u00e1ticos, en la perspectiva de propiciar mayores contactos oficiales. En el contexto de la visita de trabajo del Canciller Elmar Mammadyarov a M\u00e9xico (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico 24 -29 de marzo de 2011) la Secretaria Patricia Espinosa recibi\u00f3 (28) a su hom\u00f3logo azer\u00ed, con quien convers\u00f3 sobre el estado de las relaciones bilaterales entre ambos pa\u00edses. En este marco se constat\u00f3 la importancia de incrementar el di\u00e1logo bilateral a trav\u00e9s de instrumentos como el Mecanismo de consultas pol\u00edticas y se revisaron las perspecti vas para que los dos gobiernos suscriban en un futuro cercano el Convenio de Cooperaci\u00f3n Educativa, Cultural y Deportiva. La Canciller Espinosa agradeci\u00f3 al Ministro Mammadyarov la participaci\u00f3n de su pa\u00eds en los festejos del Bicentenario de la Independenc ia de M\u00e9xico durante 2010, en particular la organizaci\u00f3n de los D\u00edas de la Cultura de Azerbaiy\u00e1n en M\u00e9xico. Ambos Cancilleres reconocieron sus coincidencias en temas como la reforma de la ONU, el seguimiento a las Conferencias de Canc\u00fan sobre Cambio Clim\u00e1 tico y las perspectivas de mecanismos incluyentes de naciones desarrolladas y en desarrollo. El funcionario azer\u00ed subray\u00f3 el inter\u00e9s de su pa\u00eds en crear v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n en el campo de la energ\u00eda con M\u00e9xico. Al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n, el Ministro Mam madyarov dict\u00f3 una Conferencia Magistral en el Instituto Mat\u00edas Romero de la SRE, en la cual expuso los retos y prioridades de la pol\u00edtica exterior de su pa\u00eds, destacando las estrategias de Azerbaiy\u00e1n en su relaci\u00f3n con los pa\u00edses vecinos, en especial con Armenia dado el conflicto sobre Nagorno Karabaj. Posteriormente, el Canciller azer\u00ed se reuni\u00f3 con legisladores mexicanos. En su visita a la C\u00e1mara de Diputados sostuvo un breve encuentro con el Presidente de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores, Dip. Porfi rio Mu\u00f1oz Ledo, la cual dio paso a una reuni\u00f3n ampliada con integrantes del Grupo de Amistad M\u00e9xico -Azerbaiy\u00e1n de dicho \u00f3rgano legislativo. En este F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 179 marco, los funcionarios mexicanos destacaron la labor del Embajador Ilgar Mukhtarov en M\u00e9xico, y apuntaron a fortalecer las relaciones entre los dos pa\u00edses. El diputado C\u00e9sar Octavio Madrigal D\u00edaz (PAN) se\u00f1al\u00f3 que buscar\u00edan impulsar un punto de acuerdo para explorar la posibilidad de abrir una Embajada de M\u00e9xico en Bak\u00fa, a efecto de estrechar los v\u00ednculos entre ambos pa\u00edses. El Canciller azer\u00ed expres\u00f3 el buen nivel de sus relaciones con M\u00e9xico y las oportunidades de cooperaci\u00f3n en materia energ\u00e9tica, al tiempo que hizo \u00e9nfasis en la cuesti\u00f3n empresarial y la necesidad de fortalecer el marco normativo mediante la negociaci\u00f3n de un acuerdo para evitar la doble tributaci\u00f3n y la protecci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones. En la sede del Senado acudi\u00f3 al sal\u00f3n de plenos donde recibi\u00f3 un saludo de la Mesa Directiva, y posteriormente se reuni\u00f3 con integrantes de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores Asia -Pac\u00edfico, encabezada por el Senador Carlos Jim\u00e9nez Mac\u00edas. En este marco, el Canciller Mammadyarov ahond\u00f3 en el tema de la cooperaci\u00f3n energ\u00e9tica, coincidiendo con los senadores mexicanos en que ambos pa\u00edses tienen un amplio pote ncial en este rubro. (Ver: Aze -Anexo1). Mecanismos de Consultas Se realiz\u00f3 la Primera Reuni\u00f3n de Consultas Pol\u00edticas entre las Canciller\u00edas de M\u00e9xico y Azerbaiy\u00e1n (Bak\u00fa, Azerbaiy\u00e1n, 28 marzo 2008), copresidida por la Subsecretaria de Relaciones Exteriores Lourdes Aranda y el Viceministro de Relaciones Exteriores azer\u00ed Khalaf Khalafov. La Subsecretaria Aranda expres\u00f3 la satisfacci\u00f3n del Gobierno de M\u00e9xico por la apertura de una Embajada en M\u00e9xico, al tiempo que le confirm\u00f3 el deseo de abrir un Consulado Honorario en Azerbaiy\u00e1n y solicit\u00f3 se faciliten los nombres de posibles candidatos a dicho puesto. El Viceministro Khalafov indic\u00f3 que el Gobierno de Azerbaiy\u00e1n ver\u00eda con muy buenos ojos que M\u00e9xico siguiera el principio de reciprocidad y que abriera una Embaj ada en Bak\u00fa. Destaca en este marco la firma del Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el Establecimiento de Consultas entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores de Azerbaiy\u00e1n, as\u00ed como e l Acuerdo entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores de Azerbaiy\u00e1n sobre Cooperaci\u00f3n Acad\u00e9mico Diplom\u00e1tica. Otras visitas Cabe destacar la reuni\u00f3n entre el Viceministro de Seguridad y Asuntos Multilaterales de la Canciller\u00eda azer\u00ed, Emb. Araz Azimov , y la Subsecretaria Lourdes Aranda (Ciudad de M\u00e9xico, 6 noviembre de 2009). La reuni\u00f3n propici\u00f3 el intercambio de puntos de vista tendientes a estrechar la cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses tanto en el \u00e1mbito bilateral como multilateral. Asimismo, el Viceministro Azimov inaugur\u00f3 formalmente la Embajada azer\u00ed en M\u00e9xico. (Ver: Aze-Anexo2). En cuanto a la cooperaci\u00f3n educativa y cultural y t\u00e9cnico - cient\u00edfica, viajaron a M\u00e9xico el Minist ro de Cultura y Turismo, Abulfas Garayev (8 al 11 marzo de 2010), para encabezar las F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 180 actividades del trabajos del Festival Cultural Azerbaiyano\" en M\u00e9xico, y el Ministro de Comunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n, Ali Abbasov (octubre de 2010), quie n particip\u00f3 en la Conferencia de Plenipotenciarios de la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT) celebrada en Guadalajara y suscribi\u00f3 el Acuerdo entre la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Comunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n para la Cooperaci\u00f3n en Materia de Telecomunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaciones. Visitas parlamentarias En este \u00e1mbito destaca la Comisi\u00f3n a Bak\u00fa de una del egaci\u00f3n de legisladores mexicanos, encabezada por el Senador Carlos Jim\u00e9nez Mac\u00edas (11 al 16 diciembre de 2011), que permiti\u00f3 dar inici\u00f3 a un proceso de intercambio bilateral de alto nivel, constituy\u00e9ndose en la primera visita oficial de una delegaci\u00f3n par lamentaria mexicana a Azerbaiy\u00e1n en la historia de las relaciones bilaterales. La delegaci\u00f3n senatorial mexicana fue recibida por el Presidente Ilham Heydar Oglu Aliyev, quien les coment\u00f3 sobre proceso de transformaciones en Azerbaiy\u00e1n y la consecuente nec esidad de diversificar sus relaciones con las regiones del mundo, especialmente con aquellos pa\u00edses l\u00edderes en sus respectivos entornos geogr\u00e1ficos, como es el caso de M\u00e9xico. Posteriormente, la delegaci\u00f3n mexicana sostuvo un encuentro con el Presidente de l Parlamento azer\u00ed, Sr. Ogtay S. Asadov, quien expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por dicha visita y coment\u00f3 los lazos de amistad entre M\u00e9xico y Azerbaiy\u00e1n. Asimismo, los senadores mexicanos sostuvieron encuentros con el Ministro de Relaciones Exteriores de la Rep\u00fabl ica de Azerbaiy\u00e1n, Elmar Mammadyarov, a quien la delegaci\u00f3n mexicana destac\u00f3 que M\u00e9xico y Azerbaiy\u00e1n comparten su compromiso con la soluci\u00f3n pac\u00edfica de las controversias y se hizo referencia a la posibilidad de abrir un consulado honorario de M\u00e9xico en Az erbaiy\u00e1n. El Ministro Mammadyarov agreg\u00f3 que para su gobierno resulta importante que se abra una embajada mexicana, para lo cual brindar\u00edan todas las facilidades. Posteriormente, se reunieron los parlamentarios mexicanos con el Ministro de Energ\u00eda e Indust ria de Azerbaiy\u00e1n, Sr. Natig Aliyev, el Viceministro de Desarrollo Econ\u00f3mico de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n, Sr. Nizayi Safarov con el Vicepresidente de Inversiones y Marketing de la Compa\u00f1\u00eda Petrolera Estatal (SOCAR) de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n, Sr. Elshad Nassirov, quienes abordaron principalmente temas en materia energ\u00e9tica. 5.20.3. Marco j ur\u00eddico Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el Establecimiento de Consultas entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores de Azerbaiy\u00e1n. - Suscrito por la Embajadora Lourdes Aranda Bezaury, Subsecretaria de Relaciones Exteriores y el Embajador Khalaf Khalafov, Viceministro de Relaciones Exteriores en la Primera Reuni\u00f3n de Consultas Pol\u00edticas entre Can ciller\u00edas, (Bak\u00fa, Azerbaiy\u00e1n, 28 de marzo de 2008). F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 181 Acuerdo entre la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores de los Estados Unidos Mexicanos y el Ministerio de Relaciones Exteriores de Azerbaiy\u00e1n sobre Cooperaci\u00f3n Acad\u00e9mico Diplom\u00e1tica. - Firmado la Subsecretar ia Lourdes Aranda y su contraparte Embajador Khalaf Khalafov, Viceministro de Relaciones Exteriores, en el marco de la Primera Reuni\u00f3n de Consultas Pol\u00edticas entre Canciller\u00edas (Bak\u00fa, Azerbaiy\u00e1n, 28 de marzo de 2008). Acuerdo de Supresi\u00f3n de Visas para por tadores de Pasaportes Diplom\u00e1ticos. - Signado por la Secretaria Patricia Espinosa y su hom\u00f3logo Elmar Mammadyarov durante encuentro entre Cancilleres en el marco de la 63\u00aa AGONU (Nueva York, 29 de septiembre de 2008). 5.20.4. Principales logros y resultado s La apertura de la Embajada de Azerbaiy\u00e1n en M\u00e9xico en enero de 2008 coadyuv\u00f3 al fortalecimiento de la relaci\u00f3n con este pa\u00eds. La realizaci\u00f3n de contactos de alto nivel, entre los que destacan el celebrado por la Secretar\u00eda Patricia Espinosa con el Cancil ler azer\u00ed Elmar Mammadyarov en la 65\u00aa Asamblea General de la ONU (septiembre de 2010) y su posterior visita oficial a M\u00e9xico (marzo de 2011), as\u00ed como el viaje de trabajo a Bak\u00fa de la Subsecretaria Lourdes Aranda en marzo de 2008, son muestra del elevado n ivel de di\u00e1logo pol\u00edtico entre los dos pa\u00edses. Con la formalizaci\u00f3n del Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el Establecimiento de Consultas entre Canciller\u00edas se instaur\u00f3 un mecanismo de di\u00e1logo pol\u00edtico a trav\u00e9s de reuniones peri\u00f3dicas de consultas para det erminar eventuales \u00e1mbitos de cooperaci\u00f3n tanto en el plano bilateral como multilateral. La primera edici\u00f3n de este mecanismo se efectu\u00f3 en Bak\u00fa tras la firma del Memor\u00e1ndum, el 28 de marzo de 2008. En septiembre de 2008 fue suscrito un Acuerdo para la Su presi\u00f3n de Visas para los Portadores de Pasaportes Diplom\u00e1ticos, que facilita la movilidad de los diplom\u00e1ticos de ambos pa\u00edses. Asimismo, se gestion\u00f3 la eventual apertura de un Consulado Honorario en Bak\u00fa, quedando pendiente \u00fanicamente la respuesta azer\u00ed p ara realizarlo. 5.20.5. Prospectiva y Recomendaciones de Acciones a Desarrollar Azerbaiy\u00e1n es un actor emergente dentro de las nuevas configuraciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas del C\u00e1ucaso, por lo que es conveniente que M\u00e9xico asegure una presencia m\u00e1s amplia en el pa\u00eds y explore oportunidades de comercio e inversi\u00f3n. Atender favorablemente al inter\u00e9s azer\u00ed de crear proyectos conjuntos de cooperaci\u00f3n energ\u00e9tica, podr\u00eda coadyuvar a ampliar y fortalecer la presencia de M\u00e9xico en una regi\u00f3n en donde hasta f echas recientes \u00e9sta ha sido discreta. Actuar en este sentido, podr\u00eda traer grandes beneficios, dada la experiencia que se tiene en la materia. Asimismo, es conveniente propiciar la organizaci\u00f3n de misiones empresariales mexicanas para fomentar la presenci a mexicana en el pa\u00eds cauc\u00e1sico. 5.20.6. Conclusiones F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 182 El reciente dinamismo econ\u00f3mico de Azerbaiy\u00e1n y su voluntad pol\u00edtica de diversificar sus relaciones internacionales le ofrecen a M\u00e9xico la oportunidad de establecer nuevos lazos de cooperaci\u00f3n con este pa\u00eds. En el per\u00edodo 2006 -2012 se estableci\u00f3 un di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel con la participaci\u00f3n de esta Secretar\u00eda, as\u00ed como con los poderes ejecutivo y legislativo de ambos pa\u00edses. De esta manera fue posible identificar \u00e1reas clave de cooperaci\u00f3n pote ncial y establecer acuerdos puntuales que refuerzan e institucionalizan las relaciones bilaterales. 5.21. Relaciones con otros Estados de Europa M\u00e9xico mantiene relaciones con otros peque\u00f1os pa\u00edses de Europa como es el caso del Principado de Andorra, La rep\u00fablica de Malta y con San Marino, con los cuales ha intensificado el di\u00e1logo pol\u00edtico mediante la elevaci\u00f3n del rango de representaciones, la presentaci\u00f3n de Cartas Credenciales de embajadores mexicanos y el intercambio de apoyos y perspectivas en foros multilaterales. 5.21.1. Relaciones con el Principado de Andorra El 12 de noviembre de 2007 el Embajador de M\u00e9xico en Espa\u00f1a, Jorge Zerme\u00f1o, concurrente ante Andorra, present\u00f3 sus Cartas Credenciales ante el Obispo de Urgell, Enric Vives Sicilia, Co -Pr\u00ednc ipe Episcopal del Principado. Durante este encuentro, el Embajador y el Obispo conversaron sobre la situaci\u00f3n actual de M\u00e9xico, e intercambiaron experiencias de promoci\u00f3n al turismo (principal actividad econ\u00f3mica de Andorra), as\u00ed como el atractivo de M\u00e9xic o como destino de inversiones extranjeras. 5.21.2. Relaciones con la Rep\u00fablica de Malta El se\u00f1or Francis Vassallo, en calidad de Enviado Espacial del Gobierno de Malta, viaj\u00f3 a M\u00e9xico del 25 al 29 de octubre de 2010. El objetivo de la visita fue fortalec er los contactos pol\u00edticos y econ\u00f3micos con M\u00e9xico, prese ntar una propuesta para que ProM \u00e9xico establezca su plataforma de promoci\u00f3n de las exportaciones mexicanas hacia la cuenca del mediterr\u00e1neo en Malta, as\u00ed como para impulsar la eventual firma de acuer dos en materia de doble tributaci\u00f3n y promoci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones entre ambos pa\u00edses. 5.21.3. Relaciones con San Marino En febrero de 2008, ambos pa\u00edses elevaron sus relaciones a nivel diplom\u00e1tico, acontecimiento a partir del cual se buscar\u00e1 renov ar el impulso a los v\u00ednculos y la cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses, tanto a nivel bilateral como multilateral. Cabe resaltar que M\u00e9xico y San Marino establecieron relaciones a nivel consular el 8 de marzo de 1968. Las relaciones entre ambos pa\u00edses hab\u00edan sid o cordiales y se hab\u00edan desarrollado principalmente en los foros multilaterales. (Ver: Sma -Anexo1). El actual Embajador de M\u00e9xico en Italia Miguel Ruiz -Caba\u00f1as, concurrente ante San Marino, present\u00f3 sus Cartas Credenciales ante los Capitanes Regentes de la Rep\u00fablica el 21 de F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 183 octubre de 2011. En esa ocasi\u00f3n se reuni\u00f3 con la Secretaria de Estado para Asuntos Exteriores, Antonella Muraloni, con quien revis\u00f3 el estado de la relaci\u00f3n bilateral y la promoci\u00f3n del marco jur\u00eddico de la misma. Con estos pa\u00edses debe r\u00e1 mantenerse el di\u00e1logo pol\u00edtico a nivel bilateral y multilateral para procurar la promoci\u00f3n de los intercambios econ\u00f3micos y la cooperaci\u00f3n y para apuntalar apoyos a candidaturas mexicanas en foros internacionales. F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 184 6. CONCLUSIONES FINALES M\u00e9xico ha logrado importantes progresos en su acercamiento con pa\u00edses de Europa en los \u00faltimos seis a\u00f1os. El di\u00e1logo pol\u00edtico de alto nivel ha sido el factor fundamental para generar condiciones propicias para una mayor cooperaci\u00f3n y un mejor entendimiento con pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses de aquel continente. Durante la administraci\u00f3n que concluye se reforzaron e impulsaron m\u00faltiples proyectos sobre temas de cooperaci\u00f3n diversa, con bases jur\u00eddicas que institucionalizan las relaciones bilaterales y permit en explorar din\u00e1micamente nuevas alternativas de mayores alcances. Menci\u00f3n destacada merecen los intensos contactos pol\u00edticos de alto nivel con Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Italia, Reino Unido y Rusia que han evolucionado al punto de convertirse en relaciones de colaboraci\u00f3n amparadas en un compromiso de voluntad pol\u00edtica, mutuamente reconocido como estrat\u00e9gico. As\u00ed tambi\u00e9n, con base en una constante y activa presencia de M\u00e9xico en la regi\u00f3n, se generaron sinergias con el resto de los pa\u00edses de Europ a para encontrar mejores oportunidades para el comercio, la inversi\u00f3n, el turismo, la cultura y la ciencia . F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 185 7. CAT\u00c1LOGO DE SIGLAS Nombres Abreviatura Descripci\u00f3n FCH Felipe Calder\u00f3n Hinojosa PEC Patricia Espinosa Cantellano LAB Lourdes Aranda Bezaury SRE Secretaria de Relaciones Exteriores SEMARNAT Secretaria de Medio Ambiente y Recursos Naturales Pa\u00edses Abreviatura Descripci\u00f3n Alb Rep\u00fablica de Albania Ale Rep\u00fablica Federal de Alemania Aua Rep\u00fablica de Austria Aze Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n Bul Rep\u00fablica de Bulgaria Cro Rep\u00fablica de Croacia Din Reino de Dinamarca Eva Rep\u00fablica Eslovaca Esl Rep\u00fablica de Eslovenia Esp Reino de Espa\u00f1a Est Rep\u00fablica de Estonia Geo Georgia Fra Rep\u00fablica Francesa Gre Rep\u00fablica Hel\u00e9nica Hun Rep\u00fablica de Hungr\u00eda Irl Rep\u00fablica de Irlanda Isl Islandia Ita Rep\u00fablica Italiana Lux Gran Ducado de Luxemburgo Mol Rep\u00fablica de Moldova Nor Reino de Noruega Pba Reino de los Pa\u00edses Bajos F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 186 Pol Rep\u00fablica de Polonia Por Rep\u00fablica Portuguesa Gbr Reino Unido de la Gran Breta\u00f1a e Irlanda del Norte Che Rep\u00fablica Checa Rus Federaci\u00f3n de Rusia Sma San Marino Ser Rep\u00fablica de Serbia Sui Confederaci\u00f3n Suiza Tur Rep\u00fablica de Turqu\u00eda Ucr Ucrania Vat Santa Sede UE Uni\u00f3n Europea CoE Consejo de Europa Otros Abreviatura Descripci\u00f3n Acdo Acuerdo ActFin Acta Final ALC Am\u00e9rica Latina y el Caribe Aniv Aniversario AsocEstra Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Asunt Asuntos Bil Bilateral CamClim Cambio Clim\u00e1tico Cient Cient\u00edfica Com Comunicado ComBin Comisi\u00f3n Binacional ComEur Comisi\u00f3n Europea ComisVen Comisi\u00f3n de Venecia ComMix Comisi\u00f3n Mixta Concl Conclusiones Cond Condena Conf Conferencia Conj Conjunta Conv Convenio F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 187 Coop Cooperaci\u00f3n Dec Declaraci\u00f3n Dial Dialogo DobImpos Doble Imposici\u00f3n Eco Econ\u00f3mica Enc Encuentro Glob Global Inter Intercambio Inver Inversiones ISR Impuesto Sobre la Renta Just Justicia Mat materia Mec Mecanismo MOU Memor\u00e1ndum de entendimiento Multi Multilaterales Obs Observador Pol Pol\u00edticos Prog Programa Prom Promoci\u00f3n Prot Protocolo Rel Relaci\u00f3n Reu Reuni\u00f3n RMCP Reuni\u00f3n de Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas Seg Seguridad SubCom Subcomisi\u00f3n Tribut Tributaria Vinc Vinculaci\u00f3n Vis Visita F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 188 8. RELACI\u00d3N DE ANEXOS Albania Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Alb-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores, septiembre2011. ComSRE348VisMexHaxhinasto260911.pdf Alb-Anexo2 Visita a M\u00e9xico de la Viceministra de Asuntos Exteriores Edith Harxhi, Febrero2009. ComSRE35VisMexHarxhi120209.pdf Alemania Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Ale-Anexo1 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Presidente Horst K\u00f6hler, enero2007. ComCGCS39ReuFCH -Kohler250107.pdf Ale-Anexo2 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n Frank -Walter Steinmeier, abril 2007. ComCGCS96ReuFCH -Steinmeier170407.pdf Ale-Anexo3 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con autoridades de Baden - W\u00fcrttemberg, junio 2007. ComCGCS120ReuFCH -Wurttemberg060607.pdf Ale-Anexo4 Visita de la Canciller Espinosa a Alemania, diciembre2007. ComSRE343VisPECAle031207.pdf Ale-Anexo5 Comunicado Conjunto del Presidente Calder\u00f3n y la Canciller Federal Angela Merkel en Cambio clim\u00e1tico, mayo 2010. ComConFCH -Merkel020510.pdf Ale-Anexo6 Visita de la Canciller E spinosa a Alemania, septiembre 2010. ComSRE282VisPECAle060910.pdf Ale-Anexo7 Participaci\u00f3n de la Canciller Espinosa en Negociaciones sobre Cambio Clim\u00e1tico, julio 2011. ComSRE210PECcamclim150711.pdf Ale-Anexo8 IX Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, mayo 2011. ComSRE139RMCPMex -Ale030511.pdf Ale-Anexo9 Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, abril2007. ComSSREReuComMixMex -Ale110909.pdf Ale-Anexo10 Declaraci\u00f3n Conjunta intensa\", abril2007. DecConjMex -Ale170407.pdf Ale-Anexo11 Acuerdo para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos Sobre la Renta y Sobre el Patrimonio, julio 2008. AcdoMex -Ale DobImposISR090708.pdf Austria Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Aua-Anexo1 70 Aniversario de la condena mexicana a la Invasi\u00f3n Nazi, febrero 2007. ComSRE033AnivCondMex -Aua010207.pdf Aua-Anexo2 Visita a Austria de la Canciller Espinosa, agosto 2010. ComSRE268VisAuaPEC310810.pdf Aua-Anexo3 Protocolo que modifica el Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuesto sobre la Renta y sobre el Patrimonio, septiembre 2009. ProtDobImposAua180909.pdf Azerbaiy\u00e1n Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Aze-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores, Elmar Mammadyarov, marzo 2011. ComSRE090VisMexMammadyarov280311.pdf Aze-Anexo2 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores, Araz Azimov, noviembre 2009. VisMexAzimov061109.pdf F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 189 Bulgaria Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Bul-Anexo1 III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, diciembre 2007. ComSRE352IIIRMCPMex -Bul061207.pdf Croacia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Cro-Anexo1 I Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, septiembre 2010 . ComSRE329IRMCPMex -Cro180910.pdf Cro-Anexo2 Convenio sobre Cooperaci\u00f3n en los Campos de la Educaci\u00f3n, la Cultura y el Deporte, julio 2011. ComSRE238ConvCoopMex -Cro010711.pdf Dinamarca Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Din-Anexo1 Visita a Dinamarca del Presidente Calder\u00f3n, julio 2008. ComCGCS125VisDinFCH080608.pdf Din-Anexo2 Visita a M\u00e9xico de la reina Margarita II de Dinamarca, febrero 2008. VisMexMargaritaII220208.pdf Din-Anexo3 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro de Dinamarca, Lars Lokke Rasmussen, enero 2011. ComCGCS030ReuFCH -Rasmussen280111.pdf Din-Anexo4 IV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, mayo 2007. IVRMCPMex -Din030507.pdf Din-Anexo5 V Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, febrero 2010. ComSRE043VRMCPMex -Din100210.pdf Eslovaquia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Eva-Anexo1 II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, octubre 2007. ComSRE224IIRMCPMex -Eva271007.pdf Eva-Anexo2 III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, abril 2010. IIIRMCPMex -Eva060410.pdf Eva-Anexo3 Acuerdo para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n reciproca de inversiones, octubre 2007. AcdoPromInverMex -Eva261007.pdf Eslovenia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Esl-Anexo1 Visita a Eslovenia de la Canciller Espinosa, diciembre 2007. ComSRE344VisEslPEC041207.pdf Espa\u00f1a Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Esp-Anexo1 Declaraci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, julio 2007. DecAsocEstraMex -Esp160707.pdf Esp-Anexo2 Comunicado Conjunto M\u00e9xico - Espa\u00f1a, enero 2007. ComCGCS52ConjMex -Esp 300107.pdf Esp-Anexo3 Visita de Estado del Presidente Calder\u00f3n a Espa\u00f1a, junio 2008. ComVincMex -Esp 140608.pdf Esp-Anexo4 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Presidente, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, mayo 2010. ComCGCS084ReuFCH -Zapatero160510.pdf Esp-Anexo5 Visita a M\u00e9xico del Presidente Mariano Rajoy, abril 2012. ComVisMexRajoy180412.pdf Esp-Anexo6 Visita a M\u00e9xico de la Vicepresidenta Primera del Gobierno de Espa\u00f1a, Mar\u00eda Teresa Fern\u00e1ndez de la Vega, agosto 2008. ComCGCS155VisMexFernandez050808.pdf Esp-Anexo7 Reuni\u00f3n de la Canciller Espinosa con el Ministro Miguel Angel Moratinos, junio 2008. ComReuPEC -Morat inos160608.pdf Esp-Anexo8 IX Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional M\u00e9xico - Espa\u00f1a, marzo ComSRE77IXReuComBinEsp170310.pdf F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 190 2010. Esp-Anexo9 Reuni\u00f3n de la Canciller Espinosa con la Canciller Trinidad Jim\u00e9nez, mayo 2011. ComSRE189RelBilMex -Esp310511.pdf Esp-Anexo10 Acata final de la X Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional, mayo 2012. ComSRE148ActFinXComBinMex -Esp230512.pdf Esp-Anexo11 Visita a Espa\u00f1a de la Subsecretaria Aranda, marzo 2007. ComSRE71LABRelBilEsp150307.pdf Esp-Anexo12 Visita a Espa\u00f1a de la Sub secretaria Aranda, marzo2012. Com107VisEspLAB290312.pdf Esp-Anexo13 Encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Rey Juan Carlos I, junio 2012. ComCGCS084EncFCH -ReyEsp060612.pdf Esp-Anexo14 Visita a Espa\u00f1a de la Canciller Espinosa, mayo 2009. ComSRE106VisPECEsp120509.pdf Esp-Anexo15 Visita a M\u00e9xico del Secretario de Estado para Iberoam\u00e9rica Juan Pablo Laiglesia, junio 2009. Com148VisMexLaiglesia150609.pdf Esp-Anexo16 Acta Final de la VIII Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional, octubre 2007. ActFinVIIIReuComBinMex -Esp161007.pdf Esp-Anexo17 Acta Final de la X Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional, marzo 2010. ActFinIXReuComBin170310.pdf Esp-Anexo18 Acta Final de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos, marzo 2010. ActFinSubcomPol170310.pdf Estonia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Est-Anexo1 Protocolo sobre Consultas M\u00e9xico - Estonia, noviembre 2008. ProtMex -Est251108.pdf Francia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Fra-Anexo1 Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico - Francia, marzo 2009. DecConjMex -Fra090309.pdf Fra-Anexo2 Visita a M\u00e9xico del Presidente Nicolas Sarkozy, marzo 2009. VisMexSarkozy090309.pdf Fra-Anexo3 Caso Florence Cassez, febrero 2011. ComSRE047FlorenceCassez170211.pdf Fra-Anexo4 Encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Presidente Nicolas Sarkozy, mayo 2010. ComCGCS088EncFCH -Sarkozy180510.pdf Fra-Anexo5 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Presidente Nicola Sarkozy, julio 2009. ComSRE180ReuFCH -Sarkozy100709.pdf Fra-Anexo6 Visita a Francia de la Canciller Espinosa, May o 2011. ComSRE183VisFraPEC250511.pdf Fra-Anexo7 Acuerdo sobre las Actividades de Pesca de las Embarcaciones Mexicanas en las 200 millas Marinas alrededor de la Isla de Clipperton, marzo 2007. ComAcdoClipperton290307.pdf Fra-Anexo8 Declaraci\u00f3n Franco -Mexicana sobre la Crisis Financiera y Econ\u00f3mica, marzo 2009. DecMex -FraCrisis090309.pdf Fra-Anexo9 Declaraci\u00f3n sobre el Fortalecimiento de la Cooperaci\u00f3n en Materia de Seguridad y de Justicia, marzo 2009. DecMex -FraSegJus090309.pdf Fra-Anexo10 Memor\u00e1ndum sobre Cooperaci\u00f3n en Materia de Medio Ambiente, Recursos Naturales y Cambio Clim\u00e1tico, febrero 2009. MOUFraSEMARNAT150209.pdf Fra-Anexo11 Memor\u00e1ndum de Cooperaci\u00f3n para la creaci\u00f3n y operaci\u00f3n del observatorio Jacques Cousteau, abril 2010. MOUY vesCousteau260410.pdf Georgia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Geo-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Canciller Grigol Vashadze, agosto 2011. ComSRE294VisMexVashadze230811.pdf Grecia F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 191 Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Gre-Anexo1 Visita a Grecia de la Canciller Espinosa, junio 2012. Com018VisGrePEC130712.pdf Hungr\u00eda Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Hun -Anexo1 Acuerdo sobre Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, agosto 2007. AcdoCoopEcoMex -Hun220807.pdf Hun -Anexo2 Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n y Prevenir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta, junio 2011. ConvDobImposMex -Hun240611.pdf Irlanda Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Irl-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Canciller Michael Martin, febrero 2009. ComSRE038VisMexMartin160209.pdf Irl-Anexo2 II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, agosto 2007. ComSRE226IIRMCPMex -Irl290807.pdf Irl-Anexo3 III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, octubre 2010. ComSRE331IIIRMCPMex -Irl221010.pdf Islandia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Isl-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Presidente \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson, marzo 2008. ComVisMexGrimsson110308.pdf Italia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Ita-Anexo1 Declaraci\u00f3n Conjunta para una Asociaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, mayo 2012. DecConjAsocEstr240512.pdf Ita-Anexo2 III Conferencia Nacional Italia -Am\u00e9rica Latina y el Caribe, octubre 2007. ComSRE278PECIIIConfIta -ALC161007.pdf Ita-Anexo3 Visita a Italia Canciller Espinosa, mayo 2011. ComVisItaPEC160511.pdf Ita-Anexo4 Encuentro de la Canciller Espinosa con su Homologo Franco Frattini, octubre 2011. ComSRE363EncPEC -Frattini051011.pdf Ita-Anexo5 Visita a Franco Frattini, noviembre 2008. ComSRE349 VisMexFrattini28110 8.pdf Ita-Anexo6 Participaci\u00f3n de la Canciller Espinosa en el Foro Econ\u00f3mico M\u00e9xico - Italia, febrero 2008. ComForoEconMex -Ita270208.pdf Ita-Anexo7 Programa Ejecutivo de Cooperaci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica entre M\u00e9xico e Italia para el per\u00edodo 2007 -2009, marzo 2007. ComSRE073ProgCoopCientMex -Ita160307.pdf Ita-Anexo8 Di\u00e1logo pol\u00edtico y cooperaci\u00f3n M\u00e9xico - Italia, noviembre 2008. ComSRE053DialPolCoopMex -Ita121108.pdf Ita-Anexo9 Reuni\u00f3n de la Subsecretaria Aranda con Sherpas del G -20, enero 2010. ComSRE012ReunLABSherpas150110.pdf Ita-Anexo10 II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional, octubre 2010. ComSRE310 IIReunComBinMex -Ita011010.pdf Ita-Anexo11 Acta final de la Subcomisi\u00f3n de Asuntos Pol\u00edticos, octubre 2010. ActfinSubcomPolMex -Ita011010.pdf Ita-Anexo12 Acta final de la II Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Binacional, octubre 2010. ActfinIIReunComBinMex -Ita011010.pdf Ita-Anexo13 III Reuni\u00f3n del a Comisi\u00f3n Binacional, mayo 2012. ComSRE150IIIComBinMex -Ita240512.pdf Luxemburgo F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 192 Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Lux-Anexo1 Protocolo que modifica el para evitar la doble imposici\u00f3n fiscal en materia de impuestos sobre la renta y sobre el capital, octubre 2010. ProtDobImposMex -Lux071009.pdf Moldova Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Mol-Anexo1 Memor\u00e1ndum de entendimiento para el Establecimiento de Consultas Pol\u00edticas, junio 2011. MOUMCPMex -Mol060611.pdf Noruega Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Nor-Anexo1 Visita a M\u00e9xico de los Pr\u00edncipes Herederos Haakon Magnus y Mette -Marit, marzo 2009. VisMexPrincipesHerederos190309.pdf Nor-Anexo2 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Medio Ambiente y Desarrollo Internacional Erik Solheim, febrero 2010. VisMexErikSolheim080210.pdf Nor-Anexo3 Visita a M\u00e9xico del Primer Ministro Jens Stoltenberg, abril 2010. VisMexJensStoltenberg090410.pdf Nor-Anexo4 Encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro Jens Stoltenberg, noviembre 2009. EncFCH -JensStoltenberg301109.pdf Nor-Anexo5 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Minis tro Jens Stoltenberg, enero 2011. ComCGCS026ReuFCH -Stoltenberg280111.pdf Nor-Anexo6 Visita a Noruega de la Canciller Espinosa, junio 2011. ComVisNorPEC170611.pdf Nor-Anexo7 Memor\u00e1ndum de Entendimiento en Materia de Medio Ambiente y Bosques, mayo 2010. MOUMedAmb270510.pdf Nor-Anexo8 Memor\u00e1ndum de Entendimiento para el establecimiento de un Mecanismo de Consultas sobre temas multilaterales, septiembre 2011. MOUMecAsuntMulti220911.pdf Pa\u00edses Bajos Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Pba-Anexo1 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Primer Ministro, Jan Peter Balkenende, mayo 2008. ComCGCS103ReuFCH -JanBalkende170508.pdf Pba-Anexo2 Visita a M\u00e9xico de la Reina Beatrix, noviembre 2009. ComSRE244VisMexReinaBeatrix061109.pdf Pba-Anexo3 Encuentro de la Canciller Espinosa con su homologo Maxime Verhagen, noviembre 2009. ComSRE322EncPEC -Verhagen031109.pdf Pba-Anexo4 Protocolo que modifica el Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n e Impedir la Evasi\u00f3n Fiscal en Materia de Impuestos sobre la Renta, di ciembre 2008. ProtConvDobImposPba111208.pdf Pba-Anexo5 Acuerdo de intercambio de informaci\u00f3n en Materia Tributaria, septiembre 2009. InterMatTribut010909.pdf Polonia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Pol-Anexo1 VII Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, junio 2010. ComSRE197VIIRMCPMex -Pol280610.pdf Portugal F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 193 Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Por-Anexo1 Visita a Portugal de la Canciller Espinosa, diciembre 2011. ComSRE359VisPorPEC051211.pdf Por-Anexo2 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Negocios Extranjeros, Doctor Luis Amado, febrero 2011. ComSRE046VisMexAmado160211.pdf Por-Anexo3 Visita a Portugal de la Subsecretaria Aranda, septiembre 2008. ComSRE258VisPorLAB110908.pdf Por-Anexo4 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Pre sidente An\u00edbal Cavaco Silva, octubre 2011. ComCGCS179ReuFCH -CavacoSilva291011.pdf Por-Anexo5 II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, septiembre 2008. ComSRE46IIRMCPMex -Por120908.pdf Reino Unido Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Gbr-Anexo1 Declaraci\u00f3n Conjunta M\u00e9xico Reino -Unido, marzo 2009. DecConjMex -Gbr300309.pdf Gbr-Anexo2 Visita a Reino Unido del Presidente Calder\u00f3n, marzo2009. ComVisGbrFCH300309.pdf Gbr-Anexo3 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n y el Primer Ministro, Tony Blair, enero 2007 ReuFCH -Blair290107.pdf Gbr-Anexo4 Memor\u00e1ndum de Entendimiento sobre Cooperaci\u00f3n Tur\u00edstica, junio 2012. ComSectur117MOUCoopMex -Gbr200612.pdf Gbr-Anexo5 Visita a Reino Unido de la Canciller Espinosa, julio 2011. ComVisGbrPEC010711.pdf Republica Checa Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Che-Anexo1 II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, octubre 2008. ComSRE289IIRMCPMex -Che091008.pdf Che-Anexo2 III Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, febrero 2011. ComSRE055IIIRMCPMex -Che220211,pdf Rusia Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Rus-Anexo1 Comunicado Conjunto de la Canciller Espinosa y el Canciller Serguei Lavrov, octubre 2010. ComConjPEC -Lavrov091008.pdf Rus-Anexo2 Declaraci\u00f3n Conjunta de la Canciller Espinosa y el Canciller Serguei Lavrov, febrero 2010. DecConjPEC -Lavrov160210.pdf Rus-Anexo3 Declaraci\u00f3n Conjunta de la Canciller Espinosa y el Canciller Serguei Lavrov, junio 2011. DecConjPEC -Lavrov280611.pdf Rus-Anexo4 Reuni\u00f3n del su Homologo Serguei Lavrov, septiembre 2009. RelBilPEC64AGONU280909.pdf Rus-Anexo5 VIII Reuni\u00f3n de Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, diciembre 2011. Com0434VIIIRMCPMex -Rus131211.pdf Rus-Anexo6 Aniversario de Relaciones Bilaterales, diciembre 2010. ComSRE406AnivRelMex -Rus151210.pdf San Marino Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Sma -Anexo1 Elevan a Nivel Diplom\u00e1tico Relaciones M\u00e9xico - San Marino, marzo 2008. Com062RelBilMex -Sma190308.pdf Serbia F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 194 Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Ser-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Canciller Vuk Jeremic, julio 2011. ComSRE247VisMexJeremic110711.pdf Suiza Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Sui-Anexo1 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con la Presidenta del Consejo Federal y Ministra de Relaciones Exteriores Micheline Calmy Rey, enero 2007. ComReuFCH -Calmy -Rey270107.pdf Sui-Anexo2 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con la Presidenta Doris Leuthard, enero 2 010. ComCGCS023ReuFCH -Leuthard290110.pdf Sui-Anexo3 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con Widmer -Schlumpf, enero 2012. ComCGCS018ReuFCH -Schlumpf280112.pdf Sui-Anexo4 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con la Presidenta Doris Leuthard, diciembre 2010. ComCGCS233ReuFCH -Leuthard081210.pdf Sui-Anexo5 Visita a M\u00e9xico de la Consejera de Asuntos Econ\u00f3micos, Doris Leuthard, febrero 2008. ComVis MexLeuthard070208.pdf Sui-Anexo6 Encuentro de la Subsecretaria Aranda con el Secretario de Estado del Departamento Federal de Asuntos Exteriores, Peter Maurer, junio 2011. ComSSRE205EncLAB -Maurer140611.pdf Sui-Anexo7 I Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, diciembre 2007 ComSRE346IRMCPMex -Sui041207.pdf Sui-Anexo8 II Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, mayo 2009. ComSRE28IIRMCPMex -Sui270509.pdf Sui-Anexo9 Protocolo para modificar el Convenio para Evitar la Doble Imposici\u00f3n en Materia de Impuestos sobre la Renta, septiembre 2009. ProtDobImpos180909.pdf Turqu\u00eda Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Tur-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Primer Ministro Recep Tayyip Erdogan, diciembre 2009. ComSRE362VisMexRecepTayyip021209.pdf Tur-Anexo2 Visita a Turqu\u00eda de la Canciller Espinosa, agosto 2010. ComSRE253VisTurPEC140810.pdf Ucrania Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Ucr-Anexo1 Visita a M\u00e9xico del Ministro de Asuntos Exteriores, Kostyantyn Gryshchenko, enero 2012. ComSRE012VisMexGryshchenko240112.pdf Ucr-Anexo2 IV Reuni\u00f3n del Mecanismo de Consultas Pol\u00edticas, noviembre 2011. ComSRE346IVRMCPMex -Ucr011110.pdf Vaticano Referencia T\u00edtulo Nombre anexo electr\u00f3nico Vat-Anexo1 Encuentro del Presidente Calder\u00f3n con el Papa Benedicto XVI, junio 2007. EncFCH -Benedicto040607.pdf Vat-Anexo2 Participaci\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n en la Ceremonia de Beatificaci\u00f3n, mayo 2011. ComCGCS083FCHBeatificacion010511.pdf Vat-Anexo3 Visita a M\u00e9xico del Secretario de Estado de la Santa Sede, ComCGCS015VisMexBertone170109.pdf F o r t a l e c i m i e n t o y d i v e r s i f i c a c i \u00f3 n d e l a s r e l a c i o n e s d e M \u00e9 x i c o c o n l o s p a \u00ed s e s d e E u r o p a 195 Cardenal Tarcisio Bertone, enero 2009. Vat-Anexo4 Aniversario de Relaciones Bilaterales, septiembre 2007. ComSRE244AnivRelMex -Vat210907.pdf Vat-Anexo5 Reuni\u00f3n del Presidente Calder\u00f3n con el Secretario para las Relaciones de los Estados, Monse\u00f1or Dominique Mamberti, "}