{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.falmed.cl/falmed/site/docs/20230807/20230807141810/vida_medica_volumen_75_n_2_2023_2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "la MedicinaCOLEGIO M\u00c9DICO DE CHILE / VOLUMEN 75 N\u00ba2 / AGOSTO 2023VIDA M\u00c9DICA BALANCE Asamblea General San Pedro 2023ACCI\u00d3N GREMIAL Licencias m\u00e9dicas en la mira\u00bfQU\u00c9 LECCIONES NOS DEJA LA CAMPA\u00d1A DE INVIERNO 2023?C M Y CM MY CY CMY KAV DOBLE PAG_REV MED_MARZO_ORIG.pdf 1 10-03-23 13:15{3 PAG_REV MED_MARZO_ORIG.pdf 1 10-03-23 13:15\u00a1ACTUALIZA TUS DATOS! Si quieres estar al tanto de nuestras actividades, noticias, encuestas y beneficios, es muy importante tener tus datos de contacto actualizados. Para hacerlo, s\u00f3lo debes ingresar a micolmed.colegiomedico.cl {5 EDITORIALVIDAM\u00c9DICA / EDITORIAL DR. PATRICIO MEZA RODR\u00cdGUEZ Presidente Colegio M\u00e9dico de Chile Crisis de las Isapres: Con el foco en los pacientes y prestadores Sin duda que el fallo de la Tercera Sala de la Corte Suprema, que obliga a las Isapres a hacer uso de la tabla de factores de riesgo elaborada por la Superintendencia de Salud el 2019 y que generar\u00eda exceden- tes que debieran ser devueltos a los afi liados al aplicarse las nuevas condiciones, ha generado gran incertidumbre para quienes dependen o tienen un grado de relaci\u00f3n importante con las aseguradoras privadas de salud, ya sea como bene- fi ciarios o como prestadores institucionales e individuales, entre los cuales hay un n\u00famero importante de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas. Es por ello que este tema ha sido de gran relevancia para nuestro Colegio y ha estado en el centro del debate y de nuestra labor gremial, tanto de la Mesa Directiva como del Consejo Nacional, entendiendo que si bien el sistema de fi nanciamiento a la salud, tanto p\u00fablico como privado, ha mostrado falencias que requieren ser corregidas, este esce- nario de crisis no es el m\u00e1s id\u00f3neo para aplicar una reforma profunda al sistema. Y es que un eventual colapso de las Isapres no solo pone en riesgo a quienes cotizan en este sistema, sino tambi\u00e9n a quie- nes est\u00e1n en FONASA y, especialmente, a cl\u00ednicas y centros m\u00e9dicos que pudieran verse arrastrados por esta situaci\u00f3n. Y en un momento en que tenemos largas listas de espera, que han aumentado por la gran cantidad de atenciones que se vieron desplazadas por la pandemia y con pacientes que, por esta falta de detecci\u00f3n precoz o tratamiento oportuno, ven agravadas sus patolog\u00edas, no podemos prescindir de ning\u00fan prestador, si no, por el contrario, debemos trabajar en con- junto y de manera integrada para poder dar las respuestas en salud que las y los habitantes de nuestro pa\u00eds necesitan. Por eso, desde el comienzo de esta crisis, nuestro principal llamado ha sido que el foco debe estar en salvaguardar a los benefi ciarios de las Isapres, entendiendo que muchos de ellos y ellas pueden estar recibiendo tratamientos por enfer- medades cr\u00f3nicas o de alto costo, y que, por ning\u00fan motivo, lo pueden ver interrumpido o perjudicado. Y tambi\u00e9n en los prestadores institucionales e individuales, donde est\u00e1n mu- chos de nuestros colegiados y colegiadas, a quienes nos inte- resa sobremanera proteger.En este sentido, como Mesa Directiva Nacional nos hemos apegado a las defi niciones de nuestro H. Consejo Nacional y Asamblea General, que entre sus principales consensos ha defi nido que hay que evitar el colapso de los prestadores pri- vados asociado al problema actual de las aseguradoras, jun- to con proteger a los pacientes. Adem\u00e1s, nuestras propuestas han sido sobre la base que se debe dar cumplimiento al fa- llo, entendiendo que, al haber sido emitido por un poder del Estado, corresponde ser acatado, pues consideramos que en este pa\u00eds nadie puede estar sobre la Ley. Y para construir estas propuestas, hemos intentado escuchar al mayor n\u00famero de actores, desde ex y actuales autoridades de la Superintendencia y Ministerio de Salud, acad\u00e9micos, Cl\u00ednicas de Chile, parlamentarios y m\u00e9dicos del sector privado. Adem\u00e1s, junto con referirnos a la ejecuci\u00f3n del fallo, hemos solicitado expresamente que se incorpore en la Ley Corta el establecimiento de plazos m\u00e1ximos de pago a los pres- tadores privados, y fortalecer la capacidad de fi scalizaci\u00f3n de la Superintendencia de Salud para su cumplimiento. Para ello, creemos fundamental que se transparente la deuda que mantienen las Isapres con los prestadores y tambi\u00e9n acele- rar los tiempos en los pagos desde Fonasa y los Servicios de Salud. Nuestros departamentos de Medicina Privada, Trabajo M\u00e9dico y Pol\u00edticas de Salud y Estudios, han trabajado ardua- mente en dar forma e ir profundizando estas propuestas. Desde la Mesa Directiva Nacional quiero transmitirles a to- dos nuestros colegiados y colegiadas que este tema nos ocu- pa y nos preocupa y que seguiremos realizando todas las gestiones necesarias para que se consideren las demandas y aprensiones de nuestros representados en esta contingencia, con el fi n de salvaguardar a quienes ya hemos mencionado anteriormente: pacientes y prestadores. PUBLICACI\u00d3N OFICIAL DEL COLEGIO M\u00c9DICO DE CHILE A.G ISSN 0716-4661 DIRECTORES Dr. Patricio Meza R. Dra. In\u00e9s Guerrero M. REPRESENTANTE LEGAL Dr. Patricio Meza R. COMIT\u00c9 EDITORIAL Dr. Patricio Meza R. Dra. In\u00e9s Guerrero M. Dr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci P . Dr. Jaime Sep\u00falveda C. Dra. Claudia Chartier M. Dra. Francisca Crispi G. Dr. Luis Ignacio de la Torre C. Dr. Germ\u00e1n Acu\u00f1a G. EDITORA PERIOD\u00cdSTICA COLMED Y FSG Daniela Z\u00fa\u00f1iga R. EDITORA FALMED Paula Ponce G. DIRECCI\u00d3N DE ARTE FALMED Carolina Mardones PERIODISTAS Patricio Azolas A. Marcos Santis H. Armay Gonz\u00e1lez L. Nicol\u00e1s Romero M. Patricio Alegre A. Paulo Mu\u00f1oz A. Andr\u00e9s Palacios P . Gonzalo G\u00e1lvez A. Red de Periodistas Regionales DISE\u00d1O Y DIAGRAMACI\u00d3N Carla Guti\u00e9rrez M. FOTOGRAF\u00cdA Comunicaciones Colmed y Falmed PRODUCCI\u00d3N Y COMERCIALIZACI\u00d3N Palco | Comunicaciones contacto@palco.cl MESA CENTRAL COLEGIO M\u00c9DICO Fono 2 2429 4100 Las opiniones son de exclusiva responsa - bilidad de quienes las emiten. Colegio M\u00e9dico de Chile no tiene respon - sabilidad por el contenido de los avisos publicitarios, ni por los resultados que se obtengan en el uso de los productos o servicios incluidos en los convenios. Revista de circulaci\u00f3n gratuita. Vida M\u00e9dica es impresa en A Impresores S.A., quien act\u00faa solo como impresor.{7 CONTENIDOS 10COLUMNAS DE OPINI\u00d3N 12 14 18 24 28 30 32 34 366242 60 66 69 70 72 745046 54 57COLMED INFORMA COLMED REGIONALES ENTREVISTA Dra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo, Ur\u00f3loga, ganadora del reconocimiento M\u00e9dica Destacada 2023 TRABAJO GREMIAL Agresiones al personal de SaludREPORTAJE \u00bfQu\u00e9 lecciones nos deja la campa\u00f1a de invierno 2023? UNIVERSALIZACI\u00d3N DE LA APS: Un camino al acceso y cobertura universal en salud TRABAJO GREMIAL Plan de especialistas para la APS TRABAJO GREMIAL Licencias m\u00e9dicas en la mira ASAMBLEA GENERAL 2023 Una instancia de encuentro, debate y acuerdos NUEVO SISTEMA CRM Mejorando los tiempos de respuesta para nuestros colegiados y colegiadasCLUB M\u00c9DICO Entretenci\u00f3n para todos los gustos y edadesFALMED La responsabilidad de los hospitales versus m\u00e9dicos FALMED Retos y desaf\u00edos en la protecci\u00f3n del personal de salud FALMED Consentimiento informado: \u00bfQu\u00e9 dicen los fallos de la Justicia? FALMED Salud Intercultural y normativas GRUPO SUE\u00d1OS M\u00c9DICOS MAYORES HISTORIA DE LA MEDICINA La medicina griega antes de Hip\u00f3crates (i) M\u00c9DICOS LITERATOS \"Cr\u00f3nicas de hospital\", del Dr. Jorge Hasb\u00fan ACUERDOS SENTENCIAS \u00c9TICASFSG Nos Cuidamos, el nuevo programa de salud y bienestar para nuestros colegiadosy colegiadas 40}8 {9 }10 COLUMNAS DE OPINI\u00d3NVIDAM\u00c9DICA / COLUMNAS DE OPINI\u00d3N HACIA UNA LEY M\u00c9DICA \u00daNICAM\u00c9DICOS GENERALES DE ZONA: 68 A\u00d1OS AL SERVICIO DE LA COMUNIDAD Dr. Luis Vargas Atton Presidente MGZ Chile. M\u00e9dico EDF CESFAM Santa Cruz Dra. Alicia Fern\u00e1ndez G. Pdta. Departamento Trabajo M\u00e9dico El escenario actual para desempe\u00f1arse como m\u00e9dico en nuestro pa\u00eds es bastante complejo, lo que ha ido aumentando los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente durante la pandemia. Hay muchos factores que afectan nues- tro trabajo, como las condiciones del lugar y contractuales, remuneraciones, jornadas y el descanso entre ellas, que dependen directamente de las normas por las que cada uno fue contratado. La regulaci\u00f3n de nuestra labor tambi\u00e9n es compleja por la gran variedad de nor- mas y leyes que nos rigen durante las distintas etapas de la vida laboral, de- pendiendo del lugar y tipo de estableci- miento donde nos desempe\u00f1emos, si es p\u00fablico o privado, si nuestra funci\u00f3n es cl\u00ednica o administrativa, docente o asis- tencial, si es en Santiago o regiones, si depende del Ministerio de Salud u otras instituciones o se trata del ejercicio libre de la profesi\u00f3n. Todo esto afecta directa- mente nuestra carrera funcionaria y la fl exibilidad para poder efectuar cambios de lugar de trabajo seg\u00fan nuestra nece- sidad o del mismo sistema, como pas\u00f3 en pandemia. Y muchas veces nos vemos enfrentados a p\u00e9rdida de benefi cios o errores administrativos, por desconoci- miento de estas normativas, tanto por parte de nuestras jefaturas, de nuestros pares, de equipos de RRHH y de noso- tros mismos. Teniendo esto en cuenta fue que como Depto. de Trabajo M\u00e9dico Nacional, vi- mos la necesidad de acercar esta infor- maci\u00f3n a los m\u00e9dicos. As\u00ed es como junto a los abogados de UDELAM y COLMED Corr\u00edan los \u00faltimos d\u00edas de julio de 1955, cuando en Chile se establec\u00eda el Generalato de Zona como una pol\u00edtica p\u00fablica orientada a llevar la salud a los rincones m\u00e1s alejados y postergados de nuestro pa\u00eds. Desde aquel momento a la fecha han pasado 68 a\u00f1os y, si bien hablamos de un pa\u00eds distinto en t\u00e9rminos sani- tarios, la vigencia inspiracional del M\u00e9dico en Etapa de Destinaci\u00f3n y Formaci\u00f3n (EDF) - como hoy se le conoce al antiguo \"General de Zona\" - sigue intacta. Seguramente entre los que leen estas l\u00edneas habr\u00e1n innumerables recuerdos de experiencias heroicas, desde la experiencia personal o de alg\u00fan cercano General de Zona, del pasado. Y si bien esos traslados en lancha, contra viento y marea, si- guen present\u00e1ndose, hoy la heterogeneidad de perfi les de desempe\u00f1o es bastante m\u00e1s amplia. Hablamos de aproximadamente 2500 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas ubicados geogr\u00e1fi camente desde Visviri por el norte, hasta Puerto Williams, por el sur, abar- cando las principales urbes y tambi\u00e9n las zonas m\u00e1s alejadas del territorio en sus dispositivos de Atenci\u00f3n Primaria u hospitales de baja y mediana complejidad. La apertura de m\u00e1s plazas de destinaci\u00f3n contempl\u00f3 este cambio de paradigma y estableci\u00f3 de forma clara las diferencias en el desempe\u00f1o, siendo todas igual de v\u00e1lidas para el paso fi nal que signifi ca el inicio de la especializaci\u00f3n. \u00bfEs esta diferencia en el desempe\u00f1o un menor desaf\u00edo frente a lo previo? Simplemente no. Y es que hoy el contexto social y sanitario demanda establecer abordajes inte- grales a problemas complejos, comprendiendo aquella caracter\u00edstica, integrando esfuerzos multidisciplinarios y ampliando el conocimiento t\u00e9cnico. La lejan\u00eda y aislamiento, con la consecuente responsabilidad de resoluci\u00f3n, implican evidentes complejidades, pero tambi\u00e9n las representan el desempe\u00f1o profesional en medio de la amenaza de la delincuencia en las ciudades, la falta del tejido social articula- do, aun cuando exista buena conectividad, o la violencia social que afecta a los fun- cionarios de salud. Todos, sin duda, elementos que desaf\u00edan el desempe\u00f1o diario de los colegas a lo largo del pa\u00eds, sin importar la naturaleza de su plaza individual. Es en estos mismos desaf\u00edos donde creo que radica la esencia del esp\u00edritu del M\u00e9dico EDF: aquella vinculaci\u00f3n comunitaria y compromiso por avanzar en los desaf\u00edos epidemiol\u00f3gicos de la poblaci\u00f3n, aquella fl exibilidad en el desempe\u00f1o y aquella resiliencia que, pese a los recursos limitados y las condiciones adver- sas, permite poner en pr\u00e1ctica la mejor medicina posible. Es ese mismo v\u00ednculo y compromiso el que determina que hoy la gran mayor\u00eda de M\u00e9dicos EDF, una vez terminada su formaci\u00f3n como especialistas, decidan trabajar en el sistema p\u00fablico de salud, atendiendo a la misma poblaci\u00f3n que antes los conoci\u00f3 como m\u00e9dicos generales. Han pasado 68 a\u00f1os, pero aqu\u00ed seguimos, m\u00e1s vigentes que nunca, comprometidos e inspirados por seguir construyendo salud desde los distintos rincones de Chile en que se requiera nuestro apoyo. {11 VIDAM\u00c9DICA / COLUMNAS DE OPINI\u00d3N OPERATIVO DE SALUD LGBTQIA+ 2023: CREANDO ESPACIOS SEGUROS Dra. Fernanda Jaque Badilla y Dra. Catalina Paut Aldunate Depto. G\u00e9nero y Diversidad Sexual Colegio M\u00e9dico Valpara\u00edso dimos forma al Curso \"Legislaci\u00f3n que regula el Trabajo M\u00e9dico\", el cual se rea- liz\u00f3 en 17 sesiones, desde octubre de 2022 hasta el 27 de junio pasado. Entre sus objetivos principales, estaba el empoderamiento m\u00e9dico a trav\u00e9s del co- nocimiento de estas normativas, as\u00ed como algunos temas generales asociados al desarrollo del ejercicio profesional, tales como situaciones de acoso laboral y se- xual, derechos de maternidad y otros \u00e1m- bitos cotidianos a los cuales nos vemos enfrentados. Pero tambi\u00e9n, que toda esta informaci\u00f3n y conocimiento sirviera de base para un proyecto de Ley M\u00e9dica \u00danica, en el con- texto de la propuesta que se est\u00e1 trabajan- do desde COLMED, a trav\u00e9s de un Comit\u00e9 Ejecutivo, donde participan representan- tes del Depto. de Trabajo M\u00e9dico, Mesa Directiva Nacional, Departamentos y Agrupaciones del gremio. \u00c9ste es un proyecto presentado por nues- tro departamento a la Mesa Directiva Nacional, que apunta a generar un pro- yecto que mejore la carrera funcionaria, fl exibilizando las normativas que impi- den continuidad de la carrera funcionaria y la contrataci\u00f3n entre establecimientos, afectando muchas veces el poder contar con m\u00e9dicos en lugares donde se necesi- tan, por el riesgo de perder a\u00f1os de ser- vicio o problemas en reconocimiento de carrera funcionaria; y permitir la incor- poraci\u00f3n, desarrollo y permanencia de los m\u00e9dicos en el sector p\u00fablico, superan- do modelo actual de asignaciones y sin ver afectada la carrera funcionaria. Quienes se registraron en el curso y si- guieron su desarrollo a trav\u00e9s de las clases en vivo y por Campus Colmed, tuvieron la posibilidad de certifi car estas horas de estudio. No obstante, por la rele- vancia del tema, quisimos dejar a disposi- ci\u00f3n de todos los colegas, colegiados y no colegiados, la informaci\u00f3n tratada duran- te el curso en https://www.colegiomedico. cl/curso-legislacion-trabajo-medico/, por lo que dejamos extendida la invitaci\u00f3n a sacar el mayor provecho a este material.Se estima que las personas LGBTQIA+ en Chile son un 10% de la poblaci\u00f3n, y que un 3% son personas trans. Existen 8 Servicios de Salud en el pa\u00eds que tie- nen protocolos de atenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n trans. De esos, 4 son programas de identidad de g\u00e9nero y s\u00f3lo 3 tienen todas las prestaciones quir\u00fargicas. Ning\u00fan SS tiene asegurado el fi nanciamiento de las atenciones para esta poblaci\u00f3n, por lo que para cubrir las prestaciones deben destinar recursos propios, lo que difi culta a\u00fan m\u00e1s la continuidad de los cuidados. Existe vasta evidencia sobre las inequidades en el acceso a la salud que experi- menta la comunidad LGBTQIA+ en el mundo. Una de las explicaciones de este fe- n\u00f3meno es su exposici\u00f3n a estigma y discriminaci\u00f3n, ser objeto de intimidaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y violencia, lo que lleva a que tengan una tasa de suicidio de un 41% vs el 4,6% de la poblaci\u00f3n general y una expectativa de vida de 35 a\u00f1os. Tambi\u00e9n existe una cultura m\u00e9dica que suele rechazar la atenci\u00f3n de personas trans, ale- gando desconocimiento t\u00e9cnico y la mayor\u00eda de las/os profesionales que aceptan atenderles, exigen certifi cado psiqui\u00e1trico de disforia de g\u00e9nero. Es en este contexto y en el marco de la conmemoraci\u00f3n del Mes del Orgullo, que se nos propuso por parte del Departamento de G\u00e9nero y Salud del Colegio M\u00e9dico Nacional organizar como Regional Valpara\u00edso un Operativo de Salud LGBTQIA+ en Vi\u00f1a del Mar, como una forma de descentralizar el accionar del COLMED. Se coordin\u00f3 junto con el \u00e1rea de salud de la Corporaci\u00f3n Municipal de Vi\u00f1a del Mar y la Ofi cina de Diversidad y Disidencias del Municipio de Cuidados de Vi\u00f1a del Mar la realizaci\u00f3n del Operativo de Salud el d\u00eda s\u00e1bado 17 de Junio en el Palacio Rioja. Se decidi\u00f3 utilizar este espacio ya que estaba calendarizada la Feria de Libros Disidentes, por lo que las personas pudieron acudir a ambos eventos. Se cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del SS Vi\u00f1a del Mar Quillota, quien proporcion\u00f3 la Unidad Oftalmol\u00f3gica M\u00f3vil y adem\u00e1s se tuvo el apoyo de las Organizaciones de la Sociedad Civil, como Prevenci\u00f3n Vi\u00f1a quienes tomaron test visuales de VIH, MUMS Valpara\u00edso y estudiantes de la U. Santo Tom\u00e1s que entregaron informaci\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Sexual Integral y prevenci\u00f3n de ITS. La CMVM colabor\u00f3 con un punto de vacunaci\u00f3n contra infl uenza y COVID-19, con un punto de inscripci\u00f3n per c\u00e1pita, y adem\u00e1s con toda la implementaci\u00f3n necesaria como toldos, sillas, camillas, mesas e insumos para la toma de PAP . Tambi\u00e9n hubo atenciones m\u00e9di- cas generales, de salud mental adulto e infanto juvenil y evaluaci\u00f3n por matrona. Con esta actividad quisimos crear un espacio seguro para tratar de mejorar el acceso a la salud para poblaciones hist\u00f3ricamente vulneradas y hacer un llamado a las y los profesionales de la salud a que se capaciten para poder brindar una atenci\u00f3n de calidad, sin discriminaci\u00f3n, con un trato digno, con enfoque de dere- chos, no patologizante y transafi rmativa. }12 COLMEDINFORMA MESA DIRECTIVA Y FEDERACI\u00d3N DE ASOCIACIONES M\u00c9DICAS DE LA SALUD PRIVADA ABORDARON CRISIS DE LAS ISAPRES En las dependencias del Colegio M\u00e9dico Regional Santiago, se llev\u00f3 a cabo un conversatorio propuesto por el COLMED y convocado por la Federaci\u00f3n de Asociaciones M\u00e9dicas de la Salud Privada para los directorios de las asociaciones gremiales que conforman la federaci\u00f3n. En la cita, parti- cip\u00f3 la Mesa Directiva Nacional, junto al abogado jefe del COLMED, Adelio Misseroni. Posteriormente, el 28 de ju- nio se realiz\u00f3 un nuevo encuentro, donde se aclararon du- das respecto a la propuesta presentada por el Gremio ante el Senado y se abord\u00f3 la problem\u00e1tica de la elevada deu- da que mantienen las Isapres con cl\u00ednicas y prestadores individuales.PDTE. DE COLMED VISIT\u00d3 UNIDADES DE ATENCI\u00d3N PEDI\u00c1TRICAS DE CESFAM Y HOSPITAL VAN BUREN EN VALPARA\u00cdSO El prop\u00f3sito de la visita fue recorrer la UCI pedi\u00e1trica y la Unidad de Emergencia Infantil del Hospital Carlos Van Buren y el CESFAM Jean Marie Thierry, para conocer c\u00f3mo estaban enfrentando los centros de salud el explosivo aumento de la demanda asistencial, especialmente de ni\u00f1as y ni\u00f1os, por virus respiratorios. En la oportunidad, las y los m\u00e9dicos coincidie- ron en que las autoridades no enviaron los recursos a tiempo y que el personal de salud no ten\u00eda todas las herramientas para hacer frente a la contingencia. En la oportunidad, el Servicio de Salud Valpara\u00edso-San Antonio anunci\u00f3 la incorporaci\u00f3n de dos nuevos puntos de atenci\u00f3n de urgencia pedi\u00e1trica para ayudar a descongestionar la atenci\u00f3n. MDN SE REUNI\u00d3 CON COMISIONADA EXPERTA EN EL PROCESO CONSTITUCIONAL Parte de la Mesa Directiva Nacional visit\u00f3 el Ex Congreso para reunirse con la abogada Alejandra Krauss, en su rol como in- tegrante de la Comisi\u00f3n Experta en el Proceso Constitucional 2023. El prop\u00f3sito de la reuni\u00f3n fue exponer la visi\u00f3n que tiene el COLMED respecto a los temas de salud en el anteproyecto constitucional. Nuestro Colegio busca ser un actor relevante en el proceso. La MDN aprovech\u00f3 de hacer ver sus comentarios respecto a temas que para nuestro Colegio tienen especial re- levancia: la recuperaci\u00f3n de la tuici\u00f3n \u00e9tica del ejercicio de la medicina y que en el nuevo texto constitucional est\u00e9 considera- do el acceso tanto a prestadores p\u00fablicos como privados.COLEGIO M\u00c9DICO REALIZ\u00d3 JORNADA ANUAL JUNTO A TESOREROS Y TESORERAS DE TODO EL PA\u00cdS En la instancia pudieron conocer el trabajo de modernizaci\u00f3n que est\u00e1 realizando el Gremio como la implementaci\u00f3n del Customer Relationship Management, los procesos de recaudaci\u00f3n y esta- d\u00edsticas; as\u00ed como los procedimientos requeridos por la auditor\u00eda forense y los aspectos presupuestarios regionales y de control. \"El objetivo de esta jornada es dar cuenta del funcionamiento desde el punto de vista de la tesorer\u00eda del Colegio M\u00e9dico, as\u00ed como informar de los avances y mejoras de procedimientos. A su vez, nos permite conocer tambi\u00e9n c\u00f3mo ven la puesta en marcha del plan de modernizaci\u00f3n desde sus respectivos Regionales\", destac\u00f3 el tesorero nacional, Dr. Jaime Sep\u00falveda.VIDAM\u00c9DICA / COLMED INFORMA {13 MESA DIRECTIVA NACIONAL SE REUNI\u00d3 CON NUEVA SUBSECRETARIA DE SALUD P\u00daBLICA A comienzos de abril, parte de la Mesa Directiva Nacional del COLMED, representa - da por nuestro presidente, Dr. Patricio Meza y la vicepresidenta, Dra. In\u00e9s Guerrero, se reuni\u00f3 con la nueva Subsecretaria de Salud P\u00fablica, Andrea Albagli -quien asu - mi\u00f3 en el cargo el 10 de marzo-, y parte de su equipo asesor. El objetivo de la reuni\u00f3n fue buscar en conjunto f\u00f3rmulas para fomentar la vacunaci\u00f3n con la dosis bivalente, que este a\u00f1o tuvo menor adhesi\u00f3n que en campa\u00f1as anteriores. COLEGIO M\u00c9DICO Y MINISTERIO DE SALUD IMPULSARON EXITOSA JORNA - DA DE VACUNACI\u00d3N EN DISTINTAS CIUDADES DEL PA\u00cdS A mediados de abril, con un porcentaje de cobertura de vacuna bivalente que no superaba el 30% y una lenta campa\u00f1a de Influenza, el Colegio M\u00e9dico manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n a las autoridades y durante una reuni\u00f3n de trabajo con la subsecretaria de Salud P\u00fablica, Ps. Andrea Albagli, propuso la idea de coordinar operativos de va - cunaci\u00f3n en distintas ciudades en colaboraci\u00f3n de las Seremis de Salud locales y los Consejos Regionales del Colegio M\u00e9dico de Chile. La iniciativa fue tremendamente exitosa, con operativos en distintos regionales, que estuvieron dirigidos a las y los co - legiados, sus familias y comunidad en general, que contaron con una gran adhesi\u00f3n. MESA DIRECTIVA SOSTUVO PRIMERA REUNI\u00d3N DE TRABAJO CON NUEVO SUBSECRETARIO DE REDES ASISTENCIALES El objetivo del encuentro fue presentarle al Dr. Osvaldo Salgado, quien asumi\u00f3 en el cargo el pasado 14 de junio, las principales demandas gremiales, con fin de retomar el trabajo en estos temas con la mayor celeridad. Entre estos destacan la reactivaci\u00f3n de la Mesa de Captaci\u00f3n y Retenci\u00f3n de especialistas en el sector p\u00fablico, junto a DIPRES, que tras su inicio en enero y sesionar en tres oportunidades, est\u00e1 inactiva desde fines de marzo; los pagos de asignaciones pendientes, crisis de las Isapres y pago a los prestadores, problemas en los sistemas inform\u00e1ticos en la red y la proble - m\u00e1tica de las agresiones al personal de salud. SECRETARIO NACIONAL DEL COLMED Y DIRECTOR DE FONASA ANALIZA - RON PROYECTO DE LEY CORTA Y DE REFORMA DE LA SALUD En la reuni\u00f3n se abordaron los proyectos de reforma a la salud y ley corta que busca abordar la situaci\u00f3n de las Isapres. En la ocasi\u00f3n el Dr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci se\u00f1al\u00f3 que la Mesa Directiva Nacional del Gremio quiere ser un activo participante de la discusi\u00f3n sobre la reforma de la salud y de ley corta, as\u00ed como de promover la comu - nicaci\u00f3n entre los m\u00e9dicos. \"La situaci\u00f3n de las aseguradoras privadas es uno de los grandes problemas que tenemos hoy d\u00eda. Esto, sumado a la sensaci\u00f3n de incertidum - bre que ronda tanto a pacientes, a beneficiarios de las Isapres, como tambi\u00e9n a los prestadores institucionales y cl\u00ednicas, pero tambi\u00e9n a los m\u00e9dicos\", manifest\u00f3 el Dr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci, tras la reuni\u00f3n. COLMED CONMEMOR\u00d3 EL \"MES DEL ORGULLO\" Con una ceremonia que record\u00f3 los 50 a\u00f1os de primera marcha LGBTQIA+ en Chile, que tuvo lugar en abril de 1973, nuestro Departamento de G\u00e9nero y Salud conme - mor\u00f3 el \"Mes del Orgullo\", con el fin de relevar el compromiso de nuestra instituci\u00f3n por una salud afirmativa y respetuosa de la diversidad sexogen\u00e9rica. En la instancia, el Dr. Felipe Gonz\u00e1lez, Pdte. (s) del departamento entreg\u00f3 la cuenta p\u00fablica con las principales actividades que han llevado a cabo el \u00faltimo a\u00f1o. Tambi\u00e9n, se realiz\u00f3 la premiaci\u00f3n del concurso de microcuentos #OrgulloEnSalud y se cont\u00f3 con la partici - paci\u00f3n de la cantante y compositora Camila Moreno.VIDA M\u00c9DICA / COLMED INFORMA }14 COLMEDREGIONALES IQUIQUE: DR. CALCAGNO REALIZA VISITA A C\u00c1RCEL DE MUJERES ATACAMA: COLMED DIO LA BIENVENIDA A M\u00c9DICOS Y M\u00c9DICAS EDF Y PAOS LA SERENA: COLMED ENTREG\u00d3 APORTE A DESTACADO M\u00c9DICO SERENENSE VALPARA\u00cdSO: NUTRIDA ACTIVIDAD DE EXTENSI\u00d3N GREMIAL, DEPORTIVA Y CULTURALVIDAM\u00c9DICA / COLMED REGIONALES El pasado 13 de junio, el Dr. Sergio Calcagno Zuleta, representante del Depto. de Derechos Humanos del Colegio M\u00e9dico de Chile, visit\u00f3 la c\u00e1rcel de mujeres de Iquique para conocer la realidad m\u00e9dica de los lactantes que permanecen en esta instituci\u00f3n, mientras sus madres cumplen condena. Adem\u00e1s, el m\u00e9dico radi\u00f3logo evalu\u00f3 la situaci\u00f3n de las internas embarazadas y sus necesidades, en un momento en que la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica del pa\u00eds viv\u00eda una crisis hospitalaria, a causa de los virus respiratorios. \"Fue una visita fruct\u00edfera. Ellos se encuentran bien y estamos a disposici\u00f3n de cualquier necesidad m\u00e9dica que puedan tener\", concluy\u00f3 el Dr. Calcagno. Una jornada de camarader\u00eda organiz\u00f3 el Colegio M\u00e9dico Consejo Atacama para re- cibir a m\u00e9dicos/as EDF y PAOs. La presidenta de la colectividad, Dra. Carmen Paz Rosas Guajardo, inst\u00f3 a las y los galenos a aquedarse en la regi\u00f3n y a ser parte del gremio: \"La invitaci\u00f3n es a que se mantengan ac\u00e1. Esta bienvenida esperamos sea el puntapi\u00e9 para excelentes a\u00f1os de trabajo y convivencia. Tambi\u00e9n les queremos invitar a participar de nuestro Colegio M\u00e9dico Consejo Atacama, que todos y todas se sientan parte de nuestra entidad gremial y ante cualquier duda y requerimiento estaremos siempre para ustedes\". Con el fin de ayudar al Dr. F\u00e9lix Jacob Jure, quien a fines de mayo sufri\u00f3 la p\u00e9rdida total de su vivienda producto de un incendio, la directiva del Consejo Regional La Serena organiz\u00f3 una campa\u00f1a que logr\u00f3 reunir casi 5 millones de pesos, entre lo recaudado y el aporte del Gremio. El presidente regional, Dr. Fernando Carvajal, acompa\u00f1ado del secretario, Dr. Patricio Vargas, explic\u00f3 que \"a esto se suma que el Dr. Jacob previamente padec\u00eda una grave enfermedad, lo que hace su situaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil a\u00fan. Por eso quisimos ir en ayuda de nuestro querido colega con este aporte en dinero\". Con una masiva presencia de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, durante el primer semestre el Colegio M\u00e9dico de Valpara\u00edso ha realizado una serie de actividades de extensi\u00f3n gremial, deportiva y cultural, promoviendo la participaci\u00f3n e interacci\u00f3n de sus asociados. Se han realizado talleres tem\u00e1ticos de distintas disciplinas, actividades deportivas, cursos, charlas y conferencias presenciales y telem\u00e1ticas con temas de actualidad de inter\u00e9s m\u00e9dico y social, organizados por los departamentos de \u00c9tica, Salud P\u00fablica, DD.HH. y G\u00e9nero, contando siempre con una gran asistencia de p\u00fa- blico y el compromiso permanente de muchos profesionales que colaboran en la realizaci\u00f3n de esta nutrida agenda de interesantes eventos gremiales. {15 SANTIAGO: TALLERES PARA M\u00c9DICOS/AS MAYORES: M\u00c1S BIENESTAR, AMISTAD Y HOBBIES NUEVOS ACONCAGUA: M\u00c9DICAS Y M\u00c9DICOS CUENTAN CON ASESOR\u00cdA JUR\u00cdDICA DE FALMED MAULE: EXITOSO OPERATIVO DE VACUNACI\u00d3N CHILL\u00c1N: COLMED LLEVA LA ATENCI\u00d3N PRESENCIAL AL HOSPITAL DE SAN CARLOSEntregar asesor\u00eda jur\u00eddica y representaci\u00f3n judicial a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas que ejer - cen funciones en las provincias de San Felipe y Los Andes y que forman parte del Consejo regional Aconcagua del Colegio M\u00e9dico, ser\u00e1 la misi\u00f3n de Ingrid Sanpeze, quien desde este mes de junio es la abogada zonal Aconcagua de Falmed. La pro - fesional reside en la comuna de San Esteban y cuenta con a\u00f1os de experiencia en derecho laboral y penal. Adem\u00e1s de prestar servicios legales, durante este a\u00f1o 2023 se realizar\u00e1n charlas a los y las profesionales m\u00e9dicos que se desempe\u00f1an en los dis - tintos centros de salud de todo el valle de Aconcagua, de acuerdo a las necesidades que presenten. Explorar sus talentos art\u00edsticos, hacer ejercicio y desarrollar herramientas para for - talecer la autoestima, son solo algunas de las posibilidades que han tenido las y los participantes de los talleres para M\u00e9dicas y M\u00e9dicos Mayores del Colegio M\u00e9dico de Santiago durante el primer semestre de este a\u00f1o. Estas actividades forman parte del Programa Integral de Cuidados para M\u00e9dicos y M\u00e9dicas Mayores, impulsado por el Consejo Regional Santiago, y que incluye actividades exclusivas para su bienestar emocional, f\u00edsico y cognitivo, entre la que destacan el Taller de Vivifrail, donde rea - lizan ejercicios multicomponente que buscan prevenir la fragilidad y mantener la capacidad funcional; el Taller de Juegos, que busca estimular las funciones cognitivas y el de t\u00e9cnicas mixtas. En abril, cientos de personas llegaron hasta las dependencias del Colegio M\u00e9dico del Maule para participar del operativo de vacunaci\u00f3n, en un trabajo que fue organizado junto a la Seremi y el Servicio de Salud del Maule. Fue una jornada exitosa, donde llegaron muchos talquinos a recibir su inmunizaci\u00f3n. La presidenta del COLMED regional, Dra. Dahiana Pulgar, indic\u00f3 que para ellos como gremio es fundamental participar de iniciativas que potencien la salud de la poblaci\u00f3n. \"Este invierno va a ser dif\u00edcil, por la gran circulaci\u00f3n de virus que vamos a tener, as\u00ed que mientras m\u00e1s vacunaci\u00f3n tengamos, m\u00e1s prevenci\u00f3n\", manifest\u00f3. Para acercar la labor del gremio a los colegiados y colegiadas, el Consejo Regional Chill\u00e1n defini\u00f3 una instancia de atenci\u00f3n presencial en el Hospital de San Carlos, posibilitando que quienes trabajan all\u00ed puedan realizar consultas, aclarar inquietudes y conocer los beneficios y actividades gremiales. Las jornadas de atenci\u00f3n son quin - cenales y se desarrollan en dependencias del Sector Otorrino del recinto, contando con la presencia de parte del equipo administrativo de Colmed Chill\u00e1n. El Director (S) del Hospital de San Carlos, Dr. Fernando Corval\u00e1n, confirm\u00f3 la importancia de los espacios de participaci\u00f3n gremial, potenciando el trabajo conjunto entre las diferen - tes instituciones. }16 VIDA M\u00c9DICA / COLMED REGIONALES ARAUCAN\u00cdA: TRADICIONAL ALMUERZO DE CAMARADER\u00cdA DE M\u00c9DICOS SENIORS LOS R\u00cdOS: LA UNI\u00d3N CONFORMA PRIMER CAP\u00cdTULO DE NUESTRO REGIONAL OSORNO: GRAN PARTICIPACI\u00d3N EN CURSOS DE COCINA INTERNACIONAL AYS\u00c9N: COMPROMETIDOS CON EL MEDIO AMBIENTEEn la actividad participaron el Dr. Jos\u00e9 Marco Cuminao y Dra. Bel\u00e9n Rodr\u00edguez, presiden - te y secretaria del Consejo Regional, respectivamente, la cual tuvo la particularidad de festejar el cumplea\u00f1os de uno de sus integrantes m\u00e1s queridos, amigo de muchos, maestro de todos, el reconocido y destacado pediatra Dr. Pedro Pastor Araya quien cumpli\u00f3 100 a\u00f1os. Conocida era su dedicaci\u00f3n con los pacientes y familias que m\u00e1s lo necesitaban, lo que le vali\u00f3 el reconocimiento como Hijo Ilustre de Temuco y la Condecoraci\u00f3n de Honor de la Orden M\u00e9dica del Colegio M\u00e9dico Chile. Este a\u00f1o se concret\u00f3 el primer Cap\u00edtulo M\u00e9dico del Hospital Dr. Juan Morey de La Uni\u00f3n, presidido por la Dra. Ana Mar\u00eda Duhalde, junto a la Dra. Carola D\u00edaz como secretaria/ tesorera, con la finalidad de gestionar las problem\u00e1ticas propias de su realidad. Este cap\u00edtulo est\u00e1 conformado por 25 m\u00e9dicos que buscan mejorar en forma integral sus con - diciones de trabajo para as\u00ed entregar una salud digna y de calidad a toda la poblaci\u00f3n. Su lineamiento inicial de trabaj\u00f3 se enfocar\u00e1 en mantener los cargos m\u00e9dicos que se sumaron en el periodo de COVID-19 y que el Hospital sea reconocido como de \"Mediana Complejidad\". Una atractiva y sabrosa experiencia es la que han vivido los colegiados del Regional Osorno, quienes han podido ser part\u00edcipes de entretenidos Cursos de Cocina Internacional, realizados en el Quincho del Regional, dictados por el profesor y Chef de Inacap Osorno, Alex Saavedra. El primero de los Cursos efectuados fue el de Comida Italiana, oportuni - dad donde colegiados junto a sus familias aprendieron lo mejor del mundo de las pastas, salsas y pizzas. Posteriormente, se dict\u00f3 el Curso de Cocina \u00c1rabe, donde los participantes conocieron todos los secretos de esta ex\u00f3tica gastronom\u00eda. Finalmente, se realiz\u00f3 el Curso de Cocina Mexicana, llena de sabores y colores propios de esta cultura. Nuestro compromiso como regional Ays\u00e9n es prevenir la contaminaci\u00f3n y aportar des - de nuestras acciones cotidianas, como separar los residuos; papel, cart\u00f3n, pl\u00e1sticos y vidrios. Por ello, iniciamos este a\u00f1o un convenio de retiro de residuos con una organi - zaci\u00f3n regional que se dedica al reciclaje, la cual convierte estos residuos en nuevos productos. Es nuestra responsabilidad ser el cambio para tener un futuro mejor. LOS \u00c1NGELES: INTENSA AGENDA GREMIAL Una intensa agenda ha desarrollado el presidente del Regional, Dr. Luis Medina Barra durante este primer semestre. Permanente presencia en medios de comunicaci\u00f3n lla - mando a la vacunaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de enfermedades respiratorias; participaci\u00f3n en operativos m\u00e9dicos y entrega de aportes a Bomberos y familias afectadas por incendios forestales; gestiones ante el Servicio de Salud Biob\u00edo por el deficiente funcionamiento del sistema inform\u00e1tico y ficha cl\u00ednica del Complejo Asistencial; y, m\u00e1s recientemente, su participaci\u00f3n en la Mesa Provincial de Seguridad, son parte de las actividades que ha llevado adelante. www. GRUPOCOLOSO .clPROYECTOS EN SANTIAGOPROYECTOS EN ANTOFAGASTA\u00a1OPORTUNIDAD DE INVERSI\u00d3N!M\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia Inmobiliaria Total depto. 2% descuentoReserva 50% descuento Avenida Vicu\u00f1a Mackenna 1254, \u00d1u\u00f1oa Diego de Almagro 2355, Providencia San Martin 970, SantiagoAvenida Pedro Aguirre Cerda 11100, AntofagastaConoc e m\u00e1s ac\u00e1 Aprovecha beneficios exclusivos para colegiados y funcionarios colmed Santiago Humberstone 17, Antofagasta Promoci\u00f3n v\u00e1lida para colegiados y funcionarios que presenten su credencial en salas de venta. No acumulable con otras promociones. Las im\u00e1genes y textos no constituyen una representaci\u00f3n exacta de la realidad. Lo anterior se informa en virtud de lo dispuesto en la Ley N\u00ba19.472.{17 www. GRUPOCOLOSO .clPROYECTOS EN SANTIAGOPROYECTOS EN ANTOFAGASTA\u00a1OPORTUNIDAD DE INVERSI\u00d3N!M\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia Inmobiliaria Total depto. 2% descuentoReserva 50% descuento Avenida Vicu\u00f1a Mackenna 1254, \u00d1u\u00f1oa Diego de Almagro 2355, Providencia San Martin 970, Santiago Avenida Pedro Aguirre Cerda 11100, AntofagastaConoc e m\u00e1s ac\u00e1 Aprovecha beneficios exclusivos para colegiados y funcionarios colmed Santiago Humberstone 17, Antofagasta Promoci\u00f3n v\u00e1lida para colegiados y funcionarios que presenten su credencial en salas de venta. No acumulable con otras promociones. Las im\u00e1genes y textos no constituyen una representaci\u00f3n exacta de la realidad. Lo anterior se informa en virtud de lo dispuesto en la Ley N\u00ba19.472.}18 Pablo Montt Carre\u00f1o @monttpablo{19 VIDAM\u00c9DICA / ENTREVISTA Dra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo, Ur\u00f3loga: GANADORA DEL RECONOCIMIENTO M\u00c9DICA DESTACADA 2023 En la \u00faltima ceremonia del D\u00eda de la Mujer, fue reconocida por su labor en la atenci\u00f3n con enfoque de derechos humanos y de g\u00e9nero y por abrirse camino en un \u00e1rea comandada por hombres, convirti\u00e9ndose en referente para m\u00e9dicas j\u00f3venes. En mi condici\u00f3n de mujer y en mi condici\u00f3n de cirujana de procedimientos raros , estoy acostumbrada a tener que explicar y defender mi trabajo; y a decir: mira, lo que yo hago es v\u00e1lido tambi\u00e9n , se\u00f1ala. Por Marcos Santis H. Pas\u00f3 la mayor parte de los fi nes de semana de su infan- cia en el campo. Llegaban los viernes y se devolv\u00edan a Temuco los lunes, temprano; directo al colegio. Hija \u00fani- ca, pero muy alejada del clich\u00e9 de que esto habr\u00eda signifi cado ser una ni\u00f1a sobreprotegida. Muy por el contrario. Creci\u00f3 bajo un m\u00e9todo de crianza inusual, muy estricto en lo acad\u00e9mico, pero con una autonom\u00eda y capacidad de decisi\u00f3n que le incul- caron desde muy peque\u00f1a. \"No fue f\u00e1cil, pero es un proceso donde en alg\u00fan minuto de la vida uno consigue entender lo que quisieron hacer y decir. Mis padres, de forma muy consciente, quer\u00edan ense\u00f1arme que yo pod\u00eda decidir mi futuro\". En el campo, adem\u00e1s, conoci\u00f3 el arraigo con la tierra y la gente. Un espacio protegido, donde a sus ojos de ni\u00f1a nada importa- ba demasiado m\u00e1s que los intereses en com\u00fan. Los v\u00ednculos. Por todo esto, y con una estructura de personalidad formateada para creer que puede elegir o ser lo que quiera, encontrar su vo- caci\u00f3n no fue una tarea f\u00e1cil. Lo \u00fanico que Melissa ten\u00eda claro era que lo que la estimulaba, por sobre todas las cosas, era la conexi\u00f3n con las personas. \"Mi padre es bi\u00f3logo, investigador y, por lo mismo, siempre estuvo en m\u00ed el desarrollo cient\u00edfi co, intelectual. Por otro lado, est\u00e1 el poder vincularse y disfrutar el proceso de conectar con un otro. Me gustaba mucho la biolog\u00eda, la qu\u00edmica y me gusta- ba mucho la investigaci\u00f3n. Entonces, mi dilema era si estudiar bioqu\u00edmica o medicina. Si eleg\u00eda la primera, sab\u00eda que era un trabajo m\u00e1s solitario. Important\u00edsimo, pero m\u00e1s de puertas ha- cia adentro. Me decid\u00ed por mi inter\u00e9s social y por las relaciones humanas, que igual es algo b\u00e1sico. Tampoco creo que sea algo excepcional. La empat\u00eda en un m\u00e9dico no puede ser un plus, tiene que ser el desde, si no, \u00bfqu\u00e9 sentido tiene todo? Se estima que en Chile, s\u00f3lo el 2.5% de los especialistas en uro- log\u00eda son mujeres, \u00bfpor qu\u00e9 decidi\u00f3 esta especialidad? \"Es que ni siquiera me lo cuestion\u00e9. Pens\u00e9, esto me gusta, es totalmente lo que quiero hacer. Me voy para all\u00e1. Es chistoso, porque yo era de esas mujeres que dec\u00eda: a m\u00ed nunca me han discriminado por ser mujer. Sin embargo, cuando inici\u00e9 el pro- ceso de postulaci\u00f3n y me comienzan a mirar raro y decir que es casi imposible entrar. \u00bfC\u00f3mo imposible? No, claro, si no se puede. \u00bfNo se puede?, \u00bfc\u00f3mo que no se puede? \u00bfPor qu\u00e9 no se puede? Porque casi no hay mujeres ur\u00f3logas\". \"Amo la urolog\u00eda, porque es una especialidad s\u00faper amplia. Hay poquitas especialidades m\u00e9dico-quir\u00fargicas en las que tienes la ventaja de participar en un proceso tan completo y que te entregue tantas posibilidades para desarrollarte y que sea com- patible con distintas etapas de tu vida. Adem\u00e1s, nunca tuve otra opci\u00f3n de especialidad. O era urolog\u00eda o era urolog\u00eda. Mientras esperaba el resultado de mi proceso de postulaci\u00f3n supe que en la d\u00e9cada del cincuenta hubo una mujer ur\u00f3loga, pero ab- solutamente invisibilizada. Afortunadamente, con el tiempo fui dando con algunos nombres, porque eso me serv\u00eda de antece- dente. Eso era lo que ve\u00eda desde Temuco. Por casualidad, me enter\u00e9 que la Universidad de Valpara\u00edso, que es donde yo hice la beca de urolog\u00eda, ya hab\u00eda formado a una ur\u00f3loga antes, la Dra. Carolina Carmona. Pero, \u00bfqu\u00e9 es lo que yo quiero decir con esto? Que no exist\u00edan ur\u00f3logas en roles visibles\". \"Y ese ha sido uno de los objetivos que tenemos en Ur\u00f3logas Chile. Decir, oye, existimos, somos poquitas, pero estamos aqu\u00ed. Estamos distribuidas en todo Chile y trabajamos en la parte p\u00fablica y tambi\u00e9n en la privada\". LOS OLVIDADOS E INVISIBLES En la actualidad, la Dra. Melissa Cifuentes se convirti\u00f3 en un referente a nivel nacional respecto a cirug\u00edas de reasignaci\u00f3n de sexo para personas trans. Es la profesional que lidera los equipos quir\u00fargicos que realizan estos procedimientos en el Hospital S\u00f3tero del R\u00edo, en la Regi\u00f3n Metropolitana y en el Hospital Carlos Van Buren, en Valpara\u00edso. A su correo todos los d\u00edas llegan historias de personas que desean atenderse con ella, pero no da abasto. Es la sucesora natural del emblem\u00e1tico ur\u00f3logo, Dr. Guillermo Mac Millan, siendo una de las herederas de su \"t\u00e9cnica\". Fue as\u00ed como en 2003 ingres\u00f3 al Van Buren a realizar su beca. La esperaba el equipo de urolog\u00eda del hospital liderado, en ese en- tonces, por el Dr. Mac Millan, profesional con quien aprendi\u00f3 la t\u00e9cnica para realizar genitoplast\u00edas, procedimiento que se co- noce como cirug\u00eda trans, de cambio de sexo o reasignaci\u00f3n. El Dr. Mc Millan se retir\u00f3 del servicio p\u00fablico en 2019. La doctora }20 VIDA M\u00c9DICA / ENTREVISTA aclara que ella no cambia el sexo de nadie, lo que s\u00ed hace es \"modificar genitales para que sean m\u00e1s acordes, armoniosos, m\u00e1s adecuados con la identidad de la persona\". \u00bfC\u00f3mo se aborda la salud trans a nivel nacional? \"En la mayor\u00eda de los Servicios de Salud no hab\u00eda ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n transafirmativa. No s\u00f3lo se da por hecho el no acce - so a la cirug\u00eda, tampoco exist\u00eda el acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico ni las terapias hormonales supervisadas por m\u00e9dicos. Esto \u00fal - timo est\u00e1 cambiando, pero son avances que ha hecho este go - bierno, reci\u00e9n hace dos meses atr\u00e1s. Desde principios de mayo, hay una dupla psicosocial para personas trans en cada Servicio de Salud. S\u00f3lo ven ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, pero bueno, ya es un primer gran paso\". \u00bfC\u00f3mo lidian con esta indolencia del sistema, si de acuerdo a cifras globales se estima que el 40% de las personas trans intentan suicidarse a lo largo de su vida? \"El suicidio es nuestro archienemigo en el tema trans. Es terri - ble. Es terrible y es un tema que a m\u00ed me duele. T uvimos el sui - cidio de una persona en la lista de espera de cirug\u00eda del S\u00f3tero del R\u00edo y fue muy fuerte. T uvimos que hacer una intervenci\u00f3n mayor, porque nos cost\u00f3 un mont\u00f3n asumirlo. Y uno dice, pu - cha, \u00bfestar\u00e9 haciendo lo suficiente, estar\u00e9 hablando o gritando lo suficiente? \u00bfEstar\u00e9 trabajando lo suficiente? \u00bfPudimos haber hecho algo para que esto no pasara?\". \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s urgente? \"Visibilizar. Y ac\u00e1 hay una contradicci\u00f3n, porque las personas trans afortunadamente han avanzado y eso me pone muy feliz. Pero, \u00bft\u00fa sab\u00edas que hay muchos hombres que usan pa\u00f1ales? Por eso aparece publicidad en la tele. Hay muchos hombres que usan pa\u00f1ales y son j\u00f3venes. Son personas que van a trabajar en la oficina con pa\u00f1ales. \u00bfQu\u00e9 porcentaje de las mujeres tie - nen un prolapso grande? Alt\u00edsimo y est\u00e1n en lista de espera y cuando van al hospital a preguntar cu\u00e1ndo ser\u00e1 su cirug\u00eda les responden: pero usted no tiene c\u00e1ncer, vaya a la casa y espere. Y as\u00ed hay millones de temas y situaciones para los que hay so - luci\u00f3n, pero como no son considerados vitales, quedan olvida - dos al \u00faltimo de la fila\". \"En la Sociedad Chilena de Urolog\u00eda existe la filial de Urolog\u00eda funcional, femenina y reconstructiva, de la cual soy presiden - ta. Es un \u00e1rea que muy a nuestro pesar tiene que explicarse o justificarse para existir. Como no es oncol\u00f3gica y t\u00e9cnicamente nadie se muere de esto, no es considerado como importante. Me lo dicen y, literal, me tengo que aguantar la rabia. \u00a1C\u00f3mo no va a ser importante para una mujer que tiene un prolapso, que no la deja hacer pip\u00ed ni caca, que no puede trabajar, que no se pue - de levantar, que no puede tener relaciones sexuales y que no puede hacer su vida normal! \u00bfC\u00f3mo le voy a decir a esa mujer \u00e1ndate a la casa y arr\u00e9glatelas como puedas? \u00bfY qui\u00e9n piensa en la calidad de vida de esa persona?\". \"Entonces, es un c\u00edrculo vicioso, ya que en la medida que somos invisibles, porque nuestros pacientes son invisibles, nuestro de - sarrollo es invisible. Porque si hacemos calladitos el trabajo en nuestros hospitales -situaci\u00f3n que ocurre todos los d\u00edas- la gen - te piensa que no queda m\u00e1s que aguantarse, que su vida llega hasta ah\u00ed nom\u00e1s. En cambio, si existimos como organizaci\u00f3n, como m\u00e9dicas y m\u00e9dicos, y visibilizamos lo importante que es nuestro trabajo y el impacto positivo que genera, tenemos m\u00e1s alternativas que ofrecer para mejorar la calidad de vida de las personas. En mi condici\u00f3n de mujer y en mi condici\u00f3n de Leonardo D\u00edaz Eriz @fotografiamedicachile{21 VIDA M\u00c9DICA / ENTREVISTA cirujana de procedimientos \"raros\", estoy acostumbrada a tener que explicar y defender mi trabajo; y a decir: mira, lo que yo hago es v\u00e1lido tambi\u00e9n\". MEDICINA Y ACTIVISMO La Dra. Melissa Cifuentes ha declarado en innumerables oca - siones que definirse como activista fue un proceso largo de concientizaci\u00f3n. \"Si t\u00fa trabajas en un \u00e1mbito en que hay tanta disparidad, necesidad y no lo denuncias; o eres activista o eres c\u00f3mplice\", resume. \"Las personas trans est\u00e1n acostumbradas a tener que expli - carse a s\u00ed mismas, a tener que defender frente a la sociedad su propia existencia. Cuando existen equipos que realmente creemos, que estamos convencidos que la diversidad es un valor y que ser as\u00ed de diverso nos hace mejores; se nota la diferencia. Somos kinesi\u00f3logas, somos psic\u00f3logas, somos psi - quiatras, somos internistas, somos ginec\u00f3logas y ginec\u00f3logos que trabajamos por brindar salud integral a estas personas y a su grupo familiar. Personas que est\u00e1n dolidas por la forma en que les hemos tratado como sociedad y como sistema de salud tambi\u00e9n\". TEJER REDES En Chile, hay cinco ciudades donde es posible acceder a ciru - g\u00edas genitales trans: La Serena, Osorno, Coyhaique, Valpara\u00edso y el Servicio de Salud Metropolitano Sur Oriente en Santiago. M\u00e1s all\u00e1 de la lista de espera, otro tema con el que tienen que lidiar las personas es la territorialidad, ya que al no existir un sistema integrado que asegure el acceso a la cirug\u00eda las perso - nas que no pertenecen a estas regiones quedan excluidas au - tom\u00e1ticamente. Por lo mismo, la Dra. Cifuentes cree fielmente que el acceso a la salud trans no puede recaer en solamente una persona, como s\u00ed ocurr\u00eda en el pasado. \"Con los dem\u00e1s equipos estamos en permanente contacto. Nos apoyamos unos a otros, de acuerdo a nuestras necesidades. Cuando tenemos casos complejos los discutimos, porque efec - tivamente creemos que avanzar en equipos es la \u00fanica forma posible. Adem\u00e1s, para m\u00ed trabajar en equipo es un medidor de excelencia. En el fondo, la misi\u00f3n es cuidar lo poco que se tiene y tratar de ampliar y que se vaya expandiendo. Esto, desde el punto de vista m\u00e9dico, pero tambi\u00e9n del punto de vista social. La misi\u00f3n es hacer que esto aparezca, validarlo y crear una necesidad\". \u00bfC\u00f3mo deber\u00eda abordarse, para que el mismo sistema no genere vicios, por ejemplo, la migraci\u00f3n hacia las regiones donde s\u00ed se realizan los procedimientos, tensionando las listas de espera? \"Necesitamos que el MINSAL nos apoye para que este tipo de cirug\u00edas que son un poco menos frecuentes que otras, funcione de una forma que se llama redes complejas: Por ejemplo, neu - rocirug\u00eda funciona como red compleja. Es decir, si t\u00fa tienes un aneurisma cerebral y en tu Servicio de Salud no hay un neuro - cirujano que haga este trabajo, te derivan autom\u00e1ticamente al Servicio Salud del lado, donde s\u00ed lo hay. Eso necesitamos para romper la barrera de la restricci\u00f3n territorial\" Respecto a la salud trans, \u00bfestamos mejor o peor que antes? \"Mejor. Existimos. Hacemos ruido, estamos capacitando a per - sonal de la salud, estamos capacitando a otros colegas, estamos estimulando la formaci\u00f3n de grupos de pacientes, estamos en la pelea. Hace 10 a\u00f1os atr\u00e1s, era mucho m\u00e1s invisibilizado a\u00fan todo, la reconstrucci\u00f3n, incluida la tem\u00e1tica trans\". \u00bfQu\u00e9 consecuencias dej\u00f3 la pandemia, respecto a estas nece - sidades en salud? \"Alarg\u00f3 la lista de espera de manera brutal. O sea, todav\u00eda es - tamos tratando de recuperarnos, voy a darle \u00e9nfasis a esa pa - labra, de recuperarnos de listas de espera nunca antes vistas\". \u00bfQu\u00e9 le pasa cuando escucha o se instala como verdad en la sociedad que la salud p\u00fablica en Chile es mala? \"Y o trabajo en dos hospitales. \u00bfY o no s\u00e9 si t\u00fa conoces personas que trabajen por largo tiempo en dos hospitales? Por lo mismo, no comparto ese diagn\u00f3stico. Y o creo que la salud p\u00fablica tiene una tarea tit\u00e1nica en tantos aspectos y las herramientas que se les dan no son todas las que se necesitan. \u00bfHay deficiencias? Claro que hay deficiencias. \u00bfHay espera? Claro que s\u00ed y esa es una tarea urgente. Pero yo me siento orgullosa de trabajar en la salud p\u00fablica. Adem\u00e1s, una persona trans en la salud privada sufre las mismas barreras y discriminaci\u00f3n\". M\u00c9DICA DESTACADA 2023: En el marco de la tradicional ceremonia del D\u00eda Internacional de la Mujer, organizada por nuestro Departamento de G\u00e9nero y Salud, la Dra. Melissa Cifuentes Ar\u00e9valo recibi\u00f3 el reconocimiento M\u00e9dica Destacada 2023 por su labor en la atenci\u00f3n con en - foque de derechos humanos y de g\u00e9nero y por abrirse camino en un \u00e1rea comandada por hombres, convirti\u00e9ndose en referente para m\u00e9dicas j\u00f3venes. La profesional es egresada de medicina de la Universidad de La Frontera, ur\u00f3loga titulada de la Universidad de Valpara\u00edso y socia titular de la Sociedad Chilena de Urolog\u00eda. Es especialista en cirug\u00eda reconstructiva genital y de piso p\u00e9lvico y realiz\u00f3 un fellowship en la Universidad de New Y ork en medicina p\u00e9lvica y cirug\u00eda reconstructiva en personas trans. Actualmente, es ur\u00f3 - loga en los Hospitales Carlos Van Buren y S\u00f3tero del R\u00edo, adem\u00e1s es profesora adjunta e investigadora en Urolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad de Valpara\u00edso. Desde la instauraci\u00f3n de este galard\u00f3n en 2018, han sido reconocidas las doctoras Michelle Bachelet, Marisa Matamala, Adela Montero, Carol Ortiz y Marisol Ruiz.Presenta{23 PresentaAn\u00e1lisis de la estrategia La muerte de M\u00eda, una beb\u00e9 de tres meses en San Antonio, desat\u00f3 una crisis en el MINSAL que termin\u00f3 con la salida del subsecretario de Redes Asistenciales y amenaza de acusaci\u00f3n constitucional contra la ministra de Salud. Adem\u00e1s, sobre la marcha hubo que modificar la estrategia comunicacional de la Campa\u00f1a de Invierno, porque la baja adherencia a la vacunaci\u00f3n demostr\u00f3 que no gener\u00f3 el impacto esperado en la ciudadan\u00eda. Por Marcos Santis H.\u00bfQU\u00c9 LECCIONES NOS DEJA LA CAMPA\u00d1A DE INVIERNO 2023? {25 VIDAM\u00c9DICA /REPORTAJE LA TORMENTA PERFECTA El fi n de la fase aguda de la pandemia de la COVID-19 pro- voc\u00f3 un cambio en la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de Chile, que durante m\u00e1s de dos a\u00f1os tuvo su sistema hospitalario tensio- nado por las infecciones por Coronavirus. Tras el fi n de los confi namientos, los virus t\u00edpicos invernales como el Virus Respiratorio Sincicial y la Infl uenza reaparecieron, pero de forma m\u00e1s agresiva y con un comportamiento inusual que desconcert\u00f3 a los expertos y autoridades. En Chile, normalmente, el peak de la circulaci\u00f3n de virus respiratorios se alcanza la semana 28, es decir, despu\u00e9s de la segunda semana de julio. Este a\u00f1o, este pico se adelant\u00f3 alre- dedor de seis semanas. Adem\u00e1s, usualmente el brote se inicia- ba en la zona centro y de ah\u00ed se extend\u00eda hacia el sur. Este a\u00f1o, los contagios comenzaron en el Biob\u00edo y la Araucan\u00eda, con al- tas y r\u00e1pidas tasas de contagios que tensionaron, en muy poco tiempo, fuertemente el sistema de salud. Situaci\u00f3n que fue alertada tempranamente por nuestros Consejos Regionales afectados. \"El alza de casos fue muy acelerada. Habitualmente la curva de los virus respiratorios es parecida a una monta\u00f1a, es decir, hay un ascenso signifi cativo y despu\u00e9s un descenso progresi- vo. Esta vez, la curva fue m\u00e1s parecida a un rascacielos, con un aumento brusco de casos y una disminuci\u00f3n brusca tam- bi\u00e9n. Afortunadamente, el COVID gener\u00f3 una experiencia en la red asistencial de adaptarse a estos altos requerimientos\", se\u00f1ala el Dr. Ignacio Silva, Infect\u00f3logo, acad\u00e9mico USACH y Presidente del Departamento de Formaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n del COLMED. De acuerdo a los expertos, durante los a\u00f1os de pandemia el SARS-CoV-2 tuvo casi el 100% de ocupaci\u00f3n del nicho eco- l\u00f3gico de los virus respiratorios. Adem\u00e1s, tuvimos una pobla- ci\u00f3n infantil, casi sin exposici\u00f3n a virus respiratorios, debido al confi namiento, el uso de mascarilla y las medidas de auto- cuidado. Si consideramos que se han ido liberando dr\u00e1stica- mente las restricciones, esto gener\u00f3 una poblaci\u00f3n de ni\u00f1os con bajo nivel de defensas o sin un sistema inmune entrenado para responder a estos virus respiratorios, por lo tanto, m\u00e1s vulnerables. \"Gener\u00f3 comportamientos diferentes tambi\u00e9n en la respues- ta a las infecciones virales\", agrega el Dr. Silva. A su vez, la Dra. Jeannette Dabanch, Infect\u00f3loga del Hospital Cl\u00ednico U. de Chile, se\u00f1ala que \"perdimos un elemento fundamental de transmisi\u00f3n a la comunidad de que las medidas de cuidado que resultaron con el COVID tambi\u00e9n eran y son efi cientes con los otros virus. Creo que fue un error, no solamente en Chile, sino que se difundi\u00f3 la sensaci\u00f3n de que ya no necesit\u00e1- bamos medidas de autocuidado\". COMUNICACI\u00d3N DE RIESGO Generaciones completas de chilenos crecieron viendo en la televisi\u00f3n cada invierno la imagen angustiante de un beb\u00e9 de pocos meses de vida, intentando respirar con mucha difi cul- tad y a quien se le contra\u00edan las costillas en cada intento de inhalaci\u00f3n. La imagen iba acompa\u00f1ada de una pregunta clara y concisa: \u00bfSu beb\u00e9 tiene difi cultad para respirar? No hab\u00eda duda, la situaci\u00f3n era grave y hab\u00eda que evitar a toda costa llegar a esa condici\u00f3n. Ese tipo de mensaje no estuvo presente este a\u00f1o en la Campa\u00f1a. \"Soy partidaria de un mensaje directo, espec\u00edfi co y que logre penetrar. Voy a hacer una comparaci\u00f3n. Las cajetillas de ciga- rro no son lindas est\u00e9ticamente, son feas, pero el mensaje es claro. Cuando ves una cajetilla de cigarro, en ella te advierten el riesgo de muerte. Quiz\u00e1s se debe dise\u00f1ar un tipo de mensaje m\u00e1s claro que explicite el riesgo y lo que se busca evitar, para que los padres, hermanos o cuidadores entiendan el mensaje\", se\u00f1ala la Dra. Dabanch. \"Una lecci\u00f3n que yo saco para las futuras campa\u00f1as es la re- levancia de la percepci\u00f3n del riesgo. Esta percepci\u00f3n de que si eso me ocurre tendr\u00e1 consecuencias graves para m\u00ed. Si no hace esas dos cosas, a la gente no le importa. En la medi- da que las personas no perciben riesgo es s\u00faper dif\u00edcil que se movilicen para cuidarse\", concluye la subsecretaria de Salud P\u00fablica, Andrea Albagli. Por su parte, la presidenta del Consejo Regional Santiago, Dra. Francisca Crispi, enfatiza que una campa\u00f1a comunica- cional clara y efectiva, que a su vez es certera, es decir, que no tiene que ser reformulada sobre la marcha, permite un mejor manejo y evita en la ciudadan\u00eda la sensaci\u00f3n de colapso del sistema. \"Hay que ser muy cuidadosos con la opini\u00f3n p\u00fabli- ca, lo que vimos, al menos en la Regi\u00f3n Metropolitana, es que hab\u00eda una situaci\u00f3n sanitaria controlada. Fuimos a todas las urgencias de la Regi\u00f3n Metropolitana y, \u00bfhab\u00eda saturaci\u00f3n? Claro, pero los profesionales hac\u00edan su m\u00e1ximo esfuerzo y el sistema estaba respondiendo. No era un caos en el que no hab\u00eda atenci\u00f3n. En la Regi\u00f3n Metropolitana nunca podr\u00edamos decir que existi\u00f3 eso\". El adelantamiento del peak de virus respiratorios, la }26 VIDA M\u00c9DICA / REPORTAJE contingencia y los bajos \u00edndices de vacunaci\u00f3n en los grupos focales sembr\u00f3 la sensaci\u00f3n en la ciudadan\u00eda de atraso en la reacci\u00f3n y planificaci\u00f3n e, incluso, improvisaci\u00f3n por parte de las autoridades. Sobre la marcha, el Minsal cambi\u00f3 la es - trategia, agudizando los mensajes, separando la oferta entre COVID e Influenza y acercando puntos de vacunaci\u00f3n a las personas. Actualmente, el porcentaje de vacunaci\u00f3n es cerca - no al 75%, diez puntos por debajo de la meta anual. \"Sabemos que la campa\u00f1a tuvo un alcance de 3.500.000 hoga - res. Son muchas personas detr\u00e1s de eso. Y esos 3.500.000 ho - gares vieron en promedio nueve veces la campa\u00f1a. Entonces, tuvo alcance, lo que probablemente no gener\u00f3 fue temor. Cuando tuvimos el fallecimiento de M\u00eda se gener\u00f3 toda una crisis comunicacional que atemoriz\u00f3 mucho a las personas. Se empez\u00f3 a transmitir en todos los canales de noticias, pro - gramas de debate pol\u00edtico, en los diarios y con un contenido muy emocional, de alto impacto y, por supuesto, de preocupa - ci\u00f3n. Vimos un 77% de aumento en las dosis administradas la semana siguiente de que esto pas\u00f3\", reflexiona la subsecreta - ria de Salud P\u00fablica, Andrea Albagli. LOS DESACIERTOS EN EL PEAK DE LA CRISIS Las dos primeras semanas de junio, coincidentes con el peak m\u00e1s agresivo del brote de Virus Respiratorio Sincicial, se con - virtieron en unas de las m\u00e1s complejas para el Ministerio de Salud durante este a\u00f1o. Una seguidilla de errores mantuvie - ron a la cartera en el foco de las cr\u00edticas, especialmente a la rama de Redes Asistenciales, liderada hasta ese entonces por el Dr. Fernando Araos. Los cuestionamientos se agudizaron luego que se conociera la muerte de la lactante M\u00eda Olivares, de tres meses, quien fa - lleci\u00f3 en el Hospital Claudio Vicu\u00f1a de San Antonio producto de una neumon\u00eda por VRS. Pese a que se intent\u00f3 trasladarla al Hospital de Arica, ya que ah\u00ed hab\u00eda -seg\u00fan se le inform\u00f3 a la familia-, una cama disponible para ella, M\u00eda se agrav\u00f3 y no logr\u00f3 sobrevivir. La ministra Aguilera declar\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s que, aunque hubiera existido la posibilidad de traslado, \"era dif\u00edcil\" que M\u00eda sobreviviera. Declaraci\u00f3n que molest\u00f3 pro - fundamente a la familia. Sin embargo, hubo otro desacierto, esta vez relacionado con la propia gesti\u00f3n del MINSAL y Redes. Una serie de declaraciones cruzadas, terminaron por revelar que nun - ca se consult\u00f3 con la Cl\u00ednica Las Condes (CLC) para saber si exist\u00eda una cama disponible para M\u00eda, y seg\u00fan el direc - tor m\u00e9dico del recinto, s\u00ed hab\u00eda. Finalmente, el martes 13 de junio se concreta la salida del Dr. Fernando Araos de la Subsecretar\u00eda de Redes, siendo reemplazado por el Dr. Osvaldo Salgado, otorrinolaring\u00f3logo de la Universidad de Chile, militante PS y quien lider\u00f3 la Subsecretar\u00eda en 2005, el a\u00f1o en que se cre\u00f3. CAMPA\u00d1A DE INVIERNO Desde 1994, se ha implementado a nivel central la Estrategia de Campa\u00f1a de Invierno, cuyo objetivo principal es lograr un plan de respuesta sanitaria integrada frente a esta reali - dad epidemiol\u00f3gica de tipo respiratoria que considera gu\u00edas cl\u00ednicas, abastecimiento de f\u00e1rmacos e insumos, campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antiinfluenza, campa\u00f1a comunicacional, monito - reo semanal de vigilancia epidemiol\u00f3gica y financiamiento. La Estrategia de Campa\u00f1a de Invierno se instala dentro de un Plan Integral que considera aspectos cl\u00ednicos, epidemio - l\u00f3gicos, de gesti\u00f3n y financieros. Considerando la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de esta Estrategia, surge la necesidad de contar con un documento que sirva de apoyo y orientaci\u00f3n a todos los funcionarios y directivos que participan en diferentes \u00e1mbi - tos de gesti\u00f3n en esta Estrategia. Como una forma de dar res - puesta a esta necesidad, se genera el documento denominado \"Orientaciones T\u00e9cnicas Campa\u00f1a de Invierno\". \"Basta meterse a internet para encontrar este plan. Ah\u00ed est\u00e1 todo, c\u00f3mo se distribuyen los roles, en qu\u00e9 etapa se activa uno u otro y eso debe funcionar. Esto, no s\u00f3lo porque est\u00e1 bien dise\u00f1ado sino que, adem\u00e1s, ha demostrado su efectividad. Lo importante es activarla y que las personas a cargo tengan las suficientes capacidades, la expertise t\u00e9cnica o que se acompa - \u00f1en de personas que la tienen. En el Ministerio de Salud hay mucha gente que tiene la experiencia\", se\u00f1ala la Dra. Jeannette Dabanch, Infect\u00f3loga del Hospital Cl\u00ednico U. de Chile. APRENDER DE LAS LECCIONES Semanas antes del peak por Virus Respiratorio Sincicial en junio, m\u00e9dicas y m\u00e9dicos jefes de servicios ven\u00edan alertan - do que a\u00fan no contaban con los recursos de la Campa\u00f1a de Invierno. \"Desde Redes Asistenciales nos respondieron que la DIPRES no hab\u00eda aprobado todav\u00eda el presupuesto y por eso se retras\u00f3. Un problema administrativo que afect\u00f3 la capaci - dad de preparaci\u00f3n de algunos hospitales. Otros hospitales decidieron endeudarse de todas formas, pero eso retras\u00f3 la contrataci\u00f3n de personas, porque la mayor\u00eda a esta altura del a\u00f1o ya hab\u00edan sido contratados por el sector privado\", cuenta la presidenta del Consejo Regional Santiago, Dra. Francisca Crispi. De acuerdo a cifras entregadas por el MINSAL, y como parte de la estrategia de planificaci\u00f3n los servicios de salud este 2023 cuentan con un marco presupuestario mayor a los a\u00f1os {27 previos a la pandemia: han destinado 37 mil millones de pesos para el reforzamiento de las estrategias en el \u00e1rea pedi\u00e1trica. El escenario epidemiol\u00f3gico es incierto, ya que la experiencia ha demostrado que es complejo predecir c\u00f3mo ser\u00e1 el com - portamiento y ciclos de los virus el pr\u00f3ximo invierno. Por lo mismo, el vicepresidente de la Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda (SOCHIPE), Dr. Jorge Carrasco, destaca que \"mientras no tengamos una vacuna para el Virus Respiratorio Sincicial o herramientas m\u00e1s eficaces para prevenir y tratar, creo que la educaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n sigue siendo un punto cr\u00edtico. Tenemos que seguir educando en prevenir y no exponer a los ni\u00f1os de mayor riesgo, particularmente los menores de un a\u00f1o\". \"Hay hartos aprendizajes y tampoco se puede eludir en esta discusi\u00f3n los d\u00e9ficits estructurales de la red p\u00fablica. En la Regi\u00f3n Metropolitana, la mayor\u00eda de las urgencias de adultos amanecen con m\u00e1s de 50 pacientes hospitalizados, fuera de la Campa\u00f1a de Invierno. Respecto a los recursos, abril deber\u00eda ser el mes l\u00edmite para que el gobierno central apruebe los presupuestos, por lo menos uno preliminar\", se\u00f1ala la Dra. Crispi. El Colegio M\u00e9dico, adem\u00e1s, pidi\u00f3 estandarizar ciertos procesos. Es decir, indicadores que nos ayuden a identificar alertas. Por ejemplo, nadie puede estar esperando una cama cr\u00edtica m\u00e1s de 12 horas y que si en alg\u00fan hospital se supera ese plazo, el Servicio debe informar para hacerse cargo desde el nivel central. La subsecretaria Albagli asumi\u00f3 su cargo el 10 de marzo de 2023, es decir, la campa\u00f1a y el dise\u00f1o ya estaban andando. Ahora el desaf\u00edo es aprender las lecciones y comenzar a pro - yectar la estrategia para el 2024. \"Lo primero, es que hay que reconocer que el escenario cambi\u00f3 y dram\u00e1ticamente. La ciu - dadan\u00eda ya no tiene la misma actitud hacia las vacunas. Por ende, tenemos que tomar medidas distintas a lo que hemos hecho. Una campa\u00f1a comunicacional que genere, movilice y acentuar los puntos de vacunaci\u00f3n extramurales. Este a\u00f1o, generamos alianzas con las Fuerzas Armadas, el Colegio de Enfermeras, el Colegio M\u00e9dico y ha sido s\u00faper \u00fatil. Con el COLMED partimos en abril, pero para la pr\u00f3xima campa\u00f1a ser\u00eda bueno partir desde el primer d\u00eda\", reflexiona. Para el dise\u00f1o de la Campa\u00f1a y estrategias posibles, las au - toridades de salud observan con atenci\u00f3n el comportamiento epidemiol\u00f3gico durante el oto\u00f1o e invierno en el hemisferio norte. Esto entrega en la pr\u00e1ctica casi seis meses de ventaja. Adem\u00e1s, en paralelo, se est\u00e1 viendo la posibilidad de acce - der a nuevos tipos de vacunas y tratamientos para ampliar la protecci\u00f3n de segmentos de la poblaci\u00f3n identificados como los de m\u00e1s riesgo.Perdimos un elemento fundamental de transmisi\u00f3n a la comunidad de que las medidas de cuidado que resultaron con COVID tambi\u00e9n son eficientes con otros virus Dra. Jeanette Dabanch, Infect\u00f3loga Hospital Cl\u00ednico U. de Chile Respecto a los recursos, abril deber\u00eda ser el mes l\u00edmite para que el gobierno central apruebe los presupuestos Dra. Francisca Crispi, Presidenta Colegio M\u00e9dico Santiago El alza de casos fue muy acelerada. Esta vez, la curva fue m\u00e1s parecida a un rascacielos, con un aumento brusco de casos y una disminuci\u00f3n brusca tambi\u00e9n Dr. Ignacio Silva, Infect\u00f3logo y Pdte. Depto. Formaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n COLMED Una lecci\u00f3n que saco para las futuras campa\u00f1as es la relevancia de la percepci\u00f3n del riesgo, de que si eso me ocurre tendr\u00e1 consecuencias graves para m\u00ed Ps. Andrea Albagli, Subsecretaria de Salud P\u00fablica }28 VIDAM\u00c9DICA / NOTA Universalizaci\u00f3n de la APS: UN CAMINO AL ACCESO Y COBERTURA UNIVERSAL EN SALUD El ministerio de Salud present\u00f3 en julio de 2022, esta estrategia que busca transformar al nivel primario en la principal estrategia para el cuidado de la salud de toda la poblaci\u00f3n para lo cual ha formado mesas de trabajo donde participa nuestro Colegio. Adem\u00e1s, ya est\u00e1 en marcha el plan piloto en 7 comunas del pa\u00eds. Por Patricio Azolas A. Desde su anuncio en julio de 2022, se han realizado nu- merosas reuniones y mesas de trabajo, de las cuales nuestro Colegio M\u00e9dico es parte, con el fi n de impulsar la estrategia de Universalizaci\u00f3n de la APS. Para ello se cre\u00f3 una Comisi\u00f3n Nacional, que es asesorada por un Consejo compuesto por un Comit\u00e9 Sanitario de Alto Nivel, conformado por las y los ex Ministros de Salud; y un Comit\u00e9 Pol\u00edtico - Social, integrado por representantes del Poder Legislativo (Presidentes de las co- misiones de salud de ambas c\u00e1maras), de la Academia (Escuela de Salud P\u00fablica y Sociedad Chilena de Medicina Familiar), dis- tintos actores de la salud como el Colegio M\u00e9dico, la Confusam y organizaciones de usuarios del sistema (Ancosalud). Entre los pilares del plan destacan el permitir el acceso a las personas que no est\u00e1n en Fonasa, en una integraci\u00f3n cl\u00ednica efectiva con el nivel secundario y terciario, mediante una es- trategia digital y de gesti\u00f3n. As\u00ed como la optimizaci\u00f3n del plan de salud familiar y el establecimiento de un nuevo modelo de gesti\u00f3n cl\u00ednica. Adem\u00e1s, se buscar\u00e1 mejorar el fi nanciamiento a la APS, potenciando el rol del Per C\u00e1pita, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un Plan de Cierre de Brechas de Infraestructura en APS. El Dr. Juan Pablo Rubio, integrante de la comisi\u00f3n Reforma del Ministerio de Salud, explica que la Universalizaci\u00f3n de APS se sustenta sobre cuatro ejes fundamentales: \"Dignifi car y modernizar el sistema p\u00fablico de salud; generar la cobertura universal de la APS; generar condiciones de vida saludable y un nuevo sistema de seguridad social en salud. Este plan de universalizaci\u00f3n se enmarca en el segundo eje y tiene relaci\u00f3n en partir con el primer nivel de atenci\u00f3n universalizado, lo que signifi ca que pueda atender y cuidar la salud del 100% de la poblaci\u00f3n que vive, estudia o trabaja en el territorio, y para esto se debe avanzar hacia sistemas universales de salud que sean resilientes a los cambios, a nuevas epidemias, a los cambios en el perfi l epidemiol\u00f3gico, que tiene que ver mucho con la mul- timorbilidad. Necesitamos optimizar y dar el centro a la APS para que sea realmente un eje articulador del sistema completo y no fragmentado por el sistema de previsi\u00f3n que tienen las personas, por el lugar donde viven\". Nuestra Vicepresidenta, Dra. In\u00e9s Guerrero, debido a su expe- riencia de m\u00e1s de 30 a\u00f1os en APS, nos representa en esta instan- cia junto a la Dra. Ingrid Kremser, Presidenta de la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos APS, y al Presidente de nuestro Departamento de Pol\u00edticas de Salud y Estudios, Dr. Cristi\u00e1n Rebolledo, y a su pa- recer, la Atenci\u00f3n Primaria ha demostrado ser una estrategia costo-efectiva muy relevante. \"Nos parece bien que se trate de reforzar algunos aspectos que podr\u00edan facilitar que existiera m\u00e1s adherencia y que la poblaci\u00f3n sea atendida de forma m\u00e1s {29 VIDA M\u00c9DICA / NOTA oportuna, y que de alguna manera sea capaz de entregar las prestaciones en el tiempo correcto con la calidad adecuada y con la eficiencia que se espera de un sistema de salud\", afirma. Por su parte, el Dr. Rebolledo, valora que la estrategia se cons - truya considerando la opini\u00f3n de los actores involucrados. \"Esta estrategia se entiende como participativa y se valora tener una visi\u00f3n amplia de distintos actores involucrados, tanto en el di - se\u00f1o como en la ejecuci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud. Ac\u00e1 hay una incorporaci\u00f3n de las propuestas del Gremio, de la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos de la APS\", destaca. PLAN PILOTO EN MARCHA En el mes de febrero, la actual Ministra de Salud, Dra. Ximena Aguilera, anunci\u00f3 las siete comunas pioneras de la universali - dad de la APS, donde comenzar\u00eda a ejecutarse el plan piloto des - de este mes de abril: Renca, Alhu\u00e9, Canela, La Cruz, Coltauco, Linares y Perquenco. Esta puesta en marcha fue calificada como un \"hito hist\u00f3rico\" en el contexto de la reforma al sector. El Dr. Rubio detalla que actualmente estas 7 comunas tienen garantizado el financiamiento para cubrir los cuidados de la Atenci\u00f3n Primaria del 100% de la poblaci\u00f3n, lo que significa que siguen atendiendo a su poblaci\u00f3n Fonasa inscrita, pero que se les dan incentivos para que busquen a la poblaci\u00f3n Fonasa no inscrita y tambi\u00e9n a usuarios de Isapre y de la previsi\u00f3n de las FF.AA. \"Este modelo de comunas pioneras nos va a dar toda la ense\u00f1anza que tenemos que ir adoptando para el proceso de es - calabilidad a lo largo del pa\u00eds y esperamos avanzar cada a\u00f1o con expansi\u00f3n presupuestaria para poder incrementar el n\u00famero de comunas. Actualmente, estamos postulando para esta expansi\u00f3n del presupuesto del 2024 y as\u00ed poder ir sumando m\u00e1s comunas, y tener un proceso de escalamiento de viabilidad financiera, pol\u00ed - tica, y social, y que la APS tenga un mayor rol en la articulaci\u00f3n de los cuidados; ser el centro y base del sistema sanitario para efectivamente mejorar la salud de las poblaciones\", agrega. La Dra. Ingrid Kremser valora esta iniciativa. \"La idea es am - pliar la disponibilidad de los servicios de la APS, facilitar el acceso de las personas, reduciendo las barreras m\u00e1s que nada geogr\u00e1ficas y organizacionales, y aumentar la aceptabilidad. Dentro de estas tem\u00e1ticas, el ampliar la disponibilidad de los servicios de la APS, potenciar la extensi\u00f3n horaria y facilitar el acceso para hacer atenci\u00f3n a distancia, como telemedicina, y fortalecer esta estrategia de cuidados integrales centrados en las personas, me parece muy positivo\", destaca. No obstante, la Dra. Guerrero hace hincapi\u00e9 en que todos los cambios son complejos de realizar porque existe una resisten - cia al cambio. \"Este es un proyecto interesante que puede traer soluciones a la atenci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n, pero hay que considerar que no puede ser tan r\u00e1pido. Es por eso que se est\u00e1 desarrollando un piloto en algunos Cesfam con atenci\u00f3n uni - versal, para poder tomar los insumos necesarios para realizar las acciones o modificaciones y de ah\u00ed plantear en cu\u00e1nto tiem - po se puede concretar en el resto del pa\u00eds\". Del mismo modo, el Dr. Rebolledo agrega que existen barreras. \"Se debe hacer la diferencia entre lo que se entiende entre la co - bertura y acceso universal. La primera se refiere a las personas (usuarios de Isapres e inscritos y no inscritos en APS) donde ac\u00e1 las trabas se pueden modificar administrativamente, por decreto, para ampliar la cobertura. Sin embargo, hay que trabajar mucho y generar estrategias sobre el acceso a esta salud que tiene que ver con la eliminaci\u00f3n de ciertas barreras para poder acceder a este tipo de cuidados. Por qu\u00e9 hay gente que est\u00e1 en Fonasa e ins - critos en consultorios, pero que igual no acceden. Ac\u00e1 hay temas culturales de la oferta. Se debe profundizar la estrategia para que se atiendan en la APS. Hay que desarrollar un trabajo multinivel\". MESAS DE TRABAJO Y PLAN A MEDIANO Y LARGO PLAZO Adem\u00e1s, se han constituido cinco mesas tem\u00e1ticas, en cada una de las cuales nuestro Colegio est\u00e1 representado por m\u00e9dicos y m\u00e9dicas de la atenci\u00f3n primaria: Nuevo Modelo de Cuidados de la APS, con la Dra. Francisca Ramos, y que trabaja sobre un nuevo modelo de salud ambien - tal, con integraci\u00f3n de las acciones sociosanitarias y donde se pueda trabajar este modelo integrado ECICEP . Capacidad de Resoluci\u00f3n en APS , con la Dra. In\u00e9s Guerrero, que eval\u00faa el equipamiento e infraestructura y c\u00f3mo se integra la atenci\u00f3n primaria en la red asistencial. Financiamiento y Leyes asociadas a la APS, con el Dr. Henry Zambrano, que busca analizar los mecanismos de asignaci\u00f3n del per c\u00e1pita, as\u00ed como otras fuentes de financiamiento y me - joras y reformas a la Ley 19.378 de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria municipal. Formaci\u00f3n de las personas APS, con la Dra. Ingrid Kremser, que abarca la formaci\u00f3n de todo el equipo de salud, con mirada de atenci\u00f3n primaria y que incluye a los directivos, para lo cual hay que reevaluar o redefinir los perfiles de cargo. Nuevo Modelo de participaci\u00f3n social APS, con la Dra. Gabriela Araya, sobre la promoci\u00f3n en salud y el trabajo intersectorial. La Dra. Kremser explica que estas instancias de trabajo han permitido a la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos APS \"aportar desde nuestra \"trinchera\" y poder avanzar, y trabajar en conjunto en una APS que nosotros queremos. Se est\u00e1 elaborando un docu - mento que se va a enviar al ministerio de Salud con sugeren - cias, de c\u00f3mo deber\u00eda ser el tema de la formaci\u00f3n en la APS, c\u00f3mo insertamos a los m\u00e9dicos de familia, a los otros m\u00e9dicos generales, a la formaci\u00f3n de los profesionales con una mirada de atenci\u00f3n primaria\". El Dr. Rubio, se\u00f1ala que en el trabajo a mediano plazo \"tene - mos 3 l\u00edneas estrat\u00e9gicas: acceso y cobertura universal, que en el fondo las personas puedan acceder al Cesfam, posta rural o Cecof, que \u00e9ste sea efectivo y puedan ir a estos servicios dispo - nibles para controlar sus enfermedades cr\u00f3nicas, pesquisar c\u00e1n - cer como el cervicouterino. Es decir, que sea efectivo acceder no s\u00f3lo a la cobertura, sino que tambi\u00e9n a los servicios de la APS. Acercar m\u00e1s los dispositivos de salud donde est\u00e1n las personas y poder mejorar la calidad de vida y salud de la poblaci\u00f3n\". En el largo plazo, el especialista plantea que se busca que con el aumento de la infraestructura, tener una APS muy robusta, que tenga la resolutividad y tecnolog\u00eda para cuidar poblaciones a cargo. \"Que cada persona pueda tener su m\u00e9dico o m\u00e9dica de cabecera o su equipo de salud de referencia, al que pueda acudir ante problemas de salud y que puedan trabajar en pro - moci\u00f3n de la salud para mantener a la poblaci\u00f3n a cargo que tengan de vidas saludables\", concluye.}30 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL Agresiones al personal de Salud UN DESAF\u00cdO PENDIENTE Y DE CONSTANTE PREOCUPACI\u00d3N PARA EL GREMIO Pese a que hace cuatro a\u00f1os se dict\u00f3 la Ley Consultorio Seguro, que endurece las penas contra quienes violenten a trabajadores de la salud, el problema va en aumento, tanto en cantidad como gravedad. Para la Mesa Directiva y el H. Consejo Nacional, sin duda que es uno de los temas m\u00e1s relevantes de la agenda gremial. Por: Daniela Z\u00fa\u00f1iga R\u00edos Martes 16 de abril de 2023 y en la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda una camioneta del Departamento de Salud de la Municipalidad de Curacaut\u00edn traslada a personal de salud para realizar una ronda m\u00e9dica a las loca- lidades rurales de la zona, como es de costumbre. Pero este trayecto es interrumpido violentamente cerca de las 15:00 hrs., cuando son atacados por un grupo de encapuchados, con el fi n de robarles el veh\u00edculo. Como resultado, el m\u00e9dico general de zona termina herido por perdigones en su brazo y hombro derecho, mientras que el conductor queda lesionado por es- quirlas de vidrio en su hombro. Aunque estos hechos se ven cada vez con m\u00e1s frecuencia en los medios de comunicaci\u00f3n, lo ocurrido en Curacaut\u00edn marca un punto de infl exi\u00f3n, por su gravedad. Adem\u00e1s, evidencia la inseguridad y el miedo con el que muchas y muchos profesio- nales de la salud deben realizar su trabajo a diario, con las respectivas consecuencias en su salud f\u00edsica y mental. Para el Dr. Luis Vargas Atton, Presidente de la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos Generales de Zona, el suceso de Curacaut\u00edn \"marca un hito y un nivel al que no hab\u00edamos llegado antes, pero esto es una gota m\u00e1s de un vaso que ya tiene bastante agua, pues las si- tuaciones de violencia est\u00e1n siendo algo que est\u00e1n viviendo los colegas en el d\u00eda a d\u00eda, principalmente los servicios de urgencia, pero tambi\u00e9n todos los dispositivos de atenci\u00f3n de salud\". En este sentido, relata que como los generales de zona est\u00e1n des- plegados por todo el territorio, es una realidad que viven hace tiempo y que ha ido en aumento. Pero a pesar de ello, no es f\u00e1cil contar con un catastro que d\u00e9 cuenta de la real magnitud de la situaci\u00f3n. \"Nosotros hemos consultado varias veces a nuestros colegas y la verdad es que cuesta un poco el conteo individual, porque muchas veces, y esto es algo que no debiese ser as\u00ed, se tiende a normalizar la violencia, o por el mismo papeleo que involucra el tr\u00e1mite administrativo de la denuncia, se deja de hacer. Ah\u00ed es donde nosotros hemos insistido a todos nuestros representados en la importancia de la denuncia, para poder to- mar cartas en el asunto\". Y en cuanto a los tipos de violencia que les ha tocado ver, deta- lla que \"se han presentado desde amenazas por redes sociales, violencia f\u00edsica, violencia verbal, destrucci\u00f3n del mobiliario de los centros de salud. Lo lamentable de todo esto es que ha- bla un poco de la crisis social que vemos actualmente, de la p\u00e9rdida del sentido de comunidad, del respeto mutuo y creo que en ese sentido tenemos mucho que avanzar y poder apor- tar tambi\u00e9n como Colegio M\u00e9dico a esta discusi\u00f3n nacional\". POR UNA SALUD SIN VIOLENCIA Para la Mesa Directiva y el H. Consejo Nacional del Colegio M\u00e9dico, este es un tema que los mantiene preocupados y ocupa- dos. El Presidente de la Orden, Dr. Patricio Meza, enfatiza que \"estamos pendientes constantemente, por la gravedad que revis- te y porque, tristemente, cada vez es m\u00e1s frecuente enterarnos que agredieron a un colega en alg\u00fan lugar del pa\u00eds. Y adem\u00e1s del da\u00f1o f\u00edsico o psicol\u00f3gico que pueda causar en la persona afec- tada, tambi\u00e9n da\u00f1a a la comunidad en su conjunto, pues cuando ocurre un hecho de violencia en un recinto de salud, no puede seguir atendiendo o a lo m\u00e1s con turnos \u00e9ticos y desincentiva la permanencia de las y los trabajadores de salud en ese lugar\". Es por ello que desde el COLMED se han generado diversas iniciativas para enfrentar el problema y exigir medidas a las autoridades. As\u00ed es como en agosto de 2022, nuestro H. Consejo Nacional, con el apoyo de FALMED, realiz\u00f3 la Jornada de Refl exi\u00f3n \"Salud Sin Violencia: Y o te cuido, t\u00fa me cuidas\" y pos- teriormente replic\u00f3 en un seminario abierto que abord\u00f3 las distintas aristas del probema: jur\u00eddica, c\u00f3mo hacer de manera correcta una denuncia, protocolo de agresiones, prevenci\u00f3n mediante una buena relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente-familia y prime- ros auxilios psicol\u00f3gicos, entre otros. \"Las agresiones en salud se dan por diversos factores, pero hay muchos sobre los que no tenemos control, por lo que consideramos adecuado que a trav\u00e9s de esta actividad se pudieran entregar herramientas a las y los colegas, para poder evitar o enfrentar de mejor mane- ra estos hechos\", explica el Dr. Meza sobre este seminario que est\u00e1 disponible en el canal de Y ouT ube del Colmed Chile. El tema tambi\u00e9n fue abordado en la pasada Asamblea General de Chill\u00e1n, en septiembre de 2022, donde, entre otros acuerdos, se defi ni\u00f3 encomendar a la Mesa Directiva Nacional y al H. Consejo Nacional que elaboren una propuesta sobre preven- ci\u00f3n y reparaci\u00f3n en casos de agresiones a profesionales en los establecimientos de salud p\u00fablicos y privados, la cual fue aprobada en la sesi\u00f3n del 12 de noviembre de 2022 y busca ser una herramienta para abordar esta problem\u00e1tica desde sus distintas aristas y dar respuesta a sus v\u00edctimas. {31 PROPUESTAS GENERALES DE PREVENCI\u00d3N Y REPARACI\u00d3N 1. Incorporaci\u00f3n en los compromisos de gesti\u00f3n u otros de los instrumentos de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o de los directivos de los Servicios de Salud y la atenci\u00f3n primaria del pa\u00eds medidas de prevenci\u00f3n y reparaci\u00f3n en casos de agresiones al personal de salud y la obligaci\u00f3n de notificar como accidente del trabajo cuando la agresi\u00f3n es f\u00edsica. 2. Catastro Nacional de Agresiones, que permita dimensionar la complejidad del problema y focalizar los recursos. 3. Promover un enfoque preventivo: mejorar y fortalecer la co - municaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, mediante estrategias para el ma - nejo de situaciones complejas. 4. Educar a los equipos de salud sobre c\u00f3mo realizar las denuncias. 5. Impulsar, en conjunto con ASOFAMECH, la inclusi\u00f3n en cu - rr\u00edculos de Medicina el desarrollo de habilidades comunicacio - nales en la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente y familiar. 6. Considerar espacios seguros en todos los recintos de salud y contar con salas de entrevistas para informar a las familias. 7. Abordar la sobredemanda y d\u00e9ficit de recursos humanos, ya que son gatillantes de situaciones de estr\u00e9s en la relaci\u00f3n m\u00e9di - co, paciente y familia. 8. Potenciar los \"deberes\" de los pacientes, relevando el respeto hacia los funcionarios y las instalaciones, para que quien las incumpla sea objeto de sanciones. 9. Informar mediante campa\u00f1as efectivas la Ley Consultorio Seguro. 10. Fortalecimiento de los dispositivos de seguridad y medidas de protecci\u00f3n en los centros que m\u00e1s lo requieran. 11. Protocolo Nacional con pertinencia territorial para enfrentar situaciones de agresi\u00f3n en los servicios de salud. 12. Involucrar a las Mutualidades y a la Superintendencia de Seguridad Social, sobre todo a nivel preventivo. 13. Desarrollar un programa permanente sobre agresiones y en - foque preventivo a trav\u00e9s de FALMED. 14. Campa\u00f1a comunicacional que acerque a la comunidad a los equipos de salud y apunte a que las agresiones dejen de naturalizarse. 15. Reactivaci\u00f3n de las mesas de seguridad a nivel regional. 16. Concretar la Mesa de Trabajo entre Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales, Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del Delito y otros actores (municipios, servicios de salud, gremios y polic\u00edas) 17. Solicitar al Ministerio de Salud y a los emplea - dores que gestionen un seguro de responsabilidad patrimonial que permita cubrir los bienes. 18. Impulsar la Ley que establece asignaciones en establecimientos de desempe\u00f1o dif\u00edcil para recin - tos hospitalarios, similar a lo contemplado para la atenci\u00f3n primaria en la Ley 19.378 en sus art 28 y siguientes. La aplicaci\u00f3n de estas propuestas se han solicitado por escri - to, mediante cartas, tanto a la ministra de Salud, Dra. Ximena Aguilera, como al ex subsecretario de Redes Asistenciales, Dr. Fernando Araos, y a su sucesor, Dr. Osvaldo Salgado. En cuanto a la solicitud de reactivaci\u00f3n de las Mesas de Seguridad, fue uno de los compromisos alcanzados el 18 de mayo en la Reuni\u00f3n de Seguridad Intersectorial Ampliada, instancia convocada el Ministerio de Salud y la Subsecretar\u00eda del Interior, donde tambi\u00e9n participaron los presidentes de las Comisiones de Salud del Senado y de la C\u00e1mara de Diputados y representantes de gremios, munici - palidades, servicios de salud y las polic\u00edas. \u00c9ste se materiali - zo mediante el Oficio N\u00b014.452 del Ministerio del Interior, del 31 de mayo de 2023, donde se invit\u00f3 a conformar las Mesas de Seguridad, que ser\u00edan coordinadas y lideradas por el o la Delegada Presidencial Provincial o Regional. La instrucci\u00f3n daba un plazo de 10 d\u00edas para la conformaci\u00f3n de las mis - mas e indicaba que deb\u00eda sesionar al menos una vez cada 30 d\u00edas. Sin embargo, al cierre de esta edici\u00f3n (julio 2023), en Antofagasta, Calama, Osorno y \u00d1uble, no se hab\u00edan confor - mado a\u00fan. \"Es fundamental que se le d\u00e9 el seguimiento correspon - diente a estas mesas, por lo que seguiremos insistiendo en ello. Tambi\u00e9n, creemos que es urgente que se trabaje a nivel local y que, adem\u00e1s, el gobierno incorpore en el Plan Calles Sin Violencia a los establecimientos de salud, porque tanto las y los pacientes como el equipo de salud merecen contar con centros de salud libres de violencia\", concluye el Dr. Meza.VIDA M\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL}32 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL Plan de Especialistas para la APS POR UNA ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE SALUD M\u00c1S RESOLUTIVA Es el primer nivel de contacto del sistema p\u00fablico de salud con la poblaci\u00f3n y comprende unidades como los Centros de Salud Familiar (CESFAM) y los Servicios de Atenci\u00f3n Primaria de Urgencia (SAPU) y ha sido fundamental en las estrategias del sistema sanitario del pa\u00eds. Y para reforzarlo, el Programa Asistencial Obligatorio lleva especialistas a estos centros, aunque no siempre tienen las condiciones para realizar su labor, por lo que actualmente el Ministerio de Salud, junto al Colegio M\u00e9dico y sus agrupaciones de M\u00e9dicos APS y Residentes Chile trabajan en soluciones para ello. Por Patricio Azolas A. La salud en Chile presenta constantes desaf\u00edos respecto de diferentes necesidades sanitarias, como la atenci\u00f3n en salud con est\u00e1ndares de calidad, oportunidad y segu- ridad para la poblaci\u00f3n benefi ciaria. Y para cumplir con ellos, la Atenci\u00f3n Primaria de Salud es un pilar fundamental. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se\u00f1ala que \"la APS es un enfoque de la salud que in- cluye a toda la sociedad y que tiene por objeto garantizar el {33 VIDA M\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL mayor nivel posible de salud y bienestar y su distribuci\u00f3n equi - tativa mediante la atenci\u00f3n centrada en las necesidades de la gente tan pronto como sea posible a lo largo del proceso con - tinuo, que va desde la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades hasta el tratamiento, la rehabilitaci\u00f3n y los cuidados paliativos, y tan pr\u00f3ximo como sea posible del entor - no cotidiano de las personas\". Uno de los ejemplos m\u00e1s recientes de la relevancia de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud fue el trabajo desarrollado du - rante la pandemia, ya que se aboc\u00f3 desde el principio al testeo, trazabilidad y seguimiento de contagios y sus contactos. Esta acci\u00f3n sanitaria se tom\u00f3, porque la APS est\u00e1 en el territorio y se aprovech\u00f3 su capacidad instalada y vinculaci\u00f3n con las comunidades. ESPECIALISTAS EN LA APS Reducir los tiempos de espera con capacidad resolutiva de pa - tolog\u00edas de algunos pacientes en atenci\u00f3n primaria y mejorar sus condiciones de acceso y diagn\u00f3stico, es lo que plantea el \"Plan de inserci\u00f3n de especialistas en la atenci\u00f3n primaria\" que dio a conocer la Divisi\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria (Divap) del Ministerio de Salud, en la primera reuni\u00f3n del mes de mayo, en la que participaron los representantes del Colegio M\u00e9dico, encabezados por su vicepresidenta nacional, Dra. In\u00e9s Guerrero, junto a las presidentas de las agrupaciones de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Dra. Ingrid Kremser, y de Residentes Chile, Dra. M\u00f3nica Cerda. Esta estrategia involucra y se distribuye en tres elementos: t\u00e9cnico, administrativo y financiero. Este \u00faltimo, contempla la expansi\u00f3n presupuestaria 2024 para el pago de asignaciones (Art. 8 Ley 20.816). Al respecto, la Dra. Kremser se\u00f1ala que \"estamos contentos con esta iniciativa y donde ya se han realizado dos reuniones en las que pudimos manifestar, b\u00e1sicamente, la necesidad de mejorar las condiciones de los colegas que han tomado un cupo de especializaci\u00f3n en el concurso CONE, que est\u00e1 lidera - do por la Agrupaci\u00f3n de APS y que tiene su devoluci\u00f3n en este nivel de atenci\u00f3n\". Asimismo, la Dra. Guerrero, quien est\u00e1 llevando adelante es - tas conversaciones, relata que desde que parti\u00f3 la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y que se forman como es - pecialistas, pero que deben devolver su especialidad por una cantidad determinada de a\u00f1os (es el doble del tiempo de su formaci\u00f3n en la atenci\u00f3n primaria), estos profesionales co - menzaron a presentar algunas complicaciones al respecto, \"porque el objetivo era que los especialistas, de alguna mane - ra, ayudaran en la resolutividad de los problemas que se pro - ducen en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud; sin embargo, eso ha tenido varios obst\u00e1culos. Los especialistas no han tenido las condiciones para desarrollar su especialidad\". En esa l\u00ednea, la presidenta de la Agrupaci\u00f3n de Residentes Chile, Dra. M\u00f3nica Cerda, opina que esta mesa de trabajo ha sido bien interesante \"porque se ha planteado no solamente el contexto de la asignaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el de la gesti\u00f3n, es de - cir, cu\u00e1l va a ser el rol que los especialistas van a tener en la APS. Ahora estamos en una fase donde hay un an\u00e1lisis de esta tem\u00e1tica y donde se realizar\u00e1 una consulta a estos profesiona - les para conocer su situaci\u00f3n actual y cu\u00e1les ser\u00edan las mejoras que requieren. Es relevante que ellos sean parte de la red de atenci\u00f3n, que tengan contacto con el nivel terciario y que pue - dan ser resolutivos junto a estos profesionales\". Una de las iniciativas en las que trabajan actualmente es en el desarrollo de una encuesta para recoger las opiniones de los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas en relaci\u00f3n al desarrollo de la especialidad en la APS y obtener los insumos que se requieren, y conocer cu\u00e1les son sus expectativas para elaborar un plan adecuado, para que queden conformes en el desarrollo de su especialidad y opten por continuar en este nivel de atenci\u00f3n. \"Estamos ha - blando de especialidades b\u00e1sicas, fundamentalmente, pedia - tr\u00eda, medicina interna, ginecolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, y cirug\u00eda, pero obviamente trabajando en un espacio en el que habitualmente se desenvuelven. Por eso que junto al Minsal estamos elabo - rando un plan que permita que estos especialistas sean un aporte a la resolutividad de la APS desde su especialidad. Ellos no van a hacer la especialidad como lo realizan en los hospi - tales, sino que a nivel de la Atenci\u00f3n Primaria, pero al mismo tiempo, aprovechar ese recurso humano que ya est\u00e1 formado, que tienen mayor competencia en algunas \u00e1reas y que permi - ta de alguna manera, un trabajo colaborativo en relaci\u00f3n a la resolutividad de los casos que vemos habitualmente. La parti - cipaci\u00f3n del Colmed ha sido relevante. Nosotros hemos tenido eco en el Minsal\", indica la Dra. Guerrero. En este mismo sentido, la presidenta de los M\u00e9dicos APS ex - pres\u00f3 que se busca mejorar las condiciones, porque estos profe - sionales no pueden ser una isla aparte, sino que deben ser parte del equipo de la APS y para ello, se debe realizar un trabajo previo antes de que el m\u00e9dico o m\u00e9dica llegue a la APS a devol - ver la especialidad. \"Eso es lo que estamos trabajando y tam - bi\u00e9n estamos recogiendo la opini\u00f3n de los mismos colegas que est\u00e1n haciendo su devoluci\u00f3n en la APS, cu\u00e1les son las condi - ciones que deber\u00edan tener. Estamos esperanzados en que esta mesa finalmente nos d\u00e9 frutos positivos para todos nuestros co - legas y es relevante que ellos puedan participar, en capacitar a todo el equipo que llega a la APS. Adem\u00e1s, que se pueda pagar la asignaci\u00f3n de especialidades a estos colegas, no solamente mejorando las condiciones en el lugar donde van a estar, sino tambi\u00e9n que se pueda abordar la canasta de f\u00e1rmacos para que ellos puedan ser resolutivos en la APS; necesitamos ver este tema, as\u00ed como la canasta de ex\u00e1menes para que puedan hacer diagn\u00f3sticos, entre algunas propuestas\", finaliza.}34 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL \u00bfC\u00f3mo hacernos cargo de este problema LICENCIAS M\u00c9DICAS EN LA MIRA Lamentablemente, un grupo muy reducido de profesionales y pacientes que hacen mal uso de este recurso, sumado al tratamiento medi\u00e1tico que se le da a este problema, afectan la imagen de las y los profesionales que hacen uso correcto de este relevante instrumento terap\u00e9utico y ponen bajo sospecha todas las licencias, perjudicando el tratamiento y recuperaci\u00f3n de quienes lo requieren. Por Daniela Z\u00fa\u00f1iga R. La pandemia por COVID-19 gener\u00f3 un gran aumento en la emisi\u00f3n de licencias m\u00e9dicas: 6 millones en 2020; 8,5 millones en 2021 y m\u00e1s de 10 millones en 2022. De acuerdo a la Superintendencia de Seguridad Social, el 98,5% de profesionales de la salud emiten menos de 1.600 licencias al a\u00f1o; mientras que s\u00f3lo el 1,5% de los profesionales superan esa cifra y el 0,1 (41 profesionales aproximadamente), emitir\u00eda m\u00e1s de 5 mil. Se estima que unos 450 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas estar\u00edan dentro de este n\u00famero de profesionales califi cados como \"altos emisores\", pero pese a ser un n\u00famero minoritario -en Chile hay cerca de 43 mil profesionales habilitados para emitir licencias-, generan costos alt\u00edsimos, tanto fi nancieros, pues emiten alrededor del 20% de las licencias m\u00e9dicas correspondientes al 20% del gasto de Subsidios de Incapacidad Laboral, provocando un perjuicio al sistema de entre 350 mil a 400 mil millones de pesos; como a la imagen m\u00e9dica y la confi anza de la ciudadan\u00eda en la profesi\u00f3n. Es por ello que el Colegio M\u00e9dico ha rechazado p\u00fablica y tajan- temente la emisi\u00f3n fraudulenta de licencias m\u00e9dicas, basado no s\u00f3lo en la alta emisi\u00f3n, sino a todo profesional que haga uso de este instrumento sin fundamento cl\u00ednico. Pero, al mismo tiempo, ha sido enf\u00e1tico en se\u00f1alar que esto es un acto m\u00e9dico y un derecho de las y los trabajadores, por lo que no se pueden generar desincentivos a la emisi\u00f3n de licencias s\u00f3lo por temor, considerando su relevancia en el tratamiento y recuperaci\u00f3n de las y los pacientes. El desaf\u00edo, entonces, est\u00e1 en alcanzar el equilibrio en generar herramientas efi caces para perseguir a quienes incurren en delito y proteger a quienes la usan de ma- nera correcta, que son la mayor\u00eda de las y los m\u00e9dicos del pa\u00eds. En esa l\u00ednea, la Mesa Directiva ha solicitado a la autoridad crear nuevos mecanismos que permitan perseguir y sancio- nar estas conductas de manera efectiva, puesto que la Ley N\u00ba 20.585, sobre otorgamiento y uso de Licencias M\u00e9dicas, ha de- mostrado ser insufi ciente para detener esta mala pr\u00e1ctica; jun- to con restituir el control \u00e9tico efectivo de pares en el ejercicio de la Medicina. El tema fue ampliamente debatido en la reciente Asamblea de San Pedro de Atacama, realizada en abril de este a\u00f1o, don- de la Dra. Francisca Crispi, Presidenta del Colegio M\u00e9dico Santiago, y el abogado jefe de la Fundaci\u00f3n de Asistencia Legal (FALMED), presentaron el panorama actual, tanto con datos respectos a emisi\u00f3n y la discusi\u00f3n parlamentaria. \"La emisi\u00f3n de licencias m\u00e9dicas fraudulentas es multicausal. Por un lado, obviamente, est\u00e1 la responsabilidad de la \u00e9tica del profesional y hay varias causas entre la formaci\u00f3n y otros moti- vos. Y tambi\u00e9n est\u00e1 la facilidad que hay para hacerlo. O sea, hay LICENCIA M\u00c9DICA {35 VIDAM\u00c9DICA / TRABAJO GREMIAL una falta de fi scalizaci\u00f3n que es importante. Tambi\u00e9n hay una falta de modernizaci\u00f3n que no permite pesquisar temprana- mente cuando alguien emite una licencia fraudulenta. Tambi\u00e9n, los sistemas de denuncia no son tan amigables y las penas no son muy altas para las personas que infringen la ley. Adem\u00e1s, es dif\u00edcil que los tribunales de justicia puedan confi rmar que se hizo el delito, por lo que todas estas causas infl uyen en el mal uso\", resume la doctora Crispi. En esta materia, por 62 votos a favor y dos abstenciones, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico acord\u00f3: 1. Establecer mesa de trabajo con COMPIN para implementar buenas pr\u00e1cticas en la emisi\u00f3n y fi scalizaci\u00f3n de las licencias. 2. Ofrecer apoyo jur\u00eddico e integral a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas querellados por las ISAPRE. 3. Establecer una estrategia activa para resguardar la tuici\u00f3n \u00e9tica de la medicina. 4. Sobre el proyecto que plantea modifi caciones a la ley 20.585, el Colegio M\u00e9dico acuerda proponer modifi caciones en las se- siones pertinentes luego de consulta v\u00eda telem\u00e1tica al Consejo Nacional y sus instancias de apoyo t\u00e9cnico. 5. Proponer ampliar la posibilidad de otorgar licencia m\u00e9dica a las madres, padres o cuidadores para el acompa\u00f1amiento de las personas a su cuidado. A comienzos de mayo, se conform\u00f3 la mesa con la COMPIN, donde nuestro colegio est\u00e1 representado por la Dra. Francisca Crispi y la Dra. Alicia Fern\u00e1ndez, presidenta de nuestro Departamento de Trabajo M\u00e9dico. En la primera reuni\u00f3n se de- fi ni\u00f3 trabajar en 4 \u00e1mbitos: Invitar al Colegio a participar en las defi niciones del Registro de habilitaci\u00f3n de licencias; ido- neidad de los contralores m\u00e9dicos; difusi\u00f3n de la normativa y los mecanismos para emitir licencias entre los m\u00e9dicos, para propender a las buenas pr\u00e1cticas; y revisi\u00f3n del Decreto 7, es- pecialmente en relaci\u00f3n a las recomendaciones sobre licencias para problemas de salud mental. PESCA DE ARRASTRE M\u00e1s all\u00e1 de la condena generalizada desde el gremio a la emi- si\u00f3n fraudulenta de licencias m\u00e9dicas, tambi\u00e9n preocupa la persecuci\u00f3n y el estigma que recae sobre quienes emiten licen- cias, especialmente desde las aseguradoras privadas, que en esta materia son juez y parte y que han recurrido en numerosas ocasiones a los tribunales para denunciar lo que suponen es un uso fraudulento de este instrumento. \"Han existido actos directamente de amedrentamiento hacia los colegas por parte de las Isapres, que se han querellado con- tra colegas que no han tenido ninguna emisi\u00f3n fraudulenta, solo con el objetivo de hacer presi\u00f3n para disminuir la emisi\u00f3n de licencias y eso obviamente tiene un efecto en amedrentar a los colegas y tambi\u00e9n va contra el justo derecho de los pacien- tes a la seguridad social y a el derecho al reposo en patolog\u00edas que s\u00ed lo necesitan\", se\u00f1ala la Dra. Francisca Crispi. Existen cerca de mil m\u00e9dicos querellados por las Isapres por este tema, de los cuales m\u00e1s de cien son representados por FALMED. Su abogado jefe, Juan Carlos Bello, cuestiona las bases de estas acciones legales: \"El fundamento de ellos es precisamente el art\u00edculo 202 del C\u00f3digo Penal, que establece la sanci\u00f3n por emisi\u00f3n de licencia falsa. Pero el problema es que las Isapres s\u00f3lo se basan en un n\u00famero de licencias que ellos mismos fi jan en un promedio anual de 104 licencias. Lo fi jan desde un escritorio, sin entender la realidad de las dis- tintas especialidades, de las distintas situaciones, y dicen todo lo que sea sobre 104, para nosotros es sospechoso y presentan querellas\", explica. Asimismo, el abogado agrega que \"adem\u00e1s toman acciones pa- ralelas, como avisarle a los benefi ciarios de que estos m\u00e9dicos no pueden emitir licencia porque est\u00e1n querellados, sin que se haya comprobado nada en su contra. Entonces, m\u00e1s pareciera una forma de tratar de bajar el n\u00famero de licencias a como d\u00e9 lugar, sin considerar que en gran porcentaje estas licencias son justifi cadas, porque las personas est\u00e1n enfermas y las necesitan para su recuperaci\u00f3n. Finalmente, generan una sensaci\u00f3n de que emitir licencia es un delito per se, cuando en realidad no es as\u00ed\". LA IMPORTANCIA DEL CONTROL DE PARES La recuperaci\u00f3n de la tuici\u00f3n \u00e9tica ha sido promovida des- de el gremio desde sus distintas directivas, tanto a nivel par- lamentario, para impulsar el proyecto de Ley sobre Colegios Profesionales (Bolet\u00edn 6.652-07), del a\u00f1o 2009, que permite ha- cer aplicable la Reforma Constitucional de 2005 que reconoce a los Colegios Profesionales la facultad para reconocer las re- clamaciones que se interpongan sobre la conducta \u00e9tica de sus miembros. Y tambi\u00e9n, en ambas instancias preconstituyentes, solicitando que se incorpore en la Carta Magna. \"Esto, que es un acto esencialmente m\u00e9dico, debe estar radi- cado en los pares, en el Colegio M\u00e9dico, con una mirada que d\u00e9 cuenta del aspecto de salud, del aspecto sanitario de este problema. Por ejemplo, que las licencias que se cuestionan de psiquiatr\u00eda sean evaluadas por psiquiatras. En un juicio, al fi nal del d\u00eda eso lo eval\u00faa el tribunal y en las Isapres o la COMPIN hay m\u00e9dicos contralores, pero que no necesariamente tienen la misma especialidad que el m\u00e9dico que est\u00e1 siendo cuestionado, no ven al paciente, no conocen su historial, entonces, a nuestro juicio, no cumplen todos los requisitos que deber\u00edan tener para que se constituya un verdadero control. El control deber\u00eda ser entre pares\", concluye el abogado jefe de FALMED, Juan Carlos Bello. PROYECTO QUE MODIFICA LA LEY N\u00ba20.585 SOBRE OTORGAMIENTO Y USO DE LICENCIAS M\u00c9DICAS Busca fortalecer la capacidad fi scalizadora de las COMPIN, instituciones de salud previsional y de la Superintendencia de Seguridad Social, aumentando sus facultades y herramientas para hacer m\u00e1s efectivas las sanciones. Aumenta las multas y periodos de suspensi\u00f3n para quienes emitan licencias falsas. Incorpora la notifi caci\u00f3n electr\u00f3nica para informar a profesionales investigados (COMPIN). Obliga acompa\u00f1ar la fi cha cl\u00ednica junto a la licencia emitida.}36 Asamblea General San Pedro 2023 UNA INSTANCIA DE ENCUENTRO, DEBATE Y ACUERDOS Este a\u00f1o, la m\u00e1xima actividad gremial, que re\u00fane a dirigentes de la Orden de todo el pa\u00eds, para discutir y tomar definiciones en temas relevantes para el Gremio, fue acogida por el Consejo Regional El Loa, los d\u00edas 20, 21 y 22 de abril. Durante estos d\u00edas, se abordaron relevantes temas como las agresiones en salud, licencias m\u00e9dicas, mejoramiento del trabajo m\u00e9dico, situaci\u00f3n de las Isapres, entre otros. Por Daniela Z\u00fa\u00f1iga R. Anualmente, el Colegio M\u00e9dico de Chile (A.G.) realiza una Asamblea General -m\u00e1xima instancia de partici- paci\u00f3n gremial- que re\u00fane a dirigentes de la Orden de todo el pa\u00eds, actividad en la cual se entregan las cuentas del trabajo realizado durante el \u00faltimo a\u00f1o y se debaten temas de relevancia, con el fi n de tomar defi niciones como instituci\u00f3n. Para descentralizar el trabajo gremial, cada a\u00f1o se escoge una regi\u00f3n distinta para llevar a cabo el encuentro, y se va alternando entre la zona norte y sur. Como en 2022 se realiz\u00f3 en Chill\u00e1n, en esta ocasi\u00f3n se decidi\u00f3 hacer la actividad en la comuna De San Pedro de Atacama, siendo los anfi triones los representantes del Consejo Regional de Calama (El Loa), lide- rados por su Presidente, Dr. Sergio Silva Oporto. Para comenzar, el jueves 20 se realiz\u00f3 una rogativa, en la que las y los asamble\u00edstas dieron gracias a la madre tierra y ex- presaron su respeto por las tradiciones ancestrales del lugar. Y dando inicio formal al encuentro, posteriormente se eligi\u00f3 a la mesa de la Asamblea, que qued\u00f3 conformada por el presidente del Colegio M\u00e9dico, Dr. Patricio Meza, y el Secretario Nacional, Dr. Jos\u00e9 Miguel Bernucci, ambos por derecho propio, adem\u00e1s de la presidenta del Consejo Regional Santiago, Dra. Francisca Crispi, en representaci\u00f3n del \u00e1rea metropolitana; el Dr. Sergio Silva, presidente del Consejo Regional El Loa, en representa- ci\u00f3n de la zona norte y como anfi tri\u00f3n del evento; y la Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Puga, presidenta del Consejo Regional Los R\u00edos, como representante de la zona sur. Como es tradicional, se entreg\u00f3 la cuenta del trabajo realiza- do por la Mesa Directiva Nacional, donde el Presidente del Gremio, Dr. Patricio Meza, destac\u00f3 que \"nuestra gesti\u00f3n est\u00e1 basada en la transparencia y la informaci\u00f3n oportuna que pro- mueve la participaci\u00f3n de todos en las decisiones de nuestro gremio, por ello le hemos dado prioridad al trabajo grupal. Tambi\u00e9n nos hemos enfocado en la atenci\u00f3n y apoyo a los aso- ciados, la labor sanitaria con operativos m\u00e9dicos, acercarnos a las bases de los centros de salud\". Respecto del balance fi nanciero del per\u00edodo comprendido {37 VIDA M\u00c9DICA / ASAMBLEA GENERAL 2023 entre el 1 de enero de 2022 y el 31 de diciembre de 2022, debi - damente examinado por auditores externos y que fue aproba - do por la unanimidad de los presentes, el tesorero del Colmed, Dr. Jaime Sep\u00falveda, destac\u00f3 que nuestra instituci\u00f3n posee finanzas sanas. Asimismo la presidenta del FSG, Dra. In\u00e9s Guerrero, detall\u00f3 c\u00f3mo se ha distribuido la entrega de beneficios de la entidad y la Dra. Josefina Huneeus junto al Dr. Sebasti\u00e1n Villarroel, del Departamento de Bienestar del Gremio, dieron a conocer el \"Programa de Salud F\u00edsica y Mental: Nos Cuidamos\", basado en los pilares de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n de da\u00f1os asociados al ejercicio de la profesi\u00f3n. Continuando con las cuentas gremiales, la secretaria del direc - torio de Falmed, Dra. Carolina del Castillo, su gerente general, Felipe Benavides, y el abogado jefe de la entidad, Juan Carlos Bello, informaron sobre las actividades desarrolladas por la fundaci\u00f3n durante el presente a\u00f1o, tanto a nivel de defensa de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, como instancias de educaci\u00f3n, como charlas, cursos y seminarios. Adem\u00e1s, el secretario general del Colmed Santiago, Dr. Marcelo Acevedo, dio a conocer la pro - puesta sobre la \"Creaci\u00f3n Mesa de trabajo para la instituciona - lizaci\u00f3n de Operativos M\u00e9dicos\". En un trabajo liderado por la presidenta del Departamento de Trabajo M\u00e9dico, Dra. Alicia Fern\u00e1ndez, los asamble\u00edstas abor - daron la tem\u00e1tica sobre \"Mejoramiento de las condiciones para el trabajo m\u00e9dico\". Entre los principales puntos destacados por los dirigentes, estuvieron el clima laboral, recuperaci\u00f3n de la tuici\u00f3n \u00e9tica, tener las brechas de especialistas claras, potenciar el trabajo del Colegio M\u00e9dico para generar una pro - puesta de Ley M\u00e9dica \u00danica, mejorar el conocimiento de las leyes que rigen el trabajo m\u00e9dico para exigir que se respete, potenciar la flexibilidad de las jornadas, mejorar las condicio - nes en el sector privado, que se respeten tiempos protegidos para la representaci\u00f3n gremial, desarrollo y gesti\u00f3n de las re - des asistenciales y Ley de Incentivo al Retiro. Asimismo, hubo coincidencia en que mejores remuneraciones no resuelven to - dos los problemas. Adem\u00e1s, el Encargado Experiencia y Atenci\u00f3n al Colegiado, Natalio Rabinovich, present\u00f3 el nuevo sistema Customer Relationship Management (CRM), herramienta que permitir\u00e1, entre otras cosas, realizar trazabilidad total desde que ingresa una solicitud de un afiliado/a hasta la resoluci\u00f3n de la misma; saber los tiempos de respuesta involucrados en los distintos procesos e incorporar al WhatsApp como medio de contacto con las Colegiadas y Colegiados, m\u00e1s efectivo que el env\u00edo de mail masivos. Tambi\u00e9n, se trat\u00f3 el tema de la Gesti\u00f3n Nacional del Recurso Humano (RRHH) en el Colegio M\u00e9dico, por parte del presiden - te del Colmed Valpara\u00edso, Dr. Ignacio de la Torre, con el fin de avanzar hacia una estandarizaci\u00f3n a nivel nacional. En esta l\u00ednea, se propuso la incorporaci\u00f3n a la estructura de un gestor del recurso humano y de soluciones tecnol\u00f3gicas para la ges - ti\u00f3n de \u00e9ste; adem\u00e1s del dise\u00f1o y gesti\u00f3n de un organigrama acorde con las funciones del Colmed; as\u00ed como la actualizaci\u00f3n del perfil de cargos nacional y luego regional. Tambi\u00e9n definir cargos que deben estar presentes en cada regional y buscar es - trategias para que la instituci\u00f3n los incorpore, y por \u00faltimo, di - se\u00f1ar un sistema de selecci\u00f3n y retenci\u00f3n del recurso humano. Otro tema relevante, donde desde hace meses se requer\u00eda una postura consensuada a nivel gremial, tuvo relaci\u00f3n con la Ley Adriana. La exposici\u00f3n estuvo a cargo del presidente (s) del Departamento de G\u00e9nero y Salud, Dr. Felipe Gonz\u00e1lez, y la Secretaria T\u00e9cnica de UDEGEN, Dra. Gisela Viveros. Tras el debate, los asamble\u00edstas aprobaron la propuesta que plantea solicitar en el marco de la discusi\u00f3n parlamentaria: asegurar un financiamiento asociado que garantice mejoras en cuan - to a recurso humano e infraestructura; solicitar al Ministerio de Salud la elaboraci\u00f3n de una norma t\u00e9cnica que instruya , regule y actualice las tem\u00e1ticas cl\u00ednicas del proyecto de ley, adem\u00e1s de la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de brecha previo a la implementaci\u00f3n de la ley; junto con rechazar el punitivismo y la incorporaci\u00f3n de la penalizaci\u00f3n como parte del proyecto. Igualmente, la presidenta del Colmed Santiago, Dra. Francisca Crispi y el abogado jefe de Falmed, Juan Carlos Bello, ana - lizaron el proyecto de ley sobre el uso fraudulento de las li - cencias m\u00e9dicas, con el fin de generar una postura gremial para enfrentar esta problem\u00e1tica, que causa da\u00f1os financieros al sistema, pero tambi\u00e9n a la imagen profesional de las y los m\u00e9dicos, por el tratamiento que se le suele dar ante la opini\u00f3n p\u00fablica. Mientras tanto, en Asamblea General Extraordinaria, ins - tancia donde se abordan las modificaciones estatutarias, se aprob\u00f3 la propuesta de la comisi\u00f3n compuesta por los doc - tores In\u00e9s Guerrero, vicepresidenta Nacional; Iv\u00e1n Mendoza, vicepresidente del Regional Santiago; Mar\u00eda Jos\u00e9 Puga, presi - denta del Regional Los R\u00edos; y Juan Pedro Andreu, presidente del Regional Chill\u00e1n, para modernizar el art\u00edculo 6\u00b0 del T\u00edtulo Tercero de los Estatutos del Colegio M\u00e9dico, que permite deli - mitar la p\u00e9rdida de la colegiatura. }38 VIDA M\u00c9DICA / ASAMBLEA GENERAL 2023 LOS TEMAS PROTAGONISTAS: AGRESIONES E ISAPRES Las agresiones y violencia en salud, adem\u00e1s de ser una pro - blem\u00e1tica de constante preocupaci\u00f3n en el gremio, durante los d\u00edas de la Asamblea estuvieron en la palestra debido a dos la - mentables hechos: un m\u00e9dico EDF de Curacaut\u00edn, que recibi\u00f3 impactos de perdigones en su brazo, durante su traslado en un veh\u00edculo municipal durante una ronda rural, y una pediatra que fue agredida con golpe de pu\u00f1o en el servicio de Urgencias del Hospital Regional de Concepci\u00f3n. Adem\u00e1s de apoyar formalmente las demandas de la Agrupaci\u00f3n MGZ de mayores resguardos para sus colegas, de forma un\u00e1nime la Asamblea manifest\u00f3 su estado de alerta frente al aumento en las agresiones y violencia en el contexto de la atenci\u00f3n en salud. Tambi\u00e9n, un tema de contingencia a tratar tuvo que ver con los efectos del fallo de la Corte Suprema respecto a las Isapres y su impacto en el sistema de salud, el cual fue liderado por los presidentes del Departamento de Medicina Privada, y de Pol\u00edticas de Salud y Estudios, Dr. C\u00e9sar C\u00e1rcamo y Dr. Cristi\u00e1n Rebolledo, respectivamente, y un trabajo participativo de las y los Asamble\u00edstas, quienes presentaron sus propuestas para abordar esta problem\u00e1tica. Entre los principales consensos alcanzados estuvo el proteger a pacientes y prestadores de salud, individuales e institucionales, junto con evitar el colap - so de los prestadores privados; crear una comisi\u00f3n de trabajo que genere una propuesta de soluci\u00f3n para la crisis actual de las ISAPRE, la que deber\u00e1, posteriormente, ser aprobada en el siguiente Consejo nacional; avanzar hacia una reforma del sis - tema de salud, que aborde el financiamiento, adem\u00e1s de otros aspectos como modelo de atenci\u00f3n y gesti\u00f3n, recursos, gasto por licencias m\u00e9dicas. REUNI\u00d3N CON LA MINISTRA DE SALUD Mediante un encuentro telem\u00e1tico, los asamble\u00edstas conver - saron con la Ministra de Salud, Dra. Ximena Aguilera, y el Subsecretario de Redes Asistenciales de la \u00e9poca, Dr. Fernando Araos, con quienes abordaron diversas tem\u00e1ticas sanitarias como la situaci\u00f3n de las Isapres, agresiones en salud y asigna - ciones, entre otras materias.Con respecto al tema de seguridad, la autoridad indic\u00f3 que \"sin duda es una prioridad no s\u00f3lo del gobierno, sino que es la primera preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Nos afecta y, parti - cularmente, la situaci\u00f3n que se vivi\u00f3 en la Araucan\u00eda. La ver - dad es que cada vez vemos m\u00e1s frecuentemente agresiones al personal de salud y nosotros lo tomamos con mucha seriedad. Desde que se lleg\u00f3 al gobierno se han estado teniendo mesas de seguridad, se ha estado financiando distintos tipos de dis - positivos para la atenci\u00f3n primaria, tanto para el tema de las agresiones que son en los establecimientos de salud\". Respecto a los pagos de asignaciones para especialistas de Atenci\u00f3n Primaria que no pertenecen a medicina familiar, un compromiso de varias administraciones que a\u00fan no se concre - ta, la Ministra Aguilera indic\u00f3 que \"nosotros coincidimos en que debe haber un reconocimiento hacia los especialistas que est\u00e1n en atenci\u00f3n primaria, distintos de los m\u00e9dicos que son m\u00e9dicos de familia, y se convers\u00f3 tambi\u00e9n este tema con la direcci\u00f3n del presupuesto. Lo que hemos acordado es que lo vamos a incorporar para el tema presupuestario del a\u00f1o que viene, porque entendemos que nosotros necesitamos una aten - ci\u00f3n primaria con mayor capacidad resolutiva y lo planteamos incluso como parte de la reforma, especialmente en especiali - dades de alta demanda, y ciertamente que eso debe estar refle - jado en un reconocimiento de la especialidad\". Finalmente, sobre la Ley Corta para responder al fallo de la Corte Suprema, la secretaria de la cartera de salud explic\u00f3 que \"como Poder Ejecutivo no podemos no cumplir una sentencia de la Corte Suprema. Lo que podemos hacer es tratar de mi - tigar el impacto de esa sentencia y se ha estado trabajando todos estos meses en ello\". El Presidente del Gremio, Dr. Patricio Meza, agradeci\u00f3 la parti - cipaci\u00f3n de las autoridades, aunque lament\u00f3 que no pudiera ser presencial. \"La idea es que pronto podamos entonces contar con su presencia en un Consejo Nacional, porque siempre es \u00fatil conversar los temas que nos convocan en forma m\u00e1s directa\". {39 VIDA M\u00c9DICA / ASAMBLEA GENERAL 2023 AGENDA GREMIAL EN LA REGI\u00d3N En la previa a la Asamblea, nuestro Presidente y la Vicepresidenta Nacional desarrollaron una intensa agenda en Antofagasta y Calama, recorriendo centros de salud y conver - sando con colegas para conocer sus necesidades y preocupa - ciones respecto a distintas contingencias y poder aportar en soluciones desde el Colegio M\u00e9dico. En Antofagasta, en compa\u00f1\u00eda de la presidenta del gremio lo - cal, Dra. Pamela Schellman, visitaron el Centro Oncol\u00f3gico del Norte, establecimiento de referencia de la Macrozona norte (Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta, Atacama y algunos casos de Coquimbo) del tratamiento de patolog\u00edas Oncol\u00f3gicas del adulto. Tambi\u00e9n, estuvieron en el Hospital Regional de Antofagasta, donde pudieron conversar con m\u00e9 - dicos y m\u00e9dicas del recinto. Desde largo tiempo el Colegio M\u00e9dico Regional Antofagasta, ha planteado su preocupaci\u00f3n debido a graves incumplimientos por parte de la empresa a cargo de la concesi\u00f3n del establecimiento, relacionados con constantes ca\u00eddas, colapso y lentitud en el sistema inform\u00e1 - tico, lo que impacta en la calidad de atenci\u00f3n de los pacien - tes y tambi\u00e9n, de manera m\u00e1s reciente, respecto de fallas en los equipos de climatizaci\u00f3n de pabellones, lo que se suma a una nula fiscalizaci\u00f3n por parte del MOP de estas mate - rias. Todo esto, en un contexto de largas listas de espera, para atenciones y cirug\u00edas y una fuerte exigencia para los equipos de salud. Durante la jornada, los directivos sostuvieron un almuerzo de trabajo con la directiva local, para luego reunirse con colegas de la atenci\u00f3n primaria en el CESFAM Corvallis, ubicado en la zona centro sur de la ciudad, y que da atenci\u00f3n a cerca de 40 mil usuarios y usuarias. Finalmente, culminaron la visita con una reuni\u00f3n con m\u00e9dicas y m\u00e9dicos del sector privado en la sede de nuestro COLMED Antofagasta, para conocer sus necesidades y problem\u00e1ticas y abordar la crisis de las Isapres. Luego, se trasladaron a Calama, donde junto al presidente del gremio local, Dr. Sergio Silva Oporto, visitaron el Hospital Dr. Carlos Cisternas y el del Cobre para reunirse con las y los m\u00e9 - dicos quienes expusieron sus inquietudes y pudieron conocer las acciones que est\u00e1 llevando a cabo la Directiva Nacional del Gremio, respecto a la contingencia y dificultades que pre - senta el sistema de salud del pa\u00eds. Tambi\u00e9n, estuvieron en el Cesfam Alemania y en el Cesfam San Pedro de Atacama, para conocer sus dependencias y la realidad de los profesionales de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud y de m\u00e9dicos generales de zona que realizan su etapa de destinaci\u00f3n en estos recintos. Asimismo, en una reuni\u00f3n de trabajo con la directiva regional del COLMED, se trataron las diversas problem\u00e1ticas que en - frentan en los distintos establecimientos de salud como la len - titud del sistema inform\u00e1tico local (programas de urgencias y hospitalizaci\u00f3n), la falta de camas normales, intermedias y cuidados intensivos; precariedad en el apoyo de red de cl\u00edni - cas y hospitales privados, as\u00ed como los traslados de pacien - tes de urgencia desde Tocopilla a especialidades falentes en Calama y desde \u00e9sta hacia Antofagasta.}40 Nuevo sistema CRM MEJORANDO LOS TIEMPOS DE RESPUESTA PARA NUESTROS COLEGIADOS Y COLEGIADAS Una importante transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 llevando la Mesa Directiva Nacional en su vinculaci\u00f3n con los m\u00e1s de 32 mil afi liados a lo largo de nuestro pa\u00eds con la implementaci\u00f3n en cada Consejo Regional de un responsable que lleve adelante las respuestas al Customer Relationship Management (CRM). Por Natalio Rabinovich Vargas Trazabilidad. Uniformar procesos y temas sin importar el Consejo Regional. Mejorar los tiempos de respuesta y, principalmente, poner el foco en el colegiado y sus necesidades, teniendo claro que una buena atenci\u00f3n puede y debe marcar la diferencia. Ese fue el objetivo que se traz\u00f3 la actual Mesa Directiva, pero la irrupci\u00f3n del Coronavirus lle- v\u00f3 los esfuerzos a otro foco. Ahora se retom\u00f3 la idea y desde principio de a\u00f1o se abri\u00f3 un \u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado que comenz\u00f3 a trabajar en 4 ejes bien defi nidos: 1. Inscripciones; 2. Morosidad; 3. Convenios y 4. Implementaci\u00f3n del CRM. {41 VIDA M\u00c9DICA / MODERNIZACI\u00d3N COLMED \u00bfQu\u00e9 es el CRM? El Customer Relationship Management es, en simple castella - no, la administraci\u00f3n de la relaci\u00f3n con el cliente, en nuestro caso con las y los colegiados, a trav\u00e9s de un sistema tecnol\u00f3 - gico. Fue as\u00ed que, viendo la necesidad de estructurar un proce - so que permitiera hacer una trazabilidad total del proceso, se comenz\u00f3 con una marcha blanca que tuvo como protagonista principal a los ejecutivos del Regional Santiago, quienes se preocupaban de sus casos; y de la flamante unidad de atenci\u00f3n al colegiado, que revisaba y contestaba los requerimientos de los 19 Consejos Regionales restantes que conforman nuestra Asociaci\u00f3n Gremial. Al respecto el Dr. Patricio Meza, presidente de nuestra Orden, coment\u00f3 que \"creemos que es fundamental utilizar las mejores herramientas disponibles para mejorar y fortalecer nuestra \u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado, que sea algo a nivel nacional y que a trav\u00e9s de esta plataforma tecnol\u00f3gica podamos cono - cer y procesar mejor todas las consultas, tener su trazabilidad, tiempos de espera y respuesta para su resoluci\u00f3n\". La marcha blanca ha sido paulatina para no caer en errores innecesarios. Despu\u00e9s de instaurar un chat bot en la web del Colegio M\u00e9dico, se pudo conocer las principales \u00e1reas en que los colegiados buscaban soporte: desde Falmed a los benefi - cios del Fondo de Solidaridad Gremial, pasando por convenios, obtenci\u00f3n de certificados o recuperaci\u00f3n de claves. Desde me - diados de junio que cada Consejo Regional comenz\u00f3 en forma paulatina a tomar los casos vinculados a sus propios colegiados. LA VOZ DESDE REGIONES Una de las motivaciones principales es que desde Regiones pue - dan gestionar de mejor forma las problem\u00e1ticas presentas por sus afiliados. En ese sentido la incorporaci\u00f3n de los 20 Consejos Regionales al proceso ha sido un desaf\u00edo, pero a la vez una gran oportunidad para dar mayor cercan\u00eda y celeridad a las necesi - dades y respuestas de nuestros colegiados y colegiadas. Al respecto la presidenta del Consejo Regional Antofagasta, Dra. Pamela Schellman espera que el sistema \"permita una comunicaci\u00f3n fluida entre los colegiados y colegiadas con nuestra instituci\u00f3n, favoreciendo un acceso expedito a los ser - vicios que nos ofrece el Colegio y permitiendo un seguimiento a los requerimientos que cada persona haya hecho\". El Dr. Meza, en tanto, es claro al decir que \"en esta tarea somos todas y todos fundamentales, especialmente trav\u00e9s de nuestros Consejos Regionales, ya que nos une el inter\u00e9s com\u00fan de bene - ficiar a nuestros m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, para robustecer nuestro Colegio y que pueda ofrecer m\u00e1s y mejores servicios y siga siendo un actor relevante en materia de salud\". Desde las zonas m\u00e1s remotas ven en el sistema una posibili - dad de 'acercar' al Colmed en su din\u00e1mica diaria. Al respecto, el Dr. Claudio Vallejos, presidente del Consejo Regional Ays\u00e9n cuenta que \"como presidente de un Regional que se encuen - tra bien alejado, este sistema nos permitir\u00e1 que nuestra gente pueda obtener respuestas r\u00e1pidas, concretas en los distintos temas que los involucre. Claramente es una muy buen noticia y celebramos que el Colegio haya dispuesto un sistema de esta naturaleza, porque van en la direcci\u00f3n correcta, con todos, sin importar la distancia f\u00edsica, a un clic de tener informaci\u00f3n tan necesaria como \u00fatil, desde certificados, saber estado de cuotas, Falmed o beneficios del Fondo de Solidaridad\". Desde el \u00e1rea de atenci\u00f3n al colegiado del nivel central se en - cuentran 'motivados' con el sistema. \"Claramente es un desaf\u00edo mayor, porque es un cambio cultural radical a la forma en que se ven\u00eda trabajando. Hoy necesitamos que todas las consultas queden registradas para poder hacer la trazabilidad, compren - der los 'dolores' que pueden haber. De seguro habr\u00e1 temas que son transversales, pero sin dudas habr\u00e1 necesidades distintas en los Consejos Regionales que podr\u00e1n trabajar en forma di - recta y concreta, sabiendo d\u00f3nde hacer hincapi\u00e9 o qu\u00e9 hacer para entregar m\u00e1s y mejor v\u00ednculo con cada uno de los cole - giadas y colegiados a lo largo del pa\u00eds\", se\u00f1alan. Una buena atenci\u00f3n, una respuesta en tiempo y forma, o una explicaci\u00f3n concreta respecto a negativa significa mucho cuando nuestra raz\u00f3n de ser es estar acompa\u00f1ando a los m\u00e9 - dicos y m\u00e9dicas en sus procesos. El desaf\u00edo ya est\u00e1 en marcha. \u00bfCONOCES LOS NUEVOS CONVENIOS? El primer semestre de este 2023 ha estado bien movido en el \u00e1rea de los convenios. Muchas empresas se nos han acercado con inter\u00e9s en firmar una alianza comercial para que sus marcas puedan ser disfrutadas por los m\u00e1s de 32 mil colegiadas y colegiados a lo largo de nuestro pa\u00eds. Dentro de las nuevas empresas con las que ya contamos con convenio se encuentran Mercedes Benz y Peugeot, en el \u00e1rea auto - motriz; Inmobiliarias M\u00f6ller y Coloso; casa de reposo para adultos mayores 'Acalis'; 'Sus Ra\u00edces' corretaje de propiedades, con una comisi\u00f3n de s\u00f3lo 1,5%; el restaurante Dominga Bistr\u00f3 en Iquique y Valdivia; o los centros de ski El Colorado y Farellones, en la Regi\u00f3n Metropolitana; Monta\u00f1a Pill\u00e1n en Puc\u00f3n y Volc\u00e1n Osorno en Puerto Varas. Adem\u00e1s, y al cierre de esta edici\u00f3n, est\u00e1bamos en conversaciones con la l\u00ednea de 'Cruceros Norwegian'; con el Instituto Chileno Brit\u00e1nico de Cultura para cursos de Ingl\u00e9s; con Examedi para ex\u00e1menes cl\u00ednicos (extracci\u00f3n de sangre y otros), con Bruno Fritsch en autom\u00f3viles; o el centro de Ski Corralco en La Araucan\u00eda. Nuestra Prosecretaria, Dra. Claudia Chartier, enfatiza que \"para nosotros como mesa directiva, es un compromiso fundamental y constante el fortalecer la Unidad de atenci\u00f3n al colegiado; es por esto que en forma permanente se est\u00e1 renovando y actualizando nuestros convenios con el fin de entregar m\u00e1s y mejores opciones de beneficios en distintas \u00e1reas como Hoteles, Inmobiliarias, Viajes y Automotriz, entre otras\". Adem\u00e1s, se est\u00e1 gestionando con todos los Consejos Regionales la opci\u00f3n de entregar y vincular a una serie de empresas rele - vantes para cada uno de ellos con el fin de que puedan tener m\u00e1s y mejores opciones para sus colegiados. En caso de duda o consulta por favor escribir al correo atencionalcolegiado@colegiomedico.cl}42 VIDAM\u00c9DICA / FONDO DE SOLIDARIDAD GREMIAL Nos Cuidamos EL NUEVO PROGRAMA DE SALUD Y BIENESTAR PARA NUESTROS COLEGIADOS Y COLEGIADAS A trav\u00e9s de esta iniciativa, nuestro Departamento de Solidaridad Gremial y Bienestar busca generar apoyos concretos y directos a sus asociados y asociadas para mejorar su calidad de vida de manera integral, donde la prevenci\u00f3n juega un rol fundamental. Para ello, ya se llev\u00f3 a cabo el Curso Medicina de Estilo de Vida para M\u00e9dicos(as): Cuid\u00e1ndonos para cuidar y un ciclo de conversaciones sobre vacunaci\u00f3n, y se contin\u00faa trabajando en m\u00e1s y nuevas medidas. Por Patricio Azolas A. En la pasada Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile realizada en la localidad de San Pedro de Atacama, la coordinadora de la comisi\u00f3n de Salud Mental del Colmed y secretaria del Fondo de Solidaridad Gremial (FSG) Dra. Josefi na Huneeus, present\u00f3 ante los directivos de todo el pa\u00eds, el \"Programa de Salud F\u00edsica y Mental\" que busca el bienestar de los colegiados/as en todos los aspec- tos sanitarios y que se basa en tres pilares, como la promoci\u00f3n, pre- venci\u00f3n y gesti\u00f3n de da\u00f1os asociado al ejercicio de la pro- fesi\u00f3n, el cual ha sido bauti- zado como \"Nos Cuidamos\". \"Este programa es una ini- ciativa del Departamento de Solidaridad Gremial y Bienestar, que surge como respuesta a la preocupaci\u00f3n y motivaci\u00f3n de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas provenientes de dis- tintos sectores, pero con un ob- jetivo com\u00fan: contribuir a que el trabajo m\u00e9dico no genere da\u00f1o en quienes lo ejercemos y que se identi- fi quen y potencien las oportunidades de promover la salud y el bienestar de quienes desempe\u00f1amos esta profesi\u00f3n como una actividad prioritaria del Colegio M\u00e9dico para los pr\u00f3ximos a\u00f1os\", cuen- ta la Dra. Huneeus. La especialista detalla que este programa busca cambiar el paradigma de la forma en que las y los m\u00e9dicos llevan los cui- dados de su propia salud, lo que es una paradoja, ya que los profesionales que m\u00e1s conocimiento poseen sobre el tema y enfermedades, tienen muy malos h\u00e1bitos en general. \"El estu- dio y ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica entra\u00f1a la exposici\u00f3n a entornos laborales diversos, con presencia de m\u00faltiples peli- gros y riesgos para la salud, tales como la exposici\u00f3n a agen- tes biol\u00f3gicos y qu\u00edmicos; riesgos f\u00edsicos como radiaciones y ruido; riesgos ergon\u00f3micos y especialmente riesgos psicosociales, derivados de sobrecarga labo- ral, sistemas de turnos, violencia y trabajo estresante, entre muchos otros\", relata. Agrega que estas exposiciones pue- den resultar en una serie de da\u00f1os f\u00edsicos, mentales y emocionales tales como infecciones, lesiones, agotamiento y depresi\u00f3n. \"La probabilidad de que este da\u00f1o ocurra depender\u00e1 de m\u00faltiples factores, tanto organizaciona- les como individuales\", indica la psiquiatra. Cabe destacar que este programa se sostiene en tres pilares como la promoci\u00f3n de la salud y bienestar de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, el cual se des- taca la capacitaci\u00f3n continua (cursos, webinars, etc.) Luego est\u00e1 como segun- do pilar, la Prevenci\u00f3n de Salud durante la vida m\u00e9dica que tiene como objetivo promover e implementar iniciativas que permitan prevenir el da\u00f1o asociado a la profesi\u00f3n m\u00e9dica y realizar una adecuada y oportuna gesti\u00f3n de riesgos laborales en salud. Y por \u00faltimo, est\u00e1 la Gesti\u00f3n de da\u00f1o asociado al ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, cuya fi nalidad es contribuir a mitigar el da\u00f1o asociado al ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, incluyendo el impacto en calidad de vida y desarrollo de enfermedades bajo el alero de {43 VIDA M\u00c9DICA / FONDO DE SOLIDARIDAD GREMIAL MEJORAMIENTO DEL BENEFICIO POR MEDICAMENTOS Esta es una excelente noticia para nuestros colegiados y colegiadas mayores que quieran hacer uso del Beneficio de medicamen - tos para m\u00e9dicos liberados de cuota del Fondo de Solidaridad Gremial del Colegio M\u00e9dico, ya que desde el 1 de mayo, el monto m\u00e1ximo de bonificaci\u00f3n, cada 12 meses, se increment\u00f3 de $100.000 a $250.000.- Asimismo, cabe recordar que se mantienen los mismos requisitos, es decir, la receta y boleta a nombre del afiliado. \"Sabemos de la precariedad en la que subsisten algunos colegas mayores. El envejecimiento, en muchos casos, viene acompa\u00f1ado de diversas patolog\u00edas y gastos en medicamentos, por lo que nos pareci\u00f3 del todo adecuado mejorar este beneficio hacia los m\u00e9dicos(as) mayores\", cuenta la presidenta del FSG. La Dra. Guerrero agrega que constantemente se est\u00e1n evaluando los beneficios y c\u00f3mo mejorar esta ayuda de forma permanen - te. \"La evaluaci\u00f3n presupuestaria es parte de lo que el directorio del Fondo de Solidaridad Gremial hace peri\u00f3dicamente, para determinar los beneficios existentes, su impacto y las modificaciones que se necesiten, por lo que esperamos hacer una buen difusi\u00f3n invitando a quienes lo requieran en hacer uso de este beneficio de medicamentos para m\u00e9dicos(as) liberados de cuota del Fondo, particularmente\". El estudio y ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica entra\u00f1a la exposici\u00f3n a entornos laborales diversos, con presencia de m\u00faltiples peligros y riesgos para la salud Dra. Josefina Huneeus Secretar\u00eda T\u00e9cnica Dpto. Solidaridad y Bienestar GremialLa promoci\u00f3n de estilos de vida saludable impacta positivamente a nivel de nuestra salud y la de nuestros pacientes Dr. Ignacio M\u00e9ndez Asesor T\u00e9cnico Salud Ocupacional COLMEDun Programa integral de adicciones para m\u00e9dicos y m\u00e9dicas; Mindfulness para manejo del estr\u00e9s y Gesti\u00f3n de impacto del trabajo en turnos y promoci\u00f3n de sue\u00f1o saludable. CURSO \"CUID\u00c1NDONOS PARA CUIDAR\": GRAN INTER\u00c9S POR UNA MEJOR CALIDAD DE VIDA Como parte de la estrategia \"Nos Cuidamos\", el pasado 1 de junio se dio inicio a un curso organizado en conjunto con la Sociedad Chilena de Medicina del Estilo de Vida (SOCHIMEV) con el objetivo de poder concientizar a las y los m\u00e9dicos en los conceptos fundamentales para llevar una buena calidad de vida. La iniciativa tuvo una duraci\u00f3n total de 21 horas, en 9 sesiones, mediante la modalidad online a trav\u00e9s de Campus Colmed. Si bien, en un inicio se pens\u00f3 en abrir 100 cupos para este curso, se inscribieron m\u00e1s de 600 personas, por lo que el in - ter\u00e9s super\u00f3 por lejos las expectativas iniciales. Al respecto, el Dr. Ignacio M\u00e9ndez, integrante de la comisi\u00f3n de Salud y Bienestar del Colmed y coordinador de la actividad acad\u00e9mi - ca, se\u00f1ala que \"nos sorprendi\u00f3 la alta convocatoria que tuvo este curso, que registr\u00f3 m\u00e1s de 600 colegas inscritos con una alta participaci\u00f3n y asistencia a cada una de las clases. Esto demuestra el inter\u00e9s y preocupaci\u00f3n creciente de m\u00e9dicos y m\u00e9dicas por conocer c\u00f3mo la promoci\u00f3n de estilos de vida sa - ludable impacta positivamente a nivel de nuestra salud y la de nuestros pacientes\". Este curso consta de nueve m\u00f3dulos donde se abordan tem\u00e1 - ticas como Generalidades y fundamentos de la Medicina del Estilo de Vida (MEV); Fundamentos de la Alimentaci\u00f3n Basada en Plantas; Ejercicio como medicina; Importancia de un buen h\u00e1bito de sue\u00f1o; Da\u00f1o provocado por consumo de sustancias: Alcohol- tabaco- pantallas; Psicolog\u00eda positiva e importancia de las conexiones sociales; Manejo del estr\u00e9s: herramientas pr\u00e1cticas de Mindfulness; Intervenciones de lugares de trabajo basadas en MEV; y de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica, que conlleva la elaboraci\u00f3n de un plan de intervenci\u00f3n, que adem\u00e1s es el exa - men final, para aprobar el curso. La presidenta del FSG, Dra. In\u00e9s Guerrero, valora la buena acogida que tuvo este curso entre sus colegas y enfatiza que la pandemia devel\u00f3 la fragilidad de la salud tanto f\u00edsica como mental de los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas \"y por eso el directorio defini\u00f3 la creaci\u00f3n de algunos beneficios transitorios que permitieran ayudar parcialmente y en lo econ\u00f3mico a dichas circunstan - cias. Sin embargo, sabemos que la pr\u00e1ctica profesional, nos desaf\u00eda no s\u00f3lo en lo t\u00e9cnico, sino tambi\u00e9n en todos los otros aspectos de la salud f\u00edsica y mental\". La informaci\u00f3n actualizada sobre las iniciativas del programa, material educativo y links de inter\u00e9s, las pueden encontrar en la p\u00e1gina web www.colegiomedico.cl/nos-cuidamos Dr. Jaime Sep\u00falveda Cisternas Presidente de Falmed }44 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca En diciembre pr\u00f3ximo se cumplir\u00e1n cuatro a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n en el Diario Ofi cial de la Ley N\u00ba 21.188, legislaci\u00f3n que aument\u00f3 las sanciones para las personas que agreden a funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de sus labores. La conocida como \"Ley Consultorio Seguro\", naci\u00f3 en respuesta al aumento epid\u00e9mico de casos de agresiones al personal de salud, muchos de ellos m\u00e9dicos y m\u00e9dicas a quienes hemos asesorado y defendido como v\u00edctimas de agresiones verbales y f\u00edsicas condenables. Lamentablemente , vemos con preocupaci\u00f3n que esta ley no ha cumplido uno de sus objetivos planteados, que dec\u00eda relaci\u00f3n con disminuir la sensaci\u00f3n de inseguridad de nuestros funcionarios. Muy por el contrario, constatamos que el n\u00famero de casos de violencia va en aumento, y los mismos se han normalizado. Amenazas de la judicializaci\u00f3n de la medicina La importancia de la Representaci\u00f3n La responsabilidad de los hospitales versus los m\u00e9dicos Agresiones en los lugares de trabajo Retos y desaf\u00edos en la protecci\u00f3n del personal de salud Plan de parto Consentimiento Informado: \u00bfQu\u00e9 dicen los fallos de la justicia? Salud intercultural y normativas Cuando el alta m\u00e9dica no comprendida se transforma en demanda Falmed responde44 45 46 49 50 53 54 57 58 59CONTENIDOS La representaci\u00f3n es un derecho y un deber que tienen los funcionarios p\u00fablicos para hacer valer ante las autoridades la ilegalidad de una orden dada por la autoridad.Edici\u00f3n: Amenazas de la judicializaci\u00f3n de la medicina AMENAZAS DE LA JUDICIALIZACI\u00d3N DE LA MEDICINAEn esta edici\u00f3n de Falmed Educa nos pronunciamos ante esta problem\u00e1tica y nuestro equipo jur\u00eddico refuerza las recomendaciones y protocolos dirigidos a nuestros afi liados. Pero tambi\u00e9n, nos interesa refl exionar sobre la relevancia de un correcto proceso de entrega de informaci\u00f3n a los pacientes o consentimiento Informado. Lo entendemos como un derecho y no como un simple documento fi rmado por ellos, y por esto analizamos los fallos judiciales y pronunciamientos de los tribunales que han hecho menci\u00f3n al consentimiento informado. \u00bfExiste jurisprudencia en esta materia?, \u00bfcu\u00e1les son los criterios aplicados por los jueces? y \u00bfc\u00f3mo realizar un correcto consentimiento informado?, son algunas de las preguntas que respondemos en esta edici\u00f3n de Falmed Educa. Por otra parte, estamos conscientes de los riesgos jur\u00eddicos del ejercicio profesional m\u00e9dico que se incrementan ante la ausencia de condiciones m\u00ednimas e infraestructura para el desarrollo de sus funciones sanitarias. Cuando esto ocurre debe traspasarse la responsabilidad a las autoridades administrativas, haciendo uso de un derecho: la representaci\u00f3n. En esta oportunidad abordamos qu\u00e9 hacer en estos casos y entregamos las orientaciones legales para realizar un correcto acto de representaci\u00f3n. Tambi\u00e9n analizaremos los escenarios legales que se abren ante una denuncia por falta de servicio en una prestaci\u00f3n de salud, ahondando en las eventuales responsabilidades de los recintos hospitalarios y los m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, nos referimos a la normativa asociada a la salud intercultural, la responsabilidad m\u00e9dico legal de m\u00e9dicos y sanadores, los derechos, respeto por sus creencias y tratamientos para personas pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas, y los avances en salud intercultural. Estos y otros contenidos preventivo-educativos son parte de esta edici\u00f3n de Falmed Educa que entregamos a nuestros m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, y que estamos seguros orientar\u00e1n de mejor forma el ejercicio de la medicina.P\u00e1g. Los funcionarios p\u00fablicos, en general, est\u00e1n sujetos a una serie de obligaciones contenidas en el Estatuto Administrativo (ya sea municipal o general), entre las cuales encontramos, la de obedecer las \u00f3rdenes impartidas por el superior jer\u00e1rquico. Este deber es uno de los principios tradicionales de la funci\u00f3n p\u00fablica.Funci\u00f3n p\u00fablica Contacto Falmed Ante cualquier inquietud, utilizar las siguientes v\u00edas: {45 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca Por Andr\u00e9s Palacios, periodista de Falmed / Dise\u00f1o: Carolina Mardones. Para hacer un acto de representaci\u00f3n se deben objetivar las falencias utilizando cifras oficiales y dando cuenta espec\u00edfica de lo que se tiene, versus lo que se debe tener.LA IMPORTANCIA DE LA REPRESENTACI\u00d3N El escenario actual de alta complejidad sanitaria y elevada carga asistencial puede redundar en que a m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, del servicio p\u00fablico, se les impartan \u00f3rdenes que por su contenido sean cuestionables en cuanto a la idoneidad o capacidad del funcionario o funcionaria para ser cumplida. \u00bfQu\u00e9 es?Representaci\u00f3n La representaci\u00f3n es un derecho y un deber que tienen los funcionarios p\u00fablicos para hacer valer ante las autoridades la ilegalidad de una orden dada por la autoridad.El art\u00edculo 62 del Estatuto Administrativo establece que cuando un funcionario estimare una orden como ilegal, tiene el deber de representarla por escrito, existiendo en tal caso el derecho para el superior jer\u00e1rquico de insistir, tambi\u00e9n por escrito, en la orden dada. En tal caso, el funcionario que represent\u00f3 la orden tiene el deber de cumplirla, quedando exento de todo tipo de responsabilidad, la que recae por entero en el superior jer\u00e1rquico que hubiere insistido en la orden. Se representa por escritoSe debe ver si esa orden es legal o noAmbos funcionarios deben enviar copias de las comunicaciones a la jefatura superior correspondiente, dentro de los cinco d\u00edas siguientes contados desde la fecha de la \u00faltima de estas comunicaciones.Se entrega a la jefatura directa que da la orden El superior la retira -siempre y cuando sea ilegal- o el superior la sostiene.Si el superior insiste se debe cumplir la ordenSe da una orden1 2 3 4 5 6 T el\u00e9fono: 600 600 0525 Formulario en www.falmed.cl Correo electr\u00f3nico: das@falmed.clPara hacer un acto de representaci\u00f3n se deben objetivar las falencias utilizando cifras oficiales y dando cuenta espec\u00edfica de lo que se tiene, versus lo que se debe tener.\u00bfC\u00f3mo realizarla? Para realizar este tipo de procedimientos, se sugiere contactar a los abogados de Falmed, quienes lo asesorar\u00e1n para realizar estas representaciones. Asimismo, existe un modelo de representaci\u00f3n que puede descargar en www.falmed.cl Asesor\u00eda Falmed}46 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca La expresi\u00f3n \"falta de servicio\", encuentra su origen en el Derecho Franc\u00e9s, tal como consta en el propio proceso legislativo de la Ley N\u00ba 18.575 Org\u00e1nica Constitucional sobre Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado. El texto de la ley dice lo siguiente: \"Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n ser\u00e1n responsables del da\u00f1o que causen por falta de servicio. No obstante, el Estado tendr\u00e1 derecho a repetir en contra del funcionario que hubiere incurrido en falta personal\".De manera similar, la Ley N\u00b0 19.966 de 2004, que establece un R\u00e9gimen de Garant\u00edas en Salud, instituy\u00f3 un sistema particular de responsabilidad por falta de servicio, cuyo precepto central reza: \"Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado en materia sanitaria ser\u00e1n responsables de los da\u00f1os que causen a particulares por falta de servicio (art\u00edculo 38, inciso 1)\". Dado lo anterior, la falta de servicio corresponde, en general, a una culpa institucional de los organismos p\u00fablicos. Los facultativos podr\u00edan verse expuestos a una posible repetici\u00f3n de cargos, siempre y cuando exista imprudencia temeraria o dolo. Por Patricio Alegre, periodista Falmed.LA RESPONSABILIDAD DE LOS HOSPITALES VERSUS LOS M\u00c9DICOSAn\u00e1lisis ante una eventual falta de servicio Los abogados de Falmed lo asesorar\u00e1n para realizar estas representaciones. Asimismo, existe un modelo de representaci\u00f3n que puede descargar en www.falmed.clJuan Carlos Bello Abogado Jefe Nacional Falmed Marcelo Bossi Abogado Jefe de la Unidad de Corte de Falmed {47 VIDA M\u00c9DICA / FalmedEduca Atendida la generalidad de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, no es extra\u00f1o que la falta de servicio se conciba en t\u00e9rminos abstractos, como incumplimiento de un patr\u00f3n de conducta esperable del servicio p\u00fablico. Por cierto, su concretizaci\u00f3n depende de los deberes o est\u00e1ndares de servicio exigibles de cada tipo de instituci\u00f3n p\u00fablica. Por eso, en la medicina p\u00fablica, supone definir los deberes del establecimiento sanitario para con sus usuarios, sea que estos deberes conciernan al aparato administrativo o al desempe\u00f1o de su personal, incluidos los profesionales de la salud. En cuanto a estas mismas materias, el abogado jefe de la Unidad de Corte de Falmed, Marcelo Bossi , a\u00f1ade que \"claramente la responsabilidad de los hospitales p\u00fablicos es parte de lo que se conoce como la responsabilidad del Estado, como consecuencia del actuar de sus \u00f3rganos que provocan da\u00f1o\". Seg\u00fan Bossi, el factor de imputaci\u00f3n de la responsabilidad es la falta de servicio, la que se genera cuando el servicio act\u00faa mal, tard\u00edamente, o no act\u00faa. Una acci\u00f3n de repetici\u00f3n debe entenderse como una facultad del Estado, por ejemplo, un servicio de salud o un hospital, de hacer responsable a sus funcionarios o exfuncionarios cuando ha sido condenado a pagar una indemnizaci\u00f3n o reparar un da\u00f1o en ocasi\u00f3n a la conducta de un funcionario. En resumen, la falta de servicio ser\u00eda la responsabilidad o negligencia del Fisco, o las entidades p\u00fablicas, en el otorgamiento de una prestaci\u00f3n o servicio p\u00fablico que conlleva tres dimensiones: el servicio no se prest\u00f3 debi\u00e9ndose haber otorgado, se prest\u00f3 en forma tard\u00eda o se prest\u00f3 en forma defectuosa. Por eso es que est\u00e1n precisamente se\u00f1alados para estos casos los sumarios administrativos, para establecer responsabilidades y eventualmente repetici\u00f3n cuando ha existido imprudencia temeraria o dolo\"\" . La expresi\u00f3n \"falta de servicio\", encuentra su origen en el Derecho Franc\u00e9s, tal como consta en el propio proceso legislativo de la Ley 18.575 Org\u00e1nica Constitucional sobre Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado. Claramente la responsabilidad de los hospitales p\u00fablicos es parte de lo que se conoce como la responsabilidad del Estado, como consecuencia del actuar de sus \u00f3rganos que provocan da\u00f1o \"\" .APLICACI\u00d3N El abogado jefe nacional de Falmed, Juan Carlos Bello , explica que, en materia civil, las responsabilidades van a estar determinadas, en primer lugar, luego de que el demandante establezca a qui\u00e9n pretenda hacer responsable: el servicio de salud, el m\u00e9dico o ambos. El abogado Bello explica que el afectado puede presentar una demanda, buscando un resarcimiento patrimonial, por falta de servicio, tanto contra el hospital, como tambi\u00e9n contra los profesionales de la salud. \"En este \u00faltimo caso lo hace de dos formas: solidariamente (todos los demandados estar\u00e1n obligados a pagar el total de la indemnizaci\u00f3n) y subsidiariamente\", argumenta el abogado jefe nacional de Falmed. Por otra parte, el abogado Marcelo Bossi, menciona que \"las principales diferencias entre la responsabilidad de los hospitales p\u00fablicos versus la responsabilidad m\u00e9dica, apuntan a qu\u00e9 tipo de responsabilidad se utiliza para cada cual, qu\u00e9 estatuto se aplica y el factor de imputaci\u00f3n. Sin embargo, un elemento com\u00fan para ambas, es la exigencia de un elemento subjetivo dado por la culpa, el cual es transversal para todo tipo de responsabilidad\". ACCI\u00d3N DE REPETICI\u00d3N POR MATERIAS SANITARIAS \u00bfEl servicio est\u00e1 obligado a repetir contra el funcionario m\u00e9dico u otro profesional vinculado a esta situaci\u00f3n? Seg\u00fan explica el abogado jefe nacional de Falmed, Juan Carlos Bello, \"la ley establece que el servicio (hospital) puede repetir contra un facultativo, cuando el servicio u hospital ha sido condenado en una causa civil, por un hecho cometido con imprudencia temeraria o dolo, no por mera negligencia. En este sentido, el Fisco est\u00e1 facultado para repetir, pero no obligado a hacerlo\". Sobre este punto es necesario mencionar las certezas que debe tener una acci\u00f3n de repetici\u00f3n en caso de ser esgrimido por un centro asistencial o servicio. }48 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca En primer lugar, el ejercicio de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n por parte del servicio en contra de sus funcionarios es voluntario. En segundo lugar, el derecho para deducir la acci\u00f3n de repetici\u00f3n en contra del funcionario, s\u00f3lo nace si se trata de una falta personal. Hay falta personal cuando un funcionario act\u00faa con imprudencia temeraria o dolo. Como tercer punto cabe considerar que si la obligaci\u00f3n de indemnizar para el Fisco es s\u00f3lo por falta de servicio, no hay derecho de reembolso. En cuarto lugar, la falta personal deber\u00e1 siempre ser declarada por una sentencia judicial en el proceso en que se conden\u00f3 al Fisco. En quinto lugar, debe existir un examen de viabilidad de la acci\u00f3n de repetici\u00f3n y, por \u00faltimo, el Fisco deber\u00e1 siempre acreditar la falta personal en el juicio de repetici\u00f3n. LEGISLACI\u00d3N Cabe consignar que seg\u00fan nuestra legislaci\u00f3n y la experiencia jur\u00eddica de Falmed, el modelo reproduce el r\u00e9gimen general de responsabilidad por falta de servicio, conforme al cual el patrimonio estatal asume tanto las culpas atribuibles gen\u00e9ricamente al hospital (en cuanto servicio p\u00fablico), como varias de las faltas personales, esto es, culpas individuales de los funcionarios o agentes que laboran en el establecimiento. Te\u00f3ricamente, la acci\u00f3n de repetici\u00f3n del Estado contra un funcionario de salud (m\u00e9dico) resulta poco frecuente en la pr\u00e1ctica, ya que com\u00fanmente, asume las consecuencias del mal funcionamiento del servicio considerado, como un complejo organizacional. En diciembre de 2019 comenz\u00f3 a regir la Ley N\u00ba 21.188, conocida como Consultorio Seguro, que aument\u00f3 las penas contra quienes realicen agresiones en los recintos sanitarios. As\u00ed, los incentivos est\u00e1n puestos para que los litigantes apunten globalmente a los comportamientos del servicio hospitalario, sin detenerse en la identidad precisa del funcionario autor del da\u00f1o, ni sus tareas o califi caciones profesionales. C\u00d3MO SE DETERMINA LA FALTA DE SERVICIO La determinaci\u00f3n concreta de la falta de servicio depende de los deberes contextuales del establecimiento sanitario en las circunstancias del da\u00f1o. En otros t\u00e9rminos, para estimar que el hospital ha incurrido en falta de servicio es necesario atender al tipo de situaci\u00f3n en que acaece el da\u00f1o. Si \u00e9ste ocurre en raz\u00f3n del desempe\u00f1o del m\u00e9dico, la determinaci\u00f3n de la falta de servicio exigir\u00e1 apreciar los deberes propios del profesional. El factor personal est\u00e1 en el coraz\u00f3n mismo del mecanismo de responsabilidad. El organismo estatal responde si incurre en falta de servicio pero, adem\u00e1s, puede recuperar las indemnizaciones que hubiere pagado en raz\u00f3n de una \"falta personal\" o, trat\u00e1ndose de profesionales de la salud, \"imprudencia temeraria o dolo\". En el caso de la falta de servicio del hospital el patrimonio estatal absorbe tanto las indemnizaciones que se originen en En diciembre de 2019 comenz\u00f3 a regir la Ley N\u00ba 21.188, conocida como Consultorio Seguro, que aument\u00f3 las penas contra quienes realicen agresiones en los recintos sanitarios.La doctrina administrativa respecto a la responsabilidad de los hospitales p\u00fablicos, actuando en su car\u00e1cter de tales, por los da\u00f1os ocasionados a sus pacientes, ha evolucionado, distingui\u00e9ndose tres etapas. En una postura inicial nuestra doctrina administrativa, acogida por la jurisprudencia, desech\u00f3 la responsabilidad del establecimiento p\u00fablico por el da\u00f1o ocasionado al paciente, bas\u00e1ndose para ello en el principio de la soberan\u00eda del Estado. En una segunda etapa se acept\u00f3 la responsabilidad del hospital p\u00fablico por los da\u00f1os ocasionados a sus pacientes, aplicando al efecto normas del derecho com\u00fan, en la especie, la responsabilidad extracontractual por culpa in vigilando o in contraendo del art\u00edculo 2320 del C\u00f3digo Civil. Esa soluci\u00f3n no era la m\u00e1s adecuada para actos en que el Estado no act\u00faa como un particular, sino que en el car\u00e1cter de superior debido a su soberan\u00eda. Con posterioridad la doctrina administrativa ha encontrado apoyo en normas constitucionales, las que unidas a otras leyes pueden ayudar a determinar el estatuto de la responsabilidad administrativa de los hospitales del Estado. En efecto, el actual art\u00edculo 38 inciso 20 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile dispone que: \"Cualquier persona que sea lesionada en sus derechos por la Administraci\u00f3n del Estado, de sus organismos o de las municipalidades, podr\u00e1 reclamar ante los tribunales que determine la ley, sin perjuicio de la responsabilidad que pudiere afectar el funcionario que hubiere causado el da\u00f1o\".Responsabilidad del hospitaluna falta de servicio como aquellas que surjan de una falta personal, que es una culpa singularizada del m\u00e9dico, revestida de cierta gravedad. Con todo, tal como dijimos antes, la falta personal rara vez es perseguida por la administraci\u00f3n, tanto en general, como espec\u00edfi camente en el \u00e1mbito m\u00e9dico. Ahora bien, en la falta de servicio ese factor individual suele diluirse, en raz\u00f3n de la multiplicidad de intervinientes en la gesti\u00f3n de un servicio p\u00fablico. Las instituciones administrativas son organismos complejos, compuestos por varios agentes, medios, materiales apropiados y una administraci\u00f3n que gestiona esos distintos recursos y sus necesidades. Por eso, desde su teorizaci\u00f3n temprana por la doctrina francesa, la falta de servicio ha presentado un cierto car\u00e1cter colectivo o an\u00f3nimo en que la individualidad de los agentes p\u00fablicos se funde en la gesti\u00f3n p\u00fablica.\u00bfQu\u00e9 hacer frente a una agresi\u00f3n? {49 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca AGRESIONES EN LOS LUGARES DE TRABAJO Por Andr\u00e9s Palacios, periodista Falmed / Dise\u00f1o: Carolina Mardones. La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas: El derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica.No deja de llamar la atenci\u00f3n que profesionales de la salud que est\u00e1n en sus puestos de trabajo para colaborar, sean agredidos por quienes han acudido en busca de su ayuda. El problema se complejiza ya que esta lamentable situaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s frecuente. Para la organizaci\u00f3n internacional del trabajo, OIT , la violencia en el lugar de trabajo \"se define como toda acci\u00f3n, incidente o comportamiento que se aparte de lo razonable mediante el cual una persona es agredida, amenazada, humillada o lesionada por otra en el ejercicio de su actividad profesional o como consecuencia directa de la misma\". \u00bfQU\u00c9 ES?Existen varios tipos Se vincula con la utilizaci\u00f3n intencional de la fuerza para provocar da\u00f1os. Uso intencional del poder para provocar da\u00f1os psicol\u00f3gicos o la posibilidad de otros da\u00f1os. Cualquier conducta de naturaleza sexual, u otros comportamientos basados en el sexo, que afectan la dignidad de las personas en el trabajo.Son comportamientos negativos de baja intensidad (rudeza, descortes\u00eda) donde la intenci\u00f3n de causar da\u00f1o no es clara y que viola las normas organizacionales que posibilitan el mutuo respeto. Este tipo de violencia abarca las diversas formas de hostigamiento dirigido contra un trabajador o trabajadora por otras personas de la misma organizaci\u00f3n con la que mantienen una relaci\u00f3n horizontal (colegas) o vertical de parte de la supervisi\u00f3n o de la subordinaci\u00f3n. Es la ejecutada por el entorno habitual de trabajo, por ejemplo, usuarios o clientes. Por su parte, la violencia externa refiere a la que sufre un trabajador con ocasi\u00f3n de su labor (asaltos, robos). La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas: El derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de la persona. Se proh\u00edbe la aplicaci\u00f3n de todo apremio ileg\u00edtimo (obligar a una persona, sin tener la autoridad, a hacer algo contra su voluntad).Retirarse del lugar. Activar -de existir- timbre de emergencia. Informar a seguridad del hospital. Informar a jefe de servicio o de unidad respectiva. Reportar la agresi\u00f3n como accidente laboral en documento ad hoc (Ley N\u00ba 16.744). Consignar el hecho en la ficha cl\u00ednica del paciente. Eventualmente informar a Carabineros o a la fuerza p\u00fablica.El 2019, una encuesta de la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del Delito del Ministerio del Interior indic\u00f3 que el 65,7% del estamento m\u00e9dico ha sido v\u00edctima de agresi\u00f3n en la red p\u00fablica. En diciembre de 2019 comenz\u00f3 a regir la Ley N\u00ba 21.188, conocida como Consultorio Seguro, que aument\u00f3 las penas contra quienes realicen agresiones en los recintos sanitarios. Adem\u00e1s, oblig\u00f3 al director del establecimiento a realizar una denuncia en los tribunales competentes contra la o las personas responsables de dicha agresi\u00f3n.Con esta nueva ley se cre\u00f3 tambi\u00e9n el registro oficial de agresiones a funcionarios de la salud. Las cifras arrojaron que en 2019 se registraron 1.274 agresiones. Durante los a\u00f1os 2020 y 2021 hubo 1.310 y 2.455 respectivamente, cerrando el 2022 con 3.600 casos.Derecho Constitucional Estamento M\u00e9dicoF\u00edsica Psicol\u00f3gica o verbal Violencia sexualIncivismo Interna Externa Ley Consultorio Seguro Cifras en Aumento1 2 3 4 5 6 7 No normalizar las agresiones Solicitar asesor\u00eda legal Fono Falmed: 600 600 0525}50 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca A nes de 2023, se van a cumplir cuatro a\u00f1os de la entrada en vigencia de la Ley N\u00b0 21.188, conocida como Ley Consultorio Seguro, que modi ca los cuerpos legales para proteger a las y los funcionarios de los establecimientos de salud y establecimientos educacionales, endureciendo las penas a los agresores.A CUATRO A\u00d1OS DE LA LEY CONSULTORIO SEGURO: RETOS Y DESAF\u00cdOS EN LA PROTECCI\u00d3N DEL PERSONAL DE SALUD Por Gonzalo G\u00e1lvez, periodista Falmed. En diciembre de 2019, se public\u00f3 en el Diario Ofi cial la Ley N\u00b0 21.188 \"Consultorio Seguro\", con el objetivo de entregar mayor protecci\u00f3n y tranquilidad a los funcionarios de la salud, para que pudiesen desarrollar sus labores en un ambiente m\u00e1s tranquilo y resguardado. La primera condena efectiva por hechos sancionados por esta ley, ocurri\u00f3 casi un a\u00f1o despu\u00e9s de su entrada en vigencia, en noviembre de 2020, cuando dos individuos ingresaron al SAPU del Centro de Salud Familiar Juan Pablo Segundo de Las Compa\u00f1\u00edas, en la ciudad de La Serena, solicitando asistencia m\u00e9dica para un tercer acompa\u00f1ante. Estaban alterados y la violencia verbal con la que recriminaron a los funcionarios, en el hall del recinto, dio paso a las agresiones f\u00edsicas que incluyeron golpes de pie y pu\u00f1os a un auxiliar de salud, una secretaria y un facultativo. En 2019 se registraron 1.274 agresiones. Durante los a\u00f1os 2020 y 2021 hubo 1.310 y 2.455 respectivamente, cerrando el 2022 con 3.600 casos.En ese entonces, todo qued\u00f3 registrado en las c\u00e1maras de seguridad del centro de salud. Precisamente, estos videos fueron fundamentales como medio de prueba para acreditar la culpabilidad de uno de los individuos y su acompa\u00f1ante, quienes fueron sentenciados a penas efectivas de 4 a\u00f1os y 10 meses de presidio en grado m\u00e1ximo, y 541 d\u00edas de presidio en su grado medio, respectivamente. Transcurrido ese primer caso, a fi nes del a\u00f1o 2021, comenz\u00f3 un alarmante aumento en los casos de agresiones notifi cadas en el sector de salud p\u00fablica, seg\u00fan el Segundo Informe de Violencia Externa en la Red Asistencial, elaborado por la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales, y que fue solicitado por Falmed v\u00eda Transparencia. Entre enero y diciembre de 2021, se notifi caron 2.343 agresiones al personal de salud, 83 veces m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Valentina Araneda Abogada de la Unidad de Asesor\u00eda Legal en Otras Materias de Falmed Dr. Patricio Meza Presidente del Colegio M\u00e9dico de Chile {51 VIDA M\u00c9DICA / FalmedEduca Respecto a su efectividad, la abogada agrega, \"preventivamente habilita a los establecimientos de salud y a sus funcionarios a requerir mecanismos de seguridad, tales como: impedir el acceso a las personas que porten armas o artefactos incendiarios, habilitando el uso de dispositivos de detecci\u00f3n de metales, solicitar el auxilio de la fuerza p\u00fablica y lo m\u00e1s relevante, es que entrega mecanismos de defensa jur\u00eddica para los mismos, tal como lo indica el art\u00edculo 35 y 35 Bis de la Ley N\u00b020.584 sobre \"Derechos y Deberes de los Pacientes\". En cuanto a la pr\u00e1ctica de nuestros tribunales, tiene total aplicaci\u00f3n y existen sendas condenas a quienes amenazan y agreden a funcionarios de un establecimiento de salud\". \u00bfVALE LA PENA DENUNCIAR? La Ley N\u00b0 21.188 endurece las penas a los agresores. Por ejemplo, si debido a las lesiones la v\u00edctima queda con da\u00f1o severo y sufre consecuencias como p\u00e9rdida de autonom\u00eda, el imputado puede ser condenado a penas que llegan al presidio mayor en su grado medio, es decir, de 10 a\u00f1os y un d\u00eda a 15 a\u00f1os. En el caso que el afectado o afectada por ese ataque presente enfermedad o incapacidad para realizar sus labores profesionales por 30 d\u00edas, la penalidad que arriesga el agresor puede ser presidio menor en grado medio a m\u00e1ximo, es decir, de 541 d\u00edas a cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel. Si las lesiones son leves y no causan da\u00f1os, puede ser multado con servicios a la comunidad. La Ley Consultorio Seguro tambi\u00e9n incluy\u00f3 una modificaci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal, que en el art\u00edculo 175 letra f establece la obligaci\u00f3n de denuncia por parte de los jefes de establecimientos de salud p\u00fablicos y privados, que conozcan delitos contra profesionales y funcionarios de esos recintos, causados en el interior del mismo o mientras los funcionarios ejercen sus labores. Esta denuncia debe ser comunicada al Ministerio P\u00fablico, Carabineros o Polic\u00eda de Investigaciones, en un plazo de 24 horas luego de conocido el hecho. Frente a esta modificaci\u00f3n surge la duda en cuanto a si los funcionarios o funcionarias afectadas consideran la denuncia como una herramienta eficaz, o si la evitan por temor a sus agresores. En diciembre de 2019, se public\u00f3 en el Diario Oficial la Ley N\u00ba 21.188 \"Consultorio Seguro\", con el objetivo de entregar mayor protecci\u00f3n y tranquilidad a los funcionarios de la salud, para que pudiesen desarrollar sus labores en un ambiente m\u00e1s tranquilo y resguardado.En este sentido, respecto a la efectividad que ha tenido la Ley Consultorio Seguro transcurrido este tiempo, el Dr. Patricio Meza, presidente de Colegio M\u00e9dico , se\u00f1ala, \"las agresiones han ido aumentando, tanto en severidad como en cantidad, y cuando uno habla con los equipos de salud, hay situaciones que lamentablemente se han normalizado, como gritos, empujones, amenazas de distinta \u00edndole. Por lo tanto, creemos que la ley no ha cumplido el objetivo que ten\u00eda, que era, por un lado, disminuir la sensaci\u00f3n de inseguridad de los funcionarios de la salud, y por otro, disminuir el n\u00famero de agresiones\". En Falmed contamos con un instructivo que ponemos a disposici\u00f3n de quien lo requiera, y que sirve como gu\u00eda referencial para la elaboraci\u00f3n de protocolos para los casos de agresiones en los establecimientos de salud \"\" . Seg\u00fan la abogada Falmed de la Unidad de Asesor\u00eda Legal en Otras Materias, Valentina Araneda , lo primero que se debe tener a la vista es que la Ley de Consultorio Seguro, modifica diversos cuerpos normativos, entre los cuales se encuentran el C\u00f3digo Penal, el C\u00f3digo Procesal Penal y la Ley de Derechos y Deberes. Al ser ley vigente, tiene plena aplicaci\u00f3n en procesos penales y administrativos. Por ejemplo, establece el deber de denuncia de los establecimientos de salud y sanciona penal y administrativamente la inobservancia del mismo. Lo mismo ocurre en aquellos hechos que revisten el car\u00e1cter de delito y agrava las penas de los delitos de amenazas y lesiones en los que las v\u00edctimas sean funcionarios de establecimientos de salud, p\u00fablicos o privados. Esta herramienta no ha sido suficientemente utilizada, y probablemente se debe a varios factores. Sin embargo, uno de los principales, es que nosotros como Colegio M\u00e9dico podamos demostrar que, el hecho de hacer las denuncias correspondientes, tendr\u00e1 un efecto dirigido a prevenir nuevas agresiones, tanto a ellos mismos como al resto de los equipos de salud \"\" .Rodrigo Araneda Abogado Jefe Zonal Norte Grande Falmed }52 VIDA M\u00c9DICA / FalmedEduca Seg\u00fan el abogado Falmed Antofagasta y jefe zonal Norte Grande, Rodrigo Araneda , \"lo primero que debemos se\u00f1alar es que la denuncia de las personas afectadas por situaciones de violencia, es una herramienta eficaz. Sin perjuicio de ello, reconocemos que existen determinados factores que conlleva a que estos hechos delictuales finalmente no se denuncien, principalmente asociados a una revictimizaci\u00f3n por parte de los afectados, o al temor de que, al efectuarla, pudiesen existir represalias por parte de los victimarios. Sin embargo, hacemos el llamado a que este tipo de situaciones sean denunciadas para lograr la activaci\u00f3n de todos los protocolos que actualmente establece la ley, y desde el punto de vista legal, lograr penas ejemplificadoras para los victimarios y as\u00ed poder obtener una real visibilizaci\u00f3n de las agresiones contra el personal de salud\".un efecto dirigido a prevenir nuevas agresiones, tanto a ellos mismos como al resto de los equipos de salud. Por lo tanto, creemos que la oportunidad y, sobre todo, la reacci\u00f3n que deben tener las autoridades de salud, son fundamentales para que esta estrategia tenga m\u00e1s pr estigio, y pueda ser m\u00e1s utilizada por el personal de salud\". El Dr. Meza agrega que \"Colegio M\u00e9dico ha solicitado en la mesa de agresi\u00f3n que dirige el subsecretario del interior y la ministra de salud, que se establezca dentro de los compromisos de gesti\u00f3n de los directores de servicio y centros de salud, c\u00f3mo manejan y disminuyen las agresiones, c\u00f3mo logran buenos resultados en caso de agresiones y las sanciones respectivas\". RECOMENDACIONES DE FALMED EN CASO DE SER V\u00cdCTIMA DE UNA AGRESI\u00d3N El abogado Rodrigo Araneda explica que la primera recomendaci\u00f3n para que este tipo de hechos delictuales no queden impunes, es informar al director del recinto de salud para que se puedan implementar medidas de car\u00e1cter administrativo en resguardo de los funcionarios, como, por ejemplo, el alta disciplinaria que se encuentra regulada en el art\u00edculo 35 de la Ley N\u00b0 20.584. \"Ahora bien, conjuntamente con esta informaci\u00f3n, la recomendaci\u00f3n es que se contacten con Falmed para que el equipo jur\u00eddico estudie la situaci\u00f3n y presente las querellas correspondientes, ya sea por amenazas o lesiones ante nuestros Tribunales de Garant\u00eda\", explica el abogado Araneda. Por su parte, la abogada Valentina Araneda se\u00f1ala que, ante todo, se deben prevenir las causas que llevan a una agresi\u00f3n, manteniendo una buena comunicaci\u00f3n o relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, dando informaci\u00f3n oportuna a estos \u00faltimos, mejorar las condiciones de trabajo y lo m\u00e1s importante, mantener el apoyo entre el equipo y con las autoridades de los establecimientos. \"En Falmed contamos con un instructivo que ponemos a disposici\u00f3n de quien lo requiera, y que sirve como gu\u00eda referencial para la elaboraci\u00f3n de protocolos para los casos de agresiones en los establecimientos de salud\", destaca la abogada. Cabe recordar que la Ley Consultorio Seguro, pronta a cumplir cuatro a\u00f1os de vigencia, fue propuesta, promovida y redactada conjuntamente por Colmed y Falmed. Con el prop\u00f3sito de educar y prevenir las agresiones al personal sanitario, nuestra Fundaci\u00f3n ha realizado, a lo largo del pa\u00eds, m\u00faltiples charlas sobre el marco jur\u00eddico y protocolos de acci\u00f3n en caso de la ocurrencia de estos hechos. \"Nuestra recomendaci\u00f3n es jam\u00e1s responder ante una agresi\u00f3n, ya sea f\u00edsica o verbal. Y lo m\u00e1s importante, reportar a las autoridades de los establecimientos quienes, en cumplimiento de sus deberes, se encuentran obligados a denunciar y, eventualmente, ejercer las acciones correspondientes\", se\u00f1alan los abogados de Falmed. La primera condena efectiva por hechos sancionados por la Ley N\u00ba 21.188, ocurri\u00f3 en noviembre de 2020.Por su parte, el presidente de Colmed, Dr. Patricio Meza , comenta, \"Hasta el momento creemos que esta herramienta no ha sido lo suficientemente utilizada, y probablemente se debe a varios factores. Sin embargo, uno de los principales, es que nosotros como Colegio M\u00e9dico podamos demostrar que, el hecho de hacer las denuncias correspondientes, tendr\u00e1 Hacemos el llamado a que este tipo de situaciones sean denunciadas para lograr la activaci\u00f3n de todos los protocolos que actualmente establece la ley, y desde el punto de vista legal, lograr penas ejemplificadoras para los victimarios y as\u00ed poder obtener una real visibilizaci\u00f3n de las agresiones contra el personal de salud \"\" .Dr. Hugo Maldonado Jefe Unidad Alto Riesgo Obst\u00e9trico. Hospital de La Serena {53 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca El especialista de ne el concepto Plan de parto, dilucida su obligatoriedad y explica el rol de los entes involucrados.\"SE TIENEN QUE FACILITAR LAS CONDICIONES \u00d3PTIMAS PARA QUE EL PLAN DE PARTO SEA SATISFACTORIO\"Dr. Hugo Maldonado, Gineco-Obstetra: Por Andr\u00e9s Palacios, periodista Falmed. El a\u00f1o 2014, espec\u00edfi camente el 23 de septiembre, en el marco del trabajo sobre el Programa de Reproducci\u00f3n Humana, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, se pronunci\u00f3 acerca de la violencia obst\u00e9trica que sufren algunas mujeres al momento de dar a luz, hecho constatado por varias denuncias realizadas a nivel mundial. Esta declaraci\u00f3n se\u00f1alaba que \"todas las mujeres tienen derecho a recibir el m\u00e1s alto nivel de cuidados en salud, que incluye el derecho a una atenci\u00f3n digna y respetuosa en el embarazo y en el parto, y el derecho a no sufrir violencia ni discriminaci\u00f3n\". El objetivo de esto fue, aparte de visibilizar el maltrato y falta de atenci\u00f3n respetuosa en algunos partos que fueron denunciados, promover la investigaci\u00f3n y la implantaci\u00f3n de pol\u00edticas de control de calidad en los diferentes centros de salud. En este sentido, cobra relevancia el denominado \"Plan de parto\", que se refi ere a un documento donde, junto a una pareja o acompa\u00f1ante signifi cativo, la gestante podr\u00e1 expresar sus preferencias, necesidades y deseos particulares para el momento del nacimiento del beb\u00e9. \u00bfQu\u00e9 se entiende por Plan de Parto? En concreto, se refi ere a una cl\u00e1usula de atenci\u00f3n, consensuada, en la que se analizan los requerimientos de los padres del beb\u00e9, junto con el equipo m\u00e9dico, con el af\u00e1n de obtener las condiciones ideales para que se reciba al beb\u00e9 en un centro asistencial. \u00bfEsto denota una obligatoriedad para el m\u00e9dico o para el equipo m\u00e9dico? Desde el punto de vista de las pautas ministeriales, existe toda una orientaci\u00f3n a proporcionar las mejores condiciones en los servicios p\u00fablicos y privados para resguardar la integridad de la paciente en t\u00e9rminos de riesgo. No es una obligatoriedad, pero est\u00e1 normado. Se tienen que facilitar las condiciones \u00f3ptimas para que el Plan de parto sea satisfactorio y que todos queden conformes con la atenci\u00f3n, tanto desde el punto de vista del equipo como tambi\u00e9n de las pacientes. No siendo obligatorio, ya est\u00e1 incorporado dentro del sistema formativo y asistencial que eso tiene que ser as\u00ed. En este sentido, \u00bfCu\u00e1l es, espec\u00edfi camente, la participaci\u00f3n de los m\u00e9dicos en este proceso? Todas las parejas tienen una construcci\u00f3n, que va desde un punto de vista cultural hasta el punto de vista t\u00e9cnico, de las expectativas del nacimiento de un hijo o hija. Entonces, hay inquietudes que son bastante reales de lo que uno puede ofrecer. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, el equipo m\u00e9dico es el responsable de que se vigilen todos los momentos en que eventualmente puedan surgir incidencias que pongan en riesgo tanto la salud de la madre como del reci\u00e9n nacido. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones son fundamentales para el equipo que acompa\u00f1a a la gestante? La preparaci\u00f3n es fundamental en t\u00e9rminos de tener todas las herramientas del proceso de la mejor forma posible. Entonces tiene que haber una buena comunicaci\u00f3n, sobre todo en relaci\u00f3n a las expectativas y lo que le puedes ofrecer en t\u00e9rmino de las condiciones de infraestructura, que tambi\u00e9n se cuente con un lugar acorde donde se vaya a atender el parto. Seg\u00fan el Segundo Informe de Violencia Externa en la Red Asistencial, elaborado por la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales. Entre enero y diciembre de 2021, se notificaron 2.343 agresiones al personal de salud, 83 veces m\u00e1s que el a\u00f1o anterior.El Dr. Hugo Maldonado es m\u00e9dico cirujano de la Universidad de Chile, con especialidad en Ginecolog\u00eda y Obstetricia en la Universidad de Santiago de Chile y sub especialista en medicina Materno Fetal de la Universidad de Chile. Actualmente se desempe\u00f1a como Jefe de la Unidad de Alto Riesgo Obst\u00e9trico del Hospital de La Serena y Gineco-Obstetra en la Cl\u00ednica Elqui Red Salud, adem\u00e1s de ser miembro de la Sociedad Chilena de Obstetricia y Ginecolog\u00eda, SOCHOG. En esta entrevista explica en detalle las implicancias e importancia del \"Plan de parto\".}54 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca Junto con destacar la importancia de entender este derecho del paciente como un proceso comunicativo, oral y escrito; el equipo jur\u00eddico de Falmed ahonda en la mirada reciente de los tribunales y en las resoluciones por incumplimiento del deber de informar.Consentimiento INFORMADO: \u00bfQU\u00c9 DICEN LOS FALLOS DE LA JUSTICIA?Jurisprudencia en Chile: Por Paulo Mu\u00f1oz, periodista Falmed. No es primera vez que en Falmed Educa hemos relevado la importancia del consentimiento informado en el correcto ejercicio de la medicina. Nuestros abogados y abogadas, m\u00e9dicos especialistas, directivos gremiales y distintas autoridades, han enfatizado que un paciente al momento de consentir un procedimiento quir\u00fargico o terapia, no solo cumple el ritual de fi rmar un formulario legal: en este acto ejerce un derecho consagrado en la Ley N\u00ba 20.584. Estas voces han recalcado que es err\u00f3neo entender el consentimiento como un simple documento visado por el o la paciente. La doctrina dice que el consentimiento informado es un proceso, din\u00e1mico, oral, escrito y que, fi nalmente, es la representaci\u00f3n de la buena relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. \"Todas las mujeres tienen derecho a recibir el m\u00e1s alto nivel de cuidados en salud, que incluye el derecho a una atenci\u00f3n digna y respetuosa en el embarazo y en el parto, y el derecho a no sufrir violencia ni discriminaci\u00f3n\".La triada: informar, comprender y analizar, representa las tres condiciones a satisfacer en este proceso comunicativo. \"Los m\u00e9dicos deben suministrar informaci\u00f3n, los pacientes deben entenderla y ser capaces de analizarla cr\u00edticamente\", destaca el Doctor en Derecho de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y acad\u00e9mico de la Universidad Diego Portales, I\u00f1igo de la Maza Gazmuri, en el art\u00edculo \"Consentimiento informado, un poco de realismo\". Ahora, la invitaci\u00f3n es a preguntarnos si en Chile existe jurisprudencia y pronunciamientos uniformes de la Justicia sobre consentimiento informado, si los tribunales o jueces est\u00e1n dando mayor relevancia a este acto comunicativo en sus deliberaciones, y cu\u00e1l es la mirada del equipo jur\u00eddico de Falmed al enfrentarse a casos en que el paciente descarta haber consentido un procedimiento m\u00e9dico al que fue sometido.Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez Abogada Falmed {55 VIDA M\u00c9DICA / FalmedEduca PRONUNCIAMIENTO DE LOS TRIBUNALES Si centramos el an\u00e1lisis del consentimiento informado como instrumento jur\u00eddico, podemos remitirnos al pronunciamiento que tuvo la Corte Suprema, en 2020, respecto de una demanda de indemnizaci\u00f3n presentada contra un recinto de salud, en que la demandante sufri\u00f3 lesiones en una cirug\u00eda reconstructiva y, justamente, esgrimi\u00f3 que no fue informada de los riesgos de la intervenci\u00f3n. En esa oportunidad, el m\u00e1ximo tribunal mantuvo lo resuelto por la Corte de Apelaciones que vio el caso, determinando que, si bien no hubo \"una negligencia y una falta a la Lex Artis\", qued\u00f3 establecida la falta de servicio al no informar el riesgo a la paciente \"en forma oportuna y comprensible\". La abogada de Falmed, Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez , precisa que no existe jurisprudencia abundante sobre consentimiento informado debido a que la discusi\u00f3n jur\u00eddica, mayormente, se centra en si hubo o no infracci\u00f3n a la Lex Artis. No obstante, existen resoluciones, principalmente en sede civil, en donde los jueces o Cortes han determinado de forma reciente y novedosa, que la infracci\u00f3n al deber de informaci\u00f3n configura lo que se entiende como \"p\u00e9rdida de oportunidad\". \"Cuando no hay consentimiento informado, es decir cuando no se ha dado cumplimiento al deber de informar, se entiende que el paciente ha perdido la oportunidad de elegir libremente si someterse o no a este procedimiento m\u00e9dico en espec\u00edfico, y esto es una novedad para nosotros porque implica una nueva partida de da\u00f1os indemnizable\", dice la abogada M\u00e9ndez. En este punto, explica que \"es importante mencionar que la jurisprudencia reciente tiende a tratar de forma independiente la infracci\u00f3n al deber de informaci\u00f3n con la supuesta negligencia m\u00e9dica, lo que significa que, incluso en algunos casos en que se ha dado \u00edntegro cumplimiento a la Lex Artis, el m\u00e9dico es igualmente sancionado por el solo hecho de haber incumplido el deber de informaci\u00f3n\". De acuerdo al equipo jur\u00eddico de Falmed, otro elemento relevado en fallos recientes de los tribunales y Cortes, es que la existencia de un documento de consentimiento informado firmado por el paciente, no implica en s\u00ed mismo exoneraci\u00f3n de responsabilidad del m\u00e9dico. La profesional de la Fundaci\u00f3n ejemplifica lo antes mencionado, se\u00f1alando que un formulario gen\u00e9rico de consentimiento pudiera ser deficiente y no cumplir\u00eda con el deber de informaci\u00f3n cuando contiene pocos antecedentes pese a estar firmado por el paciente. \"Ha sido se\u00f1alado en forma muy reiterada en distintas resoluciones de nuestros tribunales, que no todo protocolo de consentimiento informado basta para exculpar al m\u00e9dico, ya que \u00e9ste debe ser completado de tal forma que el paciente adquiera la informaci\u00f3n de forma suficiente para tomar una decisi\u00f3n informada. En todo caso, a\u00fan siendo completo, el documento de consentimiento no garantiza que el m\u00e9dico no ser\u00e1 sancionado\", menciona la abogada de Falmed. La Dra. Gladys, B\u00f3rquez, presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio M\u00e9dico , entrega una mirada desde la bio\u00e9tica sobre la forma correcta de comprender el consentimiento informado. Partiendo de la base de que la Ley N\u00ba 20.584 reconoce la autonom\u00eda de los pacientes en la toma de decisiones, la doctora releva este proceso como eminentemente verbal y que siempre debe quedar registrado en la ficha cl\u00ednica. Agrega que \"el formulario ser\u00eda un apoyo, pero lo importante es que el consentimiento informado sea verbal, y cada encuentro cl\u00ednico siempre debe estar registrado en la ficha cl\u00ednica si uno quiere hablar de una buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica hoy d\u00eda\". Sobre este punto, menciona que los profesionales m\u00e9dicos deben tener presente que la relaci\u00f3n paternalista con el paciente qued\u00f3 atr\u00e1s, y hoy se espera que, en el encuentro cl\u00ednico entre el paciente y el m\u00e9dico, exista la voluntad y un di\u00e1logo en el que se entregue informaci\u00f3n, y en que ambos conversen para llegar al final a tomar una decisi\u00f3n de com\u00fan acuerdo. Cuando no hay consentimiento informado, es decir cuando no se ha dado cumplimiento al deber de informar, se entiende que el paciente ha perdido la oportunidad de elegir libremente si someterse o no a este procedimiento m\u00e9dico en espec\u00edfico \"\" . El denominado \"Plan de parto\", se refiere a un documento donde junto a una pareja o acompa\u00f1ante significativo, la gestante podr\u00e1 expresar sus preferencias, necesidades y deseos particulares para el momento del nacimiento del beb\u00e9.En este escenario, la recomendaci\u00f3n del equipo jur\u00eddico de Falmed, es que, ya sea en una atenci\u00f3n presencial o telem\u00e1tica, \"el consentimiento debe ser considerado como un proceso, no solamente como un documento, por lo tanto, se debe otorgar informaci\u00f3n clara, de forma oportuna y comprensible, y siempre es recomendable acompa\u00f1ar al proceso de consentimiento informado, documentaci\u00f3n escrita que acredite que se ha dado cumplimiento\". Clave, en cuanto al contenido de este acto comunicativo, es considerar lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 10 de la Ley N\u00ba 20.584, que establece que toda persona tiene derecho a ser informada en forma oportuna y comprensible acerca del estado de su salud, del diagn\u00f3stico de su enfermedad, de las alternativas de tratamiento y de los riesgos que ellos puedan presentar, lo que implica el pron\u00f3stico esperado, el proceso post operatorio cuando procede y, considerando la edad del paciente, su condici\u00f3n personal y emocional. \"Para dar por cumplido el deber de informaci\u00f3n, el consentimiento informado debe tener al menos el estado de salud y diagn\u00f3stico del paciente, el detalle del tratamiento en t\u00e9rminos sencillos, cu\u00e1les son las alternativas de tratamiento, cu\u00e1les son los riesgos y tambi\u00e9n la posibilidad de retractaci\u00f3n\", agrega la abogada M\u00e9ndez.Dra. Gladys B\u00f3rquez Presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio Fuente: N\u00ba 20.584. }56 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca \u00bfConsentimiento INSTITUCIONAL INSUFICIENTE? La presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio M\u00e9dico explica que, en caso de que un profesional m\u00e9dico o equipo de servicio considere insufi ciente el formulario de consentimiento suministrado por la instituci\u00f3n de salud en que ejerce funciones, debe tener presente que, en las organizaciones, en general, existen comit\u00e9s de \u00e9tica con los que se puede canalizar la necesidad de disponer de un documento con mayor informaci\u00f3n. La abogada Mar\u00eda Filipa M\u00e9ndez menciona que lo importante es que el foco de este proceso debe estar en la calidad de la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, y agrega que \"todo lo que ocurra en esta relaci\u00f3n tiene que constar en la fi cha cl\u00ednica, incluso se pueden hacer anotaciones fuera del documento propiamente tal, pero lo importante, para efectos probatorios es que quede todo registrado\". Por otra parte, la presidenta del Departamento de \u00c9tica del Colegio M\u00e9dico, realiza un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la mirada que existe en algunos colegas respecto de lo que debe ser el consentimiento informado, e incluso menciona que puede ser visto como un mero tr\u00e1mite, como exigencia para la acreditaci\u00f3n de hospitales. \"Debo reconocer que nosotros los m\u00e9dicos y todos los profesionales de la salud, no nos hemos acostumbrado todav\u00eda a este proceso de consentimiento informado, a veces porque no lo hemos mirado como necesidad de generar un cambio en la relaci\u00f3n, o porque pensamos que viene impuesto de afuera, o que lo impusieron los jefes o que no tiene nada que ver con mi quehacer. Uno podr\u00eda decir que todav\u00eda hay un ejercicio paternalista de la medicina que deber\u00eda cambiar\", destaca la Dra. B\u00f3rquez. Hay variables que pueden afectar la realizaci\u00f3n ideal de este proceso de entrega de informaci\u00f3n al paciente, como puede ser la carencia de recursos, disponer de mayor tiempo en cada consulta m\u00e9dica o la falta de infraestructura. LaDra. B\u00f3rquez explica que las normativas legales requieren implementar cambios, en el sistema de salud, para ayudar al m\u00e9dico\", no obstante, asegura que eso no es impedimento para asumir responsable y \u00e9ticamente la entrega de un correcto consentimiento informado.Finalmente, se\u00f1ala que como m\u00e9dico \"debo pensar que si efectivamente hay que hacer una intervenci\u00f3n importante en su cuerpo (paciente), que va a generar consecuencias para su salud, y que yo estoy obligado, para hacer una buena medicina, a escuchar al paciente, a empatizar, tranquilizarlo, recoger sus emociones y hacer lo que la buena pr\u00e1ctica me dice que tengo que hacer\". El formulario ser\u00eda un apoyo, pero lo importante es que el consentimiento Informado es verbal, y cada encuentro cl\u00ednico siempre debe estar registrado en la fi cha cl\u00ednica, si uno quiere hablar de una buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica hoy d\u00eda \"\" . La triada: informar, comprender y analizar, representa las tres condiciones a satisfacer en el proceso comunicativo del consentimiento informado.C\u00f3mo hacer un correcto Consentimiento IMPORTANTE: T oda persona tiene derecho a otorgar o denegar su voluntad para someterse a cualquier procedimiento o tratamiento vinculado a su atenci\u00f3n de salud. Preparar el contenido del mensaje. Disposici\u00f3n a resolver dudas del paciente. Descripci\u00f3n del procedimiento. Estado de salud del paciente. Posible diagn\u00f3stico de su enfermedad. Alternativas de tratamiento disponibles. Riesgos m\u00e1s frecuentes y m\u00e1s graves. Tratamientos propuestos o alternativos. Pron\u00f3stico esperado. Proceso postoperatorio previsible. El profesional debe proporcionar al paciente informaci\u00f3n oportuna, adecuada, suficiente y comprensible. Especificar nombre del procedimiento a realizar. Establecer que mediante su firma el paciente o sus familiares expresan que recibieron de parte de quien efectuar\u00e1 el procedimiento, informaci\u00f3n sobre los objetivos de la intervenci\u00f3n, sus caracter\u00edsticas y potenciales riesgos. Nombre y firma del paciente o representante. Nombre y firma del profesional responsable del procedimiento, y fecha de la obtenci\u00f3n del consentimiento. \u00bfQu\u00e9 debe contener?Consentimiento INFORMADO Paulina Gonz\u00e1lez Abogada Falmed RESPONSABILIDAD M\u00c9DICO LEGAL En el \u00e1rea penal, la responsabilidad legal es de car\u00e1cter personal, por lo que se determinar\u00e1 conforme al caso, a qui\u00e9n imputar responsabilidad por el hecho adverso. En materia civil, igualmente depender\u00e1 de las circunstancias del caso, pudiendo dirigir la acci\u00f3n en contra del sanador del pueblo originario o del m\u00e9dico involucrado, o en contra del centro de salud por una eventual falta de servicio. T anto el m\u00e9dico como el sanador pueden ser responsables en el \u00e1mbito de su actuar, teniendo presente que las acciones de salud permitidas a los sanadores, son de atenci\u00f3n primaria y de car\u00e1cter ambulatorio, para lo cual deber\u00e1n contar con el respectivo consentimiento informado y ficha cl\u00ednica. {57 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca SALUD INTERCULTURAL Y NORMATIVAS Paulina Gonz\u00e1lez, abogada Falmed. La interculturalidad en salud, es la capacidad de establecer mecanismos de comunicaci\u00f3n entre un equipo de salud y personas de pueblos originarios, creando estrategias para la complementariedad y elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de salud con pertinencia cultural. En este sentido, Chile ha suscrito tratados internacionales relativos a la materia, como el Convenio N\u00b0169 de Pueblos Ind\u00edgenas de la OIT, y la Declaraci\u00f3n sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, que reconoce el derecho de estos, colectivo e individual, a disfrutar del nivel m\u00e1s alto de salud f\u00edsica, mental y espiritual. De acuerdo al equipo jur\u00eddico de Falmed, otro elemento relevado en fallos recientes de los tribunales y Cortes, es que la existencia de un documento de consentimiento informado firmado por el paciente, no implica en s\u00ed mismo exoneraci\u00f3n de responsabilidad del m\u00e9dico.~ La norma general administrativa N\u00b016: entrega directrices para incorporar la pertinencia cultural y complementariedad en los servicios de salud. ~ Ley N\u00b0 20.584: sobre derechos y deberes de los pacientes, que obliga a los prestadores p\u00fablicos en territorios de alta concentraci\u00f3n ind\u00edgena, a asegurar su derecho a recibir atenci\u00f3n con pertinencia cultural, a trav\u00e9s de un modelo de salud validado por sus comunidades, que reconozca conocimientos y pr\u00e1cticas de sus sistemas de sanaci\u00f3n; facilitadores interculturales, se\u00f1alizaci\u00f3n biling\u00fce y acompa\u00f1amiento religioso propio de su cultura. As\u00ed las cosas, es posible ver avances en salud intercultural. Los centros de salud podr\u00e1n contar con sanadores ind\u00edgenas, quienes atender\u00e1n en coordinaci\u00f3n con el personal de salud y un facilitador intercultural, con protocolos de derivaci\u00f3n y referencia entre medicina ind\u00edgena y al\u00f3pata. La atenci\u00f3n operar\u00e1 con t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas ancestrales, entrega de infusiones de herbolarias y asistencia espiritual, debiendo contar con consentimiento informado y que todo quede registrado en la fi cha cl\u00ednica. A nivel local existen diversos programas y normas relativas a la salud intercultural: ~ La Ley Ind\u00edgena: establece el deber del Estado de respetar proteger y promover el desarrollo y cultura de los pueblos originarios, disponiendo que los servicios estatales deben oir la opini\u00f3n de sus organizaciones, y respetar sus pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n. ~ El Programa Especial de Salud y Pueblos Ind\u00edgenas, PESPI: ha instalado la importancia de incorporar un enfoque intercultural en las prestaciones de salud ind\u00edgena. ~ La Ley de Autoridad Sanitaria (19.937): el Ministerio de Salud formular\u00e1 pol\u00edticas que incorporen la interculturalidad en comunas de alta concentraci\u00f3n ind\u00edgena. ~ El Reglamento Org\u00e1nico de Servicios de Salud, Decreto N\u00b0140: establece la facultad del Director de Servicio de generar con los integrantes de la red y comunidades ind\u00edgenas, estrategias que incluyan este enfoque en salud. ~ El Decreto N\u00b042 del 2004: se\u00f1ala que la medicina popular tradicional chilena se entiende como actividades y procedimientos de recuperar y mantener la salud, de origen sociocultural aut\u00f3ctono en el pa\u00eds, ejercida por sanadores formados tradicionalmente en sus propias comunidades de pertenencia y que gozan del respeto de \u00e9stas. Juan Enrique Moraga Abogado Falmed }58 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca Falmed logr\u00f3 en Antofagasta liberar de toda responsabilidad a un m\u00e9dico de la zona norte.CUANDO EL ALTA M\u00c9DICA NO COMPRENDIDA SE TRANSFORMA EN DEMANDAFallo judicial: Por Patricio Alegre, periodista Falmed. un procedimiento diferente al programado. Se plante\u00f3 tambi\u00e9n la defensa de Lex Artis, explicando la sustituci\u00f3n de histerectom\u00eda total por parcial sin anexos, por razones de \u00edndole m\u00e9dica, para evitar un mal mayor a la propia paciente y no por motivos il\u00edcitos, como malentendi\u00f3 la demandante. Se neg\u00f3 expresamente que haya existido un descuido de la salud de la paciente, y que no se le hayan explicado e informado las atenciones y procedimientos efectuados\", argumenta el abogado. Citando el fallo, Moraga destaca que la Corte Suprema valor\u00f3 la defensa de Falmed. Se\u00f1ala que, \"tampoco, en el hecho, ha existido mala fe o desinformaci\u00f3n trascendente, dado que se estableci\u00f3 en la sentencia que, tanto en el carnet de alta como en el protocolo operatorio, se dej\u00f3 la constancia de la decisi\u00f3n de los m\u00e9dicos, congruente con la Lex Artis, de optar por una histerectom\u00eda subtotal y no la completa, justamente en benefi cio de la salud de la paciente para evitar riesgos mayores en atenci\u00f3n a una terapia semi conservadora. Por lo tanto ha sido la demandante quien se ha alejado de las normas b\u00e1sicas del entendimiento humano, al no comprender como tampoco leer el carnet de alta en la referencia, en lo que dice relaci\u00f3n con la terapia quir\u00fargica de que fue objeto y que, por lo dem\u00e1s, se ratifi ca con su propia confesi\u00f3n\", enfatiza. Respecto de las recomendaciones ante este tipo de situaciones, el abogado Moraga recalca que lo importante es \"cotejar que exista coherencia entre los antecedentes de ingreso, el protocolo operatorio, la fi cha particular, la epicrisis, y el carnet de alta, con el informe anatomopatol\u00f3gico. Recordar a los m\u00e9dicos sobre su obligaci\u00f3n de informar en forma clara, sobre todo ante sustituciones de procedimientos quir\u00fargicos, u otros eventos adversos y centinela. Detectar si el paciente presenta o no un d\u00e9fi cit cognitivo y asegurar que reciba la informaci\u00f3n en la forma m\u00e1s clara posible, incluso en compa\u00f1\u00eda de un pariente u otro profesional de la salud, siempre escribiendo los detalles de la atenci\u00f3n en la fi cha cl\u00ednica y apoyado todo de un informe\", concluye. La interculturalidad en salud, es la capacidad de establecer mecanismos de comunicaci\u00f3n entre un equipo de salud y personas de pueblos originarios.Un fallo importante en cuanto a su jurisprudencia, relacionado a la no comprensi\u00f3n de los pacientes respecto de la sustituci\u00f3n de un procedimiento quir\u00fargico intraoperatorio, la relevancia del consentimiento informado y el derecho a la informaci\u00f3n de los pacientes, tuvo lugar en Antofagasta, siendo defendido por nuestra Fundaci\u00f3n. Para conocer los detalles de este caso defendido por Falmed, conversamos con el abogado de la causa, Juan Enrique Moraga, quien nos explica que los hechos vinculados a la demanda tuvieron relaci\u00f3n con una paciente desinformada, que demand\u00f3 a un facultativo de la zona, causa que fue fallada favorablemente para el facultativo representado por nuestra instituci\u00f3n. \"Este caso se produjo luego que la paciente no comprendiera el procedimiento quir\u00fargico aplicado en su caso, pese a que en reiteradas ocasiones el m\u00e9dico le explic\u00f3 los detalles de la cirug\u00eda y que toda la informaci\u00f3n estaba consignada en su alta m\u00e9dica. La paciente fue sometida a una histerectom\u00eda por endometriosis bilateral. Sin embargo, la paciente cre\u00eda que se hab\u00eda aplicado, en su caso, una histerectom\u00eda total. Por ello la paciente demand\u00f3 al m\u00e9dico y buscaba obtener una millonaria indemnizaci\u00f3n\", acota Moraga. Respecto de la defensa aplicada en este caso, el abogado manifesta que \"se expuso cronol\u00f3gicamente el contenido de la fi cha cl\u00ednica. Se plante\u00f3 que la actora present\u00f3 una denuncia contra el m\u00e9dico ante el Ministerio P\u00fablico, fundada en el hecho de que se le efectu\u00f3 {59 VIDAM\u00c9DICA / FalmedEduca Por Paula Ponce, periodista Falmed.FALMED Responde Consultas recibidas por m\u00e9dicos y m\u00e9dicas a trav\u00e9s de nuestro sitio web www.falmed.cl. R: Tras haber dado aviso a Carabineros por medio de la correspondiente denuncia, tambi\u00e9n se debe dar aviso, por escrito o en forma presencial, a la Secretar\u00eda Regional Ministerial de Salud de la regi\u00f3n respectiva, esto porque as\u00ed se inicia el procedimiento administrativo previsto para p\u00e9rdidas, falsifi caci\u00f3n o robo de recetas m\u00e9dicas, y que posibilita que se ponga en conocimiento del robo a los establecimientos farmac\u00e9uticos de la regi\u00f3n, SEREMIAS del pa\u00eds y Ministerio de Salud. Por otra parte, existe la posibilidad de presentar una querella en el Juzgado de Garant\u00eda respectivo, en contra de quienes resulten responsables del il\u00edcito, en particular se podr\u00eda tratar de algunos de aquellos il\u00edcitos previstos y sancionados en los art\u00edculos 197 y siguientes del C\u00f3digo Penal.Por Valentina Araneda Abogada Unidad de Asesor\u00eda Legal en Otras Materias, Falmed Santiago.Ayer me enter\u00e9 de que me robaron recetas retenidas en el hospital y fueron usadas para retiro de medicamentos controlados. Hice la denuncia en Carabineros, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s debo hacer? \u00bfCu\u00e1les son los pasos a seguir por el no pago de una asignaci\u00f3n a la cual tengo derecho?Un paciente me est\u00e1 acosando y denostando por Instagram. \u00bfPuedo hacer una denuncia y querellarme por injurias, calumnias y hostigamiento? Por Andrea K\u00fcnsem\u00fcller Abogada Penalista Falmed SantiagoEstoy citado para un juicio oral. En esa fecha me encontrar\u00e9 fuera de Santiago, \u00bfse puede justificar mi ausencia? R: Esta materia est\u00e1 regulada en la ley N\u00b019.664, distingui\u00e9ndose asignaciones permanentes y transitorias. Cada una tiene requisitos de procedencia, por lo que el funcionario debe analizar si est\u00e1 o no en las hip\u00f3tesis para el pago de cada una. El primer paso es recurrir a la ofi cina de personal, RRHH o gesti\u00f3n de las personas del Hospital o Servicio de Salud, y elevar la solicitud v\u00eda correo electr\u00f3nico o una presentaci\u00f3n formal, dejando registro escrito de \u00e9sta. Luego, si no se producen efectos, sigue el reclamo de pago de la asignaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un Recurso de Protecci\u00f3n ante la Corte de Apelaciones, o ante la Contralor\u00eda, solicitando pronunciamiento de Dictamen. Ambas instituciones tienen amplias facultades para exigir al Servicio de Salud respectivo, enmendar su acci\u00f3n y exigir el pago de la asignaci\u00f3n en conformidad a derecho. El plazo de prescripci\u00f3n para exigir el pago de una asignaci\u00f3n, es de 6 meses desde que se hizo exigible. A nivel local existen diversos programas y normas relativas a la salud intercultural.Por Gonzalo Aguilera Abogado Regional Falmed Copiap\u00f3. R:Conforme a las exigencias de nuestra legislaci\u00f3n vigente, todo testigo que se encuentre debidamente citado a Juicio Oral a trav\u00e9s de una orden judicial, se encuentra en la obligaci\u00f3n de comparecer, pudiendo ser arrestado hasta la realizaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n por un m\u00e1ximo de 24 horas e impon\u00e9rsele, adem\u00e1s, una multa de hasta 15 UTM, en caso de que incumpla con la orden. Sin perjuicio de lo anterior, nuestro C\u00f3digo Procesal Penal, en su art\u00edculo 191, regula la llamada prueba anticipada, que expresa que, si el testigo manifi esta la imposibilidad de concurrir a la audiencia de Juicio Oral por tener que ausentarse a larga distancia, cualquiera de los intervinientes podr\u00e1 solicitar al Juez de Garant\u00eda una audiencia especial para rendir su testimonio de forma anticipada. En tal caso el citado deber\u00e1 dar aviso de la situaci\u00f3n a Falmed, para recibir la asesor\u00eda e iniciar los tr\u00e1mites judiciales para informar de la situaci\u00f3n al Tribunal. R: El acoso es aquella conducta persecutoria y persistente que resulta molesta para una persona, conocida tambi\u00e9n como hostigamiento. Si dicha injuria (hecho o insulto que da\u00f1a nuestra dignidad, honra u honor) se difunde mediante una Red Social, desde un perfi l p\u00fablico y de modo permanente, podemos recurrir de protecci\u00f3n a fi n de dar de baja dicha publicaci\u00f3n o bien, querellarnos, ya sea por injurias o calumnias (si lo que se nos imputa falsamente es un delito), siempre y cuando se cumplan los requisitos normativos. Nuestra recomendaci\u00f3n es comunicarse con Falmed para ser asesorado jur\u00eddicamente y determinar qu\u00e9 medidas o acciones se deben ejercer para el caso concreto. Pablo P\u00e9rez. Abogado UDELAM, Falmed Vi\u00f1a del Mar.}60 VIDAM\u00c9DICA / CLUB M\u00c9DICO Club M\u00e9dico: CANCHAS DE P\u00c1DEL SON TODO UN \u00c9XITO ENTRE SO- CIOS, COLEGIADOS Y EXTERNOS Nos complace anunciar que las obras adyacentes a nuestras can- chas de p\u00e1del est\u00e1n listas y ya han sido utilizadas por muchos socios y colegiados que principalmente vienen durante los fi nes de semana para disfrutar de estas instalaciones de primer nivel. Luego de realizar una serie de trabajos destinados en mejorar los espacios perimetrales para hacer de las canchas de p\u00e1del un espacio \u00fanico. La gerenta de nuestro club, Mari\u00f3n Barra, se\u00f1al\u00f3 que \"durante la primera etapa de trabajo se realizaron obras de remoci\u00f3n de escombros, corte de \u00e1rboles y extracci\u00f3n de ra\u00edces, adem\u00e1s de nivelaci\u00f3n de terrenos y obras de delimitaci\u00f3n pr\u00f3ximas al canal las rosas. En segunda instancia, se realizaron obras de paisajismo en los jardines perimetrales para mejorar la imagen de las canchas\". Recordamos a nuestros socios que nuestras 3 canchas de p\u00e1del ya est\u00e1n operativas y disponibles para su uso. Para reservar su turno, les invitamos a acceder a la plataforma Easy Cancha y hacer su reserva de manera r\u00e1pida y sencilla. La primera gran actividad de este espacio tuvo cita los d\u00edas 15 y 16 de julio, con un campeonato de inauguraci\u00f3n en modalidad mixta y con una categor\u00eda para principiantes y otra para nivel intermedio. En la instancia hubo tambi\u00e9n grandes premios y sorpresas para todos los asistentes al evento. La gerenta del Club invit\u00f3 a socios, colegiados y vecinos a estar atentos a nuestros canales de informaci\u00f3n para que sean part\u00ed- cipes de eventos como \u00e9ste y todos los que tenemos preparados en el Club: \"Este torneo tuvo un tono recreativo y de diversi\u00f3n, adem\u00e1s de buenos premios, y no era tan necesario ser expertos en el p\u00e1del, sino tener la intenci\u00f3n y las ganas de participar\". \u00a1Esperamos darles la m\u00e1s c\u00e1lida bienvenida a nuestras canchas muy pronto! \u00a1No se lo pueden perder! ENTRETENCI\u00d3N PARA TODOS LOS GUSTOS Y EDADES Las actividades recreativas y deportivas no paran en nuestro Club. Recientemente, se llevaron a cabo con gran \u00e9xito las tradicionales Colonias de Invierno, adem\u00e1s de un campeonato de golf y la apertura de un esperado espacio para la pr\u00e1ctica del p\u00e1del. Por Nicol\u00e1s Romero M. {61 VIDA M\u00c9DICA / CLUB M\u00c9DICO DIVERSI\u00d3N RESPONSABLE Y SEGURA EN LAS COLONIAS DE INVIERNO 2023 Como es tradicional, el Club M\u00e9dico llev\u00f3 a cabo una nueva versi\u00f3n de las Colonias de Invierno 2023, un panorama imper - dible durante el receso escolar. Para esta nueva versi\u00f3n se im - plement\u00f3 un protocolo y una serie de medidas de seguridad, con el fin de asegurar que las y los ni\u00f1os asistentes pudieran disfrutar de actividades emocionantes, en un entorno protegi - do y responsable. En el contexto de este invierno, se adoptaron medidas adicionales para garantizar la salud y el bienestar de todos los participantes. En respuesta al alza de contagios por virus respiratorios, se es - tablecieron requisitos de vacunaci\u00f3n para la participaci\u00f3n en las Colonias de Invierno. Para los ni\u00f1os menores de 5to b\u00e1sico, se exigi\u00f3 la vacuna de influenza vigente, mientras que para los mayores de 5to b\u00e1sico, se recomend\u00f3 encarecidamente contar con esta inmunizaci\u00f3n (considerando que no son parte de la poblaci\u00f3n de riesgo, por lo que deben acceder a ella de manera particular). Adem\u00e1s, nuestros monitores tambi\u00e9n fueron vacu - nados contra la influenza. Siguiendo las directrices del Ministerio de Educaci\u00f3n (Mineduc) y el Ministerio de Salud (Minsal), se solicit\u00f3 el uso de mascarillas en espacios cerrados y durante el transporte. Solo se permiti\u00f3 la excepci\u00f3n para aquellos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que no pu - dieran retirarse la mascarilla por sus propios medios. Asimismo, se pidi\u00f3 encarecidamente a los padres que se abstuvieran de en - viar a sus hijos si presentaban s\u00edntomas respiratorios o si ten\u00edan alg\u00fan hermano con un cuadro cl\u00ednico de este tipo. Adem\u00e1s, diariamente durante las Colonias de Invierno, se ca - pacit\u00f3 a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en higiene respiratoria, ense\u00f1\u00e1ndoles t\u00e9cnicas de lavado de manos, uso de alcohol en gel y las formas adecuadas de toser y estornudar. Queremos que tus hijos aprendan h\u00e1bitos saludables mientras disfruta - ban de nuestras actividades recreativas. En el Club M\u00e9dico, nos preocupamos por la salud y la felicidad de tus hijos. Agradecemos a todos quienes confiaron en este programa de vasta trayectoria y convirtieron sus vacaciones en un recuerdo inolvidable, con nuevos amigos y amigas.LAS MEJORES POSTALES DEL CAMPEONATO DE INVIERNO 2023 DE LA RAMA DE GOLF El domingo 02 de julio vivimos el Campeonato de Invierno 2023 de nuestra querida rama de golf. Pese al fr\u00edo, las y los jugadores llegaron en masa para disputar un lindo torneo en un grato ambiente de amistad y camarader\u00eda. Felicitaciones a todos por participar y en especial a los gana - dores de la jornada que lograron levantar sus trofeos. }62 VIDAM\u00c9DICA / GRUPO SUE\u00d1OS Conoce al GRUPO SUE\u00d1OS DE M\u00c9DICOS ESCRITORES El Grupo Sue\u00f1os de M\u00e9dicos Escritores naci\u00f3 el 28 de abril de 1999, en la ciudad de Rancagua, por iniciativa del Dr. Juan Villalobos Narbona, quien se desempe\u00f1aba como director del Departamento de Arte y Cultura del Colegio M\u00e9dico Regional Rancagua. Desde su origen ha congregado a una cantidad creciente de m\u00e9dicos provenientes de todo Chile, interesados en compartir con sus pares las creaciones literarias. El Congreso Chileno de M\u00e9dicos Escritores es la principal ac- tividad anual organizada por el Grupo Sue\u00f1os y tiene como objetivo compartir las obras de sus integrantes en los distintos g\u00e9neros literarios, en un ambiente de camarader\u00eda y amistad, en que la lectura de los trabajos presentados y los an\u00e1lisis y comentarios de los asistentes, se combinan con charlas de lite- ratura y de temas de inter\u00e9s com\u00fan, junto a sesiones art\u00edsticas, reuniones de an\u00e1lisis literario, lanzamientos de libros y acti- vidades de esparcimiento y recreaci\u00f3n. Estos se han desarro- llado en Santiago, Cauquenes, Chill\u00e1n, Los Andes, Temuco y Punta Arenas, entre otras ciudades. En cada Congreso se publica un libro que contiene todos los trabajos presentados por los asistentes. Adem\u00e1s del Congreso anual, tambi\u00e9n se realizan reuniones m\u00e1s acotadas en diferentes ciudades del pa\u00eds, como lanza- mientos de libros escritos por los integrantes y cenas para compartir creaciones e intereses literarios. De igual modo, el grupo se relaciona con organizaciones similares que re\u00fa- nen a m\u00e9dicos escritores de pa\u00edses latinoamericanos, partici- pando de los Congresos que ellos desarrollan en Argentina, Guatemala, Colombia y Uruguay. Durante la pandemia, las reuniones continuaron en forma te- lem\u00e1tica, tanto a nivel nacional como internacional, para no perder el contacto entre los socios. Los integrantes del grupo se expresan en diferentes g\u00e9neros literarios. En narrativa, mediante microcuentos, cuentos y no- velas, cuyas tem\u00e1ticas abarcan diversos aspectos de la vida cotidiana, en m\u00faltiples estilos literarios y con creaciones que mezclan realismo e imaginaci\u00f3n. La poes\u00eda tiene un lugar destacado en la agrupaci\u00f3n, con gran cantidad de cultores, demostrando su fuerte conexi\u00f3n con los sentimientos m\u00e1s sig- nifi cativos del ser humano y con las realidades personales y sociales. Tambi\u00e9n hay colegas que a trav\u00e9s de sus ensayos com- parten profundas refl exiones en temas de inter\u00e9s contingente. El Grupo Sue\u00f1os invita a todos los m\u00e9dicos interesados en difundir sus creaciones literarias, a integrarse con nosotros y participar de sus actividades, viviendo con sus pares la enso- \u00f1aci\u00f3n que permite el juego integrador de las palabras, con la visi\u00f3n privilegiada que nos da la pertenencia al mundo de la salud. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n acerca del Grupo Sue\u00f1os y so- licitar su incorporaci\u00f3n, pueden escribir al correo: medicoses- critoresdechile@gmail.com Primeros integrantes del Grupo Sue\u00f1os, con su fundador, el Dr. Juan Villalobos Narbona {63 VIDAM\u00c9DICA / HISTORIA DE LA MEDICINA Primeros integrantes del Grupo Sue\u00f1os, con su fundador, el Dr. Juan Villalobos NarbonaTemuco: XXIII CONGRESO NACIONAL DE M\u00c9DICOS ESCRITORES La poes\u00eda es una enfermedad incurable y contagiosa. El \u00fanico tratamiento recomendado es ser un enfermo m\u00e1s. Los m\u00e9dicos escritores volvimos a juntarnos en noviembre de 2023 en un m\u00e1gico congreso presencial en la hermosa ciudad de Temuco, en esta gran reuni\u00f3n que se realiza una vez al a\u00f1o, que se extiende por tres a cuatro d\u00edas, y en la que la decla- maci\u00f3n y la lectura son pretextos para la convivencia y la re- fl exi\u00f3n, en un ambiente de sencillez y espontaneidad. Tras la primera reuni\u00f3n en Rancagua, se han realizado con- gresos en Valpara\u00edso, La Serena, Temuco, Ancud, Santiago, Vi\u00f1a del Mar, Talca, Los \u00c1ngeles, Coyhaique, Punta Arenas, Las Termas de Cauquenes, en la Sexta Regi\u00f3n, en Chill\u00e1n, en- tre otros. En estos eventos se comparte con escritores locales y se realizan sesiones de lectura, talleres, charlas, y visitas a lu- gares t\u00edpicos de la zona. Es costumbre que participen tambi\u00e9n otros profesionales de la salud y estudiantes de medicina. Durante la pandemia estuvimos obligados a realizar encuen- tros online, pero el deseo de mirarnos a los ojos, abrazarnos, compartir an\u00e9cdotas, una cena, un buen vino y leer frente a los otros, im\u00e1genes, met\u00e1foras y creativos cuentos, hizo posi- ble esta reuni\u00f3n con la participaci\u00f3n de m\u00e9dicos y profesio- nales de la salud de Chile y de otros pa\u00edses hermanos como Uruguay, Guatemala, Colombia y Argentina. Fueron cuatro d\u00edas inolvidables en los que compartimos poes\u00eda, cuentos, m\u00fasica, folclor y charlas culturales. La in- formaci\u00f3n sobre cultura mapuche ocup\u00f3 tambi\u00e9n un lugar destacado. Visitamos lugares representativos de la regi\u00f3n, tanto por su belleza como por su signifi cado, compartiendo en una entra\u00f1able camarader\u00eda. Hicimos lanzamientos de libros de algunos colegas y fi nali- zamos con la premiaci\u00f3n de las mejores creaciones en Prosa, Cuento y Cuento breve. Posterior al encuentro, un libro conso- lid\u00f3 los trabajos presentados en el Congreso. Cabe mencionar que \u00e9ste es un evento que cuenta con una vasta trayectoria, que se ha situado como el gran encuentro de quienes unen a su vocaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud, su inter\u00e9s por las letras.EL OLVIDO Dr. Mario Hern\u00e1n Latorre, poeta \u00bfY si vamos al fondo del esfuerzo al fi nal del c\u00e1ntaro divino y bebemos el agua primordial el secreto infi nito? Si t\u00fa y yo de mano a ceniza implacable a gravedad vamos al abismo y all\u00ed en la pregunta buscamos la ra\u00edz el verso con su c\u00e1liz y su vientre Si tocamos el ala, el gesto, la p\u00e1gina imposible si recorremos el centro del irnos a la muerte y encontramos el anfi teatro, el grito y separamos los escombros y nos hundimos en este sue\u00f1o grande arriba de los astros Y en ese vernos despu\u00e9s de tanta sangre germinamos en el sonido del timbal y el r\u00edo canta en nuestros cuerpos si temblamos con el paso azul de los cielos infi nitos si todo quema y a pesar de esta distancia me conoces con tu noche hasta la tumba Si vamos, si algo en m\u00ed te nombra desde el origen del destello si en un segundo atravesado por tus manos sigo la huella, el territorio. Si es as\u00ed por siempre esta danza de preguntas si somos nada m\u00e1s que un juego y al fi nal de lo que pasa todo est\u00e1 por comenzar. Si el fuego busca el agua cuando el cuerpo cae a los abismos y todo desvanece su sentido. Si tu estas en el \u00faltimo momento entonces acepto el sacrifi cio... el gran silencio en la memoria la ca\u00edda inevitable. }64 VIDAM\u00c9DICA / GRUPO SUE\u00d1OS RESE\u00d1AS DE LIBROS \"ART\u00cdCULO MORTIS\", de Mario Hern\u00e1n Latorre El poeta Mario Hern\u00e1n Latorre nos vuelve a acercar al magma del lenguaje, a ese momento en que las palabras, como lo dijera Sartre refi ri\u00e9ndose a la poes\u00eda, se encuentran en estado salvaje imponiendo sus propias leyes, sus singulares atracciones, ya no subordinadas a la tiran\u00eda de la descripci\u00f3n de una realidad de la cual ellas no son m\u00e1s que meras intermediarias. Lo impresionante es que esta autonom\u00eda de las palabras no signifi ca un escape de lo real, sino todo lo contrario, libradas a sus propias fuerzas, lo que ellas nos revelan es un grado mucho m\u00e1s fuerte, profundo y vasto de la propia realidad. Pero para que ello suceda es preciso la verdad de la poes\u00eda y la vigilancia de un poeta. Es lo que Art\u00edculo Mortis viene a recordarnos. Estos poemas vuelven a apelar a una sacralidad que cre\u00edamos perdida para siempre bajo el alud de prosa\u00edsmo que ha marcado a gran parte de lo que se ha escrito en Chile en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. En las ant\u00edpodas de ese prosa\u00edsmo, Art\u00edculo Mortis pareciera recoger los ecos de la poes\u00eda religio- sa, pero en rigor no es exactamente eso. En la \u00e9poca de la omnipresencia del lenguaje publicitario, del slogan, vale decir en la \u00e9poca del divorcio absoluto de las palabras con sus signifi caciones, Mario Hern\u00e1n Latorre ha emprendido el regreso al instante en que el lenguaje se escindi\u00f3 de Dios y de los dioses para transformarse en un mero instrumento del mercado, e intentar desde all\u00ed, desde ese desierto, suturar la herida y devolverle los signifi cados perdidos. RA\u00daL ZURITA \"LA BRUJA GRANUJA\", de Laura Caballero La Bruja Granuja, un cuento embrujado (Ediciones Co.Incidir) es una divertida y distra\u00edda brujita, quien a trav\u00e9s de sus aventuras ense\u00f1a a los m\u00e1s peque\u00f1os la importancia de tomarse siempre los medicamentos y usar los lentes \u00f3pticos, si es necesario, para que las cosas no nos salgan al rev\u00e9s. Granuja y sus locas aventuras ser\u00e1 muy pronto tu brujita preferida. Escrito por la Dra. Laura Caballero, M\u00e9dico Pediatra, nacida en Santiago, escritora de m\u00faltiples cuentos y microcuentos y de relatos infantiles, entre los que destacan Granny Squares y La Se\u00f1ora Taz y otros cuentos. \"LAS COPAS DE LA MEMORIA\", de Eduardo Bast\u00edas Guzm\u00e1n Su cuarta novela, es un relato de fi cci\u00f3n hist\u00f3rica, recreado por una familia que llega a Chile en el buque Winnipeg con refugiados de la Guerra Civil Espa\u00f1ola. En el pr\u00f3logo y la primera parte, se describe la visita de Pablo Neruda a la nave, el confi namiento de Jos\u00e9 Antonio Barber\u00e9 y su familia en un campo de concentraci\u00f3n en Francia y la angustiosa traves\u00eda mar\u00edtima. La segunda parte es la m\u00e1s extensa y est\u00e1 focalizada en los Barber\u00e9, quienes a lo largo de las d\u00e9cadas vivir\u00e1n el arraigo y las variantes hist\u00f3ricas del pa\u00eds adoptivo. Sus hijos pasan a ser protagonistas centrales cuando son mayores y enfrentan sus propios problemas y las contingencias sociales y pol\u00edticas de Chile. El ep\u00edlogo cierra un c\u00edrculo que simboliza los designios del destino. Una pincelada de realismo m\u00e1gico sustenta al t\u00edtulo de la novela. El libro se puede adquirir en Librer\u00edas Ant\u00e1rtica y Feria Chilena del Libro y en www.editorialforja.cl El Dr. Eduardo Bast\u00edas Guzm\u00e1n es M\u00e9dico Internista, Cardi\u00f3logo, miembro de la Academia Chilena de Medicina, autor de cuatro novelas y m\u00faltiples cuentos, varios de ellos basados en episodios reales y en hechos hist\u00f3ricos. Tambi\u00e9n public\u00f3 las novelas \"Donde vuelan los c\u00f3ndores: Dolor y esperanza\", \"La endemoniada de la calle Maestranza\" y \"Una guerra para Navidad\". {65 \"CHILESPERANZA\", de Carlos Matamala Durante siglos no hemos logrado la comprensi\u00f3n integral de nuestro hogar terr\u00e1queo compartido. Es de suma urgencia asumir que la totalidad de la especie humana, en Chile y en todo el planeta, nece- sita conversar para buscar soluciones consensuadas. Al cambio clim\u00e1tico causado por nosotros, se suman las amenazas nucleares, la destrucci\u00f3n de la naturaleza, la sobrepoblaci\u00f3n y el hambre. Nuestros hijos, nietos y sus descendientes, estar\u00e1n conde- nados si no somos capaces de detener la inexorable pesadilla en marcha. Las realidades sociales multisectoriales, son como la parte visible de los icebergs que no muestran clara- mente las interacciones en la causalidad de los fen\u00f3menos, difi cultando la comprensi\u00f3n de sus caracte- r\u00edsticas y desmotivando la participaci\u00f3n ciudadana en la b\u00fasqueda de acuerdos sociales consensuados. Los contenidos de este libro esperan aportar orientaciones para sortear los escollos que entregan algunos medios de comunicaci\u00f3n, que desinforman a la poblaci\u00f3n lectora e inducen conductas de consumismo excesivo, afectando la econom\u00eda de millones de familias en el mundo y gratifi cando s\u00f3lo a los especuladores. Dr. Carlos Matamala Rivas, M\u00e9dico Internista, Broncopulmonar y Salubrista, de vasta trayectoria en el Servicio P\u00fablico. Ha volcado su esp\u00edritu solidario en una serie de orientaciones de salud p\u00fablica -algunas de ellas contenidas en este libro- junto a m\u00faltiples poemas que plasman su visi\u00f3n del ser humano, en una sociedad que requiere de la solidaridad para un desarrollo sustentable. El libro se puede adquirir a trav\u00e9s de www.ppediciones.cl \"RETOUR. Poes\u00eda del retorno\", de Luis Lira Weldt Viaje po\u00e9tico sin equipaje, en busca del asombro cotidiano, retornando a la esencia de las cosas. Me duele la poes\u00eda hasta los tu\u00e9tanos (fragmento) En la abundancia, el tedio encadena el cuello a la esclavitud de las horas carentes de paz y equilibrio, como creaturas inconexas que giran autom\u00e1ticas en torno a la torpeza entonces me digo: es hora de despertar. El Dr. Luis Lira Weldt, es M\u00e9dico Pediatra, Reumat\u00f3logo Infantil, especialista en Bio\u00e9tica, ExPresidente de la Sociedad Chilena de Reumatolog\u00eda. Poeta, autor de otros dos libros de poes\u00eda: \"Entre par\u00e9ntesis\" (1994) y \"Buenas noches poes\u00eda, entre sin golpear\" (2010). \"DESPERTAR DE LA MEMORIA\", de Karina Jim\u00e9nez La entrevista a una escritora en la televisi\u00f3n gatilla los recuerdos bloqueados de Violeta. Matilde regresa al pa\u00eds despu\u00e9s de treinta a\u00f1os, su mirada nos pasea por los avatares de la sociedad chilena desde la conquista hasta la actualidad. La vida de las dos mujeres de distinto origen social, se en- trecruzan a trav\u00e9s de la literatura y del fl agelo del abuso sexual, con ellas hacemos un recorrido por la historia del pa\u00eds centrada en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, a la vez que verifi camos el poder de la palabra escrita para metabolizar el trauma y exorcizar demonios. Frases seleccionadas: \"Se sumerge en su propia mirada en el cristal y el tiempo retrocede; es una ni\u00f1a ingenua y asustada. La estremece esa imagen de s\u00ed misma como si se asomara a un abismo y vuelve a su rostro del presente\". \"La ciudad de ahora es luminosa y cosmopolita, se ha transformado en estos treinta a\u00f1os de su ausencia pasando de ser una extensi\u00f3n de construcciones bajas y aire provinciano a la que casi no llegaban extranjeros, a convertirse en una urbe populosa con arquitecturas de vanguardia...\"La cor- dillera como tel\u00f3n de fondo se le aparece como una bestia que yaciera pl\u00e1cidamente resguardando la urbe que se extiende hacia el poniente\". \"Violeta siente que su historia en un libro es un testimonio que rescata su dolor de la indiferencia y el olvido...\" Para adquirir el libro, puede contactar a la autora al correo kjimenezsalazar@gmail.com La Dra. Karina Jim\u00e9nez es M\u00e9dico Psiquiatra, Psicoanalista, nacida en Santiago, autora de varios cuentos. Public\u00f3 su primera novela, \"Despertar de la memoria\", el a\u00f1o 2022. }66 VIDAM\u00c9DICA / M\u00c9DICOS MAYORES DR. FUSTER, M\u00c9DICO Y PINTORM\u00e9dicos Mayores Dr. \u00c1lvaro Y\u00e1\u00f1ez del Villar Como es habitual en toda oficina, iniciamos en la de la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos Mayores del Colegio M\u00e9dico un ordenamiento de la documentaci\u00f3n, archivos y objetos acumulados en los \u00faltimos a\u00f1os. Ubicado en un rinc\u00f3n de un estante, hab\u00eda una bolsa que conten\u00eda, cuidadosamente empaquetados, decenas de co- pias, en n\u00famero variable, de diferentes cuadros, varios de paisajes del sur de Chile, un retrato de mujer, un tablero de ajedrez y una magn\u00edfica pintura cuyo tema era el frontis de la Escuela de Medicina, que se hab\u00eda quemado en 1948. \u00bfCu\u00e1l era el origen de los cuadros que representaban las numerosas copias de algunas de esas pinturas? La secretaria de la Agrupaci\u00f3n, Sra. Rosita Campos, record\u00f3 que el a\u00f1o 2002, el Dr. Roberto Fuster, miembro destacado de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Jubilados, solicit\u00f3 presentar en el local de la Asociaci\u00f3n, actual Casa de la Cultura del COLMED, una exposici\u00f3n de su obra pict\u00f3rica, la cual se llev\u00f3 a cabo con \u00e9xito. Terminada \u00e9sta, regal\u00f3 algunos de los cuadros y un paquete de copias para ser enviadas como tarjetas de saludos. Adem\u00e1s regal\u00f3 tres cuadros que a\u00fan se mantienen en exhibici\u00f3n. Unas fotos tomadas en esa ocasi\u00f3n, muestran al Dr. Fuster, como una persona de avanzada edad, acompa\u00f1ado por fami- liares, un a\u00f1o antes de fallecer, a los 87 a\u00f1os. \u00bfQui\u00e9n fue el Dr. Fuster? Para disponer de algo m\u00e1s que un nombre, con la ayuda de familiares del Dr. Fuster y de otros m\u00e9dicos mayores y ubi- cando alguna informaci\u00f3n administrativa, es posible pre- sentar una breve historia de este colega. Sus antecesores eran espa\u00f1oles, provenientes de la Isla Palma de Mallorca. Uno de ellos, Don Francisco Antonio Fuster Segura, nacido en 1862, viaj\u00f3 a Am\u00e9rica, radic\u00e1ndose en Tacna, Per\u00fa. Se cas\u00f3 dos veces, la primera con una se\u00f1ora de apellido Valverde y la segunda con do\u00f1a Petronila Lorenza Barreda Acevedo, madre de Roberto Fuster. Entre 1903 y 1920, don Francisco Antonio, tuvo 6 hijos, los tres primeros, dos hombres y una mujer de apellido Fuster Valverde y otros tres, una mujer y dos hombres de apellido Fuster Barreda. De estos, Roberto Orlando, fue el segundo hijo, nacido en 1916, bajo la jurisdicci\u00f3n territorial de Per\u00fa. Posteriormente, la familia qued\u00f3 como residente en Chile y, posiblemente, la mayor\u00eda de estos hijos vivieron y formaron diversas ramas de la familia en este pa\u00eds. {67 VIDA M\u00c9DICA / M\u00c9DICOS MAYORES Roberto Fuster hizo sus estudios en Chile. Ingres\u00f3 a la Escuela de Medicina de la Universidad de Chile y se gradu\u00f3 como m\u00e9dico cirujano el a\u00f1o 1946. Fue de los primeros m\u00e9dicos en incorporarse al Colegio M\u00e9dico de Chile: su registro tiene el N\u00famero 1010. Se form\u00f3 como m\u00e9dico cirujano y se especializ\u00f3 en gineco - log\u00eda y obstetricia. El Dr. Marco Antonio Fuster Alarc\u00f3n, m\u00e9dico linarense, hijo del m\u00e9dico del mismo nombre, que ejerci\u00f3 en Yerbas Buenas, y que era primo del Dr. Roberto Fuster, a quien co - noci\u00f3 siendo ni\u00f1o, entreg\u00f3 la informaci\u00f3n sobre la actividad profesional de su t\u00edo y de su reconocida categor\u00eda art\u00edstica. Una vez titulado, el Dr. Roberto Fuster Barreda, encontr\u00f3 trabajo en Frutillar, donde efectu\u00f3 la primera ces\u00e1rea en el Hospital local. Es seguro que desde entonces quedara im - presionado por la belleza esc\u00e9nica de los paisajes sure\u00f1os, con los bosques nativos, lagos, montes y volcanes con nie - ves, al parecer, entonces, eternas. Es posible que desde en - tonces comenzara a desarrollar su capacidad de paisajista. Creado el Servicio Nacional de Salud, en 1952, pudo ganar un cargo en el Hospital de Arica, donde trabaj\u00f3 como gi - nec\u00f3logo entre 1955 y 1963, volviendo a los lugares donde hab\u00eda pasado su infancia y adolescencia. El Dr. Hern\u00e1n Sudy, que se incorpor\u00f3 a ese Hospital en 1964, recogi\u00f3 el recuerdo de la imagen que dej\u00f3 el Dr. Fuster, un hombre gentil, educado, excelente cirujano, que ten\u00eda la particularidad de ilustrar sus informes quir\u00fargicos con ex - celentes dibujos, que le serv\u00edan para presentar sus casos y apoyar las explicaciones que daba a los m\u00e9dicos que se in - corporaban al Servicio. Adem\u00e1s, era reconocido como ex - perto cocinero de comidas chinas y peruanas. Posteriormente el Dr. Fuster termin\u00f3 su carrera m\u00e9dica en el actual Hospital El Pino, que reemplaz\u00f3 los antiguos y de - teriorados pabellones de madera, que hab\u00edan acogido por a\u00f1os a innumerables enfermos de tuberculosis. A pesar de su edad avanzada, recorri\u00f3 la Carretera Austral en construcci\u00f3n, admir\u00f3 y pint\u00f3 alguno de sus paisajes. Hab\u00eda formado una familia y ya con los hijos crecidos, en sus \u00faltimos a\u00f1os de vida, estableci\u00f3 su domicilio en las ve - cindades del Colegio M\u00e9dico y con frecuencia se reun\u00eda con otros colegas de su \u00e9poca, en el local donde funcionaba la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Jubilados, y fue en uno de sus salo - nes que organiz\u00f3 una exposici\u00f3n de su obra pict\u00f3rica, que seguramente enriqueci\u00f3 y le dio sentido a su vida. T uvo un fuerte sentido de pertenencia institucional y final - mente expres\u00f3 su deseo de que al morir, su velorio fuese en el Colegio M\u00e9dico, lo cual, en forma excepcional, fue acepta - do por la Directiva de la Orden de ese entonces. La historia del Dr. Fuster es prueba del potencial social, cul - tural y art\u00edstico que existe en nuestra comunidad m\u00e9dica y que recordado y preservado, debe contribuir a enriquecer la imagen institucional del Colegio M\u00e9dico.}68 VIDAM\u00c9DICA / M\u00c9DICOS MAYORES M\u00c9DICO IVORISTAM\u00e9dicos Mayores Cursaba tercer a\u00f1o de Medicina en el Hospital San Borja, cuando conoc\u00ed a uno de los m\u00e9dicos del Servicio de medicina Interna, C\u00e1tedra de Semiolog\u00eda, al Dr. Luis Retamales Avenda\u00f1o. Era un m\u00e9dico Internista, de edad mediana, afable, que, adem\u00e1s desempe\u00f1aba turnos de Guardia en el Hospital de noche y festivos, junto a Cirujanos y Obstetras. A la vez, era Ayudante de la C\u00e1tedra de Semiolog\u00eda del Profesor Miguel Hermosilla, en la que estaba encargado de la docencia de un grupo de alumnos. Aunque no lo tuve como Ayudante, lo conoc\u00ed m\u00e1s directamente, porque result\u00f3 ser hermano mayor de mi compa\u00f1ero de curso del 6\u00b0 a\u00f1o de Humanidades del Liceo de Aplicaci\u00f3n, Sergio, con quien, jun- to a otro compa\u00f1ero m\u00e1s, nos reun\u00edamos a \"copuchar\", toman- do cerveza en mi casa, una vez al mes aproximadamente. En una ocasi\u00f3n, Sergio me invit\u00f3 a la casa de su hermano, con ocasi\u00f3n de su cumplea\u00f1os. Agradable y \"dicharachera\" reu- ni\u00f3n, en la que conoc\u00ed a la familia del Dr. Retamales, que ten\u00eda tres hijos y el mayor, entrar\u00eda a estudiar tambi\u00e9n Medicina. Pasaron los a\u00f1os de la carrera de Medicina, y tuve la suer- te de tomar un cargo de m\u00e9dico en el Servicio de Medicina del Hospital San Borja. All\u00ed, de nuevo pude contactar con el Dr. Retamales. En una ocasi\u00f3n, lo acompa\u00f1\u00e9 a realizar un Seminario docente con varios alumnos de Semiolog\u00eda, y en un momento se interrumpi\u00f3 acerc\u00e1ndose a la Pizarra y escribi\u00f3: ivorista. \u00bfQu\u00e9 signifi ca?, pregunt\u00f3. Los alumnos colgados. Y yo tam- bi\u00e9n. Dada no condici\u00f3n ya de M\u00e9dico en ciernes, aventur\u00e9: \"tal vez una enfermedad poco conocida\". Don Lucho sonri\u00f3 y dijo: no es enfermedad patol\u00f3gica, pero es una enfermedad que ataca a los M\u00e9dicos por ser tales. Desconcierto total. Nadie sab\u00eda lo que ese t\u00e9rmino signifi ca- ba. Con una sonrisa ir\u00f3nica, don Lucho pregunt\u00f3: \u00bfQui\u00e9n ha le\u00eddo la novela hist\u00f3rica \"La Ciudadela\" de un M\u00e9dico ingl\u00e9s, Archibald Joseph Cronin? Rostros ignorantes. Y o la hab\u00eda le\u00eddo, pero no entend\u00eda que pretend\u00eda mostrar mi amigo. Ustedes no saben nada de historia de la medicina, nos apos- trof\u00f3. En esa novela se describe a un \"Ivorista\". Se trata de un m\u00e9dico especialista, cirujano, con gran clientela, auto y lin- da residencia, jefe del Departamento de Cirug\u00eda de la Cl\u00ednica principal de la ciudad, y con gran fama de buen m\u00e9dico. El M\u00e9dico General, actor principal de la novela, tiene un pacien- te grave que requiere intervenci\u00f3n quir\u00fargica y acude donde su colega para que realice la operaci\u00f3n, confi ando en la capa- cidad del colega famoso. La intervenci\u00f3n quir\u00fargica resulta en un absoluto fracaso, con gran sangramiento y defunci\u00f3n del paciente en la mesa operatoria. Don Lucho nos mira y recuerda: \"el Dr. que la embarr\u00f3, a pesar de su gran fama y clientela elegante y numerosa, se llamaba Ivory De ah\u00ed que yo uso como apodo su apellido deformado al castellano, para denominar a los colegas que saben poco, pero tienen gran atracci\u00f3n y, por ello, gran clientela, pero que fre- cuentemente no son capaces de resolver diagn\u00f3sticos compli- cados y tomar decisiones terap\u00e9uticas acertadas. En cambio, hay otra \"ralea\" de m\u00e9dicos que se matan trabajando en las Urgencias m\u00e1s dif\u00edciles y que no eluden tratar enfermedades complejas en pacientes muy graves, con honorarios justos y peque\u00f1os, pero con gran sensibilidad humana y social\". En conclusi\u00f3n, no vayan a ser \"ivoristas\", sino m\u00e9dicos sa- bios, capaces, trabajadores y con gran sensibilidad humana, concluy\u00f3. Por supuesto, \u00e9l era la ant\u00edtesis real del ivorista.Dr. \u00d3scar Rom\u00e1n A. {69 VIDAM\u00c9DICA / HISTORIA DE LA MEDICINA LA MEDICINA GRIEGA ANTES DE HIP\u00d3CRATES (I) Dr. Yuri Carvajal Ba\u00f1ados, Editor Jefe Cuadernos M\u00e9dico SocialesHistoria de la Medicina Quiz\u00e1s los lectores duden si acaso exist\u00eda medicina antes de Claude Bernard, Watson y Crick o la RNM. Hip\u00f3crates empalidece y su calidad de m\u00e9dico pare- ciera reducirse al lado de la potencia de vida de los equipa- mientos actuales. Elijo entonces un ritmo gradual para contar la medicina a tra- v\u00e9s de una transici\u00f3n suave a lo largo de siglos. En la parte (II) buscar\u00e9 ese trayecto sin soluci\u00f3n de continuidad, con la medicina precolombina americana, usando la misma opci\u00f3n metodol\u00f3gica. Me baso en un libro que encontr\u00e9 en una mesa a la salida de la biblioteca Amador Neghme: La medicina chez les grecs del Docteur M. Mollet. El autor, en su p\u00e1gina fi nal, nos ofrece un Hip\u00f3crates asentado en su tradici\u00f3n, respetuoso y valorativo de la misma. Para llegar a esa coda, nos ha hecho recorrer las menciones m\u00edticas de la medicina; Apolo y su hijo Esculapio. De ese origen ya proceden el uso de innumerables plantas y productos vegetales. Mollet es un evemerista, un historiador racionalista que fi el a la tradici\u00f3n mitogr\u00e1fi ca que se inicia en el siglo II a.c., busca entender y valorar los mitos como fuentes de conocimiento. Pero tambi\u00e9n va a las fuentes literarias. Homero y Hes\u00edodo son convocados para mostrarnos los saberes griegos de anatom\u00eda y terapia, como de la presencia privilegiada de m\u00e9dicos en la gue- rra de Troya y diferencialmente, su rol civil. Del mundo po\u00e9tico tambi\u00e9n procede la fi gura de Tiresias que cambi\u00f3 casi 7 veces de sexo y estableci\u00f3 un juicio cuantitativo sobre el placer er\u00f3- tico entre los sexos, con una fuerza categ\u00f3rica impresionante. Los historiadores cl\u00e1sicos son convocados para aludir a la me- dicina de las Sibilas, medicina religiosa organizada y extendida a trav\u00e9s de una red de templos, con registros de indicaciones y pagos. A su lado, hay tambi\u00e9n registros de una medicina p\u00fabli- ca de acceso ciudadano gratuito, pagada con impuestos de la ciudad. Los metecos deb\u00edan pagarla, lo que habla de un ejerci- cio privado tambi\u00e9n. En este registro, Mollet menciona la exis- tencia de pr\u00e1ctica de aborto reconocida y cita textos del mismo Hip\u00f3crates, que contradicen la frase del Juramento, o al menos, explicitan que \u00e9l mismo interrump\u00eda embarazos. El \u00faltimo tipo de fuentes revisada por Mollet para acercarnos a estos saberes, es el registro fi los\u00f3fi co. Destaco en este co- mentario a Pit\u00e1goras, cuya vehemencia en el apego diet\u00e9tico hoy cobra una sorprendente actualidad. Emp\u00e9docles, en esta lectura, se revela como un te\u00f3rico de la fi siolog\u00eda de las sensa- ciones y de los procesos intelectuales. A\u00fan m\u00e1s, es un defensor de la variabilidad de las especies y de sus transformaciones. Di\u00f3genes, de Apolonia, resulta ser una especie de fi si\u00f3logo de la circulaci\u00f3n y de la inteligencia animal. Termina Mollet aproximando la fi gura de Dem\u00f3crito a Hip\u00f3crates. No s\u00f3lo por su contemporaneidad, sino porque la fuerza argumentativa de los fi l\u00f3sofos, se expresa tambi\u00e9n en los cl\u00ednicos de la \u00e9poca y en toda la tradici\u00f3n terap\u00e9utica. En ese encuentro diverso, hace nacer la maestr\u00eda y talento de Hip\u00f3crates: [Hip\u00f3crates] no busca simplemente ese rol de innovador, ad- mite sin discusi\u00f3n lo que le ha legado el pasado y se indigna con la idea de que la medicina pueda progresar siguiendo otro m\u00e9todo que aquel que ha seguido hasta all\u00ed. En su cap\u00edtulo De la medicina antigua, hace aparecer con claridad sus ten- dencias conservadoras. \"Nuestro arte, dice est\u00e1 en posesi\u00f3n de hace mucho tiempo de un principio y de un m\u00e9todo que ha encontrado; por medio de estas gu\u00edas, se ha llegado en el tiempo, a verdades numerosas, bellas y \u00fatiles. Se descubrir\u00e1 todo el resto si un hombre inteligente, conociendo lo que se ha hecho, se lanza desde all\u00ed hacia nuevos horizontes, Pero, aquel que rechazando esas reglas sin apreciar su valor, trabaja en inventar y cree que ha inventado, siguiendo otra v\u00eda y otro modo, se equivoca y equivoca a los otros\". Qu\u00e9 mas franco que esta declaraci\u00f3n: Hip\u00f3crates \u00bfse defi ende no haber inventado, agregando que el m\u00e9todo cient\u00edfi co general es tan razonable que ser\u00eda temerario querer modifi car su direcci\u00f3n? Sin desear disminuir en nada la gloria de Hip\u00f3crates, estare- mos honrados en que las l\u00edneas que hemos consagrado a sus precursores hayan podido sin disminuirla, sacarlas a la luz de la grandiosa fi gura del Padre de la Medicina. }70 VIDAM\u00c9DICA / M\u00c9DICOS LITERATOS Rese\u00f1a \"CR\u00d3NICAS DE HOSPITAL\", DEL DR. JORGE HASB\u00daN Por: J. Enrique Silva Bajo este t\u00edtulo, el Dr. Jorge Hasb\u00fan (Medicina, U. de Chile, 1968) expone situaciones que vivi\u00f3 durante su trayectoria desde estudiante hasta Profesor y Director del Hospital Cl\u00ednico de la U. de Chile, una idea original de la cual no conozco precedentes. Las historias, variadas y verdaderas, est\u00e1n relatadas con lu- cidez y en forma fl uida. Aunque separadas temporalmente, tienen aproximaci\u00f3n cronol\u00f3gica con el camino recorrido y hacen justicia al t\u00edtulo de la obra \"Cr\u00f3nicas de Hospital\". Tambi\u00e9n, de la promoci\u00f3n de 1968, viv\u00ed y particip\u00e9 en varios de los sucesos descritos. Por ejemplo, en el segundo a\u00f1o, en la celebraci\u00f3n de la semana de la Escuela de Medicina, cuan- do los estudiantes de Medicina de la U. Cat\u00f3lica raptaron a nuestra Reina, yo estuve entre quienes nos infi ltramos en una clase de Dermatolog\u00eda en el Hospital J.J. Aguirre por estudian- tes de la UC a quienes \"apresamos\". A algunos los metimos en los carro-jaulas usados para transportar perros y otros animales experimentales en la Escuela y los llevamos por la Av. Independencia, desde el Hospital Cl\u00ednico al Anexo de ca- lle Borgo\u00f1o, un trayecto de unos dos kil\u00f3metros, si no m\u00e1s. Caminamos por el centro de la amplia avenida con nuestros \"delantales blancos\", exhibiendo a estos futuros colegas que hab\u00edan tenido la osad\u00eda de raptar a nuestra Reina. El relato del autor es v\u00edvido y complementa mi recuerdo, ya que no particip\u00e9 en todos los frentes que \u00e9l tan bien relata, como el \"asalto\" a la Escuela de Medicina de la U. Cat\u00f3lica, todav\u00eda va- rios kil\u00f3metros m\u00e1s al sur, y la incautaci\u00f3n de las municiones de fogueo del ca\u00f1\u00f3n de Cerro Santa Luc\u00eda, que tradicional- mente se disparaba al mediod\u00eda en Santiago. Las historias son variadas y ocurren en un lapso de casi se- senta a\u00f1os, pero, al enmarcarlas dentro de su carrera m\u00e9dica y alrededor de sus vivencias, Jorge les da unidad y naturalidad. Uno podr\u00eda decir que \"son vivencias bien vividas\", porque ge- neran en el protagonista pensamientos profundos y ense\u00f1an- zas. Escritas en un lenguaje \u00e1gil y ameno, las dispone en un contexto que revela una amplia cultura y trabajo investigativo de su parte. La narrativa tambi\u00e9n refl eja una visi\u00f3n ancha del mundo, no sesgada, absteni\u00e9ndose el autor de tomar posicio- nes pol\u00edticas o ideol\u00f3gicas. Otro aspecto que trasciende de su narrativa es su modestia y generosidad. A pesar de ser el \u00fanico autor, siempre habla en primera persona plural. Algunas cr\u00f3nicas son altamente emotivas, como la historia del Profesor Lucht y de Carlos Moyano, que se encuentran cuando \u00e9ste comenzaba el sexto a\u00f1o, para, por fi n graduarse, mien- tras el primero est\u00e1 dando sus \u00faltimas clases antes de jubilar, habiendo sido compa\u00f1eros de curso en un momento, d\u00e9cadas atr\u00e1s. Una hermosa historia. Estos reencuentros de destinos tan diferentes me recuerdan los cuentos del escritor franc\u00e9s Guy de Maupassant; y no solo por los caprichos del destino, tan com\u00fan en sus relatos, sino tambi\u00e9n por la narrativa cauti- vadora con que Jorge las cuenta. Otras cr\u00f3nicas est\u00e1n enfocadas en la vida de compa\u00f1eros de curso que conoci\u00f3 con m\u00e1s cercan\u00eda: Marcela Contreras, Andr\u00e9s Tchernitchin, Germ\u00e1n Camacho y Alfredo Sep\u00falveda, entre otros. La descripci\u00f3n de sus contribuciones y su rele- vancia es completa y objetivamente fundamentada. A Andr\u00e9s Tchernitchin lo conozco desde cuando dimos Bachillerato, los primeros d\u00edas de enero de 1961 y luego compart\u00ed con \u00e9l en mu- chos grupos durante los dos primeros a\u00f1os. Trabajamos juntos en su casa, a pocas cuadras de la Escuela, y conoc\u00ed a sus pa- dres. Es un individuo de m\u00faltiples talentos (cient\u00edfi co, musical, pict\u00f3rico) y de excepcional inteligencia. Al leer estas historias en las \"Cr\u00f3nicas de Hospital\" es inevitable sentir orgullo por esos compa\u00f1eros de curso; as\u00ed como pensar en muchos m\u00e1s, ya que el total de los graduados del a\u00f1o '68 fueron alrededor de 220. Tambi\u00e9n destaca maestros, algunos de los cuales vimos irse y que Jorge tuvo el privilegio de conocer de cerca, e incluso {71 VIDA M\u00c9DICA / M\u00c9DICOS LITERATOS trabajar con ellos, como los profesores Ra\u00fal Osorio y Carlos G\u00f3mez-Rogers. Las notas biogr\u00e1ficas son completas y deta - lladas, pero amenas. Cierto que al irse estos maestros dejan un vac\u00edo dif\u00edcil de llenar, pero tambi\u00e9n dejan la herencia de su obra y sus disc\u00edpulos, de los cuales el mismo autor es un ejemplo notable. En la cr\u00f3nica Momentos Infernales en la Maternidad, Jorge aparece como actor en momentos dif\u00edciles, en los cuales mos - tr\u00f3 liderazgo y eficiencia, lo que es relatado con realismo. Refleja bien sus valores y amplitud de miras, pero lo hace con modestia encomiable. Recuerdo la noche del terremoto, un 8 de Julio de 1971, cuando mi esposa y yo ven\u00edamos de celebrar a mi madre, el d\u00eda de Santa Isabel; ansioso de llegar a casa a ver si nuestros hijos estaban bien. \u00bfPodr\u00eda haber pensado en ese momento que en el viejo edificio de la Maternidad (donde mi hermano y yo nacimos) se viv\u00eda el drama tan v\u00edvidamen - te descrito?. Pienso que en Julio de 1971 Jorge habr\u00eda reci\u00e9n completado su entrenamiento en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. El relato revela el dramatismo de la situaci\u00f3n, el p\u00e1nico, el caos de la huida, los reci\u00e9n nacidos abandonados o perdidos, as\u00ed tambi\u00e9n como el hero\u00edsmo del personal y el liderazgo de los m\u00e9dicos, particularmente el que practicaba una ces\u00e1rea en el momento del sismo. Este hecho es descrito junto con otro \"mo - mento infernal\", el paro de 24 horas de las Matronas, aproxi - madamente un a\u00f1o antes. Si bien no tuvo el dramatismo del sismo, tambi\u00e9n es una situaci\u00f3n que requiere de liderazgo y voluntad para reducir la consecuencia de no tener a profesio - nales esenciales en una maternidad. Cinco m\u00e9dicos, entre los cuales estaba el autor, a\u00fan becario, tuvieron que cubrir el tra - bajo de 18 matronas m\u00e1s el de los m\u00e9dicos, en una especiali - dad en que las acciones electivas son un m\u00ednimo comparadas con las urgencias que no respetan horarios. El Gato Placentero es otra cr\u00f3nica notable. El t\u00edtulo es genial, porque el gato no era ni apacible ni agradable (el significado de \"placentero\"), sino un animal agresivo y hura\u00f1o que com\u00eda placentas, lo cual lo hac\u00eda \"placentero\". Amena historia y muy de nuestro ambiente e idiosincrasia, porque \u00bfpara qu\u00e9 atorni - llar la tapa del recipiente donde se depositaban las placentas para ulterior examen, cuando habr\u00eda que abrirlo y cerrarlo tantas veces al d\u00eda? La \u00faltima cr\u00f3nica, Las Pinturas de Lina Mollett y la pulsera de Beirut es un broche de oro para el libro. Son dos historias her - mosas que convergen d\u00e9cadas m\u00e1s tarde. Las pinturas de Lina Mollett, que databan de 1898, fueron encontradas y rescatadas del abandono en la feria persa B\u00edo-B\u00edo, en 1980, por Jorge. Los cuadros, esmeradamente limpiados y reparados, despertaban curiosidad, pero no fue posible identificar a la artista. La cu - riosidad fue disminuyendo, pero permaneci\u00f3 latente, hasta el a\u00f1o 2020, cuando leyendo una rese\u00f1a hist\u00f3rica de Copiap\u00f3, el Dr. Hasb\u00fan encontr\u00f3 que el primer Liceo Fiscal de Ni\u00f1as en Chile hab\u00eda sido fundado en esa ciudad en 1877. El documento tambi\u00e9n cuenta de una profesora de artes pl\u00e1sticas tra\u00edda de Inglaterra, Lina Mollett, quien llegar\u00eda a ser la segunda direc - tora de establecimiento, siete a\u00f1os despu\u00e9s de haber pintado aquellos cuadros. Esto reaviv\u00f3 el recuerdo de los eventos al - rededor de la \"pulsera de Beirut\", los cuales hab\u00edan ocurrido en 1967 cuando la pulsera en cuesti\u00f3n que su madre perdi\u00f3 en Londres, solo semanas despu\u00e9s de comprarla en Beirut, fue encontrada por un ciudadano ingl\u00e9s quien la llev\u00f3 a la misma estaci\u00f3n de polic\u00eda donde Jorge hab\u00eda denunciado su p\u00e9rdida. En un acto de ins\u00f3lita honradez, la preciada pulsera volvi\u00f3 a sus manos apenas unos meses m\u00e1s tarde. M\u00e1s de cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, cuando descubre quien era la artista inglesa autora de esas pinturas, el recuerdo de la p\u00e9rdida y la recu - peraci\u00f3n de la pulsera gener\u00f3 en \u00e9l un impulso (una pulsi\u00f3n lo llama) de devolver la mano y encontrar a los descendientes de Lina Mollett, para ofrecerles la posibilidad de rescatar la obra de una antepasada, muy probablemente recordada como \"interesante, sensible y valiente\" como \u00e9l Dr. Hasb\u00fan la imagi - nara despu\u00e9s de conocer su historia y contemplar sus cuadros por horas. }72 VIDAM\u00c9DICA / ACUERDOS ACUERDOS ACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0030 ORDINARIA DE H. CONSEJO NACIONAL DEL VIERNES 10 DE MARZO 2023 ACUERDO N\u00b0221: Por 30 votos a favor (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda enviar los agradecimientos del Colegio M\u00e9dico de Chile a la Asociaci\u00f3n de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos en Oftalmolog\u00eda y Optometr\u00eda (ATEMOOCH) por su colabora- ci\u00f3n en los operativos m\u00e9dicos oftalmol\u00f3gicos realizados por nuestra instituci\u00f3n. ACUERDO N\u00b0222: Por 31 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda colocar en tabla para la pr\u00f3xima Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile la creaci\u00f3n de una mesa de trabajo para la institucionalizaci\u00f3n de los operativos m\u00e9di- cos impulsados por nuestra instituci\u00f3n. ACUERDO N\u00b0223: Por 28 votos a favor y 1 abstenci\u00f3n, el H. Consejo Nacional, acuerda aprobar el proceso de negociaci\u00f3n entre el Colegio M\u00e9dico de Chile y la Isapre Colmena Golden Cross, conviniendo un aumento del precio base de los planes grupales de salud de un 35%, habida cuenta que el \u00edndice de siniestralidad acordado hace muchos a\u00f1os con la Isapre es de un 85% y en la actualidad asciende a un 115%, y considerando, adem\u00e1s, que el planteamiento inicial de Colmena fue aumentar el referido precio en un 47%, porcentaje que permitir\u00eda cumplir el \u00edndice de siniestralidad convenido entre las partes. ACUERDO N\u00b0224: Por 28 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda prorrogar por una hora la presente sesi\u00f3n hasta las 13:57 horas. ACUERDO N\u00b0225: Por 32 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda que Colegio M\u00e9dico de Chile represente a las autoridades de salud la grave y prolongada situaci\u00f3n de los pa- bellones del Hospital Grant Benavente de Concepci\u00f3n y otras situaciones que siguen afectando la atenci\u00f3n cl\u00ednica en ese y otros establecimientos de la red. ACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0031 ORDINARIA DE H. CONSEJO NACIONAL DEL VIERNES 12 DE MAYO 2023 ACUERDO N\u00b0226: Por 22 votos a favor y una abstenci\u00f3n, el H. Consejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 10 de marzo de 2023 y sus respectivos acuerdos. ACUERDO N\u00b0227: Por 30 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda aprobar la participaci\u00f3n del Colmed en la directiva de la Alianza Global por el Clima y la Salud para Latinoam\u00e9rica. Se deja constancia que se suman a los votos emitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones emitidas por los doc- tores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del acuerdo, quienes manifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar. ACUERDO N\u00b0228: Por 25 votos a favor y 3 abstenciones, el H. Consejo Nacional acuerda la incorporaci\u00f3n del Colmed en la coalici\u00f3n ciudadana CHAO CARB\u00d3N. Se deja constancia que se suman a los votos emitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones emitidas por los doctores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del acuerdo, quienes manifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar. ACUERDO N\u00b0229: Por 27 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda solicitar una nueva resoluci\u00f3n de la WHO sobre el cambio clim\u00e1tico y la salud. Se deja constancia que se suman a los votos emitidos electr\u00f3nicamente, las votaciones emitidas por los doctores Cerda y Medina, por la aprobaci\u00f3n del acuerdo, quienes manifestaron problemas de conexi\u00f3n para votar. ACUERDO N\u00b0230: Por 29 votos a favor y 1 abstenci\u00f3n, el H. Consejo Nacional acuerda invitar a diversos expertos a sesi\u00f3n de MDN del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 17 de mayo, para recabar los antecedentes necesarios para adoptar una futura postura ins- titucional sobre el Proyecto de Ley Corta de Isapres reciente- mente enviada por el Gobierno al Congreso Nacional. ACUERDO N\u00b0231: Por 20 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda la elecci\u00f3n en forma asincr\u00f3nica de los re- presentantes del COLMED en el Comit\u00e9 de Enfermedades res- piratorias pedi\u00e1tricas en CONACEM. ACUERDO N\u00b0232: Por 23 votos (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda prorrogar la presente sesi\u00f3n. ACUERDO N\u00b0233: Por unanimidad de los presentes, el H. Consejo Nacional acuerda discutir en los Consejos Regionales la propuesta sobre derecho a la protecci\u00f3n de la salud y tuici\u00f3n \u00e9tica del proyecto de nueva constituci\u00f3n y discutirlo posterior- mente en HCN. ACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0032 EXTRAORDINARIA DE H. CONSEJO NACIONAL DEL LUNES 29 DE MAYO 2023 ACUERDO N\u00b0234: Por 25 votos a favor (unanimidad), el H. Consejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 12 de mayo de 2023 y sus respectivos acuerdos. ACUERDO N\u00b0235: Por 28 votos a favor y dos abstenciones, el H. Consejo Nacional acuerda aprobar el documento sobre \"Propuestas del COLMED en relaci\u00f3n a la Ley Corta.\" que pre- sentar\u00e1 el Presidente Nacional en la Comisi\u00f3n de Salud del Senado, el d\u00eda de ma\u00f1ana. ACUERDO N\u00b0236: Por 22 votos a favor, 8 en contra y 1 abs- tenci\u00f3n, el H. Consejo Nacional acuerda incorporar un p\u00e1rrafo sobre la necesidad, en el mediano y largo plazo, de reforma estructural del sistema de salud. ACUERDOS SESI\u00d3N N\u00b0033 ORDINARIA DE H. CONSEJO NACIONAL DEL VIERNES 09 DE JUNIO 2023 ACUERDO N\u00b0237: Por 25 votos a favor (unanimidad), el H. Consejo Nacional aprueba acta de la sesi\u00f3n anterior del 29 de mayo de 2023y sus respectivos acuerdos. ACUERDO N\u00b0238: Por 29 votos + 1 de la Dra. Salvatierra que no le apareci\u00f3 el voto (unanimidad), el H. Consejo Nacional acuerda enviar carta a la Subsecretar\u00eda del Interior para que se concrete la indicaci\u00f3n realizada a los Delegados Presidenciales de reinicio de mesas regionales de seguridad para abordar el tema de agresiones al personal de salud. ACUERDO N\u00b0239: Por 26 votos a favor y 2 en contra, el H. Consejo Nacional acuerda recomendar a la MDN y a los Consejos Regionales que analicen la posibilidad de ofrecer a sus respectivos trabajadores con hijos menores de 4 a\u00f1os, la realiza- ci\u00f3n de teletrabajo, en aquellos casos que tal actividad pueda ser realizada, considerando la naturaleza de sus funciones, por un tiempo limitado, atendida la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds. ACUERDO N\u00b0240: Por 18 votos a favor, 9 en contra y 2 absten- ciones, el H. Consejo Nacional acuerda que el presidente de la Orden asista ma\u00f1ana a una reuni\u00f3n con la Ministra del Trabajo. ACUERDO N\u00b0241: Por 23 votos (unanimidad), el H. Consejo {73 Nacional acuerda posponer la elecci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Revisora de Cuentas, como primer tema del pr\u00f3ximo Consejo. ACUERDOS ASAMBLEA GENERAL ORDINARIA DE SAN PEDRO DE ATACAMA DEL 20 Y 21 DE ABRIL DE 2023 ACUERDO N\u00b01: Elecci\u00f3n de Vicepresidentes de la Asamblea.- De conformidad con lo establecido por el art\u00edculo 36 de los Estatutos, por unanimidad (64 votos), se elige a los siguientes asamble\u00edstas como Vicepresidentes de la Asamblea General: Por los Consejos Regionales del Norte: Dr. Sergio Silva Oporto, Presidente del Consejo Regional El Loa. Por el Consejo Regional Santiago: Dra. Francisca Crispi Galleguillos, Presidenta del Consejo Regional Santiago. Por los Consejos Regionales del Sur: Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Puga Y ung, Presidenta del Consejo Regional Valdivia. ACUERDO N\u00b02: Normas de funcionamiento de la Asamblea.- La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile acuerda, por una - nimidad (65 votos), aprobar las siguientes normas de funcionamien - to de las sesiones de la Asamblea General Ordinaria del a\u00f1o 2023: 1. Las intervenciones solicitadas por los asamble\u00edstas no excede - r\u00e1n de 3 minutos. Se avisar\u00e1 al interviniente cuando falte un mi - nuto para que su tiempo expire. 2. Las votaciones son p\u00fablicas y se har\u00e1n mediante el uso de tecleras. 3. Las discusiones concluyen cuando el Presidente declara cerrado el debate, despu\u00e9s de lo cual no podr\u00e1n formularse nuevos plan - teamientos sobre la materia discutida. El cierre del debate procede: Cuando, despu\u00e9s de invitar por dos veces a los asamble\u00edstas para que hagan uso de la palabra, ninguno responda a la invitaci\u00f3n; cuando haya llegado el t\u00e9rmino de la hora y no se haya acordado su pr\u00f3rroga; y cuando se haya aprobado la clausura del debate. 4. En cualquier momento de la discusi\u00f3n de un asunto puede pe - dirse se declare cerrado el debate, proposici\u00f3n que debe someter - se a votaci\u00f3n de inmediato y sin m\u00e1s tr\u00e1mite, la que, en caso de rechazo, puede plantearse nuevamente una vez que hayan hecho uso de la palabra dos oradores a lo menos. 5. El Presidente puede, en cualquier instante, suspender la sesi\u00f3n hasta por 15 minutos; para hacerlo por m\u00e1s se requiere el acuerdo de la Asamblea. ACUERDO N\u00b03: En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 15 del D.L. N\u00b0 2757, de 1979, por unanimidad (69 votos), se aprueba el Balance del Colegio M\u00e9dico de Chile (A.G.) del per\u00edodo compren - dido entre el 1 de enero de 2022 y el 31 de diciembre de 2022, pre - sentado por el Tesorero Nacional de la Orden, Dr. Jaime Sep\u00falveda Cisternas, debidamente examinado por auditores externos. ACUERDO N\u00b04: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, por 64 votos a favor, 2 en contra y una abstenci\u00f3n, acuerda solicitar al Directorio del Departamento de Solidaridad Gremial y Bienestar que reeval\u00fae las modificaciones recientemente aprobadas a los beneficios que otorga, considerando la fecha en que se genere el hecho que origina el beneficio, y considerando el equilibrio finan - ciero de ese Departamento. ACUERDO N\u00b05: La Asamblea General, por 66 votos favor, un voto en contra y una abstenci\u00f3n, acuerda conformar una comisi\u00f3n que analice eventuales modificaciones a los objetivos, forma de funcio - namiento y beneficios que entrega el Departamento de Solidaridad Gremial, con el objeto de presentar sus conclusiones en una pr\u00f3xi - ma sesi\u00f3n del H. Consejo Nacional. ACUERDO N\u00b06: En relaci\u00f3n con el otorgamiento de licencias m\u00e9dicas, por 62 votos a favor y dos abstenciones, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico acuerda: 1.- Establecer mesa de trabajo con COMPIN para implementar buenas pr\u00e1cticas en la emisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de las licencias. 2.- Ofrecer apoyo jur\u00eddico e integral a los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas querellados por las ISAPRE. 3.- Establecer una estrategia activa para resguardar la tuici\u00f3n \u00e9tica de la medicina. 4.- Sobre el proyecto que plantea modificaciones a la ley 20.585, el Colegio M\u00e9dico acuerda proponer modificaciones en las sesiones pertinentes luego de consulta v\u00eda telem\u00e1tica al Consejo Nacional y sus instancias de apoyo t\u00e9cnico. 5.- Proponer ampliar la posibilidad de otorgar licencia m\u00e9dica a las madres, padres o cuidadores para el acompa\u00f1amiento de las personas a su cuidado. ACUERDO N\u00b07: Por 45 votos a favor, 4 en contra y 5 abstencio - nes, acuerda suspender la actividad de recreaci\u00f3n programada para las 16:00 horas, para seguir profundizando sobre \"agre - siones en los lugares de trabajo\" y continuar con el \u00faltimo tema de tabla de la Asamblea. ACUERDO N\u00b08: En el contexto de la actual crisis de las Instituciones de Salud Previsional, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile acuerda, por 64 votos a favor y dos abstenciones, se debe proteger a pacientes y prestadores de salud, individuales e institucionales. ACUERDO N\u00b09: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile, por 63 votos a favor y tres en contra, acuerda crear una comisi\u00f3n de trabajo que genere una propuesta de solu - ci\u00f3n para la crisis actual de las ISAPRE, la que deber\u00e1, pos - teriormente, ser aprobada en el siguiente Consejo nacional. Integrar\u00e1n la referida comisi\u00f3n encabezada por los Dres. Rebolledo y C\u00e1rcamo, los doctores Soto, Acevedo, Violeta D\u00edaz, Crispi, Isabel Fern\u00e1ndez, Luis Medina, Cuminao, Peralta, Michel Mar\u00edn, Mercado, Germ\u00e1n Acu\u00f1a. ACUERDO N\u00b010: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile por 64 votos a favor, 1 en contra y 3 abstenciones, con - sidera que se debe avanzar hacia una reforma del sistema de salud, que aborde el financiamiento, adem\u00e1s de otros aspectos como modelo de atenci\u00f3n y gesti\u00f3n, recursos, gasto por licen - cias m\u00e9dicas. ACUERDO N\u00b011: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, por 62 votos a favor, 4 en contra y 2 abstenciones, considera que se debe evitar el colapso de los prestadores privados aso - ciado al problema actual de las aseguradoras. ACUERDO N\u00b012: La Asamblea General del Colegio M\u00e9dico, por 45 votos a favor,10 en contra y 3 abstenciones, considera que una reforma al financiamiento del sistema de salud debe con - siderar la mancomunaci\u00f3n de las contribuciones financieras. ACUERDO N\u00b013: En relaci\u00f3n con el mejoramiento de las condiciones para el trabajo m\u00e9dico, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile, por 64 votos a favor y 2 abstenciones, acuerda que los siguientes puntos constituyen los consensos a que arribaron los distintos grupos de trabajo sobre la materia: 1.- Para contrarrestar problemas de ambiente laboral: Se su - giere incorporar en las mallas curriculares de pregrado capa - citaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n efectiva, manejo de situaciones de estr\u00e9s y liderazgo. En Postgrado, mayor capacitaci\u00f3n en ges - ti\u00f3n, comunicaci\u00f3n efectiva, manejo del estr\u00e9s y autocuidado. 2.- Para el desarrollo profesional: Creaci\u00f3n de un Programa nacional de formaci\u00f3n de especialistas, ajustados a las VIDA M\u00c9DICA / ACUERDOS}74 VIDAM\u00c9DICA / ACUERDOS Y SENTENCIAS En Causa Rol N\u00b0 3-2022, el Tribunal de \u00c9tica del Consejo Regional Rancagua del Colegio M\u00e9dico de Chille, conociendo de la denuncia formulada por el Dr. Herm\u00f3genes Tobar Acevedo, m\u00e9dico tratan- te del Servicio de Ginecolog\u00eda y Obstetricia del Hospital Fusat en contra del DR. CARLOS ROJAS SEGOVIA, Coordinador del mismo Servicio, dio por acreditado, en sentencia ejecutoriada del 12 de abril, 2023, que existi\u00f3 un confl icto grave de relaci\u00f3n entre las partes, que llev\u00f3 a que el denunciante fuese cesado intempestivamente de sus funciones, en forma inconsulta y sin investigaci\u00f3n de los he- chos, por un desacuerdo que hab\u00eda tenido con una enfermera durante el intento de hospitalizaci\u00f3n de un reci\u00e9n nacido, con el agravante que esa decisi\u00f3n fue conocida por el personal del servicio antes que el propio afectado, trasgrediendo los art\u00edculos. 4\u00b0, 7\u00b0, 60, 61, 66 y 70 del C\u00f3digo de \u00c9tica, por lo que le aplic\u00f3 la sanci\u00f3n de censura, prevista en el art. 76, letra b) del citado C\u00f3digo. EL SECRETARIO.SENTENCIAS \u00c9TICAS necesidades del pa\u00eds, acompa\u00f1ado de la correspondiente in- versi\u00f3n en infraestructura y equipos, para que puedan desem- pe\u00f1ar su labor. Flexibilidad horaria (horas extraordinarias, pero poniendo incentivos, de manera de exigir previo cumpli- miento de metas en horario funcionario). 3.- Mejor planifi caci\u00f3n de infraestructura con espacios hu- manizados, adecuados para el correcto de desempe\u00f1o de funciones de colegas, siempre de la mano de planifi caci\u00f3n de formaci\u00f3n de recurso humano que se desempe\u00f1a ah\u00ed. Mejorar la gesti\u00f3n de redes asistenciales. 4.- Aumentar cantidad y calidad de RRHH m\u00e9dico para fi deli- zar y retener el RRHH, apuntando a una carrera funcionaria de largo plazo, por ejemplo, mejorando organizaci\u00f3n del siste- ma de turnos 24/12/8 hrs. Las mejoras econ\u00f3micas por s\u00ed solas no garantizan la perma- nencia en el sistema p\u00fablico, si el buen trato y la adherencia a buenas pr\u00e1cticas laborales. 5.- Promover el conocimiento de las leyes que regulan el traba- jo en nuestro pa\u00eds, no solo las que regulan el trabajo m\u00e9dico. Exigir que quienes acceden a cargos directivos conozcan las normativas existentes y fomenten un proceso de \"alfabetiza- ci\u00f3n\" a los m\u00e9dicos funcionarios. 6.- Recuperaci\u00f3n de la T uici\u00f3n \u00c9tica: Promover y fomentar un alto est\u00e1ndar \u00e9tico en el cumplimiento profesional. 7.- Creaci\u00f3n de una Ley M\u00e9dica \u00danica. Con una carrera funcio- naria \u00fanica. Concursos locales de servicios de salud para esti- mular a los colegas que viven en las zonas alejadas. Revisi\u00f3n del estatuto administrativo con mayor fl exibilidad, participa- ci\u00f3n y autonom\u00eda de los colegas. M\u00e9dico residente funcionario. 8.- Aumento de sueldo base: Que las remuneraciones no de- pendan, principalmente, de asignaciones transitorias. 9.- Revisi\u00f3n del modelo de salud municipal 10.- Ley de incentivo al retiro permanente, vinculada no a la edad del colega sino a su desempe\u00f1o, a partir de cierta edad. 11.- Evaluar la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos en el sector privado de acuerdo al C\u00f3digo del Trabajo. 12.- Unifi car y coordinar acci\u00f3n de asociaciones gremiales y cap\u00edtulos bajo el alero del Colegio M\u00e9dico, permitiendo la par- ticipaci\u00f3n en los diferentes centros de salud. 13.- Desarrollar y potenciar la investigaci\u00f3n. 14.- Trabajo colaborativo con otros gremios: Fenats, Fenpruss, entre otros, para impulsar sus justas demandas remuneracio- nales, de manera de solucionar estos temas, para luego poner sobre la mesa nuestras demandas. 15.- Participar en todas las instancias de consulta a las que se nos convoca, como procesos de selecci\u00f3n, acreditaci\u00f3n. Exigir una mayor participaci\u00f3n en la toma de decisiones. ACUERDO N\u00b014: Como Colegio M\u00e9dico reconocemos la importan- cia de promover condiciones de parto respetado y las brechas sa- nitarias que motivan el proyecto de ley denominado \"Ley Adriana\". En torno al referido proyecto, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile, por 61 votos a favor, 4 en contra y 6 abstenciones, acuerda instar a las autoridades a reformular los siguientes puntos: 1. Asegurar un fi nanciamiento asociado que garantice mejoras en cuanto a recurso humano e infraestructura. 2. Corresponder\u00e1 al Ministerio de Salud la elaboraci\u00f3n de una norma t\u00e9cnica que instruya , regule y actualice las tem\u00e1ticas cl\u00edni- cas del proyecto de ley. 3. Rechazamos el punitivismo que desincentiva a las y los profe- sionales de salud a trabajar en ambientes laborales de seguridad y respeto cl\u00ednico, por lo que rechazamos la incorporaci\u00f3n de la penalizaci\u00f3n como parte del proyecto. 4. Solicitar al MINSAL la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de brecha previo a la implementaci\u00f3n de la ley. ACUERDO N\u00b015: Por 52 votos a favor, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile manifi esta su estado de alerta frente al aumento en las agresiones y violencia en el contexto de la aten- ci\u00f3n en salud a lo que se suma hechos de extrema violencia que desbordan la situaci\u00f3n en los \u00faltimos d\u00edas. Frente a la agresi\u00f3n reciente al equipo de salud de Curacaut\u00edn, que involucra una situaci\u00f3n de extremo riesgo y vulneraci\u00f3n de un colega MGZ, el Colegio M\u00e9dico manifi esta su apoyo al colega, al cap\u00edtulo m\u00e9dico y al equipo de salud involucrado. Como institu- ci\u00f3n valoramos para que el petitorio generado por la agrupaci\u00f3n se cumpla y apoyamos las decisiones locales. A solicitud del COLMED, se conformar\u00e1 a la brevedad una mesa ampliada entre el Ministerio del interior, de Salud y nuestra institu- ci\u00f3n, incorporando a representantes de la agrupaci\u00f3n MGZ y APS. En esta instancia, se velar\u00e1 por el cumplimiento urgente de una agenda de seguridad que incluya los puntos acordados por el HCN. Generar una acci\u00f3n comunicacional coordinada de los regio- nales y la mesa directiva nacional para visibilizar el apoyo a los colegas afectados. Publicitar la generaci\u00f3n de lineamientos t\u00e9cnicos de atenci\u00f3n en situaciones extremas. ACUERDO N\u00b016: En relaci\u00f3n a la solicitud planteada por el Consejo Regional O'Higgins, por 53 votos a favor, 1 en contra y 1 abstenci\u00f3n, la Asamblea General del Colegio M\u00e9dico de Chile acuerda presentar a la ministra de salud el cambio de nombre del Hospital Libertador Bernardo O'Higgins por Hospital Dr. Franco Ravera en Homenaje P\u00f3stumo al fallecido doctor, quien dedic\u00f3 su vida laboral al servicio p\u00fablico de la regi\u00f3n. {75 { 75 }76 } 76 "}