{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.flacsoandes.edu.ec/bitstream/10469/16777/2/TFLACSO-2020LFGP.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Facultad Latinoamericana de Ciencias Social es Sede Argentina Maestr\u00eda en Antropolog\u00eda Social Cantadoras , voces de aliento y resistencia Experiencias sonoro -corporales de las mujeres adultas mayores afro chocoanas del Pac\u00edfico colombiano. Tesista: Luisa Fernanda Galvis Palacios Director a: Manuela Rodr\u00edguez Co director a: Alba Lucero L\u00f3pez 2020 2 Agradecimientos A la Corporaloteca, a su directora Ana Mar\u00eda Arango y su m\u00fasico Neivor Junior Moreno por la confianza y acogida en el centro de documentaci\u00f3n e investigaciones de las pr\u00e1cticas sonoras, orales y corporales del Pac\u00edfico colombiano . A la Corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico y a su fundadora Nancy Lozada por su apoyo, paciencia y colaboraci\u00f3n durante todo el proceso . A mis directoras de tesis , Manuela Rodr\u00edguez y Alba Lucero L\u00f3pez por ser las gu\u00edas en este camino, el cual culmina con un sue\u00f1o cumplido. A la Se\u00f1o Elida, por la confianza y el apoyo durante mi trabajo de campo. A mi familia por su amor incondicional. A las personas que estuvieron acompa\u00f1\u00e1ndome en cada momento de esta traves\u00eda por su apoyo constante, Vilma Vel\u00e1squez, Katherine Diaz, Claudia Ar\u00e9valo, Manuela Coronado. 3 En reconocimiento a las mujeres que participaron en esta investigaci\u00f3n, a su historia, su alegr\u00eda, su lucha y resistencia. Gracias . \"Soy de nacimiento de San Juan de Novita. Por trabajo siempre estuve rodando. Trabajaba en casa de familia. Soy una mujer luchadora, sufrida, eee que levant \u00f3 sus hijos a base de sacrificio, una mujer guerrera, luchadora que no le sac \u00f3 el cuerpo, que le gusta estar en actividades\" Chena - Responde dora. (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) \"Nac\u00ed en Andagoya , soy hija de un obrero de la compa\u00f1\u00eda mineros del Choco, vengo de una familia bien numerosa, soy la representante legal de la Corporaci\u00f3n Casa del Pacifico, soy abogada, especialista en docencia universitaria, y docente universitaria y trabajo con poblaci \u00f3n vulnerable de manera altruista\" Nancy Lozada - Fundadora Corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico. (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) 4 \"Nac\u00ed en un corregimiento de Novita Santa Rosa , al morir mi mam\u00e1 cuanto yo ten\u00eda 8 a\u00f1os nos vinimos con mis hermanos a estudiar ac\u00e1. Soy una persona sencilla, alegre, pues una persona que valora la vida y que est\u00e1 hecha para servir y actualmente me gusta interactuar y como con conocimientos que me permiten tambi\u00e9n participar, me encanta como empezar a ver en ti , en la otra persona lo positivo que tienes, soy co mo esa persona que le gusta apoyar a otros\" Elida -Respondedora. (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) \"Soy de un corregimiento qu e se llama La playa, pertenece al municipio de Urrao departamento de Antioquia . De 11 a\u00f1itos me vine de all\u00e1 porque soy hu\u00e9rfana, mi mamita muri\u00f3 , yo no la conoc\u00eda , entonces me qued\u00e9 con mi abuelita. Soy una persona din\u00e1mica, que piensa, que act\u00faa, alegre, y me gusta hacerme sentir, me gusta hacerle a la gente cosquillas y yo siempre llego donde la persona, soy amiga y siempre soy la misma\" Flor - Respondedora (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) 5 \"Soy de vig\u00eda del fuerte, Antioquia. Yo llegu\u00e9 aqu\u00ed a Quibd\u00f3 cuando en un tiempo exist\u00eda disque la chusma (guerrilla), mi pap \u00e1 era conservador, la chusma lo persegu\u00eda , ellos me dejaron ac\u00e1. Soy una persona muy activa me gusta mucho compartir con la gente me gusta aprende . El recuerdo m\u00e1s feliz que yo tengo en mi vida, fue cuando consegu\u00ed trabajo, arrend\u00e9 una pieza y me traje a mis pelaas, ese la felicidad m\u00e1s grande que yo he tenido en mi vida ni cu\u00e1ndo me enamor\u00e9 le digo\" Ester - Respondedora . (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) \"Nac\u00ed en San Jos\u00e9 de P urr\u00e9, mis padres, mis padres me trajeron aqu\u00ed a Quibd\u00f3 muy tierna de un mes de nacida . Ninfa siempre ha tenido su entusiasmo, se mueve por su entusiasmo , superarme a m\u00ed misma y salir adelante, cuando crie a mis hijas, todos los d\u00edas le dec\u00eda dame valor que yo crie mis hijas , ay\u00fadame padre m\u00edo ay\u00fadame porque ese s\u00ed lo tengo , ese es el bocado m\u00edo , Dios padre m\u00edo ay\u00fadame se\u00f1or\" Ninfa - Respondedora (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) 6 \"Me crie en una parte que le dicen Pie de pato, desplazada me vine a Quibd\u00f3. Soy un a persona muy bondadosa , me gusta mucho servirle a la gente , me gusta . Crie mucho muchacho, mejor dicho, yo soy una persona se me pide un favor yo se lo hago, h\u00e1game este trabajo se lo hago\" Leonisa - Respondedora . (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) \"Soy residente de Villa Conto, es decir , descendiente de un pueb lo fuera de Quibd\u00f3 llamad o Villa Conto me vine aqu\u00ed a Quibd\u00f3 para superarme. Soy una mujer muy fuerte, sufrida, fuerte quiere decir que sufr\u00ed mucho, y ahora le doy gracias a Dios ya no sufro mucho, sufro poco, alegre, a m\u00ed no me gusta andar triste, me gusta estar alegre, compartir con la gente, si sufr\u00ed, sufr\u00ed bastante para llegar a donde estoy mis hijos los crie, los estudie yo sola\" Cipriana - Cantadora. (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) 7 \"Soy nacida criada en R\u00edo Quito San Isidro, por circunstanci as de la vida nos desplazamos hacia ac\u00e1 , a Quibd\u00f3 . La felicidad m\u00e1s grande fue lo que viv\u00ed con mis , con mis padres . Esa fue la felicidad m\u00e1s grande que tuve yo porque, pero ya, ahora que parti\u00f3 tengo que conformarme y pedirle a Dios, que me ayude que me d\u00e9 valor y me de resistencia y me d\u00e9 fuerza para seguir adelante\" Leonor - Cantadora . (Quibd\u00f3 - Choc\u00f3. Abril. 2019) 8 ... Adultos mayores somos, los que formamos la historia, no lo podemos negar porque Dios ha querido siempre que lleguemos a esa edad, porque Dios ha querido siempre que lleguemos a esa edad Dios te salve Mar\u00eda Blanca Azucena, peregrina del alma se va y nos deja , peregrina del alma se va y nos deja Adultos mayores somos los que formamos la historia, que D ios nos bendiga siempre y nos lleve a la gloria, que Dios nos bendiga siempre y nos lleve a la gloria Dios te salve Mar\u00eda Blanca Azucena peregrina del alma se va y nos deja ... Fragmento Alabao - Autora: Cipriana Palacios 9 Contenido INTRODUCCI\u00d3N ................................ ................................ Organizaci\u00f3n ................................ ................................ ............ 17 2. Metodolog\u00eda estudios cualitativos ................................ ................................ ........... 25 b. Choco en el olvido: La perspectiva antes de ir a campo ................................ ....................... 27 2.2 Experiencia DE LA ESCLAVI TUD EN COLOMBIA ................................ ................................ .....37 1. De lo afro y lo negro en Colombia ................................ ................................ ........................... 37 2. Inicios de la esclavitud en ................................ ........................ 44 3. Preferencias ................................ ................................ de la trata ................................ ................................ ................................ ............................ 51 5. La abolici\u00f3n de la esclavitud y el movimiento social afrocolombiano ................................ .....52 CAPITULO II ................................ ................................ ................................ ................................ ..60 LA IMPORTANCIA DE LA MUJER AFRO EN LA HISTORIA DE COLOMBIA ...................... 60 1. \"Me gritaron negra\": El cuerpo como espacio de poder. ................................ 60 III ................................ ................................ ....70 de an\u00e1lisis ................................ ................................ ........ 72 3. Genealog\u00eda de afrocolonialidad cambios ................................ ................................ ................................ ......... 87 3.3 La aparici\u00f3n del conflicto armado en el pac\u00edfico y su repercusi\u00f3n en las pr\u00e1cticas afrocolombianas ................................ ................................ ................................ ........................... 90 3.4 Encuentro de alabaos, gu alies y levantamiento de tumbas : Patrimonio de la humanidad ......94 CAPITULO IV ................................ ................................ ................................ 1. La pacifico ................................ ................................ ............................... 101 2. Cantadoras : una subjetividad incorporada ................................ ................................ ................. 104 10 2.1 Respondedoras : Yo no canto, yo no s\u00e9 cantar ..109 3.1 Un compartir ................................ ................................ ................................ ........................ 112 3.2 Un ensayo cantado: descripci\u00f3n ................................ ............... 115 CAPITULO V ................................ ................................ Y SUBJETIVIDAD 1. An\u00e1lisis fenomenol\u00f3gico del canto ................................ ................................ ......................... 128 1.1 El cuerpo en el escenario social ................................ ................................ ............................ 130 1.2 Experiencia corporizada en INTRODUCCI\u00d3N Los alabaos y gualies son cantos del Pacifico colombiano cantados a capela y en comunidad, iniciado por un cantador o cantadora y seguido por los y las respondedoras . A trav\u00e9s de la historia , sus letras se han venido modificando y los espacios que habitan tambi\u00e9n, dando como resultado , hoy en d\u00eda, una mixtura de letras y lugares en donde tienen presencia. Por ejemplo, en los a\u00f1os de la conquista, los lloros, as\u00ed llamados en aquel entonces, eran entonados en las barracas (asentamientos) de los esclavizados para conmemorar a los difuntos. Estos cantos eran acompa\u00f1ados por tambores, baile y llanto, convirti\u00e9ndose en un medio de resist encia ante la opresi\u00f3n de la conquista espa\u00f1ola que los consideraba como cantos profanos y por lo tanto castigados por la inquisici\u00f3n, llevando estos cantos a lo oculto y lo secreto y manteni\u00e9ndose de esta manera durante los siglos XVIII y XIX (Friedeman , 1992; Lucena, 1995; Maya, 1996). Posteriormente, durante los inicios del siglo XX, ocuparon los espacios sagrados como estrategia de la iglesia cat\u00f3lica de tener m\u00e1s adeptos. Sin embargo, a mediados del siglo, con la aparici\u00f3n de las guerrillas, los cant os perdieron algunos espacios, por los toques de queda y amenazas a sus habitantes. Por esta causa, los cantos se tornaron en una estrategia de denuncia sobre los hechos ocurridos en sus comunidades, y tambi\u00e9n como repositorio de memoria hist\u00f3rica. Finalme nte, en los a\u00f1os noventa, en el marco del auge de las pol\u00edticas multiculturalistas, estos cantos empezaron a habitar espacios teatrales, transitando entre lo cultural, lo social, lo pol\u00edtico y el espect\u00e1culo. Es as\u00ed como estos cantos, aunque movibles y ca mbiantes en su trayectoria hist\u00f3rica y en su presente, siempre han tenido algo en com\u00fan: se mantienen como espacios comunitarios y de cohesi\u00f3n social, espacios que convocan y que unen, en donde los adultos y adultas mayores llevan la batuta y son los encar gados de sembrar y dejar este legado a las generaciones m\u00e1s 12 j\u00f3venes. Las mujeres, y sobre todo las mujeres adultas mayores, tiene n un papel fundamental en esta pr\u00e1ctica. Como comunidades matrifocales, han sido ellas quienes trasmitieron desde la ni\u00f1ez la m ayor parte de sus legados orales y corporales; son las abuelas, en la mayor\u00eda de los casos, las trasmisoras de estos cantos, de sus letras y de sus significados. Es por ello que , uno de los prop\u00f3sitos de este estudio es relevar el papel de las mujeres adul tas mayores afro chocoanas en la historia de sus comunidades y, sobre todo , su papel como guardianas, portadoras y trasmisoras de estos saberes ancestrales y de las pr\u00e1cticas orales y corporales, ya que se tiende a silenciar y desconocer su papel protag\u00f3ni co en estos escenarios. Por otro lado, me interesa abordar esas formas de habitar el cuerpo de las comunidades afro chocoanas, las cuales , tomando a Arango (2014; 2016) , se encuentran atravesadas por una triada inseparable de cuerpo -sonido -movimiento. De esta manera, me propongo abordar esos universos sonoro -corporales dentro de un contexto adverso y de conflicto armado, analizando estos cantos, y sus m\u00faltiples, aspectos como performances. Ahora bien, es preciso decir que antes de llegar a este planteamien to, nunca hab\u00eda hecho una investigaci\u00f3n desde el paradigma antropol\u00f3gico. Como Enfermera formada en Colombia, y con un foco de inter\u00e9s en los procesos de cuidado, salud, enfermedad y atenci\u00f3n, y desde el cuidado cultural en salud1, lo que en un inicio me i nquietaba era c\u00f3mo los acontecimientos de conflicto armado afectaban la salud de estas mujeres y cu\u00e1les eran sus estrategias para 1 Mi formaci\u00f3n como Enfermera en el pregrado, me permiti\u00f3 durante la carrera, ingresar al grupo de investigaci\u00f3n de cuidado cultural de la salud de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia y conocer, desde all\u00ed, la Enfermer\u00eda Transcul tural y el cuidado cultural en salud desarrollando diferentes trabajos y ponencias en esta \u00e1rea. Direcci\u00f3n del grupo: http://www.hermes.unal.edu.co/pages/Consultas/Grupo.xhtml;jsessionid=EF0DD9C78B210F99FB38093435 F6301F.tomcat6?idGrupo=456&opcion=1 13 \"seguir adelante\", tomando como base los cantos, bailes y m\u00fasica de estos territorios que siempre han sido tan caracter\u00edsticos y reconocidos por las personas del interior del pa\u00eds2. Pero \u00bfpor qu\u00e9 conflicto armado? En Colombia uno de los escenarios (acontecimientos) con el que se vive diariamente y se crea experiencia, es el del conflicto armado . Desde los a\u00f1os 50\u00b4 hasta el d\u00eda d e hoy , han pasado 60 a\u00f1os de historia en donde la realidad del pa\u00eds se ha visto atravesada por homicidio, secuestro, masacres, torturas, narcotr\u00e1fico, atentados y ataques, que han marcado la historia de la sociedad colombiana. Seg\u00fan el centro de memoria hist\u00f3rica (CMH) en su informe \"\u00a1Basta ya! Colombia: memorias de guerra y dignidad \", se identifican cuatro periodos del conflicto armado en el pa\u00eds desde 1958 hasta 2012, 1) La violencia bipartidista se transforma en violencia subversiva (1958 -1982); 2) Expa nsi\u00f3n guerrillera, pol\u00edticas de paz y eclosi\u00f3n paramilitar (1982 -1996); 3) Los a\u00f1os de la tragedia humanitaria: la expansi\u00f3n de guerrillas y paramilitares, el Estado a la deriva y la lucha a sangre y fuego por el territorio (1996 -2005); 4) Las autodefensas unidas de Colombia ( AUC ) negocian y se desmovilizan, el Estado empuja a las FARC a sus retaguardias (2005 -2012); cada una de estas etapas ha reconfigurado la historia del pa\u00eds y de sus pobladores directa o indirectamente, esto \u00faltimo ha dependido de su ub icaci\u00f3n geogr\u00e1fica, ya que el conflicto armado se ha desarrollado en zonas estrat\u00e9gicas del pa\u00eds y por ende ha afectado a la poblaci\u00f3n colombiana de diferentes maneras; estas afectaciones, podr\u00eda decirse, ha modificado su estar - en-el-mundo. 2 Y digo que son reconocidos por que, desde peque\u00f1os, lo vemos en la escuela y en los medios de comunicaci\u00f3n: es lo que se ense\u00f1a, lo que se aprende y lo que se reconoce cuando se viaja por motivos tur\u00edsticos a las periferias del pa\u00eds donde hay poblaci\u00f3n afro. Hablar de centro (interior) y periferia tambi\u00e9n es hablar de la configuraci\u00f3n territorial, social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica en que est\u00e1 pensado el pa\u00eds, en donde opera la desigualdad del poder a escala global, y se configuran los lazos de subordinaci\u00f3n y dependencia de las periferias hacia el interior. 14 Acorde con est o, esa modificaci\u00f3n de su estar -en-el-mundo tiene que ver en parte, con los efectos del conflicto armado en la salud3, el bienestar y la calidad de vida de las personas. El instituto nacional de salud (2017) ha reconocido que el conflicto armado y la viol encia pol\u00edtica son un problema para la salud p\u00fablica por la larga duraci\u00f3n y magnitud de los efectos indirectos sobre la salud y el bienestar de los individuos, familias y comunidades. Igualmente , reconoce que existen afectaciones emocionales, morales y ps icol\u00f3gic as en las poblaciones que han sido testigo o v\u00edctima4 de actos de terror como tortura, violaci\u00f3n, detenci\u00f3n, persecuci\u00f3n, exilio, desplazamiento, reubicaci\u00f3n forzada, bombardeos, p\u00e9rdida de familiares, vecinos, amigos (por homicidio y/o desaparici\u00f3n), violencia de g\u00e9nero5 y traumatismos m\u00faltiples, los cuales han sido causa de dolor y sufrimiento en individuos, familias y grupos sociales . Este sufrimiento podr\u00eda abordarse desde la perspectiva del sufrimiento social , el cual seg\u00fan Kleinman, Das y Lock (1997), es causado por un complejo contexto social resultado de la acci\u00f3n de los poderes econ\u00f3micos, pol\u00edticos e institucionales sobre las personas. Con este escenario, el gobierno colombiano mediante la ley 1448 de 20116 por la cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto 3 El concepto de salud no se restringe aqu\u00ed a una visi\u00f3n medical izada, sino que, siguiendo a S\u00e1nchez (2015) se refiere a: \"un concepto que trasciende, pues se asume en relaci\u00f3n con la vida; en bienestar, calidad y dignidad, en sentido personal y colectivo. La salud es as\u00ed, una construcci\u00f3n social, cuyo disfrute es un d erecho y cuyo logro una responsabilidad compartida; entre individuos, grupos, Estado e instituciones sociales\". 4 Seg\u00fan la ley 1448 de 2011, se considera victimas aquellas personas que individual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir del 1\u00ba de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno. 5 Por viole ncia de g\u00e9nero se entiende: \"que est\u00e1 directamente vinculada a la desigual distribuci\u00f3n del poder y a las relaciones asim\u00e9tricas que se establecen entre varones y mujeres en [la] sociedad, que perpet\u00faan la desvalorizaci\u00f3n de lo femenino y su subordinaci\u00f3n a lo masculino.\" Rico (1996 :5). 6 Unidad para las v\u00edctimas. Gobierno de Colombia. Ley 1448 de 2011 por la cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. Disponible en: http://www.unidadvictimas.gov.co/es/ley -1448 -de-2011/13653 . 15 armado interno y se dictan otras disposiciones, crea el programa de atenci\u00f3n psicosocial y salud integral a v\u00edctimas (PAPSIVI) . Con \u00e9l se pretende mitigar el impacto y el da\u00f1o psicol\u00f3gico y moral, al proyecto de vida de las v\u00edctimas, a partir de atenci\u00f3n psicosocial individual, familiar, grupal y comunitario y as\u00ed atender el sufrimiento emocional, contribuir a la recuperaci\u00f3n f\u00edsica y me ntal y a la reconstrucci\u00f3n del tejido social en las diferentes comunidades. Sin embargo, este programa ha presentado grandes dificultados y falencias , lo cual no le ha permitido cumplir con los objetivos propuestos. Es de esta manera que la Enfermer\u00eda, la cual tiene como deber promover y restaurar la salud, prevenir la enfermedad y aliviar el sufrimiento, reconoce que las poblaciones en situaci\u00f3n de adversidad, ante las fallas del estado por brindar una atenci\u00f3n efectiva y oportuna en salud, crean acciones de cuidado propias para subsanar el dolor y/o el sufrimiento. Los estudios de cuidado cultural realizados por L\u00f3pez , Galvis, Vel\u00e1squez y colaboradores7 (2017, 2018) revelan que, ante la desprotecci\u00f3n social y pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n en condiciones de vulnerabilidad, se ponen en juego las capacidades personales y comunitarias, la creatividad, el uso de los exiguos recursos y la adaptaci\u00f3n para salir adelante, transformando, as\u00ed, su experiencia. Desde esta perspectiva , nace mi inter\u00e9s por realizar estos abordajes en el campo del conflicto armado y el cuidado cultural en salud en poblaciones afro. Sin embargo, al llegar a Argentina con el objetivo de hacer una maestr\u00eda en Antropolog\u00eda social, esos primeros planteamientos se fueron transformando. En lo qu e transcurr\u00edan los 7 A pesar de, que estas investigaciones se han centrado en el cuidado cultural dirigido al adulto mayor con enfermedad cr\u00f3nica y sus cuidadores (campesinas y afro), abren una nueva perspectiva para seguir indagando al respecto en otros campos . 16 seminarios de la maestr\u00eda y tras conocer sobre la perspectiva de la antropolog\u00eda del cuerpo (un \u00e1rea nueva y desconocida para mi), fui ampliando el panorama desde la perspectiva m\u00e9dica situada en la salud/enfermedad hacia la integralidad de lo que conforma al ser humano y de lo que lo hace ser, en el \"medio en el que est\u00e1 contenido\" o \"el que contiene\" y la capacidad que este tiene para transformar sus realidades. Fue de esta manera como se ampli\u00f3 mi inter\u00e9s y perspectiva para abordar, desde la corporalidad, esos universos sonoro -corporales de las mujeres afro en contextos de conflicto armado. Pero \u00bfpor qu\u00e9 poblaci\u00f3n afro del pacifico? Primero , por ser una de las regiones de mayor conflicto armado y , segundo , porque hist\u00f3ricamente esas pr\u00e1cticas culturales, en donde se integra la m\u00fasica, la danza y los cantos, han acompa\u00f1ado a la poblaci\u00f3n afro desde los tiempos de la esclavitud. Seg\u00fan Meza \"los ancestros esclavizados mitigaban sus pesares al son de los abo zaos y aguabajos 8(...) \"creando diversas formas de expresar sus sentimientos y sensaciones a trav\u00e9s de imaginarios art\u00edsticos que luego se concentraban en m\u00fasica, religi\u00f3n y verso\" (2010: 256) . Por ello, no era raro encontrar que en el Choco, uno de los territorios que m\u00e1s ha vivido el c onflicto armado colombiano, la poblaci\u00f3n afro se sirviera de la m\u00fasica y el canto como mecanismos de denuncia y de memoria hist\u00f3rica ante el conflicto colombiano (Pinilla, 2017 , Mu\u00f1oz, 2016) , adem\u00e1s de utilizar sus cantos ( alabaos, arrullos, chigualos ) para despedir a sus muertos. 8 El abozao y el aguabajo son m\u00fasicas tradicionales del pacifico norte colombiano. El abozao, es definido \"como un aire musical de tipo binario que se presenta com\u00fanmente en compas 6/8 con una r\u00edtmica b\u00e1sica\" que presenta letras que hablan de hechos cotidianos, produc tos agr\u00edcolas de la regi\u00f3n, historias \u00e9picas, etc. El aguabajo , se define como \"un aire tradicional chocoano que en sus letras evoca con humor el ambiente de los r\u00edos Atrato, San Juan y Baudo\" (Valencia, 2009:43) 17 1. Organizaci\u00f3n de la tesis Para realizar este estudio y exponer los hallazgos encontrados, organice la tesis en cinco cap\u00edtulos distribuidos de la siguiente manera . En el Cap\u00edtulo I: Historia de la esclavitud en Colombia , llevo a cabo la reconstrucci\u00f3n de la historia de los afr icanos esclavizados y sus descendientes en el pa\u00eds desde cuatro puntos: el primero, abarca los inicios de la trata esclavista en Colombia en donde busco la presencia de los primeros esclavizados en la regi\u00f3n del pacifico y rastreo algunos aspectos de la configuraci\u00f3n de su subjetividad en el nuevo continente; en la segunda parte se abordan las diferentes preferencias que tuvieron los espa\u00f1oles para escoger y distribuir a la poblaci\u00f3n tra\u00edda del conti nente africano; luego retomo el fin de la trata de esclavos, la abolici\u00f3n de la esclavitud; y, finalmente, rescato la importancia de la g\u00e9nesis de lo que ser\u00eda el movimiento afrocolombiano en el pa\u00eds, su desarrollo y consolidaci\u00f3n hasta el presente. De est a manera, muestro c\u00f3mo, la comunidad afrocolombiana, sigue en pie de lucha por el reconocimiento de sus derechos fundamentales, los derechos sobre la propiedad colectiva de la tierra, la identidad cultural y por el propio desarrollo econ\u00f3mico y social, en el cual la mujer tambi\u00e9n se hace presente. Para mayor desarrollo del lugar de la mujer en este proceso, dedico el C ap\u00edtulo II , La importancia de la mujer afro en la historia de Colombia, para dilucidar, rescatar y resaltar a la mujer en la configuraci\u00f3n de las comunidades afro, mostrando de esta manera su papel en el movimiento cimarr\u00f3n, su importancia en el cuidado y la trasmisi\u00f3n de saberes culturale s. Finalmente, presento c\u00f3mo la mujer adulta mayor, por medio de una organizaci\u00f3n, ha podido reconfigurarse como sujeto de derechos y como sujeto pol\u00edtico dentro de su comunidad. El Cap\u00edtulo III , En-cantos del pacifico colombiano , est\u00e1 dirigido a dar conocimiento sobre los cantos que son abord ados en esta tesis. As\u00ed pretendo mostrar c\u00f3mo est\u00e1n conformados, a 18 qui\u00e9nes se les cantan y c\u00f3mo se realizan. Retomando la categor\u00eda de g\u00e9nero performativo, pretendo mostrar c\u00f3mo estos cantos se han venido transformando a trav\u00e9s de la historia , mostrando el papel de la iglesia en este proceso, del conflicto armado y del multiculturalismo como reconfigurador es de estas pr\u00e1cticas . El Cap\u00edtulo IV, Entre cantos y realidades , est\u00e1 dirigid o, espec\u00edficamente, a introducir a la corporaci\u00f3n Casa del pacifico, organiz aci\u00f3n a la cual pertenecen las cantadoras de este estudio, as\u00ed como a describir y analizar la pr\u00e1ctica actual de estos canto s. Para ello , parto de la descripci\u00f3n de los roles de las adultas mayores dentro de los cantos, el significado que ellas les dan a e stos roles y c\u00f3mo fueron aprendidos . Posteriormente, me detengo en la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de los diferentes componentes de la performance: los rasgos estil\u00edsticos y la estructuraci\u00f3n del encuentro en un contexto de ensayo, describo as\u00ed los comportamient os kin\u00e9sicos (movimientos, gestos , etc) y, por \u00faltimo, me detengo a desarrollar las percepciones y significaciones asociadas a estos cantos. En el Cap\u00edtulo V, Cuerpo, movimiento y subjetividad , de manera anal\u00edtica y poniendo \u00e9nfasis en el cuerpo y en la experiencia, analizo la manera como se percibe el mundo, y c\u00f3mo, a partir de la pr\u00e1ctica de estos cantos, se fueron constituye ndo la y/o las subjetividades . Es decir, busco realizar una explicaci\u00f3 n fenomenol\u00f3gica como parte del an\u00e1lisis de la performance. Retomando los aportes de Merleau - Ponty (1993), con su categor\u00eda de \"ser -en-el-mundo\", la de t\u00e9cnicas corporales de Marcel Mauss (19 79), \"los modos som\u00e1ticos de atenci\u00f3n\" de Thomas Csordas y, , los concept os de \"transformance \" y \"transporte\" de Richard Schechner (2000), busco describir y analizar lo que acontece a los sujetos a partir de su participaci\u00f3n en la performance. Por \u00faltimo, en las Reflexiones finales , recapitulo y recojo cada uno de los diferentes aspectos que se desarrollaron en cada cap\u00edtul o, los cuales me ayuda ron a desarrollar la tesis y a reflexionar sobre la realidad actual de estas poblaciones, de las mujeres , 19 de sus territorios y tradiciones , haciendo \u00e9nfasis en su capacidad de resistencia y de lucha ante un estado que la s invisibiliza pasando por encima de sus derechos, p or priorizar intereses econ\u00f3micos. 2. Metodolog\u00eda y trabajo de campo El quehacer antropol\u00f3gico esta sucumbido en una trama de situaciones que ponen a la investigador a/o a reflexionar sobre varios campos: su objeto de estudio, su sujeto etnogr\u00e1fico, su campo , su trabajo de campo y las relaciones que all\u00ed convergen. Esto exige, como lo plantea Carvalho (1993), atender a la doble polaridad de la antropolog\u00eda como ciencia social y como actividad human\u00edstica . Antes de ir a campo, incluso durante la construcci\u00f3n de la propuesta, siempre hab\u00eda tenido tres cosas claras: la primera, que iba a trabajar con mujeres afro colombianas del pac\u00edfico, la segunda, que investigar\u00eda sobre sus cantos y/o danzas, y quisiera tener la certeza de d\u00f3nde apareci\u00f3 la tercera cosa de la que \"estaba segura\", el conflicto armado y su relaci\u00f3n con lo primero y lo segundo, pero no lo estoy. Quiz\u00e1 de algo que me afecta ba profundamente y del cansancio de escuchar a diario (y es a diario) desde peque\u00f1a, los acontecimientos en las noticias sobre el c onflicto, secuestro y atentados ; quiz\u00e1 de querer entender por qu\u00e9 estas realidades y de entender c \u00f3mo las personas que en verdad lo viven cara a cara, o lo tiene tan cerca, pueden seguir adelante. Sin embargo , una de las cosas que no hab\u00eda definido y que en algunas clases me preguntaban era \u00bfy con qu\u00e9 mujeres vas a trabajar? \u00bfSon j\u00f3venes, \u00bfDe qu\u00e9 edades? definido? \u00bfQu\u00e9 tipo de cantos y/o danzas? La respuesta a todas estas preguntas era una sola: no sab\u00eda . Por un lado, porqu e no hab\u00eda definido el grupo en el territorio , no ten\u00eda 20 ning\u00fan contacto all\u00ed, y por otro lado porque no quer\u00eda limitarme a definir un grupo, quer\u00eda llegar a explorar, dejarme \"impresionar\" por el campo. Fue estando en Bogot\u00e1 , un mes antes del trabajo de c ampo, buscando organizaciones o agrupaciones de mujeres que bailaban y/o cantaban , que encontr\u00e9 que los cantos que se realizaban all\u00ed en el Choc\u00f3, territorio donde iba a ir , se les llama alabaos, gual\u00eds y arrullos y que los responsables de resguardar ese saber eran los/as adultos /as mayores. As\u00ed se defin\u00eda que el sujeto de mi investigaci\u00f3n ser\u00edan las mujeres adultas mayores. 2.1 \u00bfEtnograf\u00eda enfocada? Durante todo el proceso de formaci\u00f3n que hab\u00eda tenido en la maestr\u00eda hab \u00eda escuchado y estudiado sobre los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en la antropolog\u00eda social, de las t\u00e9cnicas para la recolecci\u00f3n de los datos y sobre su an\u00e1lisis inicial, de las unidades de an\u00e1lisis y las unidades de estudio, que , para mi caso, ser\u00edan las cantadoras del pacifico y las cantadoras adultas mayores de la corporaci\u00f3n \"Casa del pacifico \", respectivamente . Este grupo lo hab\u00eda podido focalizar gracias a la gran b\u00fasqueda que hab\u00eda realizado para poder hacer mi inmersi\u00f3n en el campo, ya que nunc a hab\u00eda ido al territorio ni tampoco ten\u00eda contactos en el lugar. E n esa b\u00fasqueda por encontrar mi unidad de estudio hall\u00e9 la Corp - oraloteca de la Universidad Te cnol\u00f3gica del Choco , y dentro de ella a la coordinadora y fundadora del grupo de alabaos de adu ltos mayores de esa corporaci\u00f3n . Como Enfermera profesional hab\u00eda tenido la posibilidad de realizar investigaci\u00f3n cualitativa, pero no espec\u00edficamente etnograf\u00eda . Dentro de lo que hab\u00eda visto en la maestr\u00eda sab\u00eda que el trabajo de campo era un trabajo ard uo y de mucha permanencia en el campo de investigaci\u00f3n, as\u00ed que desde que hab\u00eda llegado a Colombia tra\u00eda en mente que iba pasar gran tiempo en el 21 territorio seleccionado . Sin embargo , una de mis preocupaciones era el tema econ\u00f3mico, puesto que no ten\u00eda muc hos recursos para quedarme tanto tiempo . Por ello, mi co tutora , Lucero L\u00f3pez, me sugiri\u00f3: \u00bfy por qu\u00e9 no haces la investigaci\u00f3n aqu\u00ed en Bogot\u00e1? yo le expli que que las circunstancias no ser\u00edan las mismas y que el encontrar a las participantes en su propio te rritorio me dar\u00eda una perspectiva m\u00e1s amplia . Entre idas y vueltas ella me habl \u00f3 sobre la Etnograf\u00eda enfocada . La etnograf\u00eda enfoca da se basa en la comprensi\u00f3n y exploraci\u00f3n de manera profunda de un fen\u00f3meno de un grupo particular en un contexto especifico (Higginbottom, Pillay, & Boadu, 2013; Knoblauch, 2005) . As\u00ed, reflexion \u00e9 en que este tipo de etnograf\u00eda me servir\u00eda para llevar a cabo el estu dio, puesto que apuntaba a tres cosas espec\u00edficas : \"comprensi\u00f3n y exploraci\u00f3n de manera profunda de un fen\u00f3meno\" , que en mi caso ser \u00eda sobre los cantos y/o danzas en el Choc\u00f3 y su relaci\u00f3n con la transformaci\u00f3n de experiencias subjetivas ; \"de un grupo particular\" , que aqu\u00ed ser\u00eda un grupo de cantadoras y/o danzadoras; y \"en un contexto espec\u00edfico \", que ser\u00eda un contexto de vulnerabilidad y de conflicto armado. Por otro lado , descubr\u00ed que este tipo de etnograf\u00eda no requer\u00eda de largas estancias en el campo, pero s \u00ed de un trabajo intenso y profundo, por lo que me ayudaba tambi\u00e9n en la parte econ\u00f3mica, ya que hab\u00eda hecho mi presupuesto para un mes y medio, en el que tendr\u00eda que abrir el campo y esperar que todo saliera bien y fluyera . En ese \"m\u00ednimo\" de tiempo tendr\u00eda que 1) encontrar y preguntar por la Corp -oraloteca ; 2) buscar referencias de la fundadora del grupo , 3) lograr que ella aceptara que yo pudiera realizar mi trabajo de campo all\u00ed y 4) esperar que las integrantes del grupo quisieran participar en el estudio. Si encontraba alg\u00fan obst\u00e1culo en cualquiera de estas partes, seguro me llevar\u00eda m\u00e1s tiempo del planeado y tendr\u00eda que re plantear el campo. Todo este proceso me exigi\u00f3 una inmersi\u00f3n en cuerpo y alma, con todos 22 los sentidos despiertos y dispuestos y con las habilidades requeridas para poder lograr lo propuesto . Hacer uso del \"empirismo radical\" propuesto por Jackson (1989) fue la clave del trabajo de campo y de lograr el rappor con mis colaboradoras. Volviendo a la Etnograf\u00eda enfocada, investigu \u00e9 sobre las t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos y su an\u00e1lisis, encontrando que , al igual que en la etnograf\u00eda convencional , se hac\u00eda uso de la observaci\u00f3n participante, diarios de campo , entrevistas y entrevistas a profundidad. Por otro lado, el an\u00e1lisis en va rios estudios encontrados en donde la aplicaban como metodolog\u00eda, estaba caracterizado por la identificaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los datos mediante el an\u00e1lisis profundo, en el que se empleaba la codificaci\u00f3n abierta y el an\u00e1lisis inductivo, identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de temas, an\u00e1lisis de contenido y comparaci\u00f3n constante, utilizando, algunos, la ayuda del software Atlas ti. Por lo que yo hab\u00eda aprendido en la investigaci\u00f3n cualitativa, este proceso para el an\u00e1lisis de informaci\u00f3n era v\u00e1lido mientras se cumpl iera con un rigor metodol\u00f3gico en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Con rigor metodol\u00f3gico me refiero a la confiabilidad del m\u00e9todo utilizado durante toda la investigaci\u00f3n , tanto para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n como, y lo m\u00e1s importante, para su an\u00e1lisi s. Es por ello que para este tipo de metodolog\u00eda es de gran importancia que se haga uso de la triangulaci\u00f3n metodol\u00f3gica y de los criterios o c\u00e1nones del rigor metodol\u00f3gico en una investigaci\u00f3n cualitativa como lo son: credibilidad, auditabilidad o confirm abilidad y la transferibilidad o aplicabilidad (Castillo, 2003 ,165). Fue por ello que durante esta investigaci\u00f3n se tuvo comunicaci\u00f3n constante con las tutoras y con la fundadora del grupo, la Se\u00f1o Nancy, que adem\u00e1s era la representante legal de la Corpor aci\u00f3n casa del pacifico. A ellas se les present \u00f3 los informes del trabajo realizado , 23 manejo de la informaci\u00f3n y an\u00e1lisis adelantados, con el objetivo de validar la informaci\u00f3n y los procesos realizados durante el trabajo investigativo. A continuaci\u00f3n, pres ento un cuadro comparativo de la etnograf\u00eda enfocada y la etnograf\u00eda convencional. Tabla 1. Comparaci\u00f3n Etnograf\u00eda enfocada - Etnograf\u00eda convencional Etnograf\u00eda enfocada Etnograf\u00eda convencional Aspecto espec\u00edfico de l campo con prop\u00f3sito Todo el campo social estudiado. Campo cerrado de investigaci\u00f3n seg\u00fan la pregunta de investigaci\u00f3n Campo abierto de investigaci\u00f3n seg\u00fan lo determinado a trav\u00e9s del tiempo. Conocimiento de fondo generalmente informa la pregunta de investigaci\u00f3n Investigador obtiene cono cimiento interno de compromiso participativo en el campo Los informantes sirven como participantes clave con su conocimiento y experiencia Los participantes suelen ser aquellos con los que el investigador ha desarrollado una relaci\u00f3n estrecha Visitas de campo intermitentes y con prop\u00f3sito, utilizando marcos temporales o eventos particulares, o pueden eliminar la observaci\u00f3n Inmersi\u00f3n a largo plazo, trabajo intenso experiencial. Intensidad de an\u00e1lisis de datos a menudo con numerosos dispositivos de grabaci\u00f3n, incluyendo c\u00e1maras de video, grabadoras de cinta y c\u00e1maras de fotos Intensidad narrativa Las sesiones de datos con una reuni\u00f3n de investigadores que conocen los objetivos de la invest igaci\u00f3n pueden ser muy \u00fatiles para proporcionar una perspectiva m\u00e1s An\u00e1lisis de datos individual 24 amplia al an\u00e1lisis de datos, en particular de los datos registrados (Fuente: Guidance on Performing Focused Ethnographies with an Emphasis on Healthcare Research , 2013) Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en el trabajo de campo uso la entrevista abierta, grupos focales, diarios de campo y observaci\u00f3n participante por un periodo de mes y medio, posteriormente a este tiempo se sigui\u00f3 teniendo contacto con las participantes por v\u00eda telef\u00f3nica. Las entrevistas eran grabadas, transcriptas y sometidas a un primer an\u00e1lisis que permitiera la posterior profundizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Se llevaron a cabo cinco encuentros, discriminados de la siguiente manera: un prim er encuentro, de reconocimiento y de invitaci\u00f3n a participar ; un segundo encuentro , de primeras entrevistas, divido en tres d\u00edas , para abarcar a todas las participantes ; un tercer encuentro , para un compartir comunitario en la casa de una de las participantes ; un cuarto encuentro , para las entrevistas a profundidad ; y un quinto encuentro , en el que se realiz\u00f3 un segundo compartir comunitario de agradecimiento. Se realiz\u00f3, adem\u00e1s, una entrevis ta con el m\u00fasico del \"Centro de documentaci\u00f3n e investigaciones de las pr\u00e1cticas sonoras, orales y corporales del Pac\u00edfico colombiano \" y una entrevista por v\u00eda telef\u00f3nica con la fundadora y representante legal de la corporaci\u00f3n \"Casa del pacifico \" al que pertenecen las participantes ya que ella no se encontraba en la ciudad. Con el prop\u00f3sito de llevar a cabo el estudio y cumpliendo con los aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n, manejo de la informaci\u00f3n y entrega de resultados, teniendo en cuenta que el grupo de cantadoras de adultas mayores pertenece a la corporaci\u00f3n \"Casa del pacifico \", se llev\u00f3 a cabo con la representante legal de la corporaci\u00f3n la firma de los compromisos que se tendr\u00edan en cuenta en el manejo de la informaci\u00f3n (Anexo 1) . Tambi\u00e9n se dio a conocer y se 25 ley\u00f3 el consentimiento informado (Anexo 2) y se solicit\u00f3 permiso y autorizaci\u00f3n para la grabaci\u00f3n de entrevistas y toma de fotos . a. Perspectiva desde los estudios cualitativos El an\u00e1lisis de datos en un estudio cualitativo es un arduo trabajo de reflexi\u00f3n sobre la informaci\u00f3n recolectada en el trabajo de campo, es una pr\u00e1ctica donde lo que se pretende es dar explicaci\u00f3n a los fen\u00f3menos que estudiamos, mediante la reducci\u00f3n en el proceso anal\u00edtico de la gran cantidad de informaci\u00f3n obtenida. Es all\u00ed, en ese proceso, donde los datos recogidos se transforman, adquieren sentido, y se formulan nuevas hip\u00f3tesis, nacen nuevas preguntas, se encuentran nuevas relaciones y quiz\u00e1 se destruy en otras ; como lo refiere el antrop\u00f3logo estadounidense Spradly (1 979: 92) el an\u00e1lisis se refiere al examen sistem\u00e1tico de algo, para determinar sus partes, la relaci\u00f3n entre las partes y su relaci\u00f3n con el todo. Para iniciar el proceso de an\u00e1lisis fue im portante saber que el conocimiento cultural de un grupo cultural es m\u00e1s que fragmentos aleatorios de informaci\u00f3n, y que este conocimiento pod\u00eda estar organizado en categor\u00edas, las cuales, todas pod\u00edan estar relacionadas sistem\u00e1ticamente c on toda la cultura (Spradl ey, 1979 : 93). \u00bfPero c\u00f3mo se llega a la construcci\u00f3n de estas categor\u00edas culturales del fen\u00f3meno estudiado? Este proceso puede llevarse a cabo de tres formas : la primera , es a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis inductivo, en donde el investigador elabora catego r\u00edas a partir de la lectura y examen del material recopilado sin tomar en consideraci\u00f3n categor\u00edas de partida; la segunda , es a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis deductivo en donde las categor\u00edas est\u00e1n establecidas a priori y el investigador adapta la informaci\u00f3n a esas categor\u00edas; la tercera , es a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis mixto en donde se toman en cuenta 26 categor\u00edas a priori pero al mismo tiempo se generan otras a partir de los datos (Rodr\u00edguez, 2005 : 142). Dentro de este proceso de an\u00e1lisis, podemos encontrar tres et apas: 1) reducci\u00f3n de datos; 2) disposici\u00f3n y transformaci\u00f3n de los datos; 3) obtenci\u00f3n de resultados y verificaci\u00f3n de conclusiones (Rodr\u00edguez, 2005 :139) en las cuales adem\u00e1s se realizan diferentes actividades para llevarlas a cabo. En esta investigaci\u00f3n, durante el trabajo de campo se realizaron trece entrevistas iniciales, nueve entrevistas a profundidad y dos grupos focales ; la observaci\u00f3n de los cantos se hizo especialmente en un ensayo de las cantadoras de la Corporaci\u00f3n Casa del Pacifico . Para el caso de este estudio se clasific \u00f3 la informaci\u00f3n tanto inductiva como deductivamente: partiendo de temas generales sobre conflicto armado, la corporalidad, la vejez, ser cantadoras, su contexto, c\u00f3mo se sienten, la parte espiritual, sus experiencias y dando l a oportunidad a la apertura a otros temas deducidos de los datos. La informaci\u00f3n inicialmente fue transcrita, le\u00edda, analizada y codificada en N-vivo 12 para ser organizada en temas o \u00edtems. Posteriormente por medio del trabajo reflexivo, se hicieron relaciones entre las mismas, mapas mentales, agrupando y desagrupando, tratando de dar sentido a ese universo. Para dar luz a la primera codificaci\u00f3n fue necesario , para m\u00ed, revivir y es cuchar nuevamente algunos sonidos que hab\u00eda grabado, escuchar tambi\u00e9n las voces y los cantos de estas mujeres para traerlas nuevamente a mis sentidos, para revivir la emoci\u00f3n que sent\u00ed la primera vez que las escuch\u00e9 cantar y poder transportarme de alguna m anera al lugar en donde hab\u00eda estado, ya que comprend\u00eda que los datos , sin la realidad en la que toman sentido, pod\u00edan ser incomprensibles. Fue as\u00ed que , despu\u00e9s de algunos an\u00e1lisis sobre la informaci\u00f3n recogida en campo, despu\u00e9s de haberle dado un orden ap arente, de haberla organizado seg\u00fan un marco 27 te\u00f3rico y unos objetivos propuestos, despu\u00e9s de dejar ver para m\u00ed y para otros (mis tutoras) algunas cosas que sobresalieron, me dispuse a ver un poco m\u00e1s all\u00e1 de esto. Desde un punto de vista descriptivo salt \u00e9 a un punto de vista anal\u00edtico y viceversa : volv\u00ed sobre mis pasos, vivencias, sentires, observaciones y tambi\u00e9n miedos . Hice cons ciente todo aquello que pas \u00f3 por mi corporalidad para hacer evidente aquello que no lo fue en su momento y poder ver las relacio nes que no fueron tan obvias, pero que estuvieron ah\u00ed y fueron apareciendo (no de la nada, sino del an\u00e1lisis). Tuve en cuenta , tambi\u00e9n , temas que no se hab\u00edan considerado y que no esperaba, pero que el propio trabajo de campo hizo surgir , todo este proces o fue haciendo un poco m\u00e1s n\u00edtido el paisaje, el escenario y objeto de investigaci\u00f3n . Ellos se fueron mostrando, como un descubrimiento al interior de mi propia investigaci\u00f3n. b. Choco en el olvido: La perspectiva antes de ir a campo Como lo define Guber (20 04) el campo es una conjunci\u00f3n entre un \u00e1mbito f\u00edsico, sus actores y actividades, y no solo es un espacio geogr\u00e1fico. El campo elegido para esta investigaci\u00f3n , desde un inicio, configur \u00f3 para m\u00ed una incertidumbre siempre constante, ya que nunca hab\u00eda ido a ll\u00ed, no conoc\u00eda a nadie y era reconocido como lugar de conflicto armado; mi \u00fanico conocimiento sobre \u00e9l eran lo que ve\u00eda y le\u00eda en las noticias por televisi\u00f3n, documentos oficiales y videos. Por ello ten\u00eda la incertidumbre en cuanto a las v\u00edas de acceso al territorio, la presencia de grupos armados en el lugar y, tambi\u00e9n , en cuanto a mis participantes , me preguntaba si s er\u00eda muy sensible hablarles del conflicto armado , y c\u00f3mo manejar\u00eda esto . El Choco es uno de los departamentos que se encuentra en el noroeste del pa\u00eds, comprendiendo las selvas del Dairen y las cuencas de los r\u00edos Atrato y San Juan. El sistema vial del departamento: Quibd\u00f3 -Medell\u00edn y Quibd\u00f3 -Pereira son las principales v\u00edas que unen a Qu ibd\u00f3 con el interior del pa\u00eds adem\u00e1s de su Aeropuerto El Cara\u00f1o. En cuanto a su poblaci\u00f3n , el 28 Choc\u00f3, registr \u00f3 para el 2018, 515.145 habitantes de los cuales el 49% reside en el \u00e1rea rural y el 51% en el \u00e1rea urbana , las cuales , seg\u00fan su pertenencia \u00e9tnica en todo el departamento , est\u00e1n distribuidas en poblaci\u00f3n : negra, mulata, afrocolombiano o afrodecendiente (381,207) , ind\u00edgena (56.665) y ninguna (77.272) (ASIS, 2018) . El territorio cuenta con los \u00edndices m\u00e1s altos de pobreza multidimensional y de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (Dane, 2018) , resultado de una larga historia que m\u00e1s adelante desarrollar \u00e9 en profundidad, pero que es preciso decir ahora , ha configurado la violencia estructural por la que pasan las comunidades afro del pacifico hoy en d\u00eda. Al hablar de la violencia estructural podr\u00edamos estar hablando de \"las violencias \", como refiere Rifiotis y Castelnuovo (2011) , haciendo referencia a la heterogeneidad de las mismas . \u00c9stas se han venido configurando para estas poblaciones , como bien se ha dicho , de manera hist\u00f3rica a favor de diversos proyectos econ\u00f3micos , pero que tambi\u00e9n contrastan con los diferentes movimientos sociales y de resistencia que estas comunidades han tenido para luchar por sus derechos humanos, territoriales, sociales, econ\u00f3micos y culturales. As\u00ed, aunque este trabajo no es un estudio sobre la violencia , sino sobre las experiencias sonoro -corporales como configura doras de estas realidades9, en este caso espec\u00edfico de las mujeres adultas mayores que sufren diferentes tipos de violencia, s \u00ed es importante comprender , como refiere Rifiotis ( 2015 ), la manera en que estas violencias hacen parte de su experiencia social, lo cual se ver\u00e1 evidenciad o en el transcurso del desar rollo de esta tesis . Asimismo , es importante aclarar que cuando nos referimos a \"vivir en un contexto adverso y de conflicto armado\" el contexto adverso tambi\u00e9n es una configuraci\u00f3n de esa violencia hist\u00f3rica de relaciones de 9 De todas maneras, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelan te en el desarrollo de la tesis, encontraremos c\u00f3mo, a la inversa, estas realidades han configurado a las practicas sonoro -corporales de las comunidades afro de esta regi\u00f3n del pa\u00eds. 29 poder. E n palabras de Ferr\u00e1ndiz (2004:159) \"al hablar de violencia nos referimos a relaciones de poder y relaciones pol\u00edticas (necesariamente asim\u00e9tricas), as\u00ed como a la cultura y las diversas formas en que \u00e9sta se vincula con diferentes estructuras de dominaci\u00f3n en los \u00e1mbitos micro y macrosocial, es hablar de relaciones de hegemon\u00eda y subalternidad\". Como lo mencion\u00e9 anteriormente, despu\u00e9s de pasar un a\u00f1o en Argentina cursando la maestr\u00eda , participando de otro contexto, de otras sensaciones, de otra manera de vi vir y ver la vida, de otro movimiento social y de otras noticias y cumplido un mes de haber llega do a Colombia , prepar\u00e1ndome para ingresar a campo, volv\u00edan a aparecer ante mis ojos noticias de atentados, guerra, asesinatos y corrupci\u00f3n . Esta \"normalidad\" s e hab\u00eda , en cierta manera , desvanecido de mi d\u00eda a d\u00eda viviendo en otra realidad de pa\u00eds , en Argentina. Sin embargo, ya antes de mi llegada a Colombia, sabiendo de ante mano la situaci\u00f3n del territorio al cual llegar\u00eda, me informaba casi a diario de los ac ontecimientos relacionados al conflicto en la zona, as\u00ed que desde las diferentes redes sociales (Facebook y twitter) y p\u00e1ginas de noticieros nacionales, estaba atenta a lo que suced\u00eda en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n, ya que esto ser\u00eda determinante para mi invest igaci\u00f3n y trabajo de campo. La situaci\u00f3n del pa\u00eds con respecto al conflicto armado y social estaba llena de incertidumbre. En el mes de enero , 11 l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos hab\u00ed an sido asesinados10, sum\u00e1ndose a la lista de los 172 l\u00edderes asesinados durante el 2018 . Dentro de los causantes por estos hechos se encentraban el ELN ( Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional), el clan del golfo (organizaci\u00f3n narco paramilitar) y los Pelusos (disidencia del Ej\u00e9rcito Popular 10 De estos asesinatos se han registrado 2 en cauca, 1 en valle del cauca, 1 en Antioquia, 1 en norte de Santander, 1 en magdalena, 1 en caqueta, 3 en Nari\u00f1o y 1 en Bolivar. Dos de estos asesinatos fueron mujeres (Nari\u00f1o y Magdalena). 30 de Liberaci\u00f3n -EPL). Tamb i\u00e9n se registr\u00f3 un secuestro en el Catatumbo - Norte de Santander y un atentado el 17 de enero en Bogot\u00e1, lo que dilat \u00f3 y fren\u00f3 los di\u00e1logos de paz entre el presidente y el ELN . Esto dio paso a una movilizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en una marcha a nivel nacion al el 20 de enero para decirle no a la violencia, en donde participaron varias ciudades , entre ellas el Choco. Pr\u00e1cticamente , con estos hechos, una sola expresi\u00f3n surgi\u00f3 entre las redes sociales y conocidos cercanos : \"volvi\u00f3 la guerra\" , en solo seis meses. Por otro lado , las cosas en el territorio tampoco iban muy bien, no eran muy diferentes los acontecimientos que hab\u00edan sucedido en lo corrido del a\u00f1o en el departamento del Choc\u00f3 : bombarde os de las fuerzas armadas en las selvas del Choc\u00f3 en contra de gru pos guerrilleros afectaban las comunidades ind\u00edgenas, inundaciones en el departamento que dejan miles de damnificados en varios municipios y en la capital (Quibd\u00f3 ), y el hallazgo en el r\u00edo Atrato del cuerpo de un diputado del Choc\u00f3, el cual se encontraba d esaparecido. Uno de los canales de noticias hab\u00eda hecho un cubrimiento especial en el territorio por toda una semana bajo el titular \"#Choc\u00f3enelolvido\" en donde resaltaban los problemas de miner\u00eda en la regi\u00f3n, la condici\u00f3n de pobreza de la poblaci\u00f3n , el abandono por parte del estado y el conflicto armado. En cuanto a esto \u00faltimo refer\u00edan que \"el choco es un departamento que vive un a delicada situaci\u00f3n humanitaria por cuenta de la disputa de grupos armados ilegales que al final tiene confinados a miles de habitantes de la zona\"11. Esta compleja situaci\u00f3n me dejaba paralizada \u00bfhab\u00eda elegido bien el campo? \u00bf Ser\u00eda tan peligroso? \u00bf Me pasar\u00eda algo? Me hab\u00eda tentado a buscar mi campo en la ciudad de Bogot\u00e1, donde yo resid\u00eda, pero no me llenaba esta idea y cambiar \u00eda por completo el sentido del estudio . Fue as\u00ed que con la incertidumbre del peligro 11 Noticia del 15 de Ma rzo de 2019 - haber al llegar a Quibd\u00f3 , por la situaci\u00f3n en el pa\u00eds y por la preocupaci\u00f3n manifestada por mi familia, profesoras y una de las asesoras de tesis, me propuse averiguar la verdadera situaci\u00f3n en cuanto al ingreso al departamento y su seguridad . Me dispuse a buscar por redes sociales (Facebook y twitter) organizaciones presentes en el Choco , personas que hubieran estado \u00faltimamente en la zona o que vivieran all\u00ed. As\u00ed contact \u00e9 con una organizaci\u00f3n del Choco llamada Wasolo - Enam\u00f3rate del choco - y con un periodista de un canal de televisi\u00f3n. A l preguntar por la situaci\u00f3n y por los grupos armados me respondieron: \"Entiendo, se han presentado algunos brotes como llaman ellos, pero todo ha sido a las afueras de la ciudad no s\u00e9 si eso te funcione y bueno espero conocerlos si est\u00e1n por ac\u00e1 un abrazo\" (Wasolo) y \"La percepci\u00f3n de seguridad es buena en Quibdo y Tutunendo, que fueron los lugares que visite\" (Juan Dom\u00ednguez - Periodista del canal RNC) . Con esto pu edo decir que qued \u00e9 un poco m\u00e1s tranquila para poder hacer el ingreso al territorio, sin embargo, algo de la incertidumbre persist\u00eda . Sin m\u00e1s, plane \u00e9 mi viaje rumbo a Quibd\u00f3 -Choco y, al llegar, los miedos y la incertidumbre del campo se fueron desvaneciendo. 32 2.2 Experiencia etnogr\u00e1fica Mapa: Ubicaci\u00f3n geograf\u00eda del territorio. Fuente: Google maps Fueron diecinueve horas de viaje para llegar a mi destino (Quibd\u00f3, Choc\u00f3). A l avanzar en el camino e introducirme poco a poco en el terreno , me dispuse en cuerpo entero a percibir la realidad que me iba tocando y se iba impregnando en cada uno de mis sentidos : nuevos olores, nuevos paisajes y nuevas sensaciones empezaron a constituirme. Si iba a estudiar la corporalidad de las mujeres chocoanas, era primordial estar presente en mis cinco sentidos para percibir lo que ellas percib\u00edan, puesto que \"el cuerpo, ese sujeto encarnado, vive, aprende el mundo a trav\u00e9s de las experiencias\" (Merleau -Ponty en Gallo, 2006:49). P or otro lado, recordaba que la experiencia implicaba un conocimiento a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n corporal y por lo tanto desde los cinco sentidos y no s\u00f3lo desde el predominio de lo visual , 33 ya que, seg \u00fan Jackson, puede que la gente con la que estudiamos privilegie otros modos sensoriales de conocimiento, antes que la vista (Citro, 1998:102). Cuando llegu \u00e9 a Quibd\u00f3, a la expectativa de todo (c\u00f3mo ser \u00eda tratada, c\u00f3mo se percib\u00eda all\u00ed lo del conflicto arm ado, c \u00f3mo era esa realidad que hab\u00eda le\u00eddo ), mi percepci\u00f3n sobre ello , cambi \u00f3 completamente . Despu\u00e9s de una semana de estar all\u00ed, de ver, sentir y percibir a su gente y a su territorio, lo peligroso e intimidante que llevaba se fue desvaneciendo y otra realidad se fue construyendo para m\u00ed. Cambi \u00f3 tanto que , con motivo de una entrevista realizada a l m\u00fasico de la Corporaloteca de la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3 y de mi diario vivir en el territorio, una de las incertidumbres que tuve fue el volver a preguntarme si hab\u00eda elegido bien el territorio puesto que el m\u00fasico y otras personas con las que cruzaba palabra, me refer\u00edan que all\u00ed no se hab\u00eda presentado el conflicto y que era en sectores muy particulares donde se encontraban las persona s desplazadas por la violencia. Posteriormente, conociendo al grupo de cantadoras y al conversar con ellas, de su vida, de su familia, de d\u00f3nde hab\u00edan nacido, lo del conflicto armando emergi\u00f3. Al contarme de sus historias y de sus lugares de origen, el te ma del conflicto empez\u00f3 a aparecer en sus relatos y en sus experiencias. Por un lado, se encontraban las mujeres que hab\u00edan vivido directamente acontecimientos producidos por este conflicto de muy ni\u00f1as o muy j\u00f3venes siendo desplazadas, amenazadas, perdien do familiares, amigos, su casa, trabajo y cultivos, y, por otro lado, estaban las mujeres que ten\u00edan familiares y/o conoc\u00edan personas cercanas que lo hab\u00edan vivido y a los cuales hab\u00edan ayudado. As\u00ed, pude evidenciar que el conflicto en Quibd\u00f3 habitaba en m uchas personas que se confund\u00edan entre la multitud y que en silencio segu\u00edan sintiendo una realidad vivida, marcada 34 por este conflicto. Asi mismo, se identificaba por sus mismos relatos, la presencia peque\u00f1as bandas en los diferentes barrios, l as cuales at emori zan a la comunidad pidiendo vacuna (dinero) a las personas que tienen negocios propios por una \"seguridad\" a cambio . Con todo lo anterior, quisiera decir que, se me hace dif\u00edcil expresar en palabras todas las emociones y sensaciones que despierta, rec rea y aviva el estar all\u00ed. Por un lado, por que sientes lo majestuoso que es el Choc\u00f3, palpas la riqueza de su cultura y la calidez de su gente, por otro lado, porque, no sabes qu\u00e9 sentir al ver el conflicto cara a cara y en contraste con una dif\u00edcil reali dad social vivida por estas mujeres que compartieron conmigo su vida, que me abrieron las puertas de su casa, y que me permitieron conocer de alguna manera esa parte dolorosa de su realidad y esa nueva realidad que las constituye como cantadoras. Es casi imposible dar cuenta en su totalidad, de c\u00f3mo el conflicto las constituy\u00f3 a algunas de ellas y c\u00f3mo esto transform\u00f3 su vida, puesto que \u00bfC\u00f3mo dar cuenta de una realidad que las desborda? \u00bfComo dar cuenta de algo, de lo que no les gusta hablar o de lo que ni siquiera quieren tocar el tema? \u00bfDe algo que evaden o responden con pocas palabras? Ahora bien, el pertenecer a la corporaci\u00f3n y al grupo de cantadoras ha sido tambi\u00e9n un hecho significativo en sus vidas, el cantar en comunidad es una experiencia que, e mocionalmente y sensorialmente, para la gran mayor\u00eda es dif\u00edcil describir, y que poner en palabras algo de lo que solo se puede dar cuenta sinti\u00e9ndolo, viviendo y estando all\u00ed, seria limitar algo que excede y va m\u00e1s all\u00e1 de lo dicho. Las emociones y sensac iones que se logran sentir cuando se presencian estos cantos, son un fluir y una mezcla de alegr\u00eda, tristeza, dolor y emoci\u00f3n, en donde no puedes decir donde empieza una o termina la otra, es un tinte de todo en su conjunto, latiendo al mismo tiempo. El es tar all\u00ed compartiendo el espacio y conociendo previamente su vida, experimentando junto con ellas sus cantos, sus juegos, sus danzas y la manera en como 35 \"conjugaban\" sus voces, es un momento y una experiencia performativa que en esta investigaci\u00f3n buscar\u00e9 reconstruir, tejiendo cada uno de los sentires y vivencias que las construyen, las reconstruyen y las deconstruyen, para responder a la pregunta de investigaci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo las experiencias sonoro -corporales de las mujeres cantaoras afrochocoanas reconfiguran su corporalidad, su subjetividad e intersubjetividad y c\u00f3mo transforman su experiencia? Por otro lado, transitar por un \"campo peligroso\" con todo lo que esto implico me hizo dar cuenta que el campo etnogr\u00e1fico est\u00e1 lleno de matices, que los medios de comun icaci\u00f3n limitan y reducen a la realidad de sus propios intereses o sentires. Es solo estando all\u00ed en donde experimentas y en cierta medida puedes dar cuenta de lo que acontece y ocurre y como esto hace parte y trasciende las realidades de los sujetos y col ectividades con los que interact\u00faas. Cabe citar aqu\u00ed a Wright, con respecto a la relaci\u00f3n sujeto -etn\u00f3grafo y el campo etnogr\u00e1fico: Al reanalizar la pr\u00e1ctica antropol\u00f3gica mi argumento es que, b\u00e1sicamente , la etnograf\u00eda implicar\u00eda un desplazamiento ontol\u00f3gico. Esto significa que el suj eto etn\u00f3grafo desplaza su Ser-en-el-mundo (D asein.) a un lugar diferente --o perma nece en su sitio, pero con una diferente agenda ontol\u00f3gica . Es el Ser -en-el-mundo del etn\u00f3grafo , su estructura ontol\u00f3gica , la que sufre modificaciones en su contacto c on la gente'; en lenguaje heideggeriano ser\u00edan los 'existenciarios' que se reacomodar\u00edan durante el trabajo de campo. (1994:367) La anterior perspectiva, es de importancia para esta investigaci\u00f3n ya que me ayud\u00f3 a entender c\u00f3mo, yo, como sujeto -etn\u00f3grafo, me fui reacomodando en ese desplazamiento ontol\u00f3gico, y en ese nuevo lugar, por medio de la interacci\u00f3n, los gestos, la comunicaci\u00f3n corporal y todo aquello que constituy\u00f3 el nuevo mundo social en el que me fui insertando, tra nsform\u00e1ndome y constituy\u00e9ndome en esa experiencia con el campo a medida que iba entendiendo, esas otras manera de ver, sentir y comprender la realidad. 36 Para finalizar, quiero decir que este estudio naci\u00f3 del inter\u00e9s por conocer, entender y comprender esas realidades l\u00edmite en donde los sujetos est\u00e1n en constante configuraci\u00f3n en medio de la incertidumbre. En un inicio, hab\u00eda planteado la importancia de esta investigaci\u00f3n desde mi trayectoria como enfermera. As\u00ed, pensaba en lo fundamental que resultaba estudiar la manera en que la cultura, en especial las artes del movimiento que involucran un particular uso del cuerpo, como las danzas y los cantos de las mujeres afrocolombianas, se activaban ante situaciones de riesgo y/o crisis, para as\u00ed, de esta manera, tomarlo como recurs o para la elaboraci\u00f3n de propuestas de cuidado. Luego, y retomando los aportes de la antropolog\u00eda del cuerpo, en especial las propuestas de Citro (2009), reorient\u00e9 la investigaci\u00f3n para focalizarme en la manera como las mujeres afrochocoanas que participa n en las pr\u00e1cticas de los cantos , experimentan procesos de cambio en sus im\u00e1genes corporales y en sus modos perceptivos, afectivos, gestuales y kin\u00e9sicos, los cuales promueven nuevas significaciones culturales, identidades y relaciones sociales, resitu\u00e1ndo las como sujetos activos y pol\u00edticos de su comunidad. As\u00ed, el objetivo propuesto de este estudio fue analizar la importancia de las experiencias sonoro -corporales en la configuraci\u00f3n de las subjetividades de las mujeres cantaoras afrochocoanas, en un cont exto adverso y de conflicto armado. Planteando como hip\u00f3tesis que estas experiencias sonoro -corporales inciden en la configuraci\u00f3n y re -configuraci\u00f3n de las subjetividades de estas mujeres, especialmente en este contexto conflictivo , porque reconstituyen el tejido social y habilitan una identidad pol\u00edtica : mujeres afrocolombianas portadoras y divulgadoras de un saber propio de su comunidad . 37 CAPITULO I HISTORIA DE LA ESCLAVITUD EN COLOMBIA Quiero contarle mi hermano un pedacito de la historia negra, De la historia nuestra, caballero Y dice as\u00ed: Uhh! Dice En los a\u00f1os mil seiscientos cuando el tirano mand\u00f3 Las calles de Cartagena aquella historia vivi\u00f3. Cuando aqu\u00ed llegaban esos negreros africanos en cadenas besaban mi tierra Esclavitud perpetua Esclavitud perpet\u00faa Esclavitud perpetua... Canci\u00f3n \"la rebeli\u00f3n\" de Joe Arroyo. 1. De lo afro y lo negro en Colombia Antes de iniciar con el desarrollo de la historia de la esclavitud en Colombia , como parte fundamental del desarrollo de esta tesis, es importante acercarnos , primero, a la construcci\u00f3n de las categor\u00edas de \"lo afro \" y \"lo negro \" en el territorio colombiano para comprender c\u00f3mo estas fueron y, son utilizadas actualmente . Lo \"negro\" en Colombia ha sido hist\u00f3ricamente una construcci\u00f3n social , pol\u00edtica y acad\u00e9mica influenciada por el contexto de cada \u00e9poca. Dentro de lo pol\u00edtico y social, se encuentran diversidad de discusiones, de las cuales se resalta la lucha por el reconocimiento \u00e9tnico de las poblaciones afro. Como refiere Restrepo (2004: 23) \"la representaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n negra del pa\u00eds como un grupo \u00e9tnico es el resultado de un largo proceso de construcci\u00f3n de 38 un imaginario te\u00f3rico y pol\u00edtico que se opone, en varios aspectos sustantivos, a la invisibilizaci\u00f3n denunciada por Nina S. de Friedemann12 hace veinte a\u00f1os\". El reconocimiento de las comunidades afro como grupo \u00e9tnico, fue un arduo proceso de discusiones, ya que las poblaciones negras hab\u00edan sido vistas como una poblaci\u00f3n mestizada, las cuales hab\u00edan perdido su tradici\u00f3n o se hab \u00edan mezclado (Wade en Rojas, 2004: 159). Gracias a, sus luchas durante la conformaci\u00f3n de la constituci\u00f3n de 1991, logran ser reconocidos jur\u00eddicamente. Por otro lado, en cuanto a lo acad\u00e9mico, los estudios afro en el \u00e1rea de Antropolog\u00eda, pasaron por dos momentos cruciales. Por un lado, el ingreso de los estudios africanistas al pa\u00eds desde un enfoque americano y esencialista y, por otro, el cambio de enfoque debido a otras posturas que dieron pie a diferentes discusiones, permitiendo la apertura y expansi \u00f3n de los estudios afro en el pa\u00eds. Los estudios afroamericanos inicialmente fueron influenciados por Melville Herskovits, un antrop\u00f3logo e historiador estadounidense que delimito el campo de estos estudios, dando pautas de trabajo y abordaje (Pulido, 201 1) desde una perspectiva del modelo culturalista (Restrepo, 2005). Para este antrop\u00f3logo el objetivo fue construir los legados africanos en Am\u00e9rica, es decir, las supervivencias culturales con diversa intensidad y dinamismo en el continente. Fue en los a\u00f1os 50` con Jos\u00e9 Rafael Arboleda, disc\u00edpulo de Herskovits, que lleg\u00f3 esta perspectiva al pa\u00eds, y los estudios afro tomaron este cauce. Lo siguieron Thomas J. Price con su trabajo \"Estado y necesidades de las actuales investigaciones afro -colomb ianas\" en 1954 y posteriormente Aquiles Escalante con \"El Negro en Colombia\" en 1964, estos 12 Esta invisibili dad correspondi\u00f3, no aun reflejo de la discriminaci \u00f3n socio racial, sino a la ausencia o presencia del objeto de estudio en la disciplina. En donde lo negro no se incluy \u00f3 dentro de la pr\u00e1ctica disciplinar, porque no correspond\u00eda al imaginario te\u00f3rico que esta consideraba propio de su \u00e9poca. (Rojas, 2004:15 9) 39 estudios apuntaban a la existencia en nuestro pa\u00eds de retenciones africanas verificables (Pulido, 2014). Restrepo (2005) refiere que de estos estudios hubo dos asp ectos nodales, por un lado, la categor\u00eda de afrocolombiano (adaptaci\u00f3n del concepto afroamericano) y por otro, el programa de investigaci\u00f3n propuesto por el modelo de Herskovits, en donde se pretend\u00eda adem\u00e1s de la identificaci\u00f3n de retenciones africanas en el nuevo mundo, una comparaci\u00f3n de las mismas en su mayor o menor grado de african\u00eda, en donde el sujeto era pasivo y reducido a un simple recept\u00e1culo de herencia africana. Posteriormente, en Colombia entre los a\u00f1os 60`y 70` otros enfoques explicativos ap arecieron. Inicialmente en los a\u00f1os 60` apareci\u00f3 el modelo funcionalista, en donde \"las sociedades fueron entendidas como totalidades integrales compuestas por una serie de instituciones que se suponen desempe\u00f1ando un papel en la reproducci\u00f3n de dicha tota lidad social\" (Restrepo, 2005:37). Luego, a mano de antrop\u00f3logos como Nina S. de Friedemann y Norman Whitten, se consolid\u00f3 una perspectiva afroamericanista nacional diferente. Friedemann, realiz\u00f3 un abordaje en t\u00e9rminos adaptativos, revindicando las practi cas socioculturales de las gentes afroamericanas en relaci\u00f3n con las presiones hist\u00f3ricas y medioambientales (Pulido, 2014:141), el concepto que desarroll\u00f3 entonces fue el de adaptaci\u00f3n cultural, enmarcado dentro de la corriente de la ecolog\u00eda cultural (Pu lido, 2011). Como lo refiere Pulido (2011:20), esta perspectiva \"pretendi\u00f3 recalcar las capacidades creativas de la gente negra para lograr un espacio socio -hist\u00f3rico propio en medio de eficaces sistemas de dominaci\u00f3n de su fuerza de trabajo\". Dentro de lo s aportes de la autora, Pulido destaca la detallada descripci\u00f3n de las formas de organizaci\u00f3n social, en donde se identifica que las \"poblaciones negras\" desarrollaron sus propias formas de organizaci\u00f3n sociocultural. 40 En los a\u00f1os 80`, Restrepo (2005) refi ere que hubo dos desarrollos cruciales en los estudios, de lo que \u00e9l llam\u00f3, \"las colombias negras\"13. Por un lado, el estudio de los modelos productivos de los campesinos negros desde una perspectiva hist\u00f3rica y social, destacando los trabajos de Leesberg y Valencia (1987) y Villa (1994) y por otro, los estudios sobre la noci\u00f3n de \"huellas de african\u00eda\" combinando aspectos conceptuales del materialismo y la ecolog\u00eda cultural en donde se destacan, desde la antropolog\u00eda, los estudios de Jaime Arocha (1999) y N ina S. de Friedemann (1992, 1993) y desde la historia, los estudios de Adriana Maya (1996, 1998a). Posteriormente para los a\u00f1os 90`, los estudios de las colombias negras, tomaron mano, primero, del estructuralismo franc\u00e9s (espec\u00edficamente, en las Am\u00e9ricas negras de Bastide y los planteamientos de L\u00e9vi -Strauss) identificado en los trabajos de Anne Marie Losonczy (1997)14, segundo, de la antropolog\u00eda interpretativa norteamericana, identificando en los trabajos de Gabriel Izquierdo (1984)15 y tercero, de la antr opolog\u00eda social brit\u00e1nica contempor\u00e1nea para el an\u00e1lisis de lo racial e identitario, con los trabajos de Peter Wade (1997)16 (Restrepo, 2005). Despu\u00e9s de esta d\u00e9cada, los estudios sobre lo afro en Colombia se expandieron, emergiendo as\u00ed estudios desde una perspectiva m\u00e1s posestructuralista y abarcando diferentes l\u00edneas de investigaci\u00f3n tales como g\u00e9nero, representaciones locales del paisaje, resistencia, entre otros. 13 Restrepo (2005) refiere: \" por 'colombias negras' no entiendo simplemente un estudio hist\u00f3rico -cultural del negro o del afrodescendiente en Colombia. Por 'colombias negras' entiendo, m\u00e1s bien, (1) las especificidades en las pr\u00e1cticas, relaciones, representaciones y discursos de las sociedades negras, del negro y de lo negro que (2) en una relaci\u00f3n de articulaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n, jerarqu\u00eda y conflicto con otras socie dades, con otros sujetos sociales y con otros imaginarios, (3) se han configurado como tales y han construido hist\u00f3ricamente lo que significa Colombia como pa\u00eds, territorio, sociedad y naci\u00f3n. 14 Su trabajo titulado \" La trama inter\u00e9tnica. ritual, sociedad y figuras de intercambio entre los grupos negros y ember\u00e1 del choc\u00f3\" . 15 Dentro de sus trabajos se destaca \"El mundo religioso del afro -americano del litoral pacifico\" Disponible en: https://revistas.javeriana.edu.co/index.php/teoxaveriana/issue/view/1356 16 Dentro de sus trabajos se destaca \"Gente negra, naci\u00f3n mestiza. Din\u00e1micas de las identidades raciales en Colombia \". Bogot\u00e1: Ediciones Uniandes 41 Despu\u00e9s de ello y hasta hoy en d\u00eda, debido a diferentes factores de transformaci\u00f3n17, los estudios afro en el pa\u00eds tomaron otras caracter\u00edsticas y l\u00edneas de investigaci\u00f3n pasando de pol\u00edticas de alteridad, neoliberalismo, globalizaci\u00f3n, sexualidad, identidad , hasta conflicto armado, derechos humanos y desplazamiento. Ahora bien, en cu anto al leng uaje y la utilizaci\u00f3n de lo negro o lo afro en la academia , desde los 70 hasta ocupar un lugar central en los 80` , la categor\u00eda de \"negro\", \"grupo negro\" o \"cultura negra\" fue cambiando para transformarse y/o adquirir nuevos significados y usos en la categ or\u00eda de \"afro\", \"afrocolombiano\" y \"afrodescendiente\" (Restrepo, 2016). Los cuestionamientos en cuanto al uso de la primera categor\u00eda aparecieron en los a\u00f1os 90` en donde fue criticada por ser una categor\u00eda heredada de la esclavitud colonialista, que deshumanizaba y cosificaba a las person as al reducirlas al color de la piel, por lo que se deb\u00eda \"purgar el lenguaje de cualquier vestigio de discurso racial\" (Restrepo, 2016:172). Sin embargo, algunos afrocolombianos resignificaron el t\u00e9rmino y se identificaron y se autodenominaron como \"negro s\", y a trav\u00e9s de la palabra \"negro\" reivindicaron y siguen revindicando sus derechos y su pertenencia a este grupo \u00e9tnico. Es as\u00ed que puede verse claramente la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino como categor\u00eda anal\u00edtica y como categor\u00eda social. Posteriormente, en e l nuevo milenio, el t\u00e9rmino afrodescendiente opera, dice Restrepo (2016), como un lenguaje pol\u00edticamente correcto y que \"escapa\" del pensamiento racial; sin 17 Restrepo (2005 :47-49) reconoce tres factores de transformaci\u00f3n, primero el creciente n\u00famero de personas interesadas/involucradas, dentro y fuera del mundo acad\u00e9mico, desde dis\u00edmiles instituciones/sitios de enunciaci\u00f3n, segundo, los reacomodamientos en las experiencias hist\u00f3r ico-culturales de las colombias negras dadas las nuevas articulaciones en los mecanismos de dominaci\u00f3n, explotaci\u00f3n, violencia y hegemon\u00eda as\u00ed como los de su resistencia, y tercero, las rupturas te\u00f3ricas y los realindamientos disciplinarios que llevan al cuestionamiento de una amplia gama de supuestos, conceptos y estrategias metodol\u00f3gicas 42 embargo, este t\u00e9rmino ha abierto otras discusiones que cuestionaron su pertinencia18. Pese a esto, R estrepo refiere que tanto el t\u00e9rmino negro como el de afrodescendiente sigue siendo utilizado por los diferentes acad\u00e9micos incluyendo sus variantes, usos, significados y apropiaciones que han hecho diferentes autores: gente negra (Peter Wade, 1997), pobla ciones negras (Agudelo 2005), comunidades negras (cfr. Hoffmann 2007, Oslender 2008), pueblo negro (cfr. Hurtado 2013, Rosero 2002), etc . Para efectos de esta tesis, dentro de lo que cabe en la historizaci\u00f3n, respeto y hago uso de la categor\u00eda de los auto res citados. Por otro lado, en lo que concierne a la contextualizaci\u00f3n, descripci\u00f3n y discusi\u00f3n dentro de la tesis, abordo la categor\u00eda de afro y afrocolombiano. Asimismo, dentro de alg\u00fan o algunos apartados, har\u00e9 referencia a la categor\u00eda negro, por la utilizaci\u00f3n y autoidentificaci\u00f3n de las mismas cantadoras y colaboradores con el t\u00e9rmino. Adicionalmente , antes de iniciar con este recorrido etnogr\u00e1fico, es preciso decir que no me identifico dentro de ninguna categor\u00eda racial definida y/o construida hist\u00f3rica y socialmente en Colombia, dado que son y han sido utilizadas hist\u00f3ricamente para marcar diferencia y desigualdad social, y adem\u00e1s porque estas categor\u00edas han cambiado con el tiempo , as\u00ed como la manera de clasificar a la poblaci\u00f3n colombiana . Seg\u00fan Leal (2010) las formas de clasificar y jerarquizar a la poblaci\u00f3n han cambiado desde la \u00e9poca de la coloni a, los usos del concepto de raza en Colombia, por ejemplo, en su trayectoria historia, han pasado por varias categor\u00edas. As\u00ed, con Leal, se puede dar cuenta del cambio de casta a raza durante el paso de la \u00e9poca colonial a la \u00e9poca republicana durante el si glo XIX, consolid\u00e1ndose a mediados de este 18 Restrepo en su texto cita a Rafael Perea Chala quien no da espera en mostrar su inconformismo por el t\u00e9rmino propuesto por Jaime Arocha Rodriguez en su obra \"los ombligados de ananse\", ya que refer\u00eda que era anticient\u00edfico, extracomunitario y procedente de un autoritarismo acad\u00e9mico. (Restrepo, 2016: 174) 43 \u00faltimo periodo y perdiendo legitimidad un siglo despu\u00e9s19. De esta ma\u00f1anera , en el siglo XX y XXI empiezan a consolidarse otras categor\u00edas como clase social y etnia para pensar la diferencia y hoy d\u00eda, en los censos poblaciones , se registra el grupo \u00e9tnico en la poblaci\u00f3n, siendo una categor\u00eda de identificaci\u00f3n y auto reconocimien to20. Asi mismo , es importante resaltar que las mujeres que hicieron parte de esta investigaci\u00f3n adem\u00e1s de usar y auto identificarse con las categor\u00edas de negro o afro, tambi\u00e9n se identifican con otr a categor\u00eda de pertenencia al territorio, esta categor\u00eda es la de ser Chocoano , as\u00ed me lo explicaba la Se\u00f1o Cipriana y la Se\u00f1o Leonor en una entrevista que tuve con ellas: Investigadora: \u00bfY aqu\u00ed como se identifican? Cipriana: vea aqu\u00ed se identificaban primero como m\u00e1s que todo la negrura y ahora, ya nos ident ificamos como afro chocoano en cuanto a estilo, pacifico tiene que ser afro, como afro, afro ind\u00edgena, afro negra , pero chocoano. Investigadora: \u00bfy ser Chocoano que significa? Leonor: eee porque somos de la raza negra afrocolombiana entonces uno tiene q ue amar a su raza y ser de esa (color, colonia, Colombia) de su raza ya, eso me intimida a m\u00ed la negritud chocoana me entusiasma mucho y me gusta. Cipriana: y la manera de ser tambi\u00e9n es diferente , hay partes bruscas y hay partes decentes, pero como que u no va a ciertas partes donde las personas no nos aprecian como personas no s\u00e9, esa es la inc\u00f3gnita que yo siempre me pregunto uno sale , hay gente muy querida y todo pero, ay que usted chocoana, ayyy que la negra, entonces son mis dilemas que yo mantengo Entrevista Leonor y Cipriana, Quibd\u00f3, Choco. 2019 Con esto \u00faltimo tambi\u00e9n se puede ver que las categor\u00edas con las cuales se identifican han marcado sus experiencias a lo largo de su vida, para algunas ha sido motivo de discriminaci\u00f3n en sus trabajos , para otras , motivo de cuestionamientos y de re significaci\u00f3n de lo negro. E n 19 Esto \u00faltimo contiene una larga y extensa historia de mestizaje en Colombia, que no cabe des arrollar en esta tesis. 20 Actualmente, en los censos poblacionales en Colombia, grupo \u00e9tnico aborda: 1) ind\u00edgena, 2) Gitano o Room, 3) Raizal, 4) Palenquero, 5) Negro, mulato, afrodescendiente, afrocolombiano, 6) Ninguno. Para ver cifras puede dirigirse a: http://geoportal.dane.gov.co/geovisores/sociedad/cnpv -2018/?lt=4.456007353293281&lg= - 73.2781601239999&z=5 44 el siguiente fragmento de una entrevista que tuve con la Se\u00f1o Ninfa, se puede evidenciar esto \u00faltimo: Porque unos dicen ay estos negros y nosotros somos negros de nacidos pero no de alma tan negra nosotros no somos negros de alma ni de coraz\u00f3n, nosotros somos muy amables con las personas que llegan aqu\u00ed al choco como usted, un ejemplo digamos tiene una ... como le puedo decir una visita, una v isita aqu\u00ed en el choco, entonces nosotros le tratamos a su manera pero con buen cari\u00f1o, con buen cari\u00f1o, para que se lleve esa imagen del choco . Entrevista Ninfa, Quibd\u00f3, Choco. 2019 De esta manera , podr\u00eda decirse que se ve reflejado o corporizado y llamado a cuestionar lo que por a\u00f1os, desde la \u00e9poca colonial , se construy\u00f3 en torno a lo negro, como algo negativo, malo y quiz\u00e1 no humano, estas construcciones tienen una larga traves\u00eda hist\u00f3rica, que a continuaci\u00f3n , y junto con el Cap\u00edtulo III , pretendo desarrollar. 2. Inicios de la esclavitud en Colombia Llevaba apenas d\u00eda y medio de haber llegado a Quibd\u00f3, y pod\u00eda darme cuenta de lo real que era el haber le\u00eddo que Choco era la zona con m\u00e1s precipitaciones en el pa\u00eds, desde el d\u00eda anterior que hab\u00eda llegado en las horas de la tarde, no hab\u00eda parado de llover . Con este clima me dispuse a salir a caminar y a reconocer el lugar . Para esos primeros d\u00edas, me hosped \u00e9 en un cuarto cerca al centro de Quibd\u00f3, as\u00ed que me tom \u00f3 menos de cinco minutos llegar al parque principal de Quibd\u00f3 (el parque Centenario ). All\u00ed, cerca de un monumento hecho a las Barequeras21 se alzaba una majestuosa estructura gris de unos 20 metros de altura y 57 metros de largo, era la Catedral San Francisco de As\u00eds construida en 1977 y nombrada as\u00ed en honor a su santo patrono . Al frente de la entrada principal pasando una peque\u00f1a calle y cruzando el parque se encontraba la sede del Banco de la Rep\u00fablica , cerca de este, y una cuadra m\u00e1s atr\u00e1s , 21 Barequera o barequero, es la persona que se dedica a lavar arena para extraer oro en el rio de manera artesanal. Usa para ello usa una barequera, q ue es una especie de bandeja o plato c\u00f3ncavo , amplio y de poca profundidad , generalmente redondo y de curvatura suave . 45 se encontraba la Alcald\u00eda municipal . Enfrente de ellas, de manera horizontal , se encontraba una de las calles principales de Quindo, la calle primera y cruzada a esta se encontraba el malec\u00f3n que estaba a orillas del rio Atrato. Estando en el malec\u00f3n, mirando el rio, escuchando sus sonidos, viendo y escuchando pasar las lanchas de un lado a otro, tratando de entender las din\u00e1micas de esta poblaci\u00f3n y reconociendo la manera de hablar de las personas que cruzaban por mi lado o se hac\u00edan a pocos metros de m\u00ed, empec\u00e9 a escuchar unos cantos, que hasta el momen to eran poco familiares para m\u00ed . Al darme cuenta que estos proven\u00edan de la iglesia , me acerqu \u00e9, entr \u00e9 a la iglesia y acompa\u00f1 \u00e9 el acto lit\u00fargico que se llevaba a cabo en ese momento . La iglesia , por dentro, era igual de majestuosa que por fuera, varias grandes columnas en forma de arco sosten\u00edan la estructura, al frente el altar, acompa\u00f1ado por las estatuillas de la Virgen Mar\u00eda, de San Francisco de As\u00eds y arriba de ellos y Foto 2: Barequera. 3 de abril de 2019. Choco, Colombia, Registro personal . Foto 1: Catedral San Francisco de As\u00eds. 3 de abril de 2019. Registro personal . 46 del altar, la cruz con Jesucristo. Mientras ve\u00eda esto tambi\u00e9n observ \u00e9 y escuch \u00e9 c\u00f3mo muchos de los asistentes acompa\u00f1aban los cantos y algunos balanceaban sus cuerpos de un lado a otro. E n medio del momento muchas preguntas emerg\u00edan para m\u00ed, despu\u00e9s de haber observado la iglesi a, el monumento, el rio y escuchar esos cantos . Me preguntaba por cu\u00e1les eran los significados de todo eso y de qu\u00e9 maneras hac\u00edan parte de la identidad de los Chocoanos y de las mujeres que conocer\u00eda . Lo que sigue a continuaci\u00f3n hace parte de ese recorrido hist\u00f3rico que fue necesario realizar para responder a esas preguntas y entender sus or\u00edgenes y ra\u00edces , los cuales , me dar\u00eda cuenta m\u00e1s adelante , de una u otra manera los constituyen en este presente, como se ve reflejada en estas primeras fotograf\u00edas , as\u00ed como en las construcciones historias alrededor de lo negro. El estribillo de \"La rebeli\u00f3n\" del canta autor colombiano Joe Arroyo, citado al inicio de este cap\u00edtulo, es una de las canciones m\u00e1s emblem\u00e1ticas de Colombia y un ilustre ejemplo de los inicios de la historia afro en el pa\u00eds , siendo Cartagena el primero y el principal puerto de entrada del mercado esclavistas e n la \u00e9poca Colonial (1550 -1810). Esta historia, d e la african \u00eda en Colombia, est\u00e1 ligada \u00edntimamente con la historia econ\u00f3mica de los pa\u00edses europeos . No es raro ver, entonces, que en los textos hist\u00f3ricos se refiera al \"mercado negro o esclavista\" ya que esta poblaci\u00f3n estaba dentro del sistema econ\u00f3mic o m\u00e1s importante de aquella \u00e9poca y uno de los m\u00e1s lucrativos. Hubo, entonces, cuatro per \u00edodos en los cuales se realiz\u00f3 la importaci\u00f3n de esclav izados al nuevo mundo . Seg\u00fan Guti\u00e9rrez (1987), estos periodos fueron : el de las licencias (1533 - 1595), el de lo s asientos (1595 - 1791), el de libre comercio (1791 -1812) , y un cuarto per \u00edodo que dur o desde 1812 donde se proh\u00edbe la importaci\u00f3n de esclav izados , hasta la abolici\u00f3n de la esclavitud en la rep\u00fablica de Colombia , en 1851. Sin embargo, s e encuentran dos ent radas principales de africanos esclavizados al 47 territorio, relacionadas, por un lado, a la escases de mano de obra ind\u00edgena y , por otro , al primer y segundo \"ciclo de oro \"22 en la nueva granada . La cifra de los esclavos, grupos introducidos y fechas exactas, var\u00eda seg\u00fan los diferentes documentos y autores le\u00eddos (Gran ada, 1988 ; Guti\u00e9rrez, 198 7; Organizaciones mundo afro, 2006 ; Colmenares , 1979 ; Jaramillo, 1942) . Por ello, para este texto se toman las fechas, grupos y n\u00fameros que tienen m\u00e1s coincidenci a entre los diferentes documentos. Cuarenta a\u00f1os pasaron desde 1492 ( momento en que se inaugura la conquista de Am\u00e9rica) para que los primeros hombres y mujeres africanos /as (aprox imadamente 3.000) provenientes y conocidos como de los r\u00edos de Guinea pisar an el Nuevo Reino de Granada . Sin embargo, no fue hasta 1580, durante el primer ciclo de oro (1580 -1640), que africanos cautivos comenzaron a ser tra\u00eddos en grandes n\u00fameros por los portugueses. Los expertos estiman que desde 1580 hasta 1640, Cartagena de indias se convirti\u00f3 en el principal puerto negrero de toda la Am\u00e9rica Hisp\u00e1nica y que hab\u00eda entre 135.000 y 192.000 africanos poblando las ciudades de Cali, Popay\u00e1n, Almaguer y Pasto. Por aquel entonces las principales actividades econ\u00f3micas en el \"nuevo \" continente fueron la agricultura y la miner\u00eda, y como lo refiere Colmenares (en Ocampo , 1987 :16): \"la primera fue desarrollada por los ind\u00edgenas (o esclavitud ind\u00edgena), y la segunda desarrollada exclusivamente por los esclav izados propiamente dichos (los negros)\". Los distritos mineros que en el primer ciclo del oro estaban al frente con la producci\u00f3n de oro y plata, fueron Antioquia, Popay\u00e1n y Mariquita. En el caso del segundo ciclo del oro, iniciado en 1640, Colmenares (1979) afi rma que este, se concentr\u00f3 22 Los \"ciclos de oro\" hacen referencia a los ciclos econ\u00f3micos de la nueva granada, cuya econom\u00ed a era una econom\u00eda metal\u00edfera basada en el oro y la plata. Seg\u00fan Colmenares (1976), se distinguen dos ciclos cronol\u00f3gicos de la explotaci\u00f3n aur\u00edfera. Una comprendida entre 1580 hasta 1640 y una segunda comprendida entre 1640 y 1820. https://es.slideshare.net/alejoariasa/colmenares -el-oro. 48 en el Choc\u00f3 y fueron en los distritos de Citar\u00e1, N\u00f3vita y Barbacoas , sobre los r\u00edos Atrato, San Juan y Telemb\u00ed donde se intensific\u00f3 la producci\u00f3n aur\u00edfera. Para este segundo ciclo de oro, los esclav izado s eran tra\u00eddos de la regi \u00f3n del Antiguo Reino del Kongo, de all\u00ed llegaron a Cartagena de Indias los congos, monicongos, anzicos y angolas Bant\u00faes. Se calcula que alrededor de 508.113 personas llegaron durante este periodo incluyendo all\u00ed las embarcaciones de contrabando. Con la gu erra de Espa\u00f1a contra Portugal (1640 -1668) Espa\u00f1a perd i\u00f3 la fuente de aprovisionamiento de la mano de obra esclavizada de \u00c1frica. Con esto , Holanda pas\u00f3 a convertirse en una potencia colonial y mar\u00edtima controlando el tr\u00e1fico negrero, tra\u00eddo de la isla de Curazao entre 1640 -1703. Sin embargo, se documenta que, entre 1640 y 1662 , el tr\u00e1fico de esclavos por v\u00eda legal ces \u00f3, aumentando el contrabando negrero y evitando el pago de impuesto a la corona espa\u00f1ola : Fue por ello que a finales del siglo XVII el rey d e Espa\u00f1a orden \u00f3 el cierre del r\u00edo Atrato (Choc\u00f3) debido al gran contrabando de esclavizados que se realizaba por la regi\u00f3n (Ministerio de educaci\u00f3n, 2013) . Posteriormente , durante la primera mitad del siglo XVIII , Francia e Inglaterra se disputaron el control del comercio de esclavos. Entre 1704 y 1713 los franceses controlaron el tr\u00e1fico mediante el contrato de asiento obtenido por la Compa\u00f1\u00eda Francesa de Guinea, desembarcando oficialmente en Cartagena a 3.913 per sonas africanas, cifra que signific\u00f3 una fuerte introducci\u00f3n ilegal de la poblaci\u00f3n afro , lo que llev\u00f3 al fracaso del asiento franc\u00e9s . Fue as\u00ed que entre 1714 y 1740 los ingleses tomaron el control del comercio negrero gracias a la intervenci\u00f3n del pr\u00edncipe de Anjou -nieto de Carlos II de Inglaterra - ante el monarca espa\u00f1ol . Entre 1714 y 1736 la Compa\u00f1\u00eda del Mar del Sur, perteneciente a los ingleses, desembarc\u00f3 oficialmente en Cartagena a 10.475 personas africanas, a raz\u00f3n de 476 por a\u00f1o. La mayor 49 parte proc ed\u00edan de Jamaica y entraban ilegalmente . Posteriormente los africanos transportados por los ingleses fueron tra\u00eddos de Costa de Oro, seguidos por otros grupos de la regi\u00f3n del Golfo de Ben\u00edn. A principios del siglo XVIII, las minas del Pac\u00edfico ya constitu \u00edan el primer distrito minero de la Nueva Granada (Ministerio de educaci\u00f3n, 2013). Las provincias de N\u00f3vita y Citar\u00e1 se convirtieron en la principal fuente de oro para el imperio espa\u00f1ol y la econom\u00eda neogranadina reposaba , adem\u00e1s de la miner\u00eda sobre cinco actividades m\u00e1s: agricultura, ganader\u00eda, artesan\u00eda, comercio y trabajo dom\u00e9stico. Las minas de oro y plata, haciendas de ganado, trapiches productores de miel, panela y az\u00facar, se mov\u00edan a base de mana de obra esclav izada (Jaramillo, 1963). 3. Preferencias Durante todo el siglo XVII , la corona hab\u00eda implemen tado algunas restricciones y condiciones que regulaba el mercado. Dentro de lo impuesto se solicitaba que los africanos esclavizados fueran cristianos, nacidos en Espa\u00f1a o Portugal o al menos bautizados. Por otro lado, dentro de las restricciones, en 1532, se evitaba la importaci\u00f3n de africanos gelofes, ya que ten\u00eda n propensi\u00f3n a la insubordinaci\u00f3n y tendencias musulmanas, as\u00ed como los mina y cabo verde por su fama de revoltosos, propiciar fuga s y conformaci\u00f3n de palenques . Sin embargo, estos \u00faltimos eran preferidos por los compradores por ser considerados buenos trabajadores y con gran adaptabilidad al clima . Asi mismo hubo preferencia por los llamados \"negros de Guinea \", procedentes de la regi \u00f3n situada entre los r\u00edos N\u00edger y Senegal, ya que eran valorados por su \"laboriosidad, alegr\u00eda y adaptabilidad \" (Guti\u00e9rrez (1987 :194). Por otro lado, tambi\u00e9n los sacerdotes categorizaron a los africanos esclavizados , ya que hab\u00eda unos m\u00e1s aptos para ser ca tequizados que otros, como los Congos y Angolas; lo que no 50 suced\u00eda con los Iolofos y Mandingas ya que era m\u00e1s dif\u00edcil el proceso de evangelizaci\u00f3n debido a su contacto con el norte de \u00c1frica y a su familiaridad con el islamismo (Guerrero, 2014). De los precios de los esclavos, se puede decir que no s\u00f3lo depend\u00eda de su fortaleza f\u00edsica, sino tambi\u00e9n, de saber extraer el oro de pe\u00f1as y r\u00edos, cultivar la tierra, ocuparse del ganado, atender la cocina, herrar los animales de tiro o cualquier otro dominio, po r ejemplo, curar con plantas, esto significaba un valor adicional que repercut\u00eda en el precio de los mercados negreros. Los diferentes saberes que pose\u00edan depend\u00edan del lugar de su procedencia, los cuales eran conocidos por los espa\u00f1oles gracias a las cr\u00f3nicas sobre el \u00c1frica sub -sahariana que circulaban en Europa desde la Edad Media (Ministerio de educaci\u00f3n, 2013). Por la gran variedad de grupos ingresados al continente americano, durante todos estos a\u00f1os los africanos sufr ieron un proceso de \"des aculturaci\u00f3n \", como propone Jaramillo (1963) , reflejado en el rompimiento de las estructuras sociales, en la formaci\u00f3n de grupos de diferentes etnias y distintas culturas . Esto es as\u00ed porque los espa\u00f1oles imped\u00edan la asociaci\u00f3n de esclav izados que poseyeran v\u00ednculos familiares, \u00e9tnicos o culturales . Esto contribuy \u00f3 a una diversidad \u00e9tnica entre los mismos . La des aculturaci\u00f3n tambi\u00e9n se vio influenciada por la imposici\u00f3n de una lengua extra\u00f1a, la cual tuvieron que aprender para pode r comunicarse , y por la represi\u00f3n de su propia religi\u00f3n imponiendo la del espa\u00f1ol. Esta forma de organizaci\u00f3n social, como lo refiere Jaramillo (1963 :5) fue documentada en las palabras de Tomas Moro como : \"los negros deben introducirse de Guinea, cristiani zarse y agruparse en colonias de no m\u00e1s de trescientos, sin comunicaci\u00f3n entre s\u00ed, porque de la comunicaci\u00f3n hay peligro y confusi\u00f3n, de los casamientos y ser\u00e1 mejor que se casen cada cuadrilla entre s\u00ed\". 51 4. Fin de la trata Entre 1740 y 1810 fue disminuyendo el tr\u00e1fico negr ero, debido en parte a la guerra contra Inglaterra, que se prolong\u00f3 hasta 1748 cuando aument \u00f3 el precio de los esclavos y tambi\u00e9n creci\u00f3 la poblaci\u00f3n criolla23. Durante ese per \u00edodo los permisos fueron otorgados a los virreyes americanos, qui enes se encargaron de su negociaci\u00f3n. De los diversos grupos tra\u00eddos al Nuevo Reino de Granada, seg\u00fan Granda (1988 :68), para 1759 la poblaci\u00f3n africana del Choco proven\u00eda de Senegambia, Costa de marfil y de La pimienta, Costa de oro, golfo de Ben\u00edn, golfo de Biafra, del \u00c1rea interior de \u00c1frica occidental y \u00c1frica central ; entre ellos, los grupos \u00e9tnicos identificados eran Mandinga, Cuco, Tauai, entre otros, quienes trabajaron en su mayor\u00eda en las minas . Como lo documenta el art\u00edculo de \u00c1frica en Colombia del ministerio de educaci\u00f3n (2013) , para llevar a cabo estas labores se constituyeron equipos de trabajo denominados cuadrillas, compuestos inicialmente s\u00f3lo por hombres africanos y sus hijos. Posteriormente los due\u00f1os de minas introdujeron mujeres de donde fueron surgiendo familias y formas de asociaci\u00f3n, que fueron fundamentales para la conservaci\u00f3n de las tradiciones culturales recibidas de los ancestros af ricanos. A partir de 1789, dando inicio a la fase de libre comercio hasta 1812, por motivo de la independencia en 1810, qued \u00f3 prohibida la importaci\u00f3n de esclavos a Cartagena, pero no su comercializaci\u00f3n (Guti\u00e9rrez, 1987) . Este proceso se extendi\u00f3 hasta 1 851, donde se aboli\u00f3 la esclavitud gracias a la conformaci\u00f3n y el fortalecimiento de palenques en el territorio. Fue 23 Amaya sugiere que esta coyuntura geopol\u00edtica y econ\u00f3mica represent\u00f3, una reducci\u00f3n de las posibilidades de revitalizaci\u00f3n cultural de los afrogran adinos, puesto que el contacto directo con \u00c1frica se atenu\u00f3. Es as\u00ed que sugiere la hip\u00f3tesis de que esto dio lugar a un proceso de criollizaci\u00f3n m\u00e1s temprano en la Nueva Granada que en los otros lugares de sur am\u00e9rica, por ello, dice, la estructura que sos tiene el puente de la memoria afrocolombiana posee diversos grados de permanencias africanas, con un dise\u00f1o diferente al del caribe insular o Brasil. 52 en este mismo a\u00f1o, 1789, que la legislaci\u00f3n sobre los esclavos consider \u00f3 y determin \u00f3 penas para los amos si maltrataba a sus esclavos y pro mulg \u00f3 mejores tratos hacia los mismos. E ntre estos se disminuy\u00f3 el n\u00famero de azotes, se prohibi eron las mutilaciones y se exig i\u00f3 mejorar la comida y la vivienda . Sin embargo, como lo refiere Jaramillo (1963) , durante la \u00e9poca hubo un marcado divorcio entre la realidad social y las normas jur\u00eddicas, lo que hi zo que no mejorara n en mucho las condiciones de vida de los esclav izados . As\u00ed, a la par, cansado s de los malos tratos, dentro de sus estrategias de escape , se registraron casos de suicidio e infanticidi o como forma de liberaci\u00f3n y de escapatoria a situaciones cr\u00f3nicas de mal trato (Jaramillo, 1963), a la vez que se presentaba gran prevalencia de casos de locura y enfermedades nerviosas en esta poblaci\u00f3n , por la misma situaci\u00f3n. Todo indica, pues, que a l finalizar el siglo XVIII la esclavitud se encontraba en una situaci\u00f3n cr\u00edtica. La tensi\u00f3n entre amos y esclavos deb\u00eda ser muy grande, a juzgar por la frecuencia de los conflictos, por las rebeliones, las huidas, el cimarronismo y la organizaci\u00f3n de palen ques que encontramos a todo lo largo de la segunda mitad del siglo, y por los sentimientos de temor e inseguridad que manifestaban los propietarios (Jaramillo ,1963: 54). En cuanto a la forma de represi\u00f3n que existi \u00f3 durante todo el periodo colonial, Amaya (2001) refiere que al menos se documentan tres pr\u00e1cticas principales de represi\u00f3n hacia los esclav izado s: la violencia contra los cuerpos, la coacci\u00f3n de los actos y el escudri\u00f1amiento de las almas . As\u00ed, las armas y la evangelizaci\u00f3n fueron los medios y/o m\u00e9todos utilizados para lograr tal prop\u00f3sito. 5. La abolici\u00f3n de la esclavitud y el movimiento social afrocolombiano El debate de la abolici\u00f3n, como lo refiere Cruz (2008), inici \u00f3 en 1814 en Antioquia, cuando se regla ment\u00f3 una ley que prohib\u00eda la trata de esclavos y establec\u00eda la manumisi\u00f3n de los 53 hijos de las esclav izada s que nacieran de ah\u00ed en adelante (Libertad de vientres). Posteriormente , en 1821 , esta ley se reglament\u00f3 a nivel nacional, y para 1830 en la Constitu ci\u00f3n se inclu\u00eda como colombianos a los libertos nacidos en el territorio. Llegando los liberales al poder en 184924, en medio de debates sobre la abolici\u00f3n, se promulga la ley 2 de 1851 en donde la poblaci\u00f3n esclavizada se convierte en libres e iguales ; este \u00faltimo hecho desmoron \u00f3 el sistema esclavista. Despu\u00e9s de 1851 , las tierras del pac\u00edfico25 se convi rtieron en el escenario donde las familias de origen africano iniciaron un proceso de re -creaci\u00f3n cultural . Es as\u00ed que los descendientes de esclavizados optaron, unos, por quedarse en las regiones mineras y otros, por vivir de la econom\u00eda basada en la pesca y la agricultura (Ceballos, 2017 : 22). Sin embargo, algunos a\u00f1os despu\u00e9s, con la constituci\u00f3n de 1886 bajo el poder de los conservadores, algunos de es tos avances vieron un retroceso, debido al cambio de poder. El partido conservador parti\u00f3 de una concepci\u00f3n monocultural , con la exist encia de un solo Dios, una sola lengua y una sola familia (Burgos, 2003 :131). As\u00ed, como lo propone Ceballos (2017:24), los ind\u00edgenas pasaron a ser \"salvajes \" y los negros, \"mestizos \", invisibilizando a la poblaci\u00f3n afrocolombiana, sumi\u00e9ndola en una \u00e9poca de oscurantismo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social . Reci\u00e9n en 1991 , con la nueva C onstituci\u00f3n, se reconoci\u00f3 la diversidad \u00e9tnica y cultural de la naci\u00f3n colombiana y se reconoc ieron legalmente los derechos de las \"comunidades negras\" a trav\u00e9s del art\u00edculo transitorio n\u00famero 55 . De \u00e9ste naci\u00f3 la ley 70 de 1993 en la cual, resultado de un proceso hist\u00f3rico de movilizaci\u00f3n de amplios s ectores de la poblaci\u00f3n 24 A partir de la independencia en 1810 se imponen las l\u00f3gicas del bipartidism o entre liberales y conservadores, en el cual cada cuatro a\u00f1os el poder ser\u00e1 intercalado entre partidos. 25 La regi\u00f3n del pacifico est\u00e1 dividido en dos grandes secciones: el pac\u00edfico sur y el pac\u00edfico norte, el primero cobija los departamentos del Cauca, Valle del cauca y Nari\u00f1o; el segundo est\u00e1 conformado por el departamento del Choc\u00f3 54 afrocolombiana urbana y rural en contra de la discriminaci\u00f3n, se reconoce a las comunidades que han venido ocupando tierras bald\u00edas en las zonas rurales ribere\u00f1as de los r\u00edos de la cuenca del Pac\u00edfico y se establecen mecanismos de p rotecci\u00f3n de la identidad cultural y de los derechos de las comunidades negras de Colombia como grupo \u00e9tnico . Asimismo, se propone el fomento de su desarrollo econ\u00f3mico y social, con el fin de garantizar que estas comunidades obtengan condiciones reales de igualdad de oportunidades frente al resto de la sociedad colombiana (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo - PNUD). Ese proceso de movilizaci\u00f3n hist\u00f3rica que logr \u00f3 la ley 70 de 1993, tuvo como antecedente principal el cimarronismo26, como lo e xpresa Roux en Wabgou (2012:53): \"el cimarronismo, propio de la \u00e9poca esclavista, sent\u00f3 las bases de un ideario libertario que se expresaba simplemente en el derecho a la libertad\". El principal representante de este movimiento fue Benkos Bioho , el fundador del primer pueblo de negros cimarrones y el primer pueblo libre de am\u00e9rica (San Basilio de palenque), en el cual se conservan en mayor medida las identidades de origen africano, al haberse aislado desde 1713 del resto de Colombia. Despu\u00e9s de abolida la esclavitud en 1851 y a partir de ese a\u00f1o y hasta 1960 en el pa\u00eds surgieron varios l\u00edderes sociales negros que lucharon contra la discriminaci\u00f3n y propiciaron por la igualdad de derechos. En los a\u00f1os 40 se reconoce una evoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del mo vimiento afrocolombiano, surgiendo l\u00edderes pol\u00edticos en diferentes partes del pa\u00eds como Bogot\u00e1, Choc\u00f3, Cauca y Buenaventura, tales como Natanael D\u00edaz, Manuel Zapata Olivella, Delia 26 Cimarronaje se denomin\u00f3 a todas las formas de resistencia a la esclavitud y la discriminaci\u00f3n de la gente africana y de sus descendientes; esto fue constante durante todo el periodo colonial. Formas pasivas, como el desgano en el trabajo, la destrucci\u00f3n de los instrumentos de labor y la desobediencia colectiva, fueron algunas de sus expresiones. A \u00e9stas se sumaron otras, activas, como la rebeli\u00f3n y el enfrentamiento (minist erio de educaci\u00f3n, 2013). Por otro lado el t\u00e9rmino cimarr\u00f3n fue utilizado por los espa\u00f1oles para nombrar a los esclavizados/as quienes hu\u00edan de minas, casas y haciendas para construir espacios de autonom\u00eda y libertad al margen del cautiverio esclavista (Am aya2001:180 55 Zapata, Marino Viveros, Adolfo Mina Balanta, El\u00edas Mart\u00e1n G\u00f3ngora , Celso Ro dr\u00edguez, Diego Luis C\u00f3rdoba, Rogelio Vel\u00e1zquez Murillo (Wabgou, 2012) Fue en los a\u00f1os 70 ` que comenzaron las expresiones organizativas pol\u00edticas negras, en donde se dieron varios encuentros nacionales y regionales y se conform\u00f3 el Consejo Nacional de la Poblaci\u00f3n Negra Colombiana como m\u00e1xim o ente de direcci\u00f3n, y cuya funci\u00f3n central fue lograr todas las aspiraciones del pueblo negro colombiano. Este fortalecimiento del movimiento en los a\u00f1os 70\u00b4 se dio gracias al compromiso de afrocolombianos educadores, docentes, pedagogos, instructores o profesores y abogados (Wabgo u; Arocha; Salgado; Carabali, 2012) En los 80\u00b4, en medio de una din\u00e1mica pol\u00edtica muy \u00e1lgida entre partidos pol\u00edticos (liberales y conservadores), nacen las movilizaciones y agitaciones en torno a lo c\u00edvico como nueva forma de hacer pol\u00edtica . Se conocen all\u00ed los movimientos estudiantiles, el movimiento campesino, el sindicalismo , entre otro s. E sto influy \u00f3 notablemente en las zonas mayoritariamente afrocolombianas, como fue el caso de los par os c\u00edvicos del Choc\u00f3 (1987) y Tumaco (1988) logrando , as\u00ed, un reconocimiento del afrocolombiano como sujeto pol\u00edtico, ayud ando a posicionar sus propuestas sociales y pol\u00edticas y a surgir co n fuerza como movimiento afrocolombiano (Wabgou et. al . 2012:131). Este escenario dio cabida, adem\u00e1s, a un escenario de persecuci\u00f3n y represi\u00f3n social sin precedente alguno por parte de fuerzas del Estado. Para este entonces, por los a\u00f1os de 1982 y 1986, con las guerrillas formadas desde los a\u00f1os 50\u00b4, se inician los di\u00e1lo gos de paz, de los cuales no se dan muchos resultados, y surge as\u00ed el paramilitarismo, estrategia militar para control ar las guerrillas y grupos subversivos, lo que llevo a masacres, persecuciones, 56 desapariciones forzadas y asesinato de l\u00edderes sociales. C on respecto al movimiento afro en esta \u00e9poca, las movilizaciones no se registraban como afrodecendientes , sino como movilizaciones en procura de derechos econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos . Los l\u00edderes hac\u00edan parte de los partidos pol\u00edticos tradicionales, co mo el partido liberal colombiano . Sin embargo , para esa \u00e9poca, se identificaban en Choco dos sectores organizados, el sector campesino y el sector de las organizaciones culturales que trabajaban por el rescate, realce y difusi\u00f3n de la cultura afrocolombian a y el racismo. Es as\u00ed que el movimiento social afrocolombiano se fortaleci\u00f3 en los a\u00f1os ochenta en particular en el departamento del Choc\u00f3, como grupo \u00e9tnico en lucha por el derecho a la titulaci\u00f3n colectiva, en donde la Iglesia jug\u00f3 un rol fundamental para el proceso organizativo afrodescendiente en este territorio27. (Wabgou ; Arocha, 2012:143) . Desde los a\u00f1os 90 `, con la constituci\u00f3n del 91 y la ley 70 del 93 , y hasta nuestros d\u00edas, en su reconocimiento como sujeto pol\u00edtico a trav\u00e9s de diferentes organizaciones y alianzas entre las mismas, las poblaciones afrodescendientes siguen luchando y avanzando en el reconocimiento de sus derechos culturales, territoriales y sociales, y en su posicionamiento pol\u00edtico . Gracias a estas luchas incansables , se ha potencia do en diversos espacios, su participaci\u00f3n pol\u00edtica y de esta manera se han visibiliza do las profundas y diversas problem\u00e1ticas del pueblo afro en el pa\u00eds . Si bien muchos han sido los avances en cuanto al reconocimiento de su identidad, de su ter ritorio y de sus derechos , a\u00fan queda mucho por hacer . De los tres objetivos28 propuestos por el art\u00edculo transitorio 55 , se siguen violando sus 27 Al comienzo, las principales reivindicaciones de estas comunidades eclesiales no fueron fundamentalmente \u00e9tnicas, sino que giraban alrededor del mejoramiento de la calidad de vida, en lo que se relaciona con la salud, la educaci\u00f3n y los servi cios p\u00fablicos, entre otras. 28 El primero es reconocer el derecho de propiedad colectiva de la tierra a las comunidades negras que ancestralmente han ocupado las zonas rurales ribere\u00f1as de la cuenca del Pac\u00edfico. El segundo es, proteger la identidad cultur al y los derechos de las comunidades negras como grupo \u00e9tnico. El tercero es, fomentar el 57 territorios a trav\u00e9s de diferentes megaproyectos econ\u00f3micos que no propenden la participaci\u00f3n comunitaria y tampo co buscan ning\u00fan beneficio para las poblaciones afrocolombianas ; por el contrario , aplastan y vulneran sus derechos, desplaz\u00e1ndolos y despoj\u00e1ndolos de su territorio. Asi mismo, se observan los repetidos eventos de vulneraci\u00f3n a sus derechos como grupo \u00e9tnico y de desarrollo econ\u00f3mico y social . El Choc\u00f3 (encabeza) , y en general las comunidades del pacifico colombiano, hacen parte de un a de las regiones m\u00e1s pobres del pa\u00eds, con grandes desigualdades en cuanto a salud, educaci\u00f3n, empleo y vivie nda. Esta pobreza multidimensional refleja la ausencia de oportunidades m\u00ednim as necesar ias para el d esarrollo de estas comunidades y adem\u00e1s se evidencia en las trayectorias de vida de las mujeres que hicieron parte de est a investigaci\u00f3n , muchas de ellas son testimonio vivo de las m\u00faltiples dificultades, discriminaciones y atropellos por las que han pasado a lo largo de su vida. Como me lo dec\u00eda Ninfa (Respondedora ): Ninfa: trabaj\u00e9 veinte a\u00f1os, trabaj\u00e9 veinte a\u00f1os en plan de escobita , bar riendo las calles de Quibd\u00f3 y nos sacaron as\u00ed sin preaviso ninguno Investigadora: Afuera Ninfa. Afuera y esto es la fecha que tengo 18 a\u00f1os que lo sacaron a todos , a todos los sacaron y esto es la fecha que , qu\u00e9 a m\u00ed no me han pensionado porque a nosotros nos descontaban los jefes, pero nunca llegaba la plata Investigadora . Ayyyy no juemadre los robaban Ninfa. Entonces he quedado , me qued\u00e9 con este problema esta rodilla Investigadora . Te duele (Me muestra su rodilla) Ninfa. Vea tengo tiempo , tengo tiempo que estoy en mi cuarto y no salgo a la calle porque el dolor que mantengo , vea como la tengo hinchada , entonces he quedado enferma Investigadora . \u00bfTienes Sisb\u00e9n ?, \u00bfservicio m\u00e9dico ? Ninfa. Tengo servicio m\u00e9dico, pero nada revisi\u00f3n nada , entonc es me he quedado a la voluntad de Dios yo ah\u00ed en mi casa vendo banano , gaseosa y de eso vivo. (Entrevista 2019, Quibd\u00f3, Choc\u00f3 ). desarrollo econ\u00f3mico y social para garantizar a estas comunidades la igualdad de oportunidades con el resto de la sociedad colombiana. 58 Asimismo, empezando a conocer de la vida de estas mujeres, tambi\u00e9n fui respondiendo parte de estas primeras preguntas que me realic \u00e9 la primera vez que entre a la iglesia . Por ejemplo , con respecto a la imagen de la Barequera, la Se\u00f1o Ninfa me hi zo dar cuenta que esta labor fue tambi\u00e9n parte de su vida, as\u00ed com o otras activi dades que realiz \u00f3 como medio de sustento econ\u00f3mico para alimentar y sostener a su s hijas. Ninfa: tuve mis hijas , las crie sin pap\u00e1 , sin ayuda de nadie , sino con la ayuda de mi Dios y mis manos , yo tuve tiempo que relaj \u00e9 pescado (descamar pescado) en el ri o, cuando aj\u00e1 me fui para el monte b uscando el granito de oro meneando con la batea para criar a mis hijas. Investigador: \u00bfY consigui\u00f3? Ninfa: Consegu\u00eda el granito y c\u00f3mo consegu\u00eda el granito lo llevaba a cambiar con eso le daba de comer a mis hijas porque mis hijas quedaron muy tiernas la mayorcita de mis hijas qued\u00f3 as\u00ed entonces cuando mataron el pap\u00e1 de mis hijas me qued\u00e9 sola luchando mi vida , luchando mi vida. (Entrevista 2019, Quibd\u00f3, Choc\u00f3). Tambi\u00e9n sus relatos me permit\u00edan evidenciar esas cont inuidades de (como dicen ellas) los tiempos antiguos y esos lazos ancestrales de una historia que les dej \u00f3 un acervo de saberes y conocimientos que hoy por hoy conservan y siguen usando como parte de sus maneras para resistir y mantener la unidad como pueb lo, por ello la importancia que tiene para las comunidades negras sus saberes y entre ellos sus cantos para no olvidar su historia y las luchas de sus ancest ros en contra de la esclavitud. Investigadora : Sumerce me dijo que cuando ellas cantan a las personas les gustaba escuchar las voces ancestrales, \u00bfqu\u00e9 me quer\u00eda dar a entender? Elida: lo que pasa es que t\u00fa sabes que a trav\u00e9s de la historia pues uno siempre dice, pueblo que no conoce su historia est\u00e1 como condenad a a repetirla, eeee nuestros ancestros cantaban siempre alabaos , muchos no tuvimos la oportunidad de escucharles y entonces atr aves de ellas que tienen edad m\u00e1s avanzada entonces tienen esa oportunidad de replicarle a uno lo que en esa \u00e9poca se vivi\u00f3 y se sigue viviendo, y le hacen revivir a uno como parte de ese pasado y como le remueven a uno como todo eso que uno sufri\u00f3. (Entrevista Elida, 2019, Quibd\u00f3, Choc\u00f3) 59 Como se ver\u00e1 en el siguiente cap\u00edtulo , muchas mujeres y adultas mayores hoy en d\u00eda siguen crean espacios de reuni\u00f3n y participaci\u00f3n . Como me lo refiri\u00f3 la fundadora de la corporaci\u00f3n Casa del pacifico, las mujeres hoy en d\u00eda aporta n al cambio cultural, econ\u00f3mico y social de sus regiones , reivindica ndo de esta manera sus derechos y su identidad. Es de destacar que la mujer afro o ind\u00edgena, enmarcada en una clasificaci\u00f3n social , ha sufrido de exclusi\u00f3n, desempleo, marginaci\u00f3n y pobreza, son luchadoras incansables donde hist\u00f3ricamente el miedo y el dolor no las abandona, todo por causa de esa marginaci\u00f3n social que ha vivido desde inicios de la humanidad y que en la actualidad se observa un despertar en el campo social, se han destacado rebel\u00e1ndose contra los abusos contra ellas realizados pero sobresaliendo en la formaci\u00f3n de sus hijos, como educadoras en las expresiones est\u00e9ticas con peinados y elaboraci\u00f3n de artesan\u00edas , prendas que llevan impreso el sello de la herencia afro. (Nancy Lozada -Fundadora de la corporaci\u00f3n casa del pacifico . 2020, Cali, Valle del Cauca) 60 CAPITULO II LA IMPORTANCIA DE LA MUJER AFRO EN LA HISTORIA DE COLOMBIA 1. \"Me gritaron negra \": El cuerpo como espacio de poder. El poema de Victoria Santa Cruz (Compositora afroperuana) , titulado \"me gritaron negra\" refleja una de las realidades por las que pas\u00f3 la mujer afro en tiempos de la colonia y aun hasta nuestros d\u00edas. Este poema , escrito en siglo XX , revive la historia de muchas mujeres que fueron discriminadas y excluidas por su color de piel durante toda su vida . Por otro lado, hace sentir el cuerpo como met\u00e1fora de resistencia, de voz y de fuerza ante la mirada del blanco, sale a la luz el verdadero valor de lo que significa ser una mujer negra en Am\u00e9rica . Una fuerza que se sobrepone hoy en d\u00eda entre el orgullo y la lucha ante la discriminaci\u00f3n. Ten\u00eda siete a\u00f1os apenas, \u00a1Qu\u00e9 siete a\u00f1os! \u00a1No llegaba a cinco siquiera! De pronto unas voces en la calle cosa es ser negra?\" \u00a1Negra! Y yo no sab\u00eda la triste verdad que aquello escond\u00eda. \u00a1Negra! Y me sent\u00ed negra, \u00a1Negra! Como ellos dec\u00edan \u00a1Negra! Y retroced\u00ed \u00a1Negra! Como ellos quer\u00edan \u00a1Negra! Y odie mis cabellos y mis labios gruesos y mire apenada mi carne tostada el tiempo, y siempre amargada Segu\u00eda llevando a mi espalda mi pesada carga \u00a1Y c\u00f3mo pesa ba!... Me alaci\u00e9 el cabello, me polvee la cara, y entre mis entra\u00f1as siempre resonaba palabra \u00a1Negra! \u00a1Negra! \u00a1Negra! \u00a1Negra! Si \u00a1Negra! Soy \u00a1Negra! Negra \u00a1Negra! Negra soy De hoy en adelante no quiero laciar mi cabello No quiero Y voy a re\u00edrme de aquellos, que por evitar -seg\u00fan ellos - que por evitarnos alg\u00fan sinsabor Llaman a los negros gente de color \u00a1Y de qu\u00e9 color! NEGRO \u00a1Y qu\u00e9 lindo suena! NEGRO \u00a1Y qu\u00e9 ritmo tiene! NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO Al fin Al fin comprend\u00ed AL FIN Ya no retrocedo AL FIN Y avanzo segura AL FIN Avanzo y espero AL FIN Y bendigo al cielo porque quiso Dios que negro azabache fuese mi color Y ya comprend\u00ed AL FIN \u00a1Ya tengo la llave! NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO NEGRO \u00a1Negra soy Victoria santa cruz62 Es p or ello que siendo este un estudio de mujeres y entre mujeres, me parece de vital importancia dar a conocer el papel de la mujer afro en los primeros tiempos de la \u00e9poca colonial , como sujetos de resistencia y conservadoras de conocimientos ancestrales, de tradiciones, oralidades y corporalidades. Reconstruir el verdadero origen de estos conocimientos y pr\u00e1ctic as es dif\u00edcil , pues como pude dar cuenta , y tras varias lecturas fueron muchas las etnias que llegaron al territorio, y muchas las estrategias de distanciamiento y ruptura social que se practicaron con las comunidades tra\u00eddas del otro continente . La \u00fanica certeza est\u00e1, en la mixtura que se dio entre los que ven\u00edan , los que estaban y lo que fueron adquiriendo en el nuevo mundo, pudiendo decir que lo que existe hoy en d\u00eda son saberes y conocimientos que prevalecieron debido a la resistencia que los mantuvo vivos . Lozano (2016:26) lo describe de la siguiente manera: Con hilos de diversa procedencia (africanos, ind\u00edgenas y espa\u00f1oles) tejieron una cultura llena de creatividad en la que se reconoce la importancia de la oralidad como el principal modo de transmitir sus creencias m\u00e1gico -religiosas y su cosmogon\u00eda y que se expresa tambi\u00e9n en la m\u00fasica, en la danza y en una gran capacidad histri\u00f3nica. Como se relat\u00f3 , los esclav izados llegados desde el siglo XVI fueron tra\u00eddos para desem pe\u00f1ar diferentes labores, entre ellas, trabajar las minas, las haciendas y e n el servicio dom\u00e9stico ; en este \u00faltimo prevalec\u00eda el papel de la mujer negra ( as\u00ed llamada en aquel entonces) . Su identidad en la \u00e9poca colonial , estuvo limitada por un deber ser, designado bajo la perspectiva de los colonos . Estos imaginarios y representaciones que determinaron a la mujer en los tiempos de la colonia, como lo anuncia Morales (2003) , se elaboraron desde una estructura patriarcal y en base al arquetipo de Mar\u00eda, modelo de mujer difundido por la iglesia cat\u00f3lica. Seg\u00fan el autor, p or medio de este arquetipo se logr\u00f3 que las mujeres esclav izadas fueran sumisas, silenciosas, obedientes y que asumieran la maternidad y su sexualidad como u n deber. Pero, 63 aunque e ste fue el ideal de la corona espa\u00f1ola y de la iglesia, este deber ser, tambi\u00e9n sembr\u00f3 acciones de resistencia materiales y/o simb\u00f3licas en algunas mujeres que estuvieron en contra de ello. Morales (2003) registra entre estas accione s: la huida, que en general lo hac\u00edan con sus hijos, la muerte, poni\u00e9ndole fin a su vida y/o a la de sus hijos, el cambio de propietario y la solicitud de libertad. Desde el punto de vista corporal, el cuerpo femenino negro, como lo refiere Camacho (2004) , fue visto desde m\u00faltiples \u00f3pticas e intereses: mercanc\u00eda, fuente de rentabilidad , veh\u00edculo de reproducci\u00f3n de mano de obra, objeto de dominaci\u00f3n y fuente de placer para otros . Como refiere Mar\u00eda Lugones (2008 :94) la categor\u00eda a la cual hab\u00eda sido designa da no era la de mujer sino la de hembra, \"las hembras excluidas por y en esa descripci\u00f3n no eran solamente sus subordinadas , sino tambi\u00e9n eran vistas y tratadas como animales, marcadas sexualmente como hembras, pero sin las caracter\u00edsticas de la femineidad \". A pesar de ello, la mujer convirti\u00f3 su cuerpo en elemento de resistencia, de manipulaci\u00f3n y de ejercicio de poder y autonom\u00eda, recurriendo al aborto para no dar nuevos hijos al esclavizador y empleando la seducci\u00f3n y la maternidad para acceder a recurso o privilegios, ascendiendo en la escala social a trav\u00e9s del blanqueamiento o logrando la liberaci\u00f3n propia o de los hijos . Por otro lado, el segundo tema sobre el que versa el papel de la mujer afrocolombiana en la historia, es el de su jeto creador de cultura en el mundo m\u00e1gico, religioso y l\u00fadico, y su papel central dentro de la comunidad ( Camacho , 2004) . Como lo refiere Guerrero y Cortes (1994) la mujer dentro de su comunidad fue reconocida como pilar familiar y social, trasmisora de cultura, puesto que fueron ellas quienes exp usieron las expresiones art\u00edsticas de la cultura negra, con la funci\u00f3n de declamadora, coplera, danzadora, cantora , etc. En los tiempos de la colonia, como dice Friedemann (1995 :79), la mujer e ra en quien queda ba encomendada la 64 crianza de los ni\u00f1os, repercutiendo significativamente en el desenvolvimiento social y cultural del individuo . Chala y Ocles (2003) plantean que la mujer fue la responsable de la sobrevivencia de la familia negra y de la tradici\u00f3n espiritua l. Desde una perspectiva matrifocal29, la mujer se convirti\u00f3 en la memoria hist\u00f3rica de la etnia, guardando y trasmitiendo las creencias y tradiciones, pues la mujer , como lo refieren ellas, es quien reza, canta, observa y es la \"mensajera cultural \". Es por ello que el cuerpo de la mujer afro , \"ha sido visto como el recipiente de la memoria cultural y de resistencia que se comunica a trav\u00e9s de los gestos y el movimiento, por lo cual el baile ocupa un lugar tan importante en la cultura negra\" (Wade en Camacho , 2004 :177). Como lo refiere Losoncy (1997) , la memoria motriz de los cuerpos parece constituir el sustrato m\u00e1s resistente de la memoria colectiva afroamericana y el lenguaje gestual y corporal sigue siendo un elemento diferenciador de esta poblaci\u00f3n . Losoncy refiere que la gestualidad es uno de los factores de auto modelo racial, defini\u00e9ndolo como la manera espec\u00edfica por la que, a trav\u00e9s del movimiento, un cuerpo humano se sit\u00faa en el espacio y vive su relaci\u00f3n con el otro . Reconoce la gestualidad como u no de los pilares s\u00f3lidos de diferenciaci\u00f3n y de auto identificaci\u00f3n de los africanos frente a la Am\u00e9rica de los mestizos, indios y blancos. Este autor, r escata el lenguaje corporal gestual que excede el campo de danza y se moldea en lo cotidiano , as\u00ed como el car\u00e1cter gutural de su oralidad en donde la entonaci\u00f3n es ascendente y se danza la palabra . As\u00ed, describe esto \u00faltimo como \"el 29 Al respecto Camacho (2004) refiere que en el caso de esclavos mineros en las cuadrillas del pacifico centro - sur, estos se convirtieron no solo en unidades productivas, sino tambi\u00e9n en unidades y principios fundamentales de organizaci\u00f3n social, familiar y cultural que dieron lugar a comunidades dom \u00e9sticas en las cuales la mujer ejerci\u00f3 papeles protag\u00f3nicos y centrales para la cohesi\u00f3n interna de los grupos. Las pocas mujeres que fueron introducidas a las cuadrillas consolidaron v\u00ednculos de parentesco a trav\u00e9s de sus uniones y sus depe ndencias hasta generar familias entorno a ellas. Por otro la do Zuluaga (1988) refiere que la familia extensa engendrada por la sucesi\u00f3n de matrimonio de un mismo ego genitor hizo que la descendencia se identificara socialmente con la cabeza de la familia, siendo as\u00ed la mujer el \u00fanico elemento estable de referencia. 65 hablar con todo el cuerpo en movimiento, acompa\u00f1ando el discurso con una gestualidad no solo facial y manual sino tambi\u00e9n con movimientos del t\u00f3rax, de los brazos y a veces de las piernas\" (Lonsoncy ,1997:50). De una manera similar, Arango propone desde el territorio femenino (el embarazo, el nacimiento y podr\u00eda decir se, la primera infancia ) que, la mujer trasmite un conocimiento y se convierte en \"el espacio para lo m\u00e1s terrenal y lo m\u00e1s espiritual, para el dolor y la dicha, para el peligro y la confianza\" (2016: 114) . Estos territorios, son el espacio para instruir en lo corporal y lo espiritual, los c\u00f3digos de una g estualidad propia, donde prevalece la fuerza, la dureza y la armon\u00eda. En las comunidades negras el moldeamiento corporal o arreglo consiste en una intervenci\u00f3n que hacen las madres y abuelas sobre el cuerpo del infante. Los primeros d\u00edas de nacido, en medio de un masaje fuerte, las mujeres le van dando instrucciones al beb\u00e9 sobre c\u00f3mo debe comportarse en su vida. Dentro del moldeamiento se usa una vela de sebo para calentar la mano y con \u00e9sta se va dando forma o pringando las diferentes partes del cuerpo: el rostro, las piernas, las nalgas, la vagina, la espalda, etc. El prop\u00f3sito de esta intervenci\u00f3n o arreglo es conseguir fortaleza y armon\u00eda . (Arango, 2016 : 480) De esta misma manera es como se reconoce que f ue la mujer negra la que dej\u00f3 su huella en la cultura mestiza a trav\u00e9s de la crianza de los hijos de los blancos, a quienes trasmit\u00edan elementos de su propia cultura en los cantos y arrullos, alimentos y remedios (Mena en Camacho , 2004). La mujer en la cu ltura afrocolombiana del Pacifico es la que llama, la que convoca, la que re\u00fane, es la que danza la palabra en lo cotidiano, en el canto, como lo enuncia Tob\u00f3n : Tanto en los alumbramientos, velorios, gual\u00edes como en los nuevos espacios en los que se cantan alabaos y romances, la mujer tiene un lugar especial: es ella quien preside y lleva la m\u00fasica, bien como cantante solista o como parte del coro de respondedoras , es por ello que el performance espiritual de los cantos simb\u00f3licos de esta cultura de r\u00edo tie ne voz de mujer (2016 : 533) 66 Tob\u00f3n, ejemplariza esa corporalidad haciendo la siguiente comparaci\u00f3n: Por ejemplo, no es lo mismo la actitud corporal de una mujer andina colombiana en el entierro de un ser querido que la de una mujer negra del Atrato en un gual\u00ed. La primera va de luto, compungida, recogido su cuerpo como una concha de caracol, llora, su rostro experimenta el dolor de vivir en el \"valle de l\u00e1grimas\" ... la segunda canta, sus manos palmotean el ritmo del romance, comparte lo que tiene para ese ri to. En esa oralidad del cuerpo se lee el paso de la historia y se comprende la historia particular de ese pueblo . (Tobon,2016:14) Ahora bien, h oy en d\u00eda y desde inicios del siglo XX, a raz\u00f3n de los diferentes movimientos feministas, activistas y represent antes de los derechos de las mujeres, el papel de la mujer afro se ha venido expandiendo de manera continua . Adem\u00e1s de ser portadora y trasmisora de los conocimientos y pr\u00e1cticas ancestrales, las mujeres afrocolombianas se han venido construyendo como sujetos pol\u00edticos en la sociedad . Con esto \u00faltimo se evidencian las nuevas construcciones intersubjetivas que empiezan a emerger a trav\u00e9s de los colectivos de mujeres que empiezan a cuestionar su papel como sujetos en la sociedad y ha deconstr uir y construir sus realidades e n Colombia , impulsado por los diferentes movimientos organizativos de las comunidades negras en la \u00e9poca de los 70` y 80` . Pero fue a partir de los a\u00f1os 90` que las mujeres afro empezaron a hacer comunidad y formar alianzas para lograr objetivos comunes, como la reivindicaci\u00f3n de la etnicidad, del g\u00e9nero y de la apropiaci\u00f3n del territorio (Asher, 2002). Una de las primeras organizaciones que se identifica en esta \u00e9poca es la Red de mujeres negras del pacifico cread a en 1992 en el proceso de reivindicaci\u00f3n de las comunidades negras por su derecho \u00e9tnico -territorial (Lawrence,2011:31). Asi mismo, para el logro de estos objetivos, Asher plantea que desde el reconocimiento del poder de la palabra y del lenguaje en las comunidades afrocolombianas , las mujeres hacen un llamado a la acci\u00f3n colectiva, y \"las cuestiones de inter\u00e9s com\u00fan, las quejas, los conflictos y las noticias se expresan a trav\u00e9s de coplas -un tipo espec\u00edfico de ritmo que las mujeres negras emplean ampliamente\" (Asher,2002:115) . Es as\u00ed como hoy d\u00eda se encuentran diferentes apropiaciones 67 de los cantos tradicionales de las diferentes regiones, que cumplen la funci\u00f3n de comunic ar, denunciar, reclamar el abandono, los hechos causados por el conflicto armado, la desigualdad, la muerte, injusticias sociales, en fin, denunciar las diversas experiencias que viven en su cotidianidad (Tob\u00f3n, 2012). Acorde con esto, las mujeres adulta s mayores de la corporaci\u00f3n Casa del pacifico , desde el reconocimiento de su propia riqueza cultural, se conformaron como cantadoras motivadas por el rescate de estas tradiciones que poco a poco se han ido perdiendo. Al consolidarse como grupo de cantadora s de alabaos de la corporaci\u00f3n, ellas han participado en la marcha del 20 de julio y en el paro c\u00edvico departamental por la dignidad del Choco, donde se motivan a \"generar espacios de reivindicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, cultural y ancestral, permiti\u00e9ndoles dar a conocer a las nuevas generaciones la importancia de mantener latentes estos cantos, que como ellas dice, les permiten a los vivos aminorar el dolor \" (Corporaci\u00f3n casa del pacifico). Sin embargo , a\u00fan se evidencia en ellas un sentimiento de invisibiliza ci\u00f3n por parte de la sociedad y el estado, haciendo evidente la necesidad de ser escuchadas en el mismo departamento y en otras partes del pa\u00eds. As\u00ed lo evidenci an las palabras de la encargada del grupo cuando inici\u00e9 las primeras entrevistas con las cantaoras : ... pero en este momento, lo que buscamos y conllevamos es, eeee que en otras partes tambi\u00e9n conozcan lo que nosotros hacemos ac\u00e1, entonces por eso es que viene la compa\u00f1era ac\u00e1 de Bogot\u00e1 y ella les va a grabar y ustedes le van a ver, decir, c\u00f3mo se sienten en la corporaci\u00f3n, que vienen haciendo, desde cuando empezaron ustedes a participar... (Se\u00f1o elida , Grupo focal 2019, Quibd\u00f3, Choco ) Al profundizar al respecto con las cantadoras ellas refer\u00edan que muchos de los adultos mayores no cuentan con los apoyos necesarios, m\u00ednimos para tener una vejez digna, muchos de ello s no cuentan con una pensi\u00f3n y son muy pocos los que llegan a acceder a los subsidios 68 dados por el gobierno o a las cajas de compensaci\u00f3n que tienen beneficios para ellos , lo que los hace depender de sus hijos o de ellos mismos. As\u00ed me paso a m\u00ed, en proso cial (caja de compensaci\u00f3n) ah\u00ed me dijo ella que ten\u00eda que sacar cuarenta mil pesos mensuales y yo de donde saco cuarenta mil pesos mensuales , yo no puedo as\u00ed, entonces ah\u00ed me encontr\u00e9 a Dora, porque Dora me trajo aqu\u00ed al ancianato, le agradezco tanto a Do ra, porque hay d\u00edas que uno esta como triste. (Leonisa -respondedora , entrevista, 2019, Quibd\u00f3, Choco ) Es as\u00ed como las adultas mayores que se han venido vinculando a la corporaci\u00f3n Casa del pacifico, se han reconfigurado como sujetos sociales participativos de su comunidad, que cuentan y denuncia n las inconformidades de su propia realidad social. Como organizaci\u00f3n , este colectivo de adultas mayores trabaja revindica ndo sus derechos , creando espacios de visibilizaci \u00f3n y de participaci\u00f3n no solo a causa de los problemas y dificultades que los ata\u00f1e, sino, tambi\u00e9n a causa de las problem\u00e1ticas de las comunidades afro en general . As\u00ed me lo expres\u00f3 la profesora Nancy: La Corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico, con su grupo de abuelos especialmente se ha sumado a las marchas con car\u00e1cter social , como son los desplazados, la masacre de Bojay\u00e1, la situaci\u00f3n humanitaria que vive el departamento , no han salido con un lema propio sino con el que acuerdan los grupos que dirigen las manifestaciones. Han sido var ios donde resalta y hay una manifestaci\u00f3n directa por el abandono y descuido de las poblaciones afro por parte del gobierno nacional . En todas las convocatorias de marchas , la Corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico ha participado por ser una necesidad que todos las sufrimos de una u otra manera y como instituci\u00f3n social no podemos ser ajenos, porque los logros de estas luchas son para todos. Se sale a las calles para las manifestaciones de inconformidad como son desplazamientos forzados, muertes a l\u00edderes sociales, necesidades b\u00e1sicas insatisfechas, falta de educaci\u00f3n justa entre otras. En cuanto al lema es el que imparten los organizadores de las marchas porque lo que se busca es apoyar esas luchas por las desigualdades sociales que padecemos . (Nancy Lozada. Corpora ci\u00f3n casa del pacifico , 2020, Cali, Valle del Cauca ). Ahora bien, estos espacios ganados tambi\u00e9n se consolidan por medio del canto, por donde no solo logran expresar sus emociones y sentimientos, sino tambi\u00e9n logran comunicar su realidad de vida, sus ne cesidades y anhelos. Adem\u00e1s, les permite estrechar lazos comunitarios, lazos que en la edad adulta son dif\u00edciles de conformar y consolidar. En el Cap\u00edtulo III, veremos las diferentes funciones y transformaciones que han tenido los cantos 69 a trav\u00e9s de la historia, y, en el Cap\u00edtulo IV, c\u00f3mo estas mismas se reflejan y se palpan en este grupo de adultas mayores . 70 CAPITULO III EN-CANTOS DEL PACIFICO COLOMBIANO 1. Cantos: de alabaos y gual\u00edes Los cantos del pac\u00edfico colombiano hacen parte de todo un entramado cultural, en donde la m\u00fasica, el ritmo y la sonoridad sobresalen en las pr\u00e1cticas de las poblaciones afrodescendientes del pacifico norte. Las m\u00fasicas afrocolombianas, como lo refiere Valencia (2010), tienen estrechos v\u00edncu los con la comunidad y hacen parte y/o se encuentran en diversidad de contextos como en la invocaci\u00f3n de ancestros30, en las fiestas patronales del pueblo, en la celebraci\u00f3n de nacimientos, en la despedida de muertos, en la invocaci\u00f3n a Dios y en el pedido de favores y/o milagros a santos. Seg\u00fan Friedeman (1992), las manifestaciones musicales, hist\u00f3ricamente, formaron parte de un proceso de resistencia afro ante la homogenizaci\u00f3n cultural europea. Dentro de ellas, el canto form\u00f3 parte fundamental de su trad ici\u00f3n oral y memoria hist\u00f3rica. Las expresiones musicales han desempe\u00f1ado varios usos y/o funciones en las comunidades afro del pacifico, entre las cuales, la m\u00e1s importante, ha sido la de comunicar emociones y sentimientos tanto de alegr\u00eda como de tristez a, hacia otros seres humanos, sus ancestros y seres superiores (Valencia, 2010). Friedman (1992) antrop\u00f3loga y pionera en los estudios afrocolombianos en el pa\u00eds, en uno de sus grandes trabajos denominado \"Huellas de african\u00eda en Colombia\" sobre la memor ia 30 Seg\u00fan el investigador Jahn Hanheinz, el concepto de ancestro o kulonda es entendido como la compa\u00f1\u00eda que el difunto le hace a su comunidad, en distintas formas, desde su nueva realidad (Tob \u00f3n,2012:83) . 71 cultural de los grupos negros y su legado africano, nos da indicios del nacimiento de estas pr\u00e1cticas. Ella refiere que, desde los tiempos de la conquista, en los \"cabildos -enfermer\u00eda\" , cuando la muerte golpeaba una de las barracas, el acontecimiento pr opiciaba escenarios activos de reintegraci\u00f3n \u00e9tnica plasmados en lamentos, lloros31, percusi\u00f3n de tambores y cantos, como parte del complejo de memorias recreadas en torno a recuerdos funerales compartidos del occidente y de \u00c1frica Central. Varios autores ( Tob\u00f3n, 2016, 2012; Valencia, 2010, 2015; Rodr\u00edguez, 2014; Bahamon, 2017) en sus diferentes estudios , nos dan referencias de c\u00f3mo se reproducen estos cantos, en qu\u00e9 momentos se cantan, a qui\u00e9nes se les canta y c\u00f3mo se lleva a cabo el proceso ritual. Hay consenso en identificar a los alabaos como cantos religiosos y/o f\u00fanebres que son entonados cuando una persona adulta fallece; mientras que el guali o chigualo , es identificado como un canto que s e entona cuando fallece un angelito (beb\u00e9), y si ya es un ni\u00f1o m\u00e1s grande , el canto es denominado romance . Los alabaos, con letras alusivas a los santos y la muerte, mantienen un esquema responsorial (Montoya, 2017) en donde se alterna n versos sucesivos c on un coro. El verso es cantado por el l\u00edder, denominado cantador o cantadora , y el coro es cantado por el grupo que acompa\u00f1a, denominados respondedor o respondedora . Por otro lado, en el guali , cantador/a y respondedor/a se intercalan haciendo versos roma nceados sobre temas profanos (Tob\u00f3n, 2016), en donde en el intermedio de cada verso, entonan un coro en conjunto, en medio del baile y el juego. 31 los lloros eran eventos nocturnos a los que asist\u00edan negros y mulatos quienes conmemoraban al difunto con grandes sollozos que se acompa\u00f1aban de tambores en torno a los cuales los dolientes bailaban y beb\u00edan toda la noche con el \u00e1nimo de completar los rituale s necesarios para que \u00e9ste lograra su entrada al mundo de los ancestros (Navarrete en Moreno 2011: 306). 72 Ahora bien, en el ritual de velorio y novenario en donde estos cantos hacen presencia, Tob\u00f3n (2012) identifica tres momentos del ritual. Si es para un adulto, primero se realiza el velorio de cuerpo presente, que antecede al entierro; segundo, se realiza el novenario, que corresponde a las nueve noches siguientes despu\u00e9s del fallecimiento, siendo la \u00faltima noche la m\u00e1s especial; y, finalmente, se realiza el levantamient o de la tumba, donde se levanta todo el altar hecho al difunto. Mientras que, si es para un ni\u00f1o no requiere del novenario, ya que este es inocente, no ha pecado, y por tanto no requiere de oraciones para salvar su alma. Su velorio (llamado Gual\u00ed ) se reali za en un solo d\u00eda y este es festejado entre cantos, arrullos y juegos durante toda la noche. 2. El g\u00e9nero performativo : un enfoque de an\u00e1lisis El objetivo de esta investigaci\u00f3n se dirige a analizar la importancia de las experiencias sonoro -corporales en la configuraci\u00f3n de la subjetividad de las mujeres cantadoras, con el fin de comprender c\u00f3mo mediante estas pr\u00e1cticas ellas trascienden la experiencia de vivir en un contexto adverso y de conflicto armado. Se ha decidido analizar los cantos como \"g\u00e9nero performativo\" (Citro, 2003) y los encuentros de cantadoras como performance, ya que este marco te\u00f3rico -metodol\u00f3gico permite explorar, ampliar y ver el conjunto de relaciones y de procesos sociales que se inscriben en las pr\u00e1cticas, en relaci\u00f3n al contexto soci al en el que se manifiestan. Tomando en cuenta el trabajo de Rodr\u00edguez (2007), quien trabaja bajo la misma perspectiva, recupero de all\u00ed algunos abordajes respecto de la performance y su vinculaci\u00f3n con el contexto social. Asimismo, complemento y llamo al texto a otros autores importantes para este caso. 73 En sus inicios, en el campo de la antropolog\u00eda, Singer (1972) tom\u00f3 a la performance cultural como una unidad de observaci\u00f3n en la que, por una serie de rasgos, pod\u00edan identificarse los componentes elementa les de una cultura. Para este autor , las performances eran actuaciones que pose\u00edan un tiempo limitado, un comienzo y un final; un programa organizado de actividades, ejecutantes y audiencia, y que se desarrollaban en un lugar y ocasi\u00f3n determinadas (en Dev eaux 2011:78) . Por otro lado, Dell Hymes, fundador de la etnograf\u00eda del habla, citado por Guzman (2009:197), identific\u00f3 en el habla un nexo entre el lenguaje y la vida social. Para \u00e9l, la actuaci\u00f3n (o performance) era entendida como el lenguaje en uso, en donde se pod\u00eda captar la relaci\u00f3n din\u00e1mica e interdependiente entre el mensaje y la realidad sociocultural. Siguiendo la l\u00ednea de la performance cultural de Singer (1972), Guzman refiri\u00f3 que la performance ten\u00eda un poderoso soporte narrativo en el pasado. Es por ello que, tomando a Bauman y Briggs (1996), subray\u00f3 la importancia de analizar cada performance no solo desde una perspectiva sincr\u00f3nica, sino, tambi\u00e9n, diacr\u00f3nica, que considerara su contextualizaci\u00f3n en marcos hist\u00f3ricos y sociales m\u00e1s amplios. Posteriormente, desde los estudios de performances rituales en Turner (1980 [1968]) y en Geertz (1987 [1973] se identific\u00f3 en la performance la capacidad para simbolizar elementos claves de la vida social, y poner el \u00e9nfasis en aquello que se representa, si gnifica o se intenta comunicar a trav\u00e9s de las actuaciones (en Rodr\u00edguez , 2007:79) . Para aquel entonces, Turner defin\u00eda a la performance como una dial\u00e9ctica de \"flujo\", es decir, de movimiento espontaneo en el que la acci\u00f3n y la conciencia son uno ; y entend\u00eda la \"reflexividad\" como el proceso donde los significados, valores y objetivos centrales de una cultura se ven \"en acci\u00f3n\", mientras dan forma y explican la conducta (en Schechner 2000:13). 74 Por otro lado, desde las corrientes funcionalistas, la performance se vio como un dispositivo de articulaci\u00f3n, cohesi\u00f3n social y mecanismos de ajuste que permit\u00eda la adaptaci\u00f3n del individuo a la estructura social (Citro, 2003:25). Sin embargo, como sostiene Schechner (2000: 15) las teor\u00edas sobre performance, hacia los a\u00f1os ochenta y noventa, tomaron nuevos elementos y enriquecieron su enfoque. Uno de esos elementos, fue el de antiestructura propuesto por Turner (1989, 1992) en el cual se conjugan experiencias de communitas y liminaridad , y se encuentran esas d imensiones sensoriales y emotivas de la performance, que dejan pensar en el placer en s\u00ed mismo que otorga la performance y en la capacidad que tienen de permitirle al sujeto colocarse temporariamente al margen de su vida social normal (Citro, 2003:25). Finalmente, y a partir de los trabajos de Bajtin (1994) sobre el carnaval, algunos autores comenzaron a analizar las performances como pr\u00e1cticas de resistencia, utilizadas para crear consenso, legitimidad o disputa de las posiciones de poder. En nuestro traba jo, retomamos la perspectiva dial\u00e9ctica de Citro (2003), ya que nos permite ver la performance tanto desde una dimensi\u00f3n representativa como constitutiva de la vida social . Esta autora ampl\u00eda el enfoque del v\u00ednculo entre performance ritual y vida social, y lo propone ya no como manera de representaci\u00f3n, mecanismo adaptativo, momento de antiestructura, de resistencia o estrategia de construcci\u00f3n de identidades o de posiciones de poder, sino que refiere que \" en cada performance concreta se conjuga de manera p eculiar algunos de estos v\u00ednculos, incluso a veces co -existiendo\" (Citro, 200 9:36). De esta manera, el an\u00e1lisis de los cantos como performances, en esta tesis, versar\u00e1 sobre este \u00faltimo enfoque y su propuesta sobre el g\u00e9nero performativo, entendido por la autora como : Tipos m\u00e1s o menos estables de actuaciones deducibles de los comportamientos individuales y que pueden combinar, en diferentes proporciones, manifestaciones verbales, corporales y musicales, recursos visuales, e incluso, olfativos y gustativos . Estos tipos se caracterizar\u00edan 75 por poseer un conjunto de rasgos estil\u00edsticos identificables, una estructuraci\u00f3n m\u00e1s o menos definida y una serie de percepciones y significaciones protot\u00edpicas asociadas . (Citro, 2003:27). Ahora bien, el analizar los cant os desde la perspectiva de la performance y tomar la performance como categor\u00eda anal\u00edtica, permite ver el entramado de esos v\u00ednculos en un tiempo y espacio espec\u00edfico; adem\u00e1s, permite poder abordarlo y analizarlo como hecho transformador. Tomando a Schechn er (2000:33) \"las performances son conceptualizadas como transformances porque provocan transformaciones en quienes las realizan: crean/refuerzan alianzas y consiguen resultados: marcan identidades, tuercen y rehacen el tiempo, adornan y modelan el cuerpo, cuentan historias\". As\u00ed, este enfoque permite dar cuenta de \"qu\u00e9 se hace en el performance (en t\u00e9rminos realizativos/performativos) y c\u00f3mo hacen (en t\u00e9rminos perform\u00e1ticos, al nivel de las palabras y las acciones)\" (Bianciotti, 2013:128). Para ello se deb e tomar en cuenta un an\u00e1lisis detallado de a) la pr\u00e1ctica, b) los productos, c) los actores, d) la situaci\u00f3n, en coordenadas de tiempo y espacio, y e) el contexto hist\u00f3rico (Mennelli en Rodr\u00edguez, 2007:81), as\u00ed como los rasgos estil\u00edsticos, la estructuraci \u00f3n y percepciones y significaciones al g\u00e9nero32 (Citro, 2003:25). 32 Los rasgos estil\u00edsticos, hacen referencia a la forma del movimiento (rectil\u00edneos o curvos, centr\u00edfugos o centr\u00edpetos, sim\u00e9tricos o asim\u00e9tricos), las calidades t\u00f3nicas empleadas (grados de tensi\u00f3n muscular), los usos del peso, el flujo de energ\u00eda o din\u00e1mica, el desarrollo temporal, el uso del espacio y la imagen corporal que involucran; La estructuraci\u00f3n, se aprecia en marcas de principio y fin y en se cuencias internas con una cierta organizaci\u00f3n, en las que es posible detectar, por ejemplo, repeticiones, variaciones, oposiciones, din\u00e1micas de crecimiento y decrecimiento Percepciones y significaciones asociadas : Incluyen un continuo que va desde las inscripciones sensorio -emotivas (sensaciones y emociones que la ejecuci\u00f3n del g\u00e9nero produce en el performer y en los otros participantes) a ciertas representaciones que el g\u00e9nero (ya sea en su totalidad o en alguno de sus componentes) informa o comunica (Citro, 2003 :27). 76 Ahora b ien, el g\u00e9nero performativo, propuesto por Citro ( 2003), permite abordar las dimensiones instrumentales33 desde una perspectiva retrospectiva, en lo que ella llam\u00f3, la genealog\u00eda del g\u00e9nero. Citro refiere que: Es posible detectar ciertas marcas que evidencian conexiones con otros g\u00e9neros y por lo tanto con otras pr\u00e1cticas hist\u00f3rico -sociales y es precisamente en las formas que los sujetos se apropian de estas m arcas (des -contextualiz\u00e1ndolas y re - contextualiz\u00e1ndolas, combin\u00e1ndolas, resignific\u00e1ndolas, enmascar\u00e1ndolas), donde pueden develarse parte de sus posicionamientos sociales m\u00e1s amplios y tambi\u00e9n las estrategias para intentar modificarlos (Citro, 2003:28) As\u00ed, creo importante esbozar los antecedentes de estos cantos, su origen y sus transformaciones a trav\u00e9s del tiempo hasta el presente en relaci\u00f3n y/o unido a un contexto hist\u00f3rico que permea a las poblaciones afro del pacifico colombiano. Por medio de este r elato hist\u00f3rico se ver\u00e1n reflejados los diferentes usos que los actores hicieron y/o hacen del g\u00e9nero a trav\u00e9s del tiempo, en relaci\u00f3n al contexto social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico instalado en diferentes momentos de su historia, y en funci\u00f3n de, c\u00f3mo lo refier e Citro, motivaciones, fines y estrategias individuales, rituales y sociales. Considero, as\u00ed, que, analizar los cantos desde la performance nos permite tambi\u00e9n comprender los gestos y cantos como parte de un lenguaje corporal que puede darnos pistas sobre lo \"invisible\", lo no obvio de un entramado social. Aquello no dicho, lo incomunicable o lo impronunciable por parte de los actores que ejecutan el performance, ya que, como dec\u00eda Bourdieu : El lenguaje del cuerpo [...] es incomparablemente m\u00e1s ambiguo y sobredeterminado que los usos m\u00e1s sobredeterminados del lenguaje ordinario [...] Las palabras, no importa cu\u00e1n cargadas est\u00e9n con connotaciones, limitan el rango de elecciones y vuelven dif\u00edciles o imposibles - y en todo caso explicitas y por lo tanto \"falsea bles\" -las relaciones que el lenguaje del cuerpo sugiere (en Jackson, 2010:79). 33 La utilizaci\u00f3n que los actores hacen de los g\u00e9neros (Citro, 2003 ). 77 3. Genealog\u00eda de una tradici\u00f3n cantada Como refer\u00ed anteriormente tanto los alabaos como los guali son cantos que inicialmente tuvieron lugar en los rituales de despedida de mu ertos. Con el paso del tiempo, los cantos encontraron otros escenarios y el ritual de muertos, en la actualidad se puede n encontrar tanto en un contexto tradicional como en un contexto teatral. A continuaci\u00f3n, doy cuenta de ello. Un d\u00eda, compartiendo con una de mis colaboradoras y su compa\u00f1ero me contaron c\u00f3mo se llevaba a cabo el ritual de muertos. La conversaci\u00f3n vers\u00f3 entre narrar c\u00f3mo era antes este ritual, y c\u00f3mo, con la llegada de las funerarias y la \"civilizaci\u00f3n\" est\u00e9 se fu e modificando, a tal punto, que el sentimiento por parte de ellos hacia este ritual, es que muy pocos conservan su manera tradicional, por lo que sienten que esta tradici\u00f3n se ha ido perdiendo. Quisiera citar en extenso parte de una entrevista que realice a Ninfa (Respondedora) y a su compa\u00f1ero (Cantador) para dar cuenta de c\u00f3mo era este ritual y de ese sentimiento de p\u00e9rdida: Compa\u00f1ero: ... imag\u00ednese que anteriormente, como le digo se mor\u00eda la persona y eran en la casa, \u00bfme entiende?, no hab\u00eda donde llevar lo, y eso era abundancia de gente, porque la gente era muy colaboradora en ese tiempo, era familia, todo el mundo unida y esto ( mostr\u00e1ndome la sala en donde est\u00e1bamos ) se llenaba de gente, todav\u00eda se llena, pero muy poquito, ya no es tanta la cantidad, y e ntonces en las novenas, esa noche, enterraban, d\u00eda siguiente o esa noche del entierro, en el altar, la tumba se hacia la sabana pue en la pared, se pon\u00eda agua y unas matas y era un rosario toda la noche Investigador: \u00bfcu\u00e1ntas noches eran? Compa\u00f1ero: noches? Compa\u00f1ero: \u00bfporque 9 noches? porque el muerto se mor\u00eda y andaba penando, andaba penando entonces uno hab\u00eda que rezarle el d\u00eda del entierro, eso era una luz \u00bfme entiende?, una luz que viera pue el camin o para llegar donde el se\u00f1or. S e le rezaba toda la noche hasta el d\u00eda \u00faltimo, eran nueve noches, nueve novenas y en la \u00faltima novena era bonita, muy bonita que era la despedida pues del muerto ya no ven\u00eda m\u00e1s, esa noche era la despedida y eso se llenaba de ge nte as\u00ed, todav\u00eda se llena de gente, todav\u00eda, a acompa\u00f1ar la despedida del muerto, quien se muri\u00f3. Bueno, era la despedida cuando se mor\u00eda la persona, era la \u00faltima noche cuando se levantaba de la tumba all\u00e1 a las seis de la ma\u00f1ana, hab\u00eda un cuarto especial todo el mundo era a llorar ah\u00ed, todo el mundo era a llorar en ese cuarto sobre todo las mujeres a llorar en ese cuarto, a llorar en ese cuarto, cuando ya se levantaba, se sacaba la tumba y todo, cuando ya ... lloraban ah\u00ed pues media hora pues maso menos, \u00bfs \u00ed?, y eso el que lloraba era todo familiar, el familiar ten\u00eda y todo que meter a esa pieza a llorar a despedir el alma... 78 Investigador: del que se hab\u00eda muerto Compa\u00f1ero: y ahora si bueno media hora despu\u00e9s, ahora si viene la repartici\u00f3n, de caf\u00e9, panes, aguardientes, \u00bfme entiende?, pero ya no y ahora como hay funerarias ... Investigador. Claro y \u00bfen la funeraria se, se acompa\u00f1a uno, dos, tres d\u00edas ah\u00ed y pa enterrar o no?, Ninfa: ni tres d\u00edas, apenas el velorio Compa\u00f1ero: el velorio apenas nada m\u00e1s, el d \u00eda de la \u00faltima novena si se contrata Investigador: \u00bfQue se contrata el \u00faltimo d\u00eda de la novena? Compa\u00f1ero: no pues si se contrata la noche, vale como un mill\u00f3n de peso, una noche Investigador: \u00bfy que se hace esa noche? Compa\u00f1ero: no, el rezo, son c inco que se hacen en la noche, a las ocho, a las diez, doce, tres y cinco de la ma\u00f1ana y ah\u00ed ya se levant\u00f3 la tumba y todo el mundo para su casa, hay repartici\u00f3n de panes , agua panela y caf\u00e9, pero si, todav\u00eda en la funeraria, ya ac\u00e1 no se hace eso ya ... pero entonces como la civilizaci\u00f3n ha cambiado la cosa, entonces ya toda esa costumbre se va acabando ... (Compa\u00f1ero Ninfa, Choc\u00f3, Colombia 23 de abril, 2019.) Se ve as\u00ed c\u00f3mo la comunidad identifica en los cantos y en el ritual algunos cambios con el pasar de los tiempos, adem\u00e1s, se puede ver, como lo identifica Whitten (1986), una configuraci\u00f3n de este ritual como una forma de mantener las relaciones de parentes co o de creaci\u00f3n de alianzas entre los miembros de la comunidad (en Jaramillo, 2006:276) las cuales tambi\u00e9n se han ido modificando. Al realizar una genealog\u00eda de estos cantos, identificando momentos y acontecimientos hist\u00f3ricos de la comunidad afro en el p a\u00eds, se puede dar cuenta de esta configuraci\u00f3n, de su conformaci\u00f3n hist\u00f3rica, apropiaci\u00f3n, significado y su transformaci\u00f3n espacio - temporal, adem\u00e1s de los usos y/o fines que han tenido estos cantos y rituales a trav\u00e9s de la historia. Seg\u00fan algunos entre vistados, desde los tiempos de la conquista, con los esclavos, llegaron estos cantos de un continente a otro. Cantos que se usaban para despedir a los muertos en los hogares de las familias del difunto y que han pasado de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Eso fu e una tradici\u00f3n ya de, de, de, la esclavitud llegaron aqu\u00ed, vinieron con esas tradiciones de all\u00e1 de, de, de la esclavitud llegaron aqu\u00ed, entiende, entonces ya los que fueron naciendo fueron cogiendo la cosa, ya los padres fueron criando los hijos as\u00ed suc esivo me entiende, se fue, se fue introduci\u00e9ndose, se fue introduciendo la cosa, los padres mor\u00edan y quedaban los hijos cantando y (mueve las manos hacia adelante) y as\u00ed por el estilo, los hijos ya tambi\u00e9n de, 79 se envejec\u00edan, mor\u00edan y quedaban los hijos de ellos tambi\u00e9n y as\u00ed sucesivamente, y as\u00ed sucesivamente\" (Compa\u00f1ero Ninfa, Choc\u00f3, Colombia, 23 de abril, 2019. ) La construcci\u00f3n hist\u00f3rica de este relato nos permite ampliar m\u00e1s esta mirada. Seg\u00fan Amaya, (1996: 31) en los tiempos de la colonia, en el proce so de dominaci\u00f3n de los europeos sobre los africanos esclavizados, los actos de resistencia, como la conformaci\u00f3n de palenques y el cimarronaje, lograron preservar la humanidad, haciendo uso de lo \u00fanico que los azotes y el trabajo en cautiverio no les pod\u00ed a arrancar: sus legados espirituales y rituales. Sin embargo, Friedemann (1992:545) identifica que hubo una reintegraci\u00f3n pasiva de estas pr\u00e1cticas por medio de los primeros cabildos -naci\u00f3n. El ritual a los difuntos, donde se une el mundo de los vivos y l os muertos, fue una de las practicas que se reconfigur\u00f3 en este proceso. Los alabaos y gualies fueron, como lo refiere Amaya (1996:34), medios donde se crearon redes de un parentesco ficticio con los santos encontrados en el imaginario cristiano de los amos. La americanizaci\u00f3n de esta epistemolog\u00eda africana que une el mundo de los vivos con el de los muertos, estar\u00eda definida, en el caso neogranadino, por una estrategia de adaptaci\u00f3n que se concret\u00f3 al colocar a los santos cat\u00f3licos en el lugar que los afri canos destinaban a los esp\u00edritus de sus antepasados (Amaya,1996 :34). Es quiz\u00e1 por lo anterior que en alguno de los di\u00e1logos que yo sosten\u00eda con las cantadoras identificaba cierta familiaridad en su relaci\u00f3n con los santos, muy diferente a la m\u00eda, refiri\u00e9nd ose a ellos como \"madre\" o \"padre\". Seg\u00fan Amaya (1996:35) \"es posible imaginar que las oraciones y alabanzas que los africanos o\u00edan de sus amos habr\u00edan servido de veh\u00edculo y soporte para realizar la interlocuci\u00f3n con los santos cat\u00f3licos -nuevos parientes del m\u00e1s all\u00e1\", esto \u00faltimo a ra\u00edz del car\u00e1cter sagrado de la palabra en las culturas africanas. Friedemann (1995) tambi\u00e9n identifica en los cantos esta proximidad : Las alabanzas reflejan un tono extraordinariamente personal, familiar e \u00edntimo con el cual s e trata lo sagrado, dando la sensaci\u00f3n de que lo humano y lo sagrado est\u00e1n presentes, de que 80 no hay distancia entre el cielo y la tierra, y de que los santos tambi\u00e9n tienen cualidades humanas. Las cantadoras se dirigen a su santa patrona, la Virgen de Atoc ha, en t\u00e9rminos de proximidad f\u00edsica, de intimidad, ocasionalmente de complicidad, empleando diminutivos y tute\u00e1ndola con frecuencia en una forma que a veces parece irrespetuosa (Friedemann 1995:82) . Como lo sugiere Amaya esto se constituy\u00f3 en una estrategia de adaptaci\u00f3n simb\u00f3lica que consisti\u00f3 en retejer la trama geneal\u00f3gica rota. Es por ello que , En este proceso de reconstrucci\u00f3n y reafirmaci\u00f3n cultural, el canto religioso ha sido un soporte oral es encial de la nueva memoria afrocolombiana, colocando en esas matrices, m\u00e9tricas y r\u00edtmicas nuevos contenidos que atribu\u00edan a los santos la calidad de parientes ancestrales supra terrenos, realizando de este modo un proceso de re personalizaci\u00f3n y resociali zaci\u00f3n en el seno de la sociedad esclavista, cuya legislaci\u00f3n cosificaba al africano.\" (Amaya, 1996:35) Pero \u00bfpor qu\u00e9 es y sigue siendo la palabra tan importante en la comunicaci\u00f3n con sus seres supremos? Amaya encuentra una explicaci\u00f3n en el mito de Hamp at\u00e9-Ba sobre la creaci\u00f3n del hombre. Ella a firma que: Seg\u00fan la tradici\u00f3n oral Bambara del Komo -tradici\u00f3n de la sabana al sur del Sahara - Maa Nagala -dios supremo - despu\u00e9s de haber creado al mundo se sinti\u00f3 solo, pues no pod\u00eda hablar con las criaturas que hab\u00eda creado, decidi\u00f3 entonces crear a Maa -el hombre - y le dio el don de la palabra para tener as\u00ed un interlocutor. Pero, adem\u00e1s, Maa Ngala confiri\u00f3 al hombre la tarea de velar por el equilibrio del universo. Sin embargo, la palabra dada a Maa no solo ten \u00eda un car\u00e1cter sagrado, sino que adem\u00e1s era un agente activo de la magia, por cuanto, mediante su uso, era posible activar las potencias que habitan los seres. Por esta raz\u00f3n Maa pod\u00eda utilizarla tanto para mantener el equilibrio del universo como para cre ar desequilibrios (1996:35) En este mismo sentido, Amaya sugiere que \"es posible imaginar que la sacralizaci\u00f3n de la oralidad expresada por los espa\u00f1oles en el momento de dirigirse a los seres celestiales fuera interpretada por los africanos como palabras sagradas dirigidas a los esp\u00edritus invisibles a quienes se les ped\u00eda favores y se les promet\u00eda ofrendas y promesas\" (1996:35) con ello, afirma que la visi\u00f3n religiosa del mundo, jug\u00f3 un papel preponderante en la reconstrucci\u00f3n de los nuevos soportes de la memoria hist\u00f3rico - cultural esclava y liberta en el territorio. La visi\u00f3n religiosa y espiritual fue \"lo que uni\u00f3\" a todas estas personas que proven\u00edan de los diferentes grupos de \u00c1frica, \"las un\u00eda la idea de que lo sagrado era el eje que articulaba el 81 mundo de los vivos y sus pr\u00e1cticas cotidianas, con el mundo de los esp\u00edritus\" (Amaya en Ministerio de cultura, 2014:63). El culto a los antepasados o a los muertos era el escenario privilegiado para adquirir los fundamentos del ser individual, religioso, soci al y pol\u00edtico, pues como lo consider\u00f3 Serge Gruzinski (1991), esta visi\u00f3n religiosa del mundo que atraves\u00f3 el Atl\u00e1ntico con los cautivos, no constitu\u00eda un \"dominio aparte de lo social, lo pol\u00edtico y lo econ\u00f3mico, sino que, por el contrario, conten\u00eda la tra ma y las pautas de la memoria hist\u00f3rico - cultural\" (en Amaya 1996:35). En las sociedades de tradici\u00f3n oral, la oralidad y/o la palabra conten\u00eda la informaci\u00f3n que permit\u00eda establecer la comunicaci\u00f3n dentro de este sistema compuesto por vivos y muertos; as\u00ed, la palabra, el gesto y el \u00edcono eran los soportes de la memoria colectiva34. Seg\u00fan Amaya: Las pr\u00e1cticas sagradas articuladas sobre el di\u00e1logo con los antepasados, se transmit\u00edan y actualizaban mediante expresiones corp -orales como la palabra cantada, dicha o recitada, el cuerpo gestual y danzante, adem\u00e1s del despliegue iconogr\u00e1fico compuesto por m\u00e1scaras, esculturas, instrumentos musicales, pinturas faciales y escarificaciones, lo que ten\u00edan una funci\u00f3n doble: realizar la pedagog\u00eda y la actualizaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rico -cultural, en el \u00e1mbito sagrado de los ritos y ceremonias (1998:3). 3.1 Evangelizaci\u00f3n, afrocolonialidad y cantos Ley 1. Primera parte, capitulo primero. Del gobierno moral de los siervos. C\u00f3digo Negro Espa\u00f1ol. (1784) Siendo, pues, la religi\u00f3n el objeto primario y ornamento de todo buen Gobierno, lo debe ser, con mayor raz\u00f3n, en el de los esclavos y negros libres c uya miserable suerte y condici\u00f3n s\u00f3lo puede recompensar el incomparable beneficio del conocimiento de su verdadera luz... deben ser instruidos con la mayor claridad y solidez en los principios y dogmas de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, pues extra\u00eddos en edad madura de su patria, en que han profesado el gentilismo y detestables errores de la idolatr\u00eda, seg\u00fan las diferentes provincias de que descienden, se reconocen f\u00e1cilmente en ellos sus resabios, por no decir la inclinaci\u00f3n a los ritos africanos, que no ha 34 Para Amaya, las pr\u00e1cticas corp -orales fueron formas de cimarronaje cultural, que permitieron a los esclavizados preservar su humanidad y reconstruir espacios de intercambios sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, religiosos y culturales, dentro de los estrechos m\u00e1rgenes de terror impuestos por la sociedad esclavista (Amaya, 1996:4) 82 podido d esarraigar de su coraz\u00f3n la superficial instrucci\u00f3n que regularmente se les confiere .35 Durante la \u00e9poca de la Nueva Granada las tradiciones africanas fueron castigadas y catalogadas como manifestaciones demon \u00edacas, perseguidas por la inquisici\u00f3n. Los procesos de evangelizaci\u00f3n y sanciones a quienes hicieran uso de alguna pr\u00e1ctica no permitida eran consignados en los c\u00f3digos negros de la \u00e9poca, como se muestra en el ep\u00edgrafe anterior. Antes de la colonizaci\u00f3n de Am \u00e9rica, exist\u00eda ya en Espa\u00f1a un cuerpo de leyes que reg\u00edan la vida de los esclav izados , hombres negros y libertos36. All\u00ed estaban todas las disposiciones sobre deberes, derechos, trato, obligaciones, pagos por libertad y evangelizaci\u00f3n. En Am\u00e9rica, la primer a ley que estableci\u00f3 el marco legal de la esclavitud fue el c\u00f3digo de indias de 1542, seguido en 1680 por las ordenanzas, y a finales del siglo XVIII por los c\u00f3digos negros (Franco, 2000). Desde los inicios de la conquista de \u00c1frica y tambi\u00e9n de Am\u00e9rica, l os esclav izados eran considerados monstruosos, tanto en lo f\u00edsico como en lo espiritual, cuyo cuerpo estaba degenerado por el calor y su alma por el demonio y el pecado (Guerrero, 2014). Por ello, las primeras normas sobre evangelizaci\u00f3n de los esclav izado s emanaron de c\u00e9dulas reales. En la recopilaci\u00f3n de las leyes de Indias aparece recogida una real c\u00e9dula muy temprana, de 1537, donde se declaraba que \"los que han de ir a la doctrina cada d\u00eda, eran los indios, negros y mulatos que serv\u00edan en las casas ord inariamente\" (Vila, 2000:190). Los misioneros, como lo dispone Guerrero (2014), fueron imprescindibles para esto, as\u00ed mismo para el establecimiento de la cultura europea regida por los mandatos religiosos de la \u00e9poca. Los que iniciaron con esta labor fuero n los Jesuitas Alonso Sandoval y Pedro Clavel hasta 1652 y posteriormente este proceso pas\u00f3 a los franciscanos. Sin embargo, seg\u00fan Vila (2000) 35 Documento disponible en https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=120985 36 Aquel que ha sido esclavo y por una serie de afortunadas circunstancias, deja de serlo. Franco, (2000). 83 cuatro problemas principales se presentaron para lograr la catequizaci\u00f3n de los esclavos: 1) la lengua, 2) la dis persi\u00f3n, 3) la resistencia de los due\u00f1os y 4) la falta de cl\u00e9rigos. Como evidencia de ello, el mismo autor cita un informe de 1605 del jesuita P. Funes enviado al papa, que dec\u00eda: Los que se bautizan como reci\u00e9n llegados no entienden nuestra lengua, no se les declara el catecismo y as\u00ed se quedan tan ignorantes de la fe y vida cristiana como antes de bautizados. Luego los llevan los amos a las minas, estancias, hatos de ganado, ingenios de az\u00facar, donde no atienden a otra cosa que a las granjer\u00edas de sus am os, no tienen cura ni persona que les ense\u00f1en la fe y vida cristiana, no oyen misa ni serm\u00f3n, ni se les ense\u00f1a la doctrina, no se confiesan, est\u00e1n toda la vida amancebados y de esta manera mueren sin confesi\u00f3n ni otro sacramento, y a los m\u00e1s los entierran en el campo o los comen los perros como alimento ( en Vila, 2000:205). Esta evangelizaci\u00f3n, propuesta para \"asegurar la salvaci\u00f3n del alma de los esclavos\", iniciada en \u00c1frica por la corona portuguesa continu\u00f3 al llegar al nuevo mundo (Guerrero, 2014). Las cargazones de esclavos eran recibidas por frailes que administraban el bautismo a quienes no lo hab\u00edan recibido en \u00c1frica y les asignaban un nombre en castellano, asumiendo as\u00ed, nuevas creencias y nueva identidad, adem\u00e1s de ser reprimidos sus rituales y e ntre ellos sus cantos. La extirpaci\u00f3n de todas las formas de expresi\u00f3n hist\u00f3rico -cultural (como la familia extendida, el culto a los muertos o los conocimientos acerca de la naturaleza), fue el norte de la labor de los inquisidores (Maya, 1996: 26 -44). Con las dificultades de no poder realizar una evangelizaci\u00f3n y homogenizaci\u00f3n cultural acertada, las diferentes acciones que a\u00fan continuaban haciendo los esclavos y que generaban molestias entre los religiosos y conquistadores fueron castigadas y reglamenta das en un segundo c\u00f3digo: Ley 2 Prohibimos por esta raz\u00f3n bajo las m\u00e1s severas penas las nocturnas y clandestinas concurrencias que suelen formar en las casas de los que mueren, o de sus parientes, a orar y cantar en sus idiomas en loor del difunto, con mezcla de sus ritos, y de hacer los bailes que 84 com\u00fanmente llaman Bancos, en su memoria y honor, con demostraciones y se\u00f1as (que anticipan regularmente antes que expiren) indicantes del infame principio de que provienen en muchas de sus castas, singularmen te en los Minas y Carabalfes (de que hay el mayor n\u00famero) Por lo cual se deber\u00e1 formar un breve tratado moral, dirigido a desterrar en los negros sus err\u00f3neas, pero bien arraigadas, nociones e ideas, en las divinidades de su patria, seg\u00fan sus diferentes ca stas, que var\u00edan igualmente en sus ritos (en Lucena, 2003:271). Sin embargo, como lo refiere Amaya (1996) all\u00ed donde las creencias y pr\u00e1cticas de los africanos fueron calificadas por los espa\u00f1oles de \"brujer\u00eda\", exist\u00eda una doble mirada, la del espa\u00f1ol y la del africano: \"donde los espa\u00f1oles ve\u00edan ritos y pactos demon\u00edacos, los africanos esclavizados expresaban su humanidad mediante manifestaciones espirituales originarias de \u00c1frica\". Esta permanencia de los legados entre los cautivos bozales en la Nueva Granada, sirvi\u00f3 como arma simb\u00f3lica para, primero, luchar contra el r\u00e9gimen de terror esclavista y segundo, para construir nuevas memorias hist\u00f3rico -culturales al crear estrategias de adaptaci\u00f3n a la cultura y a los entornos del nuevo mundo (Amaya,1996:29) . Sin embargo, esta \"arma simb\u00f3lica\" sufri\u00f3 por 1610 una persecuci\u00f3n inquisitorial; en cada villa se asignaban comisarios del santo oficio37 para detectar y castigar pr\u00e1cticas y creencias her\u00e9ticas y as\u00ed reprimirlas. Los afrogranadinos fueron perseguidos y acusados de ser brujos y sort\u00edlegos, hechiceros y curanderos durante dos siglos consecutivos, pues su tradici\u00f3n africana fue considerada idolatra, pagana y demon\u00edaca. Pero, como refiere Amaya (1996), ni la represi\u00f3n e inquisici\u00f3n fueron suficientes para bo rrar de la memoria los legados culturales 37 En 1478 los Reyes Cat\u00f3licos consiguieron del Papa Sixto IV la bula exigit sincerae devotionis que se puede considerar el acta de fundaci\u00f3n del tribunal de la Santa Inquisici\u00f3n en el reino de Castilla. El texto de este documento pone de manifiesto que el motivo de la creaci\u00f3n de esta instituci\u00f3n era b\u00e1sicamente luchar contra las conversiones no sinceras, en especial de la poblaci\u00f3n jud\u00eda. Sin embargo, la complejidad del aparato represor de la Inquisici\u00f3n ha llevado a los estudiosos en la materia a concluir que se tratar\u00eda m\u00e1s bien de un instrumento de unificaci\u00f3n pol\u00edtica en el \u00e1mbito de la consolidaci\u00f3n del Estado Moderno, especializado en eliminar todo tipo de disidencia utilizando para ello la salvaguarda de la ortodoxia de la fe cat\u00f3li ca. (Periba\u00f1ez, 2012:14) 85 africanos de los esclav izados y sus descendientes africanos nacidos en Colombia; a\u00fan, hoy en d\u00eda, se encuentran esas \"huellas africanas\"38. Fueron los cabildos39 los que funcionaron como espacios de recreaci\u00f3n cultural y cohesi\u00f3n social, pero, si bien en la regi\u00f3n caribe tuvieron gran influencia, en las poblaciones afro del pac\u00edfico, por las condiciones geogr\u00e1ficas de la regi\u00f3n, estos cabildos no fueron posibles. Como lo expresa Moreno (2011: 307) , estas condiciones estimularon el \"ausentismo\" por parte de los amos y de la iglesia, por lo que la evangelizaci\u00f3n fue laxa, ya que un solo doctrinero era designado para varios poblados y asentamientos de negros e indios. Esto permiti\u00f3 que las poblaciones negras elaboraran sus propias pr\u00e1cticas e interpretaciones, recrea ndo una hibridaci\u00f3n entre las pr\u00e1cticas, en medio de la resistencia. En estas pr\u00e1cticas, como lo manifiesta Moreno (2011:306 ), subyacieron funciones relig iosas, sociales y/o pol\u00edticas, expresadas a trav\u00e9s de creaciones musicales, centrales para la reproducci\u00f3n cultural de los pueblos afro y de memorias corporales: Como lo rescata Tob\u00f3n (2010), en el exilio de estos hombres y mujeres de distintas procedencia s, el ritmo, el canto colectivo y la expresi\u00f3n corporal constituyeron manifestaciones de su cultura, lo que fue un punto de encuentro en la b\u00fasqueda de n\u00facleos de cohesi\u00f3n social. Por eso cantar era y es s\u00edmbolo de lucha, de b\u00fasqueda, de fe, de goce, y es demostraci\u00f3n de afecto, encontrando en 38 T\u00e9rmino utilizado por Nina Friedeman, definido como memorias, sentimientos, aromas, formas est\u00e9ticas, texturas, colores, armon\u00eda, es decir, materia prima para la etnog\u00e9nesis de la cultura negra. (Friedemann ,1992 :546). 39 Durante e l siglo XVII en Cartagena los cabildos, eran instituciones creadas en Espa\u00f1a con fines de evangelizaci\u00f3n y que en Am\u00e9rica tambi\u00e9n se dedicaron a la atenci\u00f3n de los cautivos que llegaban enfermos, fueron espacios en los cuales la gente de origen africano pu do recrear los lloros a sus muertos (Friedeman en Moreno, 2011:306) Cuando los cabildos -enfermer\u00eda dejaron de servir a los esclavistas como estaciones de recuperaci\u00f3n porque los hospitales de San L\u00e1zaro y de San Sebasti\u00e1n en la ciudad recibieron a los enfe rmos, se inaugur\u00f3 en diversos lugares de Cartagena el cabildo -naci\u00f3n con el esp\u00edritu de las cofrad\u00edas que desde el siglo xi exist\u00edan en Espa\u00f1a y que cobijaban a etnias africanas y a otras etnias. As\u00ed, tanto los cabildos -enfermer\u00eda como los cabildos -naci\u00f3n fueron centros de evocaci\u00f3n y afirmaci\u00f3n de valores, expresiones ling\u00fc\u00edsticas o gestuales, im\u00e1genes, m\u00fasica o culinaria (Friedeman, 1992:550) 86 la corporalidad un poderoso aliado para la transmisi\u00f3n de memorias. Co mo lo expresa Amaya (1998 ) la Corp -oralidad fue una forma particular de resistencia hacia la deshumanizaci\u00f3n. Ahora bien, durante el proceso de ev angelizaci\u00f3n y las dificultades presentadas durante el mismo, los misioneros tomaron mano de los elementos de la cultura popular espa\u00f1ola para llevar a cabo esta tarea. Dentro de ellos, fueron los romances40 una de las estrategias utilizadas para llevar a c abo su labor. Estos, poco a poco, como lo refiere Moreno (2011: 308) y Friedemann (1995: 86), fueron transformados en canciones, con herencia, en su estructura, de cantos gregorianos41, que fueron tomando nombres como alabao, chigualo y guali, debido a la in tegraci\u00f3n de los romances a los rituales de la cultura afro del pacifico, en particular, los rituales f\u00fanebres y alumbrados de santos (Tob\u00f3n, 2012: 9). Es por ello que, en estos cantos, hasta hoy en d\u00eda, se reconoce una expresi\u00f3n de contra -poder a la homo genizaci\u00f3n de la m\u00fasica europea en las Am\u00e9ricas en la \u00e9poca colonial (Carvalho, 2003). La m\u00fasica, como lo expresa Moreno (2011:310), constituy\u00f3 una herramienta central para la reproducci\u00f3n y rescate de memorias contenidas en lo oral y lo corporal, haciendo de la m\u00fasica \"un cuerpo que baila, adora y comunica\". La doble vertiente de la espiritualidad afrocolombiana, que hundi\u00f3 sus ra\u00edces en la tradici\u00f3n tanto cristiana como en las religiones africanas, como lo expresan Chala y Ocles (2003), fue lo que les dio una riqueza \u00fanica en su cultura. Fue as\u00ed como el poco \u00e9xito y ausentismo de la iglesia en algunos territorios, dieron paso, como lo refiere Tob\u00f3n (2012), a que peque\u00f1as comunidades atrate\u00f1as fueran dejadas a 40 Los romances son poemas \u00e9pico -liricos cortos que se recitan o cantan, inspirados en sucesos o historias espa\u00f1olas, con rasgos de verosimilitud y realismo (en Menendez,1936). 41 Las estrofas narran la historia, cuyo texto generalmente se improvisa, confiri\u00e9ndole una reflexi\u00f3n personal a cada canci\u00f3n, seguido de una respondida (coro o estribillo cantado a vari as voces), ver: (Friedemann ,1995). 87 merced de su propia oralidad haciendo posible e l nacimiento de una cultura religiosa popular por fuera de la oficialidad cat\u00f3lica, en donde no era necesaria la presencia de la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica. 3.2 Iglesia y canto: cambios Ahora bien, durante el siglo XX, desde la d\u00e9cada del cuarenta hasta el ochenta, Aguilar et. al. (2014) identifican restricciones en cuanto a la pr\u00e1ctica de los cantos y el ritual f\u00fanebre por parte de la ley y de la iglesia. Refieren que durante este periodo fue obligatorio pedir un permiso a la polic\u00eda para poder cantar los alabaos y hacer el ritual durante el velorio. Por otro lado, Vel\u00e1squez (2000) rescata de un peri\u00f3dico de 1959 un fragmento en el que se ve claramente la posici\u00f3n de la iglesia frente a estas pr\u00e1cticas la cual es importante retomar. Por lo que se refiere a los velorios de muertos, juzgamos que el prohibirlos, es una obligaci\u00f3n que el buen juicio, la civilizaci\u00f3n y la higiene imponen rigurosamente al se\u00f1or Secretario de Gobierno y a los alcaldes . Los velorios de muertos son en todo el Choc\u00f3 una rid\u00edcula fiest a igual a la que hacen los indios que encienden hoguera, beben chicha fermentada, y brincan dando gritos estridentes alrededor del cad\u00e1ver. Adem\u00e1s, la higiene debe considerar que en una casa pajiza de seis varas se congregan hasta cincuenta individuos. (.. .) La autoridad eclesi\u00e1stica ha prohibido con todo rigor tales actos y reuniones consultando la religi\u00f3n y la higiene. (...Peri\u00f3dico La Aurora en Velasquez,1959:145) Sin embargo, la iglesia permiti\u00f3 la pr\u00e1ctica con ciertas condiciones, tales como hacer el rezo del santo rosario sin canto, ni juegos de naipes, historias, cuentos, chistes , ni aguardiente (Vel\u00e1squez, 2000: 147). Reci\u00e9n en los a\u00f1os ochenta, junto con el movimiento afro, la iglesia aparece como una i nstituci\u00f3n de apoyo y permite la integraci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas en sus escenarios. En cuanto a esto \u00faltimo, quiero traer al texto un evento dentro de mi trabajo de campo que me ayud\u00f3 a entender ciertos aspectos que hasta ese momento me preguntaba con resp ecto a algunos comentarios que las colaboradoras me hab\u00edan dicho en algunas entrevistas. Por ejemplo, el que no recordaran haber ido a un ritual f\u00fanebre o el no haber escuchado cantar 88 alabaos antes de entrar al grupo en el que est\u00e1n ahora. \u00bfC\u00f3mo era posibl e que nunca antes hab\u00edan escuchado estos cantos? \u00bf Estaba tan perdida esta tradici\u00f3n? En Quibd\u00f3 estuve por aquel entonces en semana santa, semana en la cual se conmemora la pasi\u00f3n, la muerte y resurrecci\u00f3n de Jesucristo y se llevan a cabo diferentes actos lit\u00fargicos. El viernes santo (d\u00eda de la pasi\u00f3n de cristo), asist\u00ed a la misa de las siete de la noche en la parroquia de San Francisco de As\u00eds (la m\u00e1s importante y grande de la ciudad). Al llegar a la iglesia no le cab\u00eda ni un alma m\u00e1s, estaba completamente llena, y todas sus entradas estaban desbordadas de gente, as\u00ed que me qued\u00e9 por fuera de la iglesia cerca de una de las entradas escuchando la misa. Cuando llegu\u00e9, empezaba la lectura de las siete palabras y me di cuenta que cada vez que el cura terminaba una palabra era seguida por un canto. Al escucharlo bien, comprend\u00ed que era un alabao (una persona entonaba un verso y el grupo y algunas personas de la iglesia respond\u00eda). Al terminar la lectura, el cura fue relatando el descenso de Cristo de la cruz: \"y a Cristo le quitaron la corona, le desataron l os pies, le quitaron los clavos ...\", as\u00ed hasta que lo bajaron y lo pusieron en un f\u00e9retro de cristal. La gente empez\u00f3 a salir de la iglesia y pens\u00e9 que ya se hab\u00eda acabado todo, pero vi que varias personas empez aron a prender velas blancas. Al preguntar, una se\u00f1ora me dijo que le iban a hacer un recorrido por el anillo vial, as\u00ed que me dispuse a acompa\u00f1ar la peregrinaci\u00f3n. Cuando \u00edbamos caminando, nuevamente empezaron a entonar alabaos . Reconoc\u00ed algunos de ellos, por lo que ya hab\u00eda escuchado cantar a las cantadoras en uno de los encuentros. Durante el recorrido ve\u00eda, escuchaba y me fascinaba, al ver c\u00f3mo algunas personas fuera del grupo de alabaores tambi\u00e9n respond\u00edan o dec\u00edan la letra de los alabaos . Era una mul titud de gente escuchando alabaos , entre ni\u00f1os, grandes y adultos que durante la media hora que dur\u00f3 el recorrido cantaban a una sola voz. 89 Aquella experiencia me dio a entender que estos cantos tambi\u00e9n hac\u00edan parte de otros espacios; que los alabaos , que cre\u00eda casi perdidos, segu\u00edan m\u00e1s presentes que nunca y que por medio de estos actos lit\u00fargicos muchas personas los segu\u00edan escuchando voluntaria o involuntariamente, aunque ya no se mantuvieran tanto en el ritual funerario. Seg\u00fan Tob\u00f3n (2012 :93) \"la comunidad negra asume los rituales de la semana mayor como un velorio; el velorio de Cristo: cantan su pasi\u00f3n, cantan su muerte, cantan el entierro y cantan a la soledad que deja su muerte\". \u00bfC\u00f3mo fue entonces que estos cantos pasaron de ser un act o pagano y castigado por la iglesia, a ser un canto integrador de los actos lit\u00fargicos cristianos que ha permitido la continuidad de estas pr\u00e1cticas? Entre los a\u00f1os cincuenta y setenta, en el apogeo del movimiento afro en el pa\u00eds, la iglesia tambi\u00e9n vivi\u00f3 cambios que permitieron que se abriera a los nuevos sucesos, y se diera el apoyo, aceptaci\u00f3n e integraci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas en sus actos lit\u00fargicos. Ali (2014) y Valencia (2015) refieren que fue con el Concilio Vaticano II, entre 1959 y 1962, que la igle sia se permiti\u00f3 otra mirada sobre el tema religioso, logrando adaptarse a las necesidades de los nuevos tiempos. Este concilio, convocado por el papa Juan XXIII, buscaba \"promover el desarrollo de la fe cat\u00f3lica, la renovaci\u00f3n moral de la vida cristiana de los fieles y as\u00ed una unidad cristiana\" (Gonz\u00e1lez, 2006:84). Seg\u00fan Turriago (2006), luego de \u00e1lgidas discusiones entre esos a\u00f1os, finalmente el concilio vaticano II en 1965 presento al mundo una iglesia m\u00e1s abierta y cercana a los problemas contempor\u00e1neos, dejando de lado la iglesia inquisitorial y condenadora. As\u00ed fue como el mensaje fue adoptado por cardenales, sacerdotes y religiosos de todo el mundo, y fue el gran antecedente para que, en 1968, en Colombia, se llevara a cabo la segunda conferencia gener al de los obispos en la Conferencia Episcopal Latinoamericana, y se definiera el rumbo de la iglesia dentro de un enfoque humanista, 90 garantizando \"la justicia de los marginados y victimas de despojos y violencias\" (Ali, 2014:57). Seg\u00fan Cuesta (2006), la t oma de conciencia respecto a la falta de conocimiento profundo y sistem\u00e1tico del pueblo afrocolombiano y la necesidad de buscar caminos de evangelizaci\u00f3n respetando la identidad y la cultura de estas poblaciones, llev\u00f3 a que se crearan los encuentros pasto rales afroamericanos (EPAs); el primero de ellos, llevado a cabo en 1980 en Medell\u00edn, Colombia. Para ese mismo a\u00f1o, adem\u00e1s, el consejo episcopal latinoamericano se\u00f1al \u00f3 la necesidad de \"investigar y estudiar la idiosincrasia del hombre afroamericano para d efender y promover sus valores aut\u00e9nticos\" (Morales, 1987:274). Fue as\u00ed como desde ese momento y con los posteriores encuentros en Ecuador (1983), Panam\u00e1 (1986) Costa Rica (1989) y Colombia (1991), se empez\u00f3 dentro de la pastoral afro a trabajar por \"las n ecesidades de la poblaci\u00f3n afro, por la lucha de la justicia y la dignidad, por la conciencia de la propia cultura y la espiritualidad\" (Pino, 2006: 70). 3.3 La aparici\u00f3n del conflicto armado en el pac\u00edfico y su repercusi\u00f3n en las pr\u00e1cticas afrocolombiana s Las guerrillas de izquierda que aparecen en Colombia a principios de los a\u00f1os sesenta hacen presencia en algunas zonas de la regi\u00f3n pacifica a mediados de este decenio. Como dice Echandia (1998), por aquel entonces s\u00f3lo se limitaban al tr\u00e1nsito o al refugio temporal, o como zona de reposo de algunos n\u00facleos sin que esto alterara la calma en materia de orden p\u00fablico de la regi\u00f3n. Ya hacia la d\u00e9cada de 1980, con la aparici\u00f3n del narcotr\u00e1fico en la regi\u00f3n, \u00e9sta fue utilizad a como corredor de tr\u00e1nsito y punto de exportaci\u00f3n. Posteriormente, hacia finales de los \u00b490 se inici\u00f3 como zona de cultivo, procesamiento y transporte, lo que 91 hizo a la regi\u00f3n una zona estrat\u00e9gica del conflicto, tomando el control de peque\u00f1as ciudades de transito estrat\u00e9gico como Urab\u00e1 que conecta con panam\u00e1 en el Choco, el puerto Buenaventura en el centro del pac\u00edfico y el puerto de Guapi en el sur del pa\u00eds. Con el aumento de los cultivos de coca, en esta \u00faltima zona, las FARC aumentan su presencia y cont rol en la poblaci\u00f3n, pero fue con la llegada de los grupos paramilitares a la regi\u00f3n que se desencadena la \"verdadera guerra\", ocasionando gran confrontaci\u00f3n armada y violencia contra la poblaci\u00f3n civil (Efren ,2001:20). La oleada de violencia en el pa\u00eds y conflicto armado determin\u00f3 la transformaci\u00f3n y la reconfiguraci\u00f3n social de la regi\u00f3n pac\u00edfica. La disputa de territorios por los diferentes grupos ocasion\u00f3 graves violaciones a los derechos fundamentales y al Derecho Internacional Humanitario, dentro de los que se destacan amenazas, masacres, homicidios selectivos, desapariciones, desplazamiento forzado, despojo y vaciamiento de territorios (ACNUR, 2016). Seg\u00fan Sosa (2015), la violencia no s\u00f3lo ocasion\u00f3 altos \u00edndices de maltrato, lesiones, muertes y disca pacidad, sino que represent\u00f3 un factor fundamental en el rompimiento de la complejidad de sistemas de relaciones sociales, ruptura de los lazos de solidaridad y cooperaci\u00f3n, deterioro de la convivencia local, nacional e internacional. Asimismo, seg\u00fan el decreto de ley 4635 de 2011, bajo el enfoque diferencial, se reconoce que las territorialidades afrocolombianas en el Pacifico y el Caribe Colombiano pasan por una diversidad que las hace particulares en el marco de las afectaciones del conflicto, no solo po rque los hechos de violaci\u00f3n a los derechos humanos han tenido una fuerte irrupci\u00f3n en el proyecto de vida, sino porque los hechos violentos han derrumbado sus construcciones simb\u00f3licas y de significado social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, cultural y ambiental. Es te conflicto, seg\u00fan la unidad de v\u00edctimas, ha causado da\u00f1os significativos al tejido social, lo que se evidencia en la vulneraci\u00f3n a tres 92 dimensiones: primero, la fragmentaci\u00f3n de los v\u00ednculos comunitarios; segundo, la interrupci\u00f3n del pleno goce de sus de rechos territoriales, lo que lacera su arraigo territorial; y tercero, la fragmentaci\u00f3n y el vac\u00edo en la reproducci\u00f3n intergeneracional de las pautas, acciones, valores y s\u00edmbolos de referencia ancestral, la cual refiere a que la base cohesiva fundamental de las comunidades \u00e9tnicas se encuentra en el pasado, en sus muertos, en su historia y genealog\u00eda particular ( En Agenda Caribe, 2016:27). Seg\u00fan Sosa estas afectaciones son causa primordial de sufrimiento, dolor, malestar y frustraci\u00f3n, lo cual reconfigura la realidad del sujeto y su relaci\u00f3n con \u00e9l, con su entorno y con los otros. Ahora bien, los diferentes enfrentamientos y atentados en algunas zonas del pacifico han generado grandes \u00edndices de muerte y desplazamiento en la poblaci\u00f3n. Estos hechos han propiciado que, a trav\u00e9s de diferentes acciones locales y pr\u00e1cticas culturales, las comunidades se manifiesten, ya sea para mitigar y/o denunciar los da\u00f1os. Esto ha generado una re - configuraci\u00f3n en sus pr\u00e1cticas, en particular en la de sus cantos, puesto qu e, como lo refiere Quinceno (2017 ) los alabaos en el Choco han venido siendo un canal para denunciar hechos de violencia, visibilizar las memorias de las v\u00edctimas e incluso como ejercicio de resistencia y liberaci\u00f3n, lo que ha provocado un cambio en sus le tras y su aparici\u00f3n en escenarios pol\u00edticos. Entre las diferentes investigaciones que han abordado la relaci\u00f3n de los cantos con el conflicto armado se puede identificar tres l\u00edneas de trabajo : a) El an\u00e1lisis de los cambios de los cantos a causa del confli cto armado. As\u00ed, Pinilla (2017) visibiliza al conflicto armado como una amenaza para la sostenibilidad de estas pr\u00e1cticas musicales y rituales puesto que, como tambi\u00e9n lo evidencia S\u00e1nchez (2004), la presencia de los grupos guerrilleros y paramilitares den tro de los territorios no han permitido el entierro de sus muertos y sus respectivos rituales. Pinilla muestra claramente en qu\u00e9 medida y por 93 qu\u00e9 razones el conflicto armado ha sido uno de los principales factores en que estas pr\u00e1cticas ya no se est\u00e9n llev ando a cabo en los territorios. Varios cantadores mencionaban que las condiciones impuestas por los actores armados impactaban directamente la pr\u00e1ctica de estas manifestaciones, puntualmente en lo relacionado a los toques de queda implantados, afectando el desarrollo de los ritos. Igualmente se reconoc\u00eda que el abandono del territorio por integrantes de las comunidades, motivado principalmente por el desplazamiento a causa del conflicto armado, dificultaba la transmisi\u00f3n y reproducci\u00f3n de conocimientos in valuables en torno a estas manifestaciones musicales y rituales (Pinilla , 2017:160). b) Los alabaos como pr\u00e1ctica pol\u00edtica y creativa utilizada por las mujeres para denunciar los da\u00f1os causados por la guerra y tramitar las perdidas. Aqu\u00ed, Quinceno (2017) evidencia los cantos como iniciativa de indignaci\u00f3n y rechazo ante los hechos vividos, as\u00ed como medio de denuncia, memoria y reivindicaci\u00f3n del pueblo, de instalaci\u00f3n de preocupaciones y perspectivas frente a debates como los di\u00e1logos de paz, las disputas por la tierra y la indiferencia del estado. c) El an\u00e1lisis de la comunicaci\u00f3n de la m\u00fasica como lugar para la creaci\u00f3n de memoria hist\u00f3rica. En cuanto a esto, Mu\u00f1oz (2016) rescata el uso de la m\u00fasica como medio para comunicar lo sucedido, as\u00ed como mecani smo que otorga espacios pol\u00edticos y de unificaci\u00f3n de comunidades. Refiere que el canto tiene un elemento activo de reparaci\u00f3n individual, ya que cuenta con elementos que pueden conducir a la reconciliaci\u00f3n de las victimas con el suceso, sus p\u00e9rdidas, incl uso, con sus victimarios. Asimismo, Beltr\u00e1n (2019) profundiza en esto \u00faltimo y refiere que los cantos son un facilitador social para el proceso de reconciliaci\u00f3n, sin embargo, refiere que existen otros factores externos e internos entre los actores que participan en el proceso de reconciliaci\u00f3n, que complican este proceso. 94 3.4 Encuentro de alabaos, gualies y levantamiento de tumbas : Patrimonio de la humanidad Como se puede evidenciar los diferentes sucesos anteriormente identificados y en especial el ingreso del conflicto armado a las comunidades, contribuyeron a que los cantos se reconfiguraran y llegaran a otros espacios en los que anteriormente no se encontr aban. As\u00ed mismo el multiculturalismo , desarrollado a partir de los a\u00f1os noventa, otorg\u00f3 y/o viabiliz\u00f3 otros espacios que hasta el d\u00eda de hoy han permitido la salvaguarda de estas pr\u00e1cticas, y ha sido tema de an\u00e1lisis y discusiones. Para los a\u00f1os 90\u00b4 , el desarrollo de pol\u00edticas multiculturales fue el norte de muchos estados - naci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina que ingresaban y pasaban por un proyecto de modernizaci\u00f3n y trasformaci\u00f3n econ\u00f3mica neoliberal y globalizada, cuyos efectos en las \"minor\u00edas \u00e9tnicas\" causaban gr an inconformidad, aumentando las brechas de desigualdad y la necesidad de una recomposici\u00f3n del tejido social (Gros, 2012:120). Con esto, se revisaron y se reemplazaron constituciones, en las que se expresar\u00edan y se reconocer\u00eda la diversidad de sus estados , pasando de una homogeneidad poblacional a una poblaci\u00f3n multi\u00e9tnica y pluricultural (Muteba y Douge, 2014:222) . As\u00ed, se concedi eron y reconocie ron derechos territoriales, ling\u00fc\u00edsticos y culturales, as\u00ed como se dio a las poblaciones \u00e9tnicas un lugar en la sociedad civil y un nuevo destino (Gros, 2012:77). En Colombia , esta reforma constitucional se dio en 1991, y proclama en el Art\u00edculo 7 que: \"el estado reconoce y protege la diversidad \u00e9tnica y cultural de la Naci\u00f3n Colombiana\" , sin embargo , para este ent onces las comunidades negras aun no eran reconocidas y tendr\u00eda n que esperar dos a\u00f1os m\u00e1s para que esto sucediera , as\u00ed queda planteado en art\u00edculo transitorio 55 de la constituci\u00f3n pol\u00edtica : 95 Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n, el Congreso expedir\u00e1, previo estudio por parte de una comisi\u00f3n especial que el Gobierno crear\u00e1 para tal efecto, una ley que les reconozca a las comunidades negras que han venido ocupando tierras bald\u00edas en las zonas rurales ribere\u00f1as de los r\u00edos de la Cuenca del Pac\u00edfico, de acuerdo con sus pr\u00e1cticas tradicionales de producci\u00f3n, el derecho a la propiedad colectiva sobre las \u00e1reas que habr\u00e1 de demarcar la misma ley. (Art\u00edculo transitorio 55. Constituci\u00f3n pol\u00edtica de Colombia) De esta manera es que e n 1993 con la ley 7042, se recono cieron a las comunidades negras como grupo \u00e9tnico . Al respecto , Gros (2012) refiere que fue un paso deliberado pasar de raza a etnia, pues la etnicizaci\u00f3n de las poblaciones negras se present\u00f3 como el mejor medio para la defensa de sus intereses colectivos, \"en donde el estado, la iglesia cat\u00f3lica y los movimientos afrocolombianos invirtieron muchos recursos en la construcci\u00f3n de la imagen de la comunidad n egra de la costa pac\u00edfica una imagen culturalista, regionalista e indigenista \u2014en fin, etnicizada\" \u2014 (Wade,2011:26). Al respecto, Restrepo (2011:43) ; refiere que \"ese proceso de entibaci\u00f3n indica una sutil filigrana de mediaciones y tecnolog\u00edas que han hech o posible (han, literalmente, producido) a las \"comunidades negras\". Como lo refiere Wede (2011) el multiculturalismo se tiene que entender como un campo de batalla, para definir sus efectos pol\u00edticos. Para este autor las reformas legislativas y pol\u00edticas, no han llevado a la disminuci\u00f3n de la desigualdad \u00e9tnica y racial. Para \u00e9l, el problema del racismo se esconde en los m\u00e1rgenes de los nuevos discursos, en donde el multiculturalismo queda como una pol\u00edtica de fachada que s\u00f3lo celebra la diversidad cultural (Wade, 2011:24) pero margina al racismo y al reconocimiento de las identidades raciales , en donde el simple reconocimiento, e incluso la celebraci\u00f3n de la diferencia cultural de grupos definidos en t\u00e9rminos \u00e9tnicos y/o culturales, pueden quedar como gestos pr\u00e1cticamente ret\u00f3ricos que no 42 Ley cuyo prop\u00f3sito es establecer mecanismos para la protecci\u00f3n de la identidad cultural y de los derechos de las comunidades negras de Colombia como grupo \u00e9tnico, y el fomento de su desarrollo econ\u00f3mico y social. 96 conducen a cambios materiales. A su vez, por otro lado, afirma Wade, el multiculturalismo abre un camino judicial para reclamar derechos. Bajo este pre\u00e1mbulo tenemos que la tradici\u00f3n de alabaos, gualis y levantamiento de tumbas43 se mantiene en el Choc\u00f3 con una fuerza especial en la zona del medio del rio San Juan en el municipio de Andagoya, debido al trabajo que ha desarrollado la fundaci\u00f3n cultural de Andagoya. A partir de la ley 70 de 1993, con el apoyo del ministerio de cultura, la fundaci\u00f3n cultural de Andagoya, cre\u00f3 el encuentro de alabaos , gualies y levantamiento de tumbas44 del medio San Juan y posteriormente en el 2014, mediante la resoluci\u00f3n 3094 entr\u00f3 en la lista representativa del Patrimonio Cultural Inmaterial del \u00e1mbito nacional y se aprob\u00f3 su plan de salvaguarda (PES). Este encuentro tiene como o bjetivo recuperar, preservar y fortalecer los cantos f\u00fanebres asociados a los ritos mortuorios de las comunidades del medio San Juan y del departamento del Choco, asegurando el intercambio de conocimientos y experiencias entre portadores. En este encuentro son convocad as diferentes agrupaciones de cantadores y cantadoras de la regi\u00f3n, en donde cada uno de ellos hace una representaci\u00f3n de un alabado , un guali , un 43 La m uerte para las comunidades del pacifico es un paso y un recorrido hacia la otra vida, la cual necesita una preparaci\u00f3n y un acompa\u00f1amiento . As\u00ed, cuando una persona muere entre la comunidad se da el acompa\u00f1amiento colectivo al tr\u00e1nsito del alma la cual dura varios d\u00edas, comenzando el d\u00eda del fallecimiento en donde se realiza el velorio y el entierro y finalizando nueve d\u00edas despu\u00e9s. Durante esos nueve d\u00edas se realizan las novenas, donde se reza y se canta al muerto. En el noveno d\u00eda , momento en el que el alm a esta preparada para dejar este mundo, se lleva a cabo el levantamiento de tumba , en el que se realiza la despedida definitiva al alma del difunto y se hace el levantamiento del altar hecho al difunto. Durante la noche se rezan tres rosarios, se entonan muchos alabaos y oraciones especiales. Despu\u00e9s de cada rezo se reparten la comida, las bebidas y los cigarrillos. Mientras tanto, otras personas juegan cartas, domin\u00f3, parqu\u00e9s, conversan y echan chistes. A las cinco de la ma\u00f1ana se canta de pie el Ave Mar\u00eda y mientras tanto se procede al levantamiento de la tumba. Mientras se canta se v an retirando uno a uno los elementos que conforman la tumba. Las cantaoras y cantaores repiten el canto cuantas veces sea necesario hasta que terminen de quitar y guardar todos los elementos que la componen . (Ministerio de cultura y fundaci\u00f3n cultural de A ndagoya, 2014: 51). 44 Nuevo espacio social de representaci\u00f3n simb\u00f3lica de los ritos mortuorios del pacifico negro colombiano (Montoya, 2017). El cual se lleva a cabo en el municipio de Andagoya del departamento del Choco durante los meses de julio y agost o. 97 levantamiento de tumba ante la comunidad. El grupo de alabaoras de este estudio, a pesa r de conocer este escenario, no ha llegado a este espacio . Por un lado, por la falta de recursos para los traslados y , por otro , porque no se han preparado para llevar la puesta en escena. Si bien en el encuentro de alabaos , gualies y levantamiento de tumbas , durante los primeros cinco a\u00f1os que se realiz\u00f3 el evento se compet\u00eda, ahora solo se hace el encuentro para compartir costumbres o tonadas, debido a los disgustos que est o propiciaba. Este nuevo espacio social, como lo refiere Montoya (2017), ha con dicionado los cantos mortuorios y la representaci\u00f3n del levantamiento de tumba a unos nuevos escenarios, en donde toman forma de escenificaci\u00f3n dram\u00e1tica, y por medio de performa nces de creaci\u00f3n est\u00e9tica, se exhibe el velorio, el entierro o la novena de mu erto, como si se tratara de un muerto en una escena real. Es as\u00ed como, los ritos mortuorios, en palabras de Montoya, se van amalgamando y las sonoridades rituales se van deslocalizando y resituando. Nuevas din\u00e1micas empiezan a aparecer, entre la interacci \u00f3n y conjunci\u00f3n de los nuevos agentes locales, departamentales, gubernamentales nacionales e internacionales, que se vinculan en este escenario. El nuevo espacio cultural transita entonces, entre un escenario cultural, social, pol\u00edtico y de espect\u00e1culo. Pa ra esto \u00faltimo, Montoya hace un an\u00e1lisis importante, en el que destaca que, en estos nuevos escenarios, lo m\u00e1s importante no son los procesos culturales o patrimoniales, en s\u00ed mismos, sino el grado de espectacularizaci\u00f3n que valora el capital cultural, por ser un activo que se mide en los t\u00e9rminos que la econom\u00eda pol\u00edtica ha propuesto desde hace varias d\u00e9cadas como desarrollo sostenible de las pr\u00e1cticas culturales. As\u00ed, podemos ver, como lo estima Citro (2011:105) , que el surgimiento de pol\u00edticas multicultu ralitas , junto a l afianzamiento de pol\u00edticas neoliberales, reproducen la desigualdad social, el individualismo, el achatamiento de las diferencias y nuevos modos de 98 normalizaci\u00f3n. En este caso, esto se puede ver porque los cantos para poder ser visibilizad os y \"rescatados\", deben ser extra\u00eddos de su contexto de uso, perdiendo as\u00ed el lugar que tiene en las comunidades y sus diversas funciones de cohesi\u00f3n social y refuerzo de lazos sociales dentro de las comunidades . Adem\u00e1s, que en las diversas manifestaciones culturales y sus nuevos escenarios y maneras de \" viabilizar\" se generan cambios no solo en los rasgos estil\u00edsticos sino tambi\u00e9n en las significaciones, sentimientos y valores con que se los inviste, incidiendo en su leg itimaci\u00f3n (o deslegitimaci\u00f3n) social (Citro, 2011:107). As\u00ed, las pol\u00edticas multiculturalitas no son m\u00e1s que tecnolog\u00edas que operan bajo una econom\u00eda pol\u00edtica y simb\u00f3lica de la desigualdad, en donde en lo econ\u00f3mico -social se siguen re - produciendo desiguald ades que a\u00fan se entrecruzan con matrices \u00e9tnico -raciales (Citro, 2011: 117). En relaci\u00f3n c on esto , y siguiendo a Montoya, el apoyo econ\u00f3mico al encuentro de Andagoya muestra c\u00f3mo las pol\u00edticas culturales en Colombia giran en c\u00edrculos de econom\u00eda cultural, en donde estas manifestaciones toman nuevos sentidos y significados como capital econ\u00f3mico y como capital cultural, disgregando sus sentidos, signos y s\u00edmbolos tradicionales. Como refiere Vignolo, se desinstala al rito, a voluntad, de su valor de uso trad icional y le reconvierte en un nuevo valor, que es el valor de cambio \"en el doble sentido de su valorizaci\u00f3n simb\u00f3lica y econ\u00f3mica\" ( en Montoya 2017: 98). Como se pudo dar cuenta, los cantos han transitado por m\u00faltiples espacios y han cumpli do diferentes prop\u00f3sitos . Han sido los cantos los que han acompa\u00f1ado a las poblaciones afrodescendientes desde el inicio de la historia, de su historia en el nuevo mundo. Vemos c\u00f3mo iniciaron siendo una manera para perpetua r el legado de sus ancestros africanos , pasando a ser un acto de resistencia y de resignificaci\u00f3n de su propia vida . Han sido un veh\u00edculo de trasmisi\u00f3n de saberes y de historia. Tambi\u00e9n ha n sido usados para comunicarse 99 con sus seres superiores y un a forma para acompa\u00f1ar a sus difuntos . Han sido una manera de crear memoria historia y de denuncia ante hechos del conflicto armado, traslad\u00e1ndose finalmente a escenarios teatrales propiciados por pol\u00edticas multiculturales. Es as\u00ed como , en la actualidad , estos cantos se ven transitar en varios de los escenarios aqu\u00ed expuestos . Los cantos s iguen siendo mecanismos de resistencia, de denuncia y memoria hist\u00f3rica. Siguen contando historias de su cotidianidad , siguen trasmitiendo saberes . Aparecen en la Semana Santa, en la muerte y resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas. A su vez , siguen siendo escuchados y cantados para despedir a sus muertos, siendo tambi\u00e9n un mecanismo de cohesi\u00f3n social . Y cada a\u00f1o son escucha dos en el encuentro de alabaos , gualies y levantamiento de tumbas del medio San Juan , siendo en este \u00faltimo espa cio donde pasa a hacer de un acto netamente comunitario , a ser un acto en donde convergen los poderes gubernamentales. Como veremos , en el siguiente cap\u00edtulo, ser\u00e1 a trav\u00e9s del canto, como se recrea comunidad, se cuentan y cantan historias y realidades, se desahogan sentimientos, se expresan emociones, se siente y se acompa\u00f1a en comunidad , se refuerzan y recrean subjetividades y lazos sociales. 100 CAPITULO IV ENTRE CANTOS Y REALIDADES Teniendo en cuenta el contexto ya expuesto, el papel de la mujer afro a trav\u00e9s de la historia, la genealog\u00eda de estos cantos, y tom ando el g\u00e9nero performativo como enfoque de an\u00e1lisis y lo corporal como eje central para analizar lo subjetivo y la transformaci\u00f3n de la experiencia , en este cap\u00edtulo me detendr\u00e9 en la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de los cantos . As\u00ed pretendo tomar los diferentes elementos de este g\u00e9nero que me posibiliten explicar y dar sentido a esta pr\u00e1ctica en relaci\u00f3n al contexto y la propia experiencia de vida, en la que estas mujeres se re - configuran no s\u00f3lo en la relaci\u00f3n consigo mismas, sino en su relaci\u00f3n con los/las otras y su mundo social. Para ello , identificar\u00e9 los rasgos estil\u00edsticos de la pr\u00e1ctica, es decir la forma de los movimientos, las calidades t\u00f3nicas empleadas, el flujo de energ\u00eda, el uso del espacio y la imagen corporal que involucra ; la estructuraci\u00f3n , en la cual se identificar\u00e1n las marcas del principio y fin del encuentro, las secuencias dentro de la pr\u00e1ctica, mostrando las variaciones, las repeticiones y las diferentes din\u00e1micas que all\u00ed se presentan; y por \u00faltimo, se analizar\u00e1n las percepciones y significaciones asociadas , es decir las inscripciones sensorio - emotivas que se activan en la ejecuci\u00f3n del g\u00e9nero . Antes de esto , har\u00e9 una introducci\u00f3n presentando la organizaci\u00f3n a la cual hacen parte las cantadoras de este trabajo , de la cual surge el grupo que hasta el d\u00eda de hoy se encuentra conformado. Posterior a ello har\u00e9 la descripci\u00f3n de los roles que se pueden observar en un ensayo de cantadoras y de c\u00f3mo \u00e9stos son construidos y percibidos por las mismas. 101 1. La corporaci\u00f3n Casa del pacifico La corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico, instituci\u00f3n en la que se conform\u00f3 el grupo de cantadoras de adultas mayores de esta investigaci\u00f3n, es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro creada en Cali en el 2008 y con sede en el Choco desde 2010. Seg\u00fan , Nancy Lozada, su fundadora y representante legal, e sta corporaci\u00f3n trabaja con poblaci\u00f3 n vulnerable, ni\u00f1as, mujeres y personas mayores en busca de materializar la construcci\u00f3n de la paz con justicia social por medio de diferentes actividades que hacen uso del arte, la educaci\u00f3n y el emprendimiento. La corporaci\u00f3n retoma \"los valores ancestra les, los saberes propios \" y da herramientas a quienes participan en ella, para \"reivindicar derechos, posiciones sociales, reconocer saberes, construir comunidad y liderar procesos de transformaci\u00f3n social \"45. En un documento facilitado por la corporaci\u00f3n refieren que en el programa \"Tradici\u00f3n, leyenda y vida \", se enmarca la atenci\u00f3n espec\u00edfica hacia el adulto mayor, con el cual pretenden crear nuevas relaciones, aumentar la autoestima, sanar heridas y rescatar los valores culturales de sus ancestros para el conocimiento de nuevas generaciones, y as\u00ed, abrir la posibilidad de participar en actividades nuevas, compartir otras vivencias, participar en una sana recreaci\u00f3n, mejorar la calidad de vida y transformar la realidad social. La corporaci\u00f3n actualmente c uenta con la participaci\u00f3n de veinticinco adultos mayores, de los cuales un noventa y nueve por ciento son mujeres , ellas se re\u00fanen cada ocho d\u00edas en un sal\u00f3n en el ancianato de Quibd\u00f3, a desarrollar diferentes actividades organizadas y gestionadas por la corporaci\u00f3n. Dentro de esas actividades se encuentran charlas, revisiones por personal de salud y capacitaciones para hacer diversas manualidades, ya sea porque 45 Informaci\u00f3n extra\u00edda del archivo de la corporaci\u00f3n, brinda por la representante legar Nancy Lozada . 102 alguna de ell as lo sabe y lo comparte, o por que van de otras instituciones, como el Sena46, a brindarles el taller. Durante todo el a\u00f1o aprenden diversidad de t\u00e9cnicas y , entre las adultas mayores, acumulan las manualidades realizadas para poder venderlas durante los meses de septiembre y octubre, en la Feria \"Alternativa, justa y solidaria \" llevada a cabo en el convento de Quibd\u00f3, en la cual participan hace cuatro a\u00f1os. Esta feria fue creada, seg\u00fan me cuenta la fundadora de la corporaci\u00f3n, para darle oportunidad a las personas desplazadas por el conflicto armado y br\u00edndales una alternativa econ\u00f3mica. El espacio dentro de la feria fue conseguido por la misma fundadora de la corporaci\u00f3n, y sirve como motivaci\u00f3n para que las adultas mayores puedan vender sus propios produ ctos. Foto 3 : Feria justa y solidaria (Fotograf\u00eda brindada por la corporaci\u00f3n) 46 El Servicio Nacional de Aprendizaje (SENA) es un establecimiento p\u00fablico de orden nacional de Colombia, con personer\u00eda jur\u00eddica, que ofrece formaci \u00f3n gratuita a millones de colombianos que se benefician con programas t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos y complementarios enfocados en el desarrollo econ\u00f3mico, tecnol\u00f3gico y social del pa\u00eds. Disponible en: http://www.sena.edu.co/es -co/sena/Paginas/quienesSomos.aspx 103 El grupo de cantadoras de adultas mayores de la corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico nace como un emprendimiento de la misma. La se\u00f1o Nancy , me cuenta que un d\u00eda cuando reci\u00e9n empezaban a trabajar con el grupo en el 201 0, compartiendo saberes, conocimientos y rescatando saberes ancestrales , identificaron dentro del grupo a cantaoras que ten\u00edan este conocimiento . As\u00ed, formaron el grupo sumando otras adultas mayores de la misma organizaci\u00f3n que no sab\u00edan cantar, pero que por inter\u00e9s empezaron a aprender esta pr\u00e1ctica. As\u00ed, cuenta c\u00f3mo fue este descubrimiento : Me llamaba mucho la atenci\u00f3n, la cantidad de sabidur\u00eda que ellos conservaban, y entonces un d\u00eda cualquiera me puse a pensa r y analizar, que, que pasar\u00eda, si hacia una recopilaci\u00f3n de todas esas vivencias, saberes... yo un d\u00eda cualquiera, despu\u00e9s de un an\u00e1lisis, pregunte que si hab\u00eda alguien que supiera cantar alabaos, en eso saltaron varias mujeres, ya, entonces yo les dije ca nten porque yo no s\u00e9, yo nunca he o\u00eddo cantar en vivo, es decir, nunca he visto cantar, en vivo, entonces en eso momento estaba explorando y empezaron a cantar, que fue una cosa para m\u00ed bastante sorprendente, a m\u00ed se me ca\u00edan las l\u00e1grimas, Dios m\u00edo fue un a cosa bastante emotiva (Se\u00f1o Nancy , entrevista telef\u00f3nica, Choco, 2019 ) Desde entonces, empezaron a organizar y a fortalecer el grupo haciendo algunas grabaciones de estos cantos con la ayuda de la corporaloteca47 de la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choco, y haciendo algunas presentaciones en eventos , como la marcha del 20 de julio, el paro c\u00edvico departamental por la dignidad del Choco, el seminario de educaci\u00f3n art\u00edstica de la corporaloteca, entre otros. Actualme nte, el grupo est\u00e1 conformado por doce personas : cuatro voces principales , cantadoras , y ocho respondedoras . Ellas , como se mencion\u00f3 , participan de diferentes actividades, son invitadas a eventos y realizan di\u00e1logos de saberes intergeneracionales como 47 La corporaloteca, creada en el 2010, es un grupo de investigaciones y un centro de documentaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3, que busca valorar, visibilizar y salvaguardar las expresiones y saberes orales, sonoros y corporales del pac\u00edfico colombiano . Sitio web: https://www.corporaloteca.com/ 104 manera de trasmi tir sus tradiciones . Por lo general, a los eventos a los cuales son invitadas no va todo el grupo, escogen a las mejores voces o las que mejor lo saben hacer, por un lado, para que salga bien , y por otro, porque a veces les dan un cupo limi tado. Como se evidenci\u00f3 en el cap\u00edtulo III la historicidad de estos cantos los lleva a ubicarse en escenarios donde las pol\u00edticas multiculturales los resit\u00faan y los resignifican . Es as\u00ed como las cantadoras transcurren entre lo ancestral, lo tradicional y l o contempor\u00e1neo. Foto 4: Marcha por la dignidad del Choco, \"Alabaos que salieron del dolor chocoano \" (Fotograf\u00eda y encabezado brindada por la corporaci\u00f3n) 2. Canta doras: una subjetividad incorporada Como se mostr\u00f3 anteri ormente, el alabao empieza con un verso y es seguido por un estribillo. El primero es cantado por la canta dora que pone el alabao y el segundo por las respondedoras . Sin embargo, no se encuentra literatura o gran referencia de c\u00f3mo son aprendidos e incorporados estos roles . Las diferentes entrevistas y encuentros con este grupo de canta doras me dio luz al respecto y comprend\u00ed que aunque algunas de estas mujeres hacen 105 parte del grupo de canta doras, algunas de ellas no se consideran de esta manera, distingui\u00e9ndose as\u00ed dentro del grupo , las canta doras \"de verdad \" y las respondedoras ; as\u00ed se encuentra en estos dos roles una diada inseparable que conforma finalmente al grup o. 2.1 Respondedoras : Yo no canto, yo no s\u00e9 cantar Dentro del trabajo de campo, en las entrevistas y conversaciones que t uve con algunas de las integrantes del grupo de cantadoras , escuchaba decir que algunas de ellas no sab\u00edan cantar o que solo sab\u00edan responder y que en sus propias expresiones \"solo abr\u00edan la boca\" . Una de ella me dijo: Bueno, nosotras tenemos una compa\u00f1era que es la que inicia a cantar y nosotras, como yo todav\u00eda no he aprendido, entonces yo respondo, yo respondo, no se cantar, pero yo respondo, a seg\u00fan, a lo que ella le pone su alabao , entonces yo le pongo atenci\u00f3n y ah\u00ed respondo, pero yo todav\u00eda no se cantar . (Ninfa -Respondedora , 2019. Quibd\u00f3, Choco. ) La iniciaci\u00f3n en este camino para estas cantadoras , empieza en el grupo de adultas mayores , con la ayuda de las m\u00e1s expertas ellas aprenden las posturas, los movimientos con la voz, con el cuerpo y todo lo que implica ser cantadora . As\u00ed me lo contaban: Investigadora . \u00bfC\u00f3mo te ense\u00f1aron?, \u00bfc\u00f3mo aprendiste? Ninfa. Porque cuando la compa\u00f1era p one, pone su canto entonces, yo le pongo atenci\u00f3n y ah\u00ed yo cojo a responder, a responder seg\u00fan el alabado que ella ponga entonces yo le respondo, ah\u00ed le respondemos todas Investigadora . \u00bfSi yo quisiera aprender c\u00f3mo se har\u00eda?, \u00bfsolo escuchando? Ninfa. E s que escuchando es que se aprende Investigador. \u00bfy t\u00fa aprendiste igual? Epijenia: a veces que los o\u00eda y los observaba y despu\u00e9s respond\u00eda, vuelvo y le digo yo no es que sea as\u00ed tan aficionada (Entrevista, 2019. Quibd\u00f3, Choco) 106 Es as\u00ed como algunas de las respondedoras de apoco, mediante la escucha y la observaci\u00f3n , van avanzando e incorporando esta nueva pr\u00e1ctica, que impacta en su subjetivida d. La encargada del grupo , ha llevado e ste proceso de avance de las cantadoras e identifica , como ellas (las respondedoras ) han ido aprendiendo a llevar la voz . y lo otro es que ya no te dicen ese pedacito, sino que ya algunas se saben el canto completo y a pesar de que siempre , como te dec\u00eda unas ponen y otras llevan la voz (Elida , 2019. Quibd\u00f3 , Choco) 2.2 Cantadoras \"de verdad \" Con este seud\u00f3nimo las respondedoras se refieren a las cantadoras que llevan m\u00e1s experiencia en esta labor, estas cantadoras tienen una historia pasada al grupo de adultas mayores en donde, incluso desde ni\u00f1as, aprendieron a cantar , participando de velorios y novenas, acompa\u00f1ando los cantos, como ahora lo hacen sus otras compa\u00f1eras. En sus palabras: Investigadora . \u00bfSumer ce me podr\u00eda decir c\u00f3mo aprendi\u00f3 a cantar ? Flor. Porque mi abuelita en el campo usted sabe cu\u00e1ndo se muere la gente les gusta cantarle a los muertos y todo y tambi\u00e9n en mi familia qu\u00e9 hab\u00eda una que era mi tocaya cantaba mucho eso da serenata con los amigos y todo yo no la conoc\u00ed, pero me contaron e ntonces que le dieron un trago malo y se muri\u00f3 mi t\u00eda , entonces en mi familia hay algunos que cantamos como ranas entonces entre esas estoy yo Investigadora: \u00bfY Sumerce? Mar\u00eda Leonor. Yo aprend\u00ed a cantar porque yo escuchaba el suegro m\u00edo, suegro m\u00edo era cantador , era re sandero entonces yo me sentaba misma a los velorios a las novenas iba con mi marido y \u00e9l lo sentaba en la tumba y yo le iba poniendo cuidado a los a labados y a los rezos yo me siento en la tumba que est\u00e1n rezando y cu\u00e1ndo van a rezar el rosa rio yo rezo tambi\u00e9n mi Rosario . Escuchando aprend\u00ed y siempre uno que ve\u00eda que bajando que subiendo uno ve\u00eda las mujeres que cantaban y yo le iba poniendo cuidado de todo y de tal forma este alabado lo cantan de tal forma lo hago de tal forma s\u00e9 c\u00f3mo se rez a. (Entrevista a cantadoras, Qui bd\u00f3, Choco. 2019) 107 As\u00ed es como a las cantadoras , a diferencia de las respondedoras , se las relaciona con una realidad vivida y se evidencia para algunas/os la relevancia de haber sido criado en este saber, en la tradici\u00f3n familiar, ya que , esta es una de las manera s de aprende r a ser cantador o de hereda r esta pr\u00e1ctica . ...pero es lo que yo digo, por ejemplo, si va hablar de la parte ancestral, quien m\u00e1s que ellas qu\u00e9 lo viven, lo vivieron y lo siguen viviendo, yo hablar\u00eda d e algo que le\u00ed, ve, pero ellas son las que hablan de la realidad vivida, s\u00ed, porque yo tengo un poquito de sentido por lo que te dec\u00eda, de lo que habl\u00e9, lo que le vi haciendo mi mam\u00e1 . (Se\u00f1o Elida, Quibd\u00f3, Choco. 2019 ) Las cantadoras \"de verdad \", entonces, son aquellas que llevan varios a\u00f1os practicando este saber , las que tienen esa capacidad de evocar emoci\u00f3n y sentimiento ; adem\u00e1s , son las que saben poner el canto . Expresiones como \"ella pone su canto\" o \"el/ella es la que pone\" aparec en en los relatos para referirse a estas cantadoras , dando a entender que son ellas las que escogen e l canto a ser cantado y adem\u00e1s el tono . Se reconoce en ellas, adem\u00e1s, que los a\u00f1os de ser cantadoras fortalece su garganta y las hace m\u00e1s resistentes a cantar por muchas m\u00e1s horas , haciendo que el canto no se ahogue cuando se est\u00e1 ejecutando. As\u00ed no s lo refiere el m\u00fasico de la Corporaloteca . Investigadora . Y digamos esto de los cantos \u00bft\u00fa crees que hace modificaciones corporales? Neivor Junior Moreno . Fortalece ... si hablamos solamente de lo vocal, tus cuerdas vocales se fortalecen , las personas que yo conozco que cantan alabao , hablan dur\u00edsimos, hablan con mucha pro yecci\u00f3n, la proyecci\u00f3n de sonido que tienen es mucho mayor de una persona normal, la perso na que canta alabao , que lleva mucha tiempo cantando alabao pues su garganta coge mucha fuerza porque son muchas veces, un velorio es toda la noche , de siete de la noche a siete de la ma\u00f1ana , y tiene que cantar y tiene que tomar para aguantar toda la noch e, veinte, cuarenta y cinco a\u00f1os haciendo eso, no vas a decir que lo hacen cada fin de semana, pero es una cosa que al menos al a\u00f1o, lo hacen cuatro, cinco veces soy muy fuertes, les da mucha proyecci\u00f3n, mucha fuerza en la voz, son personas que, es mucha r esistencia en cuanto, en cuanto a lo vocal , por ejemplo, yo estuve, la \u00faltima vez que estuve en un velorio con alabao, yo estuve metiendo la voz como una hora, y casi, casi me exploto, yo estaba que me dol\u00eda, la se\u00f1ora \"mijo no aguanta nada usted mijo\", t oda la noche entonces, ellas aguantan, toman resistencia, hacen resistencia vocal y se vuelven una mujeres fuertes, no son as\u00ed unas mujeres que hablan as\u00ed pasito, que no, mujeres que hablando duro ( \u00e9l habla duro) . (Entrevista, Quibd\u00f3, Choco. 2019) 108 En esta cita se puede ver c\u00f3mo la t\u00e9cnica corporal se vuelve esencial , pues adem\u00e1s de que esta pr\u00e1ctica permite una modificaci\u00f3n corporal , tambi\u00e9n es a partir de ell o, que se aprende, ya sea viendo, escuchando, poniendo cuidado, o todo en su conjunto, lo que conceptualmente llamar\u00edamos \"los modos som\u00e1ticos de atenci\u00f3n \" (Csordas, 2011), como veremos m\u00e1s adelante, en donde se pone atenci\u00f3n con el cuerpo para poder aprender y/o imitar estas pr\u00e1cticas y tradiciones y aprender tambi\u00e9n las expresi\u00f3n en los ca ntos, los movimiento y los gestos que se realizan . Tenemos as\u00ed que , a pesar de que algunas tienen una herencia , otras los van aprendiendo en lo recorrido de su vida en la edad adulta y otras cuando son mayores , es en la edad adulta mayor en donde se consolida este saber/hacer que les da una identidad, el de ser cantadoras. Si bien existen personas m\u00e1s j\u00f3venes que lo s practican, es en el adulto mayor donde reposa la experiencia y la sabidur\u00eda de este saber. As\u00ed, cualquiera que quiera iniciar este camino, que quiera ser cantador o cantadora , puede serlo ; pero es importante para ello que esta persona , en las expresiones de las cantadoras, tenga \"buena tonada\" y que no sea \"corto\" (penoso), que le guste y que sea de \"buen \u00e1nimo \". As\u00ed me lo explicaban: Investigadora: Y \u00bfno hay que entrenar la voz para uno poder cantar? Flor: No, el que quiere, qu\u00e9 le sale, que est\u00e1 bien, que est\u00e1 bueno, que tiene al menos un genio bueno, est\u00e1 contento, uno puede cantar lo que uno quiera canta, lo que sea, cante o no cante Investigadora: Se\u00f1o Elida \u00bfpor qu\u00e9 cree que las cantadoras se ven m\u00e1s que todo en la edad adulta mayor, o sea es en la edad adulta mayor que se hace cantadoras o como es el proceso? Se\u00f1o Elida: lo que pasa es que yo dir\u00eda que, que hay como, como esa experiencia y as\u00ed unos sean m\u00e1s j\u00f3venes que otros, t\u00fa te toca ser como esa escuela, \u00bfno?, como llegar a ese aprendizaje, porque todo t\u00fa sabes, hay que aprenderlo... aqu\u00ed en nuestro caso, en nuestr o medio, hay mucho joven que ya interact\u00faa pero lo han aprendido , lo ve uno y ya, es como una puesta en escena, lo aprende, lo practica y hace una puesta en escena, se ve bien , sale 109 bien pero como te digo, eso es ayudado y es inducido por quien tiene su experiencia, que como dice uno ac\u00e1 la experiencia no se improvisa. (Entrevista, Quibd\u00f3, Choco. 2019) Finalmente , se podr\u00eda decir que, aunque en el grupo algunas no se identifiquen como cantadoras y otras si, las respondedoras y cantadoras conforman una diada inseparable que en su conjunto son \"Cantadoras\" ya que, para esas \"cantadoras de verdad \", al preguntar por la diferencia entre estos dos roles, ellas no identifican ninguna diferencia porque refieren que las unas no podr\u00edan ser sin las otra s. As\u00ed nos lo expresaba una cantadora en una entrevista. Investigadora. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la cantadora y la que responde? Mar\u00eda Leonor. No hay ninguna diferencia, porque cantador sin respondedor no funciona, porque entonces uno tiene que cantar, canta y contestar y as\u00ed, as\u00ed no se puede, siempre tiene que tener, un o que le responda. (Entrevista, Quibd\u00f3, Choco. 2019) 3. Descripci\u00f3n de un encuentro En virtud del marco te\u00f3rico -metodol\u00f3gico presentado, el cual propone estudiar estos cantos como performances, me detendr\u00e9 aqu\u00ed en la descripci\u00f3n perform\u00e1tica de los mismos. Para ello, har\u00e9 uso de los relatos, entrevistas, videos, diarios de campo y mi observaci\u00f3n participante 110 Alabao Foto 5 : Encuentro con Cantadoras en alabao . 17 de abril de 2019, Choco, Colombia, Registro personal . Lunes y martes d\u00edas separados me sacan de aqu\u00ed como un desdichado me sacan de aqu\u00ed como un desdichado Santo, santo, santo de cielo y tierra y \u00e1ngeles y hombres y contesto eter no \u00e1ngeles y hombres y contesto eterno Martes y mi\u00e9rcoles d\u00edas separados me sacan de aqu\u00ed como un desterrado me sacan de aqu\u00ed como un desterrado Santo, santo, santo de cielo y tierra \u00e1ngeles y hombres y contesto eterno \u00e1ngeles y hombres y contesto eterno Jueves y viernes d\u00edas separados me sacan de aqu\u00ed como un desterrado me sacan de aqu\u00ed como un desterrado Santo, santo, santo de cielo y tierra \u00e1ngeles y hombres y contesto eterno \u00e1ngeles y hombres y contesto eterno 111 Gual\u00ed Foto 6 : Encuentro con Cantadoras en Guali . 17 de abril de 2019, Choco, Colombia, Registro personal Licencia vengo pidiendo para Sali a canta si la licencia usted la tiene me tomo la faculta La licencia usted la tiene con el santo papa e roma si no me da la licencia me tomo la faculta La licencia usted la tiene con el santo papa e roma pero no se vaya alza con el santo ... Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Leonisa: ayer pas\u00e9 por tu casa te vi moliendo arepa la tripa se me sali\u00f3 de verte meniar las teta Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Ninfa: el anillo que me diste para nada me sirvi\u00f3 en el dedo cupo flojo y en el amor se apret\u00f3 Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche \u00c9ter: qu\u00edtate de aqu\u00ed muchacho que voz no sabes hablar, tenes los husitos biches y la leche en el paladar Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noc he Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Chena: En el ma canta la guagua en el Atrato el palet\u00f3n solamente que me muera nos juntamos coraz\u00f3n Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Elida: Subiendo san juan arriba me lo dijo juapuquito que no me fuera a creer de palabra jovencito Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Ninfa: El bejuco cuando nace va naciendo hojita por hojita, as\u00ed comienza mi amor palabra por palabrita Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche Y ahora eeeeeee y ahora eeeee y ahora llego la noche 112 3.1 Un compartir Luego de dos semanas en Quibdo , en las cuales hab\u00eda podido contactar a la fundadora de la corporaci\u00f3n y as\u00ed al grupo de cantadoras , ya hab\u00eda compartido algunos encuentros con ellas, en los que nos pudimos conocer y pude realizar algunas entrevistas . Aprovechaba los mi\u00e9rcoles en que todas asist\u00edan al encuentro de la corporaci\u00f3n para poder verlas ya que , individualmente, era un poco m\u00e1s dif\u00edcil . Ellas se manten\u00edan ocupadas con cosas del hogar y sent\u00eda que el poder hablar en grupo para ellas resultaba m\u00e1s c\u00f3modo. Entrada la semana santa, el encuentro de ellas no iba a hacer posible, ya que, siendo una comunidad cat\u00f3lica, la mayor\u00eda de ellas dedicaban su tiempo a asistir a las misas, a los rosarios y a las diferentes actividades convocadas por la iglesia en esa semana. As\u00ed que, para poder verlas la siguiente semana, pr opuse invitarlas a un almuerzo en la casa de una de las cantaoras , all\u00ed cocinar \u00edamos entre todas y podr\u00edamos conocernos m\u00e1s y compartir. La se\u00f1o Elida, la encargada del grupo de adultas mayores y del grupo de cantadoras , me propuso que ese d\u00eda pod\u00edan hacer la demostraci\u00f3n de los cantos. Con la se\u00f1o Elida era con quien coordinaba cada encuentro, era la intermediaria para que esto sucediera . El haber propuesto este espacio me permiti\u00f3 ver otros matices en la relaci\u00f3n entre las cantadoras. Me di cuenta que entre algunas de ellas hab\u00eda algunas diferencias y por ende no se hablaban o se manten\u00edan distantes. La casa donde nos reunimos era de una de las respondedoras , quien no llevaba una buena relaci\u00f3n con la cantadora principal , por un mal trueque del pasado . 113 El d\u00eda del encuentro, hacia el mediod\u00eda, nos pusimos cita con algunas de ellas para llegar al lugar . En cuanto entramos a la casa, vi una gran biblia abierta con un rosario en el medio, muy cerca a la puerta. Mientras organiz\u00e1bamos lo del almu erzo las otras personas fueron llegando a la casa de a poco y se iban integrando a las tareas ; en total asistieron ocho . Unas se encargaban de picar y pelar los alimentos, otras de poner el agua para la sopa, la due\u00f1a de la casa se encarg \u00f3 de prender el fu ego en su cocina de le\u00f1a, otras de la bebida. Mientras esto ocurr\u00eda , y habiendo adelantado un poco todo, hablaba en los diferentes grupos que se hab\u00edan formado y adelanta ba algunas entrevistas pendientes. Entre eso, me di cuenta que en algunas de las integ rantes hab\u00eda ciertos malestares porque sent\u00edan que hab\u00eda algunas preferencias en el grupo de adultas mayores . Por otro lado, d urante el encuentro, siempre estuvo la incertidumbre de si la cantadora principal ir\u00eda, ya que no estuvo presente durante la prepa raci\u00f3n de los alimentos o en el almuerzo. La se\u00f1o Elida dijo que en caso tal de que no fuera, se podr\u00eda cuadrar el encuentro para otra ocasi\u00f3n o (sin mucho \u00e1nimo) dijo que pod\u00edan cantar las que estuvieran. Finalmente, ella lleg \u00f3 hacia el final de la reuni\u00f3 n y el ensayo pudo ser posible . Esto me hiso comprender que dentro de las mismas \"cantadoras de verdad\" existen tambi\u00e9n jerarqu\u00edas, puesto que la cantadora principal, era la que en su preferencia no pod\u00eda faltar en los encuentros o ensayos . Ella hab\u00eda empezado desde muy joven esta labor y , as\u00ed como no s lo hab\u00eda mencionado el m\u00fasico de la Corporaloteca sobre que las mujeres que cantan son mujeres fuertes , el tono de voz de ella era el m\u00e1s fuerte , al mismo tiempo que su contextura . Con ella es que se hab\u00ed a empezado a conformar el grupo de la corporaci\u00f3n y la que sin darse cuenta estaba ense\u00f1ando a las otras cantadoras esta practica por medio de su propia experiencia y gestos corpor ales. En esa oportunidad conversamos sobre su proceso de aprendizaje. 114 Inves tigadora: \u00bfQu\u00e9 edad ten\u00edas cuando empezaste a cantar? Cipriana: ah\u00ed ya ten\u00eda como 16 , como 17 a\u00f1os y ah\u00ed empec\u00e9 como a impulsar mi esp\u00edritu y mi \u00e1nimo , ya llegu\u00e9 aqu\u00ed a hacer mi proceso y como soy adulta mayor ya le llegu\u00e9 al grupo de la se \u00f1o Nancy ya cuando llegamos ah\u00ed quiso ella como promover para revivir eso , ya me incorpor\u00e9 y cuando ella dec\u00eda, formamos el grupo entonces y o ah\u00ed entre. Investigadora: y \u00bfahoritica sumerce les est\u00e1 ense\u00f1ando a ellas ? Cipriana. Yo no, pues aprendemos as\u00ed t odas, cada quien aprende y cuando necesitamos ir a cantar alguna parte , vamos todas Investigadoras. \u00bfc\u00f3mo aprenden entonces? Cipriana: ellas tambi\u00e9n aprenden as\u00ed cono yo aprend\u00ed, escuchando en las novenas ellas van a sus velorios y aprenden con las vieja s m\u00e1s antiguas, ellas lo ense\u00f1an a uno, yo copio los alabaos yo los copio yo los tengo copiado y todo cuando me to que a m\u00ed salir . (Entrevista, Quibd\u00f3, Choco. 2019) Seg\u00fan lo que ellas me contaban, por lo general, no se reun \u00edan a ensayar. Si las llama ban a una presentaci\u00f3n o demostraci\u00f3n de los cantos, el d\u00eda anterior, cada una en su casa mientras hac\u00edan cualquier oficio del hogar, emp ezaban a tararear los cantos o responsoriales que conoc \u00edan, ya que la creencia dentro de la comunidad y la familia de que al cantar estos cantos pueden \"llamar muerto\" , es decir, hacer que alguien muera, les restringe esta tarea. As\u00ed me lo hab\u00eda dicho la se\u00f1o Leonisa cuando la entrevist \u00e9: \"yo ayer en la tarde lo empec\u00e9 a ensayar, me dijo mi hija, dej e de estar cantando va y s e muere alguien \". Sin embargo, muchas los cantan, porque es la \u00fanica manera que tienen para no olvidarlos, ya que no es muy frecuente que los canten y, tambi\u00e9n, porqu e para otras, esta creencia ya no est\u00e1 muy vigente . As\u00ed me lo dijo la se\u00f1o Leonor recordando una conversaci\u00f3n con su nieta: \"yo le dec\u00eda a mi nieta, no mija, no crea que porque su abuela est\u00e1 cantando va morir gente, eso es cuando Dios quiera porque uno est\u00e1 ense\u00f1ado a estar cantando sus alabaos para que sus alabaos no se le olviden\". 115 Esto da cuenta de la tensi\u00f3n entre las creencias tradicionales y las nuevas maneras de concebir el canto. Ahora bien, para este grupo de cantadoras existen dos espacios en donde ellas cantan, uno de ellos son los espacios funer arios (funeraria o casa del difunto), en los cuales la que quiere va por su cuenta a acompa\u00f1ar al difunto y la familia y otros espacios son aquellos en donde las llaman y/o son invitadas como grupo para hacer una presentaci\u00f3n. Estos \u00faltimos son demostraciones formales ante un p \u00fablico determinado donde su vestimenta est \u00e1 conformada por una pollera (falda) y un turbante en la cabeza. En cualquier otro caso, para un ensayo como en el que estuve presente, su vestir es con ropa del diario vivir. 3.2 Un ensayo cantado : descripci\u00f3n y experiencia intersubjetiva Sentadas todas en un semic\u00edrculo para iniciar el canto, con el ambiente algo tenso, la se\u00f1o Elida pregunt \u00f3: \"\u00bfQui\u00e9n va a empezar a Usted, \u00bfno? \", se\u00f1alando a la se\u00f1o Cipriana, a lo que ella refiri\u00f3 : \"cualquiera de las cantantes \". Como hab\u00eda solo dos cantadoras principales , se miraron y acordaron hacerlo de manera intercalada, primero una y despu\u00e9s la otra; las dem\u00e1s ya sab\u00edan la din\u00e1mica, ellas acompa\u00f1ar\u00edan el canto respondiendo. As\u00ed, la se\u00f1o Leonor empez\u00f3 con su alabao , est\u00e9 era una salve48: Bendigamos esta casa donde mi Dios se pasea, Bendigamos esta casa donde mi Dios se pasea , vamo a levantando el cristo pa unificar mi manbea, pa unificar mi manbea Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9, Santa mar\u00eda ruega por No\u00e9 Bendigamos esta silla donde mi Dios se pasea, Bendigamos esta silla donde mi Dios se pasea, v amo a levantando el cristo pa unificar mi manbea, pa unificar mi manbea Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9, Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9 Bendigamos esto ha chones donde mi Dios se pasea, Bendigamos esto hachones donde mi Dios se pasea , vamo a levantando el cristo pa unificar mi manbea, pa unificar mi manbea Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9, Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9 48 El salve es un alabao dedicado a la virgen Mar\u00eda, se ident ifica por que en los responsoriales se nombra a la virgen. 116 Bendigamos esta cama donde mi Dios se pasea, Bendi gamos esta cama donde mi Dios se pasea , vamo a levantando el cristo pa unificar mi manbea, pa unificar mi manbea Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9, Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9 Bendigamos el cementerio donde mi Dios se pasea, Bendigamos el cementerio donde mi Dios se pasea , vamo a levantando el cristo pa unificar mi manbea, pa unificar mi manbea Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9, Santa Mar\u00eda ruega por No\u00e9 ... Alabao cantado (Encuentro con cantadoras - 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia) Todas sentadas, empezaron a escucharla y algunas a verla, la se\u00f1o Leonor, se hallaba sentada en una silla, con las piernas abiertas y las manos entrecruzadas hacia al frente apoyando sus antebrazos en los muslos y con la espalda erguida. E n una de las estrofas, mientras pronunciaba \" vamo a levantando el cristo, pa unificar...\", la mayor\u00eda agachaba la cabeza , se hac\u00edan la se\u00f1al de la cruz, una o dos veces . La se\u00f1o Leonor cantaba con la mirada perdida hacia arriba o cerrando los ojos , solo se ve\u00eda mover su cabeza y su t\u00f3rax suavemente , con lo que se ve\u00eda que le daba movimiento a su voz. Su expresi\u00f3n en el rostro, como el de las dem\u00e1s, era serio o inexpresivo (foto 5), el tono de su voz era grave y se proyectaba en todo el lugar en el que est\u00e1bamos, su voz se escuchaba con gran vibraci\u00f3n. Foto 7. Se\u00f1o Leonor cantando. Registro personal, 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia Cantadora 117 Terminado este, sigui\u00f3 la se\u00f1o Cipriana, ella sac \u00f3 una hoja donde ten \u00eda un alabao anotado ; era un alabao creado y escrito por ella recientemente , por lo que a\u00fan no se lo sab\u00eda de memoria. El alabao hac\u00eda referencia a los adultos mayores y las fiestas de San Pacho49: Yo se lo quiero decir que las fiestas de San Pacho son para hacerlas vivir que las fiestas de San Pacho son para hacerlas vivir Dios te salve Mar\u00eda blanca azucena peregrina del alma se va y nos deja, peregrina del alma se va y nos deja Con amor y alegr\u00eda para que todos gocemos sin ofender a Mar\u00eda que es la madre concebida, sin ofender a Mar\u00eda que es la madre consabida Dios te salve Mar\u00eda blanca azucena peregrina del alma se va y nos deja, peregrina del alma se va y nos deja Adultos mayores somos los que formamos la historia no lo podemos negar porque Dios ha querido siempre que lleguemos a esa edad, porque Dios ha querido siempre qu e lleguemos a esa edad Dios te salve Mar\u00eda blanca azucena peregrina del alma se va y nos deja, peregrina del alma se va y nos deja Adultos mayores somos los que formamos la historia que Dios nos bendiga siempre y nos lleve a la gloria, que Dios nos bendiga siempre y nos lleve a la gloria Dios te salve Mar\u00eda blanca azucena peregrina del alma se va y nos deja, peregrina del alma se va y nos deja Alabao cantado (Encuentro con cantadoras - 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia) Mientras la se\u00f1o Cipriana entonaba las estrofas l as dem\u00e1s segu\u00edan acompa\u00f1ando el responsorial con una salve. En un momento, por ser un alabao nuevo, a la se\u00f1o Ciprian a no le coincidi\u00f3 el ritmo que llevaba con la letra que ten\u00eda . Intent \u00f3 varias veces, pero no le sonaba, las dem\u00e1s s e daban cuenta de eso y hac\u00edan expresiones, algunas de desaprobaci\u00f3n. A la tercera que volvi\u00f3 a intentarlo, pudo nuevamente agarr ar el ritmo y las dem\u00e1s asintieron con la cabeza , sonrieron, aprobando que ahora s \u00ed sonaba bien . Para este alabao la se\u00f1o Cipriana abr\u00eda un poco m\u00e1s la boca para proyectar su voz y al igual que la se\u00f1o Leonor , ella mov\u00eda su 49 Estas fiestas, que tienen origen en las celebraciones cat\u00f3licas que en honor a San Francisco de As\u00eds se realizaban en territorio chocoano hacia 1648 , cuentan con un Plan Especial de Salvaguarda que asesora el Ministerio de Cultura, por ser una de las manifestaciones culturales colombianas declaradas por la Unesco como patrimonio cultural inmaterial de la humanidad en 2012 (Ministerio de cultura). y su tono tambi\u00e9n era agudo, pero algo m\u00e1s dulce . A la hora del responsorial algunas inclinaban su torso hacia adelante o hacia atr\u00e1s y se les notaba la fuerza que hac\u00edan con la garganta para que sonaran fuerte (Foto 6). Foto 8: Se\u00f1o Cipriana cantando. Registro personal, 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia Con el ambiente algo m\u00e1s caliente (con m\u00e1s energ\u00eda), continu \u00f3 la se\u00f1o Leonor . Esta vez el alabao que enton \u00f3, hizo referencia a la desdicha y al destierro, el responsorial fue acompa\u00f1ado por un santo50. Ella, junto con su compa\u00f1era de al lado, mov\u00edan los brazos hacia arriba y hacia abajo, hacia el cielo y hacia la tierra, mec\u00eda las manos de izquierda a derecha, se las llevaba al pecho, como representando o dramatizando lo que dec\u00eda la letra del alabao , como en el anterior , la se\u00f1o Leonor le daba movimiento a la voz con su cuerpo . Este alabao es el que se encuentr a en el inicio de este apartado acompa\u00f1ado con la foto de la cantadora , donde ella tiene las manos elevadas al cielo. Lo importante de resaltar con est e canto y esta cantadora , es que ella, como algunas de sus compa\u00f1eras, fue desplaza por el conflicto armado 50 El santo es un alabao dedicado a Dios o a un santo, se identifica por que en los responsoriales se nombra a al santo o a Dios. Cantadora 119 en la regi\u00f3n, \"desterrada\" como dice el alabao, fue lo que me hab\u00eda contado en una de las entrevistas. Mar\u00eda Leonor: Bueno mi nombre es Mar\u00eda Leonor Palacios C\u00f3rdoba , soy nacida cr iada en R\u00edo quito San Isidro paddle barracas de all\u00e1 por circunstancias de la vida nos desplazamos hacia ac\u00e1 a Quibd\u00f3 Investigadora: \u00bfpor el conflicto ? Mar\u00eda. Por el conflicto, nos amenazaron cosas as\u00ed que uno pues estaba en su casa y llegan bueno les damos tantos d\u00edas y qu\u00e9 desocupen y ya bueno todas esas circunstancias Es as\u00ed como, conociendo un poco de la historia de ellas, se conoce el trasfondo de lo que cantan y por qu\u00e9 lo cantan. En este momento del encuentro, se evidencia c\u00f3mo a trav\u00e9s de estos cantos se recuerdan y denuncian los hechos ocurridos por el conflicto en el Choco , se evidencia de primera mano una de las funciones y transformaciones que tuvieron estos cantos en el territorio por el conflicto . Tob\u00f3n (2012:141) relata que \"los atrate\u00f1os emprendieron un camino para relatar su territorio, sus costumbres y, sobre todo, su realidad social, la muerte deja de ser el gran fen\u00f3meno que los convoca y se comienza a reclamar el derecho a la vida y al territorio\". Cuando ella termin \u00f3, todas aplaudieron, el \u00e1nimo se sent\u00eda diferente, m\u00e1s liviano , se re\u00edan y se escuch \u00f3 la voz de alguien preguntando \u00bfotro? Aprovechando el momento pregunt \u00e9 por c\u00f3mo se sent\u00edan, a lo que dijeron que sent\u00edan una energ\u00eda, emoci\u00f3n, alegr\u00eda, \u00a1un \"wow \"\u00a1, los sentimientos expresados no alcanzaban a describir lo que se sent\u00eda en ese momento, hasta mi cuerpo, mis antebrazos sobre todo, palpitaban, como si me palpitara la piel, l a \u00fanica respuesta al senti miento en ese momento fue el deseo de querer seguir cantando. As\u00ed fue como la se\u00f1o Elida propuso entonar otro alabao , pero esta vez de pie . Y me dijo: \"para que usted vea... \", y la se\u00f1o Cipriana continu \u00f3 la frase : \"para que vea la armon\u00eda \". 120 Todas se pararon animadas , y una hablaba de la falda diciendo que as\u00ed se ver\u00eda m \u00e1s bonito , todas se dispusieron como en un semic\u00edrculo y la se\u00f1o Cipriana empez\u00f3 a cantar . El canto hac\u00eda referencia a pensar su sepultura y entierro . Esta vez , el canto fue m\u00e1s dramatizado, e lla, en la mitad del circulo, cantaba el verso acompa\u00f1ado por un moviendo de manos se\u00f1alando el suelo, su pecho, se abrazaba, se\u00f1alaba todo seg\u00fan la letra del alabao . El responsorial , que era un salve , fue entonado por las dem\u00e1s con m\u00e1s fuerza que las veces anteriores y todas mov\u00edan las manos arriba y abajo, de izquierda a derecha, algunas flexionaban las piernas, hac\u00edan como si se fueran a hincar o llevaban su cuerpo hacia adelante con un pie y una mano al frente . Si la cantadora nombraba a Dios en la letra, se\u00f1alaba el cielo con sus manos y otra de sus compa\u00f1eras la segu\u00eda (Foto 7). Foto 9: Grupo de cantadoras. Registro personal, 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia A la mitad de ese alabao una de las respondedoras , empez \u00f3 a toser y se llev\u00f3 la mano a su garganta , mostrando el esfuerzo que hac\u00eda para cantar . Al terminar, aplaudieron y la se\u00f1o Elida las elogi \u00f3 por el \u00e1nimo del canto , ellas quisieron continuar cantando, pero esta vez con un guali . 121 Para este, tambi\u00e9n dramatizado , la se\u00f1o Leonor y la se\u00f1o Cipriana estuvieron en el centro del circulo . Cantando dialogaban entre ellas, pidiendo permiso para cantar, se desplazaban en la mitad del circulo y giraban dando vueltas . El coro, ya no era ni un salve ni un santo , era un coro monosil\u00e1bico que todas entonaban balanc eando su cuerpo de un lado a otro con las piernas flexionadas al igual que sus manos . Como si fuera en medio de un juego, una de las cantadoras tom\u00f3 un gato que estaba en la casa, lo alz \u00f3 hacia el cielo y lo balance \u00f3 con ella y dijo: \"ese es un ni\u00f1o que hay que pasiarlo as\u00ed \" todas rieron, la se\u00f1o Leonor continu \u00f3 diciendo: \"ahora, cada una va a echar un verso y va bailando y todas dicen el coro ... y ahora eeeee y ahora eeeee \"51. As\u00ed fue como una por una , dando un paso al frente o pasa ndo al centro del circulo o girando en el circulo para pasar al otro lado de este, cant\u00f3 un verso intercalado por el coro . Los versos hablaban de amor, de desamor, de baile, de juventud. Cada que terminaba el verso, era festejado por sus compa \u00f1eras . Si una se equivocaba, todas se re\u00edan, pero segu\u00edan cantando el coro, hasta el pr\u00f3ximo verso . Todo se convirti\u00f3 en un juego, entre el baile y la risa (Foto 8). Foto 10: Grupo de cantadoras, Guali. Registro personal, 17 de abril de 2019, Choc\u00f3, Colombia 51 Este Guali es el que se encuentra en el inicio de este apartado. 122 Al finalizar este canto todas aplaudieron y la se\u00f1o Elida se pronunci\u00f3 diciendo : Saben que es lo \u00fanico que hay que corregir aqu\u00ed, miren, p\u00f3ngale cuidado: muy excelente pero para que se afiancen m\u00e1s ah\u00ed, p\u00f3ngale cuidado, no pierdan el hilo, el eq uilibrio, el ritmo y as\u00ed mismo el verso, usted se estaba saliendo de ah\u00ed, entonces si usted lleva el equilibrio del verso, coge la voz con eso y no se sale de ah\u00ed, usted no ve que, yo me s\u00e9 un poco de verso, pero como no hab\u00eda manejado con ustedes, no ve q ue me perd\u00eda un poquitico, por eso me qued \u00e9. Como sea, pero lo que digo, enti\u00e9ndame yo le digo, la voz cuando usted vaya a ser el verso tiene que tener en cuenta la tonada, el ritmo de la tonada porque si no se compasa. Es ponerse a tono , entonces lo que ella le est\u00e1 diciendo es, si ella le dice, (canta) \"all\u00e1 arriba en el pilatos tengo cuchara de plata\" cambia la voz pero ll\u00e9vela pa all\u00e1 (canta) \"cada vez que subo y bajo, tararan tarararanta,\" pero no se salga de ah\u00ed, pero usted dice una co sa que se sali\u00f3 del ritmo y continuo, ya ella le est\u00e1 haciendo se\u00f1as ac\u00e1 . Por eso le digo tienen que llevar el ritmo y la mirada , \u00f3sea si se estaba saliendo, d\u00e9jelo ya ir, no lo alargue ma, \u00bfsi me entiende? Entonces ah\u00ed hubiera entrado otra y hubiera mejor ado pa tapar eso malo que se vio ah\u00ed, pero la pr\u00f3xima ves ya saben, la pr\u00f3xima vez que estemos en un ensayo, entonces si hacen la rueda o una u, ll\u00e9venlo en orden para que se ve mejor, de resto me encant\u00f3 . Con esto se puede evidenciar la importancia de la puesta en escena , del trabajo en grupo y la dif\u00edcil tarea de conjugar todas las voces en un mismo canto, como lo dec\u00eda la se\u00f1o Cipriana, el hecho de que algunas tengas las voces altas y otras las voces bajas lo hace una tarea dif\u00edcil : Unas la tienen muy gruesa, ese es dif\u00edcil contestarle a las que tienen la voz baja, eso seg\u00fan cono usted tenga la voz alta as\u00ed mismo los alabaos se contesta y otras que tengan la vos muy bajitica tiene que lucha mucho, eso es muy dif\u00edcil el encuentro de esas cosas . (Entrevista, Cipriana , Quibdo, Choco. 2019) Al refer irse al \"encuentro de esas voces\" se hace evidente a su vez esa corporalidad que all\u00ed se manifiesta, expresado en un todo participativo de mujeres que se manifiesta por medio de la voz, donde la cohesi \u00f3n del grupo gana peso por la armon\u00eda de las voces en el canto . As\u00ed se observa que en este grupo no solo se hace dif\u00edcil el encuentro de esas voces, si no el encuentro de ellas mismas , como se evidencio en un inici\u00f3 , sin embargo, a medida que avanza el ensayo y la energ\u00eda que de este emerge , el encuentro de las voces se hace m\u00e1s amena y la comunicaci\u00f3n no verbal como las miradas y los signos de aprobaci\u00f3n se vuelve pieza clave para llevar la armon\u00eda. 123 Despu\u00e9s de las palabras de la se\u00f1o Elida , aun se sent\u00eda la energ\u00eda que hab\u00eda producido esta performance, con ello , algunas empezaron a recordar otros cantos y entre conversaci\u00f3n y conversaci\u00f3n estando sentadas, siguieron cantando entre grupitos. Un a cant\u00f3 \"matica de albahaca\" y otra \"la tortuguita \", y al preguntar qu\u00e9 tipo de canto s eran esos , me dijeron que eran tambi\u00e9n gualis , y ah\u00ed me hablaron de las tonadas. Transcribo una nota de campo: Es lo mismo, lo que pasa es que las tonadas hacen fuerza en la voz, dice Ciprina , son distintas, dice Ninfa; en cada parte cantan diferente, dice Flor. Pa all\u00e1 iba, continua la Se\u00f1o Elida diciendo, y all\u00ed usted ve las voces, \"si ve, es lo que le dec\u00eda a usted amor en la entrevista, dice Cipriana\", continua la se\u00f1o Elida, ella es una voz hacia all\u00e1, ella es otr a voz a otro lado, entonces eso es lo que le digo, si se hiciera un concurso en el San Juan llaman Andagoya, \" usted va all\u00e1 y es diferente a nosotras, dice Cipriana\", ir\u00eda all\u00e1 Atrato, ir\u00eda all\u00e1 Novita, ir\u00eda Bagado, y usted all\u00e1 va a encontrarse una div ersidad de voces, y usted ah\u00ed selecciona de acuerdo a su o\u00eddo, entonces, usted dice me voy con este, pero muchas veces se peca en calificaci\u00f3n, porque no ser\u00eda solo lo que usted ve ac\u00e1, sino que tocar\u00eda mirar el jurado a ver qu\u00e9 opina . (Registro de campo , Quibd\u00f3 , Choco. 2019 ) Es as\u00ed que la tonada , es el tono en que las dem\u00e1s cantadoras deben cantar el alabao , sirve para que las dem\u00e1s no se pierdan y para mantener el equilibrio dentro del canto . As\u00ed me lo manifest\u00f3 la se\u00f1o Leonor \"Las tonadas tiene que ser que todos tengamos el mismo, la misma sub\u00eda, la misma bajada, como entone la una asimismo tiene que terminar la otra, la primera, la segunda, la tercera y la cuarta , todas debemos tener la misma tonada , porque si una tiene una tonada y la ot ra tiene otra tonada entonces no sale el canto bien . Sin embargo, me di cuenta que la tonada , tambi\u00e9n tiene un significado , una funci\u00f3n emocional y hasta ritual dentro del canto. Analizando un poco esto \u00faltimo y con las conversaciones que tuve con ellas posterior a este encuentro, entend\u00ed que las tonadas se refer\u00edan al sentimiento y/o emoci\u00f3n con el que cantan y lo que trasmiten a trav\u00e9s el canto . Podr\u00eda decir que el tono es el que produce , ejecuta y transfiere esas emociones y sensaciones que se producen en el performance : Las tonadas, se las pone cada qui\u00e9n, de acuerdo a su regi\u00f3n, ese es como el sentimiento que uno lleva por dentro, si, a veces uno le pone la tonada as\u00ed, para hacer sentir m\u00e1s al due\u00f1o del 124 muerto, hacerlo llorar m\u00e1s, eso se le mete all\u00e1 en el alma, y cuando canta y eso aaaaa y se le va allaaaaaaa, y se ... como hay uno que dice, \"que del otro mundo yo vengo con mi clavita de vela, y a cada casa que voy yo vengo a rezar mi novena \", entonces eso , otro que, otro que como es que dice, hay otro alabao que hace que uno (se queda sin palabras) .... Son bonitas y cuando la gente cuando oye eso ayyyyyyyyyy se quieren es morir de dolor\" ( Entrevista Flor, Quibd\u00f3, Choco. 2019) Con la tonada , entonces, la emoci\u00f3n fluye entre las cantadoras y se convierte en un sentimiento compartido entre las que cantan y entre los que participan y/o observan el canto . Para algunas cantadoras , sin embargo, estas emociones , las hacen entrar en lo que De la Torre (1988 :48) denomin\u00f3 \"trance de alabao \", el cual se conjuga con \"el calor humano del grupo, el ambiente, el estado de \u00e1nimo de la que canta y la comunidad, los gestos , la posici\u00f3n del cuerpo\" para entrar en \u00e9l . Y se crea as\u00ed una atmosfera casi de trance espiritual (Farras, 2019) en donde se comunican con los santos y con sus difuntos , haciendo evidente esa doble v\u00eda por donde transitan estos cantos, la de la vida y la de la muerte: Investigadora. \u00bfY hay momentos en que uno se desconecta? Leonor: si, si , a m\u00ed me ha pasado porque yo estoy aqu\u00ed hay ah\u00ed andando y llega yo me quedo as\u00ed, me acuerdo de mi pap\u00e1 me acuerdo de mi mam\u00e1 me acuerdo de mi hermano as\u00ed y se me van viniendo la cabeza me vuelvo y me quedo as\u00ed y hay veces que me pongo a cantar me pongo a cantar y ah\u00ed voy el coraz\u00f3n se me va aliviando , se me va aliviando , se me va aliviando ... Esa emocionalidad y conjugaci\u00f3n de sensaciones por medio de la tonada y dem\u00e1s elementos para entrar en \"trance \", permite esa comunicaci\u00f3n con sus santos , lo que revela esa relaci\u00f3n estrecha y esos v\u00ednculos que las cantadoras han construido entre los cantos, la espiritualidad y los santos : Investigadora: \u00bfde qu\u00e9 hablan esos alabaos? Mar\u00eda Leonor: Pues esos alabaos se le cantan, ah pues c\u00f3mo , est\u00e1 que la virgen nos ense\u00f1\u00f3 a llorar, la virgen llor\u00f3 para ense\u00f1arnos a llorar entonces la virgen cant\u00f3 para ense\u00f1arnos a cantar y entonces de ah\u00ed aprendieron los rezandero , si todo eso y ya ellos iban acomodando sus rezos sus alabaos . 125 Investigadora: \u00bfy con los cantos uno se comunica con los santos? \u00c9ster: si, los cantos hay unos cantos que son invocados a la virgen , hay unos cantos que son invocados a la virgen y por medio de sus cantos uno se puede comunicar , porque cuando uno est\u00e1 cantando est\u00e1 pensando en la virgen . Flor: si, en el canto uno se comunica con Dios, porque antiguamente usted sabe que los egipcios, que ellos al menos cantaban, le agradec\u00edan a mi Dios con los cantos, como no sab\u00edan leer ni escribir en ese entonces cantaban sus alabanzas a los dioses Investigadora: \u00bfy los cantos en qu\u00e9 ayudan? Mar\u00eda Leonor: Los cantos me sirven de sanaci\u00f3n c asi, porque siempre es una gloria y un agradecimiento que Dios le da a uno de coger esa fuerza que uno tenga esa resistencia de tener la gu\u00eda y fuerza de aguantar todo lo que uno se le venga . El performance permite, as\u00ed, ese despertar o esas transformaciones en ellas , en donde se identifica un espacio ritual y un espacio profano en el que converge, la denuncia, la resistencia y la transformaci\u00f3n de estas mujeres como cantadoras . Esto les permite comunicar y exigir derechos , expresar vivencias, emociones y les permite ser creadoras de mundos entre lo terrenal y lo espiritual, lo que a su vez les da la posibilidad de aliviar, de crear cohesi\u00f3n social y armon\u00eda . A lo largo del ensayo esto se fue manifestando poco a poco y pude evidenciar lo que la se\u00f1o Elida me cont\u00f3 una vez: como de su propia inspiraci\u00f3n van poni\u00e9ndole como el alma, entonces t\u00fa, entonces t\u00fa te vas como entusiasmando m\u00e1s, precisamente porque t\u00fa le vas generando confianza a ella s entonces, ellas van despertando ... a m\u00ed me da mucha alegr\u00eda cuando yo las veo a ellas y cada una responde y yo las miro a todas, uno le ve el rostro, el entusiasmo y todo lo que ella pone, hasta el ambiente, t\u00fa las ves transformadas , porque se salen de una vez del contexto, de la ropa y est a no es la que uno ve\u00eda sentadita ah\u00ed ... (Entrevista se\u00f1o Elida , Quibd\u00f3, Choco. 2019) Es por lo anterior que considero esencial analizar esta pr\u00e1ctica como performance , prestando especial atenci\u00f3n a la experiencia corporal vivida por las cantadora s. Mi hip\u00f3tesis es que, por medio de estos cantos , hay, de manera impl\u00edcita y explicita , cambios subjetivos entre las cantadoras , lo que les otorga y permite m\u00faltiples posibilidades, especialmente por el lugar que ocupa la corporalidad en la performance. P ara desarrollar esto, es fundamental entender 126 y tomar una perspectiva fenomenol\u00f3gica, la cual me permitir\u00e1 abordar y analizar los cantos como un medio de constituci\u00f3n/transformaci\u00f3n d e subjetividades y de realidades . 127 CAPITULO V CUERPO, MOVIMIENTO Y SUBJETIVIDAD En este cap\u00edtulo , en el cual analizar\u00e9 la experiencia de las cantadoras , desarrollar\u00e9 el marco te\u00f3rico que me permitir\u00e1 responder a la hip\u00f3tesis propuesta. E ntendiendo que en la manera c\u00f3mo se percibe el mundo se constituye la y/o las subjetividades y que desde ah\u00ed se interpreta, se comprende y se da significados al mundo . Busco, explicar la importancia d e las experiencias sonoro -corporales de las cantadoras de esta investigaci\u00f3n para la configuraci\u00f3n de sus subjetividades . Retomo , de esta manera , los aportes de Merleau - Ponty (1993) , para explicar el \"ser -en-el-mundo\" de las cantadoras y c\u00f3mo a trav\u00e9s de este enfoque se puede entender c\u00f3mo ellas perciben, aprenden y son con el mundo. Retomo los aportes de Mauss (1979) sobre las \"t\u00e9cnicas corporales\" para entender esas t\u00e9cnicas particulares que las cantadoras van adquiriendo para aprender sus cantos. Abordo los \"modos som\u00e1ticos de atenci\u00f3n \" de Csordas (2011 ) con los cuales ellas ponen cuidado al mundo con y hacia el propio cuerpo para adquirir y aprender esta pr\u00e1ctica . Posteriormente , tomando el modelo te\u00f3rico -metodol\u00f3gico , desde - emotivas\" se analiza la performance , en c\u00f3mo crea a gencia, y como transforma su mundo, para finalmente abordar los concepto s de \"transformance \" y \"transporte \" de Schechner (2000), para dilucidar si las cantadoras son transformadas o solo viven un cambio temporal. Antes de ello, creo importante hacer una pe que\u00f1a genealog\u00eda sobre la antropolog\u00eda del cuerpo como base del an\u00e1lisis . 128 1. An\u00e1lisis fenomenol\u00f3gico del canto Los estudios sobre el cuerpo han tenido diversas variantes. Su conocimiento ha sido en paralelo al entendimiento de la raz\u00f3n, algunos pensadores los han contrapuesto, otros , sin embargo , los han tratado de entender como unidad y complemento. As i mismo , el entender al ser humano ha despertado la curiosidad respecto al mundo, c\u00f3mo lo habitamos, lo vivimos, lo percibimos, lo sentimos, lo experimentam os. Preguntas como \u00bf es el sujeto el que determina el mundo que experimenta? \u00bf es el mundo el que determina al sujeto? \u00bf es su cuerpo, su mente, o su conjunto, lo que hace al mundo? \u00bf son cuerpo y mundo uno solo? fueron cuestionamientos que surgieron y adquiri eron forma durante toda la filosof\u00eda occidental . Sin embargo, uno de los t\u00f3pico s, que creo m\u00e1s importante , para pensar la relaci\u00f3n cuerpo -mundo , es el movimiento , como forma de entender las transformaciones. Para llegar ah\u00ed, no obstante , hubo desde la filosof\u00eda antigua varios debates o cuestionamientos frente a la dualidad mente/cuerpo. Por ejemplo, para Plat\u00f3n el ser humano estaba conformado por cuerpo y alma, pero para \u00e9l, el hombre solo val\u00eda por su alma y no por su cuerpo, el cuerpo era la c\u00e1rcel del alma y est\u00e1 ultima estaba por encima del cuerpo (Fierro, 2013 ). Esta prisi\u00f3n oscura (el cuerpo) imped\u00eda que el alma encontrara la verdad, ya que el cuerpo, e ra la fuente de todas las pasiones, as\u00ed, \"hay una reiterada insistencia acerca de la nece sidad de que el alma act\u00fae separada del cuerpo, esto es, de la influencia distorsionante de sus placeres y do lores y de lo percibido sensorialmente a trav\u00e9s de \u00e9l, a fin de acceder a la estructura eid\u00e9tica de la realidad\" (Fierro, 2013:16) . Es decir que, para que el hombre pudiera acceder al conocimiento verdadero, deb\u00eda aprender a no fiarse de sus sentidos, ni dejarse guiar por los impulsos del cuerpo ya que este corromp\u00eda al alma . Por ello para plat\u00f3n la muerte era el veh\u00edculo para separar el alma del cuerpo y as\u00ed alcanzar la perfecci\u00f3n. Por otro lado, para Arist\u00f3teles el 129 cuerpo y el alma eran un complemento, seg\u00fan \u00e9l, el alma era inseparable del cuerpo, podr\u00eda existir un cuerpo sin alma, pero no un alma s in cuerpo, sin embargo , este cuerpo sin alma no tendr\u00eda vida y el alma sin cuerpo por s\u00ed misma no existir\u00eda . Por ello, dice Arist\u00f3teles, se necesitaba que el alma poseyera al cuerpo para que \u00e9ste fuera algo viviente, ya que el alma era la que le confer\u00eda m ovimiento, en este caso el alma no necesitaba ser liberada (P\u00e1ramo, 2012). Con esto creo que la importancia de los aportes de la Filosof\u00eda Aristot\u00e9lica, primero, permit e pensar al ser humano como unidad, el ser humano con un cuerpo espiritual o un alma corporal (Hardie en Pele, 2006) ; y segundo, y lo que m\u00e1s me interesa, es que la naturaleza del hombre siempre estaba inclinada a la actividad y al descubrimiento . A diferencia de Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles determin\u00f3 a los hombres a trav\u00e9s de su intencionalidad en el mundo (Pele, 2006) . Arist\u00f3teles refer\u00eda que el hombre como ser incompleto, intentaba alcanzar objetos del mundo y de esta manera se generaba su movimiento (Nussbaum en Pele,2006). Es as\u00ed que, para Arist\u00f3teles , la naturaleza \u00fanica de los hombres se caracte rizaba por la racionalidad y la b\u00fasqueda de la felicidad, dos rasgos que se conectaban entre s\u00ed y que describ\u00edan al ser humano, a trav\u00e9s del movimiento, el cual empuja al hombre hacia el entendimiento de la realidad que le rode a (Pele, 2006). Entre los siglos XVI - XVII , con el renacimiento, la llegada de la revoluci\u00f3n industrial y la econom\u00eda capitalista, nuevas discusiones en torno al cuerpo y el alma aparecieron. Con el dualismo cartesiano el hombre m\u00e1quina apareci\u00f3 en escena. Aqu\u00ed se elimin\u00f3 la propi edad del alma de conferir movimiento . En este nuevo pensamiento, el hombre no estaba conformado por mente y cuerpo, sino que ambas \"sustancias\" eran independientes, las cuales interact\u00faan gracias a una peque\u00f1a gl\u00e1ndula, la gl\u00e1ndula pineal (Anzo\u00e1tegui, 2018 ). As\u00ed, el cuerpo, en el 130 dualismo cartesiano, era concebido como una m\u00e1quina - herramienta separada del ser (Citro, 2011). 1.1 El cuerpo en el escenario social Ahora, al pensar el cuerpo dentro del escenario social, hay que rescatar que e l primero en pensar la sociedad como modeladora de t\u00e9cnicas corporales fue Marcel Mauss en 1936 . Aunque hablar\u00e9 de ello m\u00e1s adelante , es importante decir en este punto que, para Mauss exist\u00eda un car\u00e1cter culturalmente construido de aquello que parece natur al, y que algunas t\u00e9cnicas corporales eran espec\u00edficas de algunas sociedades. Su concepto de \"hombre total\" fue importante en sus planteamientos ya que, para este autor exist\u00edan tres dimensiones irreductibles e inseparables del individuo : el cuerpo, la con ciencia colectiva y la conciencia individual , con lo cual el hombre deb\u00eda ser considerado en su dimensi\u00f3n f\u00edsica, biol\u00f3gica, sociol\u00f3gica y psicol\u00f3gica (Herrero, 1985). Posteriormente , con los movimientos sociales de posguerra, que se revelaban a las forma s de conducta impuestas socialmente, aparecen los an\u00e1lisis de Mary Douglas (1988) en cuanto al cuerpo como medio de expresi\u00f3n y microcosmo de la sociedad . Seg\u00fan Douglas el cuerpo se encontraba limitado por el control que sobre \u00e9l ejerc\u00eda el sistema social, este control social a la vez impulsaba formas simb\u00f3licas de desarticulaci\u00f3n y disociaci\u00f3n corporal, no como compensaci\u00f3n, sino como reflejo de la realidad social experimentada (Douglas, 1988 :94- 107). Luego, con los trabajos de Michael Foucault (1995[1976 ]), y su visi\u00f3n estructuralista, se abrieron dos perspectivas de an\u00e1lisis del cuerpo . Por un lado, la del disciplinamiento de los cuerpos, a trav\u00e9s de las escuelas, los hospitales y las c\u00e1rceles, generando control social por 131 medio de los discursos sociales . Y, por otro lado, la de la biopol\u00edtica del poder, en donde exist\u00eda un poder sobre la vida y as\u00ed el control de las poblaciones (Citro, 2011 :12). Sin embargo, e sta tendencia de abordar el cuerpo como representaci\u00f3n del mundo social , cambi\u00f3 con la llegada de los estudios de Bourdieu sobre el habitus, ya que, se pas\u00f3 de considerar el cuerpo como fuente de simbolismo o medio de expresi\u00f3n, a pensarlo como locus de la pr\u00e1ctica social (C itro, 2003:6). Es decir, el cuerpo como agente causal de la pr\u00e1ctica social. Para Bourdieu , las propiedades corporales, en tanto productos sociales, eran aprendidas a trav\u00e9s de categor\u00edas de percepci\u00f3n y de sistemas sociales de clasificaci\u00f3n (Bourdieu, 1986) . Pero, adem\u00e1s , refer\u00eda que esas propiedades corporales podr\u00edan ser pensad as como principios generadores y organizadores de pr\u00e1cticas y representaciones, la famosa \"estructura estructurada estructurante \". Por ello, las pr\u00e1cticas no se las pod\u00eda explicar, sino a condici\u00f3n de vincular las condiciones sociales en las que se hab\u00eda c onstituido el habitus y las condiciones sociales en las que est\u00e9 operaba (Bourdieu, 1991). Desde otra perspectiva, con la fenomenolog\u00eda , se dio paso a pensar al hombre desde un enfoque intencional, en donde la conciencia estaba dirigida al mundo y la persona m\u00e1s que tener un cuerpo, era corporal (Castillo 2009). Con Husserl , se da un nuevo tinte a los estudios del ser humano y el mundo, al in dagar sobre la realidad. La fenomenolog\u00eda permiti\u00f3 estudiar la esencia de la experiencia humana en los fen\u00f3menos sociales, para ello lo importante para Husserl era describir la vivencia tal y como era, con el objetivo de desestructurarlas en sus partes y a spectos y as\u00ed descomponer el fen\u00f3meno para acceder a la conciencia pura (Sanjuan 2017) y conocer en profundidad la experiencia. Posteriormente, con el enfoque filos\u00f3fico existencial (ontol\u00f3gico) de Heidegger , se propuso al ser, como un ser en el mundo soc io-hist\u00f3rico, en donde, la dimensi\u00f3n fundamental de toda conciencia humana era hist\u00f3rica y sociocultural, la cual, se expresaba por medio del lenguaje . 132 Para Heidegger el entorno no era el que le daba sentido a la existencia del ser, sino era el ser el que le daba sentido a la existencia (Soto, 2017). En esta fenomenolog\u00eda, el ser era inseparable del mundo, \"as\u00ed como no hab\u00eda conciencia sin sujeto, tampoco la hab\u00eda sin mundo\" , de esta manera, esa bilateralidad lo hac\u00eda un ser -en-el-mund o, tal la formulaci\u00f3n de Merleau -Ponty (Citro, 2011 :24). Este \u00faltimo autor, siguiendo estas l\u00edneas, propuso la fenomenolog\u00eda de la percepci\u00f3n . En este enfoque , el mundo es considerado el medio natural y el campo de todos los pensamientos y de todas las percepciones expl\u00edcitas del hombre . En cuanto al cuerpo , Merleau refiri\u00f3 \"mi cuerpo siempre es percibido por mi\" (1993: 109) y es \u00e9l, el que me permite percibir los objetos . Para Merleau, el cuerpo no e ra un objeto sino un medio de comunicaci\u00f3n con el mundo y este un horizonte latente de la experiencia, no hay una distinci\u00f3n entre sujeto -objeto porque simplemente estamos en el mundo (Csordas, 2011). El cuerpo, pues, habita el espacio y el tiempo (soy del espacio y el tiempo) y cada movimiento tiene lugar en un medi o contextual, sobre un fondo que viene determinado por el movimiento mismo, es decir, que existe un cuerpo y a trav\u00e9s del mismo act\u00fao en el mundo. Para Merleau -Ponty el cuerpo es el que comprende en la adquisici\u00f3n de un a habitud. Partiendo de all\u00ed, el conc epto de \"ser -en- el-mundo\" fue utiliza do por Merleu Ponty para explicar c\u00f3mo, aun, estando en el mundo, el ser, no tiene una percepci\u00f3n o consciencia objetiva del mismo, es decir \"el mundo est\u00e1 ah\u00ed previamente a cualquier an\u00e1lisis que yo pueda hacer de \u00e9l\" (Merleau -Ponty, 1993:9) . Es as\u00ed como \u00e9l expresa que \"en cada momento mi campo perceptivo est\u00e1 lleno de reflejos, de fisuras, de impresiones t\u00e1ctiles fugaces que no estoy en condiciones de vincular precisamente con el contexto percibido y que, no obstante, situ\u00f3 desde el principio en el mundo, sin confundirlos nunca con mis ensue\u00f1os\" (1993: 10) . De esta manera, es como se considera al sujeto inseparable del mundo y en una dimensi\u00f3n pre objetiva del ser, de la cual el cuerpo es el 133 veh\u00edculo, el mediador de las relaciones con el mundo y por medio del cual se comprende y se adquiere un a habitud . En el caso de la aprensi\u00f3n de un nuevo baile es el cuerpo \"el que atrapa y comprende el movimiento\" (1993:160) siendo el cuerpo el anclaje en el mundo . De esta manera es la fenomenolog\u00eda la que nos da la posibilidad de pensar el mundo y al ser humano y su relaci\u00f3n, como experiencia . Desde el punto de vista de Merleau -Ponty , por el cual el mundo se presenta primero a los sentidos (1993:9) , se puede entender el discurso de las cantadoras al decir que \"nadie les ense\u00f1a, cada una aprende, escuchando\". El proceso de aprendizaje y socializaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de los cantos se da en diferentes espacios, en la casa con la familia, en los velorios , en la semana santa y en los encuentros y diferentes espacios que han tenido estas cantadoras. Este aprendizaje se hace de manera inconsciente, pre objetiva y, como ellas dicen , \"poniendo cuidado \" corporizan estos cantos, sus movimientos tanto corporales como vocales, los ritmos, las posiciones , los gestos y las emociones . Para aprender a cantar, la percepci\u00f3n corporal se hace imprescindible, pues se aprende viendo, escuchando, \"poniendo el cuerpo\" . En este sentido podr\u00edamos hablar de los \"modos som\u00e1ticos de atenci\u00f3n \" de Csordas (1993) , con el cual el autor quiere se\u00f1alar la manera en que se pone atenci\u00f3n hacia y con el cuerpo , que incluye la atenci\u00f3n al cuerpo de los otros, para poder aprender y/o imitar estas pr\u00e1cticas . Como me dec\u00eda la se\u00f1o Mar\u00eda Leonor en una entrevista \"siempre uno que ve\u00eda que bajando que, subiendo , uno ve\u00eda las mujeres que cantaban y yo le iba poniendo cuidado de todo y de tal forma este alabado lo cantan de tal forma lo hago de tal forma s\u00e9 c\u00f3mo se reza\" ( Entrevista - Mar\u00eda Leonor , Choco, Colombia. 2019 ) Algunas , como se observ\u00f3 , aprenden esta pr\u00e1ctica desde muy ni\u00f1as con sus abuelos, compartiendo en los velorios y las peregrinaciones de Semana Santa, otras inician este camino en la adolescencia escuchando a las m\u00e1s \"antiguas\" y acompa\u00f1ando el canto, y otras 134 como sucede en algunas de este grupo de adultas mayores, aprenden en la vejez. Es a trav\u00e9s de las \"experiencias compartidas\" desde la infancia y del transcurrir de la vida , que se incorporaban ciertas t\u00e9cnicas corporales y ciertas maneras de mover el cuerpo y la voz . Al referirme aqu\u00ed, a las t\u00e9cnicas corporales quiero expresar \"la forma en que los hombres, sociedad por sociedad, hacen uso de su cuerpo en una forma tradicional\" (Mauss, 1979:337) en dond e cada sociedad tiene sus propias costumbres, formas de mover el cuerpo y de andar. Seg\u00fan Mauss, las t\u00e9cnicas corporales no solo var\u00edan con los individuos, sino sobre todo con las sociedades, la educaci\u00f3n, las reglas de urbanidad y la moda. As\u00ed, esas t\u00e9cni cas corporales propias, son adquiridas mediante la imitaci\u00f3n de los actos, adoptando la serie de movimientos que compone el acto, ejecutado ante el sujeto o con \u00e9l, por los dem\u00e1s. De esta manera Mauss, se refiri\u00f3 a la t\u00e9cnica como un acto eficaz tradiciona l, en donde no hay t\u00e9cnica ni transmisi\u00f3n mientras no haya tradici\u00f3n (1979:342) . Es de esta manera , que e sta trasmisi\u00f3n de saberes tradicionales , implican un uso particular del cuerpo , el cual se aprende por medio de la repetici\u00f3n y la observaci\u00f3n . As\u00ed me lo hizo saber Neiv or Junior , el m\u00fasico de la Corporaloteca : Investigadora: \u00bfEntonces ac\u00e1 en el pac\u00edfico, otra forma de trasmitir digamos los conocimientos es a trav\u00e9s del cuerpo, de la corporalidad ? Neivor Junior: Claro que s\u00ed, cuando hablamos de la corporalidad no nos referimos solamente a esta actividad f\u00edsica que representa un movimiento como tal sino unas particularidades que se ven, la forma de caminar es una cosa, la forma en que la gente mueve las manos, no es lo mismo que aqu\u00ed en Quibd\u00f3, que la gente de istmina, de san Juan, somos muy particulares a la hora de movernos, entonces digamos que eso al igual que, al igual que todo este tema ahora que tenemos con los conocimientos que sabemos, que mata sirve para una cosa, que sabemos que bebedizo t omamos all\u00e1, que no vamos pa m\u00e9dico sino que nos untamos tal cosa, que mejor ... toda esa pel\u00edcula tambi\u00e9n se trasmite , o sea, de las cosas de los ni\u00f1os que particularmente aprendemos, no fue tanto que me lo explicaran o que me digan, mira ten \u00e9s que hacer las cosas as\u00ed o canta de esa manera sino que la silueta , la forma en que la gente hace las cosas uno va aprendiendo, uno imita esas cosas, esos movimientos de manera muy natural , no es una cosa que nosotros pensemos, disque ey mijo le voy a ense\u00f1ar algo pa poder... no, nada de esas pel\u00edculas , uno ve al t\u00edo, al t\u00edo, al abuelo, que ellos hac\u00edan para construir las casas, para hacer un sembrado, por ejemplo en mi casa, mi abuela , mi abuela hacia mazamorra, hacia mazamorra pero nunca me quizo ense\u00f1a, porque lo que me dijo fue, 135 \"uste es muy floj o pa ponerse a maza mazamorra u ste no sirve pa eso\", pero cuando ella iba a mole el ma\u00edz, no me indicaba como hacerlo pero siempre lo mol\u00eda de una manera muy particular, entonces cuando fue la hora me dijo \"mijo uste que ya e st\u00e1 grandecito venga, venga pues y muela el ma\u00ed, aaaa pero usted me ha estado observando\", entonces es como ese aprendizaje de lo visual y a trav\u00e9s de las experiencias compartidas , as\u00ed se trasmite digamos todas estas ense\u00f1anzas tambi\u00e9n a trav\u00e9s del cuerpo . (Entrevista, Neivor Junior, Choco, Colombia. 2019) Aqu\u00ed se hace evidente, por un lado, esas formas particulares de cada cultura y cada grupo en sus t\u00e9cnicas corporales . Por otro lado, se observa c\u00f3mo somos constituidos por ese mundo habitado, pero al mismo tiempo como constituimos ese mundo en el cual nos es dado habitar. En las cantadoras , este aprendizaje , es un aprendizaje que se realiza de sde la relaci\u00f3n intersubjetiva y la preobjetiv idad, en la q ue \"cada quien aprende escuchando, oyendo a uno\" y tiene su propio proceso, reconociendo , adem\u00e1s, que debe haber una disposici\u00f3n de mente y cuerpo para adquirir esta pr\u00e1ctica ; es decir, ese ser -en-el-mundo se vuelve un ser abierto al mundo , por el cual exp erimento, vivo , aprendo , adquier o . As\u00ed lo dec\u00eda la Se\u00f1o Elida: Porque todos los d\u00edas, estamos aprendiendo y por eso es lo que yo digo, somos una mente abierta y nosotros debemos tener y estar mentalizados, mente abierta para aprender porque todos los d\u00edas estamos construyendo y por eso es que decimos construyendo vidas (Entrevista -Se\u00f1o Elida . Choco, Colombia. 2019 ) Sumando a esta perspectiva, Citro (2003) toma en cuenta la corporalidad como construcci\u00f3n hist\u00f3rica en la vida social , como productor de significantes y como fuente de acci\u00f3n sobre el mundo , el cual puede transformar a trav\u00e9s del movimiento . Con esto \u00faltimo se abarca esa dimensi\u00f3n pol\u00edtica , en la que confluyen maneras de representaci\u00f3n, mecanismos adaptativos, mome ntos de antiestructura, de resistencia, de construcci\u00f3n de identidades y posiciones de poder , atravesadas por los significantes culturales de sus miembros. Es as\u00ed que, al hablar de los significados de los cantos y la m\u00fasica para las cantadoras , esto se vincula con su ser y estar hist\u00f3rico , que confluye en esa identidad de ser chocoanos y ser afrodescendiente s. 136 Expresiones como \"hace parte de nuestra vida\" , \"de nuestro andar aqu\u00ed en la ciudad\" \"representa m\u00e1s que todo esa caracter\u00edstica negra, esa parte la que nos permite expresarnos\" , son maneras en la que se puede palpar esa realidad encarnada que significa y crea. Leonor: eee porque somos de la raza negra afrocolombiana, entonces uno tiene que amar a su raza y ser de es e color de su raza, ya, eso me intimida a m\u00ed, la negritud chocoana me entusiasma mucho y me gusta Investigadora: Orgullosamente chocoana Leonor: si, me siento, por eso hay un canto que dice (canta ): -me siento chocoano de ser.... Chocoana -... yo tengo que acordame, me tengo que acorda pe ro nosotras lo cantamos cuando vamo en grupo y vamos en viaje en paseo, todas cantamos Investigadora: Un canto de orgullo Leonor: exactamente (Entrevista Se\u00f1o Mar\u00eda Leonor, Choco, Colombia. 2019) De esta manera, con el canto y el ser cantadoras o empezar a constituirse como tal, esa identidad hist\u00f3rica de la mujer, se recon figura y se reconstruye en esta temporalidad y espacialidad, y se fortalece a trav\u00e9s de la pertenencia a un grupo. A medida que se integran a la nueva comunida d, tambi\u00e9n se van re encontrando cada uno de los saberes que ellas tienen , los cuales se aprend en y re aprend en en grupo . Con ellos, las mujeres adultas mayores van creando una conciencia colectiva que les permi te y les posibilita habitar y crear otros espacios en donde dan a conocer su experiencia y su realidad a trav\u00e9s de su propio lenguaje. Les otorga , asi mismo, la responsabilidad de cuidar, preservar y trasmitir esos saber es a otras cong\u00e9neres y generaciones m\u00e1s j\u00f3venes , lo cual es realizado en algunos encuentros intergeneracionales , espacios educativos y actos p\u00fablicos . Todo esto constituye de esta manera , un acto pol\u00edtico de resistencia, productor de significados y transfor mador de su propia realidad. Su historicidad como colectivo y como grupo \u00e9tnico , llena de sentido el aprendizaje de esta t\u00e9cnica corporal . La mujer afro del pac\u00edfico colombiano, como se mostr\u00f3 en el cap\u00edtulo II, se consolida , siendo la que convoca, re\u00fane y danza la palabra en lo cotidiano. 137 Asi mismo, como mujeres adultas mayores, generan espacios de reivindicaci\u00f3n cultural y ancestral que las resignifica y las modifica , puesto que todo esto las constituye como actor social activo de su comunidad . 1.2 Experiencia corporizada en los cantos Como lo expresa Rodr\u00edguez (2007) es importante tomar lo corporal como actos de experiencia, para no reducirlo a lo netamente simb\u00f3lico, representativo y comunicativo. Dentro de la propuesta te\u00f3rico -metodol\u00f3gica de Ci tro (2003) es importante para lo anterior , tener en cuenta el an\u00e1lisis de los recursos kin\u00e9sicos , ya que es a trav\u00e9s de los actos como opera la transformaci\u00f3n simb\u00f3lica o material sobre la realidad por medio de la dimensi\u00f3n sensorio -emotiva de la performance. Lo que analizaremos , entonces, de aqu\u00ed en adelante, es c\u00f3mo esta pr\u00e1ctica corporizada transforma sujetos, si es que lo hace, y c\u00f3mo crea agencia y posibilita para estas mujeres afro adultas ma yores una transformaci\u00f3n en sus vidas . En los cantos se puede observar c\u00f3mo confluyen lo corporal/vocal en la comunicaci\u00f3n de las cantadoras . La atenci\u00f3n en el otro que canta, se encuentra centrada en el tono de su voz, su fuerza y su movimiento tanto vocal como corporal, es a trav\u00e9s de la vibraci\u00f3n de la voz de la cantadora como se va poniendo en armon\u00eda el espacio y la conjugaci\u00f3n de ellas mismas . All\u00ed va apareciendo el goce de su re -uni\u00f3n a trav\u00e9s de su canto, el \u00e9xito de este inicio da paso a comportamientos y movimientos kin\u00e9sicos m\u00e1s espont\u00e1neos y din\u00e1micos . Leonor : las tonadas tienen que tener las voces que se oigan bien porque si no hay voz buena no hay cant o tampoco , no sale el canto bien, entonces uno tiene que tener una tonada que la gente y las que respondan tengan tambi\u00e9n una tonada a como la que canta dora pone el alabao para responder porque si la cantadora pone el alabao la contestadora no s\u00e9, no llevan la voz all\u00ed al nivel Investigadora: no alcanza 138 Leonor : no dan el canto no tienen , nunca cogen la tonada (Entrevista Mar\u00eda Leonor, Choco, Colombia. 2019) Es de ese \u00e9xito de armonizaci\u00f3n de donde va emergiendo esa energ\u00eda que se empieza a sentir en el ambiente , \"se produce un efecto de sinestesia o unidad en la que participan los diferentes sentidos simult\u00e1neamente, los cuales se comunican entre ellos abri\u00e9ndose a la estructura de la cosa \" (citado en Citro 2003: 362) y se explaya a quien observa . Esta expansi\u00f3n d e la energ\u00eda, esta comunicaci\u00f3n, fue para mi muy palpable. L a siguiente nota de campo escrita momentos despu\u00e9s de presenciar su encuentro , evidencia el sentir de mi cuerpo de esta energ\u00eda que percib\u00ed en el ambiente : \u00bfAlguna vez ha n sentido que les late la piel? bueno as\u00ed me sent\u00ed despu\u00e9s de escuchar a estas mujeres, la piel me lat\u00eda desde las manos hasta el antebrazo, sent\u00eda como si cada c\u00e9lula que , que hab\u00eda en esa secci\u00f3n de mi cuerpo tuviera su propio latido, siento las manos cal ientes, me re\u00eda con sus rimas y sus cantos, sent\u00eda el coraz\u00f3n tambi\u00e9n latir . Despu\u00e9s de que ellas canta ran formalmente cada una empez\u00f3 por su lado como a entonar canciones solas o de a parejas, esto era como si hubiera n revivido, se hubiera llenado de alegr\u00eda, de gozo, me asombraban con tanta magia, cada una sirvi\u00e9ndose de un verso o una rima que las otras aplaud\u00edan respondiendo y bailando , fue algo tan ellas , tan espor\u00e1dico , tan natural, que tambi\u00e9n me lleno gozo, en un momento se me trataron de aguar los ojos de ver , de percibi r esto, que estaban ah\u00ed reunidas conjugando sus voces, sus cantos, sus formas de ser, porque cada una tiene su manera de ser y la inyecta a eso que se forma ah\u00ed, sus vidas , sus historias y lo que ellas son lo ponen en el canto, esta su tonada, su espontaneidad, su magia. No me espere que sucediera lo que sucedi\u00f3 , lo que mis ojos percibieron lo que mi piel sinti\u00f3, lo que ellas mismas armaron a su voluntad, fue algo inexplicable . (Diario de campo, Choco, Colomb ia. 17 de abril de 2019) Es de esta manera como logro captar y comprender lo que Leenhardt dec\u00eda sobre \"un cuerpo repleto de las vibraciones del mundo\" o , como lo rescata Citro (2006) en Merleau Ponty \"el espesor del cuerpo, lejos de rivalizar con el mundo, es, por el contrario, el \u00fanico medio que tengo para ir hasta el coraz\u00f3n de las cosas, convirti\u00e9ndome en mundo y convirti\u00e9ndolas a ellas en carne \". Es all\u00ed donde el v\u00ednculo cuerpo -mundo es atravesado por el movimiento y en donde esta manera de percepci\u00f3n revela, es decir, permite que el sujeto sienta placer y dote con ello de sentido todo el entorno. Se dir\u00eda que el mundo se llena de sentido en virtud de 139 una actividad perceptiva orquestada por nuestro cuerpo al interior de un grupo de pertenencia . Es esa mescla entre experiencia personal , grupal e hist\u00f3rica, entre lo individual y lo colectivo, en el cual el ser -en-el mundo se desenvuelve , que todo tiene se ntido. Ahora bien, es preciso , en este punto, dar cuenta de esas inscripciones sensorio -emotivas involucradas en el performance. Como retoma Rodr\u00edguez (2007 ) existen acontecimientos sociales que propician una amplificaci\u00f3n de lo sensorial y por ende producen otras modificaciones en los sujetos . La manera en que cada m\u00fasica lleva a convertirse en inductora de determinadas emociones para el grupo es a trav\u00e9s de lo que Turino llam\u00f3 el car\u00e1cter indexical (en Citro, 2003: 364) , es decir, que el poder radica en el hecho de que las relaciones signo -objeto se basan en coincidencias dentro de la propia vida, experiencias ya sea vivida en el pasado, percibido en otros o incluso imaginado . Es decir , en el momento de la performance se pone n en acto dichas aso ciaciones: Pues, all\u00e1 cantan muy bonito, entonces uno se acuerda y uno ah\u00ed mantiene como la gente que, en la mente, ay unos recuerdos terribles y cuando uno est\u00e1 en un velorio, en una cosa empieza a buscar y uno se transporta all\u00e1 a los tiempos antiguos , trae a colaci\u00f3n su familia, la persona si uno lo ha querido bastante y si uno se ha llevado bien con esa persona, ayyyyy (expresi\u00f3n de dolor) ... (Entrevista Flor - Choco, Colombia. A bril 2019) Asi mismo , esto se encuentra ligado a lo que Grotowski y Barba (1988) denominaron \"principio transcultural de amplificaci\u00f3n\" , el cual hace referencia al gasto o derroche de energ\u00eda requerido para dar peso y proyectar la propia presencia en las t\u00e9cnicas p\u00fablicas de representaci\u00f3n (en Citro, 2003:366) . En el ca so de los cantos, esto tomaba forma en la manera como las mujeres , cuando estaban sentadas , desplazaban el tronco hacia adelante o hacia atr\u00e1s y se ve\u00eda adem\u00e1s la fuerza y la tensi\u00f3n de su garganta al entonar los cantos . Tambi\u00e9n, cuando se pusieron de pie y empezaron a desplazarse en el espacio haciendo diferentes movimientos mientras bailaban o se balanceaban . Esta intensificaci\u00f3n de energ\u00eda tambi\u00e9n se 140 ve\u00eda en la repetici\u00f3n grupal de los cantos, ya que por la estructura repetitiva de cada canto - verso y e stribillo - permite ese efecto . En esta intensificaci\u00f3n, tomando a Citro (2003) , no solo la m\u00fasica le habla al cuerpo, sino tambi\u00e9n los discursos y los gestos de las otras participantes en la ejecuci\u00f3n de la performance , haciendo sentir en el propio cuerpo todo lo que ocurre a nuestros seme jantes , es la posibilidad de la performance de provocar emociones en sus participantes. Investigadora: que es lo que sienten cuando cantan , \u00f3sea, cuando se les da la oportunidad de cantar , qu\u00e9 sienten , qu\u00e9 es lo que pas a Ninfa. Animo , porque ah\u00ed uno tiene como una emoci\u00f3n porque estamos en esa, en esa amistades que estamos cantando ah\u00ed, para m\u00ed Leonisa : Yo tambi\u00e9n me siento muy emocionada, a veces s\u00ed, porque a veces hay unos cantos muy tristes, que uno se aflige, pero otra vez estoy aprendiendo y estoy saliendo adelante, y me siento bien cuando estoy cantando estoy escuchando los alabaos muy bueno Ester: Si hay unos alabaos que son bonitos, y otros que son muy triste a veces esta uno en el alabao y siente digamos la compa\u00f1era pone el alabao que es de tristeza, y uno se acuerda como de la familia que se ha muerto de su mama de sus cosas, le da tristeza, pe ro al mismo tiempo le da Leonisa. Alegr\u00eda Ester: le da como \u00e1nimo, de seguir porque esta como uno en la presentaci\u00f3n uno no puede afligirse y tiene que salir adelante (Entrevista cantadoras. Choco, Colombia. 2019) Dentro de lo colectivo, entonces, es a mimesis52, ese sentir conjunto, que se genera en esos actos ejercidos colectivamente , son los que producen ese estado de efervescencia y no solo la expresi\u00f3n de un estado o sentimiento interior (Citro, 2003: 371) . En este sentido, emerge esa dimensi\u00f3n de poder que todo ritual implica, en donde los sujetos experimentan esa desposesi\u00f3n de su subjetividad , desposicion\u00e1ndose de sus rasgos individuales y posesion\u00e1ndose de los significantes compartidos en el grupo, perdiendo independencia en su agencia individua l y ganando poder en la agencia colectiva. Como refiere Citro (2013) , las danzas son abordadas como pr\u00e1cticas socio -culturales complejas, emergentes de diversas y 52 Seg\u00fan la perspectiva de Taussig : \"La mimesis no implica solamente una copia o una imitaci\u00f3n, sino una conexi\u00f3n palpable, sensorial, entre el cuerpo del sujeto que percibe y lo percibido, una fusi\u00f3n del objeto de percepci\u00f3n con el cuerpo del que percibe y no s\u00f3lo con el ojo de la mente\" (en Citro 2003:361) . 141 variadas influencias so cioculturales y con diferentes incidencias en la vida de sus performe rs. En este caso, para las adultas mayores de la corporaci\u00f3n Casa del pacifico , esta performance las resit\u00faa, permiti\u00e9ndoles nuevas posibilidades de socializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n, en donde pueden salir, quiz\u00e1, de esa invisibilidad e individualidad , que tanto como mujer, grupo afro y como adulto mayor viven y han vivido , para apropiarse de esa colectividad y sentido com\u00fan. La evidencia de esta invisibilidad que ellas han sentido fue manifestada en uno de los encuentros que tuve con ellas: El d\u00eda que fui a presentarme al grupo de adultas mayores de la corporaci\u00f3n casa del pacifico la profesora Yolanda , una de las organizadoras del grupo , me abri\u00f3 el espacio para hablar y me present \u00f3. Yo empec\u00e9 , me present\u00e9 , les dije mi nombre y el porqu\u00e9 de mi presencia all\u00ed, les coment\u00e9 de la investigaci\u00f3n que estaba realizando y que la participaci\u00f3n era completamente voluntari a, ped\u00ed as\u00ed que la que quisiera participar me dijera o levantara la mano y yo le tomar\u00eda los datos, pero todas quedar on en silencio y algunas siguieron en sus cosas . En ese momento la se\u00f1o Elida (otra de las encargadas del grupo) interfiri\u00f3 diciendo: \"lo que ella quiere decir es que va hacer unas entrevistas y que atreves de ella nos vamos a poder visibilizar a otras partes \" despu\u00e9s de esas palabras algunas asintieron y empezaron a anotarse, incluso una de las adultas mayores me empez\u00f3 a ayudar con la inscripci\u00f3n. Diario de campo, 11 de abril de 2019, Ancianato de Quibd\u00f3, Choc\u00f3. Este \u00faltimo hecho era relevante para mi ya que daba cuenta de esa necesidad de poder visibilizarse como mujeres adultas mayores en una regi\u00f3n del pa\u00eds en donde la desprotecci\u00f3n del estado ha sido la constante , y sus realidades de vida han estado atravesadas por la violencia, el conflicto armado, la discriminaci\u00f3n y desprotecci\u00f3n estatal . Ese ser individual que habl\u00f3 conmigo en las entrevistas y retrataba sus realidades , en la performance se convirti\u00f3 en un ser colectivo que comunicaba, denunciaba, solicitaba y se consolaba. Como refiere Ci tro, esos sentimientos compartidos y la fuerza con la que se inscriben en los sujetos, los deja abiertos al otro y queda n ligado s, corporal y afectivamente. En consecuencia con lo anterior , tambi\u00e9n es preciso enunciar ese poder de sanaci\u00f3n dado al canto y esa posibilidad de los mismos para comunicarse con sus ancestros y los seres superiores. Citro refiere que es a trav\u00e9s de las inscripciones se nsorio -emotivas que se crean 142 en sus participantes importantes cambios experienciales que son \"significados\" de manera particular. En el caso de los alabaos , se crea un contacto y un dialogo m\u00e1s cercano y directo con lo divino en el que se toma fuerza y esta fuerza sana o desahoga. Como ya lo vimos en el cap\u00edtulo IV, las cantadoras se\u00f1alan la comunicaci\u00f3n que se establece c on los santos y la capacidad de curar de los cantos . Como me dec\u00eda Flor : \"sanarse, sanarse no, si no que al menos uno canta, y la gente canta como por desahogarse, l o que tiene adentro, entonces se siente como mejor, porque una persona que este, que este (hace como gemido de tristeza) entonces no (d\u00e1ndome a entender que no se va a sentir mejor )\". Al v ivenciar estas inscripciones sensorio -emotivas se permite re-actualizar las creencias , sosteniendo la adhesi\u00f3n de los participantes al ritual, ya que a trav\u00e9s de ellos se puede sentir, percibir corporalmente aquel poder en el que se cree (Citro, 2003: 378) reforz\u00e1ndose por ese sentir compartido e inexplicable de energ\u00eda, emoci\u00f3n o gozo . El siguiente fragmento relacionad o a una pregunt a que les realice en una pausa que hubo en el encuentro que tuve con ella s, da cuenta de ello: Investigadora: les quiero hacer una pregunta , ahora que cantaron , \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 en ustedes? Varias contestan: una alegr\u00eda, una energ\u00eda, sentimos como una emoci\u00f3n, un wow . (con lo que continua el deseo de seguir cantando y se escucha \"\u00bfotro? \") Vemos como esa energ\u00eda creada se proyecta y esas percepciones sensorio -emotivas se intensif ican cuando las cantadoras empiezan a desplazar su cuerpo en el espacio , entre el baile y el juego , perdi\u00e9ndose en sus movimientos , en el sentido que se dejan llevar por la performance . As\u00ed me lo hab\u00eda dicho la se\u00f1o Elida . Y si ve la diferencia, dice la se\u00f1o Elida, del sentado y el de pie, porque uno le pone la emoci\u00f3n, el ritmo y la cosa, eso era lo que le dec\u00eda. (Se\u00f1o elida en el ensayo con las cantadoras, Choco, Colombia. 2019) 143 Como refiere Citro, ese ser -en-el-mundo se encuen tra en toda su plenitud y poder y es en ese poder donde encontramos la expresi\u00f3n m\u00e1xima de la mimesis en la performance. Ahora bien, hasta aqu\u00ed podemos concluir que esta pr\u00e1ctica se mueve en varias dimensiones . Dentro de la propuesta te\u00f3rico -metodol\u00f3gica de Citro , las performances no pueden pensarse a priori como manera de representaci\u00f3n, mecanismo adaptativo, momento de antiestructura, resistencia o estrategia de construcci\u00f3n de identidades y de posiciones de poder, sino que en cada performance concreta se conjuga de manera peculiar algunos de estos v\u00ednculos, incluso a veces coexistiendo. Como vimos en el ensayo aqu\u00ed analizad o se observa que est e se mueve entre las maneras de representaci\u00f3n del ritual de muerto, momento de antiestructura en el que emerge y toma fuerza la agencia colectiva para comunicar, enunciar, reclamar sus sentires y derechos que como mujeres adultas mayores de manera individual no ser\u00edan escuchadas . Asi mismo se encuentra como un acto de resistencia en donde se refuerzan identidades , encontrando en los cantos un recurso social y una estrategia en la cual se apropian de su pasado, construyen presente y proyectan un futuro . Sin embargo, a este an\u00e1lisis le hace falta una arista , en el marco conceptual de an\u00e1lisis propuesto plantee analizar los cantos desde la perspectiva de la performance y tomar la performance como categor\u00eda anal\u00edtica, ya que este enfoque permite ver el entramado de esos v\u00ednculos en un tiempo y espacio espec\u00edfico y permite poder abordarlo y analizarlo como hecho tr ansformador . Sobre este aspecto que \"las performances son conceptualizadas porque provocan transformaciones en quienes las realizan: crean/refuerzan alianzas y consiguen resultados: marcan identidades, tuercen y rehacen el tiempo, adornan y modelan el cuerpo, cuentan historias\". Como vimos , algun os de estos elementos pueden ser encontrados en la 144 performance de los cantos . Schechner (2013) refiere que estas transformaciones cambian perm anentemente a los sujetos, la pregunta seria \u00bfestas mujeres son realmente transformadas o solo es un cambio temporal ? El an\u00e1lisis sugiere que las cantadoras pasan por diferentes cambios temporales antes de ser transformadas . Es decir, as\u00ed como las cantadoras \"de verdad \" antes de serlo , fueron socializadas en esta pr\u00e1ctica y la encarnaron a trav\u00e9s del tiempo , las cantadoras que hasta ahora se inician tendr\u00e1n sucesivos cambios temporales hasta llegar a ser consideradas cantadoras \"de verdad \", aunque no todas lleguen a ser lo. El encuentro que tuve con ellas fue uno de ellos. Schechner, llama a estos cambios temporales , transportes . Refiere que, en un transporte, uno ingresa a la experiencia y es \"movido\" o \"tocado\" para \"dejarse\" temporalmente y estar completamente \"en\" lo que sea que est\u00e9 realizando . Asi mismo , dice que e n las actuaciones de transporte, una persona puede caer en trance, hablar en lenguas, manejar serpientes, \"ser feliz\" con el Esp\u00edritu, o realizar muchas otras acciones que resultan en experimentar emociones abrumadoramente poderosas . Pero no importa cu\u00e1n fuerte sea la experiencia, tarde o temprano, la mayor\u00eda de las personas regresa a su ser ordinario (2002: 72) . Como se pud e evidenciar , las cantado ras en la performance experimenta ron en su cuerpo profundas inscripciones sensorio -emotivas que las llevaron a sentir una energ\u00eda que las llen\u00f3 de gozo , en donde se deja ron llevar por el momento y se entreg aron a la performance ; sin embargo , despu\u00e9s de terminad o el ensayo, aunque la energ\u00eda se segu\u00eda sintiendo, ellas en efecto segu\u00edan siendo ellas, no hab\u00eda habido una transformaci\u00f3n sino un transporte, como refiere Schechner . Una persona se transforma solo unas pocas veces en la vida, si es que alguna ve z sucede, mientras que una persona puede experimentar transportes casi a diario. Es as\u00ed que, para ser cantadora \"de verdad \", estas cantadoras tendr\u00e1n que haber pasado por varios transportes, tendr\u00e1n que haber aprendido los 145 cantos y adquirir una tonada para poder efectuar , armonizar, liderar una performance como la que presentamos. Finalmente, como se observ\u00f3, en el transcurso de la adquisici\u00f3n y el aprendizaje de ser cantadora s, desde el 2010, a\u00f1o en el que empiezan a ser parte de la corporaci\u00f3n Casa del Pac\u00edfico y se conforma el grupo, estas mujeres , se van apropiando de unos saberes y conocimientos tradicionales que las van constituyendo , modificando su ser y estar en su comunidad . Los cantos, analizados como g\u00e9nero performativo , permite n encontrar en su propia genealog\u00eda esa historicidad que acompa\u00f1a a las comunidades negras del pac\u00edfico colombiano . Est\u00e1 genealog\u00eda se manifiesta en las mujeres adultas mayores, haciendo que, por medio de los cantos, ellas construyan y posibiliten otros lug ares colectivos en donde poder expresarse, cuestionarse, comunicar y denunciar, con lo cual se identifica su resistencia, persistencia y lucha ante su propia realidad , reforzando de esta manera su sentido de pertenencia \u00e9tnico -racial. As\u00ed, respondiendo a l a hip\u00f3tesis planteada, se identifica n dos l\u00edneas de transformaci\u00f3n: una a nivel de constituirse como cantadoras, que se aprende con el tiempo a partir de la adquisici\u00f3n de esa experticia t\u00e9cnica y subjetiva. Y otra, a nivel del ser afrochocoanas , que tambi\u00e9n se va transformando con el tiempo en la pertenencia a su comunidad de mujeres y en la pr\u00e1ctica del canto. 146 REFLEXIONES FINALES Como propusimos en el inicio de este trabajo , nuestra intenci\u00f3n estuvo puesta en explicar c\u00f3mo las experiencias sonoro -corporales de las mujeres cantaoras afrochocoanas reconfiguran su subjetividad e intersubjetividad y c\u00f3mo transforman su experiencia , viviendo en un territorio pol\u00edticamente olvidado, violentado, dragado y discriminado . Para ello, seguimos la perspectiva de Citro (2009) al referir que las personas que participan en pr\u00e1cticas que involucran un uso particular del movimiento corporal experimentan procesos de cambio en sus im\u00e1genes corporales y en sus modos perceptivos, afectivos, gestuales y kin\u00e9sicos , los cuales pueden promover nuevas significaciones culturales, reformular identidades o reestructurar relaciones so ciales. Sin embargo , para lle var a cabo este an\u00e1lisis fue necesario en el Cap\u00edtulo I , rescatar y mostrar la historia de los primeros esclavizados y sus descendientes en Colombia y en la regi\u00f3n del pacifico , para entender de alguna manera todas las desigualdades por las que pasaron y pasan actualmente las comunidades afro del pa\u00eds . Entendiendo as\u00ed , c\u00f3mo se los ha venido constru yendo como sujetos, pero, al mismo tiempo , c\u00f3mo ellos mismos se han deconstruido y construido a la vez por medio de luchas pol\u00edticas que coexisten en la actualidad . Asi mismo , fue necesario en el Cap\u00edtulo II , conocer el papel de la mujer afro en la historia de Colombia y en la de sus comunidades , para entender c\u00f3mo est\u00e1, desde los inicios , fue configurada, discriminada y excluida por una sociedad en la que se cre\u00eda que la raza negra era inferior a las dem\u00e1s. Fue importante , a su vez , conocer su papel dentro del movimiento cimarr\u00f3n y c\u00f3mo a trav\u00e9s de la historia , la mujer, se ha ido constituye ndo como sujeto de resistencia , trasmisora de conocimientos ancestrales y reconfiguradora de su propia realidad desde tiempos memorables y en donde sus experiencias sonoro -corporales han sido clave . Es por ello que el cap\u00edtulo I II se destin\u00f3 a describir de 147 manera hist\u00f3rica y/o geneal\u00f3gica el significado, usos y funciones de los cantos del pacifico, espec\u00edficamente el de los alabaos y gualis. Entendiendo que estas pr\u00e1cticas las han acompa\u00f1ado en diferentes momentos y espacios , como en los rituales de muertos, como mecanismos de resistencia, como manera de denuncia y memoria de diferentes hechos hist\u00f3ricos de su comunidad y finalmente en los espacios de patrimonalizacion de estas tradiciones. Constituyendo en los cantos parte fundame ntal de su ser individual, religioso, social y pol\u00edtico. Es por ello que los cantos como los alabaos y los gualis son parte importante en la conformaci\u00f3n de comunidad, alianza e identidad. Con esto , en el cap\u00edtulo I V, vimos como ese sujeto de resistencia, trasmisor de conocimientos ancestrales , se hace palpable y se refuerza en las adultas mayores al pertenecer al grupo de cantadoras , reforzando tambi\u00e9n, de esta manera , su identidad . All\u00ed se crea una agencia colectiva que les posibilita otros espacios y otras formas de ser y estar en el mundo , en donde comunicar, memorar, denunciar, construir se convierte en su mecanismo de reconfigurar y transformar su propia realidad y subjetividad. As\u00ed, finalmente en el cap\u00edtulo V, desde una perspectiva conceptual se v a tejiendo y analiza ndo, c\u00f3mo esa experiencia de aprendizaje y socializaci\u00f3n de una t\u00e9cnica que implica movimientos , tanto corporales como vocales, ritmos, posiciones, gestos y emociones , las van configurando como sujetos desde la ni\u00f1ez, en la juventud o en la edad adulta mayor . Encontr\u00e1ndose todas en esta \u00faltima etapa, ellas adquieren esa responsabilidad de trasmitir ese legado que hist\u00f3ricamente ha acompa\u00f1ado a las mujeres y comunidades negras y por el cual se sigue construyendo comunidad, lazos de alia nza, de solidaridad e historia compartida que marca su ser y estar en este espacio y temporalidad del territorio colombiano. Con todo lo anterior, se hace necesario problematizar y seguir denunciando las m\u00faltiples desigualdades que pasa esta regi\u00f3n del pa\u00eds, resaltando el valor de su pueblo que por d\u00e9cadas 148 ha luchado por la reivindicaci\u00f3n de sus derechos . Hay que entender por qu\u00e9 pasados ya ciento setenta a\u00f1os de la abolici\u00f3n de la esclavitud , las comunidades negras de Colombia y en general de todo el mundo , siguen luchando contra el racismo y todo lo que esto implica . A\u00fan m\u00e1s, existe un evidente problema en Colombia en cuanto que, si bien en los a\u00f1os 90` la s comunidades negras se celebraban como sujetos sociales de derechos en donde se garantizaba igualdad de condiciones y oportunidades, fomentando su desarrollo econ\u00f3mico y social , por otro lado tambi\u00e9n en la misma d\u00e9cada se instalaba e l modelo econ\u00f3mico neo liberal lo que tuvo, evidentemente, grandes repercusiones sociales , incrementando las brechas de desigualdad y los \u00edndices de pobreza en el pa\u00eds , en el Choco y en general en el Pacifico Colombiano . La presencia de empresas trasnacionales y de megaproyectos de extracci\u00f3n de recursos naturales han jugado en contra de los derechos sociales econ\u00f3micos y culturales de las comunidades afro, campesinos e ind\u00edgenas, los cuales son desplazados y subvalorados por este modelo. As\u00ed mismo , por el mismo modelo se intensific\u00f3 la presencia de fuerzas armadas involucradas tambi\u00e9n en conflictos econ\u00f3micos con el estado, lo que suma a las problem\u00e1ticas de estos territorios . Esto repercute enormemente en la fragmentaci\u00f3n de los v\u00ednculos comunitarios, en el pleno goce de sus derechos territoriales y en la reproducci\u00f3n de las pautas, acciones, valores y s\u00edmbolos de referencia ancestral, reconfigurando, tomando a Sosa (2015), la realidad del sujeto y su relaci\u00f3n con \u00e9l, con s u entorno , con los otros y sus pr\u00e1cticas. Como se pudo evidenciar , el conflicto armado ha reconfigurado los cantos de esta zona del pa\u00eds. Por un lado, los han acallado y restringido, por otro para las comunidades viene siendo un canal para denunciar hechos de violencia, visibilizar los hechos ocurridos e incluso como ejercicio de resistencia y liberaci\u00f3n. Asi mismo , las pol\u00edticas multiculturales han modifica do 149 las relaciones con sus pr\u00e1cticas, por ello puede verse, c\u00f3mo a pesar de que conquistan nuevos escenarios , tambi\u00e9n se van deslocalizando y resituando, transitando entre un escenario cultural, social, pol\u00edtico y de espect\u00e1culo , en donde se afianzan las pol\u00edticas neoliberales y se siguen reproduciendo las desigualdades sociales . A esto se suman los grandes da\u00f1os que se generan a los verdaderos valores y sentidos de los rituales que se \"quieren rescatar\" , ya que all\u00ed, como se enunci\u00f3 , se generan cambios no solo en los rasgos estil\u00edsticos sino tambi\u00e9n en las significacion es, sentimientos y valores con que se los inviste . Sin embargo, es de resaltar y rescatar la gran capacidad de resistencia hist\u00f3rica que han tenido las comunidades negras frente a este tipo de escenarios y m\u00faltiples realidades con las cuales se les ha que rido crear, inventar, significar o definir. Siempre , y ahora con los \u00faltimos acontecimientos de mayo de 2020 , se hace m\u00e1s evidente su capacidad organizativa, su fuerza y su voz para convocar, llamar, reconstruirse y defender sus derechos, sus legados y sus ra\u00edces . He visto c\u00f3mo la voz de la mujer afro sigue siendo y jugando un papel activo e imprescindible en estas luchas , por ello llamo al texto , nuevamente, las siguientes palabras de la se\u00f1o Nancy , porque es importante escuchar en voz propia los sentires de estas comunidades frente a estas realidades , que como investigadora solo podr\u00eda tener una visi\u00f3n limitada, diferente y quiz\u00e1 corta de est as realidades : \"la mujer afrocolombiana ha ocupado un papel muy significativo dentro de la sociedad en la cual le ha tocado actuar, luchar, abrirse pasos con todas sus fuerzas, para tomar banderas y defender sus derechos y las de otras mujeres , las mujeres afros desde su participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica han a portado mucho a la sociedad en todos los sentidos , actualmente la situaci\u00f3n de las mujeres afrocolombianas, negras, raizales y palenqueras se caracteriza por un estado de cosas inconstitucionales y violaci\u00f3n de sus derechos humanos individuales y colectivo s, entre los m\u00e1s fundamentales, el derecho a la vida, el derecho al trabajo, el derecho a la libre expresi\u00f3n, el derecho al territorio, su derecho al desarrollo y protecci\u00f3n de su identidad cultural, el derecho a no ser discriminada por ninguna raz\u00f3n, el d erecho a vivir una vida libre de violencias y su derecho a participar de manera directa en procesos de toma de decisiones que afectan su vida y la del colectivo al que pertenecen . La mujer afro ha sido muy importante en los procesos de transformaci\u00f3n socia l, a trav\u00e9s de su cultura protegiendo y transformando 150 los territorios de las comunidades donde habitan , con su accionar en sus procesos productivos a pesar de las violencias que sufren y han sufrido en todos los sentidos, especialmente en largas y extenua ntes cargas laborales, el desplazamiento forzado, el machismo, el abuso sexual, donde a toda costa sobresalen las madres cabeza de familia o v\u00edctimas del conflicto armado , siendo as\u00ed sujetos de resistencia y sobrevivencia . (Nancy Lozada, Fundadora -Corporaci\u00f3n Casa del Pacifico . Cali, Valle del Cauca, 2020) . Asi mismo , vemos esta capacidad de resistencia, reuni\u00f3n y enunciaci\u00f3n en sus diferentes expresiones, tradiciones , rituales y conocimientos ancestrales . En este caso , el abordar los cantos desde las performances me permiti\u00f3 dilucidarlo como genero performati vo el cual ha venido cambiando y transform\u00e1ndose a trav\u00e9s del tiempo y a partir de los diferentes escenarios y contextos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos por los que ha atravesado el pa\u00eds. Por otro lado, me permiti\u00f3 develar los diferentes significados y sentires de las cantadoras dados a los cantos y c\u00f3mo desde este g\u00e9nero se crea y se recrea su identidad. Tambi\u00e9n me permiti\u00f3 identificar c\u00f3mo este g\u00e9nero se mueve y se ha venido moviendo entre lo ritual y lo no ritual , entre lo religioso y lo profano, precisamente por las transformaciones que ha venido teniendo y esos nuevos significados que los re sit\u00faa. Finalmente, el analizar estos cantos co mo genero performati vo traz\u00f3 ese camino por medio del cual descubr\u00ed como coexisten esas m\u00faltiples posibilidades que permite la performance , en donde la adulta mayor por medio del canto se convoca , se comunica, se resiste, se re -crea como sujeto pol\u00edtico y se constituye como ser - en-el-mundo, en donde , a trav\u00e9s de su propi a corporalidad se encuentra n en su m\u00e1xima expresi\u00f3n. 151 ANEXO S Anexo 1 152 Anexo 2 153 REFERENCIAS 1. Ali, M. Basabe, D. Arose, M. (2014). Resiliencia, inculturaci\u00f3n y sincretismo religioso. Notas etnogr\u00e1ficas acerca de la pastoral afrocolombiana. DADA Rivista di Antropologia Post Globale: 53 -72 2. Amaya, L. (1996). Africa: legados espirituales en la nueva granada, siglo VII. Revista uniandes. https://revistas.uniandes.edu.co/doi/pdf/10.7440/histcrit12.1996.03 3. Amaya, L. (1998). Brujer\u00eda y reconstrucci\u00f3n \u00e9tnica de los esclavos del Nuevo Reino de Granada, Siglo XVII. En. Geograf\u00eda humana de Colombia: los afrocolombianos - Tomo VI . Ed. Instituto Colombiano de Cultura Hispanica. https://babel.banrepcultural.org/digital/collection/p17054coll10/id/2754#1 4. Amaya, L. (2001). Memorias en conflicto y paz en Colombia: la discriminaci\u00f3n has lo (s) \"negro (s)\". En: Estudios Latinoamericanos sobre cultura y transformaciones sociales en tiempos de globalizaci\u00f3n 2 . 5. Anzo\u00e1tegui, M (2018). El dualismo mente -cuerpo y l a conceptualizaci\u00f3n humano - animal en el pensamiento cartesiano. En Ferrari, L. y Campagnoli,M. Libro de catedra introducci\u00f3n a la filosof\u00eda. PUEF. Ensenada: Universidad Nacional de la Plata. Disponible http://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/libros/pm.536/pm.536.pdf 6. Arango, A. Arango, D. (2016). Orden corporal y resistencia en las pr\u00e1cticas y saberes de las mujeres negras e ind\u00edgenas del choc\u00f3 (Colombia). En Moroni. mujeres, histo rias y sociedades Latinoam\u00e9rica siglo XVI al XXI: 469 - 488. 7. Arango, A. (2012). Velo que bonito. Pr\u00e1cticas y saberes sonoro -corporales de la primera infancia en la poblaci\u00f3n afrochocoana. Asociaci\u00f3n para las investigaciones culturales del Choco (ASINCH). 8. Asher, K. (2002). Textos en Contexto: Activismo entre mujeres afro -colombianas en el litoral Pac\u00edfico Colombiano. N\u00f3madas. (17): 106 -118. Revista del Universidad Central Departamento de Investigaciones, Bogot\u00e1. 9. Actualizaci\u00f3n An\u00e1lisis de situaci\u00f3n de salud (ASIS) 2018 con el modelo de los determinantes sociales de salud. Departamento del Choc\u00f3. Disponible en: http://www.choco.gov.co/salud -publica/actualizacion -analisis -de-situacion -de- salud -asis-2018 10. Alto comisionado de las naciones unidas para los refugiados ACNUR (2016). Tendencias globales 154 11. Agenda Caribe, 2016. Una pedagog\u00eda para la paz, aportes de las comunidades del caribe. Experiencia escuela de saberes ancestrales de la red agenda caribe: 1 -41 12. Bawman, Z. (2002) La cultura como praxis. Barcelona Buenos aires M\u00e9xico: Editorial Paid\u00f3s: 177 13. Beltr\u00e1n (2019). alabaos y reconciliaci\u00f3n desde los alabaos en las comunidades afros del Pac\u00edfico colombiano. Universidad de San Buenaventura. 19 (1): 2265 -3354 14. Bourdieu, P (1986). Notas provis ionales para la percepci\u00f3n social del cuerpo. En: AA.VV. Materiales de sociolog\u00eda cr\u00edtica. Madrid: La Piqueta. 183 -194. 15. Bourdieu, P 1991 (1980). Estructuras, habitus, pr\u00e1cticas. En: El sentido pr\u00e1ctico. Madrid: Taurus. 75 -166. 16. Burgos, F. (2003) Las minor\u00edas \u00e9tnicas en la Constituci\u00f3n colombiana. Revista derecho del estado. 15: 131 -142. 17. Castillo, E (2009). La fenomenolog\u00eda interpretativa como alternativa apropiada para estudiar los fen\u00f3menos humanos. Investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n e n Enfermer\u00eda. XVIII (1) Pg 27 -35. 18. Castillo, E. V\u00e1squez, M. (2003). El rigor metodol\u00f3gico en la investigaci\u00f3n cualitativa. Colombia M\u00e9dica, Universidad del Valle. Cali, Colombia (34): 3. pp. 164 -167 19. Cabrera, P. (2014). Propuesta te\u00f3rico metodol\u00f3gico para el estudio de la subjetividad desde una perspectiva antropol\u00f3gica. Rev. Antrop. Sociol. 16 (1): 185 - 208 20. Carvalho, J. (1993). Antropolog\u00eda: saber acad\u00e9mico y experiencia inici\u00e1tica. Antropol\u00f3gicas , Nueva \u00c9poca, 5: 75 -86 21. Carvalho,J. (2003) La etnomusicolog\u00eda en tiempos del canibalismo musical. Una reflexi\u00f3n a partir de las tradiciones musicales afroamericanas. Trans. Revista Transcultural de M\u00fasica (7). Barcelona, Espa\u00f1a: 37 -51 22. Camacho, J. (2004). S ilencios elocuentes voces emergentes mujer afrocolombiana. En Pardo. panor\u00e1mica afrocolombiana. Estudios sociales en el Pac\u00edfico. Instituto colombiano de antropolog\u00eda e historia. Universidad nacional de Colombia: 165 -208. 23. Ceballos, M. (2017). Construcci\u00f3n constitucional y legal de los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Colombia. Tesis para optar por el t\u00edtulo profesional en derecho. Pontifica universidad Javeriana. Cali, Colombia: 22 24. Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. (2013). Basta ya\u00a1 memorias de guerra y dignidad. Informe general de memoria y conflicto. Bogot\u00e1. Imprenta nacional. Disponible en: http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/micrositios/informeGeneral/ 155 25. Citro (2003). Cuerpos significantes: una etnograf\u00eda dial\u00e9cti ca con los toba takshik. Tesis para optar por el t\u00edtulo de doctora en Antropolog\u00eda. Facultad de filosof\u00eda y letras. Universidad de Buenos Aires. 26. Citro, S (2004). La construcci\u00f3n de una antropolog\u00eda del cuerpo: propuesta para un abordaje dialectico: Simp osio: propuesta para una antropolog\u00eda del cuerpo. C\u00f3rdoba, Argetina. 27. Citro, S (2011). \"La antropolog\u00eda del cuerpo y los cuerpos en -el-mundo. Indicios para una genealog\u00eda (in)disciplinar\". En: Citro, Silvia (coordinadora) Cuerpos Plurales. Antropolog\u00eda de y desde los cuerpos. Colecci\u00f3n Culturalia. pp. 17 -58. Buenos Aires: Editorial Biblos. 28. Citro, S. (2009). Cuerpos significantes, traves\u00eda de una etnograf\u00eda dial\u00e9ctica. Ed Biblos 29. Citro, S. (2006). Variaciones sobre el cuerp o. nietzsche, merleau -ponty y los cuerpos Elina (comp.) In -certidumbres del Cuerpo. Corporeidad, arte y sociedad. Buenos Aires: Letra Viva - Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA 30. Citro , S. (1998 -99). \"La multiplicidad de la pr\u00e1ctica etnogr\u00e1fica : reflexiones en torno a una experiencia de campo en comunidades tobas\". en: Cuadernos del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda y Pensamiento Latinoamericano. 18: 91 -107. 31. Citro, S. Aschieri, P. Me nnelli, Y. (2011). El multiculturalismo en los cuerpos y las paradojas de la desigualdad poscolonial Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda Universidad de Antioquia. Universidad de Antioquia Medell\u00edn, Colombia. 25 (42) 2011: 102 -128. 32. Chal\u00e1, C. Ocles, M. (2003) Aportes d e la mujer negra a la cultura y espiritualidad en las am\u00e9ricas en I Encuentro Continental de obispos comprometidos con la pastoral afro. 33. Colmenares, G. (1987). Formaci\u00f3n econ\u00f3mica colonial 1500 -1740 En: Ocampo, J. (1987) A Historia econ\u00f3mica de Colombia. Bogot\u00e1: Siglo xxi de Colombia ltda: 23 34. Colmenares, G. (1976) Historia econ\u00f3mica y social de Colombia, 1537 -1719. Medell\u00edn, Editorial Leal\u00f3n 35. Csordas, T (2011). Modos som\u00e1ticos de atenci\u00f3n. En: Citro, Silvia, Bizerril Jose y Mennelli, Yanina (comp.) Cuerpo s y corporalidades en las culturas de las America s Buenos Aires, Editorial Biblos.pp 17 -42 36. Csordas , T. (1993). Somatic Modes of Attention, Cu!tural Anlhropology. 8 (2): 135 - 156 156 37. Cuesta, E. (2006) Historia de los encuentros de la pastoral afroamericana. Rev. Clar. 3: 69 -72 38. Cruz, E. (2008) La Abolici\u00f3n De La Esclavitud Y La Formaci\u00f3n De Lo P\u00fablico - Pol\u00edtico En Colombia 1821 -1851. Mem.soc / Bogot\u00e1 (Colombia), 12 (25) : 57 -75. 39. - Departamento Nacional de Estad\u00edstica (DANE) 2018. Bolet\u00edn t\u00e9cnico. Medida de pobreza multidimensional municipal de fuente -pobreza -municipal -2018.pdf 40. - Departamento Nacional de Estad\u00edstica (DANE) 2018. Bolet\u00edn t\u00e9cnico encuesta nacional de calidad de vida (ECV) Pacifica. Disponible en: https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/condiciones_vida/calidad_vida/2 018/Region -bt-ECV -18-pacifica.pdf 41. Don miguel de la guardia. (1889). Leyes de indias. Secci\u00f3n XIV. Primer tomo. Biblioteca judicial. Universidad de Sevilla. Madrid: 8 -269. 42. Deveaux, S. (2011). Corporalidad y performance en contextos de violencia. Rev. Sociolog\u00eda. 75: 69 -93 43. De la Torre,G. (1988). Nuestro Alabao: notas sueltas sobre un tema clave. En Arango, A. Quintero, B. Hern\u00e1ndez, O. (2010) M\u00fasicas y pr\u00e1cticas sonoras en el pac\u00edfico afrocolombiano. Editorial pontifica universidad javeriana. Colombia. 44. Douglas, M. 1988 (1970). \"Los dos cuerpos\". En: S\u00edmbolos Naturales. Exploraciones en cosmolog\u00eda, pp. 89 -107. Madrid: Alian za Editorial. 45. Efren, A. (2001). El pac\u00edfico colombiano : de \"remanso de paz\" a escenario estrat\u00e9gico del conflicto armado. Las transformaciones de la regi\u00f3n y algunas respuestas de sus poblaciones frente a la violencia. Cuadernos de desarrollo rural. 45: 7 -37 46. Escalante, A. (2005). Palenques en Colombia. Revi sta del CESLA. Varsovia, Polonia. 7:385 -390. 47. Farras,J. (2019). Cantos para la muerte, los alabaos: identidad, cultura y resistencia en el Pac\u00edfico colombiano. Tesis fin de grado en humanidades. Facultad de humanidades. Universidad Pompeu Fabra. 48. Ferr\u00e1ndi z, M. Feixa,C. (2004). Una mirada antropol\u00f3gica sobre las violencias. Rev. Alteridades. 14 (27): 159 -174. 157 49. Fierro, M. (2013). Alma encarnada -cuerpo amante en el Fed\u00f3n de Plat\u00f3n. En Ben\u00edtez, L. Vel\u00e1zquez, A. (2013). Tras las huellas de Plat\u00f3n y el platonis mo en la filosof\u00eda moderna. Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Facultad de estudios superiores de Acatl\u00e1n. M\u00e9xico, Distrito federal. 50. Friedemann (1992). Huellas de African\u00eda en Colombia: Nuevos Escenarios de Investigaci\u00f3n. Thesaurus. Tomo XLVII. 3: 543 -560 51. Friedemann, S. (1995). \u00bfHibridaci\u00f3n o resistencia?: el velorio de santo en la m\u00fasica del pacifico colombiano. Ponencia presentada en el IX congreso de colombianistas. Universidad de los Andes. Bogot\u00e1: 76 - 96. 52. Franco, A. (2000) Los negros libertos en las sociedades andaluzas entre los siglos XV y XVI en Desamparados. Los marginados en el mundo medieval y moderno: 51-64. 53. Gallo, L. (2006). El ser -corporal -en-el-mundo como punto de partida en la fenomenolog\u00eda de la existencia corp\u00f3rea. Pensamiento Educativo. 38: 46 -61. 54. Galvis, L. L\u00f3pez, A. Florisa, V. (2018). Telara\u00f1a de cuidado familiar para el adulto mayor en situaci\u00f3n de discapacidad y pobreza. Rev. Cient\u00edfica salud Uninorte. 34 (3) pp 597 -606. 55. Granada, G (1998). Los esclavos del Choc\u00f3: su procedencia africana (siglo XVIII) y su posible incidencia ling\u00fc\u00edstica en el espa\u00f1ol del \u00e1rea. Thesaurus: Bolet\u00edn del instituto Caro y Cuervo . Tomo 43: 65 -80 56. Guber, R. ( 2004). \"El trabajo de campo etnogr\u00e1fico: trayectorias\". En: El Salvaje Metropolitano. Reconstrucci\u00f3n del conocimiento social en el trabajo de campo . Buenos Aires: Paid\u00f3s: 37 -53. 57. Guti\u00e9rrez (1987), El comercio y mercado de negros esclavos en Cartagena de Indias (1533 -1850) Quinto centenario . 2: 187-210. 58. Guerrero, I. Cortes, M. (1994). Mujer negra y colombiana. \u00c1frica, am\u00e9rica latina. 21: 87-95 59. Guerrero, A. (2014). Misiones, misioneros y bautizos a trav\u00e9s del atl\u00e1ntico: evangelizaci\u00f3n en Cartagena de Indias y en los reinos del Kongo y Ngola. Siglo XVII. Rev. Mem. Soc. 18 (37): 14 -32 60. Gonz\u00e1lez, 2006. Concilio vaticano II, 40 a\u00f1os despu\u00e9s. Centro Teol\u00f2gico San Agust\u00ecn. IX Jornadas Agustinianas. Madrid. Edi. Rev agustiniana 158 61. Guzman, J. (2009). Performance, un recurso te\u00f3rico -metodol\u00f3gico para indagar en las relaciones inter c ulturales: 195 -202. 62. Gros, C. (2012). Pol\u00edticas de la etnicidad: identidad, Estado y modernidad. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia (icanh). 63. Herrero, N (1985). Reflexiones en torno al concepto de hombre total de Marcel Mauss, Agora papeles de filosof\u00eda. 5: 49 -58 64. Higginbottom, G. Pillay,J. Boadu,N. (2013) Performing on Healthcare Research. The Qualitative Report. 18: 1 -16. 65. Instituto Nacional de S alud (2017). Consecuencias del conflicto armado en la salud en Colombia. Disponible en: https://www.ins.gov.co/Direcciones/ONS/Informes/9%20Consecuencias%20del%2 0Conflicto%20Armado%20en%20la%20Salud%20en%20Colombia.pdf 66. Jackson, M. (1989). Paths toward a Clearing: Radical Empiricism and Ethnographic Inquiry. Indiana, University Press. 67. Jackson, M. (2010) Conocimiento del cuerpo. En Citro, S. (Coord.) Cuerpos plurales. Antropolog\u00eda de y desde los cuerpos. Buenos Aires: Editorial Biblos: 59 -82. 68. Jaramillo, J. (1963). Esclavos y se\u00f1ores en la sociedad colombiana del siglo XVIII. Anu. colomb. histo. soc. cult. 1: 3 -62. 69. Jimeno, M (2007). Lenguaje, subjetividad y experiencias de violencias. Antipoda. 5: 169-190 70. Kleinman , A. Das, V. Lock, M. (1997). Social suffering. University of California press. London, England: 1 -24. 71. Leal, C. (2010) Usos del concepto 'raza' en Colombia. En: Mosquera,C. Lao -Montes, A. Rodriguez,C. ebates sobre ciudadan\u00eda y pol\u00edticas raciales en las A m\u00e9ricas negras. Bogot\u00e1, Universidad del Valle, Universidad Nacional de Colombia. Disponible en: https://www.academia.edu/11494461/_Usos_del_concepto_raza_en_Colombia_en_ Claudia_Mosquera_Rosero_Labb%C3%A9_Agust%C3%ADn_La%C3%B3_Mont es_y_C%C3%A9sar_Rodr%C3%AD guez_eds_Debates_sobre_ciudadan%C3%AD a_y_pol%C3%ADticas_raciales_en_las_Am%C3%A9ricas_negras_Bogot%C3%A 1_Universidad_del_Valle_Universidad_Nacional_de_Colombia_2010 159 72. Lucena, M. (1995) El texto del segundo c\u00f3digo negro espa\u00f1ol, tambi\u00e9n llamado carolino, existente en el archivo de indias. Estudios de historia social y econ\u00f3mica de Am\u00e9rica . 12: 267-324. 73. Lugones, M. (2008). Colonialidad y g\u00e9nero. Tabula Rasa. Bogot\u00e1, Colombia. 9:73 - 101 74. Losoncy, A. (1983). Color, rasgos y gestos. Reflexiones sobre el automodelo corporal y la identidad en los afroamericanos. Ethnica: revista de antropolog\u00eda , 19: 45-52 75. Lozano, B. (2016). Feminismo Negro -Afrocolombiano: ancestral, insurgente y cimarron . Un feminismo en - lugar. Intersticios de la pol\u00edtica y la cultura. Intervenciones latinoamericanas. 5 (9): 23 -48. Recuperado a partir de https://revista.unc.edu.ar/index.php/intersticios/article/view/14612 76. L\u00f3pez D\u00edaz, A., Florisa Vel\u00e1zquez, V., Alzate Posada, M., & Bom Mehyl, J. (2017). Din\u00e1mic as y pr\u00e1cticas de cuidado en la pobreza, la vejez y la discapacidad: La familia Vargas. Investiga ci\u00f3n En Enfermer\u00eda: Imagen Y Desarrollo, 19(1), 139 -153. https://doi.org/10.11144/Javeriana.ie19 -1.dpcp 77. Ley 70. Por la cual se desarrolla el art\u00edculo transitorio 55 de la constituci\u00f3n pol\u00edtica . Bogot\u00e1. Colombia. 27 de agosto de 1993. 78. Ley 1448 de 2011 . Por la cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. . Disponible en: http://www.suin - juriscol.gov.co/viewDocument.asp?ruta=Leyes/1680697 79. Mauss, M. 1979 (1936). \"Las del cuerpo\" y \"La noci\u00f3n -336 y 337 -356. 80. Maya, L. (1998)\"Brujer\u00eda\" y reconstrucci\u00f3n \u00e9tnica de los esclavos del nuevo reino de granada, siglo XVII. Instituto colombiano de cultura hisp\u00e1nica. 81. Maya, L. (1996). \u00c1frica: legados espirituales en la nueva granada, siglo XVII. Rev. Historia cr\u00edtica. 12: 29 -40. 82. Maya, L. (2001). Memorias en conflicto y paz en Colombia: la discriminaci\u00f3n hacia lo(s) \"negro(s)\". Estudios Latinoamericanos sobre cultura y transformaciones sociales en tiempos de globalizaci\u00f3n. Buenos aires 179 - 195. 83. Meza, C. (2010). Tradiciones elaboradas y modernizaciones vividas por pueblos afrochocoanos en la v\u00eda al mar. Antropolog\u00eda en la modernidad. Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia. Bogot\u00e1, Colombia. https://www.researchgate.net/publication/312212756_Tradiciones_elaboradas_y_m odernizaciones_vividas _por_pueblos_afrochocoanos_en_la_via_al_mar 160 84. Merleau -Ponty, M 1993 (1945). Fenomenolog\u00eda de la percepci\u00f3n (selecci\u00f3n: Pr\u00f3logo, pp. 7 -24; 1era Parte: El cuerpo: Pre\u00e1mbulo y Cap\u00edtulos I a V. Buenos Aires: Planeta Agostini: 87 -190 85. Merleau -Ponty, M 1993 (1945 ). Fenomenolog\u00eda de la percepci\u00f3n (selecci\u00f3n: Pr\u00f3logo, pp. 7 -24; 1era Parte: El cuerpo: Pre\u00e1mbulo y Cap\u00edtulos I a V, pp. 87 -190; Buenos Aires: Planeta Agostini. 86. Ministerio de educaci\u00f3n. Colombia aprende (2013). Atlas afrocolombianos. Cap\u00edtulo 1- \u00c1frica en Colombia. Bogota, Colombia: 2 -31 Disponible: http://colombiaaprende.edu.co/html/etnias/1604/article -85714.htmlgue 87. Muteba, J. Douge, M. (2014). Los afrodescendientes y e l giro hacia el multiculturalismo en las \"nuevas\" constituciones y otras legislaciones especiales latinoamericanas: particularidades de la regi\u00f3n andina. Revista de estudos y pesquisas sobre as Am\u00e9ricas. 8. (1): 220 -237. 88. Morales, 1987. Iglesia y negritud en Colombia, de alonso de Sandoval a la etnopastoral. Universitas Human\u00edstica. 27. Recuperado a partir de https://revistas.javeriana.edu.co/index.php/univhumanistica/article/view/1013 7 89. Mosquera, J. (2014). Evoluci\u00f3n de la historia econ\u00f3mica de Colombia. Universidad de Cartagena. Facultad de ciencias econ\u00f3micas: 1 - 26. 90. Moreno, L. (2011). M\u00fasicas afrocolombia nas: entre la espiritualidad y la cr\u00edtica social. cuadernos de campo, S\u00e3o Paulo. 20 :1 -360. 91. Morales, I. (2003). Mujer negra, mirar del otro y resistencias: Nueva Granada siglo XVIII. Rev. Memoria y sociedad. 15: 52 - 68. 92. Montoya, L (2017) Un encuentro entre el Condoto y el San Juan. Resignificaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de los ritos mortuorios en las comunidades negras del pacifico colombiano. Universidad de Antioquia. 93. Mu\u00f1oz, N. (2016). Construcci\u00f3n de espacios de comunicaci\u00f3n y memoria hist\u00f3rica de las v\u00edctimas del conflicto colombiano en el municipio de Bojay\u00e1. una mirada a trav\u00e9s de las expresiones musicales (2002 -2014). Tesis de grado para optar por el t\u00edtulo de poli t\u00f3logo. Universidad Colegio Mayor de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario. Facultad de ciencia pol\u00edtica y gobierno 94. Organizaciones Mundo Afro (Centro de Estudios e Investigaciones Afro) (2006). Manual de los afrodecendientes de las am\u00e9ricas y el caribe: 4 -123. 161 95. Ortner, S. (2006). Antropology and social theory: culture, power and acting subject. Duke university press: 107 -128 96. Paramo (2012). El eterno dualismo antropol\u00f3gico alma -cuerpo: \u00bfroto por https://idus.us.es/xmlui/bitstream/handle/11441/46980/el%20eterno%20dualismo.p df?sequence=1 97. Pele, A (2006 ). Filosof\u00eda e historia en el fundamento de la dignidad humana. Tesis doctoral. Universidad Carlos III de Madrid. Disponible: https://e - archivo.uc3m.es/handle/10016/3052 98. Periba\u00f1ez, J. (2012). Conversos, herejes e Inquisici\u00f3n en la Ribera del Duero burgalesa en el siglo XVI. Biblioteca: estudio e investigaci\u00f3n . 27: 9 -30 99. Pinilla, A (2017). Alabaos y conflicto armado en el choco: noticias de supervivencia y reivenci\u00f3n. Encuentros. 15, (3): 152 -169. 100. Pulido, H. (2011). Construcci\u00f3n y representaci\u00f3n de los sujetos afrocolombianos en el discurso antropol\u00f3gico, 1980 -2005. Tesis o trabajo de investigaci\u00f3n presentada(o) como requ isito parcial para optar al t\u00edtulo en magister de historia. Universidad nacional de Colombia. 101. Pulido, H. (2014). Antropolog\u00eda de la gente negra, d\u00e9cada de los setenta: Nina S. de Friedemann en la Revista Colombiana de Antropolog\u00eda Revista Colombiana de Antropolog\u00eda. (50) 1: 139 -155 102. Quiceno, N. Ochoa, M. Villamizar, A. (2017). La pol\u00edtica del canto y el poder de las alabaoras de Pogue (Bojay\u00e1, Choc\u00f3). Estudios Pol\u00edticos (Universidad de Antioquia), 51. DOI: 10.17533/udea.espo.n51a09 103. Restrepo, E. Rojas, A. (2004) Conflicto e (in)visibilidad Retos en los estudios de la gente negra en Colombia, introducci\u00f3n. Editorial universidad del cauca. Colecci\u00f3n: pol\u00edticas de alteridad. 104. Restrepo, E. (2005). Pol\u00edticas de la teor\u00eda y dilemas en los estudios de las colombias negras. Bogot\u00e1, Colombia. Editorial universidad del cauca. Colecci\u00f3n:pol\u00edticas de alteridad. 105. Restrepo, E. (2011). Etnizaci\u00f3n y multiculturalismo en el bajo Atrato. Revista Colombia na de Antropolog\u00eda. 47 (2): 37 -68 162 106. Restrepo. E. (2016). Estudios afrocolombianos en la antropolog\u00eda: tres d\u00e9cadas despu\u00e9s. En Antropolog\u00edas en Colombia: tendencias y debates. Popay\u00e1n, Colombia. Ed. Universidad del Cauca 107. Resoluci\u00f3n 3094 de 2014, por la cua l se incluye la manifestaci\u00f3n gualies, alabaos y levantamiento de muertos ritos mourtorios de las comunidades Afro del medio san juan en la lista representativa de patrimonio cultural inmaterial del \u00e1mbito nacional, y se aprueba su plan especial de salvagu arda (PES). 108. Rifiotis, T. Castelnuovo, N. (2011). La \"violencia\" como punto de partida. En: Antropolog\u00eda, violencia y justicia repensando matrices de la sociabilidad contempor\u00e1nea en el campo del g\u00e9nero y de la familia. Ed. Antropofagia. Buenos Aires. Arg entina. 109. Rifiotis, T. (2015). En los campos de la violencia, diferencia y positividad. Rev. De antropolog\u00eda. 27: 103 -116. 110. Rico (1996 ) Mujer y desarrollo, un problema de derechos humanos. Disponible: https://www.cepal.org/mujer/noticias/paginas/3/27403/violenciadegenero.pdf 111. Rojas, A. (2004). Subalternos entre los subalternos: presencia e invisibilidad de la pobl aci\u00f3n negra en los imaginarios te\u00f3ricos y sociales. En Restrepo, E. y Rojas, A. (2004) Conflicto e (in)visibilidad Retos en los estudios de la gente negra en Colombia. Cali, Colombia. Ed. Universidad del cauca. 112. Rodr\u00edguez S. Clemente, L. Quiles, O. Herrera , L. (2005). Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del an\u00e1lisis de datos cualitativos. Proceso general y criterios de calidad Revista Internacional de Ciencias Sociales y Humanidades, SOCIOTAM. XV (2): 133 -154 113. Roux,G en Wabgou, M. Arocha, J. Salgado, A. Carabali, J. (2012 ). Movimiento social afrocolombiano, negro, raizal y palenquero: el largo camino hacia la construcci\u00f3n de espacios comunes y alianzas estrat\u00e9gicas para la incidencia pol\u00edtica en Colombia. Universidad nacional de Colombia: 53 -60 114. Rodr\u00edguez, C. Lorenzo, O. Her rera, L (2005) Teor\u00eda Y Pr\u00e1ctica Del An\u00e1lisis De Datos Cualitativos. Proceso General Y Criterios De Calidad. Revista Internacional de Ciencias Sociales y Humanidades. 2: 133 -154. 115. S\u00e1nchez J. A. (2004). \"La guerra y sus efectos socioculturales, \u00e9tnicos y pol\u00edticos en la regi\u00f3n pac\u00edfica: territorio, proyecto de vida y resistencia de los afrodescendientes\" en: Dimensiones territoriales de la guerra y la paz. Red de 163 Estudios de Espacio y Territorio. RET (org). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia: 741 -758 116. Sanjuan, P (2017). De la corporalidad en la fenomenolog\u00eda de Husserl al concepto de danza. Tesis para optar el t\u00edtulo de Mg. Universidad de Bogota Jorge Tadeo Lozano. 117. S\u00e1nchez, G. Sosa, G. (2015). Violencia y salud colectiva: un desaf\u00edo antropol\u00f3gico sociocultural. Comunidad y Salud, 13(1), 64 -77. 118. Sosa, G. 2015. Violencia y salud colectiva: un desaf\u00edo antropol\u00f3gico sociocultural. Comunidad y salud. 13 (1): 64 -77 119. Soto, C (2017). La fenomenolog\u00eda de Husserl y Heidegger. Rev. Cultura de los cuidados. (4 8): 3-50. 120. Strauss, A. Corbin J. (1998). Bases de la investigaci\u00f3n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada: 110 121. Spradley, J. (1979). The Ethnographic interview. Ed. Harcourt Brace Jovanovich College United States of America: 1 - 244 122. Schechner, R. (2000). Performance, teor\u00eda y practicas interculturales. Universidad de buenos aires, 11 -70 123. Schechner, R. (2013) Performance studies An introduction Third. Editorial Routledge. New York 124. Tob\u00f3n, A. (2010) Romances religiosos de la Espa\u00f1a mediaval a los rituales negros en el Atrato. en Ochoa, J. M\u00fasicas y practicas sonoras en el pac\u00edfico colombiano. Pontifica universidad javeriana. Bogot\u00e1 , Colombia: 33 - 60. 125. Tob\u00f3n, A. (2012) Relatos cantados de la vida y de la muerte apropiaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del romance en la cultura de la cuenca del r\u00edo Atrato , Colombia. Universidad pablo de Olavide: 1 -73. 126. Tob\u00f3n, A. (2016). Cuando el r\u00edo tiene voz de mujer. las cantaoras del Atrato, voces de la cotidianidad. En Moroni. mujeres, historias y sociedades Latinoam\u00e9rica siglo XVI al XXI: 515 -537. 127. Turriago, D. (2006) El proceso hist\u00f3rico del Vaticano II. Franciscanum. Revista de las ciencias del esp\u00edritu. Universidad de San Bue naventura Bogot\u00e1, Colombia. 143: 15 -24. 164 128. Valencia, L. (2009). Una mirada a las afromusicas del pac\u00edfico norte colombiano. Asociaci\u00f3n para las investigaciones culturales del Choco (ASINCH). 129. Valencia (2015) Alabaos y Chigualos -gual\u00edes del Choc\u00f3 tra\u00eddos al escenario recital\u00edstico del cantante l\u00edrico. Tesis de grado. Universidad EAFIT 130. Vila, E. (2000) La evangelizaci\u00f3n del esclavo negro y su integraci\u00f3n en el mundo americano. Escuela de Estudios Hispano -Americanos: 189 -206. 131. Vel\u00e1squez, (2000) . Fragmentos de historia, etnograf\u00eda y narraciones del pacifico colombiano negro. Instituto colombiano de antropolog\u00eda e historia. Primera edici\u00f3n. Bogot\u00e1. 132. Wade, P. (1997). Gente negra, naci\u00f3n mestiza: las din\u00e1micas de las identidades raciales en Colombia. Traducido por Ana Cristina Mej\u00eda. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, Universidad de Antioquia, Siglo del Hombre e Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda. 133. Wade, P. (2011) Multiculturalismo y racismo. Revista Colombiana de Antropolog\u00eda. 47 (2): 15 -35 134. Wabgou, M. Arocha, J. Salgado, A. Carabali, J. (2012 ). Movimiento social afrocolombiano, negro, raizal y palenquero: el largo camino hacia la construcci\u00f3n de espacios comunes y alianzas estrat\u00e9gicas para la incidencia pol\u00edtica en Colombia. Universidad nacional de Co lombia. 135. Wright, P. (1994). La experiencia, intersubjetividad y existencia hacia una teoria -practica de la etnograf\u00eda. RUNA, Archivo Para Las Ciencias "}