{"title": ".:: DISCURSOS 2005 ::.", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2006-01-01", "cleaned_text": "EVALUACI\u00d3N DEL PLAN VISI\u00d3N COLOMBIA 2019 Noviembre 23 de 2005 (Paipa - Boyac\u00e1) Compatriotas: En primer lugar quiero agradecer inmensamente esta convocatoria liderada por el presidente Ernesto Samper, para un tema tan importante de nuestra Patria como es la construcci\u00f3n democr\u00e1tica y una visi\u00f3n de largo plazo. He anotado aqu\u00ed en 24 paginitas los titulares de las muy importantes intervenciones de ustedes. Lo \u00fanico que no anot\u00e9 es el reclamo de las vianditas boyacenses del doctor C\u00e9sar Gonz\u00e1lez. Me voy a referir a los puntos de ustedes, voy a tratar de hacerlo de la manera m\u00e1s breve, voy a ver si soy capaz de ser breve. Dice el presidente Samper, y en eso coinciden todos los distinguidos ponentes, que es una necesidad la visi\u00f3n de largo plazo. Por supuesto, la verdad es que el pa\u00eds necesita visi\u00f3n de largo plazo y un ejercicio cotidiano. Visi\u00f3n de largo plazo, ejecuci\u00f3n, metas y evaluaciones y, por supuesto, metas finales antecedidas de metas parciales. Un trabajo cotidiano, muy exigente, sin visi\u00f3n de largo plazo no produce resultados, ni produce finalmente lo que se busca en una sociedad, que es ese elemento articulante que es la confianza, porque la gente no sabe para donde va. Y si hay una visi\u00f3n de plazo, pero no hay un gran esfuerzo cotidiano, la ausencia de ese esfuerzo cotidiano impide que esa visi\u00f3n se consiga. Entonces lo que inicialmente apareci\u00f3 como una gran ilusi\u00f3n, se torna en una frustraci\u00f3n. En la historia colombiana hay mucha proposici\u00f3n macro y de largo plazo bien importante. Inclusive las alusiones generosas de mis distinguidos antecesores en el uso de la palabra a importancia de este documento, como uno de los primeros o el primero, han dicho algunos, de una visi\u00f3n de mediano y largo plazo en Colombia, yo diferir\u00eda. Yo he encontrado en Colombia mucho esfuerzo de visi\u00f3n macro en el largo plazo, pero he anotado dos fallas. Primero, no ha habido persistencia, y segundo, no ha habido un esfuerzo cotidiano para convertir esa visi\u00f3n en realidad. Cito un ejemplo: la misi\u00f3n educacional de los sabios, para citar apenas uno de los tantos ejemplos. Segundo, se queja el presidente Samper de que falta un eje articulador. Hablaba \u00e9l de, por ejemplo, un eje articulador como lo propuso el Gobernador de Boyac\u00e1, que lo est\u00e1n haciendo en Boyac\u00e1: la seguridad alimentaria. Hablaba de la posibilidad de todo lo que gira alrededor de la pol\u00edtica de hidrocarburos. Yo creer\u00eda que el documento lo tiene, pero este documento es un borrador. Un punto de referencia para generar la discusi\u00f3n. O sea que en el Gobierno no nos podemos poner a la defensiva. El 7 de agosto, cuando lo presentamos, y hab\u00eda sido un compromiso de campa\u00f1a que le agradezco inmensamente a Santiago y a su equipo, con Margarita a la cabeza, que me permitieron presentarles a los compatriotas este documento para la discusi\u00f3n, dije: es un primer borrador para alimentar la discusi\u00f3n. Y sucesivamente Planeaci\u00f3n Nacional debe ir produciendo nuevos borradores que recojan los debates que se vayan presentando en el camino. Entonces, sin ponernos a la defensiva, si nos falta ser m\u00e1s expl\u00edcitos, Santiago se\u00e1moslo, se\u00e1moslo en el tema del eje articulador. No niego la posibilidad de que haya varios. Creo que el gran eje articulador debe ser una Revoluci\u00f3n Educativa permanente y en permanente ajuste. De ah\u00ed se deriva todo. Por ejemplo, el tema de la seguridad alimentaria, usted lo deriva en una Revoluci\u00f3n Educativa. Necesita otras variables. Pero el eje determinante, para no hablar del polo determinante, es la Revoluci\u00f3n Educativa. Entonces yo no ver\u00eda incompatibilidad entre otras variantes de gran importancia, que tienen que ayudar a articular, y una variante principal articulante que sea la Revoluci\u00f3n Educativa. La Seguridad Democr\u00e1tica. Ah\u00ed tengo una leve discrepancia con el presidente Samper. Yo no creo que pueda ser un eje articulador determinante, el b\u00e1sico, como la Revoluci\u00f3n Educativa, pero s\u00ed tiene que ser eje articulador, por la historia de Colombia. La verdad es que en la historia de Colombia, uno encuentra que ha habido un conflicto entre democracia y seguridad, cuando son dos valores que necesariamente tienen que ser concluyentes en cualquier democracia moderna. Por ejemplo, en nombre de la democracia a muchos nos ense\u00f1aron a despreciar la seguridad. La seguridad se ve\u00eda como una actitud anti-civilista, militarista en la acepci\u00f3n peyorativa. Yo creo que hoy hay que superar eso. Inclusive muchas actitudes en favor de la seguridad en Colombia, tambi\u00e9n se fueron en contra del valor democr\u00e1tico. Me parece que por eso hay que hacer una gran pedagog\u00eda y hay que proponer esa conjunci\u00f3n de valores que son seguridad y democracia, como uno de los elementos articulantes. Porque una historia de Colombia, en donde en muchos per\u00edodos se ense\u00f1\u00f3 que la democracia se exclu\u00eda con la seguridad y que la seguridad la asimilaba peyorativamente a lo que en ese momento se descalificaba como militarismo, o lo contrario, donde la seguridad se asimilaba a la negaci\u00f3n de la democracia, esos factores contraculturales necesitan un gran esfuerzo de mediano y largo plazo para superarlos. Y adem\u00e1s en los cuatro elementos que presenta el presidente Samper, como equidad, crecimiento, gobernabilidad y competitividad, es necesaria la seguridad. Yo, por ejemplo, les he venido diciendo a los compatriotas que debemos superar esa aparente contradicci\u00f3n entre seguridad y pol\u00edtica social. Si no hay seguridad, no hay confianza para invertir. Es uno de los elementos de la confianza. Sin crecimiento, hoy no hay recursos para la pol\u00edtica social. Nos \u00edbamos a quedar sin qu\u00e9 repartir. Y a la vez, en un Estado de Opini\u00f3n donde se necesita una pol\u00edtica de seguridad sostenida en el tiempo, se requiere para la sostenibilidad del tiempo el apoyo de opini\u00f3n. Y ese apoyo de opini\u00f3n necesita que esa pol\u00edtica de seguridad sea eficaz, transparente, democr\u00e1tica, pero que est\u00e9 acompa\u00f1ada de una pol\u00edtica social. Si no hay pol\u00edtica social, se acaba el respaldo de opini\u00f3n que se requiere para la sostenibilidad de una pol\u00edtica de seguridad como pol\u00edtica de Estado. Yo comparto plenamente las estrategias que propone el presidente Samper, y me parece que contribuye much\u00edsimo a superar el debate de los 70, que quer\u00eda presentar como excluyente la equidad y el crecimiento. Yo creo que ese esfuerzo para que sean simult\u00e1neos, y como lo ha presentado el presidente Samper hoy, ayuda mucho a superar ese debate. Quiero detenerme all\u00ed en un punto, que es la gobernabilidad. En Colombia hemos reducido la gobernabilidad simplemente al acuerdo entre quienes encarnan en alg\u00fan momento dado la democracia representativa. Y hemos ignorado, a pesar de que la Constituci\u00f3n del 91 lo incluye, que el punto m\u00e1s importante de gobernabilidad hoy es la democracia participativa. Hay que hacer un gran balance entre democracia representativa y participativa, pero la representativa no funciona sino hay adhesi\u00f3n popular a las instituciones que est\u00e1n gobernando. Lo \u00fanico que facilita los acuerdos en los niveles representativos, es la adhesi\u00f3n en los niveles participativos. Los acuerdos, por ejemplo, en el \u00f3rgano legislativo no se dan, y ah\u00ed empez\u00f3 a contestar una gran pregunta del ex ministro Roberto Junguito, si no hay una gran legitimidad popular en la base participativa a las instituciones. Y eso, que es el principio de la gobernabilidad, tiene que ver con este Plan. Y ah\u00ed entro a responder otra pregunta del ex ministro Junguito: \u00bfc\u00f3mo se garantiza que este Plan cumpla una de las finalidades, que es ser un elemento de enlace entre un plan cuatrienal y otro? Justamente en la medida que haya gobernabilidad. Y examinar esa gobernabilidad en la esfera de la base popular, en la esfera participativa de la democracia, entonces la respuesta es esta: un Plan impuesto no genera adhesi\u00f3n popular. Un Plan democr\u00e1ticamente construido, genera esa adhesi\u00f3n popular. Por eso tenemos que crear esa adhesi\u00f3n popular, estimulando la discusi\u00f3n del Plan. Que lo que vayamos, as\u00ed no se le adopte totalmente inicialmente, pero que la discusi\u00f3n nos vaya llevando a un acuerdo tras otro, y que eso vaya generando esa aceptaci\u00f3n popular, que es la gobernabilidad que permite el tr\u00e1nsito de un plan cuatrienal a otro. Al pueblo no se le puede llamar simplemente a que sea ejecutor, ni se puede pretender seducirlo con la proposici\u00f3n de que va a ser el beneficiario. Hoy hay que convocarlo a que sea el constructor, que sea el ide\u00f3logo. Por eso tan importante la discusi\u00f3n democr\u00e1tica como factor de gobernabilidad. El presidente Samper hablaba de las metas sociales. Santiago, nosotros hemos tenido el cuidado de ajustar el plan a las metas sociales del Milenio. Tenemos que ir m\u00e1s all\u00e1 y hay que recalcarlo. Y miremos otros puntos que trajo el presidente Samper ah\u00ed, como las metas del Protocolo de R\u00edo. La verdad es que este pa\u00eds no puede seguir ignorando esos acuerdos. Participamos nosotros como signatarios de las metas del Protocolo de R\u00edo, de las metas del Milenio, eso no se puede olvidar. Yo he cre\u00eddo, apreciados compatriotas, que para la confianza internacional y nacional de Colombia se requiere trabajar much\u00edsimo en la Seguridad Democr\u00e1tica, en las metas sociales globales, que Colombia d\u00e9 garant\u00eda de que las va a cumplir, y en la transparencia. Es muy importante. Sin transparencia, no hay confianza. Sin transparencia, no hay gobernabilidad. Y esta etapa de la vida democr\u00e1tica que empieza, s\u00ed que va a exigir que el Gobierno cree confianza a trav\u00e9s de la transparencia, en lo que le toca como actor en este momento de la democracia que estamos empezando. Y por supuesto, eso conlleva muchos elementos. Uno no puede hablar de metas sociales si no hay una estrategia de crecimiento que las haga posibles. Y no puedo hablar de esa estratega de crecimiento, si no hay unos factores de confianza que posibiliten ese crecimiento. Hablaba el presidente Samper de ser mucho m\u00e1s exigentes en la participaci\u00f3n de la inversi\u00f3n social sobre el PIB. Yo estoy de acuerdo con eso. Anoche hac\u00edamos una evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de microcr\u00e9dito en este Gobierno. Yo resalt\u00e9 unos aspectos buenos y unos aspectos malos. Buenos: cuando empez\u00f3 el Gobierno, la cartera de microcr\u00e9dito era de 735 mil millones. Al terminar septiembre de este a\u00f1o, es superior a dos billones 700. Si indexamos los pesos de 2002, estamos pasando, mal contados, de 880 mil millones a dos billones 800 mil millones: un gran crecimiento del microcr\u00e9dito, del 270 por ciento, cuando el crecimiento de la cartera general del sistema financiero, doctor Jos\u00e9 Dar\u00edo, es del orden del 43, del stock de cartera, en el acumulado 2002-2005. Entonces ah\u00ed hay un gran crecimiento. Y el otro tema bien importante que vimos es: por ejemplo, en el Plan de Desarrollo nos hab\u00edamos propuesto colocar microcr\u00e9ditos del orden de cinco billones. Est\u00e1 superado desde septiembre de este a\u00f1o, pero les dije: nos falta otra medici\u00f3n. \u00bfCu\u00e1nto representa el microcr\u00e9dito como porcentaje de la cartera total? Cuando empez\u00f3 el Gobierno representaba el uno y medio, hoy representa m\u00e1s del cuatro. Entonces ese es un ejemplo para estar de acuerdo con el presidente Samper. Nosotros tenemos que estar midiendo los indicadores sociales en sus cifras absolutas y en su peso relativo. Yo creo que lo del microcr\u00e9dito nos ayuda a eso. En los subsidios. A ver. Yo le he entendido a Santiago esto: el problema no es acabar los subsidios. El Gobierno se hab\u00eda propuesto pasar de seis millones 100 mil beneficiarios de Bienestar Familiar a 10 millones. Lo estamos logrando. Nos hab\u00edamos propuesto llegarles con un desayuno a 500 mil ni\u00f1itos menores de cinco a\u00f1os, y el a\u00f1o pasado lo logramos y justamente se registr\u00f3 eso en Pereira. Y yo les dije: bueno, ahora nos vamos a proponer llegar a un mill\u00f3n. Hoy, con la expansi\u00f3n que hoy empieza en los departamentos del Cauca, Nari\u00f1o y Putumayo, estamos llegando a un mill\u00f3n seis mil. Y por eso vamos a regresar a la Iglesia de la Sant\u00edsima Trinidad de Pereira, porque para rezanderos, presidente Samper, nosotros los liberales, as\u00ed seamos de la base. Entonces yo estoy de acuerdo. Esta sociedad necesita, con estos niveles de pobreza, un gran esfuerzo en subsidios. Lo que me ha dicho Santiago es: hombre, lo que pasa es que muchos subsidios esta llegando a los estratos altos. Yo creo que en tarifas de servicios p\u00fablicos hemos venido haciendo un esfuerzo para corregir eso. En pensiones tambi\u00e9n. Yo pienso que los innumerables esfuerzos de esta administraci\u00f3n en pensiones: reforma legal, que la lideraron los ministros Juan Luis Londo\u00f1o y Roberto Junguito. Despu\u00e9s el esfuerzo en la reforma de 252 entidades del Estado. Por ejemplo, este Gobierno, en el concepto en que esto no es la ola de las privatizaciones sino la ola del Estado sostenible. Con el Gobernador de Boyac\u00e1 logramos una gran cosa: el Gobierno Nacional le aport\u00f3 91.308 millones y hoy est\u00e1n reestructurados todos los hospitales de Boyac\u00e1, y salvados. O sea que la idea no ha sido \"d\u00e9jelos morir\" para que se acabe la salud p\u00fablica. La idea ha sido: enfrente el programa pol\u00edtico. Se\u00f1ores dirigentes, se\u00f1ores sindicalistas, nosotros no podemos sostener estos hospitales p\u00fablicos as\u00ed. \u00bfEntonces los van a dejar morir o nos permiten reestructurarlos? Y nos hemos dado el palo de reestructurarlos. Y hemos tenido que gastar un dinero muy grande all\u00ed, y eso est\u00e1 vinculado a esta pol\u00edtica de tambi\u00e9n eliminar privilegios pensionales. Hemos tenido que eliminar all\u00ed todos los privilegios pensionales, en la reestructuraci\u00f3n de todos estos hospitales, en la salvaci\u00f3n de electrificadotas, etc\u00e9tera. Yo dir\u00eda, Santiago, que el documento en eso tiene una falla. Nosotros no podemos mirar la sociedad colombiana como una contradicci\u00f3n entre los estratos 5 y 6 y el 1 y 2. Hay que mirar la clase media. Y yo dir\u00eda que a la clase media, que mantiene un salario muy ajustado, no se le puede privar de algunos subsidios, como los subsidios en el costo de la educaci\u00f3n p\u00fablica. Yo propondr\u00eda que recojamos la preocupaci\u00f3n de algunos de los aqu\u00ed presentes, encabezados por el presidente Samper, para revisar nuestro concepto de subsidios. La verdad es que si un muchacho de la clase media colombiana est\u00e1 en una universidad p\u00fablica subsidiada, yo no creo que eso sea un problema. Eso ayuda a construir una sociedad justa. Los padres no tienen con qu\u00e9 pagar el costo pleno de la educaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 no se les va a subsidiar? Otra cosa es que vayamos consensuando, a ver si es posible, que si ese muchacho tiene un \u00e9xito profesional le devuelva a su universidad. Entonces yo s\u00ed pedir\u00eda que seamos muy cuidadosos en el tema de la clase media. Que para ese efecto no veamos la sociedad colombiana como esa contradicci\u00f3n entre los estratos 5 y 6 y los estratos 1 y 2. Habla el presidente Samper, por ejemplo, de sisbenizar todo el pa\u00eds. Yo pienso que uno de los factores de gobernabilidad es que la gente se estimule con las metas parciales. Por eso es muy importante que este Plan tenga metas parciales, en todas las \u00e9pocas. Y debemos ser es muy exigentes. Este Plan est\u00e1 previsto para ser cumplido con miras al 7 de agosto del a\u00f1o 2019, Segundo Centenario de la Batalla de Boyac\u00e1. Debe haber muchas metas parciales, unas de ellas cuando Colombia cumpla los 200 a\u00f1os del Grito de Independencia, el 20 de julio del 2010. Las metas parciales ayudan much\u00edsimo a cumplir esto. Son un factor an\u00edmico de las grandes metas. Por ejemplo, nosotros nos hemos dicho: no sigamos endulz\u00e1ndoles el o\u00eddo a los colombianos hablando de lo social en abstracto. Hablemos de lo social en concreto. No sigamos con el cuento de que s\u00ed, de que vamos a llegar a plena cobertura en salud. Empecemos con unas metas parciales. Por eso el s\u00e1bado pasado llegamos a la cobertura universal de estratos 1, 2 y 3 en el Huila, el lunes en el Cesar, esta semana se va a registrar eso en los departamentos de Antioquia, Arauca y Casanare. Unas metas parciales. Para que el pa\u00eds vea que definitivamente tenemos que llegar, en dos a\u00f1os, a la plena cobertura en r\u00e9gimen subsidiado de salud. Y as\u00ed esforzarnos en el otro aspecto, que es el cualitativo. \u00bfQu\u00e9 clase de servicio le van a prestar a la gente? \u00bfVan a ser las ARS transparentes o no? Etc\u00e9tera. Entonces yo creo mucho en esas metas parciales. El presidente Samper lo tra\u00eda alrededor del tema de la sisbenizaci\u00f3n. Hablaba del papel del Estado. Yo lo resumir\u00eda as\u00ed: un actor social que cree confianza para el crecimiento. Un actor social que garantice la equidad y que no obstruya el crecimiento. Pero es tan grave que el Estado sea indiferente frente a la equidad, como que sea indiferente frente al crecimiento. Frente a ambos tiene que jugar un papel muy activo. Es tan grave pretender que el mercado va a ser la equidad, como que la pasividad del Estado va a permitir el crecimiento. Yo dir\u00eda que tiene que ser un actor muy activo para el crecimiento y un actor muy activo para la equidad. En el crecimiento no basta que se quede quieto. Yo no he podido revaluar el concepto de Estado Promotor. No lo he podido revaluar. Y el Estado promotor de hoy lo ver\u00eda como el Estado generador de confianza, constructor de condiciones para que haya confianza, se invierta y se crezca y al mismo tiempo sea el actor activo en t\u00e9rminos de garant\u00eda de equidad. \u00bfQui\u00e9n paga el crecimiento?, preguntaba el presidente Samper. No populismo monetario. Esa es una pregunta bien importante. Yo sinceramente creo que ah\u00ed cada uno juega un papel. Estaba pensando, el presidente Samper hablaba de eso, en un tema de metaplan, donde se ponen las metas y los actores y las tareas. Entonces las metas de crecimiento tienen dos actores: el sector privado y el Estado. Yo dir\u00eda que el principal tiene que ser el sector privado. Pero con\u00e9ctenme esto para que no quede fuera de contexto con lo que dije antes: el papel activo del Estado para crear condiciones de crecimiento. Pero la factura de cobro al sector privado no se le puede pasar demag\u00f3gicamente. Hay que darle condiciones para que crezca con toda confianza, para que invierta con toda confianza, y entonces nos ayude a pagar el crecimiento y sea el financiador de lo social, como se quiera, trav\u00e9s de los impuestos, etc\u00e9tera. Por eso a m\u00ed no me parece excluyente un factor de confianza al sector privado. B\u00e1jele las tarifas de renta, que adem\u00e1s lo exigen las condiciones internacionales, y al mismo tiempo decirle: bueno, pero no es para que amase m\u00e1s utilidad y la saque al extranjero. Podr\u00edamos bajarla de la siguiente manera: premio a la reinversi\u00f3n con la tarifa. Hay que buscar c\u00f3mo hacemos compatible que para que el factor principal de financiaci\u00f3n del crecimiento sea el sector privado, hagamos compatible la construcci\u00f3n de confianza inversionista con la funci\u00f3n de responsabilidad del sector privado. Me voy a referir un poquito m\u00e1s adelante a la tributaci\u00f3n. Algunos, el presidente Samper y el doctor Cesar y el profesor Misas, se refirieron al tema de econom\u00eda interna, econom\u00eda externa. A m\u00ed me parece tan grave subestimar un mercado interno que, como han dicho, no es peque\u00f1o sino pobre, como factor para dinamizar demanda, tan grave como pensar que vamos a estar en una econom\u00eda cerrada. Empezando que los factores externos hoy no nos permiten estar en una econom\u00eda cerrada. Nos inundan esto de contrabando o no nos llega la inversi\u00f3n. Uno de los imperativos que yo veo para la inserci\u00f3n en la econom\u00eda global es el requerimiento de los inversionistas, nacionales y extranjeros, grandes y peque\u00f1os. El peque\u00f1o inversionista quiere estar donde haya la inversi\u00f3n grande. Porque la peque\u00f1a empresa hoy se mantiene en una relaci\u00f3n muy, muy \u00edntima con la gran empresa, en todo el mundo. S\u00ed, yo creo que hay que hacer un gran esfuerzo para abrir e incorporar, para insertarnos en la econom\u00eda mundial, e incorporar, v\u00eda reivindicaci\u00f3n, nuestras masas pobres, y darles capacidad de consumo y hacer este mercado tan grande como el n\u00famero de habitantes. Ahora, yo mientras los escuchaba pensaba en esto: por ejemplo, nuestra capacidad inmediata de subsidiar para activar demanda, no es suficiente. No es suficiente para que haya una demanda del tama\u00f1o que lo requieren las grandes inversiones. Uno ve que las grandes inversiones est\u00e1n dependiendo mucho de que seamos capaces de lograr los acuerdos. Ahora, lo grave es asociar los acuerdos de hoy a pol\u00edticas muy criticadas del pasado, nuestras o de los pa\u00edses desarrollados. Inclusive yo estoy en la creencia de que estos acuerdos de hoy los est\u00e1n llamando equivocadamente \"acuerdos de libre comercio\". Yo creo que esos acuerdos tienen un gran componente de comercio administrado. Esos acuerdos tienen cuotas, tienen expresiones t\u00e9cnicas, tienen per\u00edodos muy largos de transici\u00f3n, esos acuerdos tienen instrumentos para enfrentar crisis. Yo creo que, por denominarlos mal, hemos permitido que se les cargue con un gran debate ideol\u00f3gico, que lo hace inconveniente. En s\u00edntesis, yo no veo que haya que polarizar el debate alrededor de qu\u00e9 es lo que prevalece: si econom\u00eda interna o externa. En favor de dinamizar la econom\u00eda interna, tenemos la tesis de que hay 52 por ciento de los colombianos en gran pobreza. Que en la medida que se vayan reivindicando, se convierten en un factor muy positivo, que va a guardar proporcionalidad entre el n\u00famero de habitantes y la capacidad adquisitiva. Y en la medida en que nos incorporemos a la econom\u00eda mundial, nos llegan inversiones, que nos ayudan a esto. Yo he visto muchos inversionistas en el \u00faltimo tiempo diciendo: bueno, Colombia va a hacer TLC, estamos mirando a ver si Colombia o nos vamos para Centroam\u00e9rica, que ya hizo el Cafta. Ah\u00ed hay un tema bien delicado, queridos amigos. A prop\u00f3sito, \u00bfqu\u00e9 estamos buscando nosotros con el TLC? Acceder al mercado de Estados Unidos en condiciones de equidad. La equidad es fundamental. A m\u00ed me dec\u00edan algunos compatriotas, entre ellos el presidente Samper, al principio del Gobierno. \u00bfy Suram\u00e9rica? Hace 40 meses aqu\u00ed no se ve\u00eda la posibilidad de un acuerdo con Suram\u00e9rica. Lo tenemos hecho: CAN - MERCOSUR. Nos falta un debate en la C\u00e1mara de Representantes para cerrar el proceso de ratificaci\u00f3n, de aprobaci\u00f3n de la Ley ratificatoria del Tratado CAN - MERCOSUR. Ahora, el acuerdo con Suram\u00e9rica nos ayuda mucho pol\u00edticamente. En lo econ\u00f3mico, yo no le veo ventajas en el corto plazo. Comparemos las estructuras productivas nuestras con Brasil. Ser\u00eda m\u00e1s ventaja de que venga inversi\u00f3n brasilera aqu\u00ed, si nos aceleramos a hacer el TLC en condiciones de equidad, que es el gran condicionamiento. Otros compatriotas me han dicho: pero, Presidente, ah\u00ed tenemos el Atpdea, nos lo van a renovar. Mire: puede que me equivoque. Uno piensa con esta carnita y estos huesitos, pero lo que sabemos hasta hoy es que no hay posibilidades de que sea renovado. Yo le preguntaba al presidente Fern\u00e1ndez, de Rep\u00fablica Dominicana: Presidente, \u00bfusted por qu\u00e9 se apresur\u00f3 a firmar el Cafta, si ustedes tienen la Iniciativa del Caribe? Me dijo: s\u00ed, pero se vence en el 2008, y no vemos posibilidades de renovar eso. El Congreso americano dice: mire, con el problema pol\u00edtico interno de los Estados Unidos, con esas tendencias proteccionistas que advert\u00eda el ex ministro Roberto Junguito, como uno de los riesgos, uno de los choques externos que hay que prever, se est\u00e1n cerrando all\u00ed las posibilidades de renovar esas preferencias unilaterales. Los Estados Unidos dicen: bueno, pero si negociamos con pa\u00edses tan pobres como Honduras, que es miembro del Cafta, \u00bfpor qu\u00e9 le vamos a renovar preferencias unilaterales a la Comunidad Andina, cuando adem\u00e1s en el caso colombiano tenemos el Plan Colombia, que le cuesta a los Estados Unidos entre 600 y 700 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o? Ese es otro elemento a tener en cuenta. Entonces a m\u00ed me preocupa mucho que amanezca el primero de enero del 2007, Centroam\u00e9rica exportando a Estados Unidos, China exportando a Estados Unidos. Mire lo que nos estaba pasando este a\u00f1o con textiles y confecciones: la revaluaci\u00f3n nuestra, los problemas de reglas de origen, por ejemplo en las telas para los bluyines, m\u00e1s la llegada de China a Estados Unidos, sin cuota, a pesar de un arancel del 20 por ciento, eso nos estaba sacando totalmente de ese mercado. Entonces, a m\u00ed me preocupa mucho ese escenario, como tambi\u00e9n me preocupa mucho el escenario de que el Tratado sea injusto. Por eso yo creo que el camino es: paciencia y mucha fortaleza, mucha armon\u00eda, para conseguir un Tratado equitativo. Ideal no va a ser. Pero equitativo es un imperativo necesario, que yo creo que con mucha paciencia tenemos que conseguirlo. Todo el mundo tiene que entrar en raz\u00f3n. Y esta inserci\u00f3n es inevitable. Miren: nosotros hemos aplicado unas salvaguardias frente a los chinos. Y eso permite que hoy, a pesar de tanta presi\u00f3n del contrabando, haya un mejor desempe\u00f1o de la industria nacional con miras a las ventas navide\u00f1as. Inicialmente hubo una gran reacci\u00f3n del Gobierno chino. Yo les dije: esto no es pol\u00edtico. Hace poco estuve en la Universidad de Beijing. All\u00e1 me dieron un gran reconocimiento que recib\u00ed en nombre de todos los colombianos, nosotros queremos las mejores relaciones pol\u00edticas con ustedes, esto es una cosa comercial. Ustedes a Chile le compran n\u00edquel, al Per\u00fa tambi\u00e9n, y cobre, al Brasil le compran soya, etc\u00e9tera. La oferta nuestra exportable a China es muy poca. En cambio los productos que producimos tienen una competencia muy desventajosa con los chinos, pero eso no lo vamos a resolver toda la vida con salvaguardias. Son temporales. Tenemos que sentarnos a negociar con los chinos. Y nosotros tenemos que sentarnos a negociar con los europeos. Hemos conseguido con mucha dificultad una pr\u00f3rroga de las preferencias unilaterales, 10 a\u00f1os. Pero si eso no se negocia, no van a ser posibles nuevas pr\u00f3rrogas. Ahora, \u00bfqu\u00e9 dicen los inversionistas? Para los inversionistas no es suficiente una preferencia unilateral, porque la ven muy precaria. Los inversionistas para asentarse en un pa\u00eds necesitan hoy, en ese aspecto, que haya acuerdos de largo plazo. Y adem\u00e1s, algo que los colombianos no saben. Hay productos excluidos del Atpdea. Y muchos se quejan de que no estamos aprovechando suficientemente las oportunidades del Atpdea. Con preferencias unilaterales de corto plazo no habr\u00e1 manera. Porque a la gente le da miedo hacer las inversiones para aprovecharlas. La gente dice: \u00bfc\u00f3mo hago inversiones si esto no me va a durar sino tres a\u00f1os? Entonces, el corto plazo, la precariedad de unas condiciones unilaterales, se convierte en un factor restrictivo, obstaculizante la inversi\u00f3n. Y a su vez, la falta de inversi\u00f3n impide que podamos obtener todas las ventajas que te\u00f3ricamente nos dan estas preferencias unilaterales. Aqu\u00ed hablaron de dos cosas muy importantes el presidente Samper y el doctor C\u00e9sar Gonz\u00e1lez. El posconflicto sin haber terminado el conflicto. Ustedes saben mi posici\u00f3n frente al conflicto cu\u00e1l es: yo he dicho que una cosa es hablar de conflicto cuando hay una subversi\u00f3n contra una dictadura y otra cosa es caracterizar y denominar el tema cuando hay un terrorismo rico contra una democracia. Una cosa era hablar de la acci\u00f3n de los violentos contra las dictaduras del continente y otra cosa es hablar de la acci\u00f3n de los violentos contra la democracia colombiana. De ah\u00ed, y basado tambi\u00e9n en las legislaciones europeas, es que yo he asumido una posici\u00f3n para decir: es una acci\u00f3n terrorista a la cual no se le puede dar legitimidad de participaci\u00f3n de actor del conflicto. Lo que se no se opone a la reconciliaci\u00f3n, una negociaci\u00f3n de buena fe. Eso no implica el desconocimiento de la crisis humanitaria. Eso no implica que nos neguemos a que hay que darles oportunidades a todo el mundo. Estamos haciendo un gran esfuerzo en la reinserci\u00f3n, en el desplazamiento. Y yo creo que esa es una experiencia muy buena, que nos va ense\u00f1ando, en medio de muchas dificultades fiscales. Por ejemplo, la semana pasada completamos la graduaci\u00f3n de 8 mil muchachos, de los 20 mil reinsertados, en el Sena. Eso ya es un porcentaje importante. Administrar una reinserci\u00f3n de 20 mil personas es muy dif\u00edcil. Muy costoso. Si bien leo yo lo que dijeron esta ma\u00f1ana el presidente Samper y el doctor C\u00e9sar Gonz\u00e1lez, ese es uno de los temas cruciales, de lo que se nos ha anticipado. \u00bfC\u00f3mo los vamos a reinsertar? Y por supuesto, ah\u00ed entra el tema de la seguridad. Yo he dicho que la seguridad, en la medida que sea democr\u00e1tica, es un puente entre la etapa de seguridad y la etapa definitiva de reconciliaci\u00f3n. Porque una Seguridad Democr\u00e1tica env\u00eda dos mensajes: un mensaje de autoridad, pero tambi\u00e9n un mensaje de reconciliaci\u00f3n. Mire, doctor Cesar: una Seguridad Democr\u00e1tica tiene que garantizar que no se vuelva a presentar en Colombia lo de la UP, ni por un lado ni por otro. Que no se cometa el error que se cometi\u00f3 de mezclar la lucha pol\u00edtica con la lucha armada, pero tampoco que el Estado permita que maten a los luchadores pol\u00edticos. Entonces yo dir\u00eda que para este fen\u00f3meno, que como ustedes dicen se est\u00e1 anticipando, es de gran importancia la Seguridad Democr\u00e1tica. En esas zonas de tantas dificultades de violencia, mi mensaje ha sido: la Seguridad Democr\u00e1tica es un factor de presi\u00f3n, que transmite una voluntad popular. Colombia no quiere ni guerrilla, ni paramilitares, ni narcotr\u00e1fico. Pero tambi\u00e9n es un mensaje de reconciliaci\u00f3n. Los se\u00f1ores que entren hoy a la vida constitucional de Colombia, en la Seguridad Democr\u00e1tica tienen todas las garant\u00edas de que van a poder vivir c\u00f3modos en la democracia colombiana, como creo que est\u00e1 hoy c\u00f3moda la oposici\u00f3n en Colombia. Hace pocos d\u00edas hablando telef\u00f3nicamente con la senadora Piedad C\u00f3rdoba, me dec\u00eda: es que tengo muchas diferencias contigo. \u00bfY cu\u00e1les, si no he hecho sino consentirte en la vida? Y me dec\u00eda que la Seguridad Democr\u00e1tica. Le dije: nunca te hab\u00eda visto m\u00e1s feliz y m\u00e1s segura en Colombia. Criticas al Gobierno todo el d\u00eda y est\u00e1s totalmente protegida. Se lo dec\u00eda con cari\u00f1o. Yo creo que m\u00e1s satisfactorio para un esp\u00edritu democr\u00e1tico que ver que la oposici\u00f3n se siente a sus anchas, no hay. Entonces ah\u00ed aparece la Seguridad Democr\u00e1tica como una garant\u00eda para lo que muchos llaman el posconflicto, que se est\u00e1 anticipando, de acuerdo con lo que ustedes dijeron. En orden p\u00fablico yo he sido partidario de que no haya metas cuantitativas. A m\u00ed me preguntaban de candidato: \u00bfy cu\u00e1nto tiempo necesita para acabar la guerrilla? Dije: mire, yo resultados no prometo. Lo que prometo es un esfuerzo d\u00eda y noche. S\u00ed, uno habla: bueno, ya no hay en Colombia 3.050 secuestros, pero hay 350. Y uno es tan grave como 350. Inclusive esas metas cuantitativas son muy delicadas en materia de orden p\u00fablico. Porque la sociedad colombiana, primero se pone muy contenta de que pueda salir a las carreteras y se puedan recuperar zonas tur\u00edsticas como \u00e9sta. Pero despu\u00e9s entonces ya eso se toma como un derecho natural de la sociedad. Entonces viene la protesta porque de todas maneras hubo en problema en la carretera de Tumaco. Son muy delicadas las metas cuantitativas. Yo no soy partidario de ellas. Metas cuantitativas en orden p\u00fablico. Pero me parece que Santiago tiene raz\u00f3n tambi\u00e9n en que este pa\u00eds por lo menos tiene que aspirar a algo m\u00ednimo: que su tasa de homicidios no siga siendo tan alta, que exijamos en la conciencia de los colombianos que nos pongamos al nivel de los pa\u00edses que tienen las menores tasas de homicidios en el mundo. En el tema de la identidad estoy plenamente de acuerdo con el presidente Samper y hay empato con algo que dijo el doctor Misas. Doctor Misas, yo no creo que haya contradicci\u00f3n entre la fraternidad y la solidaridad. La fraternidad es un elemento necesario para que funcione el debate dentro de la diversidad, y la solidaridad es el elemento necesario para construir la equidad. Un debate democr\u00e1tico sin fraternidad, no es garant\u00eda para el pluralismo. El pluralismo tiene una misi\u00f3n, cual es la de poner a los contradictores a sintetizar y buscarle salidas a la sociedad. Si no fuera as\u00ed, el mundo no ser\u00eda dial\u00e9ctico. Porque entonces un debate pluralista, de antagonismos insuperables, es un debate sin movilidad. Y la fraternidad ayuda a que el antagonismo sea superable. Por eso yo no creo incluyente la proposici\u00f3n de la fraternidad como caracter\u00edstica del debate, un debate que respete el pluralismo. Y eso empata con lo que ven\u00eda hablando el presidente Samper del tema de la identidad a partir del tema de la diversidad. Yo no creo en esas exclusiones. Ah\u00ed tengo una discrepancia fraterna con usted. Yo creo que podemos hacer compatible el pluralismo con la tolerancia. Para que funcione el pluralismo, los actores del pluralismo cada uno por lo menos escuchen y procesen lo que dice el otro, se necesita tolerancia. Si no la gente se cierra en su punto de vista, en una actitud dogm\u00e1tica que impide que el debate fluya hacia la b\u00fasqueda de opciones. Y ya le dije por qu\u00e9 no creo que haya exclusi\u00f3n entre la fraternidad y la solidaridad. La seguridad es un bien p\u00fablico fundamental, pero no el \u00fanico. Tema del medio ambiente que usted lo trajo. Si la propuesta es deficitaria en ese bien p\u00fablico que es el medio ambiente, vamos a enriquecerla. Por ejemplo el TLC. En los Estados Unidos dicen: es la primera vez que nos han propuesto unos temas ambientales tan rigurosos en las negociaciones de los tratados de comercio. Yo estoy plenamente de acuerdo con lo que usted dijo sobre la necesidad de evitar, por ejemplo, que se siga destruyendo la selva amaz\u00f3nica para sembrar soya. Ahora, creo que usted tiene alguna confusi\u00f3n en la parte de la industria forestal, como nosotros la hemos propuesto. Yo le tengo p\u00e1nico, y comparto su p\u00e1nico, a la explotaci\u00f3n del bosque primario. Pero este pa\u00eds tiene grandes extensiones para reforestaci\u00f3n comercial, con grandes posibilidades. A m\u00ed me da tristeza que Chile tengan dos millones y medio de hect\u00e1reas de reforestaci\u00f3n comercial y nosotros tengamos 170 mil. Hay especies, de aquellas demandadas por el mercado internacional, que en Chile producen 12 metros c\u00fabicos por a\u00f1o y aqu\u00ed 25. En Finlandia uno y medio. Y nosotros las tenemos plantar, \u00f3igase bien, sin destruir un metro cuadrado de selva. Yo creo que la reforestaci\u00f3n comercial una gran posibilidad de Colombia, sin destruir un metro cuadrado de selva. Y otra posibilidad que tenemos, la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Las exportaciones de Chile en madera y derivados valen alrededor de 3 mil millones de d\u00f3lares. Y nosotros estamos bastante m\u00e1s cerca de la generalidad de los mercados. Entonces creemos que la seguridad no es el \u00fanico bien p\u00fablico. Yo dec\u00eda que el gran elemento articulante de toda esta visi\u00f3n deber\u00eda ser la educaci\u00f3n, sin perjuicio de otros. \u00bfC\u00f3mo no voy a estar de acuerdo con usted en otros bienes p\u00fablicos, como la salud p\u00fablica, etc\u00e9tera? Agro con poblaci\u00f3n urbana. Por ejemplo, la industria av\u00edcola, que es una de las que estamos defendiendo en este Tratado con los Estados Unidos, que ha crecido en Colombia al 5, al 7 por ciento. Es una industria del agro, que todos los d\u00edas tiene mejores posibilidades de agregaci\u00f3n de valor, mejores posibilidades de salarios, de absorci\u00f3n de mano de obra tecnificada. \u00bfQu\u00e9 qu\u00e9 amenaza tiene? En los h\u00e1bitos de consumo de los Estados Unidos no gustan las alas ni los muslitos. Entonces usted llega a San Andr\u00e9s y le venden un muslo de un pollo norteamericano que parece de avestruz por 2 mil pesos. Nosotros estamos en la protecci\u00f3n de nuestra industria av\u00edcola. Pero yo creo que definir unas actividades a impulsar en el sector agroindustrial o agr\u00edcola, doctor Misas, de ah\u00ed no puede inferirse que queremos simplemente condenar al pueblo colombiano a tener bajo salarios. Uno ve all\u00ed posibilidades inmensas de subir en la escala salarial. Y yo creo que de all\u00ed no puede inferirse que no vamos a resolver la contradicci\u00f3n entre unas actividades rurales y una poblaci\u00f3n urbana. Las actividades rurales hay que ejercerlas hoy desde la comunidad urbana. Inclusive en el desarrollo europeo lo que ve uno es un gran equilibrio, que en Colombia quisiera tenerlo Boyac\u00e1, entre el urbanismo y la actividad rural. Yo no creo que eso sea incompatible. Incluso cuando uno ve la posibilidad de esos grandes desarrollos en palma africana -es el aceite que se va a poner de moda, porque es el que no necesita hidrogenaci\u00f3n, el que no produce el colesterol malo, la materia prima para tanto producto de cosm\u00e9tica, para el biodiesel-, eso no es para condenar a los colombianos a tener malos salarios. Ah\u00ed hay una escalera de mejoramiento salarial, de mejoramiento de ingresos y de econom\u00eda campesina. Este Gobierno, por ejemplo, lo que ha hecho es canalizar los subsidios agr\u00edcolas, el ICR, preferentemente a los proyectos campesinos. Usted va al Magdalena Medio y encuentra todos los alrededores de Barranca, San Alberto, Aguachica, con un gran crecimiento de la palma africana, inducido por este Gobierno, con la asignaci\u00f3n a comunidades campesinas de manera preferencial de nuestros subsidios. Yo dir\u00eda que ese desarrollo rural no se puede ver a trav\u00e9s de la estructura: gran empresa monop\u00f3lica - trabajadores subpagados. Yo creo que hay que visualizar all\u00ed una gran participaci\u00f3n de la econom\u00eda campesina en desarrollos agropecuarios de alto nivel de ingresos. Yo sugerir\u00eda mirar eso. Ahora, yo creo que los productos a los cuales se est\u00e1 refiriendo Santiago no son excluyentes, pero s\u00ed es muy importante decirle al pa\u00eds: tenemos grandes posibilidades en combustibles biol\u00f3gicos, en el alcohol carburante, no s\u00f3lo de ca\u00f1a sino tambi\u00e9n de yuca, tenemos grandes posibilidades en el biodiesel. El turismo. Hombre, a m\u00ed me parece que el pa\u00eds ha hecho hist\u00f3ricamente unas exclusiones te\u00f3ricas en sus modelos de desarrollo. Yo no estuve de acuerdo cuando se dec\u00eda aqu\u00ed que la construcci\u00f3n se exclu\u00eda con las exportaciones o que las exportaciones se exclu\u00edan con la construcci\u00f3n. Yo no estuve de acuerdo con esos planes de desarrollo. Ambos se necesitan. Hagamos otras cosas, pero no excluyamos el turismo, ni sigamos de espalda a eso. El presidente Castro me dice: no, yo estoy acabando con los ingenios azucareros, porque, por la educaci\u00f3n de los cubanos, la gente ya no quiere cortar ca\u00f1a. Y me est\u00e1 ayudando mucho el turismo y la medicina. Nosotros no nos podemos sustraer de una gran posibilidad como es el turismo. Para eso tambi\u00e9n es bien importante lo que ustedes han dicho: es un mercado de 44 millones de ciudadanos. Hay que ver c\u00f3mo se ha reactivado el turismo interno. La inversi\u00f3n en hoteler\u00eda de todos los tama\u00f1os. Yo creo eso un prejuicio bastante da\u00f1ino decir que el turismo simplemente es generador de empleos pobres. Es generador de empleo de fines de semana, mientras los muchachos est\u00e1n estudiando. Es un generador de empleo en peque\u00f1as empresas. Lo que nosotros venimos haciendo con el turismo ecol\u00f3gico en peque\u00f1as empresas, con las comunidades guajiras, lo que yo llamo el \"bed and breakfast\" guajiro, las posadas way\u00fau, etc\u00e9tera, yo creo que eso es bien importante. Nosotros todas estas actividades las miramos asociadas con otro elemento, que es estimular un pa\u00eds de propietarios. A m\u00ed me parece muy grave que Colombia, con todas las posibilidades que tiene por su belleza, por la cultura de sus gentes, etc\u00e9tera, siga demeritando el turismo. Popay\u00e1n. Yo no creo que sea m\u00e1s bonita Antigua en Guatemala que Popay\u00e1n. Y nosotros aislamos a Popay\u00e1n, primero del turismo nacional, y qu\u00e9 no decir de c\u00f3mo lo aislamos del turismo internacional. No vamos a poner este crecimiento a que dependa del turismo. Pero no subestimemos el turismo, lo dir\u00eda yo respetuosamente. Y con toda franqueza. Yo creo que la fraternidad no es para evitar la franqueza en el debate. Es para construir una actitud que permita que el debate sea constructivo. Y por supuesto eso no se opone con el sector manufacturero. Entre otras cosas, los que van a hacer turismo al Quind\u00edo son quienes trabajan en el sector manufacturero en nuestras grandes ciudades. Hay una gran dependencia entre el uno y el otro. Y dice usted que c\u00f3mo va a empalmar eso, el tema agropecuario con los proyectos de ciencia y tecnolog\u00eda. Ah bastante desarrollo cient\u00edfico de aplicaci\u00f3n cient\u00edfica que tenemos que hacer hoy, para poder desarrollar en Colombia la industria de los biocombustibles, para citarle un caso. Ah bastante investigaci\u00f3n, para que la biodiversidad que se da en Colombia la podamos convertir en un valor tambi\u00e9n de mercado. Yo no veo que all\u00ed haya una falta de sincron\u00eda entre lo que se propone, como uno de los productos que tiene que desarrollar la econom\u00eda colombiana, y un programa de ciencia y tecnolog\u00eda. El doctor Jos\u00e9 Dar\u00edo: a m\u00ed me parece bien importante el tema de la diferencia entre acelerar el crecimiento y sostener el crecimiento. Mire: deducci\u00f3n tributaria, ministro Junguito, que nos aprob\u00f3 en el Congreso en diciembre de 2003, ha estimulado, ha acelerado inversiones, ha acelerado el crecimiento. Pero no garantiza que lo vamos a sostener. Aceler\u00f3 inversiones un tiempo. Yo creo que necesitamos otros factores. Y all\u00ed dir\u00eda yo que no solamente el tema de la seguridad y el tema tributario, como lo ha tra\u00eddo el doctor Jos\u00e9 Dar\u00edo, sino tambi\u00e9n el tema del tama\u00f1o de la real capacidad adquisitiva del mercado interno, que depender\u00e1 de la pol\u00edtica social y de que los inversionistas se sientan atra\u00eddos por la inserci\u00f3n de Colombia en los mercados externos. En la estructura tributaria creo que Colombia todav\u00eda necesita tres cosas, y seguramente despu\u00e9s aparecer\u00e1n otras: seguir ampliando bases, reducir tarifas para que sean competitivas y simplificar procedimientos. La gente se siente muy afectada por la complejidad de nuestros procedimientos tributarios. En el tema de exenciones, hay tanto de largo como de ancho. Por ejemplo: una exenci\u00f3n es la del Banco de la Rep\u00fablica. Yo creo que es innecesario discutirla. Esa utilidad cuando se produce llega al Gobierno. Otra exenci\u00f3n, la de los dividendos. Ese es un tema bien complejo. Aqu\u00ed va el doctor Eduardo Sarmiento, sus debates cuando la reforma tributaria del a\u00f1o 1986, que desmont\u00f3 la doble tributaci\u00f3n. A m\u00ed todav\u00eda me parece fresco ese debate. Yo no me he atrevido a proponerles a los colombianos desmontar esa exenci\u00f3n, volver a la doble tributaci\u00f3n. Yo creo que en este momento eso puede espantar inversi\u00f3n. He estado pensando en un elemento alternativo, que es darle un tratamiento diferencial, favorable a la utilidad reinvertida. Y ah\u00ed podr\u00edamos tener diferentes tarifas tributarias. Otra exenci\u00f3n, a las rentas de trabajo. Este Gobierno hizo un gran esfuerzo para reducir del 30 al 25 por ciento el salario exento. Yo sinceramente hoy no veo espacio para decirles a los trabajadores: caminen a pagar impuestos. Tenemos algunas exenciones que se pueden discutir. Por ejemplo, nosotros hemos mantenido la que usted introdujo, presidente Samper, en la Ley del Libro, que es la industria editorial. Hemos introducido otras, no en renta, sino en IVA y en impuesto global al combustible para los biocombustibles. De otra manera no compiten con los combustibles f\u00f3siles, hoy por hoy. Y no estamos eximiendo del impuesto de renta al productor, sino de los impuestos indirectos a los consumidores. La de la hoteler\u00eda: \u00bfqu\u00e9 hacemos con los dinerales que se han gastado los pa\u00edses que captan turismo subsidiando hoteles, si nosotros no damos esto? Pero son todas exenciones que se agotan. Ayudan a la primera etapa a recuperar inversi\u00f3n y despu\u00e9s empiezan a tributar. Y desde que haya una gran posibilidad de crecimiento sostenido, eso tiene una tasa de retorno inmensa, como lo estamos probando ahora con la deducci\u00f3n del 30 por ciento. Nosotros empujamos con esos est\u00edmulos la palma africana. \u00bfDe cu\u00e1nto va a ser la tasa de retorno? Ha habido una gran discusi\u00f3n con una medida que introdujo la administraci\u00f3n presidencial anterior, era ministro de Hacienda el doctor Juan Manuel Santos, para que la gente pudiera llevar parte de la retenci\u00f3n a las cuentas esas para financiar edificios. Y se est\u00e1 financiando a los ricos, apartamentos de estratos cinco y seis. Eso tambi\u00e9n tiene otra cara: esos edificios son los que exigen altos honorarios de arquitectura e ingenier\u00eda. Esos edificios son los que exigen empresas serias con funcionarios y trabajadores vinculados a la seguridad social. Esos edificios, una vez est\u00e1n construidos, son los que aportan a los catastros de las grandes ciudades. Los materiales de esos edificios son los pagan IVA. Despu\u00e9s esos apartamentos son los que suman a la renta presuntiva, los que suman al impuesto del patrimonio. Entonces ese tema yo lo mirar\u00eda con mucho cuidado. Ahora, el IVA. El presidente Samper hablaba hace tiempo del IVA social. Ustedes han hecho hoy una cosa que es bien importante. Nosotros tenemos una econom\u00eda informal pobre, es todav\u00eda m\u00e1s preocupante, es una agravante. Pienso que lo que hicimos al principio de la administraci\u00f3n, iba a ayudar a formalizar mucho la econom\u00eda, que era ese IVA general del 2 por ciento que la honorable Corte Constitucional lo declar\u00f3 inexequible. Pienso que hay un espacio para trabajar el IVA social, as\u00ed sea con el factor anti-t\u00e9cnico de tarifas diferenciales y bajas. Una tarifa decreciente, a medida que se vaya acercando al coraz\u00f3n de la canasta familiar. Que entonces por un producto pague IVA todo el mundo, pero a los riquitos no se les devuelve. A los pobres se les devuelve. Nosotros para eso hemos empezado a construir confianza en Colombia. Nosotros estamos procurando ser muy cumplidos en el pago a los ancianos, en el pago de las Familias en Acci\u00f3n, en la devoluci\u00f3n de los dos puntos de IVA a los colombianos que compren bienes y servicios gravados de IVA con tarjeta de cr\u00e9dito, para crear un antecedente de confianza, a fin de que en alg\u00fan momento el pa\u00eds pueda incorporar el IVA social, y la gente crea que a los estratos pobres se les va devolver. Yo pienso que ah\u00ed tenemos una gran posibilidad. Ahora, en cuanto al tama\u00f1o del d\u00e9ficit p\u00fablico, estoy de acuerdo con el Gerente del Banco de la Rep\u00fablica, con el doctor Roberto Junguito. En agosto de 2002, el ministro Junguito me dice al final: bueno, aqu\u00ed no hay con que pagarles a los soldados, el d\u00e9ficit es del 4.2, aqu\u00ed le traigo una congelaci\u00f3n de un bill\u00f3n de pesos, y hay que imponer ya un impuesto y derramamos el impuesto de la Seguridad Democr\u00e1tica. Este a\u00f1o el d\u00e9ficit va a terminar como el a\u00f1o pasado. El a\u00f1o pasado termin\u00f3 excesivamente bajo. Era a\u00f1o de inicio de gobernadores y alcaldes. Ustedes los gobernadores, doctor Jorge Eduardo, estaban preparando planes de desarrollo, pero este a\u00f1o tambi\u00e9n va a terminar muy bajo. Yo creo que el Gobierno Nacional ha hecho un gran esfuerzo en la reforma administrativa. Si no fuera por la reforma administrativa, yo no sabr\u00eda qu\u00e9 decirles qu\u00e9 habr\u00eda pasado con hospitales p\u00fablicos o electrificadoras. Aqu\u00ed tambi\u00e9n tenemos salvada la Electrificadora de Boyac\u00e1, etc\u00e9tera. Y eso nos ha ayudado, por ejemplo, a que el super\u00e1vit en el sector descentralizado nacional haya aumentado en un punto, y ya no se concentre exclusivamente en Ecopetrol. Reconozco que hay un problema en el Gobierno Nacional central. No es por falta de esfuerzos -esa reforma administrativa ha sido muy severa en el Gobierno Nacional central-, sino que este Gobierno tiene que pagar este a\u00f1o 1.3 del PIB en pensiones del Seguro. No le hemos quedado mal un d\u00eda a los pensionados del Seguro, a pesar de que se nos acabaron las reservas. Este a\u00f1o las pensiones que tiene que pagar el Seguro valen seis billones de pesos. Y el Seguro recauda dos, presidente Samper. Los cuatro restantes los tiene que trasladar el Gobierno Nacional central, y suman contra el d\u00e9ficit del Gobierno Nacional central. Pero estoy de acuerdo con ustedes, doctor Uribe y doctor Junguito: el pr\u00f3ximo cuatrienio deber\u00eda rebajar en punto y medio o dos puntos del PIB el d\u00e9ficit del Gobierno Nacional central. Y eso est\u00e1 atado con el tema del gasto p\u00fablico y de la estructura tributaria. El doctor Roberto Junguito se refiere a unos temas bien importantes, Santiago, yo creo que hay que profundizarlos: las contingencias, los eventuales choques externos e internos. Yo creo, ministro Junguito, que la participaci\u00f3n popular en la discusi\u00f3n de la visi\u00f3n de largo plazo, como lo explicaba, es el gran elemento para garantizar el tr\u00e1nsito de un cuatrienio a otro. Yo creo que el pa\u00eds puede ir superando la contradicci\u00f3n entre c\u00f3mo se valora el crecimiento y c\u00f3mo se valora la equidad, si mostramos mayores tasas de crecimiento y, simult\u00e1neamente, mayor velocidad para erradicar la pobreza, que es otro choque que usted prev\u00e9. S\u00ed, me preocupa mucho lo que pase en el mundo con los productos b\u00e1sicos. Algunos est\u00e1n halagados porque me dicen a m\u00ed: China apenas ha reivindicado 400 millones de pobres y le quedan 800 millones para revindicar. Mientras los reivindica va a seguir siendo un gran jalonador de productos b\u00e1sicos, que nos va a garantizar unos altos precios. Pero comparto que nosotros no podemos subestimar ese riesgo. Este a\u00f1o el Gobierno se gasta 400 mil millones en subsidios agr\u00edcolas. Y yo creo que el Gobierno se tiene que preparar fiscalmente para subsidiar la agricultura. No obstante que hemos hecho un gran esfuerzo para estimular la b\u00fasqueda de petr\u00f3leo y para buscar combustibles alternativos -ya tenemos en la tierra del doctor Am\u00edlkar los primeros molinos de energ\u00eda e\u00f3lica, gracias a un est\u00edmulo tributario, los biocombustibles est\u00e1n empezando, etc\u00e9tera-, es preocupante no tener hallazgos significativos de petr\u00f3leo. Tenemos grandes posibilidades. Una de ellas es la producci\u00f3n de diesel a partir de gas. Otra m\u00e1s remota es la producci\u00f3n de diesel a partir de carb\u00f3n. Pero ese es un choque externo, que no se puede descartar. Lo mismo el de la econom\u00eda de Estados Unidos. Cuando yo lo o\u00ed a usted sobre eso, pensaba: los Estados Unidos tienen que considerar ahora que este TLC me ayuda. Porque para salvarse su crisis econ\u00f3mica, necesita que sus inversionistas puedan invertir en el mundo entero. Si nos dan un tratamiento equitativo a nosotros, aqu\u00ed va a llegar inversi\u00f3n norteamericana, que finalmente se convierte en un seguro contra esa crisis previsible, contra esa crisis que tanto atemoriza al mundo, que se puede presentar en la econom\u00eda norteamericana, por ese consumismo que ha generado ese d\u00e9ficit doble, ese d\u00e9ficit fiscal y comercial acumulados, que genera tanto p\u00e1nico. Yo tambi\u00e9n comparto esa preocupaci\u00f3n. Comparto la preocupaci\u00f3n por el proteccionismo en los pa\u00edses desarrollados. Ahora, usted tra\u00eda otra preocupaci\u00f3n. Nosotros vivimos al principio del Gobierno una crisis financiera interna y externa. Hoy los TES se est\u00e1n colocando a 10 a\u00f1os al 7-9. En esa \u00e9poca nos toc\u00f3 al 17. Cualquier cr\u00e9dito internacional era dif\u00edcil conseguirlo y hab\u00eda que pagar el 12. Ahora lo hemos conseguido al 7.3. Yo creo que la defensa, la gran defensa para eso es tener ahorro casero. Y ah\u00ed lo de Chile es iluminante. Y ese ahorro casero hay que construirlo con muchos elementos. Colombia yo creo que con los temas de los fondos de pensiones dio un gran paso, pero el problema p\u00fablico, el d\u00e9ficit en el Gobierno Nacional central sigue operando en contra. Hablaba el ministro Junguito de un gran acuerdo pol\u00edtico. Mire, a m\u00ed me preocupa mucho que en Colombia siempre hemos iniciado los acuerdos pol\u00edticos por la parte formal. Y eso hay que invertirlo, hay que iniciarlos por la parte de contenido. Es como cuando uno empieza una actividad, la gente se entusiasma mientras firman el acta de constituci\u00f3n de la nueva fundaci\u00f3n, se nombra a los directivos y empieza lo formal, y despu\u00e9s se van desmotivando. Lo mismo ha sido con los acuerdos pol\u00edticos. Las primeras reuniones, las primeras fotos, las primeras declaraciones, eso concita toda la parafernalia y el entusiasmo. Despu\u00e9s no llegan a nada en contenido, salvo excepciones hist\u00f3ricas. Yo creo que el gran acuerdo nacional es mejor intentar construirlo, as\u00ed nos demoremos, a partir de unos elementos de contenido de visi\u00f3n de largo plazo, que a partir de unos acuerdos formales en el nivel representativo. Pienso que eso nos puede ayudar mucho a despejar esa inc\u00f3gnita que usted trae. Estoy de acuerdo con lo que dice el doctor C\u00e9sar Gonz\u00e1lez: Planeaci\u00f3n tiene que estar construy\u00e9ndole al pa\u00eds la bit\u00e1cora de largo plazo. Hab\u00edamos hablado sobre el tema que \u00e9l present\u00f3 del mercado interno, inserci\u00f3n en la econom\u00eda internacional. Costos laborales. Yo creo que Colombia tiene un esquema laboral bastante importante, porque no ha llegado al extremo de la flexibilizaci\u00f3n, tiene elementos de confianza inversionista y elementos de confianza de los trabajadores. Yo no participo de lo que se ha venido proponiendo. Yo creo que con la posibilidad de liquidar cesant\u00edas anualmente, yo no creo que haya que avanzar m\u00e1s en esa materia. Yo no creo que eso lo podamos desarrollar al costo maltratar trabajadores. De hecho este Gobierno con inmensas dificultades, no obstante su empe\u00f1o en corregir desequilibrios pensi\u00f3nales, en los tres a\u00f1os que le ha correspondido ha habido un aumento real del salario m\u00ednimo. Y hemos promovido mucho el sindicalismo de participaci\u00f3n, como se ve en la Electrificadora de Boyac\u00e1, como se ve aqu\u00ed en Paz del R\u00edo, empresa que se ha salvado totalmente y que pas\u00f3 en este Gobierno de una peque\u00f1\u00edsima participaci\u00f3n de los trabajadores a un 49 por ciento. Inclusive yo el tema laboral no lo reducir\u00eda simplemente a la relaci\u00f3n tradicional empleador-trabajador, sino que mirar\u00eda la posibilidad de que crezcan todas esas formas participativas: el cooperativismo -pero no utilizado para evadir parafiscales y para evadir aportes a la seguridad social, sino para integrar trabajadores-, el sindicalismo de participaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Y por ejemplo con la propuesta que se hizo recientemente de acabar la parafiscalidad, yo no estoy de acuerdo con eso. \u00bfQu\u00e9 hace este pa\u00eds sin sus cajas de compensaci\u00f3n, sin su Bienestar Familiar, sin su Sena? \u00bfEntonces que el presupuesto p\u00fablico las asuma? Las asume el primer a\u00f1o y despu\u00e9s las deja marchitar. Yo creo que en las condiciones previsibles de la econom\u00eda colombiana, esas instituciones hay que administrarlas muy bien para que sean eficientes, pero no podemos correr el riesgo, so pretexto de abaratarles costos a los empresarios, de desmontar esa parafiscalidad. Y esto va a tener anexos muy importantes. Uno es el anexo de infraestructura. Nosotros estamos empezando ahora un plan de pavimentos muy importantes. Boyac\u00e1 tiene legalizados los contratos para pavimentar 212 kil\u00f3metros. Queremos trabajar muy intensamente para dejarle a la pr\u00f3xima administraci\u00f3n, cualquier que ella sea, dos planes: uno nuevo de acueductos y alcantarillados, donde vemos el mayor riesgo de no cumplir las metas sociales del Milenio y donde ha habido tambi\u00e9n un problema de corrupci\u00f3n, y uno nuevo de pavimentos. Pero en el de pavimentos vamos a tener que dar una discusi\u00f3n en la base de la sociedad colombiana: los escasos recursos de la Naci\u00f3n no van a alcanzar sino para trabajar v\u00edas competitividad. Y una propuesta, presidente Samper: esto necesita tambi\u00e9n crear un estado de \u00e1nimo. El debate no se excluye con la creaci\u00f3n de un estado de \u00e1nimo optimista. Le he propuesto a mis compatriotas que el T\u00fanel de la L\u00ednea, que estaba en plena construcci\u00f3n, se denomine \"T\u00fanel hacia la Luz del Segundo Centenario\", que por cualquiera de las dos caras que se entre, se lea all\u00ed eso. Nosotros le hemos podido dar una respuesta a Boyac\u00e1. Hoy est\u00e1 contratada la doble calzada, nos faltan 37 kil\u00f3metros y vamos a hacer esa contrataci\u00f3n tambi\u00e9n. Y que esta carretera que viene al altar de la Patria se denomine la V\u00eda del Segundo Centenario, para que los colombianos que la transiten se comprometan m\u00e1s a conseguir las metas que acordemos del Segundo Centenario. Lo felicito por este esfuerzo, se los agradezco inmensamente, vamos a procurar en el Gobierno ser muy francos en el debate, pero muy receptivos a las propuestas, a ver c\u00f3mo se construye el mayor nivel de consenso. Muchas gracias. "}