{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2014/05/farmapress_126-.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaAbril 14 N. 126 El Servicio Andaluz de Salud convoca la cuarta subasta de medicamentos La nueva convocatoria apareci\u00f3 publicada en el BOJA del 7 de abril y establece de plazo hasta el 20 de junio para que los laboratorios interesados puedan presentar sus propuestas. La puesta en marcha de esta cuarta convocatoria evidencia la continuidad -y la intensificaci\u00f3n- del pulso que mantienen la Junta de Andaluc\u00eda y el Gobierno Central desde hace dos a\u00f1os a la espera de que el Tribunal Constitucional se pronuncie sobre el fondo del asunto -lo que a\u00fan no ha hecho-. Cinco grandes proyectos de la farmacia sevillana en Infarma 2014 La farmacia sevillana ha tenido una destacada presencia en Infarma 2014, uno de los principales encuentros farmac\u00e9uticos de toda Europa, y en el que fueron presentadas algunas de las iniciativas m\u00e1s recientes y rese\u00f1ables de la corporaci\u00f3n farmac\u00e9utica sevillana. En concreto, se presentaron cinco posters impulsados por el Colegio, la Facultad o la C\u00e1tedra Avenzoar: Cartera de Servicios, el canal de v\u00eddeo consejos a trav\u00e9s de Youtube, Museo de la Historia de la Farmacia de Sevilla, un estudio sobre identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de usuarios de oficina de farmacia y una investigaci\u00f3n sobre la aparici\u00f3n de las enfermedades raras en la literatura cient\u00edfica. u alertas 21/03/2014 Antistax 180 mg c\u00e1psulas duras, 50 c\u00e1psulas 20/03/2014 Carreldon c\u00e1psulas 19/03/2014 Lonseren 25 mg/ml soluci\u00f3n inyectable, 1 ml 18/03/2014 Lacerol Retard 120 mg c\u00e1psulas duras 17/03/2014 Loratadina Normon 1 mg/ ml de 120 ml 06/03/2014 Timoglobulina 5mg/ml polvo para soluci\u00f3n para perfusi\u00f3n, 1 vial 05/03/2014 Viread 245 mg comprimidos con cubierta pelicular, 30 comprimidosLOTES DE MEDICAMENTOS Y PRODUCTOS RETIRADOS (marzo 2014)Sumario p\u00e1gs. En mi opini\u00f3n .................................. 3 Cuarta subasta En portada ....................................... 4 El Servicio Andaluz de Salud convoca la cuarta subasta de medicamentos Cinco grandes proyectos de la farmacia sevillana, en Infarma 2014 Actualidad colegial ......................... 8 Conferencia en nuestro Colegio de uno de los mayores expertos europeos en farmacia y gesti\u00f3n del cambio Presentaci\u00f3n en Huelva de nuestra cartera de servicios El Colegio, distinguido un a\u00f1o m\u00e1spor Correo Farmac\u00e9utico Gema Herrer\u00edas, premio Farmac\u00e9utico del A\u00f1o 2013 Gran acogida de la sesi\u00f3n sobre indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica en embarazo y lactancia Osteoporosis: el papel del farmac\u00e9utico para mejorar la adherencia al tratamiento Responsabilidad social corporativa .11 El Colegio mejora espectacularmente su posicionamiento seo y avanza dos millones de puestos en el ranking de alexa con su nueva p\u00e1gina web Responsabilidad social corporativa .11 Manuel P\u00e9rez, ponente de los desayunos que agrupa a los laboratorios de medicamentos hu\u00e9rfanos Mart\u00edn Carlos Palomo ofrece el II Preg\u00f3n de Semana Santa del Colegio Actualidad ..................................... 13 Bot PLUS 2.0 App, toda la informaci\u00f3n sobre medicamentos en dispositivos m\u00f3viles Fundaci\u00f3n Avenzoar ...................... 14 La Fundaci\u00f3n Avenzoar convoca el Premio de Periodismo Nombres propios ........................... 14 'El guacamayo rojo', segundo libro de Manuel Machuca Primera tesis en la Hispalense de un Farmac\u00e9utico \u00d3ptico- \u00daltima hora .................................... 15 La aplicaci\u00f3n de las TICs para detectar errores en la medicaci\u00f3n, en la II Jornada de la C\u00e1tedra Avenzoar Facturaci\u00f3n de febrero .................. 153 3 de marzo. Reuni\u00f3n sobre Farmacia Comunitaria en el Grupo de Trabajo del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos. 3 4 de marzo . Acto de la Academia Iberoamericana de Farmacia. Reuni\u00f3n del Consejo Andaluz de Colegios en Granada 3 6 de marzo. Toma de posesi\u00f3n de la Junta de Gobierno del Colegio de M\u00e1laga. Reuni\u00f3n del Consejo Andaluz. 3 7 de marzo. Reuni\u00f3n Servicio Andaluz de Salud-Consejo Andaluz. 3 10 de marzo. Permanente 3 11 de marzo. Permanente. Junta de Gobierno 3 14 de marzo. Comit\u00e9 Ejecutivo del Consejo Andaluz. 3 17 de marzo . Permanente. Reuni\u00f3n con FEDER. Reuni\u00f3n con AELMHU (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Laboratorios Fabricantes de Medicamentos Hu\u00e9rfanos. 3 18 de marzo. Ponencia en los Desayunos AELMHU. Reuni\u00f3n de UPROFASE (Uni\u00f3n Profesional Sanitaria de Sevilla) 3 19 de marzo. Rueda de Prensa IV Jornadas Farmac\u00e9uticas Andaluzas 3 20 y 21 de marzo. IV Jornadas Farmac\u00e9uticas Andaluzas 3 24 de marzo. Permanente. Reuni\u00f3n con la delegada de Salud del Ayuntamiento de Sevilla. Firma de acuerdo con Unicaja. Junta de Gobierno3 25 de marzo. Reuni\u00f3n del Jurado de Becas de Investigaci\u00f3n en ER de la Fundaci\u00f3n Salud 2000 (Merck Serono) 3 26 de marzo. Pleno del CONGRAL 3 27 de marzo. Acto de ingreso en la Academia Iberoamericana de Farmacia de D\u00f1a. Dolores Herrera 3 28 de marzo. Jornada de Trabajo en el Colegio con Mr. Hemant Patel, presidente de la Royal Society of Pharmacy 3 31 de marzo. Junta de Gobiernio. Presentaci\u00f3n en el Cof de Huelva de la cartera de servicios del Colegio de Sevilla/Cecofar Si quieres contactar con la Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n del RICOFSE y participar en las publicaciones Farmapress y Farmacia Hispalense con art\u00edculos, comentarios o sugerencias, env\u00eda un mail a ricofsecomunicacion@redfarma.org a genda del Presidente MARZOFARMA PR ESS ESS FARMA PR ESSe n mi opini\u00f3nY a ven\u00eda circulando fuerte el rumor. La administraci\u00f3n andaluza iba a interpretar a su manera la modi- ficaci\u00f3n de la Ley de Garant\u00edas con la que el Estado ha querido blindar las compe-tencias estatales sobre fijaci\u00f3n de precios. Y el rumor se hizo realidad mediante una resoluci\u00f3n del Director-Gerente del Servi-cio Andaluz de Salud, conocida a trav\u00e9s de una nota de prensa enviada a los medios de comunicaci\u00f3n por la Junta de Andalu-c\u00eda un viernes por la tarde de cuaresma. La verdad es que la noticia no nos cogi\u00f3 de sorpresa, en primer lugar porque ya hab\u00eda sido filtrada a algunos medios especializa- dos; en segundo lugar porque estaba cla-ro que el Gobierno andaluz no iba a dar marcha atr\u00e1s por mucho que se hubiera promulgado una reforma que intentaba poner en claro de qui\u00e9n eran las compe- tencias para legislar en esta materia; y en tercer lugar, porque como la Justicia espa\u00f1ola es lenta como una maquinaria pesada, los legisladores pueden poner en marcha una ley que si luego se declara in- constitucional, tampoco pasa nada. As\u00ed que esta es la cuarta convocatoria que la Junta de Andaluc\u00eda saca y adjudicar\u00e1, como hizo con las tres anteriores, a pesar de que la Administraci\u00f3n Estatal la considera ilegal. Por otro lado, m\u00e1s all\u00e1 de los tiempos en que estuvieron suspendidas, no sabemos si son o no ilegales, porque la justicia a\u00fan no ha dicho una palabra solo el tema, ni la va a decir en a\u00f1os. S\u00ed sabemos que el Gobierno Central ha modificado la norma para refor - zar sus competencias en materia de fijaci\u00f3n de precios y decisi\u00f3n de financiaci\u00f3n de los medicamentos, y que la administraci\u00f3n an - daluza no se da por aludida. El panorama es desolador: unas admi-nistraciones a la gresca intercambiando raquetazos, y unos jueces de silla que ob- servan el partido de tenis y se toman su tiempo para decidir si es mejor que las bo-las sean verdes o amarillas, y que todav\u00eda no han decidido de qui\u00e9n es el punto. Lo peor es que el espect\u00e1culo no es gra- tuito ni inocuo, porque el intercambio de golpes est\u00e1 noqueando a los agentes del sector y porque adem\u00e1s estamos perdien-do un tiempo precioso para resolver de verdad los problemas del sistema p\u00fablico de salud y las necesidades reales de los Farmac\u00e9uticos que ejercen en Oficina de Farmacia, tales como la cartera de servi-cios o la ayuda a las Farmacias de Viabi-lidad Econ\u00f3mica Comprometida (VEC), es decir, comprometida por las medidas irra- cionales e indiscriminadas llevadas a cabo para controlar el gasto sanitario. Como re-sultado de las mismas, a finales de 2013, el gasto p\u00fablico en medicamentos se en-contraba ya en el 14,5% del gasto sani- tario p\u00fablico espa\u00f1ol, la proporci\u00f3n m\u00e1s baja jam\u00e1s registrada desde que existen datos, a partir de 1983. \u00bfAlguien piensa de verdad que el problema de la sosteni-bilidad se va a resolver bajando a\u00fan m\u00e1s este porcentaje? La administraci\u00f3n dice apoyar el modelo asistencial de farmacia y me lo creo, s\u00e9 que lo dice de buena fe, convencida de las bondades del modelo y de su enorme aportaci\u00f3n al sistema p\u00fablico de salud. Sin embargo, detr\u00e1s de medidas como las subastas andaluzas, detr\u00e1s de medidas como los \u00faltimos decretos sobre m\u00e1rge - nes de la administraci\u00f3n estatal, detr\u00e1s de muchos debates y opiniones que en los \u00faltimos meses y a\u00f1os llevamos vien - do sobre la sostenibilidad del sistema de salud, lo que se deja entrever es la consideraci\u00f3n del medicamento como un producto comercial m\u00e1s con el que hacer negocio y ganar dinero, o bien cuota de mercado, a cualquier precio, y como si - gamos por ese camino lo vamos a pagar muy caro, todos. \u00bfEs competente la Junta de Andaluc\u00eda para convocar un sistema de abastecimiento de medicamentos que altera finalmente el margen de uno de los tres eslabones de la cadena? \u00bfEs competente la Junta de An-daluc\u00eda para limitar la capacidad de ges- ti\u00f3n de un sector con el que mantiene un concierto de prestaciones? \u00bfQu\u00e9 medidas debe tomar el Ministerio de Sanidad para hacer cumplir la normativa vigente sobre precios de los medicamentos? \u00bfDebe ba-jar autom\u00e1ticamente el precio de cada presentaci\u00f3n de todos los laboratorios porque uno de ellos haya decidido parti-cipar en la convocatoria andaluza? Son preguntas que me hago constantemente y que creo que nuestras administraciones deber\u00edan hacerse si de verdad opinan que el medicamento es un bien sanitario y no un bien de consumo. Si fuera as\u00ed, no tendr\u00edamos subastas, ni recursos planteados en el Constitucional, ni se aplicar\u00eda la tijera de manera indiscri- minada sin tener en cuenta la repercusi\u00f3n sobre los agentes del sistema. Creo que si lo que nos importara a todos fuera la sos-tenibilidad del sistema p\u00fablico de salud, se antepondr\u00edan los intereses generales sobre los pol\u00edticos y se pondr\u00eda manos a la obra, de verdad, para coordinar las 17 administraciones competentes en salud. A lo que ha pasado con la receta electr\u00f3ni-ca me remito, y me remitir\u00e9 eternamente como ejemplo de descoordinaci\u00f3n irracio- nal de las pol\u00edticas sanitarias y de ejemplo a no seguir para conseguir la eficiencia del sistema p\u00fablico de salud espa\u00f1ol. Cuarta subasta Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez El Servicio Andaluz de Salud ha puesto en marcha la cuarta convocatoria p\u00fablica para la selecci\u00f3n de medicamentos a dispensar en las oficinas de farmacia de Andaluc\u00eda. La iniciativa, firmada por el gerente del SAS, Jos\u00e9 Manuel Aranda,fue publicada en el Bolet\u00edn Oficial de la Junta de Andaluc\u00eda (BOJA) el d\u00eda 7 de abril, estableciendo un plazo abierto hasta el 20 de junio para que los laboratorios interesados puedan pre - sentar sus propuestas. Esta cuarta convocatoria afecta a todos los medicamentos para los que exista m\u00e1s de un preparado comercial en el mercado y que est\u00e9n incluidos en las agrupaciones homog\u00e9neas definidas por el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, quedando excluidos de la misma aquellos que resultaron seleccionados en las tres convocatorias anteriores. Concretamente, concurren un total de 251 principios activos diferentes de 136 subgrupos farmacoterap\u00e9uticos que se en- cuentran en el mercado con 3.878 marcas o denominaciones comerciales distintas. Entre ellos destacan, por ser los m\u00e1s consu - midos, los antihipertensivos, antidiab\u00e9ticos orales, antidepresivos, tratamientos para el colesterol, antiinflamatorios, analg\u00e9sicos, ansiol\u00edticos, antihistam\u00ednicos, tratamien - tos para y antiagregantes plaquetarios. Desde la Consejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales insisten que los f\u00e1rmacos incluidos en esta convocatoria suponen el 28% sobre el consumo total de recetas de medicamentos prescritas en Atenci\u00f3n Pri-maria, que en 2013 supusieron un coste anual de 492 millones de euros. El gabi - nete que dirige Mar\u00eda Jos\u00e9 S\u00e1nchez Rubio prev\u00e9 alcanzar con esta cuarta subasta un ahorro anual de 36,6 millones de euros. La puesta en marcha de esta cuarta con - vocatoria evidencia la continuidad -y la intensificaci\u00f3n- del pulso que mantienen la Junta de Andaluc\u00eda y el Gobierno Central desde hace dos a\u00f1os a la espera de que el Tribunal Constitucional se pronuncie sobre el fondo del asunto -lo que a\u00fan no ha hecho-. Quiz\u00e1 consciente de las grietas que pod\u00eda presentar la Ley de Garant\u00edas en relaci\u00f3n con la fijaci\u00f3n de precios del medicamento como competencia exclu - sivamente estatal, el Gobierno promovi\u00f3 una modificaci\u00f3n que fue aprobada en el Parlamento con la que se pretend\u00eda cerrar estas posibles v\u00edas de agua y atajar cual - quier nueva iniciativa auton\u00f3mica en esta direcci\u00f3n. Algo que finalmente de poco ha servido a tenor de la convocatoria de esta subasta, que afecta a cientos de medica - mentos y que inicialmente estaba prevista para junio pero que finalmente se ha plan - teado en abril. El inicio de esta cuarta convocatoria se produce en el momento de la entrada en vigor de la tercera subasta, que ya ha arrancado con algunas faltas, como viene siendo habitual, y que si no se nota m\u00e1s es gracias al esfuerzo y profesionalidad que est\u00e1n mostrando los farmac\u00e9uticos. Cabe rese\u00f1ar que en la segunda licitaci\u00f3n s\u00f3lo se cubri\u00f3 un 22 por ciento de lo saca - do a concurso (207 de 939) mientras que en la tercera el porcentaje se redujo al 15 por ciento (sobre 700 medicamentos se cu- bri\u00f3 poco m\u00e1s de un centenar). Unos datos que evidencian la acogida que estas subas - tas han tenido en la industria, acogida que no es sino reflejo de la que han tenido en general entre todos los agentes del sector. en portada El Servicio Andaluz de Salud convoca la cuarta subasta de medicamentos4 FARMA PR ESS La nueva convocatoria apareci\u00f3 publicada en el BOJA del 7 de abril y establece de plazo hasta el 20 de junio para que los laboratorios interesados puedan presentar sus propuestas4 FARMA PR FARMA PR ESS La farmacia sevillana ha tenido una des - tacada presencia en Infarma 2014, uno de los principales encuentros farmac\u00e9u - ticos de toda Europa, promovido anual - mente por los colegios de Madrid y Bar - celona, y en el que fueron presentadas algunas de las iniciativas m\u00e1s recientes y rese\u00f1ables de la corporaci\u00f3n farmac\u00e9uti - ca sevillana. En concreto, se presentaron cinco posters con cinco proyectos destacados promovi - dos o impulsados por el Colegio, la Facul - tad o la C\u00e1tedra Avenzoar: la Cartera de Servicios, puesta en marcha este a\u00f1o jun - to a Cecofar; el canal de v\u00eddeo consejos a trav\u00e9s de Youtube; el Museo de la Historia de la Farmacia de Sevilla; un estudio sobre identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de usuarios de oficina de farmacia y una investigaci\u00f3n sobre la aparici\u00f3n de las enfermedades ra - ras en la literatura cient\u00edfica. Cartera de Servicios El poster sobre Cartera de Servicios, ela - borado por ocho compa\u00f1eros de nuestra Corporaci\u00f3n, incid\u00eda en el car\u00e1cter \"ase - quible y universal\" de esta cartera y en sus dos objetivos fundamentales: a) entrenar al equipo de la farmacia en una oferta variada de servicios con el fin de atender al paciente en todos los \u00e1mbitos de la salud con calidad y profesionalidad; y b) acercar al paciente el concepto de farmacia como centro sanitario capaz de satisfacer todo tipo de necesida - des relacionadas con la salud y el bienestar. La investigaci\u00f3n concluye que el lanza - miento de la cartera de servicios ha tenido \"una gran aceptaci\u00f3n entre los farma - c\u00e9uticos, que la consideran altamente in - teresante y \u00fatil para implementarla en su farmacia\". El primero, sobre Dermocosm\u00e9tica, tuvo una demanda de formaci\u00f3n tal que hubo que realizar una segunda edici\u00f3n, llegando a 180 el n\u00famero de alumnos. Adem\u00e1s, el 3 de febrero se abri\u00f3 un cur - so on line para todos los colegiados in - teresados. La formaci\u00f3n sobre \"Nutrici\u00f3n en tu farmacia\" empez\u00f3 el 25 de febrero y se prolongar\u00e1 hasta el 28 de mayo, tambi\u00e9n con gran \u00e9xito. Finalmente, tras el verano est\u00e1 previsto el inicio de la for - maci\u00f3n en Salud y Bienestar, que incluye los servicios \"Facil\u00edtales su d\u00eda a d\u00eda\", \"Deportes\", \"Sentirse Bien\" y \"\u00d3rtesis no adaptadas\". Estos tres servicios han sido los primeros en desplegarse, pero est\u00e1n previstos otros centrados en Deshabituaci\u00f3n Tab\u00e1quica, Diabetes, etc., con los que se persigue diver - sificar los servicios prestados por la oficina de farmacia, haci\u00e9ndola evolucionar de un centro especializado en el medicamento a E n portada Cinco grandes proyectos de la farmacia sevillana, en Infarma 2014 Se presentaron cinco posters en este encuentro farmac\u00e9utico, uno de los m\u00e1s importantes de Europa, promovido por los colegios de Madrid y Barcelona. la cartera de servicios pretende hacer evolucionar la farmacia de centro especializado en el medicamento a centro especializado en el paciente6 FARMA PR ESS 6 FARMA PR ESS un centro especializado en el paciente y con amplios servicios de salud, manteniendo siempre la dimensi\u00f3n sanitaria. Canal de videos en Youtube Cada d\u00eda solo en Espa\u00f1a, 17,5 millones de personas hacen uso de Internet, que ofrece a la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica la oportunidad de brindar a sus pacientes canales de infor - maci\u00f3n y servicios que superan las distan- cias, las limitaciones f\u00edsicas de los propios pacientes y las disponibilidades horarias. En este contexto nace el Canal \"Farmac\u00e9u-ticos de Sevilla\", una iniciativa promovida por el Centro de Informaci\u00f3n del Medica- mento y consistente un canal en Youtube con videos cortos con consejos sanitarios sobre los temas m\u00e1s consultados en la ofi- cina de farmacia. Los autores concluyen en su poster que esta iniciativa ha tenido una gran acepta - ci\u00f3n entre los farmac\u00e9uticos y la poblaci\u00f3n en general, y para demostrarlo aportan los resultados alcanzados hasta febrero de 2014, que se resumen en los siguientes datos y cifras: 5.575 reproducciones to - tales de los once videos publicados hasta ahora; 87 suscriptores y 103 me gusta; un alcance de difusi\u00f3n concentrado en Espa\u00f1a pero con un radio de influencia que alcan - za pa\u00edses como M\u00e9xico, Argentina, Estados Unidos, Chile..., con poblaci\u00f3n de habla hispana; y una fuerte difusi\u00f3n de la ini - ciativa en medios tanto generalistas como especializados. Los temas que han orientado estos vi - deos han sido los siguientes: actualidad sobre vacunas, las diferencias entre gripe y resfriado com\u00fan, la ca\u00edda del cabello, c\u00f3mo organizar un botiqu\u00edn dom\u00e9stico, la administraci\u00f3n de medicamentos a ni\u00f1os, consejos para disfrutar de la lactancia, consejos para combatir los piojos, c\u00f3mo administrar colirios y pomadas oft\u00e1lmicas, medida de presi\u00f3n arterial, consejos para tomar el sol de forma saludable y c\u00f3mo utilizar los inhaladores. Caracterizaci\u00f3n de usuarios El poster sobre caracterizaci\u00f3n de usua - rios se orient\u00f3 al objetivo de evidenciar las ventajas que aporta la caracterizaci\u00f3n de usuarios de la oficina de farmacia, y c\u00f3mo las herramientas inform\u00e1ticas pue -dan ayudar en la toma de decisiones sobre la gesti\u00f3n de nuestras farmacias me - diante el uso y aplicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre di - chos usuarios. Para la caracterizaci\u00f3n de usuarios, lo primero, seg\u00fan se explica en el poster, es registrarlo en su doble ver - tiente de pacientes-usuarios, rellenando para ello un cues - tionario orientado a conocer lo que necesitamos saber de ellos como usuarios y, como pacientes, recabando los datos m\u00e1s directamente relacionados con su salud. Una vez realiza - do este proceso, lo siguiente es registrar de forma autom\u00e1tica todas las dispensaciones que se le realizan a dicho usuario, ob - teni\u00e9ndose la base de datos de usuario de la farmacia. Despu\u00e9s de mostrar las significativas diferen - cias (desde el punto de vista del perfil demo - gr\u00e1fico y farmacoterap\u00e9utico) entre los usua - rios de una oficina de farmacia situada en la barriada de Torreblanca y los de la misma farmacia una vez trasladada a la barriada de San Jer\u00f3nimo, el estudio concluye que \"el co - nocimiento del usuario en su doble vertiente de paciente y usuario es fundamental para la toma de decisiones estrat\u00e9gicas de futuro de la oficina de farmacia\". En la misma l\u00ednea, se\u00f1ala que es impres - cindible \"el desarrollo de herramientas inform\u00e1ticas que nos permitan tomar decisiones m\u00e1s afinadas\" para apuntar finalmente que precisamente una de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las que est\u00e1 trabajando la C\u00e1tedra Avenzoar es la de la Identificaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de Usuarios.En colaboraci\u00f3n con esta C\u00e1tedra, que im - pulsan de manera conjunta la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, la Universidad de Sevilla y el Colegio de Farmac\u00e9uticos de FARMA PR ESS 7 FARMA PR ESS Sevilla, tambi\u00e9n se presentaron en Infarma otros dos p\u00f3sters: uno, relativo a la apa - rici\u00f3n de las enfermedades raras en la li - teratura cient\u00edfica (en concreto, una visi\u00f3n hist\u00f3rica de este hecho) as\u00ed como otro re - ferente al proyecto de Museo de la Historia de la Farmacia de Sevilla. En ambos tra - bajos tuvieron un papel esencial nuestros colegiados Antonio M\u00aa Rabasco y Antonio Ramos, miembros del Departamento de Farmacia y Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica de la Hispalense. El poster sobre Enfermedades Raras arroja - ba las siguientes conclusiones: Jonathan Hutchinson, James Paget y Fre - derick Parkes Weber, de origen brit\u00e1nico, que trabajaron en el hospital londinense de San Bartolom\u00e9 como m\u00e9dicos ciruja -nos, fueron pioneros en reclamar mayor atenci\u00f3n sobre las EERR, tratando de definirlas y diferenciarlas del resto de enfermedades. En el siglo XIX el concepto era diferente al actual, incluy\u00e9ndose en la definici\u00f3n de EERR aquellas enfermedades que eran poco frecuentes a pesar de ser co - nocidas. La primera publicaci\u00f3n que se ha encontrado data de 1882. Las primeras publicaciones eran meras descripciones de casos, sin seguir nin - g\u00fan tipo de estructura, condici\u00f3n que va evolucionando paulatinamente hasta asemejarse a las actuales. Las revista pionera es The Lancet. Todos los art\u00edculos est\u00e1n redactados en ingl\u00e9s, en las revistas The Lancet, The British Medical Journal, The Journal of Pedia - trics, Post-graduate Medical Journal, Proceedings of the Royal Society of Me - dicine y The American Journal Surgery. Tanto Paget como Hutchinson promue - ven el estudio de las EERR a trav\u00e9s de Museos Patol\u00f3gicos. Parkes Weber solicit\u00f3 la creaci\u00f3n de Sociedades que estudiaran estas en - fermedades. En la actualidad, son las Asociaciones de Pacientes las que han contribuido enormemente en la difusi\u00f3n social y concienciaci\u00f3n de esta proble - m\u00e1tica. Finalmente, el poster sobre el Museo de Historia de la Farmacia de Sevilla destaca que los fines de este son: a) la divulgaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico-farmac\u00e9utico ex - puesto; b) la conservaci\u00f3n y estudio de di - cho patrimonio; y c) la adquisici\u00f3n de nue - vas piezas de inter\u00e9s muse\u00edstico. Asimismo, destaca la dimensi\u00f3n digital de esta inicia - tiva, con una web que genera visitas guia - das a personas ajenas a la profesi\u00f3n y un perfil en Facebook para un p\u00fablico amplio. La exposici\u00f3n est\u00e1 dividida en oficina de farmacia, rebotica, laboratorio y especia - lidades farmac\u00e9uticas, y recomendamos a todos la visita a la p\u00e1gina web http://insti - tucional.us.es/museohistfarm/FARMA PR ESS 7 FARMA PR portada PR ESS 8 FARMA PR ESS a ctualidad colegial La Farmacia tiene ante s\u00ed un futuro pro- metedor de la mano de las nuevas tecno-log\u00edas, la atenci\u00f3n personalizada y la pre- venci\u00f3n de patolog\u00edas. As\u00ed lo cree Hemant Patel secretario del Comit\u00e9 Farmac\u00e9utico de North East London y uno de los mayores expertos en Farmacia y Gesti\u00f3n del Cam-bio de Europa, y as\u00ed lo expuso en nuestra sede ante miembros de distintos colegios de farmac\u00e9uticos andaluces, la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar y de Cecofar el pa-sado viernes durante la jornada de trabajo sobre 'Evoluci\u00f3n, Farmacia 2020'.Siguiendo la estela de la conferencia que ofreci\u00f3 en la inauguraci\u00f3n de las IV Jorna- das Farmac\u00e9uticas Andaluzas, Patel expuso que el futuro de la oficina de farmacia pasa por fomentar el conocimiento y la innova-ci\u00f3n y menos el producto. \"Ser\u00e1 un espa-cio de salud y atenci\u00f3n personalizada para ayudar a prevenir patolog\u00edas y asegurar la adherencia a los tratamientos\", explic\u00f3. En la transici\u00f3n hacia ese nuevo destino, la botica contar\u00e1 con una herramienta al al-cance de todos y barata: las nuevas tecno-log\u00edas. Porque con algo tan cotidiano como un smarthphone hoy d\u00eda ya es posible tener un canal directo, eficaz y de bajo coste para atender a nuestros pacientes de forma per - manente y personalizada. Asimismo, Hemant Patel explic\u00f3 que las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n permitir\u00e1n a los farmac\u00e9uticos centrar sus esfuerzos en tareas que hasta ahora quedaban relegadas a un segundo plano, tales como emplear sus conocimientos y habilidades en mejorar el rendimiento de los tratamientos y en cono - cer mejor qu\u00e9 necesita un paciente. Para generar este cambio, Patel asegur\u00f3 que son necesarias dos premisas funda-mentales: \"que las administraciones es-tablezcan el marco pol\u00edtico necesario que aliente la innovaci\u00f3n y libere al profesional de la burocracia actual, y dos, que la pro-fesi\u00f3n impulse y se crea el cambio. Porque la verdadera transformaci\u00f3n, el cambio, es el que surge desde dentro de las organi- zaciones, nunca impuesto desde fuera\", concluy\u00f3.Interesantes reflexiones en un contexto como el actual donde las fuertes presiones sobre los m\u00e1rgenes hace necesaria una re-orientaci\u00f3n de la oficina de farmacia que garantice su viabilidad econ\u00f3mica. Induda- blemente, ese cambio debe comenzar por nosotros, pero tambi\u00e9n es preciso el com-promiso y la colaboraci\u00f3n de las adminis-traciones para que sea posible. Jornada de trabajo en nuestro Colegio con uno de los mayores expertos europeos en Farmacia y gesti\u00f3n del cambio Durante su ponencia 'Evoluci\u00f3n Farmacia 2020', Hemant Patel manifest\u00f3 que la Farmacia tiene ante s\u00ed un futuro prometedor de la mano de las nuevas tecnolog\u00edas, la atenci\u00f3n personalizada y la prevenci\u00f3n de patolog\u00edas El pasado lunes 31 de marzo el sal\u00f3n de actos del Colegio de Huelva acogi\u00f3 la pre - sentaci\u00f3n de la Cartera de Servicios puesta en marcha por Cecofar con nuestra corpo - raci\u00f3n, a la que la farmacia onubense ha decidido sumarse, en vista de la positiva acogida que este proyecto est\u00e1 teniendo ya entre todos los colegiados sevillanos y el prestigio que est\u00e1 cobrando entre el resto de corporaciones.Queremos dar nuestra m\u00e1s sincera bien-venida y felicitaci\u00f3n al Colegio de Huelva por unirse a este proyecto, que ser\u00e1 sin duda mucho m\u00e1s fuerte yendo de la mano estas dos corporaciones hermanas. Desde aqu\u00ed animamos a todos los farmac\u00e9uticos onubenses a sumarse y a formarse para poder ofrecer estos nuevos servicios a todos los usuarios de farmacia de la pro-vincia de Huelva, servicios que sin duda ayudar\u00e1n a hacer m\u00e1s fuerte nuestra far - macia y reforzar el papel del farmac\u00e9utico como agente b\u00e1sico del sistema p\u00fablico de salud. Presentaci\u00f3n en Huelva de nuestra cartera de servicios La corporaci\u00f3n onubense se suma al proyecto del Colegio de Sevilla y CecofarFARMA PR ESS 9 FARMA PR ESS FARMA PR ESS a ctualidad colegial Un a\u00f1o m\u00e1s, dos iniciativas de nuestro Colegio han sido distinguidas por Correo Farmac\u00e9utico como \"Mejores Iniciativas de la Farmacia\" en 2013. El peri\u00f3dico espe -cializado ha destacado en esta ocasi\u00f3n el pilotaje de la e-receta europea en una far - macia sevillana, distinci\u00f3n compartida con la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de An -daluc\u00eda. Tambi\u00e9n ha resultado premiada la Asociaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Ruta de la Plata, que preside Manuel P\u00e9rez, que est\u00e1 entre los miembros fundadores de la misma.El Colegio, distinguido un a\u00f1o m\u00e1s por Correo Farmac\u00e9utico El pilotaje de Receta Europea y el impulso de la Asociaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Ruta de la Plata, entre las iniciativas premiadas Nuestra compa\u00f1era Gema Herrer\u00edas ha recibido el primer premio al Farmac\u00e9utico del A\u00f1o que otorga Correo Farmac\u00e9utico. El galard\u00f3n fue entregado tambi\u00e9n durante el acto de entrega de las Mejores Iniciativas.La candidatura de Herrer\u00edas, titular de una oficina de farmacia de la calle Asunci\u00f3n de Sevilla, ha contado con el apoyo mayori - tario de lectores del peri\u00f3dico que la han votado durante tres semanas a trav\u00e9s de su web, frente a los otros cuatro profesio - nales farmac\u00e9uticos que concurr\u00edan a este premio, convocados todos por los lectores de este medio: Bel\u00e9n Crespo, directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos (Aemps); Borja Garc\u00eda de Biku\u00f1a, farma - c\u00e9utico comunitario y ex presidente de la Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Care; Jos\u00e9 Luis Poveda, presidente de la Sociedad Espa - \u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH); y Alfredo Mart\u00ednez, catedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda de la Universidad de Na - varra.A la hora de seleccionarla como una de las cinco finalistas, el jurado valor\u00f3 especialmente su compromiso con el desarrollo y promoci\u00f3n de la formaci\u00f3n 2.0 entre el colectivo farmac\u00e9utico, y su implicaci\u00f3n en la transmisi\u00f3n de las cla - ves para sacar el m\u00e1ximo rendimiento a internet desde la O.F.Gema Herrer\u00edas, premio Farmac\u00e9utico del A\u00f1o 2013 10 FARMA PR ESS 10 FARMA PR ESS El pasado 9 de abril el Sal\u00f3n de Actos de nuestro Colegio acogi\u00f3 una sesi\u00f3n formativa sobre actualizaci\u00f3n en osteoporosis para farmac\u00e9uticos comunitarios, en la que se evidenci\u00f3 la importan - cia de la adherencia del paciente al tratamiento y se reflexion\u00f3 sobre el papel que el farmac\u00e9utico puede jugar en este campo.La formaci\u00f3n, que cont\u00f3 con el patrocinio de Lilly, estuvo orien - tada a los objetivos de actualizar los conocimientos cl\u00ednicos y farmacoterap\u00e9uticos sobre la osteoporosis, as\u00ed como promover el papel del farmac\u00e9utico como agente sanitario a trav\u00e9s del co - nocimiento de recursos espec\u00edficos de apoyo a estos pacientes.La secretaria t\u00e9cnica del Colegio, Teresa D\u00edaz Carmona, introdujo la sesi\u00f3n, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria Manuel Caraballo Daza, del reumat\u00f3logo del Hospital NISA Rodrigo Ramos Morell, y del Farmac\u00e9utico comunitario Borja Garc\u00eda de Biku\u00f1a Landa. El primero habl\u00f3 de la patogenia, s\u00edntomas, factores de riesgo y criterios de derivaci\u00f3n en osteoporosis. El segundo se concentr\u00f3 en el paciente de alto riesgo, mientras que el tercero se refiri\u00f3 de manera m\u00e1s concreta a la atenci\u00f3n farma - c\u00e9utica al paciente con osteoporosis y a los consejos y materiales disponibles para ella. Todas las farmacias que lo deseen podr\u00e1n participar en un estudio que se llevar\u00e1 a cabo sobre prevenci\u00f3n de la osteoporosis asociada al consumo de glucocorticoides. Osteoporosis: el papel del farmac\u00e9utico para mejorar la adherencia al tratamientoGran acogida de la sesi\u00f3n sobre indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica en embarazo y lactancia El pasado 1 de marzo, el sal\u00f3n de actos de nuestro Colegio acogi\u00f3 una sesi\u00f3n formativa sobre \"Indicaci\u00f3n Farmac\u00e9utica en Embarazo y Lactancia\", que fue ofrecida por Rosario C\u00e1ceres Fern\u00e1ndez-Bola\u00f1os, del Centro de Informaci\u00f3n del Medicamento, experta en vacunas y lactancia materia y m\u00e1ster en pro - moci\u00f3n de la salud.El esta nueva acci\u00f3n formativa, centrada en uno de los temas de consulta recurrente en nuestras oficinas de farmacia, es triple: a) acercar la figura del farmac\u00e9utico a la pobla - ci\u00f3n como profesional sanitario promotor de h\u00e1bitos de vida saludable; b) actualizar los conocimientos del profesional sobre emba - razo y lactancia con el fin de ofrecer al pa - ciente una atenci\u00f3n rigurosa y de calidad; y c) fomentar desde la oficina de farmacia la lactancia materna.El programa se estructur\u00f3 en torno a siete apartados fundamentales: 1) medicamentos y embarazo; 2) ideas a tener en cuenta a la hora de dispensar a embarazadas; 3) proble - mas de salud m\u00e1s frecuentes en esta etapa: c\u00f3mo resolverlos; 4) medicamentos y lactan - cias; 5) normas a tener en cuenta a la hora de dispensar a madres lactantes; 6) problemas relacionados con la lactancia en madres e hi - jos; y 7) d\u00f3nde buscar informaci\u00f3n... a ctualidad colegial Se trata de uno de los temas recurrentes de consulta en la oficina de farmacia, y fue ofrecido por Rosario C\u00e1ceres, experta en vacunas y lactancia materna Rosario C\u00e1ceres (CIM) y Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s vicesecretaria del Colegio. FARMA PR ESS 11 FARMA PR ESS FARMA PR ESS El presidente del Colegio y de la Fundaci\u00f3n Mehuer, Manuel P\u00e9rez, particip\u00f3 reciente - mente en el IV Desayuno de trabajo que organiza la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Labora - torios de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Ultra- hu\u00e9rfanos (AELMHU) celebrado en Sevilla y en el que puso de manifiesto los principales retos ante los que se encuentra la gesti\u00f3n de las enfermedades raras.P\u00e9rez insisti\u00f3 en que la mejora de la acce - sibilidad a los tratamientos es uno de los principales retos a abordar para mejorar la situaci\u00f3n de los pacientes con enfermeda - des raras, entre otras necesidades priorita - rias como aumentar la rapidez y eficacia de los diagn\u00f3sticos, y un trato equitativo de todos los pacientes.Por ello, entre las principales conclusiones de la jornada, el presidente de nuestra cor - poraci\u00f3n propuso la revisi\u00f3n del proceso de fijaci\u00f3n de precio y reembolso y la unifica - ci\u00f3n de los procedimientos de posiciona - miento terap\u00e9utico, algo que permitir\u00eda agi - lizar la disponibilidad de los tratamientos. Asimismo, adem\u00e1s de la unificaci\u00f3n de los procedimientos de posicionamiento tera - p\u00e9utico, el presidente del Colegio de Farma - c\u00e9uticos de Sevilla reclam\u00f3 la creaci\u00f3n de un cribado neonatal com\u00fan en toda Espa -\u00f1a, la creaci\u00f3n de un registro \u00fanico de pa - cientes con enfermedades raras, la revisi\u00f3n de las condiciones de fijaci\u00f3n de precios y financiaci\u00f3n, el establecimiento de un pre - cio real en toda Espa\u00f1a y la creaci\u00f3n de un Fondo Estatal o fondos espec\u00edficos en cada CC.AA para sufragar los tratamientos de los medicamentos hu\u00e9rfanos Colaboraci\u00f3n con los pacientes de SanfilippoLa Fundaci\u00f3n Mehuer ha apadrinado la campa\u00f1a puesta en marcha en las redes sociales por 'Salud en Casa', que ha con - seguido recaudar m\u00e1s de 3.000 euros para los pacientes afectados por el S\u00edndrome de Sanfilippo, una enfermedad rara que suele derivar en una muerte prematura de sus pacientes Patxi Chac\u00f3n, tesorero de CECOFAR, y Re - yes Queralt\u00f3, presidenta de Queralt\u00f3, hicie - ron entrega a Jordi Cruz, presidente de la asociaci\u00f3n de pacientes Sanfilippo Espa\u00f1a, del dinero recaudado por el programa 'Sa - lud en Casa' durante una original campa\u00f1a desarrollada en redes sociales para fomen - tar la solidaridad con los pacientes que su - fren esta patolog\u00eda rara. Salud en Casa es el programa de salud que CECOFAR desarrolla en colaboraci\u00f3n con Queralt\u00f3 para acercar ayudas t\u00e9cnicas des - de las farmacias a segmentos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n, y cont\u00f3 en esta campa\u00f1a so - lidaria con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Mehuer, que apadrin\u00f3 la iniciativa, facilitan - do el contacto con la asociaci\u00f3n Sanfilippo Espa\u00f1a. La singular campa\u00f1a se desarroll\u00f3 durante el mes de febrero, en el que se celebra el D\u00eda Mundial de las ER, y lo m\u00e1s destacable fue la implicaci\u00f3n de cientos de farmac\u00e9u - ticos de toda Espa\u00f1a, que una vez m\u00e1s han demostrado el compromiso de esta profe - si\u00f3n con las patolog\u00edas raras. A trav\u00e9s de esta iniciativa, Salud en Casa ha donado diez euros por cada fotograf\u00eda que los farmac\u00e9uticos han colgado en Twitter con la Libreta de Innovaci\u00f3n de mi Farma - cia, creada por Salud en Casa para mejorar la gesti\u00f3n de la oficina de farmacia y que Manuel P\u00e9rez, ponente de los desayunos de la asociaci\u00f3n que agrupa a los laboratorios de medicamentos hu\u00e9rfanos, AELMHU r esponsabilidad social corporativa el presidente de nuestra corporaci\u00f3n propuso la revisi\u00f3n del proceso de fijaci\u00f3n de precio y reembolso y la unificaci\u00f3n de los procedimientos de posicionamiento terap\u00e9utico, algo que permitir\u00eda agilizar la disponibilidad de los tratamientos12 FARMA PR ESS 12 FARMA PR ESS Mart\u00edn Carlos Palomo ofrece el II Preg\u00f3n de Semana Santa del Colegio El Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla aco - gi\u00f3 en la tarde de ayer la segunda edici\u00f3n del Preg\u00f3n de Semana Santa que organiza la corporaci\u00f3n farmac\u00e9utica sevillana. En esta ocasi\u00f3n la exaltaci\u00f3n corri\u00f3 a cargo del boticario Mart\u00edn Carlos Palomo Garc\u00eda, quien se\u00f1al\u00f3 a los farmac\u00e9uticos como \"los cirineos\" de la sociedad, ya que en su \"que hacer diario\" ofrecen ayuda \"al que se acerca a nosotros, ya sea a trav\u00e9s de un medicamento u ofreciendo recomendaci\u00f3n y consejo sanitario\". En su disertaci\u00f3n, titulada 'La Semana Santa a trav\u00e9s de la visi\u00f3n de la farmacia', Palomo Garc\u00eda vincul\u00f3 a trav\u00e9s de analo - g\u00edas y met\u00e1foras figuras y escenas de la Semana Mayor hispalense con la labor que desempe\u00f1an los profesionales de la farmacia. Asimismo, tambi\u00e9n rese\u00f1\u00f3 el im - portante papel que distintos farmac\u00e9uticos han jugado en el auge de la Semana Santa sevillana.En este sentido, nombr\u00f3 a profesionales del gremio como Ignacio G\u00f3mez Mill\u00e1n, titular de la Farmacia El Correo de la calle Sierpes -frente al actual C\u00edrculo de Labra - dores- y que desarroll\u00f3 en la d\u00e9cada de 1920 una amplia labor como dibujante y dise\u00f1ador para cofrad\u00edas sevillanas como Montesi\u00f3n, El Cachorro o la Macarena, en - tre otras, as\u00ed como a Manuel Rom\u00e1n Silva, farmac\u00e9utico del barrio de Nervi\u00f3n y que ostent\u00f3 recientemente los cargos de her - mano mayor de San Esteban as\u00ed como de presidente del Consejo de Hermandades y Cofrad\u00edas de Sevilla durante ocho a\u00f1os. Tambi\u00e9n record\u00f3 que la gestaci\u00f3n de la Hermandad de La Paz -que este a\u00f1o cum - ple su 75\u00ba aniversario fundacional- se llev\u00f3 Rese\u00f1\u00f3 el papel que muchos farmac\u00e9uticos, como Ignacio G\u00f3mez Mill\u00e1n o Manuel Rom\u00e1n Silva, han desempe\u00f1ado por el auge de la Semana Santa sevillana. tambi\u00e9n ha tenido una gran acogida entre los profesionales de la farmacia. En total, el dinero recaudado, entregado durante la celebraci\u00f3n en Sevilla del II Con - greso Nacional de la Asociaci\u00f3n de Hemo - globina Parox\u00edstica Nocturna, super\u00f3 los 3.000 euros, que han sido destinados a la Asociaci\u00f3n de Pacientes Sanfilippo Espa\u00f1a. Para Manuel P\u00e9rez, presidente de la Funda - ci\u00f3n Mehuer, la participaci\u00f3n de Salud en Casa en la lucha contra las enfermedades raras pone de manifiesto \"la concienciaci\u00f3n social\" en torno a estas patolog\u00edas, que afectan en Espa\u00f1a a m\u00e1s de 3 millones de personas: \"Creo que el compromiso de la farmacia con las patolog\u00eda raras no es s\u00f3lo el de sus corporaciones, sino tambi\u00e9n, como se ve por la acogida que ha tenido esta idea entre farmac\u00e9uticos de a pie, de toda la far - macia\". Patxi Chac\u00f3n, tesorero de CECOFAR, ha se - \u00f1alado por su parte que \"estamos encan - tados con la aceptaci\u00f3n que ha tenido esta nueva iniciativa de Salud en Casa, pero so - bre todo orgullosos de c\u00f3mo est\u00e1n respon - diendo los farmac\u00e9uticos al llamamiento so - lidario que hemos realizado, y que muestra que este es un colectivo enormemente sen - sibilizado con la causa de las enfermedades raras\". Para Reyes Queralt\u00f3, la participaci\u00f3n de Queralt\u00f3 en esta iniciativa es un ejercicio de responsabilidad social corporativa y \"una maravillosa forma de devolver a la sociedad lo mucho que esta nos ha dado a lo largo de nuestros m\u00e1s de cien a\u00f1os de historia\" r esponsabilidad social corporativa Patxi Chac\u00f3n, Jordi Cruz, Reyes Queralt\u00f3, Manuel P\u00e9rez y Juan Carri\u00f3n. Mart\u00edn Carlos Palomo, patrono de Avenzoar.FARMA PR ESS 13 FARMA PR ESS FARMA PR ESS actualidad El Consejo General present\u00f3 en Infarma 2014 la aplicaci\u00f3n Bot PLUS 2.0 App, la versi\u00f3n para dispositivos m\u00f3viles de su base de datos del conocimiento sanitario, Bot PLUS 2.0. Esta nueva aplicaci\u00f3n per - mite ofrecer a los farmac\u00e9uticos y resto de profesionales sanitarios toda la informa-ci\u00f3n sobre el medicamento en dispositivos m\u00f3viles, tanto en sistemas operativos An- droid como en IOS (iPhone y iPad). Bot PLUS 2.0 App contiene toda la infor - maci\u00f3n actualizada y acumulada de los m\u00e1s de 17.000 medicamentos de uso humano autorizados y comercializados en Espa\u00f1a y de 2.000 principios activos, incluyendo los medicamentos hospita - larios, envases cl\u00ednicos y sujetos o no a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, con el estado real de comercializaci\u00f3n y financiaci\u00f3n. La b\u00fas - queda de medicamentos se puede realizar por c\u00f3digo nacional, nombre o clasifica - ci\u00f3n ATC y la informaci\u00f3n sobre precios y financiaci\u00f3n de medicamentos se puede personalizar en funci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma del usuario.La app tambi\u00e9n dispone de fichas de in-formaci\u00f3n farmacol\u00f3gica de cada medica-mento o principio activo que se consulta, con ep\u00edgrafes sobre indicaciones, posolo-g\u00eda, contraindicaciones, precauciones, re-acciones adversas, consejos al paciente o interacciones, entre otros. Las 3.000 fichas de interacci\u00f3n incluyen posibles efectos, mecanismo, medidas a tomar y evidencias cl\u00ednicas y la herramienta de consulta per - mite detectar posible interacciones entre medicamentos y principios activos, codifi- cadas seg\u00fan gravedad. Bot PLUS 2.0 App permite tambi\u00e9n filtrar la informaci\u00f3n de medicamentos y principios activos por su seguridad en insuficiencia renal, insuficien-cia hep\u00e1tica, embarazo y lactancia.Bot PLUS 2.0 App, toda la informaci\u00f3n sobre medicamentos en dispositivos m\u00f3viles Presentada en Infarma 2014, contiene informaci\u00f3n sobre m\u00e1s de 17 .000 medicamentos autorizados y comercializados en Espa\u00f1a y 2.000 principios activos a cabo en el Parque Farmac\u00e9utico del Ej\u00e9r - cito; c\u00f3mo por iniciativa del asesor jur\u00eddi - co del Colegio, Leopoldo Guti\u00e9rrez-Alviz, hermano de Los Estudiantes, se promovi\u00f3 la confecci\u00f3n y donaci\u00f3n por parte del Co - legio del gui\u00f3n de la Facultad de Farmacia que figura en los tramos de esta cofrad\u00eda cada Martes Santo; o el hecho de que en 1992 un grupo de farmac\u00e9uticos fundaran la tertulia cofrade La Rebotica, entre otras muchos pasajes cargados de an\u00e9cdotas de repartos de t\u00fanicas y formaci\u00f3n de cuadri - llas de costaleros en el interior de muchas boticas, \"que en muchas ocasiones se han convertido en improvisadas casas de her - mandad\", apostill\u00f3.Con algunas p\u00e1ginas dedicadas a las co - frad\u00edas de v\u00edsperas, al Gran Poder o la Ma -carena -a la que asemej\u00f3 con \"aquellas madres, llenas de fortaleza y coraje que a lo largo de mis a\u00f1os como profesional far - mac\u00e9utico he podido conocer, aquellas que sacan adelante sus familias y, en especial, a sus hijos\"- Palomo Garc\u00eda complet\u00f3 sus palabras con versos dedicados a La Can - delaria, su cofrad\u00eda, a la que est\u00e1 estrecha - mente vinculado y de la que fue pregonero en 1992.Farmac\u00e9utico adjunto desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os en una oficina de farmacia de Pino Montano y patrono de la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, Mart\u00edn Carlos Palomo cuenta con un amplio curr\u00edculum cofrade, del que sobresalen datos como su colaboraci\u00f3n en el bolet\u00edn que edita el Consejo de Hermandades y Cofrad\u00edas local, en el que coordina una secci\u00f3n que aborda mensualmente temas cofrades vinculados con la cer\u00e1mica, tem\u00e1tica de la que tambi\u00e9n es especialista y que abor - da en profundidad a trav\u00e9s del portal web Retablo Cer\u00e1mico. r esponsabilidad social corporativa14 FARMA PR ESS 14 FARMA avenzoar nombres propiosLa Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, de- dicada al fomento de la mejora formativa de los farmac\u00e9uticos y a difundir la labor llevada a cabo por \u00e9stos entre la poblaci\u00f3n, convoca su 27\u00ba Premio Anual de Periodis-mo 'Manuel Fombuena' para art\u00edculos, informaciones, cr\u00f3nicas o cualquier otra pieza period\u00edstica, que hagan referencia al \u00e1mbito farmac\u00e9utico y que hayan sido publicadas en medios de informaci\u00f3n ge- neral (prensa, digital, radio o televisi\u00f3n) de Andaluc\u00eda entre el 31 de mayo de 2013 al 30 de abril de 2014. El jurado, compues-to por dos integrantes de esta fundaci\u00f3n, otros dos del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla y un representante de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Sevilla, valorar\u00e1 de forma especial la novedad del tema tratado y su documentaci\u00f3n, as\u00ed como su referencia a los aspectos humanos, sociales, cient\u00edficos hist\u00f3ricos y actuales del mundo de la Far - macia. El plazo de entrega de los trabajos candi - datos al premio finaliza el 2 de mayo de 2014. La recepci\u00f3n de las piezas se rea - lizar\u00e1 en la sede de la Fundaci\u00f3n Farma - c\u00e9utica Avenzoar (c/ Alfonso XII, n\u00ba 49, 41001 Sevilla) acompa\u00f1ando un ejem -plar o fotocopia del peri\u00f3dico, revista o soporte audiovisual en que hayan sido publicados los trabajos, haciendo constar el nombre de su autor. El galard\u00f3n est\u00e1 dotado con un \u00fanico premio, indivisible, de 3.000 euros que, en caso que as\u00ed lo considerara el jurado, podr\u00eda ser declara - do desierto. Las bases y normas a cumplimentar para concurrir a este concurso convocados por la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, pue- den consultarse en la web de la propia or - ganizaci\u00f3n, www.fundacionavenzoar.es, en el apartado de convocatorias.La Fundaci\u00f3n Avenzoar convoca el Premio de Periodismo Pueden concurrir a la convocatoria todos aquellos art\u00edculos, informaciones, cr\u00f3nicas o cualquier otra pieza period\u00edstica, que haga referencia al \u00e1mbito farmac\u00e9utico y que hayan sido publicadas en medios de informaci\u00f3n general de Andaluc\u00eda entre el 31 de mayo de 2013 al 30 de abril de 2014 Nuestor compa\u00f1ero Manuel Machuca vuelve a ofrecer - nos nuevas muestras de su talento literario. Tras 'Aquel viernes de julio' su \u00f3pera prima, el nombre de este far - mac\u00e9utico sevillano regresa a las librer\u00edas con la publica - ci\u00f3n de su segunda novela, 'El guacamayo rojo', en la que narra la historia de tres generaciones de emigrantes andaluces a Brasil, desde los Ortega, una familia de cam - pesinos almerienses que en 1904 desembarca en el puerto de Santos, hasta Luis Guzm\u00e1n, un joven arquitecto sevillano que en 2011, desesperado por la falta de trabajo, decide probar suerte al otro lado del Atl\u00e1ntico ante la falta de oportunidades laborales en nuestro pa\u00eds. Le deseamos mucho \u00e9xito a Manuel desde estas p\u00e1ginas de Farmapress'El guacamayo rojo', segundo libro de Manuel Machuca Con el t\u00edtulo \"Estudio de los efectos en la salud visual del trabajador con pvd y an\u00e1lisis ergonometrico\" se ha presentado en la Univer - sidad de Sevilla la primera tesis doctoral de un Far - mace\u00fatico \u00d3ptico, en este caso de Francisco Gonz\u00e1lez Sanabria, hijo de Francisco Gonz\u00e1lez Lara. Dirigida por el profesor Esteban Moreno Toral, obtuvo la calificaci\u00f3n de Sobresaliente Cum Lau - dem. Desde su cl\u00ednica opto - m\u00e9trica en Sevilla, est\u00e1 de - sarrollando en la actualidad una interesante labor para integrar al farmac\u00e9utico en equipos de salud visual, en colaboraci\u00f3n con los oftalm\u00f3logos, labor que se ver\u00e1 plasmada en breve en algunas publicaciones.Primera tesis en la Hispalense de un Farmac\u00e9utico \u00d3ptico Francisco Gonz\u00e1lez Sanabria con Manuel P\u00e9rez.FARMA PR ESS 15 FARMA PR ESS FARMA PR ESS EdITA: Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org http://www.farmaceuticosdesevilla.es Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Aguilar.Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.FARMA PR ESSLa facturaci\u00f3n de febrero se ha abonado el 10 de abril de 2014Facturaci\u00f3n mes de febrero 2014 PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 0,97 % 0,87 % LIBRES 1,10 % 1,50 % TOTAL 0,98 % 0,91 % ANDALUC\u00cdA NACIONAL RECETAS SAS 1,51 % 2,71 % LIBRES -2,08 % 0,38 % TOTAL 1,31% 2,53 % NACIONALTIRAS REACTIVAS .M. 37,47 CAPITAL / PROVINCIA PVP. RECETAS CApITAL 40,50 % 39,80 % pROVINCIA 59,50 % 60,20 % TOTAL pVp .FACTURACI\u00d3N CAPITAL / COLEGIO 11.92 \u20ac 11.84 \u20ac La jornada de la C\u00e1tedra Avenzoar, que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 14 de mayo, girar\u00e1 en torno a un tema de m\u00e1xima actualidad: la aplicaci\u00f3n de las TICs para detectar y prevenir errores en la medicaci\u00f3n. Y todo ello de la mano de grandes expertos tanto en errores de medicaci\u00f3n como en la aplicaci\u00f3n sa - nitaria de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n. El debate comenzar\u00e1 con una mesa redonda denominada \"\u00bfQu\u00e9 sabemos sobre errores de medicaci\u00f3n?\", en la que participar\u00e1n el Doctor en Farmacia Joaqu\u00edn Herrera, que aportar\u00e1 la visi\u00f3n de la farmacia, y la catedr\u00e1tica de la Unidad de Farmacia Cl\u00ednica y Farmaco - terapia de la Universidad de Barcelona, Cecilia Fern\u00e1ndez De Lastra.Tras este primer debate introductorio, la segunda Mesa redonda, que ahondar\u00e1 en el uso de las Tics para combatir los errores de medicaci\u00f3n en distintos ni - veles asistenciales. Participar\u00e1n Ingrid Ferrer, Doctora en Farmacia y Farmac\u00e9u - tica de Atenci\u00f3n Primaria; M. Dolores Santos Rubio, Farmac\u00e9utica del Hospi - tal Virgen del Roc\u00edo Sevilla; y Purifica - ci\u00f3n Casas P\u00e9rez, Doctora en Farmacia y Farmac\u00e9utica comunitaria. La sesi\u00f3n de la tarde se reserva para dos talleres pr\u00e1cticos, el primero sobre Bot plus, liderado por Antonio Blanes Jim\u00e9nez, Farmac\u00e9utico del Departa - mento T\u00e9cnico del Consejo General Co - legios de Farmac\u00e9uticos), y el segundo impartido por Javier Ceballos, director de desarrollo de Unycop y centrado en la gesti\u00f3n de la oficina de farmacia.La aplicaci\u00f3n de las TICs para detectar errores en la medicaci\u00f3n, en la II Jornada de la C\u00e1tedra Avenzoar Se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 14 de mayo, con la presencia de grandes expertos tanto en TICs como en errores de medicaci\u00f3n\u00faltima horaColegio ofiCial de farmaC\u00e9utiCos de sevillas\u00edguenos Ahora tambi\u00e9n puedes seguir toda la actualidad de tu Colegio y de la Farmacia "}