{"title": "Las trampas con la vacuna en otros pa\u00edses del mundo", "author": "El Peri\u00f3dico", "url": "https://www.elperiodico.com/es/internacional/20210127/tramposos-vacuna-covid-trato-favor-politicos-11480195", "hostname": "elperiodico.com", "description": "Las trampas con la vacuna en otros pa\u00edses del mundo", "sitename": "El Peri\u00f3dico", "date": "2021-01-27", "cleaned_text": "Crisis sanitaria Las trampas con la vacuna en otros pa\u00edses del mundo Con el inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el covid en todo el mundo, marcada en general por la lentitud exasperante mientras aumentan las cifras de fallecidos, han llegado tambi\u00e9n los casos de trato de favor a pol\u00edticos y altos cargos institucionales a la hora de inocularse el tratamiento. Una imagen de la vacuna contra el covid-19 de la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca. / Francia \"Con mucho gusto me habr\u00eda vacunado al principio de la campa\u00f1a, para dar ejemplo [...] Pero no quisiera que esto se interpretara como trato especial\". Con esta declaraci\u00f3n de principios, el primer ministro franc\u00e9s, Jean Castex, dej\u00f3 claro el pasado mes de diciembre que las primeras dosis de la vacuna contra el covid-19 est\u00e1n reservadas al p\u00fablico prioritario. Si bien esta estrategia evit\u00f3 cualquier pol\u00e9mica sobre eventuales tratos de favor durante la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, no pudo impedir otro debate: [la responsabilidad de las autoridades francesas de \"dar ejemplo\" a sus conciudadanos](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20201229/franceses-escepticos-vacuna-covid-19-espana-11426636), especialmente reticentes a vacunarse. Por ahora, ni Emmanuel Macron ni ning\u00fan miembro de su Gobierno han recibido la primera dosis del suero contra el coronavirus. \"[Me vacunar\u00e9] cuando tenga sentido y se ajuste a nuestra estrategia. Pero no quiero hacer lo contrario de lo que recomiendo a la poblaci\u00f3n\", explic\u00f3 el presidente franc\u00e9s en una entrevista concedida a Brut, tratando de acallar las cr\u00edticas de quienes consideran indispensable la imagen del mandatario recibiendo la vacuna.| IRENE CASADO Reino Unido Brendan Clarke-Smith, un diputado conservador de 40 a\u00f1os, es la \u00fanica persona conocida que se ha saltado la cola y ha recibido la vacuna del covid, reservada a los grupos prioritarios en el Reino Unido. La dosis le fue suministrada despu\u00e9s de colaborar durante media jornada como voluntario en un hospital de su distrito electoral en Nottinghamshire. Lo ocurrido es un caso aislado hasta ahora y no ha provocado controversia. El pol\u00edtico ingl\u00e9s justific\u00f3 la inoculaci\u00f3n alegando que quer\u00eda dar ejemplo de que la vacuna era segura y, m\u00e1s importante a\u00fan, porque la dosis sobraba al final de la jornada. De no pon\u00e9rsela se iba a desperdiciar y eso va en contra de la recomendaci\u00f3n de las autoridades. Chris Whitty el asesor m\u00e9dico del Gobierno, afirma que es lo correcto el que gente como los m\u00e9dicos \"se aseguren de que se utiliza cada vacuna\" y es lo acertado que, de manera individual, tomen decisiones para \"maximizar el n\u00famero de personas vacunadas\", especialmente como la de Pfizer, que una vez descongelada tiene un tiempo limitado para su uso. | BEGO\u00d1A ARCE B\u00e9lgica Hasta el martes, B\u00e9lgica hab\u00eda vacunado \u00fanicamente a 212.618 personas, seg\u00fan el instituto p\u00fablico Sciensano, lo que significa el 1,85% de la poblaci\u00f3n, o el 2,31% si se tiene en cuenta \u00fanicamente a los mayores de 18 a\u00f1os, aunque solo 683 personas han recibido las dos dosis del ant\u00eddoto necesarias para garantizar la inmunizaci\u00f3n. Unas cifras que confirman la extremada lentitud con la que avanza un [ plan de vacunaci\u00f3n](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20201218/belgica-desvela-precios-vacunas-covid19-11409284) que no ha generado pol\u00e9mica ni ha destapado casos de pol\u00edticos salt\u00e1ndose el orden de prioridad establecido por el Ejecutivo federal. Es decir, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n ha arrancado con las personas mayores y el personal de las residencias de ancianos, al que seguir\u00e1 el personal sanitario de los hospitales, en riesgo elevado de contaminaci\u00f3n, as\u00ed como otros miembros del personal de los hospitales y servicios sanitarios, incluidos especialistas que trabajan en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n. Una vez vacunados estos grupos, pasar\u00e1 a vacunarse a las personas mayores de 65 a\u00f1os, a las personas mayores de 45 a\u00f1os con otras enfermedades y al personal que ejerce funciones sociales y/o econ\u00f3micas esenciales, una lista que todav\u00eda est\u00e1 por determinar.| SILVIA MART\u00cdNEZ Portugal [Portugal](https://www.elperiodico.com/es/opinion/20210125/vecino-portugal-articulo-joan-tapia-11477258) iniciar\u00e1 la vacunaci\u00f3n de los altos cargos pol\u00edticos a partir de la semana que viene. Un plan que incluye al presidente de la Rep\u00fablica, al propio primer ministro, a miembros destacados de su Gabinete -cinco ministros han dado positivo en los \u00faltimos d\u00edas-, diputados del Parlamento y representantes de las c\u00e1maras municipales. El secretario de Estado de Salud, Ant\u00f3nio Lacerda Sales, asegur\u00f3 que se trata de algo \"normal\" teniendo en cuenta \"el grado de responsabilidad\" que supone el momento actual, que se suma a la presidencia portuguesa de la UE. La medida ha despertado las cr\u00edticas del sector sanitario y de partidos pol\u00edticos. El jefe de la oposici\u00f3n, Rui Rio, la ha tachado de \"exagerada\", mientras que los l\u00edderes de otros partidos parlamentarios han renunciado directamente a la vacuna. Se trata de un \"p\u00e9simo ejemplo\", aseguran, ya que todav\u00eda no est\u00e1n vacunados grupos de riesgo como los mayores de 80 a\u00f1os, las personas con patolog\u00edas graves o los sanitarios del sector privado. \"Es inadmisible que los que est\u00e1n en contacto directo con los pacientes sean pasados por alto en favor de los que ocupan cargos pol\u00edticos\", ha criticado la Orden de Enfermeros. |LUCAS FONT Alemania A finales del pasado diciembre, el ministro federal de Sanidad, el democristiano Jens Spahn, firm\u00f3 un decreto que establec\u00eda la [estrategia de vacunaci\u00f3n en Alemania](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20210126/merkel-insta-reparto-equitativo-vacuna-davos-11478480). Fue elaborado en coordinaci\u00f3n con expertos del Instituto Robert-Koch. El decreto establece cuatro grupos de ciudadanos: el grupo 1 tiene m\u00e1xima prioridad, y el cuarto, m\u00ednima. El primer grupo est\u00e1 conformado por aquellas personas que tienen 80 o m\u00e1s a\u00f1os, trabajadores de sanitarios y de residencias de ancianos. El segundo lo conforman personas de entre 70 y 79 a\u00f1os, personas con demencia, alg\u00fan tipo de minusval\u00eda mental, que haya sufrido un trasplante, que est\u00e9n a cargo de una persona de riesgo como la antes mencionada, y miembros de las fuerzas de seguridad, entre otros. En el tercer grupo destacan personas de entre 60 y 69 a\u00f1os, que padezcan una enfermedad cr\u00f3nica como diabetes o VIH, \"con una posici\u00f3n relevante en instituciones estatales, especialmente en los \u00f3rganos constitucionales, gobiernos y administraciones\". Esto \u00faltimo incluye a miembros del Gobierno federal y regionales, as\u00ed como a diputados de los diferentes parlamentos. A pesar de que algunos pol\u00edticos, como el excandidato a la presidencia de la CDU Friedrich Merz haya dicho p\u00fablicamente que los representantes pol\u00edticos deber\u00edan ser los primeros en recibir una vacuna para dar ejemplo al resto de la sociedad, lo cierto que es hasta ahora ning\u00fan cargo p\u00fablico (tampoco la cancillera Merkel) se ha vacunado en p\u00fablico. Tampoco ha trascendido que lo hayan hecho de forma privada. La lentitud con la que se est\u00e1n distribuyendo las dosis de las diferentes vacunas (hasta el pasado 25 de enero poco m\u00e1s de un mill\u00f3n 600 mil personas hab\u00edan sido inmunizadas en Alemania), hace que todav\u00eda queden muchas personas de los dos primeros grupos prioritarios por recibir la vacuna, y estos no incluyen a los pol\u00edticos ni a los representantes p\u00fablicos. |ANDREU JEREZ Italia La [ campa\u00f1a italiana de vacunaci\u00f3n ](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20201221/italia-guardia-intentos-mafia-sacar-11396561)se\u00f1al\u00f3 desde el comienzo algunos grupos prioritarios que deben recibir la vacuna antes que el resto, b\u00e1sicamente m\u00e9dicos y sanitarios que est\u00e1n en primera l\u00ednea en la lucha contra el covid y ancianos de residencias. Sin embargo, casi en la inmediatez, ha ocurrido lo mismo que en Espa\u00f1a: ha habido un n\u00famero sin determinar de personas que obtuvieron la inyecci\u00f3n 'col\u00e1ndose', entre ellos alcaldes, funcionarios e, incluso, sacerdotes. Tanto que en algunas localidades -por ejemplo, en la provincia siciliana de Ragusa, donde se llegaron a contar cuatro exalcaldes que ya recibieron la primera dosis-, los carabineros han tenido que abrir una investigaci\u00f3n sobre el asunto. Dicho esto, varios ya han argumentado que las dosis en cuesti\u00f3n \"sobraban\", o que se vacunaron \"para dar ejemplo\". Eso s\u00ed, a causa de la decisi\u00f3n de Pfizer de recortar las entregas a distintos pa\u00edses europeos, entre ellos Italia, estos ahora podr\u00edan no recibir la segunda dosis, seg\u00fan han filtrado las autoridades italianas.| IRENE SAVIO Estados Unidos La [campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en Estados Unidos](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20210124/escasez-vacunas-dificulta-planes-biden-11474249) tambi\u00e9n est\u00e1 generando sus dosis de controversia por el tratamiento preferencial que se ha dado a los pol\u00edticos. Si bien pocos discuten que se d\u00e9 prioridad a las principales autoridades del pa\u00eds, la decisi\u00f3n de vacunar en los primeros compases de la campa\u00f1a al medio millar de congresistas y a decenas de gobernadores ha levantado ampollas entre los sanitarios y trabajadores de primera l\u00ednea que, en muchos casos, siguen esperando su turno a pesar de la prioridad que les concedieron las autoridades sanitarias. Particularmente pol\u00e9mica ha sido la vacunaci\u00f3n de varios republicanos que han minimizado sistem\u00e1ticamente la gravedad del virus y se han negado a utilizar la mascarilla. En algunos estados se ha vacunado adem\u00e1s a las esposas de los gobernadores y a sus predecesores en el cargo, una medida que ha levantado pol\u00e9mica. Tambi\u00e9n est\u00e1n en el punto de mira los ricos, despu\u00e9s de que trascendiera que algunos est\u00e1n donando miles de d\u00f3lares a los hospitales para acceder a la vacuna sin esperar turno. Paralelamente, en estados como Florida, se ha disparado el turismo sanitario de latinoamericanos mayores de 65 a\u00f1os que llegan para vacunarse aprovechando que no hay que ser residente para acceder a la inmunizaci\u00f3n.| RICARDO MIR DE FRANCIA - [Incidente a\u00e9reo](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) [Un avi\u00f3n que se dirig\u00eda a los EEUU regresa a Barcelona por un alarmante olor en la cabina](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) - [Canci\u00f3n reivindicativa](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) [Shakira desvela la historia de Lili Melgar, la ni\u00f1era que descubri\u00f3 las supuestas infidelidades de Piqu\u00e9](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) - [En 'Todo es mentira'](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) [Esperanza Aguirre queda muda y retratada por un entrevistado en Cuatro: \"Es por su ineptitud y su mala praxis pol\u00edtica\"](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) - [Medio Ambiente](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) [Imputado un exalto cargo de la Generalitat por dar trato de favor a la cementera de Montcada](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) - [Operaci\u00f3n policial](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) [Desmantelan un cultivo de marihuana con 3.175 plantas en una nave industrial de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) - [Argentina](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) [Mueren cuatro militares argentinos en un accidente de tr\u00e1fico](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) - [La ultraderecha en Brasil](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) [Bolsonaro es involucrado en una trama golpista por su propio exsecretario personal](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) - [Viral](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) [Un reba\u00f1o de ovejas se come 100 kilos de marihuana por accidente en Grecia](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) - [Balonmano (32-20)](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) [El Bar\u00e7a arrolla al Magdeburgo, negra, en la Champions](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) - [Europa League](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126) [El Betis y el Villarreal abren "}