{"title": "Asistencia sanitaria", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2020-06-01", "cleaned_text": "DOCTRINA SOBRE LA VACUNACI\u00d3N DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD AL AMPARO DE LA LEY DE AUTONOM\u00cdA DEL PACIENTE ](/es/noticias-juridicas-y-jurisprudencia/el-tribunal-constitucional-fija-doctrina-la-vacunacion-personas) Se transcribe a continuaci\u00f3n Nota de Prensa. Esta doctrina tiene una gran relevancia y operatividad para la pr\u00e1ctica asistencial y cl\u00ednica en centros sanitarios "}