{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D09-07052013o134.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 134\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 07 de mayo de 2013 REUNI\u00d3N Nro. 09 - 8\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JOS\u00c9 \u00c1NGEL ALLENDE SECRETAR\u00cdA : NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cdA : CLAUDIA NOEM\u00cd KRENZ Diputados presentes ALBORNOZ , Juan Jos\u00e9 RODR\u00cdGUEZ , Mar\u00eda Felicitas ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel ROMERO , Rosario Margarita ALMADA, Juan Carlos de los Santos RUBERTO , Daniel Andr\u00e9s ALMAR\u00c1 , Rub\u00e9n Estela SCHMUNC K, Sergio Ra\u00fal BARGAGNA Emma SOSA , Fuad Amado Miguel Marcelo Fabi\u00e1n ULL\u00daA , Pedro Julio FEDERIK, Agust\u00edn Enrique URANGA , Mart\u00edn Ra\u00fal FLORES , Horacio Fabi\u00e1n V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel FONTANETTO , Enrique Luis V\u00c1ZQUEZ \u00c1ngel JAKIMCHUK , Luis Edgardo VIALE , Lisandro Alfredo LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s VIANO , Osvaldo Claudio MENDOZA , Pablo Nicol\u00e1s VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo MONGE , Jorge Daniel Diputado ausente MONJO , Mar\u00eda Claudia ALIZEGUI , Antonio An\u00edbal Reynaldo Diputada PROSS , Emilce Mabel del Luj\u00e1n ANGEROSA , Leticia Mar\u00eda ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 366 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de la Bandera 4.- Acta 5.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones a) Oficiales b) Particulares II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Constituir el marco normativo pa ra los Centros de Estudiantes. (Expte. Adm. Nro. 682) - Proyecto de ley. Adherir a la Ley Nro. 26.811 que declara el d\u00eda 8 de mayo como \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Violencia Institucio nal\". (Expte. Adm. Nro. 683) III - Remisiones de la Oficina de Sugerencias Ciuda danas IV - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Crear el R\u00e9 gimen del Boleto Estudiantil para ser utilizado en el servicio p\u00fablico provincial de tran sporte automotor y ferroviario de pasajeros. (Expte. Nro. 19.812) b) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Adherir a l a Ley Nacional de Migraciones Nro. 25.871. (Expte. Nro. 19.813) c) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autorizar a l Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n efectuada por el Municipio de Paran\u00e1 al Superior Go bierno de Entre R\u00edos, de un inmueble ubicado en la ciudad de Paran\u00e1, con destino a la co nstrucci\u00f3n de la Comisar\u00eda 18\u00ba. (Expte. Nro. 19.814). Moci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (13). Sancionado (14) 6.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de ley. Diputado Viale. Crear la Comis i\u00f3n Participativa en Construcci\u00f3n Natural que delinear\u00e1 directrices, asesorar\u00e1 y supervisar\u00e1 acciones tendientes a difundir la construcci\u00f3n natural en el territorio provincial. ( Expte. Nro. 19.808) VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. Sol icitar al Poder Ejecutivo gestione la contrataci\u00f3n de un servicio p\u00fablico de transporte d e pasajeros de larga distancia que vincule la ciudad de Federal con la de San Jos\u00e9 de Feliciano. (Expte. Nro. 19.809) VII - Proyecto de ley. Diputado Jakimchuk. Adherir a la Ley Nacional Nro. 26.688 que declara de inter\u00e9s la investigaci\u00f3n y producci\u00f3n de medicam entos, materias primas para su producci\u00f3n, vacunas y productos m\u00e9dicos entendiendo a los mismo s como bienes sociales. (Expte. Nro. 19.810) VIII - Proyecto de ley. Diputados Federik, Monge, R ubio y diputada Rodr\u00edguez. Modificar la Ley Nro. 3.886, referida al registro de declaraciones j uradas patrimoniales de funcionarios p\u00fablicos. (Expte. Nro. 19.811) IX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. Dec larar de inter\u00e9s legislativo el primer seminario sobre la extracci\u00f3n de gas no convenciona l (fracking), a realizarse en la sede del Colegio de Martilleros P\u00fablicos de Entre R\u00edos. (Exp te. Nro. 19.815) X - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. Decla rar de inter\u00e9s legislativo el \"LXII Plenario de la Coordinadora de Cajas de Previsi\u00f3n y Segurida d Social para Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina\", a realizarse en Paran\u00e1. (Expt e. Nro. 19.816). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionado (16) XI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. Cele brar el bicentenario de la \"Campa\u00f1a Admirable\" iniciada el 14 de mayo de 1813. (Expte. Nro. 19.817). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionado (16) XII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Ull\u00faa, Fede rik y Sosa. Solicitar al Poder Ejecutivo realice las gestiones necesarias a los efectos de q ue se incorpore la pavimentaci\u00f3n de la Ruta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 367 Provincial Nro. 5, tramo: planta urbana de la ciuda d de Federal y predio Hospital Colonia \"Dr. Ra\u00fal Camino\", Unidad Penal Nro. 8. (Expte. Nro. 19. 818) XIII - Proyecto de ley. Diputados Mendoza y Schmunc k. Crear, en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, el Banco de Pr oductos M\u00e9dicos Implantables. (Expte. Nro. 19.819) XIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. De clarar de inter\u00e9s legislativo las \"Jornadas Entrerrianas de Inmigraci\u00f3n\" a realizarse en la ciu dad de Concordia. (Expte. Nro. 19.820). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sa ncionado (16) XV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. Dec larar de inter\u00e9s legislativo el \"Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica\", implementado por la Fundaci\u00f3n \"Salud\" de la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.821). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consider aci\u00f3n (15). Sancionado (16) XVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Monge. Adher ir al duelo por el fallecimiento del se\u00f1or Ra\u00fal Alberto Rey, director del Peri\u00f3dico \"El Suprem o\" de la ciudad de Diamante. (Expte. Nro. 19.822). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionado (16) XVII - Proyecto de ley. Diputados Lara y Almada. Ef ectuar la devoluci\u00f3n o cambio de productos que se realice en el marco de las relaciones de con sumo los mismos d\u00edas y horarios en los que el comercio atienda al p\u00fablico para ventas. (Expte. Nro. 19.823) 7.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de ley. Diputado Viale. Garantizar la di sposici\u00f3n de asientos para personas con obesidad en todos los transportes p\u00fablicos de pasaj eros. (Expte. Nro. 19.825) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Jakimchuk. Decla rar de inter\u00e9s la designaci\u00f3n del doctor Luis Poenitz como miembro de la Academia Argentina de Letras. (Expte. Nro. 19.826). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionad o (16) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Monjo. Declarar de inter\u00e9s legislativo la \"XIX Edici\u00f3n del Festidanza\" a realizarse en la ciudad de Santa Rosa de Villaguay. (Expte. Nro. 19.827). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionad o (16) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Ull\u00faa, Federik y Sosa. Declarar de inter\u00e9s legislativo los cincuenta a\u00f1os del primer ciclo lectivo de la Escue la Secundaria Nro. 1 \"Pancho Ram\u00edrez\" de Sauce de Luna. (Expte. Nro. 19.828). Moci\u00f3n de sobr e tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionado (16) - Pedido de informes. Diputados Federik, Ull\u00faa, Rub io y Sosa. Sobre la actual situaci\u00f3n del servicio de otorrinolaringolog\u00eda del Hospital Mater no Infantil \"San Roque\" de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.829) - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Pross. Declarar de inter\u00e9s legislativo el encuentro \"Minca de Sabidur\u00eda Ancestral en Entre R\u00edos - Pueblos Origina rios\" que se llevar\u00e1 a cabo en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 19.830). Moci\u00f3n de sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (15). Sancionado (16) 8.- Da\u00f1os por consumo excesivo de sal. Exhibici\u00f3n d e cartel con leyenda y n\u00famero de ley. (Expte. Nro. 18.945). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 9.- Plazas integradoras. Instalaci\u00f3n. (Expte. Nro. 19.264). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 10.- Homenajes -A Mar\u00eda Eva Duarte de Per\u00f3n -En Paran\u00e1, a 07 de mayo de 2013, se re\u00fanen los se\u00f1 ores diputados. -A las 18.11 dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 368 -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Alb Schmunck, Uranga, V\u00e1squez, V\u00e1zquez, Viale, Viano y Vittulo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Allende) - Con la presencia de 32 se\u00f1ores diputados, queda abierta la 8\u00aa sesi\u00f3n de ordinaria del 134\u00ba Per\u00edodo Legislativo. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, les hago saber que me he comunica do con la se\u00f1ora diputada Angerosa y me dijo que la recuperaci\u00f3n de su salud es bastante favorable. El 16 de este mes se har\u00eda los \u00faltimos ex\u00e1menes cl\u00ednicos, y si todo e st\u00e1 bien, prontamente estar\u00eda incorpor\u00e1ndose a la C\u00e1mara. SR. PRESIDENTE (Allende) - Gracias por su comentario, se\u00f1or diputado. 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Allende) - Invito a la se\u00f1ora diputada Mar\u00eda Emma Bargagna a izar la Bandera Nacional. -As\u00ed se hace. (Aplausos). 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 7\u00aa se si\u00f3n ordinaria, celebrada el 25 de abril del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro, se omite la lectura y se da por aprobada. 5 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Allende) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES a) Oficiales - El Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas remite infor me trimestral al 31-12-2012 del Contrato de Agente Financiero elaborado por la Unidad de Contro l del mismo. (Expte. Adm. Nro. 613) - El Municipio de Villa Paranacito remite Balance F inanciero al 31/12/12, Planilla de Ejecuci\u00f3n del C\u00e1lculo de Recursos, Planilla de Ejecuci\u00f3n del Presupuesto de Gastos, detalles de cuentas de terceros y detalle cuenta especiales. (Expte. Ad m. Nro. 638) - El Municipio de Federaci\u00f3n remite nota dirigida a l se\u00f1or Gobernador, mediante la cual se solicita la exenci\u00f3n en el pago del Canon del Recur so Termal, dispuesto por la Ley Nro. 9.678/6 y fijada por Resoluci\u00f3n Nro. 040/12 del ERRTER, rat ificada por Decreto Nro. 4.408 MPIYS. (Expte. Adm. Nro. 631) - La Direcci\u00f3n de Programas de Gobierno de la Subse cretar\u00eda General de la Presidencia de la Naci\u00f3n acusa recibo de la resoluci\u00f3n aprobada por e sta H. C\u00e1mara por la que se expresa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 369 repudio las expresiones agraviantes, despectivas e indignas del Presidente de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, don Jos\u00e9 Mujica. (Expte. Adm. Nro. 695) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. - El H. Senado mediante Nota Nro. 100 comunica que en sesi\u00f3n del 24/04/2013 ha designado al se\u00f1or senador C\u00e9sar E. Melchiori para integrar e l Plenario del Consejo Provincial de Adultos Mayores creado mediante Ley Nro. 10.166. (Expte. Ad m. Nro. 677) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. - El Presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constituc ionales y Juicio Pol\u00edtico, comunica el archivo de las siguientes actuaciones dando cumplim iento a lo establecido por la Ley Nro. 3.030 y su modificatoria la Ley -Al Archivo - El Presidente de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Gener al comunica el archivo del Expte. Nro. 19.521. (Expte. Adm. Nro. 240) -Al Archivo - El Presidente de la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P \u00fablicas, Recursos Naturales y Medio Ambiente, comunica que se remiten al archivo las si guientes actuaciones dando cumplimiento a lo establecido por la Ley Nro. 3.030 y su modific atoria -Al Archivo - El Presidente de la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, E nerg\u00eda y Combustibles, Transporte, Comercio y Mercosur, comunica que se remiten al arc hivo las siguientes actuaciones dando cumplimiento a lo establecido por la Ley Nro. 3.030 y su modificatoria la Ley Nro. 4.335: Exptes. (Expte. Adm. Nro. 724) -Al Archivo b) Particulares - El Grupo de Protecci\u00f3n Animal de Entre R\u00edos remit e planillas con firmas de ciudadanos que apoyan la ley que proh\u00edbe la tenencia, fabricaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, dep\u00f3sito y venta de pirotecnia y coheter\u00eda. (Expte. Adm. Nro. 624) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 19.695) - El ingeniero agr\u00f3nomo Alberto Kipen se dirige en referencia al proyecto de ley de agroqu\u00edmicos y recomienda la lectura del libro \"El veneno nuestro de cada d\u00eda\" de Marie Monique Robin. (Expte. Adm. Nro. 635) - Los integrantes de K 21 Paran\u00e1 solicitan que se d eclare de inter\u00e9s legislativo el marat\u00f3n que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 el d\u00eda 4 de ago sto de 2013, en el Circuito Toma Vieja - Parque Costero Paran\u00e1. (Expte. Adm. Nro. 694) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 370 III REMISIONES DE LA OFICINA DE SUGERENCIAS CIUDADANAS - Propuesta referida al boleto estudiantil presenta do en la H. C\u00e1mara de Senadores por los se\u00f1ores Eric C\u00e1mara y Pablo Rivero. (Expte. Adm. Nro. 659) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 19.812) IV PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.812) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY R\u00e9gimen del boleto estudiantil CAP\u00cdTULO I Del boleto estudiantil ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Alcances. Cr\u00e9ase el R\u00e9gimen del Boleto Estudiant il para ser utilizado en el servicio p\u00fablico provincial de transporte automotor y ferroviario de pasajeros, en sus servicios de corta, media y larga distancia de jurisdicci\u00f3n p rovincial, con la extensi\u00f3n y alcances establecidos en la presente y en la reglamentaci\u00f3n correspondiente. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Concepto. El boleto estudiantil consistir\u00e1 en la reducci\u00f3n del cincuenta por ciento (50%) en la tarifa ordinaria del transporte de pasajeros, para los alumnos regulares del nivel secundario, terciario y universitario en el p er\u00edodo correspondiente a los ciclos lectivos o desde el 1\u00ba de febrero hasta el 23 de diciembre inc lusive si aquellos no estuvieran determinados, para su traslado directo a los establ ecimientos educacionales desde su lugar de residencia y viceversa, sin limitaci\u00f3n alguna de ho rarios para la utilizaci\u00f3n del beneficio. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Beneficiarios. Ser\u00e1n beneficiarios del presente r\u00e9gimen, todos los estudiantes secundarios, terciarios y universitarios, que perte nezcan a instituciones educativas p\u00fablicas o privadas que integran el sistema educativo. Este beneficio se har\u00e1 extensivo a los acompa\u00f1antes de alumnos discapacitados, para cuya instrumentaci\u00f3n deber\u00e1n presentar la acreditaci\u00f3n c orrespondiente. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Acreditaci\u00f3n. Para acceder al descuento, los alu mnos deben acreditar su condici\u00f3n presentando a las empresas de transporte, la siguiente documentaci\u00f3n: a) Libreta universitaria emitida por la instituci\u00f3n educativa o constancia de estudios en curso, donde figure el nombre del establecimiento educacio nal, carrera y a\u00f1o que se cursa, nombre, apellido. b) Documento nacional de identidad. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n. La Secretar\u00eda de Transp orte de la Provincia ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. Ejercer \u00e1 adem\u00e1s la funci\u00f3n de contralor del cumplimiento de la misma, debiendo aplicar las sanc iones ante el incumplimiento de las normas. Podr\u00e1 asimismo, requerir el auxilio de otros organi smos estatales que, bajo sus directivas, colaboren con su funci\u00f3n de aplicaci\u00f3n, contralor y con su facultad sancionatoria. CAP\u00cdTULO II De las obligaciones de las empresas de transporte ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Las empresas de transportes de pasajeros dar\u00e1n c umplimiento al presente r\u00e9gimen establecido en la modalidad \"servicio regul ar\" categor\u00eda \"com\u00fan\", cualquiera sea la distancia del recorrido. Los beneficiarios que quie ran acceder al \"servicio regular categor\u00eda diferencial\", abonar\u00e1n la diferencia entre el costo del boleto correspondiente al servicio regular, categor\u00eda com\u00fan y el servicio regular, categor\u00eda di ferencial; en todos los casos, el precio del pasaje ser\u00e1 el que rige al momento de la emisi\u00f3n de l boleto correspondiente, de conformidad a la legislaci\u00f3n vigente. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Las empresas de transporte y las oficinas de ven tas de pasajes, cualquiera sea el lugar donde se sit\u00faen y cualquiera sea la denomi naci\u00f3n que adopten, est\u00e1n obligadas a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 371 cumplir con el presente r\u00e9gimen, y a exponer en for ma escrita, clara, visible y legible los Art\u00edculos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba de la ntecedidos por el t\u00edtulo: \"Descuento para estudiantes\", con el fin de poner en conocimiento a todos los que vayan a comprar sus boletos. La omisi\u00f3n o incumplimiento de este art\u00edculo har\u00e1 p asible al infractor de las sanciones previstas en la presente ley. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La empresa cubrir\u00e1 los riesgos del estudiante de la misma forma y con id\u00e9ntico monto que el seguro determine para el resto de los pasajeros. CAP\u00cdTULO III De las sanciones ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Cualquier omisi\u00f3n o inobservancia a las disposic iones establecidas en la presente ley, har\u00e1 pasible a las empresas de transp orte automotor y ferroviario de pasajeros, de la aplicaci\u00f3n de multas que se graduar\u00e1n seg\u00fan l a gravedad del incumplimiento y atendiendo a la existencia de reincidencias, en un monto que como m\u00ednimo ser\u00e1 el equivalente en pesos ($) a quinientos (500) litros de gasoil y hasta un m\u00e1ximo de dos mil (2000) litros del mismo combustible. En caso de reincidencias m\u00faltipl es, se podr\u00e1 disponer de manera fundada, la clausura de la empresa de transporte de pasajero s. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Las agencias, oficinas u otros establecimientos de venta de pasajes de corta, media y larga distancia de jurisdicci\u00f3n provincial, tambi\u00e9n ser\u00e1n pasibles de las sanciones previstas en el art\u00edculo anterior, si incumplieran el presente r\u00e9gimen. CAP\u00cdTULO IV De las disposiciones generales ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La Secretar\u00eda de Transporte deber\u00e1 enviar un inf orme anualmente al Senado de la Provincia para dar cuenta del funcionamiento del Sistema de Boleto Estudiantil. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Der\u00f3gase toda otra disposici\u00f3n que se oponga a l a presente. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 la pr esente ley dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas desde su publicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. ART\u00cdCULO 15\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 24 de abril de 2013. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.813) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0 .- La presente ley establece la adhesi\u00f3n de la Prov incia de Entre R\u00edos al marco regulatorio de la Ley Nacional de Migraciones Nro. 25.871, ratificando todo su contenido y resaltando el valor y respeto a la Constituci\u00f3n pro vincial en la materia de los derechos humanos y garant\u00edas previstos a tal fin. ART\u00cdCULO 2\u00b0 .- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo provincial a instru ir los alcances de la misma a las autoridades del Registro Civil y Capacidad de las P ersonas de Entre R\u00edos, a las autoridades intervinientes en defensa de los derechos humanos, a las delegaciones consulares de competencia que se encuentren radicadas en la provi ncia y a quienes solicitaren los beneficios que esta ley estipula. ART\u00cdCULO 3\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 24 de abril de 2013. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 372 c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.814) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0 .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo provincial, a acep tar la donaci\u00f3n efectuada por la Municipalidad de Paran\u00e1 al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, mediante la Ordenanza Nro. 8.843, promulgada por Decreto Munici pal Nro. 558 del 03 de junio de 2009; de un inmueble que seg\u00fan Plano de Mensura Nro. 180.461 , se ubica en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Paran\u00e1, ciudad de Paran\u00e1, planta urbana, Distrito UR7, Secci\u00f3n 9\u00ba, Grupo 61, Manzana Nro. 15, y se individualiza con la Part ida Provincial Nro. 237.888, con destino a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda 18\u00ba. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- EL presente inmueble ser\u00e1 destinado a la constru cci\u00f3n de la Comisar\u00eda 18\u00ba, dependiente de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se autoriza a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios para la escritura de donaci\u00f3n del inmueb le individualizado, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Paran\u00e1, Sala de Sesiones, 24 de abril de 2013. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se re serve en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: 6 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, conforme a lo acordado en la reun i\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se reserven en Secretar\u00eda los proyecto s de resoluci\u00f3n identificados con los siguientes n\u00fameros de expediente: 19.816, 19.817, 1 9.820, 19.821 y 19.822; y que los restantes proyectos presentados por los se\u00f1ores dip utados se remitan a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Allende) - Con el asentimiento del Cuerpo, se proceder\u00e1 con forme a lo indicado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores diputados: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 373 V PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.808) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0 .- Enti\u00e9ndase por construcci\u00f3n natural a los fines de la presente ley a toda construcci\u00f3n que re\u00fana total o parcialmente las sig uientes caracter\u00edsticas: * Que utilice la tierra cruda como material de cons trucci\u00f3n en sus diferentes aplicaciones constructivas. * Que sea realizada con materiales obtenibles de la naturaleza preferentemente de la regi\u00f3n. * Que se utilicen t\u00e9cnicas constructivas como: adob e, quincha, btc (bloques de tierra comprimida), tapia u otras t\u00e9cnicas existentes que utilicen la tierra cruda como material principal de construcci\u00f3n o cualquier otra t\u00e9cnica que se desarrolle producto de la investigaci\u00f3n con los materiales antes citados incluidas las cubi ertas como los techos verdes (superficie cubierta de vegetaci\u00f3n), techos de paja, etc\u00e9tera. ART\u00cdCULO 2\u00b0 .- a) Cr\u00e9ase la Comisi\u00f3n Participativa en Construcc i\u00f3n Natural que delinear\u00e1 directrices, asesorar\u00e1 y supervisar\u00e1 acciones tendi entes a difundir la construcci\u00f3n natural en el territorio provincial. Asimismo deber\u00e1 velar por qu e las acciones definidas en su seno sean coordinadas con los municipios y comunas, a fin de avanzar en regulaciones comunes en materia de construcci\u00f3n natural en todo el territor io provincial. b) Dicha comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada, sin remuneraci\u00f3 n del Estado, por: Un (1) representante del Ministerio de Planeamiento , Infraestructura y Servicios; un (1) representante de Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamien to y Vivienda (IAPV ), un (1) representante de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos, un (1) representante de la Honorable C\u00e1mara de Senadores de Entre R\u00edos, un (1) represent ante del Colegio de Arquitectos de la Provincia de Entre R\u00edos (CAPER); un (1) representan te del Colegio de Profesionales de la Ingenier\u00eda Civil de Entre R\u00edos (CPICER); un (1) rep resentante por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER) que represente a la Facultad de C iencias Agrarias, Ingenier\u00eda y Trabajo Social; un (1) representante por la Universidad Aut \u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) que represente a las carreras de Licenciatura de Gesti\u00f3 n Ambiental, Licenciatura en Mutualismo y Cooperativismo, Licenciatura en Higiene y Seguridad Laboral; un (1) representante por la Universidad Tecnol\u00f3gica Argentina (UTN) que represe nte a la carrera de Ingenier\u00eda Civil; un (1) representante de la sociedad civil por las ONG's ec ologistas de la provincia con personer\u00eda jur\u00eddica; un (1) representante por la Uni\u00f3n Obrera de la Construcci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina (UOCRA). c) La Comisi\u00f3n Participativa en Construcci\u00f3n Natura l se dar\u00e1 su propio estatuto conforme a la aplicaci\u00f3n de los principios democr\u00e1ticos que garan ticen aut\u00e9ntica representatividad y su funcionamiento estar\u00e1 acorde con los principios fun damentales que surgen de nuestra organizaci\u00f3n constitucional. d) La Comisi\u00f3n designar\u00e1 a sus autoridades a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de la totalidad de sus miembros y sus mandatos tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de un a\u00f1o reelegible por otro m\u00e1s. Las autoridades tendr\u00e1n la responsabilidad de convocar y coordinar las reuniones del pleno. f) La Comisi\u00f3n se deber\u00e1 reunir, al menos, cuatrime stralmente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La Comisi\u00f3n tendr\u00e1 como objetivos los siguientes : * Recopilar y publicar los requisitos generales par a la construcci\u00f3n natural seg\u00fan los distintos sistemas y t\u00e9cnicas constructivas existentes. * Generar par\u00e1metros de construcci\u00f3n natural para l a posterior incorporaci\u00f3n en los c\u00f3digos de edificaci\u00f3n de los municipios y comunas de la provi ncia de Entre R\u00edos incluyendo los aportes de id\u00f3neos en la tem\u00e1tica. * Crear el Registro de Sistemas en Construcci\u00f3n Nat ural con est\u00e1ndares de dise\u00f1o que contenga informes t\u00e9cnicos de evaluaci\u00f3n de la cons trucci\u00f3n y requisitos para el otorgamiento de habilitaci\u00f3n de la construcci\u00f3n. * Promover la planificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de plane s de viviendas y edificios p\u00fablicos con los par\u00e1metros seg\u00fan la normativa generada por la Comis i\u00f3n en Construcci\u00f3n Natural. * Impulsar y desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n para el perfeccionamiento de las diferentes t\u00e9cnicas existentes y el desarrollo de nuevas tecno log\u00edas en construcci\u00f3n natural. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 374 * Realizar talleres te\u00f3rico-pr\u00e1cticos de capacitaci \u00f3n en construcci\u00f3n natural destinado a todas aquellas personas que intervengan directa o indirec tamente en las diferentes etapas del proyecto y su ejecuci\u00f3n. Ya sean profesionales, con structores, proveedores de materiales, alba\u00f1iles, autoconstructores y dem\u00e1s involucrados. * Incluir en la curr\u00edcula de las instituciones educ ativas afines a la construcci\u00f3n, conocimientos sobre la construcci\u00f3n natural en sus diferentes t\u00e9c nicas. * Implementar campa\u00f1as educativas con el objeto de superar los prejuicios sociales infundados que obstaculizan la construcci\u00f3n con tierra cruda y otros materiales naturales. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se invita a los municipios y comunas de la provi ncia de Entre R\u00edos a adherir a la presente e incorporar a sus respectivos c\u00f3digos de edificaci\u00f3n a los m\u00e9todos de construcci\u00f3n natural. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La instrumentaci\u00f3n de los lineamientos de la Com isi\u00f3n Participativa en Construcci\u00f3n Natural estar\u00e1 a cargo de los municipi os adheridos a la presente ley, los cuales deber\u00e1n contar con agentes capacitados para efectua r la visaci\u00f3n, autorizaci\u00f3n, inspecci\u00f3n y habilitaciones necesarias para la construcci\u00f3n con tierra cruda. La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 adecuar los aspect os t\u00e9cnicos que considere convenientes para la correcta implementaci\u00f3n, seguimiento y cont rol de las denominadas construcciones naturales. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Estado provincial, a trav\u00e9s del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios de la Provincia de Entre R\u00edos, garantizar \u00e1 el funcionamiento de la Comisi\u00f3n Participativa en Construcci\u00f3n Natural. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El Estado provincial instrumentar\u00e1 todos los mec anismos que est\u00e9n a su alcance para promover, educar, investigar nuevas te cnolog\u00edas, difundir y apoyar a la comunidades de la provincia, cooperativas y pymes i nteresadas en desarrollar proyectos relacionados a la construcci\u00f3n natural. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El Estado provincial priorizar\u00e1 la elecci\u00f3n de la metodolog\u00eda en construcci\u00f3n natural en todas aquellas licitaciones p\u00fablicas en donde sea viable construir con las t\u00e9cnicas mencionadas en el Art. 1\u00ba. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El Estado provincial aplicar\u00e1 la reducci\u00f3n de un 50% sobre la al\u00edcuota del impuesto a los ingresos brutos de todas aquellas em presas y/o cooperativas inscriptas en la actividad de la construcci\u00f3n que implementen la construcci\u00f3n natural dentro de s us alternativas de trabajo. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Las personas propietarias de edificaciones que i mplementen y mantengan la construcci\u00f3n natural, gozar\u00e1n de una reducci\u00f3n del 50% en la tasa inmobiliaria. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- El Estado provincial realizar\u00e1 convenios con inici ativas nacionales que contemplen la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos hipotecarios bl andos con el objetivo de impulsar la construcci\u00f3n de viviendas. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Se establecer\u00e1 un Programa de Becas para los tra bajos de investigaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito de las universidades p\u00fablicas del territorio provincial, que estudien la factibilidad de t\u00e9cnicas y desarrollo de tecnolog\u00eda para la construcci\u00f3n natural; as\u00ed como tambi\u00e9n para aquellos profesionales colegiados aboc ados al mismo fin. El monto de las becas y el otorgamiento de las mismas ser\u00e1 delineado por la Comisi\u00f3n Participativa en Construcci\u00f3n Natural conjuntamente con el Instituto Aut\u00e1rquico B ecario Provincial (INAUBEPRO), y ser\u00e1 instrumentado a trav\u00e9s de este organismo. ART\u00cdCULO 13\u00b0 .- De forma. VIALE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La construcci\u00f3n natural es una alternativa ecol\u00f3gic a y sustentable basada en elementos obtenidos de la naturaleza y la mano de o bra de quienes desean edificar sin producir una alteraci\u00f3n al ambiente que perjudique el equilibrio en el ecosistema. Trata de relacionar, de un modo arm\u00f3nico, las aplicaciones t ecnol\u00f3gicas, los aspectos funcionales y est\u00e9ticos, con el entorno natural o urbano de la vi vienda; con el objetivo de lograr h\u00e1bitats que respondan a las necesidades humanas en condiciones saludables, sostenibles e integradoras . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 375 Hist\u00f3ricamente en nuestro pa\u00eds la construcci\u00f3n natu ral, con tierra cruda, madera, ca\u00f1a y otros elementos, ha sido una alternativa para lev antar viviendas que perduraron en el tiempo, con un bajo costo econ\u00f3mico, y con menor impacto en lo ambiental. Basta con recorrer nuestro norte argentino para dar cuenta de que es un m\u00e9todo que ha sobrevivido al paso de los a\u00f1os; e incluso en nuestra provincia a\u00fan quedan en pie nume rosas edificaciones centenarias de adobe o de ladrillos cocidos con revoque de barro. La implementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas en construcci\u00f3n natur al nos interpela en torno al empleo de los recursos naturales. Este m\u00e9todo de edificaci \u00f3n permite aprovechar el material aut\u00f3ctono, a su vez es abundante, f\u00e1cilmente disponible y acce sible a la mayor\u00eda; esto permite que, bajo la supervizaci\u00f3n de quienes manejan la t\u00e9cnica, se construya colecti vamente reforzando el trabajo cooperativo y solidario favoreciendo la tra nsmisi\u00f3n de un saber cultural. En Argentina, como en todo el mundo, existen grupos de profesionales asociados o agrupados en ONG's que trabajan e investigan este m \u00e9todo ancestral aplic\u00e1ndole tecnolog\u00eda contempor\u00e1nea promoviendo una propuesta cultural qu e invita a pensar e imaginarse el h\u00e1bitat de los seres humanos en mayor armon\u00eda con el medio ambiente. Estos profesionales desarrollan actividades de docencia, investigaci\u00f3n, difusi\u00f3n y transmisi\u00f3n vinculados a la producci\u00f3n de materiales, componentes y elementos c onstructivos basados en el uso de la tierra cruda as\u00ed como la formaci\u00f3n de recursos huma nos en la disciplina. Parten de un principio de racionalidad y aprovechamiento de las condiciones n aturales, sin dejar de aplicar el conocimiento cient\u00edfico y los avances tecnol\u00f3gicos en t\u00e9rminos de ahorro energ\u00e9tico, reciclaje, disminuci\u00f3n de residuos. En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y desarrollo acad\u00e9 mico universitario, entre otros encontramos dentro de la Facultad de Arquitectura y Urbanismo de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n, el Centro Regional de Investigaciones de A rquitectura de Tierra Cruda (CRIATiC). La UTN - Facultad Regional Santa Fe, de la Universi dad de San Juan; El Cihe y otros grupos de la UBA; el INTI; y muchos otros grupos de extensi\u00f3n que dentro del marco acad\u00e9mico difunden y desarrollan actividades de con strucci\u00f3n con tierra. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, como dejamos entrever, es un o de los argumentos de peso a la hora de aducir a favor de la construcci\u00f3n natura l. En la actualidad afrontar la financiaci\u00f3n de una vivienda, o de su construcci\u00f3n no es algo que e st\u00e9 al alcance de la totalidad de la poblaci\u00f3n. En Entre R\u00edos, si bien se dice avanzar s obre esta carencia, se estima que el d\u00e9ficit habitacional es de 31.478 viviendas, seg\u00fan los dato s surgidos del Censo 2010 y reflejados en un trabajo de investigaci\u00f3n independiente de un aca d\u00e9mico entrerriano 1. Contemplar la construcci\u00f3n natural como un m\u00e9todo m\u00e1s en las pol\u00ed ticas de planificaci\u00f3n urbana podr\u00eda dar cumplimiento al derecho constitucional de tener el acceso a una vivienda digna, expresado en el Art. 14 bis de nuestra Constituci\u00f3n nacional. En nuestra provincia, para el 2013, se prev\u00e9n plane s de vivienda con una inversi\u00f3n de $812.142.000 en programas federales de viviendas (a dministrado por el Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda). Si incluy\u00e9semos, tambi\u00e9n desde el Estado, la posibilidad de desarrollar, al menos, algunos proyectos puntuales basados en t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n natural, no s\u00f3lo estar\u00edamos impulsando esta modalid ad de construcci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n podr\u00edamos reducir notablemente costos en materiales y mano de obra y disminuir el consumo energ\u00e9tico a la hora de refrigerar o calefaccionar estas edificaciones ya que cuentan con mayor eficiencia t\u00e9rmica. En Entre R\u00edos la construcci\u00f3n natural ha dejado de ser una pr\u00e1ctica extra\u00f1a y se ha extendido su implementaci\u00f3n, no solo por cuestiones econ\u00f3micas, sino tambi\u00e9n por motivos filos\u00f3ficos basados en un cambio cultural respecto a la concepci\u00f3n de vida humana y la armonizaci\u00f3n con el medio ambiente; no obstante est o, aquellas personas que desean aprobar el proyecto de su vivienda no pueden hacerlo por la ausencia de legislaci\u00f3n al respecto. Esto trae aparejado una situaci\u00f3n de irregularidad ya qu e no se contempla \u00e9ste m\u00e9todo dentro de los c\u00f3digos urbanos de los distintos municipios. Los antecedentes de reglamentaci\u00f3n de estas t\u00e9cnica s constructivas son nutridos en todo el mundo, Am\u00e9rica Latina e incluso nuestro pa\u00ed s. El diputado nacional del Partido Socialista, Ricardo Cucovillo, en su proyecto tendi ente a declarar de inter\u00e9s de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n se\u00f1ala que existen normas qu e reglamentan esta t\u00e9cnica en \"pa\u00edses como Italia, Francia, Estados Unidos, sin mencionar que en \u00c1frica, Ocean\u00eda y Am\u00e9rica Latina muchas comunidades siguen construyendo con la tierr a cruda como principal material\". All\u00ed, adem\u00e1s, indica: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 376 * La declaraci\u00f3n p\u00fablica del Colegio de Arquitectos de Chile \"Construcci\u00f3n en Adobe\" (mayo 2010). * El documento con referencias mundiales y nacional es sobre normativas vinculadas a la construcci\u00f3n con tierra, avalado por la Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo de la Universidad de Buenos Aires (sep-oct. 2010). * La Ordenanza Nro. 024/10 de la Municipalidad de L uis Beltr\u00e1n, R\u00edo Negro. * La Carta Org\u00e1nica municipal en su Art\u00edculo 2\u00ba y 3 0\u00ba, el C\u00f3digo de Planificaci\u00f3n Urbana, el C\u00f3digo Ambiental y el C\u00f3digo de Edificaci\u00f3n, la Dec laraci\u00f3n de Inter\u00e9s 01/10 sobre las experiencias de investigaci\u00f3n y desarrollo en la co nstrucci\u00f3n natural que se desarrolla en El Bols\u00f3n, R\u00edo Negro. En cuanto a las normas internacionales podemos menc ionar legislaci\u00f3n uruguaya pa\u00eds que, en el marco del Ministerio de Vivienda, Ordena miento Territorial y Medio Ambiente, ha aprobado un reglamento de aptitud t\u00e9cnica para la c onstrucci\u00f3n con t\u00e9cnicas naturales que reconoce y regula ese tipo de construcciones. Entre las normas t\u00e9cnicas internacionales podemos m encionar: * La norma espa\u00f1ola UNE 41410 define los bloques de tierra comprimida (BTC) macizos usados en f\u00e1bricas de alba\u00f1iler\u00eda de edificios (por ejemplo fachadas vistas y revestidas, estructuras de carga y no portantes, as\u00ed como muros y particiones interiores). * Norma T\u00e9cnica Colombiana NTC 5324 - BSC. * Norma UNE 41410:2008 sobre bloques de tierra comp actada (bloques) para muros y tabiques: definiciones, especificaciones y m\u00e9todos de ensayo. * Norma francesa AFNOR-XP P13.901.200 110 bolcks de terre comprim\u00e9e. * / NZS * Norma brasilera NBR 108863 (ABNT). * Norma chilena NCh 433. * Norma T\u00e9cnica de Edificaci\u00f3n E-080 \"ADOBE\" de Nor mas T\u00e9cnicas de Edificaci\u00f3n de Per\u00fa perteneciente al Ministerio de Vivienda y Construcc i\u00f3n, elaborada por el Instituto de Investigaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n de la Vivienda de Lim a, Per\u00fa. En cuanto a los antecedentes nacionales construidos podemos se\u00f1alar que existen barrios de vivienda FONAVI (IPV) y grupos de vivien da econ\u00f3mica a cargo de municipios en el noroeste argentino; en la provincia de Jujuy en los \u00faltimos 20 a\u00f1os: La Quiaca, Humahuaca, Maimar\u00e1, Tilcara, Tumbaya, Susques. En la provincia de Salta: Cachi. En otras provincias: La Rioja, Catamarca, Corrientes y Chubut. Edificios construidos por el Estado nacional con pr oyectos y operatorias espec\u00edficas: * Escuelas del Programa EMETA en Abrapampa y Humahu aca (Jujuy). * Edificios y estaciones de interpretaci\u00f3n en reser vas y \u00e1reas protegidas (Jujuy, Salta, Mendoza). * Edificios del patrimonio construidos con tierra r estaurados con empleo de tecnolog\u00eda de construcci\u00f3n con tierra (iglesias, postas, casonas, cabildos) en cuyo y noroeste (Direcci\u00f3n General de Arquitectura, gobiernos provinciales, co legios profesionales). Edificios privados con acceso a p\u00fablico y otros edi ficios: * Capilla de la Gratitud, Bodega Salentein (Mendoza ). * Centro Cultural Tur\u00edstico K-Sama (Catamarca). * Centro Regional de Arquitectura de Tierra Cruda, CRIATIC, Facultad de Arquitectura y Urbanismo, Universidad Nacional de Tucum\u00e1n (Tucum\u00e1n ). Como legisladores debemos generar normas que permit an que el h\u00e1bitat y el urbanismo actual contemplen la posibilidad de incor porar construcciones de este tipo debidamente reconocidas. Por todo lo expresado soli citamos a nuestros pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. 1 - \"An\u00e1lisis preliminar del d\u00e9ficit habitacional c uantitativo en Entre R\u00edos en la primera d\u00e9cada del S. XXI\", del doctor en Geograf\u00eda N\u00e9stor Javier G\u00f3mez (Facultad de Humanida des, Artes y Ciencias Sociales - UADER Concordia). Lisandro A. Viale -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio Ambiente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 377 VI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.809) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Recomendar al Poder Ejecutivo para que, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Transporte de la Provincia gestione la contrataci\u00f3n de un servicio p\u00fablico de transporte de pasajeros de larga distancia que vincule la ciudad de Federal con la de San Jos\u00e9 de Feliciano. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde San Jos\u00e9 de Feliciano a Federal distan 87 kil \u00f3metros y no existe entre ellas vinculaci\u00f3n por un servicio de transporte p\u00fablico d e pasajeros. Muchas personas de una localidad tienen familia o t rabajo en otra y les es preciso viajar a diario. Para eso, si no cuentan con veh\u00edcu lo propio, deben pagar el alto costo de un taxi o servicio suced\u00e1neo o bien hacer auto stop al cost ado de la ruta, con las dificultades, inseguridad y sacrificio que esto conlleva. Docentes de Federal dan clases en las escuelas de c ampo cercanas a San Jos\u00e9 de Feliciano. Para llegar a la escuela de Nueva Viscaya, por ejem plo, se agrupan varios docentes en un rem\u00eds y pagan $22.00 cada uno. De lo contrario, hacen auto stop en la ruta. Generalmente no se puede cumplir horario, por lo aleatorio de la situaci\u00f3n. Cuanto m\u00e1s al norte nos vamos en nuestra Provincia mayores son las dificultades de comunicaci\u00f3n y m\u00e1s aisladas est\u00e1n las comunidades. El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Tra nsporte y por el poder que le confiere la Ley Nro. 8.897 est\u00e1 facultado para resolver, con viniendo con las municipalidades, los problemas que en el territorio provincial subsisten por la falta de servicio p\u00fablico de pasajeros de larga distancia que permita vincular entre s\u00ed lo calidades que de hecho lo est\u00e1n por razones sociales, geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas o laborales. Es preciso abordar esta cuesti\u00f3n con el prop\u00f3sito d e darle una soluci\u00f3n adecuada atendiendo a que San Jos\u00e9 de Feliciano es la locali dad m\u00e1s inaccesible e incomunicada. Ante tal situaci\u00f3n, instamos para que la actual ges ti\u00f3n contemple la contrataci\u00f3n de un servicio p\u00fablico de pasajeros que realice a diario el tramo Federal - San Jos\u00e9 de Feliciano y viceversa. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Combustibles, Transport e, Comercio y Mercosur. VII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.810) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase a la Ley Nacional 26.688 que declara d e inter\u00e9s la investigaci\u00f3n y producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos, materias primas para la producci\u00f3n de medicamentos, vacunas y productos m\u00e9dicos entendiendo a los mismo s como bienes sociales. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Decl\u00e1rase de inter\u00e9s provincial las actividades indicadas en el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley, comprendi\u00e9ndose adem\u00e1s, a las que des arrollan aquellos emprendimientos asociativos que bajo cualquier forma jur\u00eddica previ sta por las leyes, se lleven adelante entre el sector empresario privado radicado en la provincia y el Estado provincial a trav\u00e9s de sus entes ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 378 centralizados, descentralizados, empresas del Estad o, o sociedades cuyo capital social pertenezca total o parcialmente al mismo. Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a hacer extensivo el r \u00e9gimen a las empresas privadas radicadas en la provincia de Entre R\u00edos que por s\u00ed lleven ade lante dichas actividades, previo informe pertinente de la autoridad sanitaria local sobre la conveniencia del caso. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos es la autoridad de aplicaci\u00f3n del presente r\u00e9gimen y detenta las funci ones previstas por el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley 26.688, sobre todos los establecimientos de habilit aci\u00f3n provincial, conforme a la Ley 3.818 y disposiciones legales concordantes y complementaria s. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Establ\u00e9cese la eximici\u00f3n impositiva provincial d e todo tipo de impuestos, tributos, sellados, permisos, tasas y contribucione s a los establecimientos pertenecientes al Estado provincial, y personas indicadas en los Art\u00ed culos 1\u00ba y 2\u00ba de la presente ley, por las actividades identificadas en los incisos d), g), h) , i) y j) del Art\u00edculo 6\u00ba de la Ley 26.688 en lo qu e corresponda. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley 9.353, incor porando como inciso f) el siguiente texto: \"El precio ofrecido no deber\u00e1 supe rar el 10% con respecto a la mejor oferta en licitaciones, o del precio de plaza en el caso de c ontrataciones directas, en la adquisici\u00f3n de medicamentes, vacunas y productos m\u00e9dicos cuya fabr icaci\u00f3n tenga lugar en establecimientos p\u00fablicos, privados o mixtos radicados y habilitados en la provincia de Entre R\u00edos.\" ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La compras de medicamentos, vacunas y productos m\u00e9dicos que realicen los organismos p\u00fablicos deber\u00e1n efectuarse a las empres as y/o establecimientos de propiedad del Estado provincial vinculadas a la actividad. En caso que alguna de estas operaciones de compra r esultare inconveniente a los intereses del erario p\u00fablico, se podr\u00e1 excepcionar el procedi miento del caso mediante dictamen fundado de la autoridad de aplicaci\u00f3n. De la misma forma, se deber\u00e1 proceder en los casos en que las empresas estatales no est\u00e9n en condiciones de proveer lo requerido. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Modificase el C\u00f3digo Fiscal de la Provincia de E ntre R\u00edos texto ordenado 2006 y sus modificaciones, en lo que resultare pertinent e para adecuarlo al presente mandato. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. JAKIMCHUK FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley viene a cubrir un impor tante vac\u00edo legal, cuya principal consecuencia es acompa\u00f1ar el desarrollo de las acti vidades de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n medicamentos, materias primas para la producci\u00f3n de medicamentos, vacunas y productos que existe en la provincia de Entre R\u00edos. La sanci\u00f3n de la Ley Nacional Nro. 26.688 en el a\u00f1o 2011 es esta materia prev\u00e9 la adhesi\u00f3n de los Estados provinciales a los diferent es dispositivos de la misma. Entendemos que tales productos son y deben ser trat ados como bienes sociales, destinados principalmente a obtener un beneficio de tipo comunitario atento a que repercute directamente sobre el bienestar de la salud p\u00fablica de nuestros coterr\u00e1neos, ya que facilita el acceso de todos a los mismos, muy especialmente a a quellas personas y familias m\u00e1s necesitadas. No obstante ello, tambi\u00e9n es justo reconocer el esf uerzo que desarrolla las empresas no estatales del rubro farmac\u00e9utico y de investigac i\u00f3n m\u00e9dica en Entre R\u00edos. A pesar de la carencia registrada durante d\u00e9cadas, de pol\u00edticas promocionales y regulatorias de la actividad productiva vinculada c on la fabricaci\u00f3n de medicamentos, el sector privado entrerriano logr\u00f3 insertarse en un contexto extremadamente complejo y competitivo, lo que lo catapult\u00f3 a tener presencia en los \u00e1mbitos p \u00fablicos y privados en los mercados nacionales, regionales e internacionales. Prueba de ello es que se han registrado exportaciones durante las gestiones del gobernador Urribarri en m\u00e1s de 70 pa\u00edses. En lo que se puede rescatar como una encomiable experiencia d e articulaci\u00f3n entre los intereses p\u00fablicos y privados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 379 Indudablemente, esta mec\u00e1nica bien puede ser nuevam ente llevada a la pr\u00e1ctica en otros planos tales como la provisi\u00f3n al propio sect or p\u00fablico de la salud. Asimismo, esta propuesta nos pone a los entrerriano s en l\u00ednea con la pol\u00edtica nacional en materia de salud que lleva adelante nuestra pres identa Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Eso es demostrativo del pensamiento vivo del genera l Juan Domingo Per\u00f3n cuando dec\u00eda \"La unidad de concepci\u00f3n permite la unidad de conducci\u00f3n\". Es menester mencionar tambi\u00e9n, que hasta el 2011 el Gobierno provincial desarroll\u00f3 un Programa de Promoci\u00f3n Comercial de Productos Farmac \u00e9uticos y Biotecnol\u00f3gicos en acuerdo con los distintos actores de la cadena productiva, que permiti\u00f3 durante cuatro a\u00f1os aumentar sensiblemente la exportaci\u00f3n a pa\u00edses de Latinoam\u00e9r ica, de Asia, \u00c1frica, y Europa. Asimismo, la actividad coordinada permiti\u00f3 aumentar la partic ipaci\u00f3n entrerriana en los planes de compra de organismos multilaterales, tales como ONU, OEA y PNUD. Esta enorme actividad silenciosa pero sumamente efectiva, permiti\u00f3 incrementar los n iveles de ocupaci\u00f3n de mano de obra sumamente calificada tanto en la producci\u00f3n como en la investigaci\u00f3n. En el marco de dicho programa se realizaron dos misiones comerciales al exterior, e innovando frente a la pr\u00e1ctica de gestiones de otros gobiernos, logr\u00f3 armar dos mi siones inversas trayendo compradores extranjeros a la provincia. Los resultados de este pol\u00edtica sectorial, tambi\u00e9n benefici\u00f3 a diversas profesiones y actividades conexas de la cadena, fomentando la exi stencia de recursos humanos altamente calificado y capacitados para un sin n\u00famero de nece sidades en estas y en otras industrias (ej. alimenticia). Tambi\u00e9n la Provincia logr\u00f3 en estos \u00faltimos a\u00f1os, c ertificar a un laboratorio de apoyo anal\u00edtico a la industria farmac\u00e9utica, en diversos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, esto habilita la realizaci\u00f3n de estudios sobre bioequivalencias y bi odisponibilidad del medicamento, ubicando a la Provincia a la cabeza de todas las restantes del pa\u00eds. Luis E. Jakimchuk -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. VIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.811) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 9\u00ba de la Ley 3.886, el q ue quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 9\u00ba.- Las declaraciones juradas se presentar\u00e1n firmadas en original ante la autoridad que la ley indica y tendr\u00e1n car\u00e1c ter p\u00fablico. Ninguna reglamentaci\u00f3n de la presente norma puede convertir las declaraciones pa trimoniales juradas de los funcionarios en secretas.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 10\u00ba de la Ley 3.886, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 10\u00ba.- Las investigacion es sobre enriquecimiento il\u00edcito de funcionarios ser\u00e1n iniciadas por iniciativa de cual quier particular con inter\u00e9s simple y exclusivamente por ante los estrados judiciales.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 11\u00ba de la Ley 3.886 que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 11\u00ba.- Toda persona lega lmente capaz podr\u00e1 interponer, ante el Poder Judicial denuncias sobre enriquecimiento il\u00edc ito de los integrantes de los Poderes, funcionarios o empleados comprendidos en esta ley, fundada en cualquier tipo de delito que fuera cometido directa o indirectamente con el fin del enriquecimiento ilegal.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Der\u00f3guese el Art\u00edculo 12\u00ba de la Ley 3.886. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- A partir de la vigencia de esta ley antes de cum plirse los 60 d\u00edas, el gobernador y vicegobernador, ministros, secretarios, los legis ladores y todos los directivos superiores de las empresas del Estado y de las empresas descentra lizadas y aquellos directivos de empresas en las que el Estado provincial sea parte, deber\u00e1n publicar en la p\u00e1gina web de sus respectivas dependencias sus declaraciones juradas a 2013, debi endo actualizarlas, en enero de cada a\u00f1o. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 380 En caso de incumplimiento, quedar\u00e1 habilitada la ac ci\u00f3n de amparo para reclamar por v\u00eda judicial la publicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- De forma. FEDERIK - RODR\u00cdGUEZ - MONGE - RUBIO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En l\u00ednea directa con la reglamentaci\u00f3n de Art\u00edculo 37 de la CP, debemos atender que los funcionarios de los tres Poderes del Estado sir ven exclusivamente a los intereses del pueblo y deben observar, en el ejercicio de sus fun ciones, una conducta acorde con la \u00e9tica p\u00fablica, la que constituyen un valor social que hac e a la esencia del sistema republicano. En tal sentido, es necesario concretar en acciones materiales el reclamo de propiedad, rectitud, prudencia, justicia, equidad, eficiencia y transparencia de los actos p\u00fablicos. Al tiempo que asumir los cargos \u00e9stos deben present ar declaraci\u00f3n jurada patrimonial, que en la redacci\u00f3n vieja del Art\u00edculo 9\u00ba de Ley 3. 886 era secreta y s\u00f3lo bajo ciertas condiciones se pod\u00eda acceder a los datos. En un momento de turbulencia institucional, de incr edulidad de la Justicia y estando todos convenidos que es la pol\u00edtica el instrumento v\u00e1lido para hacernos vivir mejor y por ello debemos proteger su legitimidad. Entonces se debe acabar las palabras y dar el ejemp lo publicando abiertamente el estado patrimonial del gobernador y vicegobernador, legisladores, funcionarios y directivos de las empresas del Estado y descentralizadas. En tal sentido el Bloque del FPCyS solicita la apro baci\u00f3n del presente proyecto. Agust\u00edn E. Federik - Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez - Jorge D. Monge - Antonio J. Rubio. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. IX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.815) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s legislativo el Primer Semina rio sobre Extracci\u00f3n de Gas No Convencional (fracking) organizado por el Instituto de Estudios para una Nueva Generaci\u00f3n (i- gen) en la sede del Colegio de Martilleros P\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos el 7 y 8 de junio del corriente a\u00f1o 2013. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Con la sanci\u00f3n de la Ley Provincial de Hidrocarburo s Nro. 9.991, (a mediados del a\u00f1o 2010), Entre R\u00edos pas\u00f3 a ser un territorio abierto a la posibilidad de que se exploren y exploten hidrocarburos no convencionales mediante el uso del m\u00e9todo experimental de fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica y perforaci\u00f3n horizontal conocido mundia lmente como \"fracking\". En esos momentos YPF est\u00e1 haciendo uso de ese m\u00e9tod o en Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro y Santa Cruz. El potencial gas\u00edfero de la zona actual mente explotada podr\u00eda estar agot\u00e1ndose en 4 o 5 a\u00f1os (promedio de obtenci\u00f3n de gas no convenc ional por perforaci\u00f3n). Si la idea sigue siendo el \"autoabastecimiento\" den tro de los par\u00e1metros de la matriz energ\u00e9tica que se impone hasta hoy, en poco tiempo las empresas multinacionales podr\u00edan estar pisando suelo entrerriano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 381 Por todo ello, cobra importancia saber de qu\u00e9 habla mos cuando hablamos de \"hidrocarburos no convencionales\", a qu\u00e9 nos referi mos cuando mencionamos el m\u00e9todo \"fracking\" para la explotaci\u00f3n de gas y hasta d\u00f3nde se ha comprometido Entre R\u00edos a entregar sus bienes naturales y el agua al suscribir con otr as provincias \"petroleras\" el \"Plan de Alto Impacto\" dise\u00f1ado por el CEO de YPF, en consenso co n las multinacionales petroleras. Esta materia y estos asuntos, que son p\u00fablicos, tra scendentes y novedosos, merecen una amplia difusi\u00f3n y un profundo debate. Del conocimiento del tema deriva, adem\u00e1s, la posibi lidad de ir estableciendo las bases para una propuesta alternativa energ\u00e9tica que preve a el inexorable agotamiento de los hidrocarburos. Por eso, el 1\u00ba seminario programado por el Institut o de Estudios para una Nueva Generaci\u00f3n (i-gen), viene a cumplir un rol destacad o en Paran\u00e1 al informar y formar a los ciudadanos sobre esta tem\u00e1tica de crucial importanc ia para la sociedad y los gobiernos. Por lo expuesto, solicitamos a nuestros pares aprob ar el presente proyecto. Mar\u00eda E. Bargagna -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Peticiones, Poderes y Reglamento. X PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.816) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s legislativo el LXII Plenario de la Coordinadora de Cajas de Previsi\u00f3n y Seguridad Social para Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina, a realizarse los d\u00edas 23 y 24 de mayo pr\u00f3ximo en la ciudad de Paran\u00e1 , Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese al Comit\u00e9 Organizador de dicho evento y en estado arch\u00edvese. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Caja Forense de Entre R\u00edos, persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico no estatal, administrada por sus afiliados, abogados y procurad ores que se desempe\u00f1an en nuestra provincia, como caja previsional y de seguridad soc ial integra la Coordinadora de Cajas de Previsi\u00f3n y Seguridad Social para Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina y ha sido honrada para organizar el LXII plenario de dicha entidad qu e nuclea a 75 cajas de profesionales de nuestro pa\u00eds. El evento alcanza envergadura nacional y su realiza ci\u00f3n ratifica y consolida d\u00eda a d\u00eda el compromiso previsional y social sobre la base de la solidaridad con equidad, lo que sin duda redunda en beneficio de los profesionales del pa\u00eds. Dicha solidaridad responsable importa un valor inso slayable, tenido en cuenta en el momento de creaci\u00f3n de cada caja y acompa\u00f1a durante todo el desenvolvimiento a cada entidad repercutiendo en la sociedad toda. Esta entidad es un organismo coordinador de acci\u00f3n permanente que aglutina todas las cajas de profesionales existentes y a crearse en nu estro pa\u00eds. La administraci\u00f3n de la previsi\u00f3n y seguridad socia l por las cajas nucleadas en esta coordinadora, se basa en la eficacia y el compromis o social como opci\u00f3n equilibrada y razonable, solidaridad responsable es el valor que anima su funcionamiento. Los profesionales hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os que han estru cturado instituciones que integran el derecho p\u00fablico provincial, gozando de autonom\u00eda econ\u00f3mico-financiera, son gobernadas por los propios interesados y sus autori dades elegidas peri\u00f3dica y democr\u00e1ticamente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 382 Fue creada la Coordinadora de Cajas en 1981 para de fender los principios y normas constitucionales que fundamentan la existencia de o rganismos locales de seguridad social para profesionales. El acto inaugural del Plenario se realizar\u00e1 el pr\u00f3x imo jueves 24 de mayo donde concurrir\u00e1n directivos de las cajas de profesionale s de nuestro pa\u00eds, autoridades nacionales, provinciales, municipales e invitados especiales se g\u00fan informan los organizadores. Para concluir, debo recordar que como convencional constituyente particip\u00e9 de la reforma de 2008 de nuestra Carta Magna y all\u00ed qued\u00f3 plasmado como Art. 77 que \"La Provincia reconoce la existencia de las entidades de previsi\u00f3 n y seguridad social para profesionales, bajo los principios, de solidaridad, proporcionalidad y obligatoriedad de afiliaci\u00f3n y aporte. Asegura su autonom\u00eda econ\u00f3mica y financiera, la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n de las mismas por representantes de sus afiliados y la intangibilidad frente al Estado, de los recursos que conforman su patrimonio\", respaldo constitucional d el que carec\u00edan hasta ese momento y que vino a representar una contribuci\u00f3n normativa centr al a su funcionamiento dado el rango constitucional a nivel local que se les reconoce. Por las razones expresadas, es que presento el pres ente proyecto de resoluci\u00f3n para que se declare de inter\u00e9s legislativo la realizaci\u00f3 n de dicho plenario, poniendo a consideraci\u00f3n de mis pares esta iniciativa e interesando su acomp a\u00f1amiento. Jos\u00e9 \u00c1. Allende XI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.817) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Celebrar el bicentenario de la \"Campa\u00f1a Admirabl e\" iniciada el 14 de mayo de 1813 en San Jos\u00e9 de C\u00facuta por el entonces brigadie r Sim\u00f3n Bol\u00edvar con el objeto de liberar a Venezuela del poder espa\u00f1ol luego de la p\u00e9rdida de la primera rep\u00fablica. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Conmemorar esta gesta en el marco del movimiento emancipador e independentista iniciado en todo el continente y qu e se fue concretando con la formaci\u00f3n de juntas de gobierno en reemplazo de los virreyes, la lucha armada contra los realistas y que concluyeran con las sucesivas declaraciones de la i ndependencia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Reg\u00edstrese, comun\u00edquese a la Embajada de la Rep\u00fa blica Bolivariana de Venezuela en Argentina y en estado arch\u00edvese. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Un 14 de mayo de 1813 hace ya doscientos a\u00f1os, Sim\u00f3 n Bol\u00edvar parti\u00f3 de C\u00facuta con destino a Venezuela, al frente de un ej\u00e9rcito integ rado por destacados oficiales granadinos y venezolanos como Rafael Urdaneta, Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas, Atanasio Girardot, Antonio Ricaurte y Luciano D'Elhuyar, en lo que la historia conoce com o la Campa\u00f1a Admirable. Tras ser autorizado para invadir a Venezuela, Bol\u00edv ar arrib\u00f3 a M\u00e9rida el 23 de mayo de 1813, donde el pueblo lo aclama como \"Libertador\", siendo la primera vez que as\u00ed se le llam\u00f3. El Concejo de esa ciudad le salud\u00f3 en sesi\u00f3n especi al con estas palabras: \"\u00a1Gloria al Ej\u00e9rcito Libertador y gloria a Venezuela que os dio el ser, a vos, ciudadano general! Que vuestra mano incansable siga victoriosa destrozando cadenas, que vuestra presencia sea el terror de los tiranos y que toda la tierra de Colombia diga un d\u00ed a: Bol\u00edvar veng\u00f3 nuestros agravios\". El 14 de junio lleg\u00f3 a la ciudad de Trujillo y, al d\u00eda siguiente dict\u00f3 la Proclama de Guerra a Muerte, documento crucial de la gesta independent ista, con el cual Bol\u00edvar respondi\u00f3 a la manifiesta crueldad de las fuerzas realistas. En el la se ofreci\u00f3 la vida a los americanos, aun cuando fuesen culpables, y a los espa\u00f1oles y canari os se les amenaz\u00f3 con la muerte, \u00abaun siendo indiferentes\u00bb, si no obraban activamente en obsequio de la libertad. La Proclama produjo el efecto deseado, al estimular a unos y am edrentar a otros. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 383 El 2 de julio de 1813, el Ej\u00e9rcito Libertador, con Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas y Rafael Urdaneta a la cabeza, venci\u00f3 en Niquitao, y luego obtendr\u00eda la he rmosa victoria de Los Horcones. Bol\u00edvar, por su parte, despu\u00e9s de libertar a San Carlos, derrot\u00f3 al enemigo en Taguanes, obligando a Monteverde a retirarse a Puerto Cabello. El 2 de ag osto entr\u00f3 el Libertador a Valencia, en medio del frenes\u00ed del pueblo, y dej\u00f3 como gobernado r militar a Girardot, con cuyas tropas y las de Urdaneta continu\u00f3 hacia Caracas. A su ciudad natal lleg\u00f3 triunfante el 6 de agosto, dejando atr\u00e1s las penurias y los sacrificios de la Campa\u00f1a Admirable. La Gaceta de C aracas comentar\u00eda, veinte d\u00edas m\u00e1s tarde: \u00abQue se considere al h\u00e9roe caraque\u00f1o en medio de un concurso de m\u00e1s de 30.000 almas recibiendo los homenajes sinceros de todo un pueblo a quien acaba de libertar...\u00bb. Entiendo se\u00f1ores diputados que las celebraciones de l bicentenario de nuestra Revoluci\u00f3n de Mayo, que tambi\u00e9n este mes cumple sus 203\u00ba a\u00f1os, deben comprender y hacerse extensivas a todos los sucesos continentale s que forjaron el desprendimiento de nuestros pueblos del yugo espa\u00f1ol. En nuestro pa\u00eds ya se hab\u00eda instalado la Asamblea G eneral Constituyente del A\u00f1o XIII, gobernaba el Segundo Triunvirato y la campa\u00f1a liber tadora se daba en el norte por el general Belgrano quien luego de los gloriosos \u00e9xitos en las Batallas de Tucum\u00e1n y Salta no puede sostener su marcha victoriosa y la ca\u00edda en Vilcapu gio y Ayohuma a fines de este a\u00f1o comenz\u00f3 a poner en cabeza de nuestros patriotas la necesida d de modificar la estrategia que en definitiva y a la postre se fue dise\u00f1ando por mante ner una guerra de guerrillas con los bravos gauchos de G\u00fcemes en el norte, y la invasi\u00f3n mar\u00edti ma del Per\u00fa previo paso cordillerano hacia Chile, proeza conducida por el General San Mart\u00edn. En la Banda Oriental conducidos por Jos\u00e9 Gervasio Artigas se manten\u00eda el bloqueo de Montevid eo, principal basti\u00f3n de la flota espa\u00f1ola, a su vez, las incursiones realistas en busca de v\u00edv eres por las m\u00e1rgenes del r\u00edo Paran\u00e1, fueron repelidas por el general San Mart\u00edn con el bautismo de fuego de sus Granaderos a Caballo en el combate de San Lorenzo. No menos complicada era la situaci\u00f3n del gobierno c hileno toda vez las desavenencias internas llevaron a un sector a reconocer la depend encia del virrey del Per\u00fa Abascal lo que desencaden\u00f3 en ese a\u00f1o el inicio de la guerra por l a independencia de Chile en la que finalmente particip\u00f3 el general San Mart\u00edn ya que p ara poder cumplir con su \"Plan Continental\", antes de liberar Lima deb\u00eda contribuir a la liberac i\u00f3n de Chile. Como se observa 1813 fue un a\u00f1o de activa participa ci\u00f3n de los \"Libertadores de Am\u00e9rica\", refiri\u00e9ndonos a San Mart\u00edn y Bol\u00edvar, enm arcado en este contexto, pretendemos en este caso recordar la \"Campa\u00f1a Admirable\" que inici ara este \u00faltimo en conmemoraci\u00f3n de su bicentenario. Como dec\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ed en sus obras completas, tomo 8, p\u00e1gina 243: \"...Pero as\u00ed est\u00e1 Bol\u00edvar en el cielo de Am\u00e9rica, vigilante y ce\u00f1udo, sentado a\u00fan en la roca de crear, con el inca al lado y el haz de banderas a los pies; as\u00ed est\u00e1 \u00e9 l, calzadas a\u00fan las botas de campa\u00f1a, porque lo que \u00e9l no dej\u00f3 hecho, sin hacer est\u00e1 hasta hoy; porque Bol\u00edvar tiene que hacer en Am\u00e9rica todav\u00eda\". Por las razones expresadas, pongo a consideraci\u00f3n d e mis pares el presente proyecto, interesando su acompa\u00f1amiento en memoria de tan tra scendentes sucesos que contribuyeron en la lucha por la tal anhelada patria grande. Jos\u00e9 \u00c1. Allende XII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.818) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a los ef ectos de solicitar realicen las gestiones necesarias ante el organismo competente a los efectos de que se incorpore la pavimentaci\u00f3n de la Ruta Provincial Nro. 5 - tramo comprendido entre la planta urbana de la ciudad de Federal y el predio donde se ubican el Ho spital Colonia \"Dr. Ra\u00fal Camino\" y la Unidad Penal Nro. 8. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 384 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar asimismo que la pavimentaci\u00f3n solicita da se tramite a la mayor brevedad posible, dado que el desgaste de la ruta s e encuentra en un estado avanzado. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Enviar copia de la presente resoluci\u00f3n a la Dire cci\u00f3n Provincial de Vialidad. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. ULL\u00daA - FEDERIK - SOSA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Ruta Provincial Nro. 5, en el tramo cuya pavimen taci\u00f3n se interesa, es transitada diariamente por empleados que concurren a prestar s ervicios desde la plata urbana de la ciudad de Federal al predio donde se ubican el Hosp ital Colonia \"Dr. Ra\u00fal Camino\" y la Unidad Penal Nro. 8. Esta v\u00eda se encuentra en un absoluto abandono y dej adez, donde el desgaste de la capa asf\u00e1ltica pone en peligro las condiciones de t ransitabilidad de estos empleados dependientes del Estado provincial. El tramo que se requiere sea pavimentado, a los efe ctos de brindar una mayor seguridad vial, es de aproximadamente 1.500 m. Que la ruta en tales condiciones, es un peligro pot encial a la producci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1nsito, raz\u00f3n por la cual se considera que su aprobaci\u00f3n y favorable resoluci\u00f3n debiera hacerse a la mayor brevedad posible. Por los fundamentos antes expuestos, solicito a los miembros de esta H. C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Pedro J. Ull\u00faa - Agust\u00edn E. Federik - Fuad A. Sosa. -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio Ambiente. XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.819) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00b0 .- Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables - Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Provincia o el organismo que en el f uturo lo reemplace, el \"Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables\" que tendr\u00e1 a su cargo la prov isi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables y la asistencia t\u00e9cnica necesaria. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objetivo del Banco - El Banco tendr\u00e1 como objeti vo acelerar la provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables para pacientes de ho spitales p\u00fablicos. El tr\u00e1mite completo, desde la solicitud por parte del m\u00e9dico hasta su pr ovisi\u00f3n no podr\u00e1 exceder los 5 d\u00edas corridos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Beneficiarios - Se consideran alcanzadas por los beneficios de la presente norma las personas que, contando o no con la cobert ura de una obra social, ingresen a un hospital p\u00fablico dependiente de la Provincia de Ent re R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Requisitos - Las personas nombradas en el Art\u00edcu lo 3\u00ba, para poder utilizar los servicios del Banco de Productos M\u00e9dicos Implantabl es, deber\u00e1n cumplir con los siguientes requisitos: 1. Poseer domicilio real en la provincia de Entre R \u00edos. 2. Haber ingresado a un hospital p\u00fablico de la Prov incia. 3. Poseer debida prescripci\u00f3n m\u00e9dica expedida por h ospital p\u00fablico, donde conste: trauma sufrido y el tipo de producto m\u00e9dico implantable a utilizar. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Beneficiario afiliado a obra social - El product o m\u00e9dico implantable expedido a un paciente afiliado a una obra social ser\u00e1 abonado por la obra social, de acuerdo a las proporciones establecidas para la prestaci\u00f3n de los servicios que establecen las normativas vigentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 385 ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Cobertura de empresa aseguradora - En el caso de que el gasto deba ser cubierto por una empresa aseguradora, se proceder\u00e1 de la misma forma que en el caso de las obras sociales, el producto m\u00e9dico ser\u00e1 expedido po r el Estado provincial y luego la empresa asegurador reintegrar\u00e1 el monto correspondiente. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Provisi\u00f3n de elementos - A efectos de poner en f uncionamiento el Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables, el Poder Ejecutivo llamar\u00e1 a licitaci\u00f3n para la compra de productos m\u00e9dicos implantables. Las licitaciones buscar\u00e1n el compromiso, por parte de las empresas comerciantes para con el Estado provincial, de mantener en stock una determi nada cantidad y tipo de productos m\u00e9dicos implantables que se establecer\u00e1n en la reglamentaci \u00f3n pertinente. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n - El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los 60 d\u00edas corridos contados a partir de la promul gaci\u00f3n de la misma y determinar\u00e1 los instrumentos legales y condiciones para la provisi\u00f3 n de las pr\u00f3tesis. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Financiamiento - Los gastos que demande la imple mentaci\u00f3n de la presente ley ser\u00e1n imputados a la partida presupuestaria cor respondiente al Ministerio de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Anexos - El Anexo I, Contrato de Licitaci\u00f3n, for ma parte integrante de la presente ley. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Comun\u00edquese, publ\u00edquese, etc\u00e9tera. MENDOZA - SCHMUNCK. Anexo I Modelo de Licitaci\u00f3n p\u00fablica 1 .Objeto del llamado 1. Este llamado a licitaci\u00f3n, tiene por objeto cont ratar el servicio de provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables -especialidad traumatolog\u00eda-, mencionados en detalle y especificaciones en el presente pliego de condiciones particulares, debiendo la mercader\u00eda satisfacer, en su calidad y caracter\u00edsticas, a juicio del Ministerio de Salud de acuerdo a la prescripci\u00f3n m\u00e9dica y en orden a la demanda efectiva que efect\u00faen los hos pitales p\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos. 2. Concurrencia a la licitaci\u00f3n Podr\u00e1n intervenir: 2.1 Las firmas inscriptas en el Registro de Proveed ores del Estado provincial. 2.2 Las firmas que formalicen su pedido de inscripc i\u00f3n y cumplimenten los requisitos pertinentes dentro de los diez (10) d\u00edas de realiza do el acto. 2.3 Las inscriptas en el Registro de Proveedores de otras provincias argentinas o del Estado nacional que as\u00ed lo demuestren al solo efecto de co nsiderar las propuestas, debiendo tramitar su inscripci\u00f3n dentro del plazo establecido en el n umeral 2.2. 2.4 El incumplimiento de lo prescripto en los punto s anteriores, motivar\u00e1 que se desestime la propuesta respectiva. 2.5 La sola presentaci\u00f3n de ofertas significa la ac eptaci\u00f3n lisa y llana de todas las estipulaciones que rigen la contrataci\u00f3n, aun cuand o el pliego de condiciones particulares no se acompa\u00f1e a la oferta o no este firmado por el ofere nte. 3. Forma de presentar las propuestas 3.1 Se presentar\u00e1n en el lugar establecido en el pl iego de condiciones particulares, en sobre cerrado, por duplicado o en la cantidad de ejemplar es que este indique, consign\u00e1ndose en la cubierta el n\u00famero y objeto de licitaci\u00f3n, d\u00eda y ho ra de apertura de la misma. 3.2 Rubricar\u00e1 sus fojas cuando sean m\u00e1s de una. 3.3 Se deber\u00e1 acompa\u00f1ar a la misma copia del recibo de adquisici\u00f3n del pliego. 3.4 Las enmiendas o raspaduras en partes esenciales de la propuesta tendr\u00e1n que estar debidamente salvadas por el oferente al pie de la m isma. 3.5 Para el dep\u00f3sito de los sobres que se entreguen antes de la hora de apertura, se habilitar\u00e1n urnas con el n\u00famero de la licitaci\u00f3n co rrespondiente y una vez en las mismas, los interesados no podr\u00e1n solicitar su devoluci\u00f3n. 4. Modalidad de la licitaci\u00f3n 4.1 La modalidad de la presente licitaci\u00f3n establec e la provisi\u00f3n de los elementos detallados en el Anexo A, sin consignar cantidades a proveer por cada uno de los \u00edtems, atento a que las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 386 mismas ser\u00e1n determinadas en funci\u00f3n de la demanda efectiva de los hospitales p\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos durante el transcurso del c ontrato, es decir que el Ministerio de Salud no se obliga a comprar cantidades m\u00ednimas ni m\u00e1xima s por cada \u00edtem licitado. 4.2 Presupuesto oficial: en el Anexo A, se establec en precios m\u00e1ximos en cada \u00edtem, los que ser\u00e1n determinantes para el proceso de \"Selecci\u00f3n d e las Ofertas\". Cuando el presupuesto supere el \"Presupueste oficial\", el mismo ser\u00e1 dese stimado de plano por el Ministerio de Salud sin derecho del oferente que la propuesta pueda ser reconsiderada. 4.3 El Anexo B es de car\u00e1cter netamente informativo , en \u00e9l se consignan por cada \u00edtem las cantidades estimadas de demanda anual del Hospital San Mart\u00edn tomado como referencia. El objeto del mismo es meramente informativo y al solo efecto de brindar a los oferentes el par\u00e1metro de la cuantificaci\u00f3n de la demanda potenc ial a cubrir, a los efectos de la conformaci\u00f3n del precio y el cumplimiento -en tiemp o y forma- de la provisi\u00f3n, de acuerdo a las especificaciones del pliego. Asimismo las cantidade s consignadas en el Anexo B deber\u00e1n ser consideradas para la constituci\u00f3n de las garant\u00edas de oferta y adjudicaci\u00f3n (puntos 10 y 14) y a los efectos de determinar un valor total potencial de la propuesta. 5. Jurisdicci\u00f3n a cubrir - Lugar y plazo de entrega 5.1 Lugar de entrega: la presente gesti\u00f3n cubrir\u00e1 l a provisi\u00f3n en el territorio \u00edntegro de la provincia de Entre R\u00edos, conforme a las especificac iones y condiciones del presente pliego licitatorio. Los elementos deber\u00e1n ser entregados e n el destino que el m\u00e9dico especifique en cada formulario de provisi\u00f3n. 5.2 Plazo de entrega: la provisi\u00f3n se requerir\u00e1 con la emisi\u00f3n del Formulario de Provisi\u00f3n. En dicho formulario se indicar\u00e1 el plazo de entrega no podr\u00e1 exceder los 5 d\u00edas corridos. 6. Especificaciones t\u00e9cnicas de los productos ofert ados 6.1 La oferta deber\u00e1 especificar detalladamente las caracter\u00edsticas del producto cotizado, consignar marcas, procedencia y todo otro elemento de juicio que sirva para el posterior estudio y selecci\u00f3n de las ofertas, ajust\u00e1ndose al Art. 59\u00ba del Decreto795/96 MEOSP y su modificatorio Decreto 1.755/11 MEHF. 6.2 El proponente podr\u00e1 formular oferta por todos o algunos de los \u00edtems solicitados, cotizar en cada \u00edtem productos de origen nacional y/o importad o. Asimismo podr\u00e1 cotizar todas las alternativas que crea conveniente, ajust\u00e1ndose a la s especificaciones t\u00e9cnicas del \u00edtem correspondiente. 6.3 Marca: se deber\u00e1 especificar la marca del produ cto que ser\u00e1 provisto, tanto de la oferta b\u00e1sica como de sus alternativas, siendo causal de d esestimaci\u00f3n la omisi\u00f3n de este aspecto por ser considerado atributo del bien. Todas las ma rcas de un mismo producto deber\u00e1n ajustarse a los requerimientos de calidad del prese nte pliego. Asimismo se deber\u00e1 informar, modelo y/o c\u00f3digo de los productos cotizados que pe rmita la identificaci\u00f3n de los mismos, conforme la modalidad de mercado para este tipo de bienes. 6.4 Acreditar la inscripci\u00f3n y autorizaci\u00f3n de func ionamiento (habilitaci\u00f3n) de la empresa como fabricante o importador y de los productos que come rcializa, mediante certificaci\u00f3n expedida por la ANMAT, seg\u00fan la normativa vigente en la mate ria. 6.5 Cuando los productos que se ofrezcan sean impor tados deber\u00e1 acompa\u00f1arse: - Certificados de calidad de los productos comercia lizados, expedidos por la FDA y/o de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica Europea y/o de la autoridad que cor respondiera, conforme al pa\u00eds de procedencia del producto. - Adjuntar constancia de procedencia, tanto de la o ferta b\u00e1sica, como de sus alternativas, condici\u00f3n excluyente. 6.6 Acreditar mediante certificaci\u00f3n oficial el cum plimiento de las normas ISO 9000 e ISO 9001 por parte del fabricante y/o importador de cada pro ducto, condici\u00f3n excluyente. 6.7 Folletos ilustrativos: acompa\u00f1ar a la propuesta folletos o videos ilustrativos de los productos ofertados que avalen sus especificaciones t\u00e9cnicas y contribuyan a facilitar la mejor interpretaci\u00f3n de la calidad y caracter\u00edsticas t\u00e9cn icas. La presentaci\u00f3n de los mismos no exime al oferente de la obligaci\u00f3n de describir las carac ter\u00edsticas t\u00e9cnicas de todos y cada uno de los productos ofertados. 6.8 Sustituci\u00f3n de productos adjudicados: Cuando du rante el transcurso del contrato, a consecuencia de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica el produc to adjudicado deje de fabricarse torn\u00e1ndose la provisi\u00f3n de cumplimiento imposible, y el mismo ser\u00e1 sustituido por uno nuevo con caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas similares. El adjudica tario podr\u00e1 ofrecer en reemplazo el nuevo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 387 producto al mismo precio del adjudicado, siendo fac ultad del Ministerio de Salud su aceptaci\u00f3n. Tal sustituci\u00f3n deber\u00e1 ser aprobada por acto admini strativo del Ministerio de Salud. 7. Requisitos de las ofertas Las ofertas esencialmente deber\u00e1n especificar: 7.1 El precio cotizado por el oferente deber\u00e1 ser u nitario y efectuarse en moneda argentina, salvo cuando el pliego de condiciones particulares permita la cotizaci\u00f3n en moneda extranjera autorizada, en cuyo caso, a efectos de la comparaci \u00f3n, deber\u00e1n indicarse con precisi\u00f3n, el tipo de cambio vendedor vigente al cierre del d\u00eda anteri or. Considerando a esos efectos como precio m\u00e1ximo aceptable para la adjudicaci\u00f3n, el co nsignado en el \"presupuesto oficial\" del Anexo A del presente pliego. 7.2 Se consignar\u00e1 como valor total de la oferta el que resulte de multiplicar los valores unitarios cotizados correspondientes a la alternativa de mayo r valor - por las cantidades estimadas de demanda anual, de cada \u00edtem ofertado, conforme Anex o B del presente. El mismo valor ser\u00e1 consignado en el acta de apertura, con la aclaraci\u00f3 n de que el mismo reviste solo car\u00e1cter estimativo, habida cuenta que la naturaleza del con trato a suscribir, impide determinar con certeza el valor total de la contrataci\u00f3n. 7.3 Se presentar\u00e1n en el lugar, d\u00eda y hora que indi que el respectivo pliego. 8. Documentaci\u00f3n y requisitos a cumplimentar en la oferta por los oferentes La oferta deber\u00e1 incluir, en el orden que se indica , la siguiente documentaci\u00f3n: 8.1 La propuesta firmada por el proponente y confec cionada seg\u00fan las disposiciones de este pliego. 8.2 Presentar CD conteniendo archivo digital en for mato excel o word con la propuesta, donde se indique por cada rengl\u00f3n: producto, especificaci ones t\u00e9cnicas y precio, de acuerdo al Anexo A de las presentes cl\u00e1usulas particulares. 8.3 Garant\u00eda de mantenimiento de la oferta, seg\u00fan s e especifica en el puno 10. 8.4 Constancia de adquisici\u00f3n del pliego: seg\u00fan la opci\u00f3n de pago adoptada por el oferente. En todos los casos, deber\u00e1 corresponder a la firma o r az\u00f3n social oferente. 8.5 Documentaci\u00f3n que acredite la personer\u00eda de los representantes legales o apoderados que suscriben la oferta mediante instrumentos extendido s por escribanos p\u00fablicos debidamente legalizados. Todas las firmas que fuesen puestas en ejercicio de representaci\u00f3n, deber\u00e1n estar debidamente aclaradas con indicaci\u00f3n del nombre y a pellido y acreditaci\u00f3n de la representaci\u00f3n invocada. 8.6 N\u00f3mina de administradores o personas delegadas que de acuerdo con el contrato social tengan la representaci\u00f3n de la sociedad. 8.7 En caso de presentarse una uni\u00f3n transitoria de empresas, la documentaci\u00f3n y constancias pertinentes deber\u00e1n acompa\u00f1arse por cada una de sus integrantes. Se deber\u00e1 presentar el instrumento constitutivo de la uni\u00f3n transitoria de empresa, seg\u00fan exigencias legales, y las dem\u00e1s constancias de inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fab lico de Comercio, en los organismos fiscales y de seguridad social que correspondan. Un a vez presentada en la licitaci\u00f3n, no se podr\u00e1 modificar su integraci\u00f3n y en caso de resulta r adjudicataria, no podr\u00e1n hacerlo hasta el cumplimiento total de las obligaciones emergentes d e la contrataci\u00f3n, salvo expresa autorizaci\u00f3n del Ministerio de Salud. 8.8 Constancia de inscripci\u00f3n en el Registro de Pro veedores de la Provincia de Entre R\u00edos. De no estar inscriptos, se proceder\u00e1 de acuerdo a lo e stipulado en el Art. 14\u00ba del Decreto 795/96 MEOSP. 8.9 Constancia que acredite su condici\u00f3n fiscal seg \u00fan normas y resoluciones vigentes nacionales y provinciales: AFIP, administraci\u00f3n pro vincial de impuestos de la provincia de Entre R\u00edos o de la jurisdicci\u00f3n provincial donde se encue ntra radicado el proponente. 8.10 Constancia o certificado que no registra a la fecha de su emisi\u00f3n incumplimientos fiscales de car\u00e1cter provincial. La constancia deber\u00e1 ser em itida por la administraci\u00f3n provincial de impuestos de la provincia de Entre R\u00edos. En caso qu e la firma no opere o no haya operado comercialmente en el \u00e1mbito de la provincia de Entr e R\u00edos la constancia o certificado deber\u00e1 ser expedido por el organismo fiscal correspondient e a la jurisdicci\u00f3n provincial o del gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires en los cuales registre inscripci\u00f3n. El certificado o constancia no podr\u00e1 tener una antig\u00fcedad superior a los sesenta d\u00edas corridos anteriores a la fecha de apertura de la presente licitaci\u00f3n. 8.11 Certificado negativo expedido por el Registro de Deudores de la jurisdicci\u00f3n que corresponda al oferente (en original o copia certif icada por el Poder Judicial o escribano ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 388 p\u00fablico), tanto para \"personas f\u00edsicas\" o \"personas jur\u00eddicas\", para el caso de \"personas jur\u00eddicas\", deber\u00e1 presentarse certificado de los m iembros que integren los \u00f3rganos de administraci\u00f3n; para \"uni\u00f3n transitoria de empresa - UTE - \", de los miembros de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de las personas jur\u00eddicas que la componen. 8.12 Declaraci\u00f3n jurada donde conste el domicilio r eal del proponente y constituci\u00f3n del domicilio legal en el radio de la ciudad de Paran\u00e1, lugar este donde ser\u00e1n v\u00e1lidas las notificaciones vinculadas con la gesti\u00f3n licitatori a y eventualmente con el contrato de la adjudicaci\u00f3n. 8.13 Declarar los domicilios, n\u00fameros de tel\u00e9fonos, telefax y correo electr\u00f3nico en las ciudades de procedencia en los cuales el Ministerio de Salud comunicar\u00e1 los \"Formularios de provisi\u00f3n\" (punto 17), en caso que el oferente resulte adjudic ado. El adjudicatario queda obligado, durante la vigencia del contrato, a comunicar al Ministerio de Salud, por medio fehaciente, cualquier modificaci\u00f3n de los domicilios, tel\u00e9fonos, telefax y correo electr\u00f3nico declarados en la oferta. 8.14 Declaraci\u00f3n jurada suscripta por el proponente o representante/s legal/es, donde manifieste que para cualquier cuesti\u00f3n judicial que se suscite con motivo de la gesti\u00f3n licitatoria y/o en el curso de ejecuci\u00f3n del contrato, se acept a la competencia de los Tribunales ordinarios de la ciudad de Paran\u00e1, con expresa exclusi\u00f3n de to do otro fuero \u00f3 jurisdicci\u00f3n. 8.15 Declaraci\u00f3n jurada suscripta por el proponente o representante/s legal/es del mismo, en la cual manifiesta: a) No encontrarse suspendido o inhabilitado en el R egistro de Proveedores de la Provincia. b) No encontrarse en estado de concurso o quiebra, embargado o inhibido para funcionar en ning\u00fan distrito del pa\u00eds. c) No ser deudor moroso del Estado provincial por o bligaciones de contrataciones con el mismo. d) No encontrarse comprendido en ninguna de las cau sales de inhabilidad para contratar con la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial. 8.16 Folletos e ilustraciones explicativos, cumplie ndo los requisitos establecidos en el punto 6. 8.17 El oferente deber\u00e1 acreditar su condici\u00f3n de f abricante o importador de cada producto cotizado, o poseer autorizaci\u00f3n para comercializar cada producto dentro de la provincia de Entre R\u00edos directamente extendida por el fabricante o importador de cada producto. 8.18 El oferente deber\u00e1 presentar certificado de in scripci\u00f3n y de autorizaci\u00f3n de funcionamiento de la empresa como fabricante y/o importador extend ida por el ANMAT. 8.19 En caso que el oferente posea autorizaci\u00f3n par a comercializar cada producto dentro de la provincia directamente extendida por el fabricante o importador de cada producto. Los certificados de inscripci\u00f3n y de autorizaci\u00f3n de fu ncionamiento de la empresa extendida por el ANMAT deber\u00e1n corresponder a la de la empresa fabri cante y/o importadora. 8.20 El oferente deber\u00e1 presentar certificados de c umplimiento de las buenas pr\u00e1cticas de todos los productos m\u00e9dicos ofertados, extendidos p or el ANMAT, identificando claramente en cada caso el \u00edtem al que corresponde, y en el orden correlativo del Anexo A. 8.21 El oferente deber\u00e1 presentar certificado provi sorio de cada elemento y anexo con especificaciones de cada producto ofertado extendid o por el ANMAT. Identificando claramente en cada caso el \u00edtem al que corresponde, y en el or den correlativo del Anexo A. 8.22 Informaci\u00f3n que demuestre la infraestructura y capacidad de la empresa para atender la posible demanda de elementos. 8.23 N\u00f3mina de clientes que den referencias sobre e l servicio de la empresa en coberturas similares a la solicitada. Adjuntar constancia susc ripta por cada empresa. No excluyente. 8.24 El pliego o fotocopia del mismo firmado en tod as sus hojas con la aclaraci\u00f3n pertinente. 8. 25 En todos los casos, las certificaciones, auto rizaciones y habilitaciones que se presenten deber\u00e1n encontrarse vigentes a la fecha de apertura de la licitaci\u00f3n. 9. Mantenimiento de la oferta El mantenimiento de la oferta ser\u00e1 por el plazo de sesenta (60) d\u00edas, contados a partir de la fecha de apertura. Vencido dicho plazo sin que se p roduzca la notificaci\u00f3n de la adjudicaci\u00f3n por parte del Ministerio de Salud, los proponentes deber\u00e1n notificar por medio fehaciente dentro del plazo de dos (2) d\u00edas h\u00e1biles posteriore s al vencimiento, que la propuesta ha caducado, si as\u00ed no lo hicieran el plazo de manteni miento de la oferta quedar\u00e1 autom\u00e1ticamente prorrogado, por el t\u00e9rmino de 30 d\u00ed as contados a partir del d\u00eda siguiente de producido el primer vencimiento. 10. Garant\u00eda de la oferta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 389 Para afianzar el cumplimento de todas las obligacio nes, los proponentes y adjudicatarios deber\u00e1n presentar las siguientes garant\u00edas: 10.1 De oferta: uno por ciento (1%) del valor total cotizado. A tal efecto y teniendo en cuenta que las cantidades de elementos a suministrar por c ada \u00edtem son indeterminadas, en funci\u00f3n que la provisi\u00f3n se realizar\u00e1 de acuerdo a la deman da efectiva por parte de los hospitales p\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos, el Minister io de Salud establece como base de c\u00e1lculo de la garant\u00eda de oferta el 1% de los precios ofert ados, multiplicados por las cantidades de demanda anual consignadas en cada \u00edtem del Anexo B, debiendo considerar para el c\u00e1lculo final la sumatoria de los montos resultantes de cad a \u00edtem ofertado. En el caso de cotizar con alternativas, la garant\u00eda se calcular\u00e1 sobre el may or valor cotizado. La garant\u00eda o su comprobante respectivo, ser\u00e1 adjun tado a la propuesta. El incumplimiento de esta obligaci\u00f3n implicar\u00e1 la d esestimaci\u00f3n de la oferta. 10.2 De adjudicaci\u00f3n: cinco por ciento (5%) del mon to adjudicado. El incumplimiento de esta obligaci\u00f3n har\u00e1 pasible a l proveedor de suspensi\u00f3n de hasta tres (3) a\u00f1os, sin perjuicio de las dem\u00e1s penalidades que co rrespondan de acuerdo a lo previsto en el Reglamento de Contrataciones del Estado - Decreto N ro. 795/96 MEOSP y modificatorios. 10.3 El requisito anotado en el punto 10.2 deber\u00e1 c umplimentarse dentro de los diez (10) d\u00edas a contar de la fecha de notificaci\u00f3n de la adjudicaci \u00f3n, excepto que el adjudicatario de cumplimiento a todas las obligaciones contra\u00eddas an tes de vencer el plazo establecido. 10.4 Toda clase de garant\u00eda deber\u00e1 ser depositada p or el interesado en la Tesorer\u00eda General, la que extender\u00e1 por duplicado el comprobante que a credite el dep\u00f3sito efectuado. Cuando los valores que constituyan la garant\u00eda sean enviados p or correo, la Unidad Central de Contrataciones, los depositar\u00e1 en la Tesorer\u00eda Gene ral de la Provincia. 10.5 Las garant\u00edas deber\u00e1n presentarse de las sigui entes formas: a) En efectivo, mediante comprobante emitido por Te sorer\u00eda General de la Provincia, del dep\u00f3sito efectuado en la Cuenta Nro. 9.0155/4 del N uevo Banco de Entre R\u00edos SA o en cualquiera de sus sucursales. b) En documentos a la vista sobre plaza Paran\u00e1, ext endidos o endosados a favor del \"Superior Gobierno de la Provincia\". Cuando el valor de la ga rant\u00eda supere la suma de pesos nueve mil ($9.000,00), el excedente deber\u00e1 ser afianzado medi ante aval bancario. Cuando el documento sea menor, salvo lo previsto en el Art\u00edculo 28\u00ba deb er\u00e1 acompa\u00f1ar Estado Contable de Situaci\u00f3n Patrimonial y de Resultados del \u00faltimo ejercicio, i nformado por contador p\u00fablico nacional matriculado. c) Mediante \"Carta Fianza\" suscripta por una instit uci\u00f3n bancaria, garantizando a favor del \"Superior Gobierno de la Provincia\" el cumplimiento de las obligaciones contra\u00eddas por el oferente. d) \"P\u00f3liza de Seguro\" que garantice el cumplimiento , extendida a la orden del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. d) Las ofertas de hasta pesos veinticinco mil ($25. 000,00) quedan exceptuadas de cumplir las garant\u00edas establecidas, salvo que expresamente se d etermine lo contrario. e) Los documentos presentados en garant\u00eda de las pr opuestas o de las adjudicaciones, deber\u00e1n llevar el sellado de ley correspondiente. 11. Consideraciones de las ofertas 11.1 Ser\u00e1n objeto de desestimaci\u00f3n las ofertas que carecieran de la garant\u00eda de la oferta exigida. 11.2 La omisi\u00f3n de los requisitos exigidos en el Ca p\u00edtulo IV del Dec. 795/96 MEOSP podr\u00e1 ser suplida dentro del t\u00e9rmino de 2 (dos) d\u00edas h\u00e1biles, contados desde el momento que el proponente sea notificado. Transcurrido dicho plazo sin que la omisi\u00f3n sea subsanada, ser\u00e1 rechazada la propuesta, con p\u00e9rdida de la garant\u00eda de mantenimiento de oferta y/o aplicaci\u00f3n de la correspondiente sanci\u00f3n. 12. Forma de selecci\u00f3n de las ofertas 12.1 Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el Cap\u00edtu lo X del Decreto 795/96 MEOSP y sus modificatorios. 12.2 \"El presupuesto oficial\" consignado para cada \u00edtem en el Anexo A, que forma parte integrante del presente pliego licitatorio, operar\u00e1 como precio m\u00e1ximo aceptable para la adjudicaci\u00f3n por parte del Ministerio de Salud. Cua ndo la cotizaci\u00f3n del \u00edtem supere el \"presupuesto oficial\", el mismo ser\u00e1 desestimado de plano por el Ministerio de Salud sin derecho del oferente que la propuesta pueda ser rec onsiderada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 390 13. Muestras 13.1 Los proponentes deber\u00e1n acompa\u00f1ar muestras de los art\u00edculos licitados, cuando en las cl\u00e1usulas particulares del pliego de condiciones se establezca expresamente. No ser\u00e1 considerada la propuesta que no cumple tal requisit o. 13.2 Las muestras se exigir\u00e1n de un tama\u00f1o adecuado para los an\u00e1lisis y experiencias a los que se las someta sus medidas se determinar\u00e1n en el pliego de condiciones particulares, de acuerdo con el art\u00edculo que se licita. 13.3 Se exceptuar\u00e1 de la presentaci\u00f3n de muestras q ue menciona el numeral 13 cuando el elemento ofrecido responda a una reconocida marca y calidad, o bien que las caracter\u00edsticas del mismo no lo permitan. En tal supuesto se agrega ran los folletos correspondientes, los que ser\u00e1n analizados por el organismo t\u00e9cnico pertinent e, a fin de determinar si el art\u00edculo ofrecido se corresponde con las exigencias del pliego. 13.4 Las muestras y folletos se presentar\u00e1n en el l ugar que se indique en el pliego de condiciones particulares. 13.5 Las muestras deber\u00e1n presentarse con un r\u00f3tulo en lugar visible, asegurado mediante precinto o lacre sellado y llevar\u00e1 el n\u00famero de la misma, el del rengl\u00f3n correspondiente y el de la licitaci\u00f3n, estos datos deben figurar en la prop uesta respectiva. 13.6 Trat\u00e1ndose de casos que se justifiquen debidam ente y siempre que as\u00ed se establezca en el pliego de condiciones particulares se prescindir \u00e1 su presentaci\u00f3n. 13.7 Las que correspondan a ofertas rechazadas, que dar\u00e1n a disposici\u00f3n de los proponentes para su retiro, hasta treinta (30) d\u00edas despu\u00e9s de resuelta la adjudicaci\u00f3n. Vencido este plazo, las mismas pasar\u00e1n a ser propiedad del Estado provi ncial. 13.8 Las correspondientes a ofertas aceptadas, podr \u00e1n retirarse una vez cumplido el contrato, hasta treinta (30) d\u00edas a contar de la \u00faltima confo rmidad de recepci\u00f3n de la mercader\u00eda adjudicada. De no procederse a su retiro dentro de dicho plazo, se observara el mismo procedimiento se\u00f1alado en el punto 7. 13.9 Los oferentes no tendr\u00e1n derecho a reclamo por deterioro proveniente de los an\u00e1lisis y ensayos a los que sean sometidas las muestras. 14. Garant\u00eda de adjudicaci\u00f3n 14.1 Los adjudicatarios deber\u00e1n constituir la garan t\u00eda de adjudicaci\u00f3n, conforme lo normado en el Cap\u00edtulo VIII del Decreto 795/96 MEOSP y sus mod ificatorios. 15. Procedimientos para adjudicar 15.1 La adjudicaci\u00f3n se har\u00e1 por el total licitado. Como consecuencia de la comparaci\u00f3n de las ofertas presentadas al acto respectivo y excepciona lmente la adjudicaci\u00f3n puede tener lugar aunque se hubiese presentado una sola oferta, siemp re que la misma sea v\u00e1lida, es decir que se ajuste al presente pliego y sea adem\u00e1s, su preci o conveniente a los intereses del Estado. 15.2 La adjudicaci\u00f3n se realizar\u00e1 teniendo en cuent a lo dispuesto por la Ley Provincial Nro. 9.353 (Ley de Compra provincial). A tal efecto, los oferentes deber\u00e1n acompa\u00f1ar la documentaci\u00f3n pertinente con sus respectivas oferta s. 15.3 Con la salvedad de lo previsto en el punto ant erior, la adjudicaci\u00f3n recaer\u00e1 en la propuesta m\u00e1s conveniente, entendi\u00e9ndose por tal, a quella cuyos precios sean los m\u00e1s bajos, en igualdad de condiciones, calidad y plazos o cron ogramas de entregas o prestaci\u00f3n de servicios, de acuerdo con las siguientes normas: a) Cuando los efectos ofrecidos re\u00fanan las especifi caciones exigidas en el pliego de bases y condiciones y cl\u00e1usulas o especificaciones especial es, la adjudicaci\u00f3n se resolver\u00e1 a favor de aquella que en esta situaci\u00f3n resulte de precio m\u00e1s bajo. b) Excepcionalmente podr\u00e1 adjudicarse por razones d e calidad, previo dictamen fundado de la Comisi\u00f3n de Compras. c) Del mismo modo se dar\u00e1 preferencia a las propues tas en las que figure el menor plazo o cronograma de entrega o prestaci\u00f3n del servicio, au nque su precio no sea el m\u00e1s bajo, si la oportunidad del abastecimiento o la prestaci\u00f3n lo r equiera, en este caso la diferencia de precio deber\u00e1 justificar los beneficios que se obtengan po r el menor plazo o cronograma de entrega o prestaci\u00f3n del servicio. d) En igualdad de precio y condiciones se dar\u00e1 pref erencia en la adjudicaci\u00f3n a los art\u00edculos de procedencia nacional de acuerdo a la Ley Nacional N ro. 18.875; Decreto Reglamentario Nro. 2.930/70 y Ley Provincial Nro. 4.960. e) En caso de empate (igualdad de precios y condici ones) y superar el monto del rengl\u00f3n la cantidad de pesos mil ochocientos cincuenta ($1.850 ,00), se llamar\u00e1 a los respectivos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 391 proponentes a una mejora de precios dentro del t\u00e9rm ino de cinco (05) d\u00edas. De subsistir el empate de los precios o no superar aquellos el mont o especificado precedentemente, se dilucidar\u00e1 por sorteo. f) El Poder Ejecutivo o funcionario autorizado para adjudicar est\u00e1 facultado para aceptar la oferta que a su juicio resulte m\u00e1s conveniente a lo s intereses del Estado o a rechazarlas a todas, sin que ello otorgue derecho a los oferentes a reclamo o indemnizaci\u00f3n alguna. Asimismo se reserva el derecho de aumentar o dismin uir hasta un treinta por ciento (30%) en las condiciones aceptadas, las adquisiciones o pres taciones que expresamente se estipulen en el presente pliego. 16. Adjudicaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del contrato 16.1 Resuelto el tr\u00e1mite de adjudicaci\u00f3n por el Min isterio de Salud y notificado debidamente la resoluci\u00f3n ministerial de adjudicaci\u00f3n por medio fe haciente, los adjudicatarios deber\u00e1n comparecer ante el Ministerio de Salud para suscrib ir el pertinente contrato dentro de los 10 (diez) d\u00edas h\u00e1biles de la notificaci\u00f3n de la adjudi caci\u00f3n. 16.2 El contrato a suscribir ser\u00e1 por el t\u00e9rmino de 6 (seis) meses, con opci\u00f3n a renovaci\u00f3n autom\u00e1tica por \u00fanica vez por igual per\u00edodo, salvo m anifestaci\u00f3n en contrario de las partes, efectuada por medio fehaciente, con una antelaci\u00f3n de 30 (treinta) d\u00edas de la fecha de vencimiento del contrato. 16.3 El contrato tendr\u00e1 vigencia a partir de los 5 (cinco) d\u00edas de su suscripci\u00f3n. 17. Forma de provisi\u00f3n del servicio 17.1 El Ministerio de Salud autorizar\u00e1 la provisi\u00f3n de los elementos contratados, mediante un formulario, que se emitir\u00e1 con la modalidad de uno por cada hospital y por cada paciente peticionante. 17.2 Formulario de provisi\u00f3n: el formulario se conf eccionar\u00e1 por cuadriplicado (original y triplicado para el proveedor, duplicado para el leg ajo y cuadriplicado para archivo). Deber\u00e1 constar en el mismo: Nro. de formulario, apellido y nombre del titular y del beneficiario, domicilio, tel\u00e9fono, descripci\u00f3n del elemento, c\u00f3di go del elemento, plazo y lugar de entrega, proveedor adjudicado, importe de la provisi\u00f3n. Dato s identificatorios del mismo. 17.3 El Ministerio de Salud comunicar\u00e1 el pedido al proveedor, mediante la entrega del formulario indicado en punto anterior (original y t riplicado), sin perjuicio de que quede sin efecto la provisi\u00f3n, en caso que la cirug\u00eda no se hiciere efectiva, por causas de fuerza mayor, sin que ello genere derecho a indemnizaci\u00f3n por ning\u00fan conc epto. 17.4 Los elementos ser\u00e1n entregados en el lugar que el Ministerio de Salud determine dentro del plazo que no podr\u00e1 exceder los 5 d\u00edas corridos o el establecido en cada caso en particular. 17.5 Los elementos que necesiten cementos (hasta do s) y materiales descartables deber\u00e1n ser provistos con el mismo, sin cargo. 17.6 Los elementos que requieran el set de medidas e instrumental y/o asistencia t\u00e9cnica se deber\u00e1n suministrar en todos los casos, sin excepci \u00f3n para cada cirug\u00eda, sin cargo. 17.7 Cuando se solicite la provisi\u00f3n de un set de t ornillos para tutores de stock estar\u00e1 a cargo del adjudicatario el reacondicionamiento del mismo (tutor). 17.8 El adjudicatario deber\u00e1 contar con existencia de elementos, para reemplazar el entregado, a fin de cubrir alguna dificultad en el momento de la cirug\u00eda. 18. Normas de facturaci\u00f3n, forma y plazo de pago 18.1 Planilla resumen mensual: la empresa adjudicat aria presentar\u00e1 en forma mensual, dentro de los 10 (diez) d\u00edas del mes siguiente al de la pr ovisi\u00f3n, una planilla resumen por las provisiones efectuadas donde constar\u00e1: Nro. de form ulario de autorizaci\u00f3n, Nro. de factura, nombre, apellido y documento del paciente beneficia rio e importe facturado, acompa\u00f1ado de la siguiente documentaci\u00f3n: a) Factura/s: confeccionada/s conforme normas impos itivas nacionales vigentes. Cada factura deber\u00e1 contener nombre, apellido y n\u00famero de docume nto del paciente, descripci\u00f3n del o de los elementos provistos, precio unitario y total. Las facturas se presentar\u00e1n en el Servicio Administ rativo Contable del Ministerio de Salud (seg\u00fan corresponda) e incluir\u00e1n todos los elementos suministrados a los beneficiarios en cada mes, de acuerdo al origen de la autorizaci\u00f3n emitid a por el Ministerio de Salud. b) Triplicado del formulario de provisi\u00f3n. c) Remito/s con la conformidad del m\u00e9dico cuando se trate de elementos que requieran cirug\u00eda o paciente o familiar para aquellos elementos susce ptibles de entrega directa al mismo. d) Fotocopia del protocolo quir\u00fargico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 392 e) Certificado de implante con los stickers corresp ondientes, si correspondiera. f) Rx post - operatoria y/o otros estudios, cuando sea solicitado por auditoria m\u00e9dica. 18.2 El precio se consignar\u00e1 en \"pesos\", y deber\u00e1 c oincidir con el de la adjudicaci\u00f3n. 18.3 El certificado de recepci\u00f3n definitiva ser\u00e1 em itida por la auditoria m\u00e9dica del hospital que solicita el producto m\u00e9dico implantable o el Minist erio de Salud, y glosada en las actuaciones correspondientes a cada facturaci\u00f3n presentada. 18.4 El adjudicatario, al momento de presentar las facturas para el cobro correspondiente, deber\u00e1 presentar nota con car\u00e1cter de declaraci\u00f3n j urada, dirigida al agente pagador, detallando montos imponibles, impuestos o anticipas liquidados, fecha de pago y banco recaudador, por los a\u00f1os no prescriptos y hasta la fecha de presentaci\u00f3n, por impuestos sobre los ingresos brutos, aportes sociales y otros provi nciales. En caso que el proveedor no haya cumplimentado con el requisito enunciado precedentemente y con la inscripci\u00f3n y/o actualizaci\u00f3n ante el Regi stro de Proveedores de la Provincia. El plazo de pago previsto en el punto siguiente se suspender\u00e1 y no se dar\u00e1 curso al pago. 18.5 El pago se realizar\u00e1 en forma mensual y se rea lizar\u00e1 a trav\u00e9s de cheque, seg\u00fan corresponda. El Ministerio de Salud efectuar\u00e1 el pa go dentro de los 20 d\u00edas h\u00e1biles posteriores a la presentaci\u00f3n de la facturaci\u00f3n pertinente, med iante cheque - en los domicilios del Ministerio de Salud, a la orden del oferente adjudi cado. 19. IVA El Ministerio de Salud reviste el car\u00e1cter de exent o por tal motivo las ofertas no discriminar\u00e1n la incidencia fiscal del impuesto de referencia. 20. Sanciones contractuales 20.1 En caso de incumplimiento de sus obligaciones, los oferentes y adjudicatarios se har\u00e1n pasibles de las siguientes penalidades: a) P\u00e9rdida del dep\u00f3sito de garant\u00eda que hubieran co nstituido en beneficio del Estado si el proponente desistiera de su oferta dentro del plazo de mantenimiento establecido y no mediare adjudicaci\u00f3n anterior. b) Igual penalidad que el punto anterior ser\u00e1 aplic ada al adjudicatario que no ampliare la garant\u00eda hasta el cinco por ciento (5%) del valor a djudicado, dentro del t\u00e9rmino fijado, sin perjuicio de las dem\u00e1s penalidades que correspondan . c) Vencido el plazo contractual sin que la mercader \u00eda o servicio fuera entregado o prestado o hubiese sido rechazado, sin perjuicio de las multas se\u00f1aladas en el punto 21 inc. a y b. La Unidad Central de Contrataciones o repartici\u00f3n actu ante intimar\u00e1 su entrega, en un plazo perentorio que no podr\u00e1 exceder de quince (15) d\u00edas a partir del vencimiento, bajo apercibimiento de rescisi\u00f3n del contrato. De no cum plirse la obligaci\u00f3n en el plazo acordado, se rescindir\u00e1 el contrato, haci\u00e9ndose pasible el adjud icatario de la p\u00e9rdida de la garant\u00eda presentada. d) Cuando la provisi\u00f3n no est\u00e9 respaldada por ning\u00fa n dep\u00f3sito, en raz\u00f3n del monto de la misma, el incumplimiento ser\u00e1 sancionado con una mu lta equivalente al cinco por ciento (5%) del importe total cotizado o adjudicado. e) Si el proveedor entrega el material o parte de \u00e9 l despu\u00e9s de vencido el plazo, se le aplicar\u00e1 una multa equivalente al tres por mil (3 o/oo) diar io del valor de los efectos no entregados en t\u00e9rmino durante los primeros diez (10) d\u00edas, cinco por mil (5 o/oo) diario del mismo valor durante los diez (10) d\u00edas siguientes y, diez por m il (10 o/oo) diario durante los diez (10) d\u00edas posteriores. En caso de que la suma resultante de l a multa a aplicar fuera inferior o igual al cincuenta por ciento (50%) del monto indicado para las compras directas (sin cotejo), la penalidad se convertir\u00e1 en un llamado de atenci\u00f3n a l proveedor. 20.2 La aplicaci\u00f3n de las sanciones normadas en el 20.1 precedente ser\u00e1 resuelta por la Unidad Central de Contrataciones con el informe pre vio de la autoridad que tuvo a su cargo la contrataci\u00f3n o la comisi\u00f3n de compras interviniente . 21. Evaluaciones t\u00e9cnicas 21.1 Se realizar\u00e1 en forma peri\u00f3dica evaluaciones t \u00e9cnicas a los productos m\u00e9dicos implantables entregados, si la autoridad competente lo requiere, o a solo efecto de verificar la calidad de los mismos. Las evaluaciones se llevar\u00e1n a cabo a trav\u00e9s de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN), Facultad Regional Paran \u00e1, la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER), Facultad de Ingenier\u00eda, Colegios Profesiona les de Ingenieros Especialistas u otras instituciones con competencia en la materia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 393 En caso de no ajustarse a las condiciones t\u00e9cnicas solicitadas en la orden de compra se considerar\u00e1 como \"Mercader\u00eda no entregada\", y se pr oducir\u00e1 la mora autom\u00e1tica por el simple vencimiento del plazo contractual, sin necesidad de interpelaci\u00f3n judicial o extrajudicial, aplic\u00e1ndose las sanciones establecidas en el punto 20.1 inc. c. 22. Sanciones de procedimiento 22.1 Tipos de sanci\u00f3n: sin perjuicio de las corresp ondientes penalidades contractuales, se aplicar\u00e1n a los oferentes o adjudicatarios seg\u00fan co rresponda, las sanciones de apercibimiento, suspensi\u00f3n o inhabilitaci\u00f3n, siendo aplicable lo di spuesto en el Cap\u00edtulo XIII del Decreto 795/96. 22.2 Ser\u00e1 sancionado con suspensi\u00f3n de 5 (cinco) a 10 (diez) a\u00f1os, el que cometiera hechos dolosos, entendi\u00e9ndose por tales todos aquellos de los que resulte manifiesta intenci\u00f3n del oferente o adjudicatario de conseguir la ejecuci\u00f3n de un acto o de sustraerse al debido cumplimiento de sus obligaciones, sea por aserci\u00f3n a lo que es falso o disimulaci\u00f3n de lo verdadero, sea por el empleo de cualquier artificio , astucia o maquinaci\u00f3n. La entrega de la mercader\u00eda de calidad o en cantidades inferiores a las contratadas ser\u00e1 considerada por s\u00ed misma como acci\u00f3n dolosa, aun cuando fuere necesari o practicar an\u00e1lisis para comprobar la infracci\u00f3n, siempre que de \u00e9stos resultare una dife rencia que no hubiera podido pasar inadvertida al proveedor de haber adoptado las prec auciones indispensables. 22.3 Las sanciones de apercibimiento, suspensiones e inhabilitaci\u00f3n ser\u00e1n aplicadas por la Unidad Central de Contrataciones, con apelaci\u00f3n ant e el Ministerio de Econom\u00eda dentro de los quince (15) d\u00edas de recibida la notificaci\u00f3n de la sanci\u00f3n. 23. Rescisi\u00f3n sin causa 23.1 El Ministerio de Salud se reserva el derecho d e rescindir unilateralmente el contrato firmado y antes que opere su vencimiento, sin expre si\u00f3n de causa, con la sola obligaci\u00f3n de comunicarlo al adjudicatario en el domicilio legal constituido, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de 30 d\u00edas en caso de hacer el uso del derecho de la opci \u00f3n de rescisi\u00f3n anticipada, el prestador no tendr\u00e1 derecho a reclamar indemnizaci\u00f3n de ninguna naturaleza. 24. Fuero legal 24.1 Para cualquier cuesti\u00f3n legal que se suscite c on motivo de la presente gesti\u00f3n licitatoria y/o en el curso de ejecuci\u00f3n del contrato, las part es de com\u00fan acuerdo, convienen la competencia de los Tribunales ordinarios de la ciud ad de Paran\u00e1 con exclusi\u00f3n de cualquier otro fuero o jurisdicci\u00f3n. 25. Generalidades 25.1 Se deja constancia que cuando se establezcan p lazos, estos deben ser considerados \"D\u00edas h\u00e1biles\", de acuerdo a la vigente reglamentac i\u00f3n de las contrataciones del Estado. 25.2 Toda contrataci\u00f3n se regir\u00e1 por el pliego de c ondiciones generales, el pliego de condiciones particulares y subsidiariamente por las normas que reglamentan el sistema de contrataciones del Estado establecidas en el Decret o Nro. 795/96 MEOSP. 25.3 Se considerar\u00e1 considerada la mora autom\u00e1tica, solo por el simple vencimiento de los plazos previstos, sin necesidad de interpelaci\u00f3n al guna. ANEXO A - VALORES SUGERIDOS N\u00ba orden Descripci\u00f3n del elemento Nacional Importada Valor Sugerido Valor Sugerido 1 Pr\u00f3tesis parcial de cadera thompson 2 Pr\u00f3tesis parcial de cadera bipolar 3 Pr\u00f3tesis total cadera cementada 4 Pr\u00f3tesis total cadera cementada cotilo retentivo 5 Pr\u00f3tesis total cadera h\u00edbrido 6 Pr\u00f3tesis total cadera no cementada 7 Pr\u00f3tesis total cadera no cernentada metal metal v /o cer\u00e1mico cer\u00e1mico ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 394 8 Pr\u00f3tesis total cadera superficial 9 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n cementado 10 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n h\u00edbrido 11 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n no cementada 12 Pr\u00f3tesis total de rodilla no modular estabilizad a posterior 13 Pr\u00f3tesis total de rodilla no modular no estabili zada posterior 14 Pr\u00f3tesis total rodilla modular 15 Pr\u00f3tesis total rodilla modular con v\u00e1stago 16 Pr\u00f3tesis total rodilla sin v\u00e1stago 17 Pr\u00f3tesis unicompartimental 18 Pr\u00f3tesis parcial hombro 19 Pr\u00f3tesis total de hombro 20 Pr\u00f3tesis c\u00fapula radial cementada 21 Pr\u00f3tesis c\u00fapula radial no cementada 22 Injerto \u00f3seo de banco 23 Osteos\u00edntesis peque\u00f1os fragmentos 24 Placa tornillo deslizante DHS 25 Clavo placa Muller 26 Placa tipo pud\u00fa para osteotomia de tibia 27 Placa maxilo facial 28 Alambre quir\u00fargico 29 Clavo Steiman 30 Clavo Kischner 31 Grampas acero 32 Grampas titanio Arnillos Sur Shneider 34 Malla titanio craneoplastia 35 Espaciador cemento para cadera con o sin antibi\u00f3 ticos pre formados 36 Espaciador cemento para rodilla con Ocia antibi\u00f3 ticos pre formados 37 Schantz para tutor 38 Placa T doble acodad 39 Placa acodada derecho - izquierdo 40 Placa Y con tornillos 41 Placa 1/3 tubo 3,5 con tornillos 42 Placa DOP 3,5 con tornillos 43 Placa DCP 4,5 con tornillo 44 Placa extremo distal radio en T 45 Placa extremo distal radio en T bloqueada 46 Placa humero proximal 47 Placa humero proximal bloqueada 48 Placa de reconstrucci\u00f3n 3,5 mm 49 Placa de reconstrucci\u00f3n 4,5 mm 50 Placa de reconstrucci\u00f3n bloqueada de 3,5 mm 51 Placa de reconstrucci\u00f3n bloqueada de 4,5 mm 52 Placa bloqueada para extremo distal de f\u00e9mur ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 395 53 Placa de reconstrucci\u00f3n de calc\u00e1neo 54 Set de tomillos corticales de 3,5 y 4,5 55 Set de tornillos esponjosa de 4 mm 56 Set de tornillos esponjosa de 6,5 mm 57 Set de tornillos maleolares 58 Canulados tipo herber 59 Canulados de 7 mm 60 Canulados de 4,5 mm 61 Arandelas 62 Tornillos interferenciales para ligamento cruzad o anterior 63 Material para columna v\u00eda anterior titanio 2 niv eles lumbar 64 Material para columna v\u00eda anterior titanio 3 niv eles lumbar 65 Material para columna v\u00eda anterior titanio 4 niv eles lumbar 66 Material para columna v\u00eda anterior titanio 6 niv eles lumbar 67 Material para columna v\u00eda anterior titanio de 7 a 9 niveles lumbar 68 Material para columna v\u00eda anterior titanio placa cervical 2 niveles 69 Material para columna v\u00eda anterior titanio placa cervical 3 niveles 70 Material para columna v\u00eda posterior titanio 2 ni veles 71 Material para columna v\u00eda posterior titanio 3 ni veles 72 Material para columna v\u00eda posterior titanio 6 ni veles 73 Material para columna v\u00eda posterior titanio de 7 a 9 niveles 74 Cage de peek lumbar 75 Cage de oeek cervical 76 Arpones para t\u00e9cnica artroscoolca en titanio 77 Arpones de 3 mm en titanio 78 Arpones des mm en titanio 79 Clavo endomedular de h\u00famero anterogrado acerroja do 80 81 Clavo endomedular para proximal d e h\u00famero 82 Clavo endomedular para f\u00e9mur tipo gamma 83 Clavo acerrojado 84 retrogra do 85 Clavo endomedular acerrojado de tibia 86 Tutor externo tipo orthofix para fractura de h\u00fam ero complejo o expuesta 87 Tutor externo tipo orthofix para fractura de f\u00e9m ur complejo o expuesta 88 Tutor externo tipo orthofix para fractura de tib ia complejo o expuesta 89 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de pierna tipo Irs tipo orthofix 90 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de f\u00e9mur tipo Irs tipo orthofix 91 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de h\u00famero tipo Irs tipo orthofix 92 Tutor tipo ao para fractura expuesta grave en tr atamiento de urgencia 93 Tutor externo de mu\u00f1eca 94 Tutor ilizarov 95 Malla en titanio para craneoplast\u00eda 96 Parche duramadre de 7,5 x 7,5 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 396 97 Parche duramadre de 10 x 10 98 Parche duramadre de 10 x 15 ANEXO B - VALORES SUGERIDOS N\u00ba orden Descripci\u00f3n del elemento Nacional Importada Cantidad Cantidad 1 Pr\u00f3tesis parcial de cadera thompson 2 Pr\u00f3tesis parcial de cadera bipolar 3 Pr\u00f3tesis total cadera cementada 4 Pr\u00f3tesis total cadera cementada cotilo retentivo 5 Pr\u00f3tesis total cadera h\u00edbrido 6 Pr\u00f3tesis total cadera no cementada 7 Pr\u00f3tesis total cadera no cementada metal metal v/ o cer\u00e1mico cer\u00e1mico 8 Pr\u00f3tesis total cadera superficial 9 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n cementado 10 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n h\u00edbrido 11 Pr\u00f3tesis total cadera revisi\u00f3n no cementada 12 Pr\u00f3tesis total de rodilla no modular estabilizad a posterior 13 Pr\u00f3tesis total de rodilla no modular no estabili zada posterior 14 Pr\u00f3tesis total rodilla modular 15 Pr\u00f3tesis total rodilla modular con v\u00e1stago 16 Pr\u00f3tesis total rodilla sin v\u00e1stago 17 Pr\u00f3tesis unicompartimental 18 Pr\u00f3tesis parcial hombro 19 Pr\u00f3tesis total de hombro 20 Pr\u00f3tesis c\u00fapula radial cementada 21 Pr\u00f3tesis c\u00fapula radial no cementada 22 Injerto \u00f3seo de banco 23 Osteos\u00edntesis peque\u00f1os fragmentos 24 Placa tornillo deslizante DHS 25 Clavo placa Muller 26 Placa tipo pud\u00fa para osteotomia de tibia 27 Placa maxilo facial 28 Alambre quir\u00fargico 29 Clavo Steiman 30 Clavo Kischner 31 Grampas acero 32 Grampas titanio Arnillos Sur Shneider 34 Malla titanio craneoplast\u00eda 35 Espaciador cemento para cadera con o sin antibi\u00f3 ticos pre formados 36 Espaciador cemento para rodilla con Ocia antibi\u00f3 ticos pre formados 37 Schantz para tutor 38 Placa T doble acodad 39 Placa acodada derecho - izquierdo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 397 40 Placa Y con tornillos 41 Placa 1/3 tubo 3,5 con tornillos 42 Placa DOP 3,5 con tornillos 43 Placa DCP 4,5 con tornillo 44 Placa extremo distal radio en T 45 Placa extremo distal radio en T bloqueada 46 Placa h\u00famero proximal 47 Placa h\u00famero proximal bloqueada 48 Placa de reconstrucci\u00f3n 3,5 mm 49 Placa de reconstrucci\u00f3n 4,5 mm 50 Placa de reconstrucci\u00f3n bloqueada de 3,5 mm 51 Placa de reconstrucci\u00f3n bloqueada de 4,5 mm 52 Placa bloqueada para extremo distal de f\u00e9mur 53 Placa de reconstrucci\u00f3n de calc\u00e1neo 54 Set de tomillos corticales de 3,5 y 4,5 55 Set de tornillos esponjosa de 4 mm 56 Set de tornillos esponjosa de 6,5 mm 57 Set de tornillos maleolares 58 Canulados tipo herber 59 Canulados de 7 mm 60 Canulados de 4,5 mm 61 Arandelas 62 Tornillos interferenciales para ligamento cruzad o anterior 63 Material para columna v\u00eda anterior titanio 2 niv eles lumbar 64 Material para columna v\u00eda anterior titanio 3 niv eles lumbar 65 Material para columna v\u00eda anterior titanio 4 niv eles lumbar 66 Material para columna v\u00eda anterior titanio 6 niv eles lumbar 67 Material para columna v\u00eda anterior titanio de 7 a 9 niveles lumbar 68 Material para columna v\u00eda anterior titanio placa cervical 2 niveles 69 Material para columna v\u00eda anterior titanio placa cervical 3 niveles 70 Material para columna v\u00eda posterior titanio 2 ni veles 71 Material para columna v\u00eda posterior titanio 3 ni veles 72 Material para columna v\u00eda posterior titanio 6 ni veles 73 Material para columna v\u00eda posterior titanio de 7 a 9 niveles 74 Cage de peek lumbar 75 Cage de oeek cervical 76 Arpones para t\u00e9cnica artroscoolca en titanio 77 Arpones de 3 mm en titanio 78 Arpones de 5 mm en titanio 79 Clavo endomedular de h\u00famero anterogrado acerroja do 80 81 Clavo endomedular para proximal d e humero 82 Clavo endomedular para f\u00e9mur tipo gamma 83 Clavo acerrojado 84 retrogra do 85 Clavo endomedular acerrojado de tibia 86 Tutor externo tipo orthofix para fractura de h\u00fam ero complejo o expuesta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 398 87 Tutor externo tipo orthofix para fractura de f\u00e9m ur complejo o expuesta 88 Tutor externo tipo orthofix para fractura de tib ia complejo o expuesta 89 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de pierna tipo Irs tipo orthofix 90 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de f\u00e9mur tipo Irs tipo orthofix 91 Tutor externo para alargamiento y/o callostasis de h\u00famero tipo Irs tipo orthofix 92 Tutor tipo ao para fractura expuesta grave en tr atamiento de urgencia 93 Tutor externo de mu\u00f1eca 94 Tutor ilizarov 95 Malla en titanio para craneoplast\u00eda 96 Parche duramadre de 7,5 x 7,5 97 Parche duramadre de 10 x 10 98 Parche duramadre de 10 x 15 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Marco jur\u00eddico A partir de la reforma constitucional de 1994 el de recho a la salud, reconocido en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociale s y Culturales, ha obtenido rango constitucional, debiendo reconocerse \"el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental.\" Los Estados Partes deber\u00e1n adoptar medidas a fin de asegurar la efectividad de este derecho, entre las cuales figurar\u00e1n las necesarias para: \"La creaci\u00f3n de condiciones que aseguren a todos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9di cos en caso de enfermedad.\" La Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos en l\u00f3 gica consonancia con la nacional reconoce en su Art\u00edculo 19 a \"la salud como derecho humano fundamental, desarrollando pol\u00edticas de atenci\u00f3n primaria. La asistencia sanit aria ser\u00e1 gratuita, universal, igualitaria, integral, adecuada y oportuna. Ser\u00e1 prioritaria la inversi\u00f3n en salud, garantizando el primer nivel de atenci\u00f3n, as\u00ed como la formaci\u00f3n y capacita ci\u00f3n. Se implementar\u00e1 un seguro provincial de salud para toda la poblaci\u00f3n y una progresiva descentralizaci\u00f3n hospitalaria. El medicamento es un bien social b\u00e1sico. El Estado regula y fiscaliza el circuito de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo de \u00e9stos y d e los productos alimenticios, tecnolog\u00eda m\u00e9dica y acredita los servicios en salud. La ley pr opender\u00e1 a jerarquizar el nivel de atenci\u00f3n hospitalaria de tiempo completo.\" Ha quedado claro ya, que la salud no es s\u00f3lo ausenc ia de enfermedad, ha dicho la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que es un estado completo de bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente de ausencia de enfermedad. P ero, para que no exista enfermedad, las necesidades b\u00e1sicas y fundamentales de las personas tienen que estar cubiertas; y estas necesidades son: afectivas, sanitarias, de alimenta ci\u00f3n, vestimenta y vivienda. Cabe mencionar que el derecho fundamental y trascen dente a la salud es uno de los clasificados como \"Derechos de Segunda Generaci\u00f3n\" o \"Derechos Sociales\". Recordemos que con el avance del siglo XIX se produce lo que s e llama el fen\u00f3meno del constitucionalismo social, nacido a partir de los movimientos de reivi ndicaci\u00f3n de luchas sociales que incluye una definici\u00f3n distinta de derechos, en tanto y en cuan to ya no son considerados como libertades individuales sino que abarcan, adem\u00e1s de los indivi duos de por s\u00ed, a los distintos grupos que componen la sociedad, a los que se los reconoce com o titulares de esos derechos y la diferencia esencial es que frente a los mismos, el Estado no s\u00f3lo se compromete a respetar el ejercicio que cada individuo o grupo decidan hacer sobre ellos, sino que adem\u00e1s, tiene la obligaci\u00f3n de garantizar el libre ejercicio de esos derechos y de crear las condiciones necesarias para que esos derechos puedan ser ejerci dos. Siguiendo a V\u00edctor Abramovich, podemos afirmar que es dudoso que los derechos humanos requieran un modelo de desarrollo econ\u00f3mico y social determinado, pero sin duda la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 399 noci\u00f3n de derechos humanos como hoy se la conoce de manda un modelo de Estado, que no es un Estado neutral, ciego a las diferencias, sino que es un Estado que toma partido, que tiene que adoptar acciones afirmativas, acciones po sitivas para proteger a grupos o a sectores sociales que est\u00e1n en desventaja para ejercer sus d erechos, que son sojuzgados o subordinados por otros grupos. Los derechos humanos conducen a la responsabilizaci\u00f3n del Estado, pero no dicen nada sobre c\u00f3mo los Estados g arantizan estos derechos. Hay v\u00edas distintas para hacerlo, el Estado puede regular, pu ede fijar marcos. Lo que no puede es quedarse sin actuar. Pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas Sabido es que las pol\u00edticas p\u00fablicas se orientan a recoger por parte de las autoridades p\u00fablicas las demandas de la sociedad frente a un pr oblema. Cuando este problema encuentra resoluci\u00f3n en una decisi\u00f3n gubernamental, hablamos de pol\u00edticas p\u00fablicas. Lo que busca crear a trav\u00e9s de este proyecto de ley es un nuevo sistema para la adquisici\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables, con el que se reducir\u00e1 significativamente los valores que se pagan actualmente por los mismos y s e acortar\u00e1n los tiempos de internaci\u00f3n debido a las largas esperas de los materiales neces arios para las cirug\u00edas, generando no s\u00f3lo gastos innecesarios al Estado provincial sino tambi \u00e9n un importante desgaste f\u00edsico y ps\u00edquico al paciente, ser humano que debe ser el \u00fanico y \u00falt imo objetivo al momento de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Porque donde hay una necesidad nace un derecho, es que nos sentimos cada vez m\u00e1s responsables e involucrados en temas que afectan al bienestar de la sociedad, y a\u00fan m\u00e1s cuando se trata de la salud y los servicios que pre sta el Estado para la atenci\u00f3n de la misma. La existencia de constantes reclamos respecto a las demoras en la provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables en el \u00e1mbito de la s alud p\u00fablica provincial es una realidad. Seg\u00fan la estad\u00edstica aportada por el Servicio de Tr aumatolog\u00eda del Hospital San Mart\u00edn, la provisi\u00f3n del producto m\u00e9dico solicitado tiene una demora, en promedio, de 70 d\u00edas, lo cual ocasiona graves perjuicios a los pacientes internad os, agravando su estado de salud, generando inconvenientes en el \u00e1mbito laboral y tra stornos en el entorno familiar. Esta situaci\u00f3n repercute tambi\u00e9n en la calidad del servi cio brindado por el Hospital, ya que genera una sobrepoblaci\u00f3n hospitalaria y en consecuencia l a ausencia de camas disponibles. Por todo ello es que se ha decidido pensar en la creaci\u00f3n de este banco de provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos implantables. A trav\u00e9s del Banco de Productos M\u00e9dicos Implantable s, el Ministerio de Salud contar\u00e1 con un stock de elementos suficientes para atender r\u00e1pida y eficazmente la demanda de los distintos hospitales de la Provincia. Se trata de u n nuevo sistema de adquisici\u00f3n de pr\u00f3tesis traumatol\u00f3gicas, con el objetivo de eliminar la bur ocracia y optimizar el c\u00edrculo de provisi\u00f3n de las mismas. Hasta el momento, el hospital al requerir uno de es tos elementos debe poner en marcha un engorroso camino que llevar\u00e1 al expedient e a transitar un recorrido sumamente burocr\u00e1tico sum\u00e1ndole a ello que una vez adjudicado , deber\u00e1 esperar los plazos de entrega del proveedor. El tr\u00e1mite comienza cuando el paciente i ngresa al nosocomio, al sector Internaci\u00f3n y el m\u00e9dico solicita el pedido del producto m\u00e9dico, dicho pedido pasa a Servicios Sociales del Hospital, donde se confecciona la planilla socioeco n\u00f3mica y se determina que el paciente es una persona que carece de ingresos y no posee obra social, luego pasa por la Direcci\u00f3n del Hospital que autoriza la continuidad del tr\u00e1mite. L uego ingresa por Mesa de Entrada del Ministerio de Salud para verificar que el expedient e este completo para darle entrada y caratular, posteriormente pasa a Direcci\u00f3n de Atenc i\u00f3n M\u00e9dica, luego al \u00c1rea de Atenci\u00f3n M\u00e9dica donde se realiza una auditoria m\u00e9dica, de al l\u00ed vuelve a la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n M\u00e9dica para la firma del director, luego pasa a Direcci\u00f3n de Despacho, posteriormente vuelve al Ministerio de Salud para su autorizaci\u00f3n, desde all \u00ed se dirige a la Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n. Posteriormente se lo env\u00eda a divisi\u00f3n Contratacione s para que se realice la adquisici\u00f3n de dicho producto mediante cotizaci\u00f3n de precios o lic itaci\u00f3n privada, de acuerdo al monto aproximado del producto m\u00e9dico, no pudiendo superar los $38.000 para que sea solicitado mediante cotizaci\u00f3n y hasta $101.000 para que sea l icitaci\u00f3n privada. Se realiza el pedido de invitaci\u00f3n a presentarse a cotizar a los proveedore s que se encuentran inscriptos como proveedores del Estado. Se determina la hora y el d \u00eda en que se realizar\u00e1 dicha cotizaci\u00f3n/licitaci\u00f3n y una vez realizada la apertu ra, el expediente pasa a la divisi\u00f3n Auditor\u00eda para que se controle y se llame al jefe de servicio que es responsable de adjudicar el producto ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 400 ofrecido y bajo las condiciones t\u00e9cnicas. Luego pas a a la oficina de Control de Gastos para la reserva de los fondos e imputaci\u00f3n, de all\u00ed va a Di recci\u00f3n de Despacho nuevamente para la confecci\u00f3n del texto legal, entonces se vuelve a re mitir al Ministerio de Salud para la firma, luego pasa al departamento Decretos de Casa de Gobi erno para que se enumere el texto legal, posteriormente vuelve a la Direcci\u00f3n de Despacho, l uego va a la Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n, luego en Control de Gastos se confecciona la orden interna de pago y finalmente en Tesorer\u00eda se hace efectivo el pago o transferencia. Una vez cumplido todo el circuito, se autoriza el g asto y el expediente vuelve al Hospital San Mart\u00edn para que sea confeccionada la o rden de compra y el producto sea entregado por el proveedor para que el paciente sea intervenido quir\u00fargicamente. En todo este laberinto de oficinas y firmas, el exp ediente pasa por 16 escritorios, demorando un promedio de 70 d\u00edas y mientras esto su cede un ser humano se encuentra internado en el Hospital, perdiendo su trabajo, gen erando problemas familiares y la mayor\u00eda de las veces complicando su situaci\u00f3n de salud por inf ecciones, severas secuelas \u00f3seas y depresiones agudas, ocasionando dramas humanos por convalecencia, lesiones y traumas, riesgo de p\u00e9rdida de miembros y de vida; as\u00ed como e normes costos econ\u00f3micos - presumiblemente evitables- al sistema de salud de l a Provincia de Entre R\u00edos. Existen involucrados otros costos que son inmensura bles como son la p\u00e9rdida de miembros, disminuci\u00f3n de la capacidad, o los juicio s de mala praxis al Estado y a los m\u00e9dicos en particular, la muerte del paciente y el da\u00f1o al entorno familiar y social. A partir del Banco de Productos M\u00e9dicos Implantable s, esa entrega se har\u00e1 efectiva dentro de los 5 d\u00edas corridos desde la solicitud m\u00e9 dica, sin mayor tr\u00e1mite que la confirmaci\u00f3n del pedido m\u00e9dico. Las \u00fanicas excepciones ser\u00e1n aqu ellas que involucren pr\u00f3tesis importadas de dificultosa adquisici\u00f3n por su complejidad o med idas para pacientes especiales. La creaci\u00f3n del Banco de Productos M\u00e9dicos Implanta bles resultar\u00e1 una pol\u00edtica p\u00fablica efectiva, en los t\u00e9rminos definidos por Tam ayo Saez como \"el conjunto de objetivos, decisiones y acciones que lleva a cabo un gobierno para solucionar los problemas que en un momento determinado los ciudadanos y el propio gobi erno considera prioritarios.\" Sabido es que lo que caracteriza a las pol\u00edticas p\u00fa blicas es su complejidad en tanto se refiere a grupos o conjuntos de acciones, como suce der\u00e1 con la creaci\u00f3n del Banco; su fin, ya que se trata de acciones que resultan de una volunt ad con un objetivo p\u00fablico, no son acciones casuales o inadvertidas, en este caso en particular es el bienestar de los pacientes que ingresan al hospital con problemas \u00f3seos y que requ ieren una inmediata soluci\u00f3n a su trauma; es colectiva, porque generalmente no se refiere a a cciones individuales sino que tiene que ver con un conjunto de actores, es por ello que se inst a a trabajar en conjunto con los distintos actores involucrados en la tem\u00e1tica, tales como m\u00e9d icos, instituciones de la salud, \u00e1mbitos del gobierno provincial, bioingenieros, universidades, empresas privadas, etc.; la pol\u00edtica p\u00fablica es limitada por estar sujeta a reglas, normas y proced imientos establecidos y es continua y evolutiva porque como los problemas p\u00fablicos no se acaban, sino que se transforman, de la misma manera la acci\u00f3n p\u00fablica no termina sino que evoluciona y se transforma, es por ello que el objetivo es seguir mejorando el servicio de salud, como derecho fundamental de las personas, en los distintos hospitales de la provinc ia. Para finalizar este apartado, y siguiendo la misma l\u00ednea de an\u00e1lisis es necesario dejar expuesto el ciclo de vida de las pol\u00edticas p\u00fablicas en sus distintas fases. 1.- Identificaci\u00f3n del problema: en principio se de be identificar un problema como socialmente relevante y por ende se decide actuar sobre \u00e9l. En este caso es evidente la mala distribuci\u00f3n de los recursos, la mala administraci\u00f3n, como conse cuencia de un tr\u00e1mite altamente burocr\u00e1tico de solicitud de un producto m\u00e9dico impl antable, que demora un promedio de 70 d\u00edas y que repercute en la atenci\u00f3n hospitalaria qu e podr\u00eda abarcar un n\u00famero m\u00e1s elevado de pacientes por el mismo monto presupuestado, repercu te en la salud f\u00edsica y ps\u00edquica de los pacientes, en su situaci\u00f3n laboral y familiar que g eneralmente se ven perjudicadas debido a la ausencia de soluciones adecuadas. 2.- Formulaci\u00f3n de alternativas y adopci\u00f3n de la m\u00e1 s adecuada: una vez que se toma la decisi\u00f3n de actuar sobre un problema, se establecen las metas y los objetivos a alcanzar. Posteriormente se realiza una valoraci\u00f3n y comparac i\u00f3n de esas v\u00edas alternativas para finalmente arribar a la selecci\u00f3n de una opci\u00f3n o c ombinaci\u00f3n de ellas. 3.- Implementaci\u00f3n de la alternativa seleccionada: la implementaci\u00f3n es el resultado de la interacci\u00f3n entre las condiciones iniciales y los r esultados esperados, es decir la interacci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 401 entre los objetivos y los resultados. Es un proceso , no un momento. Es el conjunto de acciones que hay que emprender para que ocurran los cambios esperados. 4.- Monitoreo de la pol\u00edtica: el monitoreo es la co mprobaci\u00f3n peri\u00f3dica de la ejecuci\u00f3n de un programa de acuerdo a lo planificado. Es el momento evaluativo que se realiza durante la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica. No se trata de etapas aisladas y estancas sino que son instancias continuas y recurrentes que van retroaliment\u00e1ndose. 5.- Evaluaci\u00f3n de los resultados obtenidos: el an\u00e1l isis de los resultados conduce a una revisi\u00f3n del estado del problema que puede dar lugar a una n ueva pol\u00edtica, a la continuaci\u00f3n de la existente o a la terminaci\u00f3n de la misma. La evalua ci\u00f3n es una tarea a la que debe prestarse especial atenci\u00f3n ya en el momento del dise\u00f1o de la pol\u00edtica p\u00fablica para garantizar la plena utilidad de sus resultados. La evaluaci\u00f3n tiene especial significado en un sist ema democr\u00e1tico y republicano, en donde el gobierno tiene que rendir cuentas de sus actos y mo strar a los ciudadanos los logros alcanzados. La presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner ha dic ho que \"para hacer historia no es necesario tener votos sino hacer cosas importantes\" , este es el camino que se ha iniciado desde 2003, el de la acci\u00f3n y respeto por los derec hos de todos los argentinos y es en esa direcci\u00f3n en la que debemos continuar, sin dudar un solo segundo que mejor que decir es hacer lo necesario por el bienestar de nuestro pueb lo. An\u00e1lisis de los costos y beneficios Si bien se deber\u00eda contar con una evaluaci\u00f3n de cos to-beneficio minuciosa de este proyecto, consultas efectuadas revelan que no se re gistran estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de los casos en el Ministerio de Salud; resulta dificultoso ser preciso en estas afirmaciones; sin embargo se plantear\u00e1n algunos n\u00fameros que muestran r\u00e1pidamente que se justifica plenamente la creaci\u00f3n del Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables en el \u00e1 mbito del Ministerio de Salud. En este contexto es necesario analizar los costos y los beneficios tanto monetarios para el paciente y la Administraci\u00f3n P\u00fablica como e l costo - beneficio sobre la salud f\u00edsica y ps\u00edquica del paciente que es quien ve vulnerado su derecho fundamental a la salud. De esta forma, tomando la historia de Ram\u00f3n Correa, internado en el Hospital San Mart\u00edn desde el 19 de agosto de 2012, iremos detall ando cuantitativa y cualitativamente las consecuencias del sistema actual de licitaci\u00f3n y co mpra de los productos m\u00e9dicos. Ram\u00f3n Correa (DNI 32.650.490), tiene 25 a\u00f1os de eda d, es de Nogoy\u00e1, sufri\u00f3 a mediados de agosto de 2012, producto de un accident e tr\u00e1nsito, la fractura de tibia y peron\u00e9. Durante los primeros d\u00edas del mes de diciembre, rea lizando el trabajo de campo, conocimos a Ram\u00f3n que ya llevaba internado en el Hospital San M art\u00edn m\u00e1s de tres meses, a la espera de la pr\u00f3tesis necesaria para poder realizar la cirug\u00ed a. El camino a recorrer por el paciente comienza con e l ingreso con el traumatismo y la correspondiente intervenci\u00f3n de los m\u00e9dicos de la s ecci\u00f3n Traumatolog\u00eda y Ortopedia del Hospital San Mart\u00edn, en este caso particular deriva do de una instituci\u00f3n de la salud de su localidad de origen. Luego de realizar una evaluaci\u00f3n del cuadro cl\u00ednico , el m\u00e9dico diagnostica y realiza el pedido del producto a implantar. A partir de este m omento comienza el engorroso tr\u00e1mite burocr\u00e1tico detallado m\u00e1s arriba, demorando un prom edio de 70 d\u00edas en finalizar. En este caso particular se extendi\u00f3 a 90 d\u00edas el plazo de demora , en los cuales Ram\u00f3n permaneci\u00f3 internado en el Hospital. Producto del trabajo de campo y de las entrevistas realizadas a los profesionales, hemos logrado datos cuantitativos relativos a los c ostos de internaci\u00f3n. Se calcula que un d\u00eda de internaci\u00f3n en el Hospital, le genera al Estado provincial un costo aproximado de pesos setecientos ($700) promedio, por d\u00eda, por persona. Si retomamos el caso de Ram\u00f3n, luego de transcurrido 90 d\u00edas de internaci\u00f3n, se han gastado pesos sesenta y tres mil ($63.000), gasto innecesario producto de las demoras que actualmente tiene el sistema de licitaci\u00f3n y compra. A ello debemos sumar el costo de la pr\u00f3tesis que en e ste caso asciende a la suma de pesos seis mil ($6.000), lo cual da un total de pesos sesenta y nueve mil ($69.000). Sin considerar la posibilidad de infecciones en las heridas que impli cara la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos que aumentar\u00eda el costo promedio de la internaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 402 El caso de Ram\u00f3n, en un sistema de funcionamiento e ficaz tendr\u00eda una demora de no m\u00e1s 10 d\u00edas de internaci\u00f3n, equivalente a pesos sie te mil ($7.000), sumado al costo de la pr\u00f3tesis de pesos seis mil ($6.000), da un total de pesos trece mil ($13.000). La diferencia monetaria en este caso es de pesos ci ncuenta y seis mil ($56.000) que si bien el Estado los seguir\u00e1 gastando, lo har\u00e1 ya ate ndiendo las necesidades de muchos otros pacientes que est\u00e1n a la espera de una mejor atenci \u00f3n en la colapsada secci\u00f3n Traumatolog\u00eda del Hospital San Mart\u00edn. Asimismo, la reducci\u00f3n de d\u00edas de internaci\u00f3n, permitir\u00e1 que muchos otros pacientes puedan recibir el tratamiento que e speran y que no logran por no contar el Hospital, en esta secci\u00f3n, con disponibilidad de ca mas. Al costo monetario debemos sumarle el costo en la s alud del paciente que como consecuencia de los d\u00edas de demoras, en determinado s casos, sucede que los huesos se \"sueldan\" de manera defectuosa, entonces al momento de llegar la pr\u00f3tesis al hospital y de realizar la cirug\u00eda hay que volver a quebrar el hue so para poder implantar de manera satisfactoria y en otras situaciones a\u00fan peores, la pr\u00f3tesis cuando llega ya no se puede utilizar porque la operaci\u00f3n ya es inviable. En numerosas op ortunidades los pacientes, luego de largos d\u00edas internados en el hospital, han adquirido virus intrahospitalarios y/o infecciones en las heridas en los casos de fracturas expuestas. Finalmente, el costo m\u00e1s significativo es el humano . Casos como el de Ram\u00f3n suceden a diario en el Hospital San Mart\u00edn, que recibe el 9 0% de los casos de traumatolog\u00eda de toda la provincia. Un paciente que, por una cuesti\u00f3n purame nte burocr\u00e1tica, debe padecer una internaci\u00f3n de m\u00e1s de 90 d\u00edas, pierde a lo largo de esos 3 meses su trabajo, en muchas oportunidades esta situaci\u00f3n les genera problemas i ntrafamiliares, p\u00e9rdida de sus parejas, imposibilidad de continuar con el cuidado de sus hi jos; todo lo cual les provoca fuertes depresiones que en muchos casos culminan con el sui cidio del paciente. Bajo ning\u00fan punto de vista debemos olvidar que el o bjetivo primordial y final de esta idea proyecto es lograr el mayor bienestar posible para los habitantes de nuestra provincia que sufren un problema de salud, porque estamos convenc idos de que, como lo ha expresado el doctor Carrillo, \"debemos pensar que el enfermo es un hombre que es tambi\u00e9n un padre de familia, un individuo que trabaja y que sufre; y qu e todas esas circunstancias influyen, a veces, mucho m\u00e1s que una determinada cantidad de glucosa e n la sangre. As\u00ed humanizaremos la medicina.\" Por todo lo expuesto, solicito a esta Honorable C\u00e1m ara que acompa\u00f1e este proyecto con la aprobaci\u00f3n del mismo. Pablo N. Mendoza - Sergio R. Schmunck. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pre venci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00ed cito de Estupefacientes. XIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.820) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Se declaran de inter\u00e9s legislativo las Jornadas Entrerrianas de Inmigraci\u00f3n organizadas por el Instituto de Estudios del Pensam iento y la Acci\u00f3n Solidaria (IEPAS), el Colegio de Graduados en Cooperativismo y Mutualismo de la Rep\u00fablica Argentina y el Centro de Estudios Migratorios Latinoamericanos (CEMLA) a realizarse en la ciudad de Concordia el 28, 29 y 30 de agosto del a\u00f1o 2013. ART\u00cdCULO 2 \u00ba.- De forma. BARGAGNA ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 403 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La historia Argentina que transcurre entre 1853 y 1 990 est\u00e1 determinada en gran medida por la sustancial influencia de la inmigraci \u00f3n. Sus efectos, tanto en el crecimiento econ\u00f3mico como en el avance pol\u00edtico, cultural y social del pa\u00eds merecen un abordaje cient\u00edfico y ac ad\u00e9mico integrado e integral. Nuestra Constituci\u00f3n y la Ley Avellaneda abrieron l as puertas del pa\u00eds a miles de personas de diverso origen \u00e9tnico: jud\u00edos, suizos, franceses, alemanes, eslavos, espa\u00f1oles e italianos que arribaron entre 1862 y 1910. La promesa de la propiedad de la tierra para la agr icultura no se cumpli\u00f3. El alto costo del arrendamiento volc\u00f3 a muchos inmigrantes en las ciudades. Hacinados en conventillos, originan la clase obrera urbana y la clase media integrada por peque\u00f1os comerciantes y cuentapropistas. En pugna por mejores condiciones de existencia, con forman las primeras organizaciones sindicales, cooperativas y mutuales y fundan partidos pol\u00edticos que proclaman el voto secreto, universal y obligatorio y las prim eras leyes protectoras de los trabajadores, su salario y su seguridad laboral. Durante el transcurso del siglo XX se afincaron en nuestro pa\u00eds j\u00f3venes oriundos de Bolivia, Per\u00fa y Paraguay, venidos en busca de traba jo y estudio. Tambi\u00e9n alemanes del Volga y jud\u00edos provenientes de Europa del Este, que buscaban aqu\u00ed paz y seguridad. Llegaron a estas tierras, adem\u00e1s, familias \u00e1rabes q ue se ubicaron en Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Rosario que se dedicaron al comercio o la industria. Fueron en su mayor\u00eda inmigrantes los trabajadores d e los puertos de Buenos Aires, Rosario y Bah\u00eda Blanca. Y fueron los inmigrantes, en su mayor\u00eda, la mano de obra utilizada para la construcci\u00f3n de desag\u00fces, de las redes de agua potable y de las redes de ferrocarriles que surcan miles de kil\u00f3metros de nuestra naci\u00f3n. Entre R\u00edos permiti\u00f3 asentamientos de colonos jud\u00edos oriundos de Rusia, tra\u00eddos por el Bar\u00f3n de Hirsh a Moises Ville. A Villaguay llegaron familias Belgas, a Crespo familias de alemanes del Volga y a Paran\u00e1 y Diamante, italianos , despu\u00e9s de la 1\u00ba Guerra Mundial. Hacia 1914 Argentina suscribe un convenio con Jap\u00f3n y llegan a nuestras tierras japoneses de la isla de Okinawa que se dedican al c omercio, floricultura, horticultura y tintorer\u00eda. En 1965 recibimos contingentes de coreanos y en la d\u00e9cada de 1980 chinos que hoy alcanzan a 40.000 en todo el pa\u00eds. Estos grupos hum anos se caracterizan por buscar el sustento diario a trav\u00e9s de la auto-explotaci\u00f3n. Esa variada y compleja realidad que forma parte tra scendental de la historia argentina ser\u00e1 analizada y valorada desde la \u00f3ptica regional en las Jornadas Entrerrianas de Inmigraci\u00f3n a realizarse en la ciudad de Concordia del 28 al 30 de agosto de este a\u00f1o 2013. Dictar\u00e1 una conferencia magistral la profesora Alic ia Bernasconi, Secretaria General del Centro de Estudios Migratorios Latinoamericanos y h an confirmado su participaci\u00f3n como coordinadoras la periodista Gladys Gorriz (argentin a) y las profesoras Giuseppina Sara Da Ros y Marcela Jim\u00e9nez de la Jara (chilenas). La comisi\u00f3n organizadora estar\u00e1 a cargo de Celia Gl adys L\u00f3pez, Graciela Rotman, Felipe Rodolfo Arella, Javier Patricio Borche y Eva Roshental. Se espera de las Jornadas conocer aspectos in\u00e9ditos de la vida de las comunidades, incluida la inmigraci\u00f3n m\u00e1s cercana en el tiempo. Se investigar\u00e1 y analizar\u00e1 c\u00f3mo la influencia de la inmigraci\u00f3n fue modificando el comportamiento y el pensamiento social, la identida d y la memoria colectivas. En un proceso hist\u00f3rico en el que la sociedad argen tina -y, en particular, la entrerriana- han soportado tantos cambios en su conformaci\u00f3n, re sulta de un gran valor reflexionar sobre los diversos grupos que la componen, c\u00f3mo han convi vido y qu\u00e9 cabe esperar de su heterogeneidad. Por todo ello solicitamos el acompa\u00f1amiento de nues tros pares para darle aprobaci\u00f3n legislativa al presente proyecto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 404 Mar\u00eda E. Bargagna XV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.821) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Se declara de inter\u00e9s legislativo el \"Programa d e Atenci\u00f3n M\u00e9dica\" destinado a incorporar saberes sobre prevenci\u00f3n y cuidado de la salud en la comunidad, implementado por la Fundaci\u00f3n \"Salud\" de la ciudad de Paran\u00e1. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. BARGAGNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde el a\u00f1o 2002 a la fecha, la Fundaci\u00f3n \"Salud\" de Paran\u00e1, (ONG con reconocimiento jur\u00eddico, sin fines de lucro) ubicad a su sede en el populoso barrio de San Agust\u00edn, viene cumpliendo una labor docente y cultu ral al incorporar a la comunidad saberes sobre el cuidado de la salud humana, la prevenci\u00f3n de enfermedades o de situaciones no queridas que comprometen la vida de las personas y de sus grupos familiares. Las tem\u00e1ticas abordadas han sido: a) Reducir el n\u00famero de embarazos no deseados en ad olescentes; b) Reducir el n\u00famero de adolescentes con conductas adictivas; c) Reducir la incidencia de enfermedades de transmi si\u00f3n sexual en adolescentes; d) Contribuir a la toma de conciencia en la poblaci \u00f3n sobre sus derechos y deberes ciudadanos en tanto pacientes; e) Promover h\u00e1bitos de vida saludables; f) Colaborar con la construcci\u00f3n y/o fortalecimient o de las organizaciones comunitarias de base. Educar y concientizar a la sociedad sobre estas cue stiones es un objetivo trascendente de \"Fundaci\u00f3n Salud\" que enmarca sus prop\u00f3sitos, co ntribuyendo a cumplir una labor en colaboraci\u00f3n o supletoriamente a la que despliega e l Estado en las escuelas o centros de salud. De all\u00ed entonces que merezca el aliento y el recono cimiento del Estado. Por lo expuesto, interesamos a nuestros pares para que acompa\u00f1en este proyecto con su aprobaci\u00f3n. Mar\u00eda E. Bargagna XVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.822) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1 \u00b0.- Adherir al duelo provocado por el fallecimiento del se\u00f1or Ra\u00fal Alberto Rey, Director del Peri\u00f3dico \"El Supremo\" de la ciudad de Diamante. ART\u00cdCULO 2\u00b0 .- Reconocer y destacar la honesta, trascendente y dilatada trayectoria period\u00edstica del Sr. Ra\u00fal Alberto Rey. ART\u00cdCULO 3\u00b0 .- Expresar las condolencias a los familiares del S r. Ra\u00fal Alberto Rey, remiti\u00e9ndose a los mismos copia de la presente. ART\u00cdCULO 4\u00b0 .- De forma. MONGE ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 405 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pasado s\u00e1bado 27 de abril, amanec\u00edamos los diama ntinos con la noticia del fallecimiento, a los 67 a\u00f1os, de Ra\u00fal Alberto Rey, Director del peri\u00f3dico \"El Supremo\" de esa ciudad. Hondo pesar caus\u00f3 en la comunidad diamantin a la muerte de Ra\u00fal Rey, reconocido por su trayectoria al frente del peri\u00f3dico m\u00e1s antiguo en la ciudad de Diamante. Cuando se escriba sobre la historia del periodismo de Diamante, seguramente el apellido Rey no podr\u00e1 faltar a ese recuerdo, y en e l rubro gr\u00e1fico, Pirulo -como se lo conoc\u00eda p\u00fablicamente- junto a su padre Celestino, ocupar\u00e1n un jerarquizado lugar. Este \u00faltimo, en los dif\u00edciles tiempos de 1980, fund\u00f3 el peri\u00f3dico \"El S upremo\", el que luego quedar\u00eda definitivamente a cargo de su hijo mayor, idea que pudo continuar con marcado \u00e9xito \"Pirulo\" junto a su familia, es decir su esposa Nora M\u00f3rtola , fiel compa\u00f1era en el trabajo y en vida, y sus hijos. En la actualidad en cada \"tirada\" cobran existencia m\u00e1s de 1.500 ejemplares. Honorable C\u00e1mara: nuestro homenajeado fue un hombre de bien, solidario, buen vecino, amante de la tertulia y el caf\u00e9 compartido con amigos. Desde su faceta period\u00edstica, sigui\u00f3 atento y comprometido el quehacer local, abr iendo de manera generosa sus p\u00e1ginas a todas las manifestaciones pol\u00edticas, culturales, so ciales y deportivas de la comunidad diamantina y su zona de influencia. En efecto, una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s sobresalientes e indubitables del medio que dirigi\u00f3, fue su apertura \"hacia cualquiera que se quiera expresar\", siempre y cuando la informaci\u00f3n u opini\u00f3n llevara l a firma del autor ya que a guisa de pol\u00edtica editorial, Pirulo jam\u00e1s acept\u00f3 un an\u00f3nimo. Como director del peri\u00f3dico El Supremo quienes abra zaron la tarea period\u00edstica pudieron usufructuar de su predisposici\u00f3n para conc ederles en todo momento un espacio donde desarrollarse, pero, por encima de todo, como ser humano siempre estuvo dispuesto a corresponder la amistad sincera. La noticia de su deceso produjo una justificada com o profunda congoja en todos los \u00e1mbitos diamantinos, por lo que sin hesitaci\u00f3n pode mos expresar a todos sus familiares que cuando el dolor y la pena que provoc\u00f3 el momento de su partida definitiva hacia otros destinos se disipe con el tiempo, a guisa de b\u00e1lsamo quedar\u00e1 el recuerdo grato de una vida feliz merecedora del respeto y cari\u00f1o de quienes lo conoc ieron y la impronta de un periodista noble, cabal y honesto y el de una gran persona. Por estas razones y las que se puedan expresar en e l recinto en oportunidad de tratarse este proyecto es que solicitamos de nuestr os pares su oportuna aprobaci\u00f3n. Jorge D. Monge XVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.823) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Toda devoluci\u00f3n o cambio de productos que se rea lice en el marco de las relaciones de consumo en establecimientos de la pro vincia de Entre R\u00edos deber\u00e1 efectuarse en los mismos d\u00edas y horarios en los que el comercio a tienda al p\u00fablico para ventas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los comercios deber\u00e1n exhibir en lugar visible d e sus instalaciones un cartel que exprese \"Los cambios se realizar\u00e1n en d\u00edas y ho rarios de atenci\u00f3n al p\u00fablico. Ley Nro....\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Al realizarse la devoluci\u00f3n o cambio se respetar \u00e1 el valor del producto al momento de la compra. Si el cambio fuere por otro p roducto de iguales o distintas caracter\u00edsticas se consignar\u00e1 claramente el valor e n m\u00e1s o en menos del mismo, en relaci\u00f3n al producto original. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Las devoluciones o cambios de productos no perec ederos podr\u00e1n efectuarse dentro de los treinta (30) d\u00edas corridos posteriore s a la operaci\u00f3n, salvo que el comercio establezca un plazo mayor. Cuando por cualquier med io una de las partes pretenda establecer un plazo menor, se entender\u00e1 vigente el plazo de tr einta (30) d\u00edas corridos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial o la que en el futuro se cree o la reemplace. La ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 406 autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 delegar esta facultad en las direcciones municipales de Defensa del Consumidor mediante la firma del convenio respe ctivo. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- En el caso de la existencia de una infracci\u00f3n a lo dispuesto en los Art. 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de la presente, la autoridad de aplicaci\u00f3n pod r\u00e1 aplicar las sanciones previstas por las Leyes Nro. 22.802 de Lealtad Comercial y Nro. 24.24 0 de Defensa del Consumidor, conforme el procedimiento administrativo vigente para la Def ensa de los Derechos del Consumidor. ART\u00cdCULO 7 \u00b0.- De forma. LARA - ALMADA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Actualmente en los comercios, especialmente de ropa s y calzados, es habitual que la devoluci\u00f3n o el cambio se realice, por indicaci\u00f3n e xpresa del comercio, s\u00f3lo de lunes a jueves, por ejemplo, o de lunes a viernes por la ma\u00f1ana, co n las complicaciones que ello trae para el consumidor, especialmente si es de fuera de la ciud ad donde realiza la compra. La presente iniciativa introduce en la provincia de Entre R\u00edos un mecanismo de regulaci\u00f3n de los d\u00edas y horarios en que los consum idores, especialmente de productos no perecederos, podr\u00e1n realizar la devoluci\u00f3n o el cam bio que considere necesario para satisfacer su inter\u00e9s. El proyecto representa un avance porque la Ley Naci onal de Defensa del Consumidor Nro. 24.240 no solo en este aspecto sino tambi\u00e9n en la determinaci\u00f3n del plazo de tiempo para la devoluci\u00f3n o cambio que se establece en treinta (30) d\u00edas como m\u00ednimo. La norma nacional no establece nada al respecto, refiri\u00e9ndose solo a la garant\u00eda de los bienes muebles de uso durable que es de seis meses y tres los usados, per o no hace ninguna referencia a vestimenta o calzado espec\u00edficamente. El objetivo del presente es preservar y difundir el derecho de los consumidores a efectuar los cambios de mercader\u00edas libremente sin complicaciones de horarios o d\u00edas especiales, como sucede hoy en d\u00eda en muchos comerc ios, ya que teniendo en cuenta la garant\u00eda legal establecida en la Ley de Defensa al Consumidor, cualquier restricci\u00f3n en los d\u00edas y horarios para efectuar cambios o devoluciones imp licar\u00edan una limitaci\u00f3n a esa garant\u00eda. Es importante destacar que disposiciones como la qu e se establecen en este proyecto se encuentran en uso en la provincia de Buenos Aire s, Capital Federal, Chaco entre otras, las cuales se consideraron para la elaboraci\u00f3n del pres ente. Diego L. Lara - Juan C. Almada. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. 7 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos (Exptes. Nros. 19.825, 19.826, 19.827, 19. 828, 19.829 y 19.830) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, conforme a lo acordado en la reun i\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingrese y se gire a comisi\u00f3n el proyec to de ley identificado con el n\u00famero de expediente 19.825; que ingresen y se reserven en Se cretar\u00eda los proyectos de resoluci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de expediente 19.826, 19.827, 19.828 y 19.830; y, por \u00faltimo, que ingrese y se comunique el pedido de informes de l expediente 19.829, porque cuenta con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Allende) - Con el asentimiento del Cuerpo, se les dar\u00e1 ingres o y, en su caso, quedar\u00e1n reservados. -Asentimiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 407 -A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fu era de lista: PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 19.825) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY Asientos para personas con obesidad ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Todos los transportes p\u00fablicos de pasajeros que operen en la provincia de Entre R\u00edos, ya sean estatales, privados o mixtos, t errestres, fluviales, ferrocarriles o de aeronavegaci\u00f3n, deben contar con asientos especiale s para personas con obesidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los transportes terrestres, fluviales y ferrocar riles con recorridos interurbanos, ya sean dentro de la provincia, hacia otros distrit os, nacionales o internacionales, deber\u00e1n contar con un m\u00ednimo de 2 (dos) asientos adecuados para personas con obesidad. En el caso de los \u00f3mnibus de doble piso, los asientos deber\u00e1n ubicarse en la parte inferior. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los transportes urbanos de cualquier tipo, deber \u00e1n contar con un m\u00ednimo de 2 (dos) asientos adecuados para personas obesas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Los transportes de aeronavegaci\u00f3n, deber\u00e1n conta r con un m\u00ednimo de 1 (un) asiento adecuado para personas obesas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Queda expresamente prohibido el cobro de tarifas diferenciales a personas con obesidad. En cualquier oportunidad en que los lugar es destinados a personas obesas hayan sido ocupados y se requieran m\u00e1s, las empresas debe r\u00e1n garantizar el derecho de los usuarios y las usuarias a viajar design\u00e1ndole dos butacas, s in que ello implique recargo alguno en el boleto. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 la Secretar\u00eda de Transporte del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y S ervicios de la Provincia de Entre R\u00edos; que realizar\u00e1 los convenios necesarios con la Comisi\u00f3n Nacional de Regulaci\u00f3n de Transporte (CNRT) para fiscalizar a los trayectos interurbanos . Una vez reglamentada la presente ley, los municipios deber\u00e1n establecer el organismo encargad o de controlar a los transportes de su jurisdicci\u00f3n. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 y reglame ntar\u00e1 las dimensiones y dem\u00e1s caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de los asientos espe ciales. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La Secretar\u00eda de Transporte deber\u00e1 aplicar las s anciones que correspondan para todas aquellas empresas que no cumplan con lo establecido en la presente ley y que deber\u00e1n ser detalladas en cantidad de litros de com bustible en la parte resolutiva de la norma. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Una vez reglamentada la presente ley se establec e un per\u00edodo de un a\u00f1o calendario para que las empresas adecuen sus unidad es de acuerdo a lo establecido en este articulado. Cumplido ese plazo, las empresas afecta das deber\u00e1n informar a sus clientes sobre los alcances de esta ley; con folleter\u00eda, carteler\u00ed a y otros formatos en las boleter\u00edas y con autoadhesivos y material audiovisual en cada una de las unidades que permitan esa metodolog\u00eda. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- De forma. VIALE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Muchas son las cuentas pendientes que nuestra provi ncia tiene con sus habitantes. De todas ellas, la de la igualdad en el marco de la di versidad de su poblaci\u00f3n es la m\u00e1s compleja de resolver y, en ese sentido, cualquier esfuerzo q ue se realice ser\u00e1 bienvenido. La enorme riqueza cultural y educativa que nuestro pueblo pos ee no siempre llega a expresarse debido a que buena parte de la ciudadan\u00eda no es respetada en sus derechos en iguales condiciones que sus pares. Sabido es el inconveniente que tienen las personas obesas para utilizar los medios de transporte p\u00fablico de pasajeros. Las butacas de los asientos poseen un formato est\u00e1ndar que es la manera pr\u00e1ctica que encuentran los fabricante s para utilizar eficientemente el espacio del veh\u00edculo de transporte, pero que implican la acepta ci\u00f3n t\u00e1cita de que todos los usuarios poseen ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 408 un tama\u00f1o corporal uniforme. De esta manera, se pre senta una realidad desagradable para las personas con obesidad, que deben ocupar dos asiento s y como consecuencia pagar dos boletos. Aquellas personas que poseen una masa corporal mayo r a 25 kg/m 2 son consideradas obesas. En este sentido entendemos que, conforme la igualdad ante la ley y los derechos establecidos en nuestra Carta Magna y los distintos pactos internacionales a los que nuestro pa\u00eds adhiri\u00f3, es una materia pendiente la regulaci\u00f3 n de los medios de transporte para asegurar que las personas que sufren de obesidad se puedan t rasladar con las comodidades necesarias con el pago de su boleto, en igualdad de condicione s con el resto de los usuarios. El vac\u00edo legal que existe al respecto conlleva a qu e la decisi\u00f3n quede en manos de, por ejemplo, los choferes. No han sido escasas las vece s que han adquirido repercusi\u00f3n medi\u00e1tica situaciones en las que un chofer ha hecho pagar dob le pasaje a pasajeros o pasajeras con obesidad. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se refier e a la salud, como \"el estado de completo bienestar (f\u00edsico, ps\u00edquico y social) y no solamente a la ausencia de enfermedad\". La OMS define la obesidad como la enfermedad epid\u00e9mica no transmisible m\u00e1s grande del mundo, ubic\u00e1ndola dentro de los diez factores princ ipales de riesgo para la salud. Datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ( OPS) y estudios de estad\u00edsticas indican que entre un 50% y un 60% de los adultos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene un peso excesivo o es obeso. Entre los ni\u00f1os menores de 5 a \u00f1os, los \u00edndices de obesidad oscilan entre un 7 y un 12%. En pa\u00edses como Chile o M\u00e9xico, alred edor de un 15% de los adolescentes son obesos. Podemos interpretar que la obesidad es, en la socie dad, un dato de la realidad y que no puede consider\u00e1rsela una rareza. De esta manera, se pretende con el presente proyecto dar un primer paso en el tratamiento jur\u00eddico de la per sona obesa en su car\u00e1cter de ciudadana y como usuaria de servicios p\u00fablicos en igualdad de c ondiciones con quienes no padecen ese trastorno de la alimentaci\u00f3n. Adem\u00e1s de dar cumplimiento real y efectivo al Art\u00edc ulo 42 1 de la Constituci\u00f3n nacional y a pactos y tratados internacionales que han sido su scriptos por la Rep\u00fablica Argentina que cuentan con jerarqu\u00eda supralegal, debemos tener en cuenta que el presente proyecto tiene por fin proveer a las personas obesas de una protecci\u00f3n jur\u00eddica ante las diferentes empresas que lucran con el servicio de transporte. La obesidad, la bulimia y la anorexia, ya son consi deradas enfermedades por el Estado nacional, a trav\u00e9s de la Ley 26.396, sancionada del 13 de agosto de 2008 con gran repercusi\u00f3n nacional. La norma, en su Art. 3\u00ba expresa, como obj etivos de un programa nacional de prevenci\u00f3n de los trastornos alimentarios: \"...inc. g) Proponer acciones tendientes a eliminar la discriminaci\u00f3n y la estigmatizaci\u00f3n en el \u00e1mbito la boral, educacional y/o social, frente al padecimiento de los trastornos alimentarios\". Luego , avanza en este sentido al definir obligaciones de los prestadores de servicios p\u00fablic os: \"...Art. 17\u00ba.- Los proveedores de bienes o servicios con destino al p\u00fablico en general, no pod r\u00e1n negarse, ante el requerimiento de una persona obesa, a proporcionar el bien o servicio so licitado, en las condiciones que al respecto establezca el Poder Ejecutivo. Tal negativa ser\u00e1 co nsiderada acto discriminatorio en los t\u00e9rminos de la Ley Nro. 23.592\". Es importante la menci\u00f3n a esta ley de penalizaci\u00f3n de actos discriminatorios, que data de 1988 y es la columna vertebral de la lucha jur\u00edd ica contra la discriminaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, dado que la misma establece en su Art. 1\u00ba que se co nsiderar\u00e1n \"actos u omisiones discriminatorios determinados por motivos tales com o raza, religi\u00f3n, nacionalidad, ideolog\u00eda, opini\u00f3n pol\u00edtica o gremial, sexo, posici\u00f3n econ\u00f3mic a, condici\u00f3n social o caracteres f\u00edsicos\". Por otra parte, la Ley Nro. 24.314, que regula la a ccesibilidad del espacio p\u00fablico determina como sujeto de su articulado a las person as con \"movilidad reducida\", haciendo una especial menci\u00f3n a los servicios p\u00fablicos en su Art . 22\u00ba: \"Enti\u00e9ndase por barreras en los transportes aquellas existentes en el acceso y util izaci\u00f3n de los medios de transporte p\u00fablico terrestres, a\u00e9reos y acu\u00e1ticos de corta, media y la rga distancia y aquellas que dificulten el uso de medios propios de transporte por las personas co n movilidad reducida (...)\". La norma alcanza a las empresas de transporte terrestre, a\u00e9r eo, ferrocarriles y naval, que no tienen instalaciones aptas para personas con obesidad seve ra y en algunos casos se niegan a prestar el servicio o cobran doble tarifa. Estas deber\u00e1n in corporar gradualmente en los plazos y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 409 proporciones que establezca la reglamentaci\u00f3n, unid ades especialmente adaptadas para el transporte de personas con movilidad reducida. En consecuencia, con el avance cient\u00edfico-t\u00e9cnico c on el que contamos en la actualidad, y el cual no escapa a los distintos tip os de medios de transporte, ser\u00eda propicio que las empresas que lucran con la actividad, adecuen s us unidades con asientos e instalaciones especiales para personas obesas, optimizando el con fort, salud, dignidad y calidad de vida de un importante n\u00famero de personas que d\u00eda a d\u00eda debe n soportar la discriminaci\u00f3n, el maltrato, la inequidad y la desigualdad. Se hace necesaria la construcci\u00f3n de nuevas condici ones de transporte, para nosotros y para las generaciones venideras, con el fin de ar monizar relaciones sociales de solidaridad, respeto mutuo, reconocimiento de la diversidad y co operaci\u00f3n. Tambi\u00e9n desde el Estado, no debe perderse una visi\u00f3n integral de las personas o besas y los distintos ambientes en que desarrollan sus actividades diarias. Se apunta entonces, a garantizar la igualdad de der echos contemplados en nuestra Ley Suprema, para no ser discriminados y as\u00ed poder disfrutar del acceso a trasladarse que tiene el resto de la sociedad, ya sea en \u00f3mnibus, t renes, colectivos, aviones o embarcaciones. Por todo ello solicitamos, a nuestros pares legisla dores, el acompa\u00f1amiento del presente proyecto de ley. 1.- Constituci\u00f3n nacional, Primera Parte, Cap\u00edtulo Segundo: Nuevos Derechos y Garant\u00edas- Art. 42.- Los consumidores y usuarios de bienes y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de consumo, a la protecci\u00f3n de su salu d, seguridad e intereses econ\u00f3micos; a una informaci\u00f3n adecuada y veraz; a la libertad de elecci\u00f3n, y a condiciones d e trato equitativo y digno. Las autoridades proveer\u00e1n a la protecci\u00f3n de esos derechos, a la educaci\u00f3n para el consumo, a la defensa de la competencia contra toda forma de distorsi\u00f3n de l os mercados, al control de los monopolios naturales y legales, al de la calidad y eficiencia de los servicios p\u00fablicos, y a la constituci\u00f3n de asociaciones de consumidores y de usuarios. La legislaci\u00f3n establecer\u00e1 procedimientos eficaces par a la prevenci\u00f3n y soluci\u00f3n de conflictos, y los mar cos regulatorios de los servicios p\u00fablicos de competencia nacional, previendo la necesaria participaci\u00f3n de las asociac iones de consumidores y usuarios y de las provincias interes adas, en los organismos de control. Lisandro A. Viale PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.826) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s provincial la designaci\u00f3n de l doctor Luis Poenitz como miembro de la Academia Argentina de Letras correspo ndiente por la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. JAKIMCHUK FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es un honor proponer a esta Legislatura una declara ci\u00f3n en reconocimiento a tan vasta y profunda labor del Dr. Luis Poenitz. Todos aquell os que escuchamos sus correctas y justas palabras, a lo largo de estos a\u00f1os en cada ocasi\u00f3n, nos complace enormemente que la Academia Argentina de Letras cuente entre sus miemb ros a tan distinguida personalidad. El Dr. Luis Poenitz naci\u00f3 en Villaguay (E. R\u00edos), e l 23 de noviembre de 1956, para luego trasladarse a la ciudad de Concordia. Curs\u00f3 sus estudios en el Instituto de Profesorado \" Concordia\" para recibirse de Profesor de Castellano, Literatura y Lat\u00edn. I. Sus antecedentes acad\u00e9micos son: I.1. Estudios en Espa\u00f1a I.1.a. Doctor en Filolog\u00eda B\u00edblica Triling\u00fce (Unive rsidad Pontificia de Salamanca) I.1.b. Doctor en Filosof\u00eda y Letras (Universidad Ci vil de Salamanca) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 410 I.1.c. Licenciado en Filolog\u00eda B\u00edblica Triling\u00fce (\u00c1 reas latina, griega y hebrea) con especialidad en lat\u00edn (Universidad Pontificia de Salamanca) I.1.d. Licenciado en Filosof\u00eda y Letras (Universida d Civil de Salamanca) II. Becas de perfeccionamiento para postgraduados De la Fundaci\u00f3n Rotaria del Rotary Club Internacion al; del Instituto de Cooperaci\u00f3n Iberoamericana, de Madrid; y de la Diputaci\u00f3n provi ncial de Salamanca. Todas para estudios de licenciatura y doctorado, en Salamanca, entre lo s a\u00f1os 1982 y 1987. III. Labor docente actual III.I. Universidad Austral -Buenos Aires- III.I.1. Facultad de Comunicaci\u00f3n: Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de Contenidos: Profesor de Argu mentaci\u00f3n y Debate (asignatura compartida). III.I.2. Facultad de Derecho: Doctorado en Derecho: Profesor titular de T\u00e9cnicas de Escritura Jur\u00eddica. Maestr\u00eda en Derecho y Magistratura Judicial: Profes or titular de T\u00e9cnicas de Expresi\u00f3n Oral y Escrita (asignatura compartida). Maestr\u00eda en Propiedad Intelectual: Profesor titular de Expresi\u00f3n Escrita. Diplomatura en Pericias Judiciales: Profesor titula r de Expresi\u00f3n Escrita. III.2. Instituto de Profesorado \"Concordia\" -Concor dia- Profesor titular de Literatura Argentina y de Liter atura Regional. III.3. Escuela Normal Superior \"Domingo F. Sarmient o\" -Concordia- Profesorado de Lengua y Literatura: Profesor titula r de Ling\u00fc\u00edstica I. Antecedentes laborales (retrospectivo): -Universidad del Norte \"Santo Tom\u00e1s de Aquino\", Fac ultad de Filosof\u00eda (sede Bs. As.): Profesor titular de Lat\u00edn II y de Lat\u00edn III. -Universidad Cat\u00f3lica de Salta (sede Bs. As.): Prof esorado Universitario en Historia: Profesor de Introducci\u00f3n a la Literatura; Licenciatura en Hi storia: Profesor de Seminario de Arte Americano. Director de la Tesina de Licenciatura en Historia \"El pensamiento social y cristiano de Esteban Echeverr\u00eda\" (Prof. Alicia Rebolotti, con calificaci\u00f3n 10). -Universidad del Salvador, Facultad de Filosof\u00eda: P rof. titular de Griego I y II. -Varios colegios secundarios de Buenos Aires (Santo Tom\u00e1s de Aquino, La Anunciata, San Agust\u00edn, San Pablo y otros): Profesor titular de Li teraturas Espa\u00f1ola e Hispanoamericana y Argentina. -Instituto de Profesorado y Bachillerato Humanista Moderno de Concordia: Profesor titular de Lat\u00edn, Griego, Literatura Espa\u00f1ola, Sintaxis Espa\u00f1o la. IV. Publicaciones (desde 2002) -Poenitz, L., \"La poes\u00eda religiosa de Jos\u00e9 Mar\u00eda Pe m\u00e1n\", en AA.VV., Jornadas: Di\u00e1logos entre Literatura, Est\u00e9tica y Teolog\u00eda, Buenos Aires, UCA, 2002, s/p (en CD-ROM realizado por Enrique Stanziola) -Poenitz, L., \"Antolog\u00eda de textos filos\u00f3ficos y re ligiosos en lat\u00edn, para traducci\u00f3n\", en Dur\u00e1n Casas, V. La presencia de la Filosof\u00eda en la Univer sidad, Porto Alegre, EDIPUCRS, 2003, pp. 175-186. -Poenitz, L., \"An\u00e1lisis de la estructura argumentat iva de una Sentencia de Pedro Lombardo, y del Comentario paralelo de Santo Tom\u00e1s de Aquino\", en AA.VV., Actas del Congreso Internacional La Argumentaci\u00f3n, Buenos Aires, UBA, Instituto de Ling\u00fc\u00edstica, Editora Mar\u00eda Marta Garc\u00eda Negroni, 2003, pp. 1235-1241. -Poenitz, L., Recursos de estilo en la Literatura y en la publicidad gr\u00e1fica, Bs. As., Dunken, 2004. -Poenitz, L., \"El texto literario como disparador \u00f3 ptimo de conexiones interdisciplinarias\", abstract en CONSUDEC, 41\u00ba Curso de Rectores Realida d de la Escuela Media Argentina: La calidad es posible, Bs. As, 2004, pp. 376-377. -Poenitz, L., \"An\u00e1lisis del discurso teol\u00f3gico en d os textos de autores medievales: Pedro Lombardo y S. Tom\u00e1s de Aquino\", en Actas del I Cong reso Internacional An\u00e1lisis del discurso: Lengua, Cultura, Valores, Madrid, Arco Libros, 2005 , t. 1, pp. 715-726. -Nigro P. y Poenitz, L., \"Evaluaci\u00f3n de las entrevi stas de escritura para la elaboraci\u00f3n de res\u00famenes en alumnos universitarios de primer a\u00f1o d e la carrera de Comunicaci\u00f3n Social\", en AA.VV., Lectura y escritura. Caminos para la constr ucci\u00f3n del mundo, Catamarca, Editorial Cient\u00edfica Universitaria, 2007, pp. 469-486. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 411 -Poenitz, L., \"Dos estudios sobre San Isidoro de Se villa\", en Academia Argentina de Letras, Bolet\u00edn de la Academia Argentina de Letras, Tomo LX XIII, enero-abril de 2008, Nro. 295-296, 2008, pp. 139-162. V. Obra literaria y de investigaci\u00f3n. -Tesis doctoral: Visi\u00f3n y Caracteres del Infierno e n Grandes Obras de la Literatura Universal. -Tesina de Licenciatura: Presencia de San Agust\u00edn - De civitate Dei- en San Isidoro de Sevilla - Etimolog\u00edas-. -Seminario de Letras: El ep\u00edteto en Las cerezas del cementerio, de Gabriel Mir\u00f3. -Autor de las comedias Ilusi\u00f3n de un poeta y El \u00falt imo acto de amor (representadas en la Semana de Teatro estudiantil, Concordia, E. R\u00edos, 1 980 y 1982). VI. Congresos, jornadas, cursos y conferencias (des de 2000). En a\u00f1os anteriores: participaci\u00f3n en Simposios Naci onales de Estudios Cl\u00e1sicos (Paran\u00e1; con presentaci\u00f3n de un Ep\u00edtome gramatical griego; Sierr a de la Ventana; Buenos Aires); dictado de seminarios como El Infierno en el Arte y la Literat ura Universal (Universidad Austral) y de conferencias como Vigencia de las Humanidades en el Mundo de Hoy o presentaci\u00f3n de la Eneida de Virgilio en Versi\u00f3n de A. Meyer (Concordi a); asistencia al curso sobre La Educaci\u00f3n en Espa\u00f1a y Argentina (Madrid, 1995). 2000-2002 -IX Jornadas Internacionales: La lengua y los medio s de comunicaci\u00f3n (Univ. Austral, 2000). Expositor: \"Consideraciones gramaticales en avisos publicitarios\" y coordinador del panel La lengua y la publicidad. -Primer Congreso Regional de las Instituciones Univ ersitarias Cat\u00f3licas de Filosof\u00eda en Am\u00e9rica Latina: La presencia de la Filosof\u00eda en la Universi dad. Experiencias y Desaf\u00edos (UCA, 2001). Ponencia \"Antolog\u00eda de textos filos\u00f3ficos y religio sos en lat\u00edn, para traducci\u00f3n\". Editada. -Jornadas Di\u00e1logos entre Literatura, Est\u00e9tica y Teo log\u00eda (UCA, 2002). Ponencia: \"La poes\u00eda religiosa de Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n\". Editada. -Congreso Internacional La argumentaci\u00f3n (UBA, 2002 ). Ponencia: \"An\u00e1lisis de la estructura argumentativa de una Sentencia de Pedro Lombardo, y del Comentario paralelo de Santo Tom\u00e1s de Aquino\". Editada. -Segundas. Jornadas Bonaerenses de Traductores P\u00fabl icos (San Isidro, 2002). Conferencia: \"Traducci\u00f3n, versi\u00f3n. Recomendaciones en funci\u00f3n de la normativa de la lengua castellana\". -Primera traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de las Distinciones 37-40, Libro III, de Sentencias de Pedro Lombardo y de los Comentarios de Santo Tom\u00e1s de Aqu ino. En edici\u00f3n, para la Colecci\u00f3n Pensamiento cl\u00e1sico medieval, renacentista y novohi sp\u00e1nico, de EUNSA. 2003 -Jornada de Capacitaci\u00f3n Docente (Instituto Vuelta del Omb\u00fa, Gobernador Virasoro, Corrientes). Expositor del Seminario \"Ret\u00f3rica de l a publicidad\". -Conferencia \"Claves para interpretar a Borges\" (In stituto de Profesorado Jorge L. Borges, Santo Tom\u00e9, Corrientes). -Panel sobre Pedro Lombardo y Santo Tom\u00e1s de Aquino (Bs. As., presentaci\u00f3n del Tomo I de las Sentencias de Pedro Lombardo, editado por EUNSA ). Expositor: \"Consideraciones ling\u00fc\u00edsticas y argumentativas en el discurso de Ped ro Lombardo y de S. T. de Aquino\". -VIII Jornadas Nacionales sobre Normativa del Idiom a Espa\u00f1ol (Fundaci\u00f3n Instituto Superior de Estudios Ling\u00fc\u00edsticos y Literarios -Litterae-, Bs. As.). Conferencia: \"Gram\u00e1tica y ret\u00f3rica en la publicidad gr\u00e1fica argentina\". -Primera traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de los Comentarios d e San Buenaventura a las Distinciones 37- 40, Libro III, de las Sentencias de Pedro Lombardo. En edici\u00f3n. 2004 -41\u00ba Curso de Rectores (Consudec, Bs. As.). Exposit or del Seminario \"El texto literario como disparador \u00f3ptimo de conexiones interdisciplinarias \". Editado como abstract. -Colegio Santo Tom\u00e1s de Aquino (UCA). Panel \"El inf ierno desde las perspectivas literaria, filos\u00f3fica y teol\u00f3gica\". -Universidad del Norte Santo Tom\u00e1s de Aquino. infierno en la mitol og\u00eda pagana\". -Panel: \"Distintos aspectos de la investigaci\u00f3n sob re Pensamiento cl\u00e1sico medieval, renacentista y novohisp\u00e1nico\" (Univ. de Navarra). -Universidad Cat\u00f3lica de Salta. Panel \"El infierno tan temido\". ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 412 -Colegio Hans C. Andersen. Seminario de capacitaci\u00f3 n para docentes (organizado por la UCA). Expositor de \"Recursos de estilo\". -Universidad Cat\u00f3lica Argentina. Segundas Jornadas Di\u00e1logos entre Literatura, Est\u00e9tica y Teolog\u00eda: Ponencia \"C\u00e9sar Iglesias Paz: redescubrim iento de un dramaturgo entrerriano\". -Neuqu\u00e9n. Colegio de Abogados. Expositor del Semina rio Argumentaci\u00f3n Jur\u00eddica. 2005 -Neuqu\u00e9n: Colegio de Abogados. Dictado de la asigna tura T\u00e9cnicas de Expresi\u00f3n Oral y Escrita, de la Maestr\u00eda en Derecho y Magistratura J udicial (Fac. de Derecho, Univ. Austral). -Universidad Austral. Expositor en el Seminario \"El placer de leer El Quijote\". -Universidad Cat\u00f3lica Argentina, Facultad de Filoso f\u00eda y Letras: Premio \"Est\u00edmulo a la investigaci\u00f3n\" por el trabajo \"Virgilio, Cicer\u00f3n y San Agust\u00edn, fuentes primordiales de las Etimolog\u00edas de San Isidoro de Sevilla\". 2006 -Universidad Nacional de Catamarca. Congreso Nacion al de Ling\u00fc\u00edstica. Ponencia: \"Evaluaci\u00f3n de las entrevistas de escritura para la elaboraci\u00f3n de res\u00famenes en alumnos universitarios de primer a\u00f1o de la carrera de Comunicaci\u00f3n Social\". E ditada. -La Rioja. Colegio de Abogados. Dictado de la asign atura T\u00e9cnicas de Expresi\u00f3n Oral y Escrita, de la Maestr\u00eda en Derecho y Magistratura Judicial ( Fac. de Derecho, Univ. Austral). 2007 -Concordia. V\u00ba Congreso Nacional de Bachilleratos H Conferencia: \"Huellas latinas en la lengua espa\u00f1ola\". 2008 -Concordia. Instituto de Profesorado Concordia: Tec nicatura en Lenguas Cl\u00e1sicas. Dictado de la asignatura Lengua Latina II. 2009 -Ushuaia. Dictado de T\u00e9cnicas de Expresi\u00f3n Oral y E scrita, de la Maestr\u00eda en Derecho y Magistratura Judicial (Fac. de Derecho, Univ. Austr al) -San Rafael (Mendoza). 6\u00ba Congreso Nacional illeratos Humanistas. Conferencia: \"Etimolog\u00edas\". 2010 -Buenos Aires AACREA (Asociaci\u00f3n Conso Rurales de Experimentaci\u00f3n Agr\u00edcola): Programa L\u00edderes: Dictado de Comunicaci\u00f3 n Escrita y Oral (materia compartida desde su inicio, en 2004). -Buenos Aires - Curso de preparaci\u00f3n en oratoria pa ra dirigentes nacionales de CREA (Consorcios Rurales de Experimentaci\u00f3n Agr\u00edcola); a sesoramiento para el IV\u00ba Congreso Nacional de AACREA. -Buenos Aires - Instituto Literario y Cultural Hisp \u00e1nico de California: XXXIV Simposio Internacional de Literatura. iron\u00eda dr en \"La noche boca arriba\", de Julio Cort\u00e1zar\". -Buenos Aires - Fundaci\u00f3n Litterae. Segundas Jornad as Internacionales sobre Normativa de la Lengua Espa\u00f1ola. Ponencia \"An\u00e1lisis gramatical y l\u00e9 xico en diversos diarios La Naci\u00f3n\". -Rosario - Suprema Corte de Justicia de la Provinci a de Santa Fe: Capacitaci\u00f3n en Periodismo Judicial: \"El l\u00e9xico jur\u00eddico y el lenguaje period\u00ed stico\". -Rosario - Club de Leones Curso de Oratoria. -Concordia - Colegio Bachillerato Humanista Moderno : Jornada Institucional para Directivos y Profesores: \"Las consignas en los ex\u00e1menes escritos \". -Concordia - Centro Empleados de Comercio e Industr ia: Curso de Oratoria. -Aacrea escrita y - Colegio San Antonio: 20\u00ba aniversario. Conferencia \"Dominar lenguas en la era de las comunicaciones\". -Concordia - Instituto de Profesorado Concordia: 1ras Jornadas de Literatura Universal. Conferencia \"La an\u00e1basis a la Tierra en el viaje de los siete demonios, de Manuel Mujica Lainez\". -Concordia - III Feria del Libro: Conferencias \"Dio ses y mitos de la Grecia antigua\" y \"El juego del desdoblamiento en Borges y en Cort\u00e1zar\". 2011 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 413 -Santa Fe - Suprema Corte de Justicia de la Provinc ia de Santa Fe: Capacitaci\u00f3n en Periodismo Judicial: \"C\u00f3mo redactar sentencias. Err ores frecuentes en periodistas poco entrenados\". -Resistencia: Dictado de t\u00e9cnicas de expresi\u00f3n oral y escrita, de la Maestr\u00eda en Derecho y Magistratura Judicial (Fac. de Derecho, Univ. Austr al). -Ministerio P\u00fablico Fiscal de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires -Universidad Austral- Ganador del 1\u00ba concurso de investigaci\u00f3n, por el pr oyecto \"Correcci\u00f3n y prestigio del lenguaje jur\u00eddico en los documentos del Ministerio Fiscal de la CABA\" (en colaboraci\u00f3n con dos profesoras). 2012 -Universidad de San Andr\u00e9s (San Isidro, Pcia. de Bu enos Aires): Miembro del jurado en los debates de la Tecnicatura en Magistratura Judicial. -Instituto de Profesorado \"Concordia\": 2\u00ba a\u00f1o de di ctado de Taller de Expresi\u00f3n Oral y Escrita, para alumnos de los cursos superiores. 2\u00ba a\u00f1o de di ctado de Taller Literario, para profesores y p\u00fablico en general. -Instituto de Profesorado \"Concordia\": II Jornadas de Literatura Universal: Conferencia \"Las veleidosas trivialidades del Don Juan de Jos\u00e9 Zorri lla\". VII. Actuaci\u00f3n en el exterior. 2002 Pamplona, Espa\u00f1a, Universidad de Navarra: Cong reso Internacional An\u00e1lisis del Discurso: Lengua, Cultura, Valores. Ponencia: \"An\u00e1l isis del discurso teol\u00f3gico en dos textos de autores medievales: Pedro Lombardo y S. Tom\u00e1s de Aq uino\". Editada. 2005 Washington DC, Federal Judicial Center: Asiste nte al Seminario Introducci\u00f3n al Sistema Judicial de los Estados Unidos de Am\u00e9rica (23-27 de mayo). 2008 Pescara, Italia, Universidad Gabriele D'Annunz io: dictado del Seminario \"Origen y evoluci\u00f3n de la lengua espa\u00f1ola. El espa\u00f1ol de Am\u00e9r ica. El espa\u00f1ol de Argentina\". (10-15 de marzo). VIII. Proyectos de investigaci\u00f3n y de ejecuci\u00f3n act uales. VIII.1. Ha elaborado primeras traducciones del lat\u00ed n al espa\u00f1ol de textos de Pedro Lombardo, Santo Tom\u00e1s de Aquino y San Buenaventura para el pr oyecto \"Pensamiento cl\u00e1sico medieval, renacentista y novohisp\u00e1nico\", dirigido por el Dr. Juan Cruz Cruz, de la Universidad de Navarra, Espa\u00f1a. VIII.2. Dicta seminarios de capacitaci\u00f3n en escritu ra y oralidad: en cursos de posgrado de la Universidad Austral, y en empresas y organismos var ios de Buenos Aires y de provincias argentinas (algunos, con profesores de Ling\u00fc\u00edstica de la Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Austral). VIII.3. Dirigi\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el uso del l\u00e9xico en el alumnado de la Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Austral. IX. Publicaciones y tareas encomendadas por la Acad emia Argentina de Letras, en car\u00e1cter de delegado por la Provincia de Entre R\u00edos. -Poenitz, Luis, \"Dos estudios sobre San Isidoro de Sevilla\", en Academia Argentina de Letras, bolet\u00edn de la Academia Argentina de Letras, Tomo LX XIII, enero-abril de 2008, Nro. 295-296, 2008, pp. 139-162. -Poenitz, Luis, \"Visi\u00f3n del infierno en obras liter arias escogidas\", en: Academia Argentina de Letras, bolet\u00edn de la Academia Argentina de Letras, tomo LXXIV, pp.459-501. -Poenitz, Luis, \"C\u00e9sar Iglesias Paz: un dramaturgo entrerriano en Buenos Aires\", en Academia Argentina de Letras, bolet\u00edn de la Academia Argenti na de Letras, Tomo LXXV, mayo-agosto de 2010, Nro. 309-310, pp. 405-412. -Poenitz, Luis. Diccionario de gentilicios entrerri anos. Para pr\u00f3xima edici\u00f3n por la Editorial de Entre R\u00edos. -Investigaci\u00f3n l\u00e9xica de los entrerrianismos de uso en el habla de esa provincia, material que ser\u00e1 procesado para la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Dicciona rio del Habla de los Argentinos. Luis E. Jakimchuk ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 414 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.827) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s legislativo la \"XIX Edici\u00f3n del Festidanza\", organizada por la Escuela de Folclore \"El Sauce\" a realizarse los d\u00edas 11 y 12 de mayo del corriente, en la ciudad de Santa Rosa de Villaguay. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. MONJO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela de Folclore \"El Sauce\" lleva 48 a\u00f1os for mando ni\u00f1os y j\u00f3venes que aman disfrutar del folclore argentino en sus distintas e xpresiones. Fue fundada en 1964 por Ra\u00fal Ricardo Olivera quien logr\u00f3 llevar a esta escuela a ser reconocida m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de nuestra provincia. Sus alumnos a lo largo de estos a\u00f1os han participado en festivales provinciales y nacionales llevando el folclore entr erriano por las provincias argentinas; tambi\u00e9n en festivales internacionales en Brasil, RO del Uru guay, Bolivia, Paraguay, Chile, Per\u00fa y Estados Unidos. En 1994 se realizaron los festejos por los 30 a\u00f1os de vida de dicha escuela con un festival provincial, nacional e internacional de da nzas. De ah\u00ed surge la iniciativa de seguir con este festival y crear un espacio para la danza la c ual lo denominamos Festidanza (Festival de danzas) el cual lleva 19 a\u00f1os de realizaci\u00f3n sin in terrupciones el mismo es realizado en el mes de mayo, mes de aniversario de la Escuela. Han part icipado de este evento grupos de danzas de Venezuela, Paraguay, Brasil, Per\u00fa, Colombia, RO Uruguay, Chile, Bolivia. Para esta nueva edici\u00f3n 2013 han confirmado su part icipaci\u00f3n delegaciones de las provincias de Santa Cruz, La Pampa, San Luis, Santi ago del Estero, C\u00f3rdoba, Misiones, Buenos Aires, de los pa\u00edses de Colombia y Chile. En la actualidad la Escuela ha incorporado clases d e tango, bombo y boleadoras para todas las edades. Nuestra Constituci\u00f3n reconoce a la cultura como un derecho fundamental, y dispone que el Estado impulsa entre otras acciones, la prom oci\u00f3n, protecci\u00f3n y difusi\u00f3n del folclore, en virtud de ello y de lo antes expuesto, invito a los miembros de esta Honorable C\u00e1mara a que me acompa\u00f1en con su voto positivo para la aprobaci\u00f3 n de este proyecto. Mar\u00eda C. Monjo PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.828) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s legislativo de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos los 50 a\u00f1os del inicio del primer ciclo lectivo de la Escuela Secundaria Nro. 1 \"Pancho Ram\u00edrez\" de la ciudad de Sauce de Lu na. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Remitir copia de la presente a la rectora, la Sr ta. Prof. Mar\u00eda Elena Machuca con domicilio en calle Miguel Laurencena s/n de la ciudad de Sauce de Luna. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. ULL\u00daA - FEDERIK - SOSA. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 415 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Esta instituci\u00f3n educativa comienza su historia un 15 de febrero de 1963 cuando un grupo de padres y vecinos, por iniciativa del Sr. \u00c1 ngel Modesto Minettto, se re\u00fanen con el prop\u00f3sito de gestionar la creaci\u00f3n de un instituto de ense\u00f1anza secundaria, para ofrecer a la juventud de esta localidad la oportunidad de elevar su nivel cultural. Persiguiendo ese fin se elige la Primera Sociedad Cooperadora. Con la denominaci\u00f3n de Instituto Secundario \"Pancho Ram\u00edrez\", el d\u00eda 03 de marzo de 1963 se inicia el primer ciclo lectivo de esta escu ela, en un local alquilado propiedad del Sr. Benito Monsalvo. Ocupando el cargo de Rectora la Sr ta. Teresa Antonia Cozzi. En el a\u00f1o 1964 la Sociedad Cooperadora autoriza a s u presidente el Sr. \u00c1ngel Minetto a realizar la compra de una propiedad perteneciente al Sr. Vicente Ambrosio Echeverr\u00eda, para ser reedificada. Con el esfuerzo, el apoyo, la soli daridad de la comunidad y el trabajo ad honoren del personal que se desempe\u00f1\u00f3 durante los a \u00f1os 1963 y 1964 se logr\u00f3 la construcci\u00f3n de un edificio propio; que fuera inaugurado el 28 d e septiembre de 1967, contando con 5 aulas y 3 dependencias. Desde su inicio en el a\u00f1o 1963 hasta el a\u00f1o 1987 fu ncion\u00f3 como instituto privado incorporado a la ense\u00f1anza oficial D/55 con depende ncia de la Superintendencia Nacional de Ense\u00f1anza Privada. A partir del a\u00f1o 1987, en el gob ierno del Dr. Sergio Montiel, pasa a depender de la Provincia, cambiando su denominaci\u00f3n a Escuela Provincial de Nivel Medio Nro. 72 \"Pancho Ram\u00edrez\". Las tres primeras promociones, a\u00f1os 1967, 1968 y 19 69 obtuvieron el t\u00edtulo de Maestros Normales Nacionales, contando la primera c on 20 egresados. La promoci\u00f3n 1970 fue de Bachilleres con Orientaci\u00f3n Pedag\u00f3gica. Desde 19 71 a 1994 Bachilleres Comunes. Desde 1995 al 2004 Bachilleres con Orientaci\u00f3n Comercial. A partir del ciclo lectivo 2003 la Instituci\u00f3n comi enza a ofrecer dos modalidades del Nivel Polimodal: \"Producci\u00f3n de Bienes y Servicios\" y \"Humanidades y Ciencias Sociales\", lo que se determina considerando la presente situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n y la importancia de la iniciativa propia en el \u00e1mbito de la producci \u00f3n, por un lado, y analizando las \u00e1reas en las cuales la mayor\u00eda de los egresados contin\u00faan sus es tudios, por otro. La Instituci\u00f3n brind\u00f3 a la comunidad, hasta el cicl o lectivo 2008, un Bachillerato Acelerado para Adultos, de cursado nocturno. Que se retom\u00f3 en el a\u00f1o 2010 con los cambios propuestos desde el CGE con la denominaci\u00f3n ESA (Ed ucaci\u00f3n Secundaria de Adultos). As\u00ed tambi\u00e9n en el ciclo lectivo 2010 y como escuela muestral se comenz\u00f3 con la transformaci\u00f3n del ciclo superior, en 4\u00b0 y 5\u00b0 a\u00f1o, complet\u00e1ndose en el a\u00f1o 2011 el 6\u00b0 a\u00f1o. Por resoluci\u00f3n del Consejo General de Educaci\u00f3n en el a\u00f1o 2009, se cambio la numeraci\u00f3n, denomin\u00e1ndose Escuela Secundaria Nro. 1 \"Pancho Ram\u00edrez\". A partir de a\u00f1o 2010 funciona en el nuevo edificio sito en calle Miguel Laurencena sin Nro. Actualmente ocupa el cargo de Rectora la Srta. Prof . Mar\u00eda Elena Machuca. Se cuenta con el ciclo b\u00e1sico com\u00fan, en el turno tarde, con t res divisiones de 1\u00b0 a\u00f1o, y dos divisiones de 2\u00b0 y de 3\u00b0 a\u00f1o. El ciclo superior orientado, con do s divisiones de: 4\u00b0, 5\u00b0 y 6\u00b0, en el turno ma\u00f1ana; la divisi\u00f3n \"A\" en \"Econom\u00eda y Administraci divisi\u00f3n \"B\" en \"Ciencias Sociales y Humanidades\" y la Educaci\u00f3n Secundaria de J\u00f3venes y Adultos ESJA, (\"Bachiller con Orientaci\u00f3n en Ciencias Sociales y Humanidades), en el turno noche, con tres divisiones. Pedro J. Ull\u00faa - Agust\u00edn E. Federik - Fuad A. Sosa. PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 19.829) La Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Cu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual del Servicio de Otorr inolaringolog\u00eda del Hospital Materno Infantil San Roque de Paran\u00e1, si funciona a pleno o no. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 416 Segundo : Cu\u00e1ntos profesionales prestan tareas efectivament e en el mismo. Tercero : Si el equipamiento con que contar\u00eda el mismo esta adecuado a los requerimientos y necesidades de este momento; o es insuficiente para el nivel de demandas del servicio. Cuarto : Cu\u00e1ntas intervenciones quir\u00fargicas se realizan me nsualmente, principalmente de garganta. Quinto : Si cuentan con todos los insumos necesarios para el tipo de prestaci\u00f3n de ese servicio. Sexto : Que demora hay, para los turnos de cirug\u00eda princi palmente de garganta, y cuantos se otorgan por d\u00eda. FEDERIK - RUBIO - SOSA - ULL\u00daA. PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 19.830) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s legislativo el \"Minca de Sab idur\u00eda Ancestral en Entre R\u00edos - Pueblos Originarios\", organizado por la ONG \"Portal \", que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Paran\u00e1 desde el 16 al 28 de mayo de 2013. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. PROSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el marco de la conmemoraci\u00f3n del bicentenario de la ciudad de Paran\u00e1, la ONG \"Portal\" que trabaja por y para la reivindicaci\u00f3n d e los derechos y el reconocimiento de la dignidad de los Pueblos Originarios, organiza el en cuentro \"Minca de Sabidur\u00eda Ancestral en Entre R\u00edos - Pueblos Originarios\", para el cual se invita especialmente a Carlos Hern\u00e1ndez Parra, un referente cultural muy destacado por su t rabajo en las tradiciones antiguas de M\u00e9xico. El Sr. Carlos Hern\u00e1ndez Parra, tiene como nombre en lengua n\u00e1huatl Ehekatl Tozkayamanki y obtuvo en la IV Bienal Intercontinen tal de Arte Ind\u00edgena o Milenario el primer premio en la Artes Esc\u00e9nicas Ancestrales; y actualm ente cumple funciones en el \u00e1rea de la Secretar\u00eda de Cultura del Estado de Jalisco, M\u00e9xico . En ese marco se realizar\u00e1n actividades programada d e ciclo de conferencias sobre el mundo prehisp\u00e1nico e ind\u00edgena tales como la importa ncia del Patrimonio Cultural Inmaterial de los Pueblos Originarios; la Historia del Origen de la M\u00fasica; Lectura de la Fundaci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico - Tenochtitlan; Visi\u00f3n Ancestral d e la Muerte; Conferencia sobre la Ceremonia Temazkaltin en M\u00e9xico y Estructura de los Calendarios Mesoamericanos Formas Propias de Medir el Tiempo. Tambi\u00e9n se dictar\u00e1n tal leres de creaci\u00f3n de instrumentos musicales, danza prehisp\u00e1nica, juegos tradicionales del M\u00e9xico prehisp\u00e1nico y cursos intensivos y especializaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de i nstructores, cuya duraci\u00f3n se ajustar\u00e1 a la tem\u00e1tica a implementar. Algunos de los prop\u00f3sitos de la ONG \"Portal\" se exp onen a continuaci\u00f3n: * Recuperar, valorar, preservar, consolidar y difun dir el respeto a la diversidad cultural, mediante acciones y desde una comprensi\u00f3n hol\u00edstica e interrelacionada del patrimonio cultural inmaterial y la interculturalidad entre los diverso s pueblos del mundo. * Coordinar, cooperar y/o realizar con organismos n acionales e internacionales, p\u00fablicos y privados, en todas las actividades que tengan por f inalidad contribuir a la conservaci\u00f3n, conocimiento y promoci\u00f3n de la sabidur\u00eda ancestral. * Desarrollar programas de capacitaci\u00f3n, extensi\u00f3n e intercambio cultural que puedan contribuir identificar el patrimonio de los diversos pueblos d el mundo. * Contribuir al desarrollo de un espacio de reflexi \u00f3n, incorporaci\u00f3n y aprendizaje de conocimiento, principios y valores de la memoria an cestral, sobre la base de la cosmovivencia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 417 y/o cosmovisi\u00f3n de la vida general de los pueblos, de la forma de entender el mundo, la realidad y su relaci\u00f3n con la naturaleza y lo espir itual. * Promover y difundir actividades vivenciales e int erculturales que favorezcan a la reafirmaci\u00f3n de su identidad \u00e9tnica, cultural y de autoestima. * Interactuar con distintas instituciones locales, provinciales, nacionales e internacionales brindando espacios de intercambio en el \u00e1mbito educ ativo, social y cultural. Con el objetivo de conocer, difundir y reforzar la identidad de los pueblos originarios destacando lo detallado anteriormente es que se sol icita a los legisladores declarar de inter\u00e9s provincial el evento \"Minca de Sabidur\u00eda Ancestral en Entre R\u00edos - Pueblos Originarios\" a realizarse desde el 16 al 28 de mayo de 2013 en la ciudad de Paran\u00e1. Emilce M. Pross 8 DA\u00d1OS POR CONSUMO EXCESIVO DE SAL. EXHIBICI\u00d3N DE CA RTEL CON LEYENDA Y N\u00daMERO DE LEY. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 18.945) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, conforme a lo acordado en la reun i\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de ley identificado como expediente 18.945 referido al consumo excesivo de sal. SR. PRESIDENTE (Allende) - Con el asentimiento del Cuerpo, as\u00ed se har\u00e1. -Asentimiento. 9 PLAZAS INTEGRADORAS. INSTALACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 19.264) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, finalmente, conforme a lo acordad o en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n en el proyecto de ley identificado como ex pediente 19.264 sobre la creaci\u00f3n de plazas inclusivas. SR. PRESIDENTE (Allende) - Con el asentimiento del Cuerpo, as\u00ed se har\u00e1. -Asentimiento. 10 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen r endir los se\u00f1ores diputados. -A Mar\u00eda Eva Duarte de Per\u00f3n SRA. ALMIR\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, el 7 de mayo de 1919, hace 94 a\u00f1o s, nace Mar\u00eda Eva Duarte, esta gran mujer que marc\u00f3 ideol\u00f3gicamente el destino de nuestro pa\u00eds. Muchas cosas se han dicho de esta compa\u00f1era, a favo r y en contra; pero es innegable su lucha por los m\u00e1s desprotegidos y por los derech os sociales y laborales. El pueblo la bautiz\u00f3 \"Evita\"; la oligarqu\u00eda le dec\u00ed a \"esa mujer\", ni siquiera la nombraban. Esa oligarqu\u00eda a\u00fan sigue vigente y se resiste a los cambios sociales que benefician a los m\u00e1s humildes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 418 Evita emprendi\u00f3 la lucha por la igualdad de los ciu dadanos. Hoy -sin establecer comparaci\u00f3n- la Presidente contin\u00faa batallando por hacerla realidad; y nosotros, desde nuestro rol de legisladores, debemos honrar su memoria legi slando por esos derechos tan postergados para los descamisados, como afectuosamente ella los llamaba. Se\u00f1or Presidente, mi homenaje a esta gran mujer que muri\u00f3 a los 33 a\u00f1os y dio su vida por una causa revolucionaria. Podr\u00eda vivir a\u00fan hoy y si estuviera viva, no me cabe ninguna duda que seguir\u00eda en la lucha por sus ideales. SRA. ROMERO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hoy 7 de mayo se cumple un aniver sario m\u00e1s del ingreso a la historia argentina de Mar\u00eda Eva Duarte de Per\u00f3n; Evita, como se la conoc\u00eda. Evita, una de las mujeres m\u00e1s importantes del siglo XX en el mundo entero, dej\u00f3 su impronta como una luchadora, como una transgresora para su \u00e9poca: plant\u00f3 un modelo distinto de lo que era la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer , algo que por cierto hab\u00edan marcado Alicia Moreau de Justo y otras mujeres argentinas, sobre t odo aquellas que lucharon contra el colonialismo en el siglo XIX. Pero en el siglo XX E vita encarn\u00f3 las banderas de la emancipaci\u00f3n de la mujer y, sobre todo, de la parti cipaci\u00f3n pol\u00edtica de la mujer; procur\u00f3 hacerse cargo de ese rol de la participaci\u00f3n pol\u00edti ca. De su personalidad hay que destacar tambi\u00e9n que tom\u00f3 la acci\u00f3n social de un modo difere nte, practic\u00e1ndola no desde la caridad, como antes lo hac\u00edan muchas mujeres -entre ellas, l as esposas de los presidentes de la Rep\u00fablica-, sino que entendi\u00f3 la acci\u00f3n social como una verdadera tarea de hacer crecer al otro en condiciones de igualdad. A Evita no solamente la recordamos por el voto feme nino y por la participaci\u00f3n activa de la mujer en la pol\u00edtica, sino que la recordamos por los hogares escuela, por su actitud de querer dar al humilde, al pobre, las mejoras cosas para que creciera con educaci\u00f3n y gozando de los bienes a los que ten\u00eda que aspirar. Desde su s pocos a\u00f1os de participaci\u00f3n pol\u00edtica hizo mucho por el ingreso de los m\u00e1s humildes al protago nismo en la sociedad, por la educaci\u00f3n y por mejores condiciones de vida. La figura de esta mujer, negada por algunos diarios aun hasta el momento de su muerte; la figura de esta mujer cuyo cuerpo embalsa mado sufri\u00f3 una peripecia digna de una novela, cuando los argentinos evolucionamos, conqui stamos la democracia, valoramos de un modo distinto y tomamos distancia de las pasiones d el momento, su figura es rescatada por todos, sin diferencias de sectores pol\u00edticos: Evita es valorada en Argentina y en el mundo como una gran mujer, como una mujer que plant\u00f3 su presen cia en la historia reivindicando la causa de los m\u00e1s humildes. SR. RUBERTO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en ocasi\u00f3n de este homenaje, no q uiero dejar pasar la oportunidad, desde mi \u00f3ptica y desde la \u00f3ptica del movimiento ob rero argentino, para recordar el d\u00eda del nacimiento de Evita. No puedo dejar de decir que su cad\u00e1ver, como mencio n\u00f3 la diputada preopinante, en 1955 fue secuestrado de la sede de la CGT, el lugar donde descansaban los restos de Evita. En 1951, cuando hizo su famoso renunciamiento -sepa n disculpar si me equivoco en la fecha-, para el movimiento obrero Evita era la candidata a la Vicepresidencia de la Naci\u00f3n y en aquel acto en la avenida 9 de Julio renunci\u00f3 por presione s de un ala de nuestro partido, que era el ala conservadora, que por haber renunciado a seguir pro fundizando la inclusi\u00f3n social, a nuestra Argentina productiva, despu\u00e9s pas\u00f3 lo que pas\u00f3 en 1 955. Digo esto con respeto a otras opiniones que pueden ser distintas. Evita simboliz\u00f3 el avance de una sociedad postergad a; simboliz\u00f3 la organizaci\u00f3n de los trabajadores, porque ella fue gran motivadora para que los trabajadores organicen en sindicatos, fue gran motivadora de la lucha que lib raron los trabajadores el 17 de Octubre sabiendo por qu\u00e9, cuando lo metieron preso a Per\u00f3n. O sea que fue una mujer muy clara; no se la odia, como dicen algunos autores, por sus joy as, por su extravagancia, sino porque represent\u00f3 y porque ten\u00eda una voz revolucionaria pa ra esa \u00e9poca en cuanto a que las mujeres se integren a la pol\u00edtica, que los trabajadores se integren a la pol\u00edtica y que los m\u00e1s humildes tengan derechos. Por eso a Evita se la ha usado de mil maneras; pero los que nos sentimos dirigentes sindicales, representantes de los trabajadores, sab emos muy bien por qu\u00e9 sus restos fueron ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 419 sacados de la CGT, por qu\u00e9 el lugar donde viv\u00eda y m uri\u00f3 fue destruido: para que no se transformara en un lugar de peregrinaci\u00f3n. A\u00fan hoy hay quienes quieren -los m\u00e1s tienen, las co rporaciones- que se retroceda en algunos logros; pero el recuerdo de Eva Per\u00f3n, su e nse\u00f1anza, su manera organizativa y su gran fuerza, el recuerdo de una mujer entera que im puls\u00f3 al mismo Per\u00f3n a hacer muchas cosas que \u00e9l -tal vez por su formaci\u00f3n militar- ten \u00eda dificultades en aceptar; ese recuerdo - dec\u00eda- nos impide retroceder en los derechos y mejo ras en las condiciones de los trabajadores y de los m\u00e1s humildes. Nuestro pa\u00eds tiene un piso d e inclusi\u00f3n social que creo que se lo debemos a Eva Per\u00f3n. Por eso, se\u00f1or Presidente, le rindo mi homenaje en este d\u00eda. SRA. PROSS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hoy, en el d\u00eda de su cumplea\u00f1os, quiero adherir a lo expresado en reconocimiento a Evita, como la conocemos nosotros y como hist\u00f3ricamente la hemos llamado. Verdaderamente Evita marc\u00f3 un camino en este pa\u00eds y es una bandera que todos nosotros hemos levantado, que es el camino de la ju sticia social, un camino que claramente tambi\u00e9n han entendido nuestra Presidenta y nuestro Gobernador. Evita simboliza muchas cosas en los corazones de lo s argentinos; sobre todo para las mujeres ha tenido un significado muy especial, porq ue fue ella quien nos abri\u00f3 la posibilidad de votar, fue ella quien nos indic\u00f3 el camino que hoy permite que las mujeres podamos estar sentadas en estas bancas. Realmente hizo much\u00edsimo y en poco tiempo. Evita es un ejemplo, una mujer admirable, no solamente reconocida por nosotros, si no que trascendi\u00f3 las fronteras de este pa\u00eds y es reconocida en el mundo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, queda as\u00ed r endido el homenaje a Eva Per\u00f3n, al conmemorarse el d\u00eda de su nacimiento. 11 COMISAR\u00cdA 18\u00ba EN PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N DE INMUEBLE. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 19.814) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde el turno de las mociones de preferenci a y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venid o en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci \u00f3n de un inmueble formulada por la Municipalidad de Paran\u00e1, con destino a la construcc i\u00f3n de la Comisar\u00eda 18\u00aa (Expte. Nro. 19.814). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 12 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre tablas Se encuentran reservados los proyectos de resoluci \u00f3n registrados con los R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 420 SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, de acuerdo con lo convenido en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono el tratamiento sobre tablas en bloque de es tos proyectos de resoluci\u00f3n y, oportunamente, que su consideraci\u00f3n y votaci\u00f3n tamb i\u00e9n se haga de ese modo. SR. PRESIDENTE (Allende) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 13 COMISAR\u00cdA 18\u00ba EN PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N DE INMUEBLE. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 19.814) SR. PRESIDENTE (Allende) - Corresponde considerar los proyectos para los qu e se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmuebl e formulada por la Municipalidad de Paran\u00e1, con destino a la construcci\u00f3n de la Comisar \u00eda 18\u00aa (Expte. Nro. 19.814). -Se lee nuevamente. (Ver punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados) SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. 14 COMISAR\u00cdA 18\u00ba EN PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N DE INMUEBLE. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 19.814) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el p royecto de ley en general. -La votaci\u00f3n en general resulta afirmativa, como as \u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Allende) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 15 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N PRESIDENTE (Allende) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas y la votac i\u00f3n en bloque de los proyectos de resoluci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros de expediente: 19.816, 19.830. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver puntos X, XI, XIV, XV y XV I de los Asuntos Entrados y punto 7). SR. PRESIDENTE (Allende) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 09 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo, 07 de 201 3 421 16 PROYECTOS DE RESOLUCI\u00d3N Votaci\u00f3n (Exptes. 19.830) SR. PRESIDENTE (Allende) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar los proyectos de resoluci\u00f3n, en general y en particular. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa.(*) SR. PRESIDENTE (Allende) - Quedan sancionados. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. (*)Proyecto de resoluci\u00f3n aprobados en bloque - Expte. Nro. 19.816: \"LXII Plenario de la Coordina dora de Cajas de Previsi\u00f3n y Seguridad Social para Profesionales de la Rep\u00fablica Argentina \" en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.817: Bicentenario de la \"Campa\u00f1a A dmirable\". Celebraci\u00f3n. - Expte. Nro. 19.820: \"Jornadas Entrerrianas de Inm igraci\u00f3n\" en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.821: \"Programa de Atenci\u00f3n M\u00e9dica\" de la Fundaci\u00f3n \"Salud\" de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.822: Fallecimiento del se\u00f1or Ra\u00fal Alberto Rey. Adhesi\u00f3n al duelo. - Expte. Nro. 19.826: Designaci\u00f3n del doctor Luis P oenitz en la Academia Argentina de Letras. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.827: \"XIX Edici\u00f3n del Festidanza\" en Santa Rosa de Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.828: Aniversario de la Escuela Sec undaria Nro. 1 \"Pancho Ram\u00edrez\" de Sauce de Luna. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 19.830: Encuentro \"Minca de Sabidur\u00eda Ancestral en Entre R\u00edos - Pueblos Originarios\" en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. SR. PRESIDENTE (Allende) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Son las 18.31. Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director de Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora de Diario de Sesiones Graciela Raquel Pasi "}