{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.rosario.gob.ar/inicio/sites/default/files/2022-02/Revista%20de%20investigaci%C3%B3n%20en%20Salud%20VOL1%20N1%20%28Enero-Julio%201998%29.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 19982Indice Editorial Datos edici\u00f3n Volumen 1 N\u00ba 1 Descripci\u00f3n de portada Art\u00edculos El Area de Investigaci\u00f3n en Salud de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Torres de Quinteros, Zulema C. Reforma en Salud en Costa Rica; implicaciones en la gesti\u00f3n municipal Villalobos Solano, Luis Bernardo ; Piedra Gonz\u00e1lez, Mario A. Cobertura de Vacunaci\u00f3n Antimeningoc\u00f3ccica Vamengoc BC en Godoy, Cristian; Moyano Cecilia estudio cualitativo Fleitas, Mirta; Gerlero, Sandra; G\u00f3mez, Mariana Gravidez Na Adolescen\u00e7ia no Estado do Rio de Janeiro (Brasil) Monteiro, Mario F. G. Pr\u00e1ctica Emp\u00edrica y Legitimidad Social: El caso de la Odontolog\u00eda Schapira, Marta V.; Pinto, Cecilia De Ideolog\u00edas y Pr\u00e1cticas Grande, Silvia; Bersanker, Graciela Transmisi\u00f3n Viale, A. P\u00e1gina Literaria Una mirada al Complejo Demencia del SIDA. Borges y el Olvido Leandro Plasenzotti4 6 8 10 21 30 40 50 58 68 72 80 813Editorial A comienzos de 1996, la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica se plantea la necesidad de crear un Area de Investigaci\u00f3n en Salud con el objeto de \u00abpromover y desarrollar actividades de investigaci\u00f3n en salud, desde una perspectiva interdisciplinaria, en el campo biom\u00e9dico, epidemiol\u00f3gico y de servicios de salud, que permitan dinamizar el proceso de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios y favorecer la respuesta social a las necesidades de salud que plantea la poblaci\u00f3n\u00bb. La innovaci\u00f3n asumida con la creaci\u00f3n de esta Area se inserta en el contexto de un proceso gen - eral de descentralizaci\u00f3n pol\u00edtico-administrativa impulsado por el gobierno municipal y en un nuevo modelo asistencial, que bajo una concepci\u00f3n amplia de salud entendida como hecho social, jerarquiza actividades de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, articuladas al mejoramiento de la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica centrada en los pacientes. En el marco de esta propuesta, uno de los ejes de transformaci\u00f3n hacia el modelo que se pre - tende, lo constituye el desarrollo de un proceso de capacitaci\u00f3n permanente de los agentes de salud a distintos niveles de gesti\u00f3n, con vistas a conformar un perfil t\u00e9cnico-profesional capaz de impulsar activamente los cambios. Es en relaci\u00f3n con este proceso de formaci\u00f3n y reconversi\u00f3n del personal que emerge como estrategia la construcci\u00f3n de un espacio de trabajo destinado al desarrollo de actividades dirigidas espec\u00edficamente ala producci\u00f3n cient\u00edfica de conocimientos, definido por el \u00e1mbito de ingerencia del Area de Investigaci\u00f3n en Salud, para dar cuenta de los principales problemas, tendencias y soluciones que el sistema debe encarar actualmente, que permitan evaluar el impacto de las innovaciones tec - nol\u00f3gicas y los efectos de la implementaci\u00f3n de nuevas estrategias de intervenci\u00f3n, etc., impulsando as\u00ed, en el personal de salud de todos los niveles, una actitud de permanente reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre su praxis y acerca de los procesos de trabajo y sus resultados. La publicaci\u00f3n de la Revista, cuyo primer n\u00famero hoy presentamos, constituye uno de los empren - dimientos fundamentales del Area de Investigaci\u00f3n en Salud, al ser reconocida b\u00e1sicamente como el instrumento m\u00e1s id\u00f3neo para dar a conocer el trabajo cient\u00edfico de los profesionales de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, as\u00ed como tambi\u00e9n impulsar el crecimiento de la producci\u00f3n investigativa en este sector, no s\u00f3lo desde el punto de vista cuantitativo sino principalmente en t\u00e9rminos de la calidad de sus planteamientos te\u00f3rico-conceptuales y desarrollos metodol\u00f3gicos. Esto plantea un verdadero desaf\u00edo si se tienen en cuenta, por un lado, la reciente creaci\u00f3n del Area de Investigaci\u00f3n desde la que s\u00f3lo se han dado los primeros pasos de un proceso sistematizado de formaci\u00f3n cient\u00edfica del personal de salud y, por otro, la propuesta del sostenimiento en el tiempo de una publicaci\u00f3n semestral. La apertura de espacios para incorporar las contribuciones de otros investigadores, del pa\u00eds o del extranjero, conforma otra vertiente de est\u00edmulo para el desarrollo de la capacidad en investigaci\u00f3n de nuestro medio, pero b\u00e1sicamente se fundamenta en que, sin duda, habr\u00e1n de jerarquizar el nivel cient\u00edfico de los contenidos de la Revista, abriendo tambi\u00e9n la importante perspectiva de facilitar la articulaci\u00f3n e intercambio de experiencias con otras instituciones cient\u00edficas, locales, nacionales e internacionales, preocupadas, como nosotros, por el desarrollo de la investigaci\u00f3n en salud. Dra. M\u00f3nica H. Fein Secretaria de Salud P\u00fablicaInvestigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 19984Publicaci\u00f3n cient\u00edfica de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipal Datos de Publicaci\u00f3n Vol. 1 N\u00ba 1 - Rosario, Argentina - Enero-Julio de 1998. Comit\u00e9 Editorial Editor Zulema C. Torres de Quinteros Editor Asistente M\u00f3nica M. Liborio Editores Asociados Alicia Aronna Adriana Huerta Dora Mantello Juan Carlos Paradiso Mar\u00eda Cristina Rasini Beatr\u00edz Tavano Secretarias Alicia Maltaneres Lidia del BELMARTINO , Susana (Argentina) BONAZZOLA , Mario CALABRESE , Guillermo (Argentina) CASSANHO FORSTER , Aldaisa (Brasil) COHN, Amelia (Brasil) COIMBRA, Carlos E. A. (Jr.) (Brasil) DE MENDOZA, Diego (Argentina) DE SOUSA CAMPOS , Gastao W. (Brasil) FELDMAN, Noel (Argentina) FUKS (Brasil) LATTES L. (Argentina) LITVOC , Julio (Brasil)Investigaci\u00f3n en Salud5Propietaria Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica / Municipalidad de Rosario Director Dr. Miguel A. Cappiello Dr. Hermes Juan Binner Intendente Municipal Dra.M\u00f3nica H. Fein Secretaria de Salud P\u00fablica Dr.Miguel Angel Cappiello Subsecretario de Salud P\u00fablica Dra.Zulema C. Torres de Quinteros Coordinadora Area de Investigaci\u00f3n en Salud Impreso en Argentina / Printed in Argentina Imprenta: AMALEVI Imprenta Editorial Cantidad de ejemplares: 1.200. Cantidad de p\u00e1ginas por ejemplar: 94. Fecha de edici\u00f3n: agosto de 1998 Dise\u00f1o gr\u00e1fico: Silvia Armentano - Comunicaci\u00f3n Social de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipal ISSN: 1667-8044MENDEZ DOMINGUEZ , Alfredo A. A. (Argentina) SCHAPIRA , Marta V. (Argentina) STOLKINER , Alicia I. (Argentina) TRONCOSO, Mar\u00eda del Carmen (Argentina) ZALDUA , Graciela (Argentina)Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 19986La Virgen y el Ni\u00f1o An\u00f3nimo Fresco sobre teja. Siglo XVI Donaci\u00f3n Castagnino 1942 De peque\u00f1as dimensiones (52 x 37 cm) esta pintura logra resumir los tiempos e ideolog\u00edas de su \u00e9poca. Su estilo, al decir de los cr\u00edticos, pertenece a la escuela manierista, la cual se caracterizaba por sublimar estados espirituales sin olvidar la obsesi\u00f3n por la belleza del clasicismo. Es notable la elevada dosis de abstracci\u00f3n de la que se sirve el artista para expresar esta escena de amor con una cuidadosa elaboraci\u00f3n intelectual. la composici\u00f3n muestra a las figuras desplazadas hacia el sector inferior del plano, dejando un espacio que sirve para aislar y cohesionar a los per - sonajes en un bloque compacto, lo cual subraya el intercambio amoroso. Adem\u00e1s, el pintor ha ubicado el beso y las miradas cruzadas casi en la posici\u00f3n de las diagonales del cuadro. El s\u00f3lido respaldo geom\u00e9trico de la composici\u00f3n ha sido mitigado con rasgos de ritmos ondulantes. Al contrario de las pinturas religiosas en las que santos y v\u00edrgenes aparecen cubiertos de pompa y joyas terrenalmente multicolores, el an\u00f3nimo pintor expresa la profunda espiritualidad de Mar\u00eda y su hijo utilizando una limitada gama de colores claros, logrando un clima irreal alejado de los estilos m\u00e1s realistas utilizados en el Renacimiento. Esto no significa que el cuadro no exprese a la vez un sentimiento humano, y aunque elaboradamente, los personajes reflejan la tibieza de la vida desde su mundo ilusorio de dos dimensiones. Agradecemos al Prof. Miguel Ballesteros , Director del Museo Municipal de Bellas Artes \"Juan B. Castagnino\" , por facilitarnos esta obra de la colecci\u00f3n. 7El contexto de creaci\u00f3n del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Salud En el a\u00f1o 1996, la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica dio a conocer un documento que pone claramente de manifiesto sus concepciones sobre salud y su decisi\u00f3n de concentrar esfuerzos en la construcci\u00f3n de un nuevo modelo asistencial \u00abbasado en la solidaridad , la participaci\u00f3n y la accesibilidad\u00bb(1). Sustentado en un concepto integral de salud, como hecho social y colectivo, y superando un enfoque tradicional fundamentalmente repara - dor, el \u00abcentro de este modelo de atenci\u00f3n es la preservaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud \u00bb, implicando, en consecuencia, el emprendimiento de acciones intersectoriales sobre las causas sociales, ambientales y culturales que generan, condicionan o intervienen en la producci\u00f3n y man - ifestaciones de los procesos de salud-enfermedad. Las formas organizativas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, resultado de los saberes y pr\u00e1cticas de los distintos actores sociales involucrados, en interacci\u00f3n con las caracter\u00edsticas del acceso y utilizaci\u00f3n de los servicios de salud por parte de la poblaci\u00f3n, tambi\u00e9n influenciados por sus condiciones sociales, sus propios saberes y pr\u00e1cticas, forman parte e intervienen en esa conceptualizaci\u00f3n amplia de salud, pasando a constituir una dimensi\u00f3n clave en el proceso de transformaci\u00f3n del modelo asistencial. En coherencia con estas definiciones, cobra jerarqu\u00eda la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS), pensada como principal estrategia para el aborda - je integral de los problemas de salud. Superando concepciones de una atenci\u00f3n primaria selectiva de problemas prioritarios, la propuesta deriva en un trabajo interdisciplinario de los integrantes del equipo de salud, tanto al interior del sector como en su articulaci\u00f3n con otros sectores sociales y en una tarea conjunta con los miembros de la propia comunidad, cuyo protagonismo se intenta reforzar. En segundo lugar, la construcci\u00f3n del nuevo modelo asistencial reconoce como otra prioridad el logro de una verdadera integraci\u00f3n de los distin - tos efectores, hospitales polivalentes y hospitales de alta complejidad, a los efectos de un accionar coordinado en tanto eslabones de una red de servicios, dentro de la cual se incluye la puesta en funcionamiento, en un futuro inmediato, del Centro de Especialidades M\u00e9dicas Ambulatorias (CEMA) como instituci\u00f3n de primer nivel de referencias, desde los Centros de APS y hacia El \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Salud de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Zulema C. Torres de Quinteros (*) (*) Coordinadora del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Salud, Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Municipalidad de Rosario. (1) Municipalidad de Rosario. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. \u00abEjes de la Gesti\u00f3n en Salud\u00bb. A\u00f1o 1996Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 19988los hospitales del segundo nivel de complejidad. Con relaci\u00f3n a las acciones de recuperaci\u00f3n de la salud, los cambios y transformaciones que impone el nuevo modelo de atenci\u00f3n conllevan la necesidad de definir nuevas formas de articu - laci\u00f3n entre niveles de gesti\u00f3n y en los aspectos organizativos y administrativos, establecer nuevos sistemas y procesos de trabajo, funciones y responsabilidades de los agentes de salud al interior y entre los servicios de la red, reasignar recursos t\u00e9cnicos y materiales, direccionar la atenci\u00f3n hacia un trabajo interdisciplinario y centrado en los pacientes, etc., todo ello con la finalidad del sostenido mejoramiento de la calidad asistencial. En esta clara explicitaci\u00f3n de \u00abcontribuir a mejorar, tanto cuanto sea posible, dados los conocimientos y recursos disponibles, el nivel de salud de la poblaci\u00f3n en su conjunto\u00bb (2), se reconoce, como uno de los ejes para la transfor - maci\u00f3n del modelo, la necesidad de conformar un nuevo perfil t\u00e9cnico-profesional capaz de impulsar activamente los cambios que se proponen. Coherentemente con estos planteamientos, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha iniciado un proceso de capacitaci\u00f3n permanente de los agentes de salud a todos los niveles de la gesti\u00f3n, incorporando las corrientes te\u00f3ricas m\u00e1s modernas en t\u00e9rminos de planificaci\u00f3n en salud, calidad de atenci\u00f3n, etc. y procurando construir nuevas visiones repecto de las pr\u00e1cticas y saberes en salud, introducir una mayor racionalidad en la toma de decisiones, una integraci\u00f3n interdisciplinaria de los equipos de trabajo, etc.. En este contexto es que surge, en particular, el espacio dedicado a la capacitaci\u00f3n y construc - ci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos, actualmente definido como el Area de Investigaci\u00f3n en salud, entre cuyas funciones generales est\u00e1 la \u00abdefin - ici\u00f3n de prioridades en el campo de investigaci\u00f3n en Salud en el marco de los lineamientos de la gesti\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica (3).El logro de efectos mensurables en las condiciones de salud de los distintos sectores de la poblaci\u00f3n, superando metas restringidas a la satisfacci\u00f3n de las demandas espont\u00e1neas de individuos que toman contacto con los servicios de salud (4), como prop\u00f3sito fundamental de las pol\u00edticas de salud definidas, conduce claramente a perfilar cu\u00e1les son las l\u00edneas prioritarias de investigaci\u00f3n que deben impulsarse desde el Area. Ellas son el describir o explicar los pro - cesos de salud-enfermedad que se manifiestan en la poblaci\u00f3n as\u00ed como sus tendencias en el tiempo, analizar las condiciones socio-culturales que intervienen en las posibilidades concretas de los grupos poblacionales en cuanto al acceso y utilizaci\u00f3n de los servicios, el tipo de relaciones que se establecen en la interfase poblaci\u00f3n/servi - cios y sus resultados, en una dimensi\u00f3n biol\u00f3gica pero tambi\u00e9n psicol\u00f3gica y social, el evaluar la capacidad resolutiva de las distintas opciones de intervenci\u00f3n, etc. En acuerdo con lo anterior, los objetivos del Area refieren al desarrollo de investigaciones cl\u00ednicas o biom\u00e9dicas, pero principalmente a las del campo epidemiol\u00f3gico y de servicios de salud, porque se trata b\u00e1sicamente de \u00abdinamizar el proceso de planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios y favorecer la respuesta social a las necesidades de salud que plantea la poblaci\u00f3n\u00bb (5). En un desarrollo arm\u00f3nico de los distintos campos de la investigaci\u00f3n en salud, importa trascender-no excluir- el nivel de an\u00e1lisis centrado exclusiva - mente en el paciente y en sus posibilidades de recuperaci\u00f3n, en la pertinencia de los procesos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, pasando a proyectar la mirada a la poblaci\u00f3n, a los servicios, a los pro - gramas, a la red de efectores, al sistema de salud. El desarrollo de la actividad cient\u00edfica en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica La historia pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds, fuer - temente marcada por el autoritarismo y la (2) Chorny, A.H. \u00abPlanificaci\u00f3n en Salud: viejas ideas en nuevos ropajes\u00bb Cuadernos M\u00e9dico Sociales, Centro de Estudios Sanitarios y Sociales (CESS), Rosario, Argentina, N\u00ba 73, mayo 1998. (3) Municipalidad de Rosario Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica -Resoluci\u00f3n N\u00ba 193, mayo 1998. (4) Dussault, G. \u00abLa Epidemiolog\u00eda y la gesti\u00f3n de los servicios de Salud\u00bb - Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico OPS/ OMS, Vol. 16 N\u00ba 2, julio 1995. (5) Torres de Quinteros, Z.C. \u00abPrograma de Promoci\u00f3n y Desarrollo de la Investigaci\u00f3n en Salud\u00bb Documento de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, Municipalidad de Rosario, agosto 1996.9discontinuidad, ha obstaculizado la articulaci\u00f3n de una pol\u00edtica coherente de desarrollo de la investigaci\u00f3n. Por el contrario, la actividad investigativa pareciera haber sido objeto de progresivos desmantelamientos corriendo la misma suerte que las universidades nacionales en t\u00e9rminos de desfinanciamiento y desjerarquizaci\u00f3n del recurso humano. Desde una perspectiva eficientista, y en el marco de las pol\u00edticas de ajuste - a diferencia de lo que ocurre en pa\u00edses desarrollados - la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y en la capacitaci\u00f3n de recursos en investigaci\u00f3n, ha sido visualizado como un \u00abgasto\u00bb antes que como una capitalizaci\u00f3n (6). M\u00e1s preocupados por la legitimaci\u00f3n de su producci\u00f3n cient\u00edfica ante los ojos de la comunidad internacional, replicando modelos externos o desarrollando l\u00edneas de investigaci\u00f3n desvinculadas de las necesidades prioritarias de nuestro pa\u00eds, muchos investigadores han eludido interrogantes fundamentales inherentes al rumbo de la investigaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de : para qui\u00e9nes ?, qu\u00e9 investigar ?, qu\u00e9 condiciones de viabilidad social tiene determinada producci\u00f3n cient\u00edfica ? Estas consideraciones generales tienen un correlato espec\u00edfico en el campo de la salud. En efecto, frente al surgimiento de propuestas cada vez m\u00e1s firmes de descentralizaci\u00f3n y municipalizaci\u00f3n, los esfuerzos en la producci\u00f3n de conocimientos siguen estando focalizados en los campos tradicionales de investigaci\u00f3n en salud, como son los estudios del campo cl\u00ednico y de tipo biom\u00e9dico. Seg\u00fan Sonnino (7), dichos estudios abarcan, respectivamente, el 47 y el 41% de las investigaciones, reduci\u00e9ndose a una baja proporci\u00f3n los correspondientes al \u00e1rea de la Salud P\u00fablica, que oscilan entre 1 y 12% seg\u00fan la fuente documental consultada (CONICET, RIDALC o RRACYT). En este contexto, y en el \u00e1mbito de la Se - cretar\u00eda de Salud P\u00fablica, apostar a instituir y consolidar un \u00e1rea abocada al fomento de la investigaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n del recurso humano en ese campo, constituye un desaf\u00edo pol\u00edtico fuerte, en la medida que supone una intencionalidad transformadora de las pr\u00e1cticas en salud en el marco de pol\u00edticas dise\u00f1adas con un criterio de equidad social. De esta manera, los procesos educativos en investigaci\u00f3n podr\u00edan constituirse en analizado - res, lo que permite a la instituci\u00f3n \u00abprovocarla, obligarla a hablar\u00bb (8). La construcci\u00f3n de saberes modifica el proceso de trabajo y a su vez transforma el sistema de las instituciones. La conformaci\u00f3n de un espacio destinado a la investigaci\u00f3n conlleva abrir la posibilidad que el equipo de salud est\u00e9 en condiciones de indagar, crear conocimientos y reflexionar sobre su praxis, por su propia cuenta y en un proceso abierto, es decir, que permita m\u00faltiples ajustes y la producci\u00f3n de cambios, a\u00fan los no previstos o no buscados (9). Resulta de importancia enfatizar el rol estrat\u00e9gico que cabe a la investigaci\u00f3n en la operativizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud, sobre todo si se tiene en cuenta el hist\u00f3rico divorcio de intereses que ha caracterizado esta relaci\u00f3n. Prin - cipalmente, en lo que ata\u00f1e a investigaciones de car\u00e1cter epidemiol\u00f3gico y de servicios de salud, desde que los conocimientos resultantes bajo esa perspectiva, promueven una mayor coherencia entre las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n, la eficacia y la eficiencia de las intervenciones y la asignaci\u00f3n de los recursos, como expresa Dussault (10). Lo anterior resulta claro si se parte del con - cepto que la investigaci\u00f3n sobre los servicios de salud tiene por finalidad determinar e identificar las condiciones hist\u00f3ricas, sociales y econ\u00f3micas que llevaron a una configuraci\u00f3n dada de las unidades productoras, sus interrelaciones y las formas espec\u00edficas que adopta el proceso de (6) Oteiza, E.et al \u00abLa pol\u00edtica de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica argentina\u00bb _Bibliotecas Universitarias _ Centro Editor Latino - americano _ Bs. As. 1992. (7) Sonnino, S. et al. \u00abLa investigaci\u00f3n en Salud en la Argentina\u00bb OPS/OMS, Publicaci\u00f3n de la Representaci\u00f3n en Argentina N\u00ba 36, a\u00f1o 1993. (8) Ardoino, J. \u00abLa intervenci\u00f3n: \u00bfImaginario del cambio o cambio de lo imaginario?\u00bb, \u00abLa intervenci\u00f3n Institucional\u00bb Cap. 1. Ed. Plaza y Vald\u00e9s. M\u00e9xico. 1987. (9) Brunner, J.J. \u00abInvestigaci\u00f3n Social y decisiones pol\u00edticas. Sociedad. 3:31-43, 1993. (10) Dussault, G. Op. cit. Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199810trabajo, evaluar los efectos producidos en las condiciones generales de salud de una poblaci\u00f3n, analizar las formas organizativas, administrati - vas, tecnol\u00f3gicas, financieras y epidemiol\u00f3gicas de las redes de los servicios de salud (11). Siguiendo uno de los criterios b\u00e1sicos para el desarrollo actual de la actividad cient\u00edfica (12), se sostiene que la misma \u00abno puede res - tringirse al \u00e1mbito acad\u00e9mico, sino relacionarse y aun implicarse en los procesos organizativos y pol\u00edticos llevados adelante por los cient\u00edficos democr\u00e1ticos, por los trabajadores de la salud y por la poblaci\u00f3n en general y que, en ese proceso, hay que garantizar la capacidad comunicativa y la eficacia simb\u00f3lica necesarias para que la ciencia tenga no s\u00f3lo objetividad acad\u00e9mica sino fuerza movilizadora\u00bb. La conformaci\u00f3n de un Area de Investigaci\u00f3n en Salud, fuera de un \u00e1mbito acad\u00e9mico como es la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, podr\u00eda considerar - se como un dispositivo privilegiado, impulsor de l\u00edneas de acci\u00f3n y de toma de decisiones. Un desarrollo en este sentido implica iden - tificar categor\u00edas claves que atraviesan todo el proceso, entre ellas, la de construcci\u00f3n conjunta , como din\u00e1mica que supone transitar una trayec - toria marcada por diferencias y puntos de encuen - tro, y por tanto, condicionando permanentemente el dise\u00f1o de consensos . Otro concepto fundamental es el de trans - versalidad , entendi\u00e9ndola, seg\u00fan lo define Felix Guattari (13), como alternativa a la verticalidad que caracteriz\u00f3 las modalidades tradicionales de funcionamiento de las Instituciones, y pudiendo materializarse cuando se efect\u00faa una comuni - caci\u00f3n m\u00e1xima entre los diferentes niveles y en diferentes sentidos. Es de remarcar la importancia de incorporar una perspectiva de funcionamien - to orientada desde la idea de transversalidad, por los efectos que esta perspectiva produce en los actores institucionales en t\u00e9rminos de ampliar sus grados de libertad, resitu\u00e1ndolos en su potencialidad instituyente, y posibilitando el m\u00e1ximo desarrollo de sus capacidades creativas. Al mismo tiempo, esta \u00abcomunicaci\u00f3n m\u00e1xima\u00bb s\u00f3lo puede sostenerse a partir del reconocimiento del otro como un otro leg\u00edtimo en el marco de una cultura de la tolerancia. Ligada a las anteriores, la idea de red , como modo de organizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n, configura un modelo que redimensiona espacios que apa - recen r\u00edgidamente definidos en las estructuras piramidales tradicionales de las organizaciones e instituciones: el adentro y el afuera, el arriba y el abajo. Cada actor ocupa un lugar en la red pero este lugar es din\u00e1mico, puede transitar por otros, y en ese pasaje por el entramado de la red, se van confrontando distintas l\u00f3gicas sustentadas en las diversas perspectivas que portan los actores en funci\u00f3n de su lugar en la red. De este modo se va generando la construcci\u00f3n conjunta de una l\u00f3gica de lo posible, que dialectiza la noci\u00f3n del deber ser con los l\u00edmites que plantea la praxis cotidiana de los actores. Por las consideraciones anteriores, el em - prendimiento de un proceso de construcci\u00f3n de conocimientos cient\u00edficos en el sector de la salud p\u00fablica municipal, plantea la perspectiva de una tarea compleja desde el punto de vista te\u00f3rico y metodol\u00f3gico, si la intenci\u00f3n es direccionarlo para acompa\u00f1ar y sustentar las transformacio - nes hacia un nuevo modelo de atenci\u00f3n. Este direccionamiento supone privilegiar el desarrollo de estudios sobre servicios de salud y epidemio - l\u00f3gicos, pero en un adecuado dimensionamiento relativo respecto de las investigaciones cl\u00ednicas o biom\u00e9dicas. El crecimiento en equilibrio de los distintos campos de investigaci\u00f3n en salud, agrega otro componente a la complejidad se\u00f1alada, ya que requiere de la adopci\u00f3n de estrategias que per - mitan retroalimentar la din\u00e1mica del proceso de desarrollo cient\u00edfico, entre ellas una interacci\u00f3n permanente entre la definici\u00f3n de prioridades (11) Sonis, A. \u00abLa investigaci\u00f3n en los Servicios de Salud. Problemas actuales\u00bb. Los Sistemas Locales de Salud, OPS/OMS, Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica 519, 1990. (12) Campa\u00f1a, A. \u00abHacia la definici\u00f3n de pautas actuales para el dise\u00f1o de estudios sobre condiciones de vida y salud\u00bb. En: \u00abSaude e Movimiento\u00bb Seminario Latino americano \u00abCondiciones de vida y situac\u00e0o de s\u00e0ude\u00bb Sao Paulo, Brasil, dic.1995). Barradas Barata, R. Organizadora _ Edit. ABRASCO (R. de Janeiro, Brasil, 1997) (13) Guattari, F. et al \u00abLa intervenci\u00f3n institucional\u00bb, Edit. Plaza y Jan\u00e9s, M\u00e9xico, 1987. 11sobre \u00e1reas tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n y el mo - nitoreo y evaluaci\u00f3n de resultados o avances en la producci\u00f3n de trabajos. A modo de s\u00edntesis, la creaci\u00f3n de un \u00e1rea de Investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, tiene un sentido estrat\u00e9gico en varias dimensiones : -Promover el desarrollo de producciones cient\u00edficas estrechamente articuladas a las ne - cesidades poblacionales. -Otorgar racionalidad a las acciones en salud. -Formar al recurso humano desarrollando su capacidad de innovaci\u00f3n. -Aportar a la desalienaci\u00f3n de los trabajado - res de la salud al instrumentarlos en un an\u00e1lisis cr\u00edtico de su propia pr\u00e1ctica, constituy\u00e9ndolos como sujetos agentes productores de su propio saber y no releg\u00e1ndolos por tanto, al lugar de meros replicadores y ejecutores de normativas establecidas. -Establecer nudos de articulaci\u00f3n entre todos los niveles de la gesti\u00f3n de salud mediante un proceso de transversalizaci\u00f3n de actividades y una estrategia participativa en la toma de decisio - nes, orientados al logro de objetivos coherentes de desarrollo. Desarrollo operativo del \u00c1rea El desarrollo del Area de Investigaci\u00f3n en Sa - lud se sustenta en una concepci\u00f3n estrat\u00e9gica y participativa de la gesti\u00f3n, lo que operativamente supone la intervenci\u00f3n de representantes de los diferentes niveles de la estructura administrativa y asistencial de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. A trav\u00e9s de mecanismos organizativos y procedimientos que permiten la realizaci\u00f3n de acuerdos para el logro de los objetivos propues - tos, como definir necesidades y prioridades de investigaci\u00f3n, acciones de apoyo y capacitaci\u00f3n metodol\u00f3gica, elaborar programas de trabajo y asignar \u00e1reas de responsabilidad, promover acuer - dos/convenios con otras instituciones, evaluar los avances logrados, etc., el prop\u00f3sito es construir y establecer nudos de articulaci\u00f3n entre todos los niveles de la red de servicios de salud, mediante un proceso de transversalizaci\u00f3n de actividades y en la toma de decisiones. El \u00c1rea se estructura por niveles de respon - sabilidad y participaci\u00f3n (14), estando a cargo de un Coordinador General (CG), con funciones de conducci\u00f3n , principalmente en lo referente a la definici\u00f3n de prioridades en el marco de los lineamientos de la gesti\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. Tiene bajo su responsabilidad el planteamiento de propuestas de trabajo, de implementaci\u00f3n y el monitoreo de las actividades derivadas. Un segundo nivel est\u00e1 representado por el denominado Comit\u00e9 Coordinador del Area de Investigaci\u00f3n en Salud (CCAIS) que, bajo la pre - sidencia del CG y con funciones de deliberaci\u00f3n y concertaci\u00f3n , analiza propuestas de trabajo de acuerdo a prioridades, define programas y acti - vidades de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n cient\u00edfica, supervisa el cumplimiento de los criterios \u00e9ticos internacionales en el desarrollo de los proyectos de investigaci\u00f3n, define la conformaci\u00f3n de comisiones asesoras ad hoc para el desarrollo de actividades espec\u00edficas, promueve acciones tendientes a viabilizar la notificaci\u00f3n de nuevos proyectos, internos y externos, y para la transfe - rencia y difusi\u00f3n de los resultados de los trabajos de investigaci\u00f3n, etc.. El Comit\u00e9 Coordinador (CCAIS) se integra con representantes de los distintos niveles de la red de servicios, constitu\u00eddos por los Comit\u00e9s de Docencia e Investigaci\u00f3n (CDeI) de la totalidad de efectores municipales, Direcciones, Departa - mentos y programas espec\u00edficos de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica), considerados como unidades locales. En tanto actores vinculantes de los dos niveles organizativos, los miembros del Comit\u00e9 Coordinador tienen la doble responsabilidad, por una parte, de interactuar a nivel local para la elaboraci\u00f3n de propuestas directamente relacionadas con el Area, reunir opiniones de su grupo de pertenencia, identificar necesidades, etc. para elevarlas a la consideraci\u00f3n del CCAIS, como, en otro sentido, promover la participaci\u00f3n (14) HSD/OPS _ \u00abLa administraci\u00f3n estrat\u00e9gica\u00bb _ Serie Desarrollo y fortalecimiento de los Sistemas Locales de Salud. HSD/SILOS-2 Washington D.C., 1992. Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199812y el cumplimiento de las decisiones y actividades consensuadas en el seno del Comit\u00e9, en todos los niveles de la red de servicios. Siguiendo a R\u00f3vere (15), y admitiendo la construcci\u00f3n progresiva de las redes, paso a paso y atravesando momentos vinculares y sicol\u00f3gicos de mayor exigencia en cada nivel, las primeras actividades estuvieron dirigidas al \u00abreconocimiento\u00bb y al \u00abconocimiento\u00bb entre distintos grupos del personal de salud y la CG para lograr un entendimiento sobre los objetivos y caracter\u00edsticas operativas del desarrollo del Area. Este momento inicial, que podr\u00edamos denomi - nar como de actividades de \u00abpromoci\u00f3n\u00bb y que en el tiempo se extendiera por m\u00e1s de un a\u00f1o hasta febrero de 1997, consisti\u00f3 en el desarrollo de su - cesivas reuniones y entrevistas convocadas por la CG. Siguiendo un desarrollo simult\u00e1neo, una de las l\u00edneas de trabajo fueron las reuniones celebradas con el CCAIS, totalizando 16 sesiones y, la otra, los contactos o entrevistas con los grupos de profesionales miembros de cada uno de los CDeI de los efectores municipales (26 reuniones) y de las \u00e1reas del nivel central de la Secretar\u00eda, con los que se realizaron alrededor de 40 sesiones. Bajo la premisa general de reforzar la gesti\u00f3n de los miembros que componen CCAIS en su fun - ci\u00f3n de hacer conocer la propuesta del Area en los distintos servicios de la red y, principalmente, de asegurar la participaci\u00f3n de sus representantes, el trabajo en cada CDeI signific\u00f3 un n\u00famero variable de contactos, dependiendo del nivel de desarrollo y consolidaci\u00f3n del propio CDeI. Una particularidad presentaron las sesiones mantenidas con las Direcciones, Departamentos y programas especiales, lo que puede explicar la ma - yor intensidad de los encuentros en estas \u00e1reas. Si bien la motivaci\u00f3n inicial fue, como en los otros niveles organizativos, la de difundir la propuesta del Area de Investigaci\u00f3n, las reuniones fueron derivando en consultas concretas de asesor\u00eda a proyectos de investigaci\u00f3n en marcha. Esto permiti\u00f3 tener conocimiento de la existencia de un n\u00famero considerable de grupos interesados por la tarea investigativa y de necesidades particulares de formaci\u00f3n metodol\u00f3gica para dar respuesta a las problem\u00e1ticas en estudio. Las tem\u00e1ticas puestas a discusi\u00f3n en todas esas reuniones, entendidas como instrumento para involucrar gradualmente a los distintos sectores y niveles de gesti\u00f3n y dar un impulso inicial al desarrollo del proceso participativo, fueron los siguientes: -Lineamientos generales, objetivos y estrate - gias de desarrollo del Area. -Mecanismos operativos y sistemas de regis - tro para la recuperaci\u00f3n de las investigaciones finalizadas y documentadas de los a\u00f1os anterio - res, a partir de 1990, a los efectos de conformar una base de datos con vistas a la creaci\u00f3n de un Centro de Referencias. -Mecanismos operativos y sistemas de regis - tro para la detecci\u00f3n de propuestas o proyectos de investigaci\u00f3n, con el objeto de identificar necesidades de apoyo metodol\u00f3gico y programar las consecuentes actividades para la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los estudios. No obstante la heterogeneidad demostrada por los servicios en cuanto a sus formas de organizaci\u00f3n interna y las distintas perspectivas de su personal en relaci\u00f3n con la propuesta pro - gram\u00e1tica del Area, la experiencia reunida durante el primer a\u00f1o permiti\u00f3 verificar que a lo largo de ese per\u00edodo fueron surgiendo gradualmente compromisos de reciprocidad o \u00abcolaboraci\u00f3n\u00bb, para llegar a formas m\u00e1s sistematizadas de \u00abcoo - peraci\u00f3n\u00bb, fundamentalmente en lo referente a la participaci\u00f3n de los representantes ante el CCAIS como instancia de operaci\u00f3n conjunta. Estos avances en la construcci\u00f3n de nuevas relaciones de mayor horizontalidad en la gesti\u00f3n quedan evidenciados por las tem\u00e1ticas que fueron puestas a discusi\u00f3n, por los acuerdos estableci - dos a nivel del CCAIS (16) y por el cumplimiento de las responsabilidades asumidas por las unida - des locales. Caben mencionar: -An\u00e1lisis, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n del docu - mento sobre Promoci\u00f3n y Desarrollo de la Inves - tigaci\u00f3n en Salud en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica (17), como marco general para (15) R\u00f3vere, M. Documentos del Seminario \u00abGesti\u00f3n de Redes\u00bb _ Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica _ Municipalidad de Rosario, 1997. (16) Registros del Libro de Actas de las reuniones del Comit\u00e9 Coordinador del Programa. (17) Torres de Quinteros, Z. C. Op. cit13orientar la gesti\u00f3n del Area. Redactado por la CG sobre la base de una gu\u00eda de contenidos consensuada por el CCAIS, este documento fue previamente puesto a consideraci\u00f3n de todos los niveles de la red de servicios. -Formulaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de un modelo de registro para recuperar las investigaciones fina - lizadas y documentadas en los a\u00f1os anteriores al inicio de la gesti\u00f3n. Definici\u00f3n de las funciones de los CDeI y de los mecanismos operativos para asegurar la distribuci\u00f3n de formularios, recepci\u00f3n a nivel local y centralizaci\u00f3n en la sede del Area. -Formulaci\u00f3n de criterios, sistema de regis - tros, implementaci\u00f3n de mecanismos organiza - tivos, administrativos y definici\u00f3n de \u00e1reas de responsabilidad para la autorizaci\u00f3n y seguimien - to de proyectos externos - son los coordinados por investigadores no pertenencientes al sector municipal de salud - que solicitan la aplicaci\u00f3n de estos proyectos en alguna dependencia o efector de la Secretar\u00eda, con el prop\u00f3sito de resolver las problem\u00e1ticas en estudio. Esta decisi\u00f3n se fundament\u00f3 en la necesidad de ejercer cierto control sobre este tipo de proyectos para asegu - rar un mejor aprovechamiento de los hallazgos y conclusiones resultantes y facilitar su posible transferencia a distintas \u00e1reas. -Elaboraci\u00f3n de una propuesta consensuada (a fines de 1996) para recabar las necesidades de formaci\u00f3n y apoyo metodol\u00f3gico del personal de salud de las distintas dependencias de la Secretar\u00eda, a fin de programar org\u00e1nicamente las actividades del a\u00f1o 1997. Esta propuesta, de una b\u00fasqueda sistematiza - da a trav\u00e9s de una encuesta dirigida al personal de todos los servicios de la red y desde el CCAIS, fue adoptada finalmente como la alternativa m\u00e1s viable, dada la insuficiencia de la informaci\u00f3n que se hab\u00eda podido reunir a trav\u00e9s de las consultas globales a los servicios impulsadas por los CDeI, tanto en t\u00e9rminos de la cantidad de personal potencialmente interesado como en cuanto a niveles requeridos de capacitaci\u00f3n en metodolog\u00eda cient\u00edfica. A nivel del CCAIS se acordaron los contenidos para el dise\u00f1o del modelo de encuesta y los proce - dimientos para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, siendo los CDeI quienes asumieron la responsa - bilidad de su implementaci\u00f3n y proyecci\u00f3n a todo el personal de la red de servicios. Si bien el prop\u00f3sito de reunir los datos de la encuesta en un corto plazo no se cumpli\u00f3, por dificultades en la distribuci\u00f3n de los formularios y en la pronta respuesta por parte del personal de salud, la participaci\u00f3n de los miembros del CCAIS en esta experiencia y en la elaboraci\u00f3n del programa de trabajo para 1997 que se derivara de la misma, determinaron un salto cualitativo en el nivel de profundidad de las relaciones de trabajo al interior del CCAIS y en su capacidad la organizaci\u00f3n. Se dio lo que conceptualmente define Dabas (18), que \u00abla toma de conciencia acerca de la capacidad de organizaci\u00f3n influye en la apropiaci\u00f3n de un proyecto\u00bb, as\u00ed como que \u00abel desarrollo de \u00e9ste va constituyendo a aqu\u00e9lla.\u00bb En efecto, los resultados obtenidos que se\u00f1alaban similares demandas de formaci\u00f3n en los distintos servicios y niveles de gesti\u00f3n y la amplia recepci\u00f3n que tuvo la encuesta, respondida por m\u00e1s de 300 profesionales - los problemas de distribuci\u00f3n en algunos sectores hacen pensar en un n\u00famero a\u00fan mayor de respondentes po - tenciales - hicieron que los representantes de los CDeI asumieran como responsabilidad de grupo la elaboraci\u00f3n de una respuesta adecuada, generan - do un cambio en la din\u00e1mica interna del CCAIS. La constataci\u00f3n personal de los miembros del CCAIS de la existencia de una importante adhesi\u00f3n a la tarea investigativa, demostrada por la encuesta, le di\u00f3 sentido y una direcci\u00f3n definida al accionar del CCAIS, generando una mayor cohesi\u00f3n entre sus miembros hacia a una opera - toria conjunta y compartida sistem\u00e1ticamente, llegando a un estad\u00edo que podr\u00eda denominarse de \u00abcooperaci\u00f3n\u00bb. A partir de marzo de 1997, el desarrollo de los Cursos Te\u00f3rico-pr\u00e1cticos sobre Metodolog\u00eda Cient\u00edfica, de car\u00e1cter introductorio, realizados entre julio y diciembre de ese a\u00f1o y los actual - mente en desarrollo (a partir de mayo de 1998), pasaron a ser las actividades prioritarias del Area por haber sido demandados por la casi totalidad de los profesionales encuestados. Las diversas tareas preparatorias asumidas (18) Dabas, E., \u00abRed de Redes. Las pr\u00e1cticas de la intervenci\u00f3n en redes sociales\u00bb _Paidos- Bs. As., 1993. Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199814por el CCAIS, vinculadas con su organizaci\u00f3n y puesta en marcha, principalmente en lo que ata\u00f1e a difusi\u00f3n, llamado a inscripci\u00f3n y selecci\u00f3n de aspirantes, y la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n del programa docente, a cargo de una comisi\u00f3n ad hoc derivada del mismo, pasaron a constituir es - pacios de trabajo de mayor profundizaci\u00f3n, tanto en lo deliberativo como en cuanto a la din\u00e1mica seguida para establecer los acuerdos en funci\u00f3n de distintos problemas a resolver. Las actividades docentes propiamente di - chas, de las que en gran parte se hacen cargo profesionales de la Secretar\u00eda capacitados para ello, ha significado la apertura de otros canales de participaci\u00f3n y su proyecci\u00f3n e instalaci\u00f3n en otras \u00e1reas, -b\u00e1sicamente de Bioestad\u00edstica y Epidemiolog\u00eda-, comenzando a compartirse re - cursos y esfuerzos impulsados hacia un objetivo constituyente del grupo, cual es el desarrollo del modelo pedag\u00f3gico, generando reales v\u00ednculos de asociaci\u00f3n, tanto al interior de los equipos docen - tes como en cuanto a la relaci\u00f3n entre \u00e9stos y los grupos de alumnos, empe\u00f1ados en la formulaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n. (En Anexo \u00abLa capacitaci\u00f3n en Servicio del personal de salud en Metodolog\u00eda Cient\u00edfica. Avances y proyectos a los dos a\u00f1os de la gesti\u00f3n.\u00bb) Merecen se\u00f1alarse otras evidencias, puestas de manifiesto a partir del momento en que se diera comienzo a las actividades formales de capacitaci\u00f3n en metodolog\u00eda cient\u00edfica en 1997, que se\u00f1alan el crecimiento del CCAIS, en tanto instancia de deliberaci\u00f3n y concertaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de propuestas y proyectos. Ellas son una serie de iniciativas surgidas de su propio seno, como la de iniciar actividades de difusi\u00f3n a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de una revista cient\u00edfica y la de iniciar gestiones para la institucionalizaci\u00f3n de la entrega de un premio anual a los trabajos m\u00e1s des - tacados de investigaci\u00f3n, las que posteriormente dieron lugar a las Resoluciones N\u00ba 080 y 081 de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de abril de 1997. En esta l\u00ednea, caben tambi\u00e9n agregar las propuestas para la celebraci\u00f3n de convenios, como el establecido en abril de 1997 con la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Nacional de Rosario (UNR) para la capacitaci\u00f3n del personal de APS en investigaci\u00f3n de la pro - blem\u00e1tica de alimentaci\u00f3n /desnutrici\u00f3n, la carta intenci\u00f3n firmada recientemente con la Maestr\u00eda en Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos (UNER), como marco general para el inicio de acciones/servicios de intercambio o cooperaci\u00f3n rec\u00edproca en el campo de la investigaci\u00f3n en salud, el proyecto de convenio con la Maestr\u00eda de Salud Mental de la Universidad Nacional de Buenos Aires, etc. Como consecuencia del desarrollo operativo de todas estas propuestas, surgen nuevos roles y responsabilidades que son asumidos por el CCAIS, en forma global o parcialmente a trav\u00e9s de las comisiones ad hoc, permitiendo consolidar a\u00fan m\u00e1s su integraci\u00f3n como cuerpo deliberativo e instituyendo una visi\u00f3n colectiva acerca del sentido y el \u00abdeber ser\u00bb del Area, facilitando el direccionamiento de los esfuerzos hacia una proyectiva deseada (19). Por fuera de la instancia del CCAIS, y aunque durante los dos a\u00f1os se han logrado tambi\u00e9n grandes avances con la incorporaci\u00f3n gradual del personal de salud de distintos niveles de gesti\u00f3n a v\u00ednculos cada vez m\u00e1s solidarios, la situaci\u00f3n actual plantea la persistencia de una cierta he - terogeneidad en la profundizaci\u00f3n lograda en la conformaci\u00f3n de la red. Para ciertas actividades que se impulsan desde el Area, a\u00fan subsisten estad\u00edos de una simple \u00abcolaboraci\u00f3n\u00bb (20), es decir, con la existencia de v\u00ednculos de reciproci - dad, pero bajo las caracter\u00edsticas de una ayuda espor\u00e1dica, no sistem\u00e1tica u organizada. Factores vinculados a la operatoria al interior de los CDeI y \u00e1reas t\u00e9cnico-administrativas de la Secretar\u00eda, a la propias representaciones del personal de salud acerca de los objetivos y fun - damentos que orientan el desarrollo del Area, a contingencias que operan en la transferencia de las decisiones y actividades consensuadas por el CCAIS hacia los distintos actores sociales o bien en la recepci\u00f3n de las inquietudes, opiniones e intereses de los niveles locales, etc., obstaculizan (19) Bennis y Nanus citados por R\u00f3vere M. en \u00abPlanificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de Recursos Humanos en Salud\u00bb (Identificaci\u00f3n de la visi\u00f3n) OPS/ OMS _Serie Desarrollo de Recursos Humanos N\u00ba96, 1993. (20) R\u00f3vere, M. Op. cit. 15las posibilidades de una mayor articulaci\u00f3n y efectividad de los esfuerzos. Persisten a\u00fan como efectos no logrados, por ejemplo, el optimizar la cobertura de los trabajos de investigaci\u00f3n finali - zados, el pleno aprovechamiento de los resultados de proyectos externos para su aplicaci\u00f3n directa a las necesidades que plantea la gesti\u00f3n de salud, la apoyatura eficaz y oportuna a grupos de profesio - nales nucleados en torno a proyectos de estudio y que no participan de los cursos desarrollados por el \u00e1rea, etc. Aunque las nociones de una mayor transver - salizaci\u00f3n de las actividades y de una estrategia participativa en la toma de decisiones han constituido y constituyen desde el inicio la orien - taci\u00f3n fundamental de una gesti\u00f3n dirigida a la conformaci\u00f3n de v\u00ednculos democr\u00e1ticos y redes solidarias de trabajo, podr\u00eda concluirse que, luego de dos a\u00f1os de creada el Area de Investigaci\u00f3n en Salud, el intercambio din\u00e1mico generado entre los actores sociales que participan de este pro - yecto conforma una primera aproximaci\u00f3n hacia la progresiva consolidaci\u00f3n de una red social, que implica, en tanto red social, \u00abun proceso de construcci\u00f3n permanente tanto individual como colectivo\u00bb (21). (21) Dabas, E. Op. cit. Anexo La capacitaci\u00f3n en servicio del personal de salud en Metodolog\u00eda Cient\u00edfica apli - cada a la salud. Avances y proyectos a los dos a\u00f1os de la gesti\u00f3n Las actividades de formaci\u00f3n y capacita - ci\u00f3n del personal de salud se centraron, durante 1997, en el dictado de Cursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos de Metodolog\u00eda Cient\u00edfica de car\u00e1cter introduc - torio. Los antecedentes que derivaron en el progra - ma de trabajo, son los siguientes: la existencia de alrededor de 100 in- vestigaciones finalizadas en el per\u00edodo 1990-96, cuyas tem\u00e1ticas y metodolog\u00edas de abordaje re - fer\u00edan fundamentalmente al campo biom\u00e9dico, en su mayor\u00eda, a la descripci\u00f3n de casos o \u00abca - su\u00edsticas\u00bb. el contacto directo con grupos t\u00e9cni - co-profesionales, espont\u00e1neamente constituidos con la intenci\u00f3n de desarrollar proyectos o es - tudios de las m\u00e1s variadas problem\u00e1ticas, que se\u00f1alaban una limitada formaci\u00f3n en el campo investigativo. los resultados de la encuesta (diciem - bre 1996) dirigida al personal de salud de todos los niveles de gesti\u00f3n que, respondida por m\u00e1s de 300 profesionales, indicaban que la principal demanda de apoyo por parte del Area se centra - ba en el dictado de Cursos sobre Metodolog\u00eda Cient\u00edfica de car\u00e1cter inicial. la experiencia particular del Hospital de Emergencias \u00abC. Alvarez\u00bb (HECA) que desde 1994 ven\u00eda desarrollando Cursos Introductorios para su personal de planta, residentes y concu - rrentes, con un enfoque interdisciplinario y con talleres en peque\u00f1os grupos para la elaboraci\u00f3n de proyectos, cuya presentaci\u00f3n constitu\u00eda el principal elemento para la evaluaci\u00f3n del desem - pe\u00f1o de los alumnos. Sobre la base de estos antecedentes, se de - cidi\u00f3: Proyectar el dictado de los Cursos In- troductorios a todos los efectores de la Secre - tar\u00eda de Salud P\u00fablica y a todos los niveles de gesti\u00f3n, priorizando la conformaci\u00f3n interdisci -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199816plinaria de los grupos de participantes y conti - nuando con el modelo implementado en el HECA. Considerar estos Cursos como primer nivel de capacitaci\u00f3n en un proceso continuo de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n. La programaci\u00f3n estuvo a cargo de una comisi\u00f3n ad hoc, integrada por miembros del CCAIS, la que defini\u00f3 contenidos, din\u00e1mica y du - raci\u00f3n del Curso, condiciones para la aprobaci\u00f3n y criterios para la evaluaci\u00f3n de los proyectos en las instancias finales, seleccion\u00f3 material biblio - gr\u00e1fico b\u00e1sico, etc. Del mismo modo, en lo concerniente a los docentes participantes. En este sentido, cabe se\u00f1alar que gran parte del desarrollo del Curso estuvo a cargo de personal de la Secretar\u00eda, principalmente de la Direcci\u00f3n de Bioestad\u00edsti - ca y del Departamento de Epidemiolog\u00eda, cuya colaboraci\u00f3n fue efectivizada por extensi\u00f3n de sus funciones. Fue necesaria la contrataci\u00f3n de algunos docentes de la Universidad Nacional de Rosario (UNR) y del Centro Rosarino de Estudios Perinatales (CREP), instituci\u00f3n con la que la Mu - nicipalidad de Rosario mantiene un convenio de colaboraci\u00f3n e intercambio. Se inscribieron 260 profesionales, de los cuales se seleccionaron 120 aspirantes, menos del 50%, atendiendo a la capacidad de las aulas ofrecidas por los hospitales que se hab\u00edan postu - lado para ser sede de los Cursos. En el seno del CCAIS, atendiendo a la importante demanda, se convino en realizar 3 Cursos simult\u00e1neos, opt\u00e1n - dose por los hospitales HECA, de Ni\u00f1os \u00abV. J. Vilela e I. Carrasco para ser sede de los mismos, se definieron los criterios para la selecci\u00f3n de los postulantes - principalmente dirigidos a guar - dar proporcionalidad con el perfil profesional y lugares de trabajo de los postulantes inscriptos- los que fueron comunicados a los distintos CDeI para su correspondiente operacionalizaci\u00f3n. El desempe\u00f1o de los alumnos fue altamente positivo: 81,8% cumpliment\u00f3 el requisito de un m\u00ednimo de 75% de asistencia general (total 63 horas presenciales en 21 sesiones en aula), y 75,9% aprob\u00f3 el Curso con una evaluaci\u00f3n fa - vorable al momento de la presentaci\u00f3n del ante - proyecto de investigaci\u00f3n. Este resultado, destacable por tratarse de un proceso docente en servicio, lo es a\u00fan m\u00e1s si se tiene en cuenta que los Cursos fueron de -sarrollados en horarios de trabajo y, para mu - chos participantes, en el propio \u00e1mbito laboral, como tambi\u00e9n que, derivados de esta actividad, surgieron 24 propuestas de investigaci\u00f3n, que significaron un n\u00famero importante de horas adi - cionales de trabajo, individuales y en equipo, por parte de los alumnos. El desempe\u00f1o de los alumnos fue un tanto mejor entre los profesionales del campo de las ciencias sociales (sic\u00f3logos, trabajadores socia - les, etc.), con 80,0% de aprobados, seguidos por los m\u00e9dicos (75,4%) y por el personal de enfer - mer\u00eda, con el menor porcentaje (53,3%). Seg\u00fan lugar de trabajo, el rendimiento del personal de hospitales y centros de salud fue similar y cerca - no al promedio, destac\u00e1ndose que un 33,3% de los cursantes de la sede central de la Secretar\u00eda no lleg\u00f3 a completar el curso. Los antecedentes que m\u00e1s contribuyeron a la aprobaci\u00f3n fueron el haber participado en equipo interdisciplinarios de investigaci\u00f3n (aprob\u00f3 el 95,0% de los que re - un\u00edan tal antecedente), el haberse formado me - diante la lectura personal de bibliograf\u00eda sobre metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n (100,0%) o bien, haber desarrollado cursos de posgrado en esta tem\u00e1tica (82,1%). Respecto de los anteproyectos de investiga - ci\u00f3n, cabe mencionar que el nivel de desarrollo exigido pasaba por el planteamiento del proble - ma, con una adecuada revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, la formulaci\u00f3n de los objetivos y prop\u00f3sitos y linea - mientos generales de la metodolog\u00eda. Culminadas las sesiones presenciales, el Area mantuvo entre dos y tres sesiones de trabajo con cada uno de los 24 equipos, en el per\u00eddo enero-marzo de 1998, con el objeto de seguir apoyando el desarrollo de los proyectos y evaluar las posibilidades concretas de orga - nizar un programa de 2\u00ba nivel de capacitaci\u00f3n metodol\u00f3gica, que sirviera de est\u00edmulo para la ejecuci\u00f3n de los estudios y la producci\u00f3n de los respectivos documentos finales. Estas reuniones de trabajo movieron a las siguientes reflexiones: En primer lugar, la motivaci\u00f3n demostrada por la mayor\u00eda de los equipos respecto de la problem\u00e1tica abordada, que trasciende el mero requisito de elaboraci\u00f3n del proyecto a los fines de la aprobaci\u00f3n del Curso. En segundo t\u00e9rmino, las propias tem\u00e1ticas 17consideradas que, en su mayor\u00eda, cualitativa - mente trascienden enfoques biom\u00e9dicos o cl\u00edni - cos, por lo que de culminar dichos estudios, \u00e9s - tos podr\u00e1n hacer contribuciones coherentes con la orientaci\u00f3n que se trata de impulsar desde el Area. (Ver Resumen 1: Proyectos derivados de los Cursos Introductorios) Estas reflexiones, conjuntamente con el prop\u00f3sito del Area de promover la producci\u00f3n cient\u00edfica en general y ampliar en cantidad y calidad los trabajos que pueden llegar a postu - larse anualmente para el Premio, como tambi\u00e9n, los art\u00edculos que ameriten su publicaci\u00f3n en la Revista, justificaban plenamente el desarrollo de actividades docentes de 2? nivel. Persiguiendo la misma finalidad, una serie de proyectos de investigaci\u00f3n, considerados priori - taros para la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, po - d\u00edan incorporarse a estas actividades docentes o de asesor\u00eda metodol\u00f3gica. Dichos proyectos proceden de distintas fuentes, como son los de - rivados del convenio con la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas (UNR) en la tem\u00e1tica alimentaci\u00f3n/des - nutrici\u00f3n; los coordinados directamente por el Area de Investigaci\u00f3n, por el Programa munici - pal de SIDA (PROMUSIDA), por el Centro de Pre - venci\u00f3n de Adicciones (CEPA), etc.; los trabajos presentados al Premio Anual 1997, instituido internamente por el HECA para su personal, con el objeto de dar continuidad a las l\u00edneas de in - vestigaci\u00f3n planteadas; los trabajos m\u00e1s desta - cados que se postularon al Premio Anual 1997, instituido por la Secretar\u00eda, a los fines de un re - trabajo anal\u00edtico o para impulsar el seguimiento de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n propuestas, etc. (Ver Resumen 2: Proyectos prioritarios para la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica). La propuesta de trabajo para la capacitaci\u00f3n en servicio en Metodolog\u00eda Cient\u00edfica (2? nivel), que comenzar\u00e1 a desarrollarse durante el se - gundo semestre de 1998 y hasta julio de 1999, tiene por objetivos realizar un trabajo docente de apoyo directo a los equipos de profesionales involucrados en los proyectos de investigaci\u00f3n actualmente en marcha, es decir, los derivados de los cursos introductorios 1997 o bien, los prioritarios para la Secretar\u00eda. El programa de actividades ser\u00e1 totalmente flexible, en t\u00e9rminos de sus contenidos y din\u00e1mi - ca, dependiendo de las propias caracter\u00edsticas de los equipos constituidos en cuanto a su nivel de desempe\u00f1o, tiempo disponible, integraci\u00f3n del grupo, etc. como tambi\u00e9n de la tem\u00e1tica abordada, del tipo de estudio y de los alcances del mismo. No obstante la diversidad de las propues - tas actuales, derivadas de la particularidades del problema a investigar, es posible identificar estrategias de abordajes comunes a algunos proyectos, lo que posibilita demarcar contenidos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos diferenciales para el de - sarrollo y orientaci\u00f3n del trabajo docente, como estudios evaluativos de estrategias de inter - venci\u00f3n (a nivel de servicios, programas, etc.), estudios cualitativos de representaciones, an\u00e1li - sis de demanda, de necesidades, de resultados, etc., estudios del campo biom\u00e9dico, etc. Siendo las premisas generales: orientar a los grupos de investigaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de material bibliogr\u00e1fico espec\u00ed - fico para cada tem\u00e1tica particular y en la con - sulta de textos referidos a metodolog\u00eda y t\u00e9cni - cas cuanti y cualitativas, asesorar en la elaboraci\u00f3n de los pro- tocolos de investigaci\u00f3n, contemplando todas las fases, a\u00fan no resueltas del proceso investi - gativo, es decir, dise\u00f1o metodol\u00f3gico y procedi - mientos para la captaci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpreta - ci\u00f3n de la informaci\u00f3n emp\u00edrica, y supervisar la ejecuci\u00f3n de los proyec - tos a lo largo de su desarrollo, Las actividades docentes, que culminan con la producci\u00f3n de los informes finales de cada proyecto de investigaci\u00f3n, contemplan la reali - zaci\u00f3n de: a) Seminarios iniciales: para el desarrollo de contenidos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para equipos de profesionales, agrupados en distintos proyec - tos de investigaci\u00f3n que plantean estrategias comunes de abordaje. Para esta actividad se est\u00e1n haciendo gestiones tendientes a lograr la participaci\u00f3n de docentes externos a la Secre - tar\u00eda. b) Seguimiento de los proyectos: bajo la mo - dalidad de talleres, de desarrollo independiente con cada equipo de investigaci\u00f3n. Esta actividad ser\u00e1 asumida principalmente por docentes loca - les de la propia Secretar\u00eda. c) Seminarios de avance: para la presen - taci\u00f3n y discusi\u00f3n de los proyectos, como ins -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199818tancias evaluativas y de retroalimentaci\u00f3n del proceso de capacitaci\u00f3n, con la participaci\u00f3n de docentes locales y externos. Simult\u00e1neamente con la implementaci\u00f3n y desarrollo del llamado 2\u00ba nivel de capacitaci\u00f3n en metodolog\u00eda cient\u00edfica, a partir de mayo de 1998 se ha dado comienzo a otros tres cursos simult\u00e1neos de Metodolog\u00eda Cient\u00edfica de ca - r\u00e1cter introductorio, con contenidos y din\u00e1mica similares a los desarrollados en el a\u00f1o anterior, cuya finalizaci\u00f3n est\u00e1 prevista para principios de noviembre. En esta oportunidad, son sede de curso los hospitales \u00abR. S\u00e1enz Pe\u00f1a, de Ni\u00f1os \u00abV.J.Vilela\u00bb y Maternidad Martin, cubriendo a 155 postulantes de un total de 214 inscriptos. Los proyectos resultantes de estos cursos se - r\u00e1n incorporados a un 2\u00ba nivel de capacitaci\u00f3n durante 1999, sobre la base de fundamentos y criterios antes explicitados y de la experiencia a recoger a trav\u00e9s del seguimiento de los proyec - tos en el a\u00f1o 1998. Completando el programa de trabajo, en cuanto a formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en investiga - ci\u00f3n, el Area ha organizado conjuntamente con el Centro Rosarino de Estudios Perinatales (CREP) el desarrollo de Cursos de Medicina Basada en la Evidencia (modelo pedag\u00f3gico desarrollado por la Universidad Mc Master de Ontario, Canad\u00e1), dirigido fundamentalmente a profesionales m\u00e9 - dicos. Con la participaci\u00f3n directa, en calidad de docentes, de los investigadores del CREP, la pro - gramaci\u00f3n para 1998 incluye dos cursos, ambos en el HECA. El primero de ellos fue desarrollado entre mayo y julio cubriendo a 40 profesionales, previ\u00e9ndose su reiteraci\u00f3n en los \u00faltimos meses del corriente a\u00f1o. Resumen 1 Proyectos derivados de los cursos 1997 de Introducci\u00f3n a la Metodolog\u00eda Cient\u00edfica Circuito de Atenci\u00f3n Odontol\u00f3gica en la Salud P\u00fablica Municipal Se indagan los factores que condicionan la accesibilidad y utilizaci\u00f3n de servicios odontol\u00f3 - gicos con el objeto de mejorar los mecanismos de referencia y contrarreferencia. Eficacia del Centro de Atenci\u00f3n al Dia- b\u00e9tico del Hospital Carrasco Intenta efectuar un an\u00e1lisis de la eficacia te - rap\u00e9utica de una modalidad de atenci\u00f3n integral, que utiliza como estrategia la Educaci\u00f3n Diabe - tol\u00f3gica implementada a trav\u00e9s de dispositivos grupales, en relaci\u00f3n con las ofertas tradiciona - les de asistencia. La deserci\u00f3n como problema en un Programa de seguimiento de ni\u00f1os de alto riesgo perinatal a cinco a\u00f1os de su implementaci\u00f3n Analiza los factores condicionantes de los abandonos de tratamientos y controles de los pacientes incluidos en el Programa SANAR, desde una doble perspectiva: la de los propios profesionales del Programa y la de los familiares a cargo de los ni\u00f1os. An\u00e1lisis de costos y Trabajo Social, una relaci\u00f3n posible? Procura indagar sobre las representaciones que circulan entre los propios trabajadores so - ciales y las autoridades del nivel central, acerca del rol especifico de esta disciplina en las prac - ticas de salud. Asimismo se intenta una recons - trucci\u00f3n del proceso de surgimiento de la Direc - ci\u00f3n de Trabajo Social en el \u00e1mbito de la SSP. Hospital de D\u00eda versus internaci\u00f3n tra- dicional en el abordaje de Meningitis Criptoc\u00f3c - cica en pacientes infectados con el VIH Orientado a analizar la eficacia de un dis - positivo de atenci\u00f3n integral, con internaci\u00f3n diurna, en comparaci\u00f3n con la internaci\u00f3n tradi - cional. Se trata de una investigaci\u00f3n evaluativa orientada a optimizar la calidad de atenci\u00f3n. Caracterizaci\u00f3n de los pacientes que concurrieron a la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de C\u00e1ncer de Piel (H. Carrasco y LALCEC) Analiza la efectividad de las campanas de 19prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de piel en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n a las que van di - rigidas. Oferta de servicios en relaci\u00f3n con la demanda y necesidades de atenci\u00f3n de los ado - lescentes Centrado en la problem\u00e1tica adolescente actual, y teniendo en cuenta la insuficiencia de respuestas desde el sector salud, se intenta ana - lizar, desde la perspectiva de los adolescentes, sus necesidades de atenci\u00f3n y la oferta actual desde el sector salud, en funci\u00f3n de esas nece - sidades. Uso racional de los ATB. Hospital Al- berdi. Rosario. Per\u00edodo 1993-1997 Dirigido a evaluar la pertinencia de la pres - cripci\u00f3n de ATB en el \u00e1mbito hospitalario, dada la gravedad del problema de la resistencia micro - biana y el alto costo en salud que implica el uso indiscriminado de f\u00e1rmacos. Adolescencia y Anticoncepci\u00f3n Profundiza en las representaciones de los adolescentes respecto a la sexualidad y sus comportamientos reproductivos, partiendo de la preocupaci\u00f3n por la alta incidencia de embara - zos precoces. La Procuraci\u00f3n de \u00f3rganos para Trans - plante en los circuitos intrahospitalarios Es una investigaci\u00f3n operacional que apunta a identificar aquellos factores que obstaculizan la realizaci\u00f3n exitosa de los operativos de procu - raci\u00f3n y transplante de \u00f3rganos. Evaluaci\u00f3n de factores pron\u00f3sticos en la evoluci\u00f3n de la Hemorragia Subaracnoidea Se trata de un estudio cl\u00ednico en el contexto de un Hospital de alta complejidad con una alta incidencia de pacientes afectados por patolo - g\u00edas neurol\u00f3gicas agudas, tal como la HSA. Por qu\u00e9 consulta la poblaci\u00f3n de 14 a 21 a\u00f1os a un Hospital de Emergencias de alta complejidad Se intenta caracterizar las diversas pro - blem\u00e1ticas que llevan a los adolescentes a de - mandar atenci\u00f3n a un efector de salud de alta complejidad. Partiendo del supuesto de que gran parte de estas consultas se vinculan con situa - ciones de crisis subjetivas y diferentes modali - dades de violentaci\u00f3n, se analizar\u00eda la posible subutilizaci\u00f3n del Servicio de Salud Mental. Diversidad/ Sujetos vulnerables/ Hacia la construcci\u00f3n de nuevas estrategias Profundiza en las estrategias de superviven - cia y comportamientos de autocuidado de la po - blaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes en condici\u00f3n de vulnerabilidad social, confront\u00e1ndolas con las estrategias que implementa el sector salud para el abordaje de este grupo et\u00e1reo. Investigaci\u00f3n de las conductas de los pacientes con HIV+ Se trata de un an\u00e1lisis de las representacio - nes que los pacientes portadores tienen acerca de la enfermedad, los comportamientos de au - tocuidado y las respuestas del sector salud a partir del momento de saberse portadores. Motivaciones de demanda de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica al Hosp. R. S\u00e1enz Pe\u00f1a de la pobla - ci\u00f3n del \u00e1rea de influencia de los Centros Se analizan los factores que condicionan la accesibilidad a los Servicios, como aporte a la construcci\u00f3n de la red de servicios y la articu - laci\u00f3n entre los efectores del primer y segundo nivel. Tiempo de Estada y probables causas de prolongaci\u00f3n en los d\u00edas de internaci\u00f3n Orientado a la optimizaci\u00f3n de la calidad de atenci\u00f3n, se busca identificar los posibles facto - res que inciden en la prolongaci\u00f3n de los d\u00edas de estada hospitalarios. Adolescencia y embarazo Se plantea indagar acerca de los factores que condicionan la producci\u00f3n de embarazos precoces, dada la marcada incidencia de emba - razos en edad temprana y el impacto negativo que tendr\u00eda la existencia de embarazos no de - seados. Abandono y tratamiento El antecedente de una alta incidencia de abandonos de tratamientos que se producen en una Instituci\u00f3n de Rehabilitaci\u00f3n, orienta a identificar los factores que condicionan dichos abandonos en casos de ni\u00f1os afectados por pa - r\u00e1lisis cerebral. Factores que condicionan la capacita - ci\u00f3n en servicio del personal de enfermer\u00eda y su repercusi\u00f3n en la calidad de atenci\u00f3n Asumiendo que la pr\u00e1ctica actual de enfer - mer\u00eda pedi\u00e1trica requiere de una capacitaci\u00f3n y entrenamiento espec\u00edficos, vinculados a las caracter\u00edsticas de la demanda, a particulares condiciones del proceso de trabajo y a la divisi\u00f3n Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199820de roles en el mencionado proceso, se analizan los niveles de formaci\u00f3n del personal y factores que los condicionan. Escuela Secundaria. Expectativas de los adolescentes Se centra en la problem\u00e1tica de los adoles - centes en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n secundaria, sus expectativas al ingreso a la misma y grado de satisfacci\u00f3n con el proceso educativo. Calidad de los registros de las H.C. de Consultorios Externos en el H. De Ni\u00f1os V.J.Vile - la y factores condicionantes desde la perspecti - va del cliente interno Se trata de un trabajo de tipo evaluativo orientado a optimizar la calidad de atenci\u00f3n, centrado en el an\u00e1lisis de los registros m\u00e9dicos en un Hospital de Ni\u00f1os de alta complejidad. Adolescentes y sexualidad: Represen - taciones en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Profundiza en el an\u00e1lisis de las representa - ciones que circulan entre los propios trabajado - res de salud y en los niveles de gesti\u00f3n acerca de la adolescencia y la sexualidad. Acontecimientos de vida en edad tem- prana y sus efectos en la subjetividad Se intenta profundizar en los eventos sig - nificativos de car\u00e1cter traum\u00e1tico ocurridos en edad temprana y su relaci\u00f3n con el surgimiento de problem\u00e1ticas de adicci\u00f3n y otras patolog\u00edas ps\u00edquicas. Aplicaci\u00f3n de Medidas de Bioseguri - dad del personal del H.I.C. A partir de la ocurrencia de diversos acci - dentes de trabajo en el personal de enfermer\u00eda, se procura analizar el grado de conocimiento que el personal tiene acerca de las medidas de bioseguridad y su aplicaci\u00f3n como as\u00ed tambi\u00e9n identificar los factores que intervienen en la pro - ducci\u00f3n de accidentes de trabajo. Resumen 2 Proyectos prioritarios para la Secre - tar\u00eda de Salud P\u00fablica Servicio de Oncolog\u00eda Municipal: Re- des de funcionamiento. Trabajo prospectivo in - terdisciplinario Se trata de un trabajo de corte evaluativo en una doble perspectiva. Respecto de los pacien - tes se analiza el grado de satisfacci\u00f3n de aqu\u00e9 - llos que est\u00e1n bajo tratamiento quimioter\u00e1pico y el impacto en la calidad de vida de los pacientes, a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de estrategias asistenciales especificas. Desde la perspecti - va del equipo de salud, se intentan identificar los stressores m\u00e1s frecuentes en el proceso de trabajo del equipo tratante y el impacto de la pr\u00e1ctica de la oncolog\u00eda en el equipo de salud. Tratamiento supervisado en Tubercu - losis Teniendo en cuenta el alto porcentaje de fracasos que plantea la modalidad del trata - miento autoadministrado, los autores se plan - tean evaluar los resultados de una estrategia de tratamiento supervisado y descentralizado, implementado desde un Hospital General en arti - culaci\u00f3n con efectores de APS. Alteraciones moleculares en c\u00e9lulas epiteliales de pacientes desnutridos Se propone la evaluaci\u00f3n de la especificidad de una nueva t\u00e9cnica que contribuye a evaluar el estado nutricional y el seguimiento de los ni\u00f1os desnutridos. Fundamentada en la expresi\u00f3n de Ant\u00edgenos ABH en c\u00e9lulas del sedimento urinario de ni\u00f1os con distintos grados de desnutrici\u00f3n, esta t\u00e9cnica constituye un marcador potencial y sensible, de f\u00e1cil acceso para evaluar el impacto de la falta de nutrientes. Proyectos vinculados a la tem\u00e1tica ali- mentaci\u00f3n/desnutrici\u00f3n Se trata de proyectos emprendidos por Cen - tros de Salud y uno encarado por la Direcci\u00f3n de APS que intentan analizar las representaciones acerca de la alimentaci\u00f3n / desnutrici\u00f3n de las familias con ni\u00f1os desnutridos y una revisi\u00f3n de las estrategias de abordaje que implementa el sector salud para esta problem\u00e1tica. Mortalidad de mujeres en edad repro - ductiva 21Se trata de identificar los distintos factores que operan en la ocurrencia de las muertes, so - cioecon\u00f3micos, culturales y biol\u00f3gicos, de las - pr\u00e1cticas y representaciones del grupo de per - tenencia de la mujer en relaci\u00f3n con el proceso m\u00f3rbido desencadenante del evento muerte, as\u00ed como los relacionados con las intervenciones en los diferentes niveles de gesti\u00f3n de los Servicios de Salud. Sexualidad y salud reproductiva en adolescentes: evaluaci\u00f3n de una estrategia de intervenci\u00f3n En el marco de las acciones iniciales del pro - grama de Procreaci\u00f3n Responsable, se intenta profundizar los conocimientos de las represen - taciones sociales de los adolescentes y de los equipos de salud, tendiendo a la implementaci\u00f3n de acciones estrat\u00e9gicas consensuadas que en un proceso de reflexi\u00f3n cr\u00edtica, permitan evaluar los cambios respecto a la situaci\u00f3n de partida. Transmisi\u00f3n vertical VIH-SIDA El proyecto se propone determinar retro y prospectivamente la frecuencia de la transmi - si\u00f3n vertical del VIH y evaluar la viabilidad y el impacto potencial de distintas intervenciones aplicadas a doce situaciones de riesgo de trans - misi\u00f3n vertical de HIV. Atenci\u00f3n en Reci\u00e9n Nacidos con pesos < 1.500grs. en la Maternidad Martin La propuesta est\u00e1 orientada a valorar la importancia relativa de factores ligados al ni\u00f1o y modalidades de atenci\u00f3n en lo que hace a la sobrevida del ni\u00f1o. Influencia de los DAINES en la hemo - rragia digestiva alta (HDA) no asociada a hiper - tensi\u00f3n portal (HP) La hip\u00f3tesis que gu\u00eda el trabajo postula que los DAINES alteran la funci\u00f3n plaquetaria, la funci\u00f3n renal y la posible asociaci\u00f3n con episo - dios severos de hemorragia digestiva. Fracturas de tobillo (experiencia de los a\u00f1os 1993-97) El trabajo tiene por objetivo evaluar los re - sultados funcionales y radiol\u00f3gicos de la reso - luci\u00f3n de las fracturas de tobillo por medio del tratamiento quir\u00fargico. Se utilizan par\u00e1metros subjetivos y objetivos para la medici\u00f3n de los resultados. Manejo del traumatismo venoso (pe- r\u00edodo 1/6/96 a 1/12/97) No existiendo muchos antecedentes sobre el tratamiento del trauma venoso y sus resultados, el trabajo propone la reparaci\u00f3n venosa prima - ria como conducta aconsejable, siempre que la gravedad por lesiones asociadas o descompen - saci\u00f3n hemodin\u00e1mica no la contraindique. Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica Nuestros futuros colegas tienen los conocimien - tos necesarios para afrontar tan dram\u00e1tico mo - mento? Se trata de una encuesta sobre el nivel de conocimientos en reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica dirigida a estudiantes avanzados de me - dicina. Evaluaci\u00f3n de los factores de riesgo en pacientes internados en sala de Cl\u00ednica Se trata de un an\u00e1lisis de los antecedentes socio-econ\u00f3micos, familiares y biol\u00f3gicos del ni\u00f1o en relaci\u00f3n con la modalidad de internaci\u00f3n, definida en categor\u00edas de enfermedades (preve - nibles, medianamente prevenibles y no preveni - bles). Hemorragia digestiva alta en el pa- ciente con S\u00edndrome de Hipertensi\u00f3n Portal por Cavernomatosis La propuesta est\u00e1 orientada a valorar la efectividad relativa de la terap\u00e9utica hemost\u00e1ti - ca en el episodio de sangrado agudo (esclerosis endosc\u00f3pica o con drogas vasoactivas o ambos) Caracterizaci\u00f3n de la demanda espon - t\u00e1nea a la Direcci\u00f3n de Discapacitados Se intenta correlacionar resultados de las estrategias implementadas por la Direcci\u00f3n de Discapacitados y los antecedentes socio-demo - gr\u00e1ficos de la demanda espont\u00e1nea. Problem\u00e1tica de Adicciones en la ciu- dad de Rosario La propuesta esta orientada a caracterizar la problem\u00e1tica de las adicciones desde una doble perspectiva: las representaciones que los pro - pios pacientes tienen acerca del problema y de las respuestas del sector salud, y por otra parte las representaciones de los profesionales de los equipos de salud que abordan esta problem\u00e1ti - ca, con el prop\u00f3sito de redefinir estrategias de intervenci\u00f3n. Mortalidad Infantil El prop\u00f3sito de este trabajo es elaborar pau - tas para el control y auditor\u00eda de las muertes infantiles a partir del an\u00e1lisis de los factores Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199822socio-econ\u00f3micos y culturales, biol\u00f3gicos y asis - tenciales que intervienen en estos sucesos. El stress asistencial en los Servicios de Salud Estudio multicentrico de corte cuali-cuanti - tativo enfocado al an\u00e1lisis de los factores que condicionan el surgimiento de stress en los trabajadores de salud. Se indagan aspectos vinculados a las modalidades especificas de practica asistencial, condiciones del proceso de trabajo, caracter\u00edsticas institucionales, como as\u00ed tambi\u00e9n las percepciones de los trabajadores respecto al impacto en su salud de la practica asistencial. 23Reforma en Salud en Costa Rica: implicaciones en la gesti\u00f3n municipal Villalobos Solano, Luis Bernardo *; Piedra Gonz\u00e1lez, Mario A. ** Introducci\u00f3n La evoluci\u00f3n de la salud p\u00fablica costarricen - se se vio afectada en los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los '80 no s\u00f3lo por la crisis econ\u00f3mica y financiera que vivi\u00f3 el pa\u00eds, sino tambi\u00e9n por la migraci\u00f3n centroamericana que lleg\u00f3 al pa\u00eds con motivo de los conflictos b\u00e9licos en sus res - pectivas naciones, as\u00ed como por las pol\u00edticas de ajuste estructural que se impulsaron para tratar de corregir la crisis de la deuda y para \"moderni - zar\" el aparato estatal. Luego de dos Programas de Ajuste Estructural, se dise\u00f1\u00f3 el PAE III, den - tro del cual la Reforma del Estado fue quiz\u00e1s su principal componente. En ese marco, se plantea la Reforma del Sector Salud, a partir de la cual se pretende, entre otras cosas, \"lograr la efec - tiva descentralizaci\u00f3n administrativa y funcional y el fortalecimiento de los servicios de salud a ni - vel local. Ello llevar\u00e1 a un descongestionamiento del nivel central de las instituciones y facilitar\u00e1 la toma de decisiones oportunas y adecuadas a las necesidades reales del nivel regional y local\". Es precisamente ese \"fortalecimiento de los servicios de salud a nivel local\" lo que nos intere - sa destacar, ya que recientemente la Asamblea Legislativa aprob\u00f3 la Ley que reforma el R\u00e9gi -men Municipal del pa\u00eds, replanteando de esta forma su organizaci\u00f3n y funcionamiento con miras a enfrentar los retos del nuevo siglo. En la actualidad se presentan una serie de condiciones que en muchos casos promueven una mayor conjunci\u00f3n de acciones entre salud, gesti\u00f3n local y participaci\u00f3n comunitaria, sobre todo a partir de la Reforma del Sector Salud y la implementaci\u00f3n del nuevo modelo de atenci\u00f3n, basado en la estrategia de los Equipos B\u00e1sicos de Atenci\u00f3n Integral en Salud (EBAIS). Estos EBAIS fueron concebidos para atender cada uno a 4000 personas, lo que quiere decir que se pre - tende atender el estado de salud de la poblaci\u00f3n con una base comunitaria y local m\u00e1s definida. En ese contexto, el \"espacio de lo local\" ha adquirido una nueva dimensi\u00f3n que est\u00e1 gene - rando un mayor involucramiento de las organi - zaciones de la base social en la atenci\u00f3n de la salud. Sin embargo, en dichoproceso es nece - sario que participen los gobiernos locales, pues son estos los que pueden potencializar a\u00fan m\u00e1s el desarrollo local a partir de una estrategia de gesti\u00f3n que permita la coordinaci\u00f3n interdiscipli - naria, intersectorial, e interorganizacional para atender los problemas y necesidades de la pobla - ci\u00f3n en los \u00e1mbitos social, econ\u00f3mico, cultural, * M\u00e9dico. M. SC. en Salud P\u00fablica. Coordinador del Programa de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edticas de Salud. Escuela de Salud P\u00fablica. Universidad de Costa Rica. e-mail: lbvillal@cariari.ucr.ac.cr **Soci\u00f3logo. Investigador Asociado. Programa de Investigaci\u00f3n de Pol\u00edticas de Salud. Escuela de Salud P\u00fablica. Universidad de Costa Rica. e-mail: mpiedra@cariari.ucr.ac.cr Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199824ambiental y pol\u00edtico, entre otros. Contexto hist\u00f3rico y caracterizaci\u00f3n de la Reforma del Sector Salud Las bases de la pol\u00edtica social en Costa Rica se desarrollaron con mayor \u00e9nfasis desde la d\u00e9 - cada de los cuarenta. Es durante \"estos a\u00f1os que el Estado costarricense se va modificando: al Estado liberal, gendarme de la sociedad, lo reemplaza progresivamente un Estado que es agente cada vez m\u00e1s importante en la produc - ci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la sociedad. Fue en la d\u00e9cada de los setenta que surgieron el 47% de las instituciones creadas en un per\u00edodo de 30 a\u00f1os (50-80), con el consiguiente incremento del n\u00famero de los empleados p\u00fablicos, la definici\u00f3n de mecanismos redistributivos, la extensi\u00f3n de cobertura con servicios sociales, la creaci\u00f3n de instancias para la canalizaci\u00f3n de los conflictos sociales. Este proceso estuvo acompa\u00f1ado, con - tradictoriamente, de una disminuci\u00f3n relativa del protagonismo jugado por los sectores popu - lares en d\u00e9cadas anteriores a la de 1940. A partir de la d\u00e9cada que comenz\u00f3 en 1980 se agudiz\u00f3 una crisis en el financiamiento de los programas sociales, de los cuales salud tambi\u00e9n result\u00f3 afectada. Es suficientemente conocido que la transferencia de recursos financieros de la periferia al centro se acent\u00faa con los Progra - mas de Ajuste Estructural, prescritos por los organismos financieros internacionales como condici\u00f3n para continuar con los pr\u00e9stamos y otras \"ayudas\" para fortalecer el quehacer del Estado. Con las iniciativas de reestructuraci\u00f3n del Estado propuestas por los Programas de Ajuste Estructural (PAE\u00b4s), se inici\u00f3 un camino que condujo a la disminuci\u00f3n de la intervenci\u00f3n estatal en la prestaci\u00f3n de los programas socia - les. El Estado \"prestador\" de servicios y con una funci\u00f3n redistributiva pasa a tener un papel de \"regulador\". Parad\u00f3jicamente, el Estado costarricense asume esta \u00faltima funci\u00f3n sin estar debidamen - te preparado, ya que ese papel le exige de una \"inteligencia organizacional\" que le permita de - tectar, controlar y corregir todas las disfuncio - nes posibles dentro de la pol\u00edtica social. Este he - cho es muy importante y se muestra claramente dentro de lo que est\u00e1 estipulado en el Proyecto de Reforma del Sector Salud, que le asigna al Ministerio de Salud la misi\u00f3n institucional de \"garantizar la salud de la poblaci\u00f3n establecien - do las condiciones para el cumplimiento de los principios de equidad, universalidad y solidari - dad, mediante el ejercicio de la rector\u00eda sobre las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas relacionadas con la salud y la ejecuci\u00f3n de programas prioritarios, para contribuir al logro de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n y al desarrollo del pa\u00eds\" . La crisis econ\u00f3mica, que como apuntamos, repercuti\u00f3 en los programas sociales, encontr\u00f3 un Estado costarricense en la d\u00e9cada de los ochenta que propend\u00eda a alcanzar una cobertura con programas de salud y seguridad social de tipo universal, por lo menos en lo que se refer\u00eda a la parte legal. Las anteriores consideraciones nos remiten a una reforma muy particular iniciada en el pa\u00eds, sobre la base de la crisis econ\u00f3mica, de la in - eficiencia administrativa de las instituciones del sector salud y de la caducidad del modelo de atenci\u00f3n adoptado por el pa\u00eds a\u00f1os atr\u00e1s, que hab\u00eda sido considerado de corte biologista, lo cual le creaba una insuficiencia para atender integralmente los problemas de salud de la po - blaci\u00f3n. El Proyecto cuenta con una serie de compo - nentes operativos : -Rector\u00eda y fortalecimiento del Ministerio de Salud (MS). -Readecuaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n. -Desarrollo institucional de la Caja Costa - rricense de Seguro Social (CCSS). -Financiamiento. -Capacitaci\u00f3n y desarrollo de los recursos humanos. -Fortalecimiento institucional del Instituto de Ense\u00f1anza en Nutrici\u00f3n y Salud (INCIENSA). Asimismo, es importante delimitar otros aspectos relativos al proceso de Reforma del Sector Salud. \u00b7Se reformula el modelo de atenci\u00f3n de la salud, trascendiendo de las acciones m\u00e9dicas a las acciones con base comunitaria. Se pretenden crear m\u00e1s de 800 Equipos B\u00e1sicos de Atenci\u00f3n Integral de la Salud (EBAIS), constituidos por un m\u00e9dico, una auxiliar de enfermer\u00eda y una asis -25tente de atenci\u00f3n primaria, los cuales estar\u00edan a cargo del estado de salud de unas 4.000 per - sonas. -Se crean las \u00e1reas de salud, que equivalen b\u00e1sicamente a los cantones sanitarios u ofici - nas locales de salud (con similar distribuci\u00f3n a la geogr\u00e1fica en la mayor\u00eda de los casos). En estas \u00e1reas habr\u00e1 un equipo de apoyo profesional y t\u00e9cnico, junto con un Consejo de Area que se pretende que sea interinstitucional e involucre a la comunidad. -Se ofrece un paquete b\u00e1sico m\u00ednimo de aten - ci\u00f3n, que tiene una serie de acciones programa - das, que est\u00e1n orientadas sobre todo al campo de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. -Una gran mayor\u00eda del personal de campo del Ministerio de Salud pasa a formar parte de la CCSS. -Se le plantea al funcionario de la CCSS una nueva forma de prestaci\u00f3n de servicios, que jus - tamente pretende superar esa visi\u00f3n biologista a la que hemos hecho referencia. -Se reafirman los principios de equidad, cali - dad, solidaridad y cobertura universal que han venido rigiendo a las instituciones. -Se plantea expl\u00edcitamente la necesidad de que el Ministerio de Salud asuma un papel de rector\u00eda, lo cual exige que esa instituci\u00f3n le pro - vea al Sector Salud la \"inteligencia sectorial\", lo que quiere decir que debe contar con los funcio - narios m\u00e1s capacitados y la mejor tecnolog\u00eda en Salud P\u00fablica del pa\u00eds para tal efecto. S\u00f3lo de esta manera el MS podr\u00e1 estar autorizado so - cialmente para propiciar en el pa\u00eds un enfoque de atenci\u00f3n integral de la salud. -La estrategia de EBAIS se inicia en el nivel local, lo que posibilita enfrentar la problem\u00e1tica de salud desde la base, promoviendo una pers - pectiva de atenci\u00f3n integral que como veremos m\u00e1s adelante demanda una acentuada gesti\u00f3n integrada a todo nivel, y en la que el municipio puede desarrollar una acci\u00f3n sincr\u00e9tica como espacio geogr\u00e1fico y poblacional para la acci\u00f3n concertada. Es necesario enfatizar que el punto de par - tida conceptual, es decir la construcci\u00f3n epis - temol\u00f3gica que sustenta la Reforma sectorial costarricense en salud, es fundamental para su operacionalizaci\u00f3n. Si no se tiene claro lo que se quiere, cualquier cosa puede ser satisfactoria, aunque con el transcurso del tiempo muestre su inoperancia en el marco de una determinada rea - lidad. En ese sentido, la reforma en salud como pol\u00edtica que el Estado costarricense ha definido, plantea una serie de desaf\u00edos muy importantes en el campo de la Salud P\u00fablica. Dentro del proceso de formulaci\u00f3n y puesta en operaci\u00f3n de nuevos enfoques respecto a la atenci\u00f3n de la salud de los costarricenses, se han planteado algunos puntos de partida que intentan propiciar un enfoque integral de la sa - lud. As\u00ed, el Proyecto de Reforma apunta a que \"el modelo planteado tiene como eje central la atenci\u00f3n integral y pretende garantizar a todos los costarricenses, bajo un concepto de univer - salidad y solidaridad, el derecho a la atenci\u00f3n b\u00e1sica, para protegerlo del riesgo de enfermar, as\u00ed como para facilitarle las condiciones b\u00e1sicas para el pleno desarrollo de sus potencialidades y el logro de sus aspiraciones\". Asimismo, se plantea que \"...El Modelo se caracterizar\u00e1 por un enfoque biosicosocial del proceso salud-en - fermedad; por una atenci\u00f3n integral y continua de la salud de las personas y del ambiente, con \u00e9nfasis en las acciones de promoci\u00f3n y preven - ci\u00f3n, fundamentada en la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria\". En el marco anterior, est\u00e1 claro que la re - forma sanitaria es un proceso que modifica enfoques conceptuales y que tiene una alta re - percusi\u00f3n sobre el futuro de la salud a finales de siglo, como han se\u00f1alado algunos autores. En ese sentido, el planteamiento de atenci\u00f3n inte - gral puede manejarse en \u00e1mbitos en los que la actividad biom\u00e9dica es la que predomina, y por lo tanto, el proceso reformador corre el riesgo de no alcanzar su objetivo inicial. En el caso costa - rricense de lo que se trata es de convertir a la re - forma en salud en una pol\u00edtica de Estado y no de un gobierno en particular, de manera tal que se propicie un nuevo abordaje para los asuntos de salud de la poblaci\u00f3n, en los que los actores y los escenarios de acci\u00f3n tambi\u00e9n se transformen . Es decir, si el Estado cambia, las pol\u00edticas que lo sustentan tambi\u00e9n se modifican y por ende las acciones resultantes toman un nuevo matiz. Todo parece indicar que los cambios den - tro del poder formal gubernamental en el futu - ro pr\u00f3ximo no afectar\u00e1n las transformaciones Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199826iniciadas y es que este proceso nace anclado a pr\u00e9stamos de organismos internacionales, fundamentalmente el Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo, con los que el Es - tado -y no solamente el gobierno costarricense- ha asumido compromisos que trascienden una determinada administraci\u00f3n pol\u00edtica. Los planteamientos conceptuales de la Re - forma deben revisarse detenidamente. De esta manera, lo biosicosocial que se plantea en el proyecto de reforma, es un aspecto referido a la causalidad del proceso salud-enfermedad y que trasciende los aspectos de orden biol\u00f3gico que sustentan el enfoque biologista y f\u00e1rmaco-c\u00e9n - trico; pero, a\u00fan con el progreso que se hace, el enfoque biosicosocial no trasciende los asuntos de salud del \u00e1mbito m\u00e9dico y se queda en el pla - no de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Como veremos en el modelo que se detalla m\u00e1s adelante, para hablar de una atenci\u00f3n integral de la salud, se debe par - tir de la acepci\u00f3n que conjuga los determinantes m\u00faltiples del proceso salud-enfermedad con una respuesta social que convoca a actores y esce - narios de acci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de lo que conocemos tradicionalmente como sector salud. Es importante destacar que la reforma en salud costarricense hace un gran progreso en el sentido que se acepta expl\u00edcitamente la ne - cesidad de atender integralmente el proceso salud-enfermedad. De esa forma, la atenci\u00f3n integral de la salud deja de ser una especie de \"\u00f3ptimo posible\" para convertirse en una \"nece - sidad operativa\" que el pa\u00eds y el Estado costa - rricense deben intentar alcanzar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Los dos componentes del proyecto de Refor - ma del Sector Salud m\u00e1s impulsados hasta la fe - cha y por ende a los que haremos menci\u00f3n son: a) Rector\u00eda y Fortalecimiento del Ministerio de Salud. La Rector\u00eda y Fortalecimiento Institucional del MINSA constituye uno de los componentes del Programa de Mejoramiento de los Servicios de Salud. El objetivo de \u00e9ste componente es el de for - talecer la funci\u00f3n rectora del MINSA y contribuir a garantizar los principios fundamentales de uni - versalidad, de solidaridad en el financiamiento, de integralidad en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud a las personas y de equidad en el ac -ceso a los mismos. Esa funci\u00f3n rectora se har\u00e1 operativa mediante el desarrollo de las funciones estrat\u00e9gicas de: Direcci\u00f3n, Coordinaci\u00f3n y Con - ducci\u00f3n; Vigilancia y Planificaci\u00f3n de la Salud; Regulaci\u00f3n, Control y Evaluaci\u00f3n; Investigaci\u00f3n y Desarrollo Tecnol\u00f3gico. b) Readecuaci\u00f3n del Modelo de Atenci\u00f3n. Los cambios en el contexto internacional y nacional, tanto a nivel socioecon\u00f3mico, como en la situaci\u00f3n de salud, exigen que los servicios se adecuen, fundamentalmente por tres aspec - tos: la decisi\u00f3n pol\u00edtica de impulsar una reforma del Estado y dentro de ella, la del Sector Salud; los cambios cuantitativos a nivel de la demanda que han rebasado la capacidad de respuesta del Sistema de Salud; los cambios cualitativos en la demanda, caracterizados fundamentalmente por un nuevo perfil de morbi-mortalidad. El Sector Municipal . Su papel en la Re - forma del Sector Salud La salud de la poblaci\u00f3n depende de una conjunci\u00f3n de determinantes y de una respuesta social que deber\u00eda ser concertada para promo - ver el bienestar humano. Las construcciones elaboradas hasta el momento en torno al abor - daje integral del proceso salud-enfermedad son muy importantes, pero algunas son insuficientes para ofrecer un enfoque de car\u00e1cter operativo que pueda comprometer la acci\u00f3n de otros acto - res hasta ahora excluidos, tanto de la discusi\u00f3n como de la gesti\u00f3n de los asuntos relacionados con la salud de la poblaci\u00f3n. Hace alg\u00fan tiempo hemos venido elaborando un modelo que pre - tende complementar las propuestas anteriores y est\u00e1 basado en una serie de acepciones que combinan fundamentalmente los determinantes del proceso salud-enfermedad con la respuesta social, asociando a la vez, los actores y planos de acci\u00f3n en los que est\u00e1 fundamentada esa res - puesta. Dentro de este marco, el modelo parte de una primera acepci\u00f3n en la que la salud y la enfermedad no son manifestaciones individuales y aisladas, sino que ambas son parte de un pro - ceso: el proceso salud-enfermedad , el cual est\u00e1 construido sobre una base socio-cultural e hist\u00f3rica particular.(Ver Figura 1) No podemos hablar entonces de que una persona o un grupo social est\u00e1 sano o enfermo, 27Figura 1. La Salud y la enfermedad como proceso L.B.VILLALOBOS Modelo AIS-1-97 * La evoluci\u00f3n del estado de salud, representada por la l\u00ednea continua, tiene diferentes cursos en la historia particular de cada persona. En la figura hemos representado solo un ejemplo posible. sino que presenta un estado de salud adecuado o inadecuado para los par\u00e1metros que han sido definidos social, cultural e hist\u00f3ricamente. Ese estado de salud se modifica en el tiempo seg\u00fan la magnitud de los determinantes del proceso y la capacidad o incapacidad de la respuesta so - cial para atenderlos, como veremos adelante En l\u00ednea con las anteriores consideraciones, una segunda acepci\u00f3n (ver figura 2) plantea que el enfoque integral de la salud involucra el plano de los determinantes y el de la respues -ta social para enfrentar el proceso. Por lo tanto, el enfoque integral de la salud tiene dos componentes : a. Los Determinantes del Proceso , que pue - den ser, entre otros, de car\u00e1cter biol\u00f3gico, geo - gr\u00e1fico, social, econ\u00f3mico, cultural, educativo, pol\u00edtico o ambiental. Todos ellos est\u00e1n interrelacionados y ningu - no per-se es determinante \u00fanico. b. La Respuesta Social al Proceso , comple - mentariamente, abarca acciones que van m\u00e1s Figura 2. Los determinantes y la respuesta social del proceso salud - enfermedad. LB. VILLALOBOS Modelo AIS-2-97 F Los determinantes y la respuesta social se encuentran en un proceso interactivo de doble v\u00eda y entre s\u00ed y su amplitud depende de la construcci\u00f3n cultural que haga un determinado grupo social respecto al proceso salud-enfermedad y muerte, as\u00ed como del desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en un momento hist\u00f3rico definido. Por ello, el proceso salud-enfermedad no se construye, por ejemplo, igual en Costa Rica que en Jap\u00f3n. Tambi\u00e9n esa situaci\u00f3n nos hace precisar que la interpretaci\u00f3n de ese proceso no es lo misma en este momento casi a las puertas del siglo XXI que en el siglo XIX . all\u00e1 del quehacer del sector salud, para invo - lucrar a otros sectores y organizaciones, tales como agricultura, ambiente y energ\u00eda, ciencia y tecnolog\u00eda, educaci\u00f3n, vivienda, econom\u00eda y finanzas, todos los cuales, entre otros, perte - necen a la instancia Estado-Gobierno. Adem\u00e1s, Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199828est\u00e1n involucrados en ello el sector (si es que lo podemos llamar as\u00ed) de la sociedad civil, que involucra a la comunidad, las organizaciones so - ciales no gubernamentales y a la empresa priva - da. En este sentido, el ciudadano, como sujeto de derechos est\u00e1 involucrado dentro del proceso de respuesta social, ya que \u00e9l es autor y bene - ficiado de las acciones que procuran su propio bienestar y el de los dem\u00e1s. Esta precisi\u00f3n impli - ca que es necesaria una acci\u00f3n m\u00e1s concertada en los aspectos de salud, que se puede lograr si se atiende el proceso justo en el lugar en el que \u00e9l se genera, es decir, en el espacio de \"lo local\". La puesta en operaci\u00f3n de un modelo de atenci\u00f3n integral que tome como referencia el espacio de lo local, debe considerar los siguien - tes aspectos adicionales que orientan ese enfo - que: - La salud es responsabilidad de todos: Esta - do-gobierno y sociedad civil. - La atenci\u00f3n integral de la salud requiere de un abordaje interdisciplinario, intersectorial e interorganizacional. En este sentido, un s\u00f3lo grupo de profesionales y de t\u00e9cnicos no puede ni debe ser responsable por el estado de salud de toda la poblaci\u00f3n, ya que ello ser\u00eda desco - nocer los multiples determinantes del proceso salud-enfermedad y la amplitud de componentes que se entrelazan para una respuesta social con una perspectiva integral e integradora. - Un modelo pensado de esta manera tiene como requisitos fundamentales, entre otros, los espacios-poblaci\u00f3n comunes, la informaci\u00f3n compartida y la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de re - cursos humanos bajo un paradigma que estimule el abordaje integral de la salud y el bienestar humano . De manera complementaria a los postulados antes enunciados, es necesario precisar una ter - cera acepci\u00f3n que se refiere fundamentalmente a los planos de la atenci\u00f3n integral de la salud (ver figura 3) , El marco de referencia anterior nos permite identificar tres planos diferentes, pero que deber\u00edan ser complementarios, cada uno con actores y escenarios tambi\u00e9n subsidia - rios: -Atenci\u00f3n de la salud , en la que parti - cipan una serie de actores profesionales, como ingenieros, cientistas sociales, comunicadores, arquitectos, abogados y economistas, as\u00ed como los grupos de la sociedad civil a los que ya hemos hecho referencia, aparte de los profesionales y t\u00e9cnicos que conforman el sector salud. Su ac - ciones se desarrollan en escenarios tan diversos como un acueducto, una carretera, una f\u00e1brica, una escuela o cualquier otro plano o actividad que procure el bienestar humano, ambiental y econ\u00f3mico. -Atenci\u00f3n m\u00e9dica , que se refiere a la ac - ci\u00f3n que desarrollan los profesionales o t\u00e9cnicos que tradicionalmente hemos vinculado con el sector salud, tales como los m\u00e9dicos, las enfer - meras, los odont\u00f3logos, los microbi\u00f3logos, los farmac\u00e9uticos, los sic\u00f3logos y las trabajadoras sociales. Su escenario de acci\u00f3n es el hospital, la cl\u00ednica, el consultorio comunitario, etc. -La pr\u00e1ctica profesional o t\u00e9cnica , que se realiza por los profesionales y los t\u00e9cnicos de las instituciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica en es - cenarios espec\u00edficos como los consultorios o los Figura 3. Los planos de la atenci\u00f3n integral de la salud LB VILLALOBOS Modelo AIS-3-97 29laboratorios. En la l\u00ednea de las consideraciones anteriores, como hab\u00edamos apuntado, es necesario resaltar que s\u00f3lo es posible hablar de atenci\u00f3n integral de la salud si se aborda el proceso salud-enfer - medad a partir del \"espacio de lo local\". Para que la Reforma del Sector Salud pueda llevarse a cabo de una manera efectiva y con participaci\u00f3n de la comunidad, se hace necesa - rio el fortalecimiento de los gobiernos locales. El nivel local ofrece espacios para alcanzar e interesar a pol\u00edticos y administradores e incor - porarlos en el movimiento. La idea de municipios permite comprometer los diferentes sectores sociales a nivel local. Pero la ocupaci\u00f3n en el proceso de promo - ci\u00f3n de la salud por parte de los habitantes de una localidad, ser\u00eda poco efectiva si no se lleva a cabo una transformaci\u00f3n de los gobiernos lo - cales, con el objetivo de descentralizar las fun - ciones del Estado y otorgar mayor autonom\u00eda a las instancias municipales. Al hablar de la necesidad de promover la es - trategia de atenci\u00f3n integral de la salud en el espacio de lo local, como podr\u00eda ser a nivel mu - nicipal, se est\u00e1 claro que esto no significa que estemos de acuerdo -ante los niveles de pobre - za creciente y el consiguiente constre\u00f1imiento de la pol\u00edtica social en algunos pa\u00edses- con la \"compartimentalizaci\u00f3n\" hacia el municipio de las responsabilidades que el Estado debe asumir como un todo. El Art\u00edculo IV del C\u00f3digo Municipal decreta - do en 1970 en Costa Rica define entre las fun - ciones de las municipalidades las siguientes: a) Promover el progreso de la cultura, las ciencias y las artes. b) Impulsar la educaci\u00f3n general y vocacio - nal de los habitantes del cant\u00f3n, coordinando su actividad con los organismos nacionales o parti - culares dedicados a labores educativas de todo orden. c) Establecer una pol\u00edtica de planeamiento urbano que permita el desarrollo eficiente y ar - m\u00f3nico de los centros urbanos y que garantice eficientes servicios de electrificaci\u00f3n;comuni - caciones; abastecimiento de agua apta para el consumo humano; disposici\u00f3n adecuada de aguas servidas; iluminaci\u00f3n y ornato; servicios de construcci\u00f3n; reparaci\u00f3n y limpieza de calles; adecuados programas de parques, jardines y zo - nas verdes; programas de vivienda de inter\u00e9s so - cial, y en general, planes concretos y pr\u00e1cticos para hacer confortable la vida de la poblaci\u00f3n. d) En el plano rural, debe formular una pol\u00ed - tica integral tendiente a llevar a las comunida - des rurales un m\u00ednimo de servicios p\u00fablicos y los est\u00edmulos necesarios para que la poblaci\u00f3n campesina del cant\u00f3n mejore sus condiciones de vida y de trabajo. e) Proteger los recursos naturales de todo orden, asociando una acci\u00f3n en\u00e9rgica municipal a la nacional prevista en materia forestal, para proteger las fuentes hidrogr\u00e1ficas, los bosques y la fauna silvestre. f) Fomentar el turismo interno y externo, protegiendo las bellezas naturales, regulando el uso y la explotaci\u00f3n de los lagos, islas, bah\u00edas y playas aptas para la recreaci\u00f3n y el deporte, y dando el est\u00edmulo necesario a los programas p\u00fablicos y privados de orden tur\u00edstico pero vigi - lando por el respeto a la flora y la fauna marina. Sin embargo, no siempre hay consonancia entre lo escrito y lo que se hace. Los municipios no siempre tienen los elementos conceptuales ni la capacidad t\u00e9cnica para poner en operaci\u00f3n una serie de iniciativas que permitan una verda - dera gesti\u00f3n de la pol\u00edtica social, particularmen - te la de salud en ese espacio local. Existen varias iniciativas a nivel de la Asam - blea Legislativa y tambi\u00e9n a nivel de las comu - nidades para otorgar mayor autonom\u00eda y forta - lecer el R\u00e9gimen Municipal. Desde el inicio de la Administraci\u00f3n Figueres Olsen (mayo de 1994), un grupo de diputados involucrados con el R\u00e9gi - men Municipal consideraron conveniente formar una comisi\u00f3n que se encargara del fortalecimien - to de los gobiernos locales. La iniciativa busca darle autonom\u00eda a las municipalidades para, de esa forma, lograr descentralizar la toma de deci - siones as\u00ed como la ejecuci\u00f3n de programas, que han estado concentrados en el Gobierno Central pr\u00e1cticamente desde 1948. Algunos de los logros alcanzados en la pre - sente Administraci\u00f3n (1994-1998) para fortale - cer las municipalidades han sido, entre otros, la aprobaci\u00f3n de la Ley de Impuestos sobre Bienes Inmuebles, que favorece la descentralizaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199830la recolecci\u00f3n de impuestos, al tiempo que le da un mayor contenido econ\u00f3mico a los gobiernos locales. Respecto a \u00e9ste \u00faltimo punto debe indi - carse que uno de los problemas o limitantes que han tenido que enfrentar las municipalidades en el pa\u00eds, es precisamente la poca capacidad financiera para contratar personal t\u00e9cnico cali - ficado -como apuntamos- que realice evaluacio - nes de los proyectos econ\u00f3micos, productivos, habitacionales o ambientales que se desarrollan en cada uno de los cantones del pa\u00eds. A pesar de esos esfuerzos, existen corrien - tes en la misma Asamblea Legislativa y entre los mismos gobernantes, para impedir el forta - lecimiento de las municipalidades. Por ejemplo, el hecho de que los diputados otorguen partidas espec\u00edficas a las comunidades que representan, les brinda la oportunidad de organizar e involu - crarse en la administraci\u00f3n directa de los bienes de las localidades, lo cual le otorga poder pol\u00edti - co y econ\u00f3mico, en algunos casos propiciando el clientelismo pol\u00edtico, a todas luces perjudicial para la democracia y el desarrollo del pa\u00eds. Por esta raz\u00f3n, hay oposici\u00f3n impl\u00edcita de algunos miembros del Congreso para la aprobaci\u00f3n de leyes que promuevan la autonom\u00eda municipal. Esta oposici\u00f3n se manifiesta en la lentitud que tuvo el proyecto de reformas al C\u00f3digo Munici - pal para pasar al debate en primera l\u00ednea. Los gobiernos locales constituyen el nivel de gobierno m\u00e1s cercano a los pueblos y con sus recursos pueden lograr importantes mejor\u00edas en la salud sin recurrir a otros niveles. Como repre - sentantes de la comunidad, est\u00e1n en la mejor posici\u00f3n para involucrar a pol\u00edticos y administra - dores de otros sectores y a la comunidad misma para liderar proyectos conjuntos. Los gobiernos locales tambi\u00e9n tienen posibilidad de influir sobre las condiciones de vida a trav\u00e9s de sus acciones en econom\u00eda, empleo, cultura, recrea - ci\u00f3n, educaci\u00f3n, seguridad, ambiente, planea - miento urbano y organizaci\u00f3n comunitaria; es decir, el nivel local es un importante espacio que debe considerarse en la puesta en pr\u00e1ctica de pol\u00edticas en el campo de la salud, pues en el nivel local es posible concertar voluntades en torno a problemas y soluciones propias y espec\u00edficas de cada grupo sociocultural y llevarlas a acciones concretas que conduzcan a un mayor bienestar de la poblaci\u00f3n.Finalmente, la Reforma del Sector Salud debe involucrar al municipio como escenario geogr\u00e1fico- pol\u00edtico de gestaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los problemas de la gente. Es decir, como espacio de concertaci\u00f3n interinstitucional. De manera concomitante, la estrategia de los Equi - pos B\u00e1sicos de Atenci\u00f3n Integral de la Salud (EBAIS), como unidad de atenci\u00f3n de la salud que parte de un espacio concreto, con un gru - po familiar espec\u00edfico bajo su responsabilidad, se deben concertar acciones para que estos equipos b\u00e1sicos y las autoridades municipales puedan promover, conjuntamente con otras ins - tancias del espacio de lo local, las acciones que garanticen una atenci\u00f3n integral de la salud.Si esto pudiera ligarse con la iniciativa de reforma estatal, posiblemente se estar\u00eda promoviendo un verdadero cambio en la forma de entender los problemas de salud de Costa Rica e inici\u00e1ndose el fortalecimiento del paradigma de lo local para el manejo de los asuntos de salud en el pa\u00eds\". Bibliograf\u00eda - Angulo C., Grettel; Barboza P., Nelson; Mu\u00f1oz S., Gilbert; Ulate B., Jacobo. Descentra - lizaci\u00f3n y gesti\u00f3n local en Costa Rica: el caso de Sarapiqu\u00ed y Desamparados . (Memoria Se - minario de Graduaci\u00f3n). Universidad de Costa Rica, Facultad de Ciencias Sociales, Escuela de Antropolog\u00eda y Sociolog\u00eda, Departamento de So - ciolog\u00eda; 1996. - Asociaci\u00f3n de Empleados del Seguro So - cial. S\u00edntesis del Proyecto de Reforma del Sec - tor Salud de Costa Rica (Fotocopias, s.f.). - Caja Costarricense de Seguro Social . Plan estrat\u00e9gico, 1994-1998 . San Jos\u00e9, Costa Rica: 1995. - Caja Costarricense de Seguro Social y Mi - nisterio de Salud. Funciones y actividades del Equipo de Salud del primer nivel de atenci\u00f3n . San Jos\u00e9, Costa Rica: CCSS, MINSAL ( Proyec - to de Modernizaci\u00f3n de la CCSS, Consejo T\u00e9c - nico Asesor de Atenci\u00f3n Integral a las personas ); 1996. - Normas de atenci\u00f3n integral de salud en el primer nivel de atenci\u00f3n . San Jos\u00e9, Costa 31Rica: CCSS, MINSAL ( Consejo T\u00e9cnico asesor de Atenci\u00f3n Integral a las personas ); Febre - ro/1996. - Costa Rica. Ministerio de Planificaci\u00f3n y Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Ministerio de Salud. Plan Nacional de Reforma del Sector Salud, linea - mientos fundamentales . San Jos\u00e9, Costa Rica; 1993. - Costa Rica. Ministerio de Salud. Informe anual, 1996 . San Jos\u00e9, Costa Rica: 1997. - Proyecto Rector\u00eda y Fortalecimiento del Ministerio de Salud . San Jos\u00e9, Costa Rica: Unidad preparatoria del proyecto Reforma del Sector Salud, Programa de Mejoramiento de los Servicios de Salud, CR-0120/BID. Agosto/1992. - Proyecto Rector\u00eda y fortalecimiento del Ministerio de Salud: Perfil Funcional . San Jos\u00e9, Costa Rica: Direcci\u00f3n Desarrollo de Sistemas de Servicios de Salud, Unidad Ejecutora, Programa de Mejoramiento de Servicios de Salud (CR- 0120/BID); Diciembre/1992. - Proyecto Rector\u00eda y fortalecimiento del Mi - nisterio de Salud: Sistema de Rector\u00eda en Salud y Perfil Estructural B\u00e1sico para su gesti\u00f3n . San Jos\u00e9, Costa Rica: Direcci\u00f3n General de Salud, Proyecto Interprogram\u00e1tico de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica de la OPS/OMS en Costa Rica, proyecto Subregional de Desarrollo de la Capacidad Ge - rencial de los Servicios de Salud en Centroam\u00e9 - rica; Agosto/1993. - Fonseca, Nora; Hern\u00e1ndez, Miguel; Lee, Jennifer; Lizano, Merceditas. Reforma del Sec - tor Salud y sus implicaciones para el Sector Municipal . Universidad de Costa Rica, Escuela de Salud P\u00fablica, Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica con menci\u00f3n en Pol\u00edticas de Salud. (Informe Final del curso Salud y Sociedad), 1997. - Instituto de Fomento y Asesor\u00eda Municipal. C\u00f3digo Municipal Comentado . IFAM, Departa - mento Legal, Serie Legislaci\u00f3n 02, Clasificaci\u00f3n V. San Jos\u00e9, Costa Rica; 1991. - La Gaceta N\u00b0 211, A\u00f1o CXVIII. - Villalobos Solano, Luis Bernardo. El con - cepto de salud en la Reforma: implicaciones operativas para una atenci\u00f3n integral . (UNICEF, Documento en prensa; 1997). - La Reforma del Sector Salud: en procura de una lectura diferente. En : \"Nuestro Derecho a La Salud en Costa Rica\" (UNICEF, A\u00f1o 2, N\u00b01; Julio/1996).Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 julio 199832Cobertura de Vacunaci\u00f3n Antimeningoc\u00f3ccica Va Cecilia Resumen En medio de una cr\u00edtica situaci\u00f3n socio-epi - demiol\u00f3gica, caracterizada por fuertes presio - nes, expresadas en todos los foros pol\u00edticos y canalizadas por todos los medios masivos de comunicaci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo en Rosario una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la enfermedad meningoc\u00f3ccica, utilizando la controvertida va - cuna Vamengoc BC. A pesar de todos los recaudos tomados se desconocen los resultados de dicha campa\u00f1a. Por ello la realizaci\u00f3n de un estudio de cobertura abre un espacio al conocimiento de los mismos posibilitando contar con denominadores v\u00e1lidos para cualquier an\u00e1lisis posterior. Los objetivos propuestos fueron: -Estimar la cobertura de vacunaci\u00f3n anti - meningoc\u00f3ccica; -Analizar la cobertura seg\u00fan diferentes grupos de edades. La poblaci\u00f3n bajo estudio incluy\u00f3 a los me - nores, residentes en Rosario, que en momento de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n iniciada en Marzo de 1994, ten\u00edan entre 3 meses y 13 a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas. Se realiz\u00f3 una encuesta a una muestra de la poblaci\u00f3n; para la selecci\u00f3n de la muestra se aplic\u00f3 el muestreo por conglomera - dos. Se encuestaron 927 ni\u00f1os.El porcentaje de vacunaci\u00f3n alcanz\u00f3 el 76.6%. Se observaron diferencias significativas seg\u00fan grupos de edades, nivel socio-econ\u00f3mico y \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Cabe rescatar el rol de la escuela como espacio positivo para implementar acciones de prevenci\u00f3n. Palabras clave meningitis - vacunaci\u00f3n - cobertura vamen - goc - gococcic Virus took place in Rosario, Argentina in March 1994. The much controversed Vamengoc-BC vac - cin was used. This massive inoculation cam - paign was carried out in the mists of a serious socio-epidemiological event where pressure was being mounted by the politicians and the media in general. Even though all the steps were taken to unrecorded. to necessary to allow fur - ther research projects.33The goals of the present paper are: to determine the scope of the inoculation campaign. to analyze the different age groups affec - ted by the campaign. The target population includes children who at the time of the campaign were between the ages of 3 months and 13 years, 11 months and 29 days and were residents of Rosario. A questionaire was prepared and administered to a cross section of the target group. To deter - mine the cross section the methodology used was cluster sampling. 927 children were in - terviewed. The vaccination campaign reached 76.6% of were differences according to age, socio-economical status and geographic areas. It is important to ascertain the role played by the schools as positive milieu to implement health prevention programs. Key words meningitis - inoculation - vamengoc BC Introducci\u00f3n La decisi\u00f3n de asignar recursos en el campo de los cuidados de la salud, como es el caso de la prevenci\u00f3n de una enfermedad debe tomar en cuenta una compleja interacci\u00f3n de factores so - ciales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Una de las medidas m\u00e1s difundidas de prevenci\u00f3n es la vacunaci\u00f3n. Cuando a trav\u00e9s de esta medida se alcanzan niveles de cobertura aceptables (1), el n\u00famero de susceptibles en la poblaci\u00f3n dis - minuye, cortando de esta manera la cadena de transmisi\u00f3n de la enfermedad. El conocimiento del nivel de cobertura alcan - zado permitir\u00eda la implementaci\u00f3n de acciones complementarias que garanticen la contenci\u00f3n del problema en cuesti\u00f3n. En la ciudad de Rosario, hasta fines de 1992 el n\u00famero de casos de enfermedad meningo - c\u00f3ccica presentaba una tendencia estable. A partir de ese momento se incorporan t\u00e9cnicas de laboratorio que mejoran sustancialmente el diagn\u00f3stico de certeza, inici\u00e1ndose adem\u00e1s una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de casos y una ampliaci\u00f3n del sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica, lo que se tradujo, sobre el final de 1993 y principios de 1994, en un aumento aparente del n\u00famero de casos, constituy\u00e9ndose la enfermedad meningo - c\u00f3ccica en un problema en la ciudad. El n\u00famero de casos ascendi\u00f3 de 3 en el pri - mer trimestre de 1993 a 25 en igual per\u00edodo de 1994. La enfermedad se distribuy\u00f3 entre personas de todas las clases sociales, sin predominio geo - gr\u00e1fico, siendo m\u00e1s frecuente entre los menores de 13 a\u00f1os y, especialmente, entre los menores de un a\u00f1o. La situaci\u00f3n provoc\u00f3 un estallido de informa - ciones encontradas que conmocionaron a la ciu - dadan\u00eda toda; precipitando la toma de decisi\u00f3n de adoptar medidas preventivas. En marzo de 1994, con una tasa anual de incidencia de 5 por 100.000 hab., y el predominio de meningococos B y C se dise\u00f1aron las acciones necesarias para implementar la vacunaci\u00f3n masiva, con la vacu - na VAMENGOC BC, a los efectos de proteger a la poblaci\u00f3n de menores comprendidos entre los 3 meses y los 13 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas al momento de la primera dosis, por considerarse este grupo et\u00e1reo como poblaci\u00f3n de riesgo. La meta establecida fue lograr una cobertu - ra vacinal del 80% de los menores de 14 a\u00f1os de la ciudad. Con el asesoramiento de los expertos del Instituto Finlay de Cuba, se determin\u00f3 la va - cunaci\u00f3n en forma de campa\u00f1a, que abarcara hasta 2 meses y medio de intervenci\u00f3n. En la preparaci\u00f3n, conducci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la misma participaron representantes del gobierno provincial, municipal y de los medios privados, poni\u00e9ndose \u00e9nfasis en garantizar la calidad cien - t\u00edfico-t\u00e9cnica de la gesti\u00f3n (cadena de fr\u00edo, t\u00e9c - nicas de inoculaci\u00f3n, supervisi\u00f3n de los insumos materiales). El insumo vacuna fue provisto por el Gobier - no de la Provincia de Santa Fe, determin\u00e1ndose la gratuidad de su colocaci\u00f3n en los estableci - mientos p\u00fablicos: -Escuelas para los ni\u00f1os mayores de 5 Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199834a\u00f1os (pre-primario, primario y secundario; p\u00fabli - cas y privadas) -Centros de salud y hospitales - provincia - les y municipales - de la ciudad para los menores de 5 a\u00f1os y todos aqu\u00e9llos comprendidos en la campa\u00f1a que no hubiesen sido vacunados en los lugares correspondientes. Toda persona que deseara vacunarse en una instituci\u00f3n privada, pod\u00eda realizarlo mediante el pago de los costos establecidos por la misma, garantiz\u00e1ndose la supervisi\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica por parte de las autoridades del municipio. Durante la organizaci\u00f3n de la campa\u00f1a se propusieron m\u00e9todos de seguimiento y evalua - ci\u00f3n que permitieran conocer el n\u00famero y las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os inoculados. Sin embargo, dada la diversificaci\u00f3n de los grupos responsables, la falta de definici\u00f3n de modos de implementaci\u00f3n y las presiones socio-pol\u00edticas, que se expresaban a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, no fue posible la correcta imple - mentaci\u00f3n de los registros y monitoreo de los efectos de la campa\u00f1a. Lo anteriormente expuesto impidi\u00f3 determi - nar con exactitud la cobertura vacinal alcanzada en la poblaci\u00f3n objetivo; su conocimiento resulta indispensable para contar con denominadores en el seguimiento de la enfermedad meningoc\u00f3cci - ca. Objetivos -Estimar la cobertura general de la va - cunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3ccica en el municipio de Rosario de los ni\u00f1os que al momento de la campa\u00f1a contaban entre 3 meses y 13 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas. -Estimar la cobertura de la vacunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3ccica en diferentes grupos et\u00e1 - reos de los ni\u00f1os que al momento de la campa\u00f1a contaban entre 3 meses y 13 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas. -Analizar la relaci\u00f3n entre la cobertura y las caracter\u00edsticas del grupo familiar de perte - nencia de los menores.Metodolog\u00eda La problem\u00e1tica de la vacunaci\u00f3n antimenin - goc\u00f3ccica se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de dos abordajes metodol\u00f3gicos, con el objeto de complementar los hallazgos, uno cuantitativo a los fines de conocer la cobertura de la campa\u00f1a de inmuni - zaci\u00f3n en la ciudad de Rosario y uno cualitativo (2) para el an\u00e1lisis de las significaciones ligadas a la enfermedad meningoc\u00f3ccica, las pr\u00e1cticas preventivas desarrolladas y la valoraci\u00f3n que la poblaci\u00f3n ha constru\u00eddo sobre dicho evento. Poblaci\u00f3n bajo estudio La poblaci\u00f3n qued\u00f3 constituida por todos los ni\u00f1os que al momento de la campa\u00f1a de vacuna - ci\u00f3n antimeningoc\u00f3ccica (marzo de 1994) ten\u00edan entre 3 meses y 13 a\u00f1os 11 meses y 29 d\u00edas. Dise\u00f1o y tama\u00f1o muestral El dise\u00f1o muestral adoptado fue el de con - glomerado monoet\u00e1pico, resultando las manza - nas las unidades primarias de selecci\u00f3n y consti - tuyendo el ni\u00f1o la unidad de observaci\u00f3n. El conocimiento de las caracter\u00edsticas de la ciudad (3) permiti\u00f3, en un primer momento, su divisi\u00f3n en cuatro grandes zonas: norte, centro, sur y oeste; procedi\u00e9ndose posteriormente a subdividir cada una de ellas en \u00e1reas m\u00e1s pe - que\u00f1as, 12 en total, de tama\u00f1o desiguales aten - diendo para esto a los l\u00edmites naturales (arroyos, v\u00edas de ferrocarril, avenidas), el porcentaje de ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os, el n\u00famero estimado de ni\u00f1os por escuela, y el n\u00famero de efectores de salud. El criterio b\u00e1sico fue la constituci\u00f3n de \u00e1reas heterog\u00e9neas intra y homog\u00e9neas entre. El tama\u00f1o muestral se estableci\u00f3 en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n costo-tiempo y factibilidad de rea - lizar an\u00e1lisis de los aspectos relativos a la pro - pia cobertura de vacunaci\u00f3n y de las variables socio-epidemiol\u00f3gicas condicionantes (nivel de instrucci\u00f3n, categor\u00eda ocupacional, composici\u00f3n familiar, vivienda). En funci\u00f3n de lo anterior y a los fines de asegurar la representatividad de cada uno de los grupos et\u00e1reos, se estim\u00f3 el ta - ma\u00f1o muestral en 900. El muestreo se realiz\u00f3 mediante la asigna - ci\u00f3n de cuotas para cada uno de los grupos et\u00e1reos de inter\u00e9s en este trabajo, respetando los porcentajes que los mismos presentan en la 35poblaci\u00f3n. Se seleccion\u00f3 a un solo menor por vivienda por reconocer una correlaci\u00f3n interna positiva entre la condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n de los menores que conforman el grupo familiar (4). La captaci\u00f3n de la informaci\u00f3n se desarroll\u00f3 desde el 7 de noviembre al 7 de diciembre de 1995. Efecto del dise\u00f1o (5) Una vez obtenida la muestra se calcul\u00f3 el efecto del dise\u00f1o muestral para la estimaci\u00f3n relativa a la variable de inter\u00e9s: proporci\u00f3n de ni -\u00f1os vacunados. Tomando la proporci\u00f3n de ni\u00f1os vacunados: 76.7%, se subestima el error est\u00e1n - dar seg\u00fan una raz\u00f3n igual a 2.93 (0.044/0.015). Procesamiento y an\u00e1lisis de la informa - ci\u00f3n Para el procesamiento de la informaci\u00f3n se confeccion\u00f3 una base de datos tomando como unidad de an\u00e1lisis al ni\u00f1o. Para ello se utiliz\u00f3 el programa Foxbase. El an\u00e1lisis estad\u00edstico de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante los programas SPSS/PC+, MI - CROSTAT Y EPIDAT. Mapa de la Ciudad de Rosario con las subdivisiones de \u00e1reas (*) (*) Divisi\u00f3n de la ciudad de Rosario en \u00e1reas Referencias: Area 1: Sur: V\u00edas oeste: norte: Arroyo Ludue\u00f1a; este: Circunvalaci\u00f3n; calle norte del municipio; Oeste: oeste del municipio. Area Sur: Avenida norte: V\u00edas del Ferrocarril Mitre; este: Paran\u00e1; oeste: Avenida Pellegrini; Belgrano; Belgrano; Avenida Arij\u00f3n; Avenida Pellegrini; norte: V\u00edas del Ferrocarril Mitre; este: V\u00edas del Ferrocarril Belgrano; oeste: L\u00edmite oeste 12: Sur: Avenida Pellegrini; Belgrano; oeste: L\u00edmite oeste del municipio.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199836Cuadro 1 Distribuci\u00f3n de los menores seg\u00fan edad y condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n Resultados La muestra qued\u00f3 constitu\u00edda por 927 ni\u00f1os. El 76.7% de los menores de la muestra se en - cuentran protegidos, es decir, han recibido am - bas dosis en tiempo y forma. El 8.3% result\u00f3 no protegido, en este grupo se incluyeron a aqu\u00e9llos que no fueron vacunados y a los que por distin - tas razones contaban con una dosis solamente. El grupo denominado dudoso, conformado por los ni\u00f1os que fueron vacunados con intervalos que no correspond\u00edan a la norma (6) y los que no presentaron el carnet que confirmara la va - cunaci\u00f3n, alcanz\u00f3 un porcentaje del 15.0% (139 ni\u00f1os). La distribuci\u00f3n por edades de los ni\u00f1os va - cunados muestra proporciones crecientes de acuerdo a la edad. En el grupo de menores de Cuadro 2 Distribuci\u00f3n de la condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n seg\u00fan edad 2 a\u00f1os la cobertura alcanz\u00f3 el 54.9% (79/144); en el de 2 a 4 a\u00f1os, el 69.2% (137/198); en el grupo de 5 a 9 a\u00f1os se alcanza la m\u00e1xima cober - tura 85.5% (229/268), y el de 10 a 14 a\u00f1os el 83.9% (266/317). Las diferencias entre las proporciones de protecci\u00f3n alcanzadas en los distintos grupos et\u00e1reos analizados resultaron significativas: para el grupo de menores de 2 a\u00f1os y los de 2 a 4 a\u00f1os (z=-2.713, P=0.01**); entre el de 2 a 4 a\u00f1os y el de 5 a 9 a\u00f1os (z=-4.225, P=0.01**). Mientras que para los grupos de 5 a 9 a\u00f1os y de 10 a 14 a\u00f1os no se verificaron diferencias significativas (z=0.513, P=0.30) con respecto a la proporci\u00f3n de protegidos. Las diferencias observadas est\u00e1n relaciona - das con la organizaci\u00f3n de la campa\u00f1a de inmu - nizaci\u00f3n. En un primer momento se vacun\u00f3 a los ni\u00f1os escolarizados de 5 a\u00f1os y m\u00e1s en el propio espacio educativo. En un segundo momento, a los menores de 5 a\u00f1os en los centros de salud. Es as\u00ed como los de 5 a\u00f1os y m\u00e1s alcanzan una proporci\u00f3n del 84.6% (495/585) de protegidos y un 6.0% (35/585) de no protegidos; cifras signi -37Cuadro 3 Condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n seg\u00fan lugar de inmunizaci\u00f3n ficativamente diferentes a las de los menores de 5 a\u00f1os, con un 63.2% (216/342) para los prote - gidos 7.666; P< 0.0001 para el primer gru - po y Z= -3.21;P<0.0001*** para el segundo). Los resultados obtenidos marcan una re - laci\u00f3n de asociaci\u00f3n entre condici\u00f3n de vacu - naci\u00f3n y grupo de edad a los que se hace re - ferencia (test Chi2 valor obs.= 56.340; P = 0.00001***). De los 865 menores que recibieron al me - nos una dosis de la vacuna, el 58% (502) de los ni\u00f1os fueron inmunizados en las escuelas; s\u00f3lo el 28.3% (245) en el sector p\u00fablico y el 13.6% (118) restante fue vacunado en el sector priva - do. Cuando se analiza el grupo de ni\u00f1os de acuerdo a la protecci\u00f3n alcanzada conjunta - mente con el lugar de vacunaci\u00f3n, las escuelas logran la m\u00e1xima cifra porcentual del total de protegidos (69.3%)(493/711). Esta cifra repre - senta el 98.2% (493/502) de los ni\u00f1os por los que se responsabiliz\u00f3; s\u00f3lo 9 ni\u00f1os resultaron no protegidos. El sector p\u00fablico alcanz\u00f3 a cubrir el 21.8% (155/711) de los protegidos y concentrando a 15 de los 27 menores que resultaron no protegi - dos. Dentro del grupo de 75 ni\u00f1os cuya vacuna - ci\u00f3n result\u00f3 considerada dudosa se encuentran 21 casos en los que el intervalo entre las dosis fue mayor de 8 semanas. Todo esto apunta a destacar el rol que cumplieron las escuelas en la vacunaci\u00f3n. Cabe recordar que las medidas organizativas que se tomaron consistieron en la implementaci\u00f3n de equipos de vacunaci\u00f3n itinerante que contaron con el apoyo de la estructura escolar, que ade -m\u00e1s act\u00faan como lugares de concentraci\u00f3n de los ni\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os. Mientras que en el caso de los menores de esa edad, el acto de vacunaci\u00f3n, organizado por el sector p\u00fablico de salud, qued\u00f3 librado a la con - currencia del menor, acompa\u00f1ado por un mayor responsable que consintiera el acto, a los dis - tintos vacunatorios instalados en los servicios municipales y provinciales. A esta organizaci\u00f3n se sum\u00f3 el sector privado (farmacias, cl\u00ednicas, colegios profesionales), efectiviz\u00e1ndose la vacu - naci\u00f3n mediante el pago de las dosis. Cobertura y caracter\u00edsticas del grupo familiar A fin de caracterizar a las familias de los menores se construy\u00f3 un indicador de nivel socio-econ\u00f3mico (7) como resultado de la com - binaci\u00f3n de las variables ocupaci\u00f3n y vivienda; debe aclararse que la distribuci\u00f3n de los casos incluidos en la muestra mantiene la misma pro - porci\u00f3n que se observa en la poblaci\u00f3n de Rosa - rio, con un mayor peso en las franjas medias, en especial en la media baja disminuyendo hacia los extremos. El cruce de esta variable con la con - dici\u00f3n de vacunaci\u00f3n arroj\u00f3 una importante aso - ciaci\u00f3n (Test Chi2, valor observado= 23.745, p=0.0005***). Los ni\u00f1os pertenecientes al menor nivel socio-econ\u00f3mico (A) demuestran tener menor chance de estar protegido respecto de aqu\u00e9 - llos categorizados en cada uno de los restantes niveles (B, C y D). (Raz\u00f3n de odds: BA=1.96; CA=1.75; DA=1.56). Esta relaci\u00f3n se refuerza cuando se analizan conjuntamente las variables nivel socio-econ\u00f3 - mico (NIV), edad (EDA) y condici\u00f3n de vacuna -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199838Cuadro 5 Condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n por \u00e1reas (en porcentajes) ci\u00f3n (VA) apareciendo una clara asociaci\u00f3n en - tre Nivel socio-econ\u00f3mico y Vacunaci\u00f3n y entre Edad y Vacunaci\u00f3n. Cabe, entonces, la reflexi\u00f3n que independientemente de la edad, la relaci\u00f3n con el nivel socio-econ\u00f3mico se mantiene.(Mode - lo log-lineal elegido: NIV*VA relaci\u00f3n nivel socio-econ\u00f3 - mico (NIV) y condici\u00f3n de vacunaci\u00f3n (VA) no se ve afectada cuando interviene la variable nivel de educaci\u00f3n de la madre o responsable (EDU). (Modelo log-lineal elegido: EDU*NIV VA*NIV). A partir de estos resultados obtenidos se vislumbra una distribuci\u00f3n desigual del acceso a las distintas acciones programadas de salud, considerando que los grupos empobrecidos son los m\u00e1s vulnerables biol\u00f3gicamente.An\u00e1lisis Espacial Los resultados obtenidos al considerar a los menores seleccionados en el estudio en funci\u00f3n de las 12 \u00e1reas en las que fue dividida la ciudad presentaron diferencias de cobertura con un ran - go de variaci\u00f3n entre 64.3% y 86.5%. A los efectos de analizar la variaci\u00f3n obser - vada se agruparon las \u00e1reas categorizando la co - bertura en tres niveles: Alta cobertura (80.0% a 86.5%), Mediana cobertura (entre 70.0% y 79.9%) y Baja cobertura (64.3% a 69.9%). Las \u00e1reas cuyos comportamientos correspondieron a la primera categor\u00eda fueron las ubicadas en la zona norte de la ciudad (Area 1 y 3) y zona cen - tro-oeste del municipio (Area 11). Las mismas est\u00e1n constituidas por poblaci\u00f3n trabajadora Cuadro 4 Condici\u00f3n de Vacunaci\u00f3n seg\u00fan nivel socio-econ\u00f3mico 39pertenecientes a los niveles socio-econ\u00f3micos B y C fundamentalmente. Las \u00e1reas en las que se encontr\u00f3 una media - na cobertura son las asignadas con los n\u00fameros 2, 7, 8, 9, 10 y 12, trat\u00e1ndose de espacios con heterogeneidad poblacional, referida a los nive - les A, B y C socio-econ\u00f3micos. Las \u00e1reas donde los resultados reflejan una baja cobertura coinciden geogr\u00e1ficamente con el macrocentro (Area 6) y dos zonas ubicadas en el norte de la ciudad (Areas 4 y 5), la prime - ra residencial y la segunda predominantemente zona de quintas. Una explicaci\u00f3n a este nivel de cobertura est\u00e1 dada por el rechazo encubierto a participar en la encuesta puesto de manifies - to en la no exhibici\u00f3n del carnet. De acuerdo a las definiciones operacionales adoptadas, estos casos pasaron a integrar la categor\u00eda de protec - ci\u00f3n dudosa. Caracterizaci\u00f3n de los ni\u00f1os no vacuna - dos Del total de encuestados, 77 ni\u00f1os no fueron vacunados (8.3%). La m\u00e1s frecuente de todas las respuestas fue la falta de inter\u00e9s o conocimiento; habi\u00e9n - dose recogido expresiones llevar\", \"no eran dos dosis\", \"en su escuela no vacunaron\" (cuan - do se conoce que s\u00ed se realiz\u00f3), \"no me enter\u00e9 de la campa\u00f1a\", \"no sab\u00eda donde ir\", \"no sab\u00eda de la vacuna\"; cuando tanto el problema, como la campa\u00f1a y las formas de acceder a la vacu - naci\u00f3n tuvieron una muy amplia difusi\u00f3n en las escuelas, medios masivos de comunicaci\u00f3n, ser - vicios de salud p\u00fablicos y privados. Seis de las personas encuestadas expresa - ron abiertamente la negativa m\u00e9dica a la colo - caci\u00f3n de la vacuna. El resto de las formas de respuestas encubren las dudas y el desconcier - to: \"falta de confianza en la vacuna\", \"como la nena era chiquita y escuch\u00e9 por la televisi\u00f3n que en los peque\u00f1os no era eficaz\", \"era chiquita\"; o por temor, que fue manifestado por maestras quienes observaron los efectos indeseables (temperatura y dolor) en los alumnos y tomaron Cuadro 6 Proporci\u00f3n de no vacunados por \u00e1reas Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199840la decisi\u00f3n de no vacunar a sus hijos. La condici\u00f3n de enfermo fue considerada una contraindicaci\u00f3n para la colocaci\u00f3n de la vacuna por lo tanto, esa respuesta no ser\u00e1 ana - lizada en particular. Al analizar la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica se ob - servaron en las \u00e1reas 1, 2, 4, 6, 8, y 11 pro - porciones menores al total de la ciudad y en las \u00e1reas 3, 5, 7, 9, 10 y 12 superaron esa propor - ci\u00f3n, con un m\u00e1ximo de 14.28% en las 5 y 9. Estas diferencias son independientes de la disposici\u00f3n de vacunatorios en las zonas y res - ponde a caracter\u00edsticas no inclu\u00eddas en este estudio; para ser explicado es necesario la im - plementaci\u00f3n de t\u00e9cnicas particulares que inda - guen el comportamiento poblacional frente a las medidas preventivas. Conclusiones Ante la problem\u00e1tica situaci\u00f3n construida desde reconocidos actores sociales: pol\u00edticos, medios de difusi\u00f3n, comisiones de padres, maes - tros, etc., es importante destacar que la cober -tura alcanzada a nivel global (76.7% - IC,95%: 73.28; 80.12) est\u00e1 cercana a las expectativas planteadas en la meta (80%). Sin embargo, es importante remarcar la des - igual cobertura que se expresa en dos niveles: -por grupos et\u00e1reos, donde en los menores de 5 a\u00f1os, considerados como la poblaci\u00f3n de mayor riesgo, se alcanz\u00f3 una cobertura estima - da del 63.2%. Esta cifra es significativamente mayor entre los mayores de 5 a\u00f1os que resulta - ron protegidos en un 84.6%; -por niveles socio-econ\u00f3micos, patentiz\u00e1n - dose las dificultades de acceso a medidas pre - ventivas de los sectores m\u00e1s despose\u00eddos. Cabe destacar el rol que cumplen las escue - las en el desarrollo de acciones preventivas por ser lugares de concentraci\u00f3n de ni\u00f1os, por la or - ganizaci\u00f3n con la que trabajan y por el reconoci - miento que los vecinos y padres tributan a estos espacios en las definiciones sobre el cuidado de la salud. Cuadro 7 Intervalos de confianza y estimaciones poblacionales de la cobertura (Cifras generales y por grupos et\u00e1reos) 41Bibliograf\u00eda - Aday, L.; Andersen, R.: Marco te\u00f3rico para el estudio del acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica. In - vestigaci\u00f3n sobre Servicios de Salud. - Aronna, A. et al.\"Condiciones ambientales y salud en Rosario\". Fundaci\u00f3n Banco Munici - pal, editado por Escuela de Artes Gr\u00e1ficas del Colegio Salesiano San Jos\u00e9 de Rosario. Febrero de 1994. - Bloch, C. et al: \"Proceso de Salud Enfer - medad en el Primer a\u00f1o de Vida\". Cuadernos M\u00e9dico Sociales N 32/33. CESS/AMR, Rosario, 1985. - Cochran, W.: T\u00e9cnicas de muestreo. S.A. M\u00e9jico, junio 1971. - Donabedian, A.: The seven pilars of quality. En Arch. Pathol. Lab. Med. Vol 14 Noviembre 1990. - Donabedian, A.: and standars 1986. - Drummomand, M.: C\u00f3mo avaliar una pol\u00ed - tica de sa\u00fade, en Avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica no des - envolvimiento de pol\u00edticas de aten\u00e7ao a sa\u00fade. Seminario de Avalia\u00e7ao de Servicios de Sa\u00fade. OPAS - R\u00edo de Janeiro, Noviembre 1988. - Enria, G.et al. Formas de percepci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud. Una aproximaci\u00f3n a esa problem\u00e1tica en nuestro me - dio. Mimeo. CESS/AMR. Rosario. 1984. - Enria, G. et al. H\u00e1bitos de vida y enferme - dades cardiovasculares. Mimeo. Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica. 1993. - Estudio de cobertura vacinal. Mimeo Mon - tevideo, 1992. - Fleiss, J.: for rates and proportions. Second Edition. John Wiley & Sons. 1981. - Kisch, L.: Muestreo de encuestas. Editorial Trillas, M\u00e9xico. 1972. - Pasos Nogueira, R.: Perspectivas de quali - dade em sa\u00fade. Ed. Qualitymark, R\u00edo de Janeiro 1993. - Penchansky, R.; Tomas, J.: The concept of access definition and relationship to consu - mer satisfaction. Medical Care Vol. XIX N\u00ba 2 February 1981 - Wennberg, J.; Gittelshon, A.: Diferencias de Servicios de Salud en Peque\u00f1as Areas. Inves -tigaciones de Servicios de Salud.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199842Cobertura de Un - 48256201 - 4854539Resumen A principios de 1994 se llev\u00f3 a cabo, en la ciudad de Rosario, una campa\u00f1a masiva de va - cunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3ccica. Esta fue un acon - tecimiento que moviliz\u00f3 a un conjunto de perso - nas que vi\u00f3 en la inmunizaci\u00f3n la posibilidad de enfrentar la enfermedad. Esta investigaci\u00f3n tiene como objetivos: el an\u00e1lisis de las significaciones ligadas a la enfermedad meningoc\u00f3ccica, las pr\u00e1cticas pre - ventivas desarrolladas durante el per\u00edodo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n; y la valoraci\u00f3n que la poblaci\u00f3n ha construido sobre dicho evento. La modalidad cualitativa nos ha permitido acceder a la comprensi\u00f3n de los significados, al sentido que las personas le dan a lo existen - te. Siguiendo ejes tem\u00e1ticos ordenadores, se analizaron los modos especiales en que fueron captados los mensajes referentes al aconteci - miento meningitis en Rosario, la organizaci\u00f3n de la campa\u00f1a, y finalmente, la vacunaci\u00f3n o no. Se definieron normas de posicionarse subjetiva - mente frente a los eventos y la incorporaci\u00f3n de saberes dentro de las experiencias en salud. A partir de all\u00ed se buscaron coincidencias tem\u00e1ti - cas y relaciones entre formas explicativas m\u00e1s o menos estructuradas. El material de an\u00e1lisis fue obtenido a trav\u00e9s de entrevistas semi-estructuradas realizadas a las personas encargadas de los cuidados de ni - \u00f1os cuya edad los incluye dentro de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Las conclusiones giran alrededor de afir - maciones coincidentes respecto de los medios de comunicaci\u00f3n, de las acciones acerca de la enfermedad y las vacunas, se observa una \u00absor - prendente extra\u00f1eza\u00bb frente al sistema de salud, una coincidencia expl\u00edcita de las desigualdades y la objetivaci\u00f3n de los imaginarios sostenedores de pr\u00e1cticas en el cuidado del cuerpo al que ad - hieren sectores sociales definidos. Palabras clave meningitis - poblaci\u00f3n - significaciones - pr\u00e1cticas sociales Summary A massive inoculation campaign took place in early 1994 in Rosario, Argentina. This cons - tituted a major event that brought together a group of professionals interested in controlling the disease. The goals of the paper are: to analyze the implications of the disease on the to the plan of preventive taken the impact/awa - appraoch allowed us to analyze positioning when confronted with the event and incorporation of knowledge as it relates to the health experience, were established. Later on, thematic coinciden - ces and the relation clarification modes more or less well structured material was obtained semi-structured interviews carried out with the people in charge of the care the children affec - ted by the inoculation campaign. The results of the study conclude that: the - re is a correlation between mass communication and awareness of health and vaccination cam - paign, it exists a \u00absurprising alienation\u00bb with regards to the health system, it is observable a clear causal connexion between the socio-eco - nomical diferences and objectivation of the of general health practices to which adhere well defined groups. Key words meningitis inoculation - target population - sociological impact - practices Introducci\u00f3n A principios de 1994 se llev\u00f3 a cabo, en la ciudad de Rosario, una campa\u00f1a masiva de va - cunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3cica. En su realizaci\u00f3n participaron la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Mu - nicipal, el Ministerio de Salud Provincial y Servi - cios de Salud Privados. La vacunaci\u00f3n fue la culminaci\u00f3n de un acontecimiento que se desarroll\u00f3 entre fines de septiembre de 1993 y marzo de 1994 alrededor de una situaci\u00f3n de salud: la presencia de nume -rosos cuadros de meningitis. Los dos diarios m\u00e1s importantes de la ciudad contribuyeron a crear un movimiento que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n, durante esos meses, de diversos sectores: fun - cionarios, reconocidas personalidades, asocia - ciones de padres de clase media preocupados, el gremio docente, profesionales. Hubo pol\u00e9micas, se tomaron posiciones dram\u00e1ticas, se organiza - ron actos p\u00fablicos y, finalmente, se acord\u00f3 ma - yoritariamente que la situaci\u00f3n merec\u00eda que se implemente una vacunaci\u00f3n masiva. La misma se realiz\u00f3 el 21 de marzo, a\u00fan cuando algunos responsables sanitarios segu\u00edan expresando sus reservas. Esta din\u00e1mica no se hubiera logrado sin la intervenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n que contempor\u00e1neamente a los casos de meningitis, informaban sobre una tensi\u00f3n en aumento en el cord\u00f3n industrial del Gran Rosario, con \u00edndices preocupantes de desempleo, de cuentapropismo y de deterioro de las condiciones de vida de los trabajadores. En el mismo intervalo de tiempo en que se desarroll\u00f3 el proceso que nos interesa, sucedi\u00f3 el Santiagazo (17/12/93), se lanz\u00f3 el proyecto oficial de flexibilizaci\u00f3n laboral, se cre\u00f3 una corriente opositora en la C.G.T. Nacional, los productores del Norte Santafesino entraron con sus tractores en la capital provincial y las filiales obreras del Sur anunciaron movilizacio - nes debido a despidos masivos. El Intendente Municipal en declaraciones realizadas al diario La Capital (19-2- 94) expresaba \u00ab..... no creo po - sible un estallido, pero es preocupante la situa - ci\u00f3n social\u00bb, en momentos en que gestionaba la compra de la vacuna en la Capital Federal. Dentro de este contexto de alta sensibi - lizaci\u00f3n ciudadana fue tomada la decisi\u00f3n de vacunar, lo cual signific\u00f3 una movilizaci\u00f3n de recursos sociales que incluy\u00f3 a la organizaci\u00f3n sanitaria, los medios de comunicaci\u00f3n, otras ins - tituciones sociales y a la poblaci\u00f3n. Cada uno de estos sectores, aunque coincidentes en el objetivo de prevenir la meningitis, aport\u00f3 ideas e interpretaciones diversas acerca del hecho. Pasado el evento, resta encarar la evalua - ci\u00f3n de la cobertura de la vacunaci\u00f3n, e intentar buscar los mecanismos que orientaron a la po - blaci\u00f3n hacia la vacunaci\u00f3n o hacia la absten - ci\u00f3n; y considerar qu\u00e9 aporte ha realizado este hecho puntual a formas de afrontar la preven -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199844ci\u00f3n de la enfermedad; es decir, su incorporaci\u00f3n a la conciencia individual y colectiva. El presente trabajo de investigaci\u00f3n ha con - siderado la vacunaci\u00f3n como una instant\u00e1nea, un momento que puede ser considerado el final de una etapa y el comienzo de otra. En tal sentido, ha tomado como objetivos el an\u00e1lisis de las significaciones ligadas a la enfermedad meningoc\u00f3ccica, las pr\u00e1cticas pre - ventivas desarrolladas durante el per\u00edodo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n; y la valoraci\u00f3n que la poblaci\u00f3n ha construido sobre dicho evento. Metodolog\u00eda El acceso a la problem\u00e1tica de la vacuna - ci\u00f3n antimeningoc\u00f3ccica se realiza a trav\u00e9s de dos abordajes metodol\u00f3gicos, uno cuantitativo a los fines de conocer la cobertura que tuvo la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n en nuestra ciudad, y uno cualitativo, para el an\u00e1lisis de las significa - ciones ligadas a la enfermedad meningoc\u00f3ccica, las pr\u00e1cticas preventivas desarrolladas durante el per\u00edodo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n; y la valoraci\u00f3n que la poblaci\u00f3n ha construido sobre dicho evento. El conjunto de datos considerados \u00abcua - litativos\u00bb necesita de un referencial de una naturaleza espec\u00edfica para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n y su interpretaci\u00f3n. En la medi - da que se pretende echar luz sobre procesos colectivos concretos a trav\u00e9s de los cuales se crean las normas particulares que rigen la ac - ci\u00f3n social, cualquier investigaci\u00f3n social que pretenda una mayor profundidad de la realidad no puede restringirse solamente a una metodo - log\u00eda cuantitativa. Es por eso que se busca en la complementariedad de los abordajes tanto la no superposici\u00f3n de debilidades de unos y otros, como la potenciaci\u00f3n de sus propias ventajas complementarias. En este trabajo, la modalidad cualitativa nos ha permitido acceder a trav\u00e9s del relato de personas a un hecho particular, la enfermedad meningococcica y la vacunaci\u00f3n. Ello ha sido posible porque para comunicarse los individuos interpretan lo existente mediante signos recrea - dos en la interacci\u00f3n cotidiana de las personas. Es as\u00ed que cada evento aparece significado por los sujetos en el marco de sus experiencias de vida particulares. Se realizaron entrevistas semi-estructura - das a 12 mujeres que se reconoc\u00edan a s\u00ed mismas como las encargadas del cuidado de los ni\u00f1os cuya edad los incluy\u00f3 dentro de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y ni\u00f1os nacidos a posteriori de dicha campa\u00f1a. Tambi\u00e9n las mujeres se seleccionaron de acuerdo a los siguientes criterios: caracteri - zaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica, condici\u00f3n del ni\u00f1o como vacunado o no. Las entrevistas se realizaron siguiendo una gu\u00eda de referentes tem\u00e1ticos construido para la direccionalidad de los encuentros. Estos referen - tes fueron los mismos en todas las entrevistas con el fin de obtener el mismo tipo de informa - ci\u00f3n para un trabajo comparativo. Las mismas transcurrieron en el domicilio de las entrevista - das. Este contexto de los encuentros incluy\u00f3 la presencia de otros miembros de la familia y los vecinos, presentes en algunas ocasiones. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n signific\u00f3 la re - construcci\u00f3n de las categor\u00edas conceptuales con que las madres dan cuenta de los problemas de sus experiencias vividas para acceder a la com - prensi\u00f3n de los comportamientos, abord\u00e1ndolos desde tres niveles de an\u00e1lisis. En el nivel individual, se expresa el posiciona - miento de las personas al respecto de una serie de signos y s\u00edntomas corporales, las significa - ciones de los mismos, las reacciones y pr\u00e1cticas correspondientes a esas interpretaciones seg\u00fan la gravedad o la exposici\u00f3n de la salud. Para el caso de la vacuna, las posibles modificaciones del nuevo estado (el de vacunado) que ubica a los individuos en otra situaci\u00f3n corporal y ps\u00ed - quica frente a la enfermedad. Un segundo nivel, (tanto en lo referido a la asistencia de la enfermedad como a la imple - mentaci\u00f3n de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n), com - prende las relaciones que se establecen entre los ciudadanos y las instituciones de salud, la adecuaci\u00f3n de las respuestas espec\u00edficas a las expectativas del consultante. Finalmente, un tercer nivel abarca el an\u00e1lisis de expresiones relacionadas con un pensamiento colectivo: la enfermedad y la vacunaci\u00f3n como fen\u00f3menos en la poblaci\u00f3n, como amenaza y protecci\u00f3n, como exposici\u00f3n y defensa de la misma. Estos niveles de an\u00e1lisis que sirvieron como 45ejes tem\u00e1ticos ordenadores, en primer t\u00e9rmino se analizaron los modos especiales en que fue - ron captados los mensajes referentes al aconte - cimiento meningitis en Rosario, la organizaci\u00f3n de la campa\u00f1a, y finalmente, la vacunaci\u00f3n o no. Se definieron formas de posicionarse subjetiva - mente frente a los eventos y la incorporaci\u00f3n de los mismos (o no) dentro de un bagaje de conoci - mientos referentes al campo de la salud. A partir de all\u00ed se buscaron coincidencias y disimilitudes tem\u00e1ticas y relaciones entre formas explicativas m\u00e1s o menos estructuradas. En el presente trabajo se entiende por signi - ficaciones: a la relaci\u00f3n que da sentido a las co - sas. Dicha relaci\u00f3n expresa una correspondencia entre la presentaci\u00f3n de los fen\u00f3menos percibi - dos y la intepretaci\u00f3n que de ellos hacen los gru - pos. Pr\u00e1cticas: son aquellas acciones adoptadas por la responsable del cuidado del ni\u00f1o, con la intenci\u00f3n de desviar el curso de la enfermedad o de prevenirla. Resultados De enfermedades y de vacunas Para los entrevistados, los sectores sociales pobres est\u00e1n m\u00e1s expuestos a la enfermedad y en desigualdad de acceso a la vacuna respecto de sectores sociales m\u00e1s pudientes. La exposi - ci\u00f3n aparece relacionada con las condiciones de vida (alimentaci\u00f3n, vivienda, trabajo, higiene); y la desigualdad con barreras econ\u00f3micas (cos - to de la vacuna), culturales (dificultades de la apropiaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de mensajes informa - tivos) y organizativas de la campa\u00f1a por parte del sector salud (provisi\u00f3n de vacunas, esperas, formas de colocaci\u00f3n). En cuanto al conocimiento de los s\u00edntomas de la enfermedad se expresaron como m\u00e1s fre - cuentes la fiebre alta, el dolor de cabeza y en menor grado v\u00f3mitos, diarreas, petequias. Hubo qui\u00e9nes alegaron desconocer totalmente las ma - nifestaciones de la enfermedad. Si bien alguien (esposa de un m\u00e9dico) define a la enfermedad como \u00abinfecci\u00f3n que puede de - jar grandes secuelas en los chicos y que puede resultar incurable\u00bb, y otra como \u00abel ataque de Meningitis\u00bb, o bien \u00aba lo mejor los pone excita - dos, yo nunca vi un chiquito con meningitis fuer - te\u00bb, predominan las percepciones incompletas del cuadro cl\u00ednico y un gran peso de las conse - cuencias secuelares, sobretodo por tratarse de ni\u00f1os: \u00abA un vecinito de ac\u00e1 se dec\u00eda que tuvo meningitis, se corr\u00eda el rumor que qued\u00f3 como un nenito muy enfermo, no habla, le tuvieron que volver a dar de comer como a un beb\u00e9...era un nene normal y qued\u00f3 estropeado...\u00bb \u00absab\u00eda de la gente grande que era una enfermedad grave como la tuberculosis\u00bb. En relaci\u00f3n al modo de contagio, salvo aque - llos que desconoc\u00edan totalmente el mecanismo de la enfermedad, se coincidi\u00f3 en que la forma en que se transmite era a trav\u00e9s de la saliva, \u00ab... lo \u00fanico que nosotros le mand\u00e1bamos su vaso personal para que no compartan el vaso con nadie en la escuela, y despu\u00e9s ninguna otra pre - cauci\u00f3n. La actividades, normales; y otra cosa: que las mam\u00e1s en los cumplea\u00f1os a cada vaso le pone su nombre, el nombre del chico para que no comparta el vaso en los cumplea\u00f1os. Otra precauci\u00f3n, no...\u00bb . Otra mam\u00e1 lo expresa del si - guiente modo \u00ab...hab\u00eda que cuidar de los vasos, que se contagiaba de la saliva, de la comida, por ejemplo si \u00e9l mordi\u00f3 no hab\u00eda que invitar a otro chico, del agua...\u00bb Estas expresiones dan muestra que para quienes conocen el mecanismo de contagio pueden instrumentar medidas de cuidado; no obstante, el clima imperante en ese momento (siempre referido como externo al relator) \u00abera terror\u00edfico, porque todo el mundo: no tom\u00e9s de ese vaso, no vayas al cumplea\u00f1os, no compartas \u00e9sto, no...era el susto que se agarren la menin - gitis.\u00bb En cuanto al impacto de la vacuna como acontecimiento espec\u00edfico sobre saberes y pr\u00e1c - ticas ya instaurado, no puede determinarse cla - ramente. La aceptaci\u00f3n positiva de la campa\u00f1a podr\u00eda ser debida al car\u00e1cter ben\u00e9fico que se les otorga a todas las vacunas destinadas a la po - blaci\u00f3n joven, siendo d\u00e9bil y confusa la impronta en cuanto se trata de relacionarlo a la enferme - dad espec\u00edfica. Se observ\u00f3 una coincidencia en se\u00f1alar que \u00abla vacuna protege\u00bb. Todos los entrevistados acuerdan en que las vacunas son positivas porque protegen contra las enfermedades, \u00abLa vacuna es el \u00fanico modo de prevenir la enfer - medad\u00bb o bien, \u00abPrefiero ser conejitos de indias que quedarme sin vacunas\u00bb, \u00abuno vive vacunan -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199846do a los chicos\u00bb, \u00abtoda vacuna es buena y nece - saria y m\u00e1s si va a guardar la salud de nuestros hijos, principalmente eso\u00bb. Las interpretaciones variaron desde lo beneficioso que resultar\u00eda que todos los ni\u00f1os fueran vacunados con todas las vacunas existentes -por lo tanto la meningoc\u00f3c - cica no puede ser eludida- al modo de \u00ab...cual - quier vacuna que pase, que yo s\u00e9 que tiene apli - caci\u00f3n, la pongo. Mis hijos tienen absolutamente todas las vacunas que salieron; creo que todo lo que sea prevenci\u00f3n hay que usarla, yo tambi\u00e9n estoy vacunada contra la meningitis; cuando sa - li\u00f3 la vacuna se la puse a mi hijo mayor y me hice la vacunaci\u00f3n yo tambi\u00e9n, por las dudas, para prevenir todo el grupo m\u00e1s cercano que pueda tener...\u00bb; hasta la percepci\u00f3n confusa que el esquema del PAI (Programa Ampliado de Inmuni - zaci\u00f3n, de alcance nacional y obligatorio) prote - ge contra todas las eventualidades infecciosas posibles en los infantes, \u00abque me va a tocar a mi que estaban rebi\u00e9n vacunados con todas las vacunas!, que se yo...ten\u00eda la tercer dosis de la sarampionosa, estaba rebi\u00e9n vacunado\u00bb. Hubo una serie de explicaciones desarrolla - das frente al hecho de la campa\u00f1a: aquellos que no vacunaron o lo hicieron en forma incompleta alegaron dificultades externas (viajes, estaba enfermo tomando antibi\u00f3ticos), incomunicaci\u00f3n (no se entera de la existencia de la campa\u00f1a), deficiencias en la provisi\u00f3n de la segunda dosis y dificultades econ\u00f3micas en quienes quedaron por fuera de la campa\u00f1a., \u00ab... le pude poner una y despu\u00e9s termin\u00f3 la campa\u00f1a, y despu\u00e9s ten\u00eda que pagar, pero yo pagar no pod\u00eda porque se me hac\u00eda mucho...\u00bb Los que vacunaron lo hicieron por decisi\u00f3n propia o respondiendo al llamado escolar. En los extremos, algunos evaluaron la situaci\u00f3n buscando distintas fuentes de informaci\u00f3n: es el caso de una madre residente en un barrio de la ciudad de Rosario que se inform\u00f3 en la es - cuela, consult\u00f3 sus dudas con el m\u00e9dico, realiz\u00f3 una reuni\u00f3n familiar y, reci\u00e9n entonces tom\u00f3 la decisi\u00f3n de vacunar; por otra parte, otra madre manifiesta su extra\u00f1eza frente a la enferme - dad Meningitis de su hijo, en curso durante la campa\u00f1a, \u00aba m\u00ed no me va a tocar, no me va a pasar\u00bb. En este caso, la pasividad, la negaci\u00f3n de la situaci\u00f3n contrasta con la noci\u00f3n de en - fermedad que aparece puesta en el m\u00e9dico, en los carteles del hospital o en la televisi\u00f3n, como algo ajeno a ella y a su situaci\u00f3n, \u00abyo te digo que \u00e9l ten\u00eda esos s\u00edntomas pero ni se me ocurri\u00f3 que \u00e9l iba a tener eso, inclusive yo hab\u00eda ido con la otra nena...como \u00e9l lloraba que le dol\u00eda mucho la cabeza, entonces le dije: bueno vamos, y sa - limos as\u00ed nom\u00e1s (al hospital)\u00bb, \u00ab...ten\u00e9s que ser muy duro para no entender que si te dicen por la televisi\u00f3n que la enfermedad te da dolor de cabeza, v\u00f3mitos, ....yo que iba a saber que es - taba incubando la enfermedad...\u00bb . La negaci\u00f3n a verse involucrada en dicha situaci\u00f3n y el depo - sitar la responsabilidad de la b\u00fasqueda de salida para la misma en otros, es un mecanismo que ella reproduce en otros temas: la precariedad de su actual situaci\u00f3n econ\u00f3mico social depende de sus patrones, los cuales a su vez dependen de la competencia instaurada por bolivianos (extranje - ros, ajenos, externos). Negaci\u00f3n y dependencia confluyen en esta interpretaci\u00f3n del evento par - ticular y de otros sucesos cotidianos. Tambi\u00e9n aparecen ligadas otras significa - ciones a la inoculaci\u00f3n: el dolor que dej\u00f3 en al - gunos brazos se atribuy\u00f3 a que era una vacuna \u00abfuerte\u00bb, como corresponde a una enfermedad \u00abgrave\u00bb. El carnet de vacunaci\u00f3n, a\u00fan sin haber sido requerido, es mostrado como una prueba del cuidado de los ni\u00f1os, y se lo considera como un permiso que abre las puertas en las instituciones sociales y de educaci\u00f3n. Sector salud y poblaci\u00f3n: los avatares de un reconocimiento En relaci\u00f3n a este eje de an\u00e1lisis en las en - trevistas hubo coincidencia en no reconocer al sistema de salud como part\u00edcipe en un intercam - bio con los entrevistados en el desarrollo del acontecimiento. \u00abNadie nos explic\u00f3 nada, hac\u00eda - mos cola, \u00edbamos pasando, pon\u00edan la vacuna y ...listo\u00bb, \u00abFue un desastre...era un l\u00edo de gente, era tremenda la cola que hab\u00eda, tuve que esperar mucho; aparte qued\u00f3 mucha gente sin la segun - da dosis. Iban, preguntaban y le dec\u00edan que no, que no les quedaba m\u00e1s. Y de comprarla mucha gente no puede con la poca plata que uno gana\u00bb. \u00abYo les dir\u00eda a los m\u00e9dicos: expliquen bien, expli - quen bien...\u00bb. \u00abYo le pregunto (al pediatra), pero tendr\u00eda que hablar un poquito m\u00e1s para profun - dizar un poco de lo que es...Donde yo la llevo 47a la nena es una doctora que atiende muchos pacientes, y de pronto tiene el tiempo limitado.\u00bb Los encuentros de la poblaci\u00f3n con el sis - tema de salud se produjeron en forma puntual con los integrantes m\u00e9dicos; sin embargo los en - trevistados no refieren haber recibido criterios unitarios frente a la enfermedad y frente a la vacunaci\u00f3n. Estas afirmaciones pueden tener dos vertientes: la informaci\u00f3n dada por los m\u00e9 - dicos y la recepci\u00f3n por parte de las madres. A pesar que se refiere que los m\u00e9dicos no tuvieron un criterio unificado, la prescripci\u00f3n m\u00e9dica (sea para vacunar o no) pes\u00f3 sobre las conductas to - madas frente a la eventualidad. \u00abYo al nene no lo vacun\u00e9 porque yo me acuerdo que lo llev\u00e9 al pediatra y \u00e9l me explic\u00f3 que en ese momento no era necesaria porque era como una prueba; entonces me dijo que no, pero yo despu\u00e9s a la nena si la vacun\u00e9 ...yo cambi\u00e9 de pediatra, en - tonces, una Dra. me recomend\u00f3 que la vacune con \u00e9sta...\u00bb. Otra mam\u00e1 piensa que \u00abantes de ser vacunado es necesario una atenci\u00f3n m\u00e9dica, y si lo aprueba el m\u00e9dico, vacunar\u00bb. Desde este an\u00e1lisis es muy dif\u00edcil determinar la claridad y coherencia del mensaje m\u00e9dico so - bretodo cuando la recepci\u00f3n e interpretaci\u00f3n se realiza dentro de un contexto cultural diferente y en condiciones artificiales de aislamiento (el consultorio, sin considerar la interacci\u00f3n cotidia - na de los consultantes). Esto se refleja en este decir \u00abLos doctores no creen en el empacho pero dicen que cuando uno est\u00e1 muy empachado le puede agarrar meningitis, yo ni idea tengo de lo que es la meningitis\u00bb. El tipo de relaci\u00f3n que se establece con el profesional, es siempre de autoridad, ya sea dentro del contexto de la relaci\u00f3n m\u00e9dico pa - ciente en el consultorio, como en situaciones ajenas a \u00e9sta, cuando el galeno hace las veces de instancia informadora (en los colegios, el Dr. Sokolinsky en la televisi\u00f3n). En todos los casos el tono o el modo imperativo de las frases habla m\u00e1s de \u00f3rdenes a ser obedecidas, que de un di\u00e1 - logo. En la televisi\u00f3n el medio pone a resguardo de cualquier intercambio, a\u00fan cuando la modali - dad persuasiva sea la que impere: \u00abEl ni\u00f1o tiene que salir vacunado...desde neonatolog\u00eda\u00bb. Esta afirmaci\u00f3n imperativa podr\u00eda ser retraducida: el ni\u00f1o ideal debe salir inmunizado artificialmente desde el lugar donde nace (que es un centro m\u00e9 -dico ultra especializado). Otras valoraciones son expresadas en rela - ci\u00f3n al sistema educativo y a grupos informales que se articulan en la vida cotidiana de las per - sonas, \u00abLa charla fue dada por la directora y la maestra, nos explicaron muy bien en la escuela, fue bien especial para eso...hab\u00eda que cuidar de los vasos...(el chiquito) ten\u00eda que avisar a la mam\u00e1 o a la maestra si le dol\u00eda la cabeza cerca de la nuca o los ojos, si ten\u00eda v\u00f3mitos o algo as\u00ed, eso...c\u00f3mo hab\u00eda que cuidarlos, que si ellos ven que hab\u00eda un compa\u00f1erito que se sent\u00eda mal ten\u00edan que auxiliarlo o avisarle a la maestra... hubo bastantes mam\u00e1s en la reuni\u00f3n\u00bb. \u00ab...Nos mandaron notas en el cuaderno\u00bb, y luego \u00ab... Nos mandaron pedir la autorizaci\u00f3n si los vacu - naban o no, ah\u00ed era una cartilla explicativa y ah\u00ed autoriz\u00e1bamos, nos inform\u00e1bamos y autoriz\u00e1ba - mos; eso fue lo \u00fanico, no hubo reuni\u00f3n\u00bb. \u00abYo me enter\u00e9 por la televisi\u00f3n y por la escuela, porque en la escuela mandaban a llamar...ya las maes - tras sab\u00edan. Yo me enter\u00e9 hace poco (de otras vacunas) porque yo voy a una iglesia adventis - ta. En esa iglesia se lleva mucho la medicina y hay muchos m\u00e9dicos ah\u00ed; son muchos m\u00e9dicos, en general ellos son del Sanatorio Puiggari...\u00bb . En estos \u00e1mbitos se generaron posibilidades de di\u00e1logo y de intercambio, lugares donde la gente pudo volcar sus dudas, inquietudes, opiniones y apropiarse, a su vez, de conocimientos adecua - dos a la situaci\u00f3n que estaba viviendo. Esto se hizo muy notable para dos temas: medidas de prevenci\u00f3n y vacunaci\u00f3n. Pareciera que dentro del sistema de salud predominaron las pr\u00e1cticas disciplinares, nor - mativas, que hac\u00edan eje en la situaci\u00f3n corporal del ni\u00f1o y considerando la consulta como un he - cho excepcional, s\u00f3lo referida a la enfermedad. Esta concepci\u00f3n tambi\u00e9n es compartida por los entrevistados que s\u00f3lo se acercan al sistema de salud en los momentos excepcionales de la enfermedad, o para apropiarse de normas que eventualmente le permitir\u00edan sortear un momen - to dif\u00edcil. Se puede hipotetizar, en cambio, que las reuniones de pares en espacios que permitan intercambiar saberes (el saber m\u00e9dico inclu\u00eddo) permite una incorporaci\u00f3n m\u00e1s estable en la vida cotidiana y en la experiencia cultural.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199848El acontecimiento Meningitis: una cons - trucci\u00f3n social Respecto de la incorporaci\u00f3n de la vacuna en la construcci\u00f3n social hubo diferencias, en tanto, pueden ser detectadas dos formas de interpretar la salud. En los entrevistados perte - necientes a sectores m\u00e1s pudientes. La vacuna aparece como algo que se incorpora sin barreras, sin referencias especiales, como algo \u00abnatural\u00bb. Se la compra y se la aplica en centros privados, o en caso de tener chicos en edad escolar, no env\u00edan a sus hijos a las escuelas como forma de protecci\u00f3n, pero tambi\u00e9n como exigencia a los poderes p\u00fablicos de un derecho innegable, en tanto natural. Al decir de una mam\u00e1 \u00ab...ese a\u00f1o fue que no empezaban las clases hasta que no estuvieran las vacunas. No, no los mand\u00e9 porque no iba nadie al colegio, se pusieron de acuerdo todas las madres de no mandarlos hasta que no empiece la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n..., optaron por suspender las clases hasta tanto sea la va - cunaci\u00f3n\u00bb. En los sectores sociales m\u00e1s pobres, en cambio, la vacuna est\u00e1 cargada de otras signifi - caciones. En tanto grupo social, es visto y se ve a s\u00ed mismo como m\u00e1s necesitado, m\u00e1s expuesto, m\u00e1s descuidado por parte de las pol\u00edticas p\u00fabli - cas. As\u00ed \u00abes la \u00fanica forma que ellos (el gobier - no) se ha interesado por la salud de la gente\u00bb. Si bien \u00abel saber alivia, calma\u00bb no es infrecuente el desconocimiento de la enfermedad, de las va - cunas y de la situaci\u00f3n de salud en la ciudad de Rosario. El \u00abvacun\u00e9 por miedo\u00bb suele ser la \u00fanica explicaci\u00f3n subjetiva, a veces explicitada en t\u00e9rminos catastr\u00f3ficos, \u00abse imaginan si encima estamos en estas condiciones higi\u00e9nicas, nos enter\u00e1bamos que alg\u00fan chico de un vecino se enfermaba, nos mor\u00edamos!\u00bb. El acceso a la va - cuna aparec\u00eda como una protecci\u00f3n para quien se sent\u00eda m\u00e1s expuesto y m\u00e1s carente, \u00abNo ten\u00edamos dinero para comprarla\u00bb y la negativa a vacunar era expresi\u00f3n de descuido por parte de las autoridades, de discriminaci\u00f3n y de expro - piaci\u00f3n, y \u00absobretodo porque en ese momento comenz\u00f3 a faltar trabajo, era una cosa m\u00e1s que nos sacaban (la vacuna)\u00bb. La referencia es la televisi\u00f3n. A ella se alude permanentemente como la fuente que informa acerca de los distintos momentos del aconteci -miento. Sin embargo, cuando en las entrevistas se intenta precisar el contenido de los mensajes y rememorar escenas, s\u00f3lo se puede rescatar la repercusi\u00f3n afectiva, \u00ab...los vacun\u00e9 por miedo. Yo no entend\u00ed nada de lo que se dec\u00eda por la televisi\u00f3n, por eso mismo ahora los vacuno. Hay muchos que dec\u00edan si vacunarlos otros dec\u00edan que no. Yo opt\u00e9 por vacunarlos pero no s\u00e9 en que consiste, ni nada de la enfermedad\u00bb. \u00abEl miedo, el miedo que le agarre a ellos, por eso los vacun\u00e9\u00bb. \u00ab...un poco que alarmaba, porque m\u00e1s cuando uno vive as\u00ed como vivimos nosotros, en un lugar tan precario y todo eso, qu\u00e9 hacemos? Nuestros hijos est\u00e1n indefensos, y encima se hablaba, cada caso de meningitis que aparec\u00eda, aparec\u00eda en la televisi\u00f3n. Era como que era un horror, pero no se si hab\u00eda una epidemia, pero que era horrible pensar que uno se iba a levantar y que un chico ten\u00eda fiebre...sal\u00edamos corriendo. Yo ve\u00eda un chiquito que estaba con fiebre y yo les dec\u00eda venganse todos adentro, no se acerquen porque no vaya a ser cosa...pero des - pu\u00e9s cuando una se informa bien, entonces ya no\u00bb. Es llamativo comprobar que no existe una hilaci\u00f3n de eventos en el tiempo sino una serie de escenas fragmentadas con gran repercusi\u00f3n emocional, la sensaci\u00f3n difusa del peligro frente al cual la implementaci\u00f3n de defensa se trans - formaba en un imperativo moral individual y de responsabilidad social, \u00ab El que no los vacuna a sus hijos, uno o es por ignorancia, o es porque no los quiere. Aparte que al vacunar a nuestros hijos no s\u00f3lo salvamos a nuestros hijos, sino a los dem\u00e1s; porque si yo no vacuno a mi hijo \u00e9l puede enfermar , y eso se va contagiando a los dem\u00e1s.\u00bb As\u00ed no se supo con claridad si hubo epidemia o no, pero hab\u00eda que calmar el miedo que pro - vocaba lo impredecible, \u00abno, no creo que haya habido epidemia. Me parece que la epidemia es una cosa mucho m\u00e1s grande, no, porque tambi\u00e9n puede ser que los medios de comunicaci\u00f3n ha - yan dicho: ac\u00e1 hay 5 o 6, y a lo mejor no hab\u00eda. Ojo, uno no sabe, como a lo mejor hab\u00eda 20 y a lo mejor hab\u00eda 10. Yo pienso que no, no se...me parece que una epidemia es algo m\u00e1s grande\u00bb. El impacto de los medios de comunicaci\u00f3n, su capacidad creativa de acontecimientos, es percibida al modo de \u00ab... cuando empieza una campa\u00f1a que se da a publicidad entonces 49todo el mundo est\u00e1 ah\u00ed...va todo el mundo, no s\u00e9, pero todos est\u00e1n ah\u00ed a ver qu\u00e9 pasa, y una medio que se sugestiona porque nos dicen...\u00a1 - Pucha, le toca a cualquiera!, porque para m\u00ed le toca a cualquiera...\u00bb. Expresiones como \u00e9sta muestran c\u00f3mo los medios vehiculizan todo un material de emociones, de h\u00e1bitos, de rutinas, de representaciones... aunque su manejo no con - siga superar finalmente las incertidumbres, las angustias y los p\u00e1nicos. Necesidad de saber y desconfianza frente a lo recepcionado son dos componentes presentes frente al fen\u00f3meno de la comunicaci\u00f3n. Que los eventos en los medios est\u00e1n armados con materiales que refieren a m\u00faltiples ejes tem\u00e1ticos queda patentizado en comentarios de los encuestados, \u00abHab\u00eda perso - nas que dec\u00edan que era todo un negocio tambi\u00e9n. Lo escuch\u00e9 en la calle. Sea un negocio o no, a mi no me interesa...yo a mi hijo lo voy a vacunar\u00bb, \u00abLo viv\u00ed como una pelea entre los que quer\u00edan traer la vacuna y los que no. Pareci\u00f3 que fue una epidemia que no se si lleg\u00f3 a serlo, cuando hubo tantos casos seguidos que no se tomaba demasiado, digamos...control. Creo que uno s\u00f3lo tom\u00f3 el basti\u00f3n que fue el Secretario y, bueno, \u00a1se llev\u00f3 todos los laureles!\u00bb, \u00ab...si, si, hab\u00eda contradicciones (en los mensajes) yo creo que hab\u00eda contradicciones\u00bb,\u00bbAdem\u00e1s, el gobierno hizo bien en vacunar, porque nosotros los que estamos abajo...primero dec\u00edan que la iban a te - ner que comprar a la vacuna. \u00a1C\u00f3mo! Entonces, \u00bfQuiere decir que los que tienen plata se van a salvar y los que no tenemos para vacunar a nuestros hijos nos iban a dejar morir? Era como un poco de indignaci\u00f3n que nos hab\u00eda agarrado porque pensaba que para colmo que estaba toda la enfermedad; en eso ya empez\u00f3 el problema del trabajo, que hab\u00eda gente que no ten\u00eda trabajo\u00bb. Los intereses econ\u00f3micos, las pujas pol\u00edticas, el desplazamiento de otras problem\u00e1ticas (por ej. la explosiva situaci\u00f3n social, la confrontaci\u00f3n de clases, el temor a la disgregaci\u00f3n social), aparecen parcialmente explicitados en los rela - tos articulados por la im\u00e1gen de los medios de comunicaci\u00f3n, mientras otros son vistos e inter - pretados s\u00f3lo por las personas. Finalmente no pudo determinarse que algu - no de los entrevistados pudiera tener una idea integral de la entidad nosol\u00f3gica conocida como meningitis y de la vacuna a la cual tuvieron acceso. Sin distinci\u00f3n de sectores sociales los conocimientos aparecieron como fragmentarios y parciales. Esto no significa que los discur - sos fueran dispersos o desarticulados; muy al contrario, pudieron ser detectadas dos formas distintas de estructurar el pensamiento que sos - tienen en forma m\u00e1s o menos acabada ciertas referencias cient\u00edficas, y es posible ubicar, en forma m\u00e1s o menos completa, dichas construc - ciones imaginarias en relaci\u00f3n a la pertenencia a sectores sociales. Discusi\u00f3n Es en el campo de la prevenci\u00f3n (y en el de las vacunas m\u00e1s precisamente) en donde suele haber dificultades de organizaci\u00f3n y de comu - nicaci\u00f3n, las cuales est\u00e1n explicitadas por los entrevistados. Y es que la inmunizaci\u00f3n es una de las pr\u00e1cticas sanitarias sobre poblaci\u00f3n, no sobre individuos. De all\u00ed que se consideren te - rritorios para la cobertura total y se creen (o se utilicen las ya existentes) formas colectivas para llevarlas a cabo. Los diversos pasos de la campa\u00f1a (difusi\u00f3n, discusi\u00f3n de aspectos orga - nizativos, confrontaci\u00f3n de saberes, asunci\u00f3n de responsabilidades) se dirimen en lugares colecti - vos, para un accionar territorial. En el aspecto comunicacional, podr\u00edamos afirmar que, en lo que ata\u00f1e a la campa\u00f1a, los medios de comunicaci\u00f3n fueron un elemento muy limitado en el proceso hacia una conciencia de la poblaci\u00f3n respecto de la situaci\u00f3n de salud que la involucraba, lo mismo puede decirse del alcance de la pr\u00e9dica m\u00e9dica. En cuanto al uso de espacios para el inter - cambio social no fue valorado en su justa medida como herramienta para la concientizaci\u00f3n o para la educaci\u00f3n para la salud, siendo, sin embargo, el que arroja saldos de mayor esclarecimiento en las madres entrevistadas. Como en toda actividad grupal, la resoluci\u00f3n de dudas personales o las dificultades de \u00edndole diversa que exponen los individuos son tomados como expresiones de las variaciones a tener en cuenta en el grupo. Es este espacio, mucho m\u00e1s cercano a la experiencia cotidiana de las perso - nas, el que se muestra como el m\u00e1s apropiado para la adecuaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de informa - ci\u00f3n y para lograr una serie de estrategias que Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199850se asienten sobre explicaciones m\u00e1s amplias y significativas y, por tanto, puedan sostener una adherencia individual y una organizaci\u00f3n grupal. El \u00e1mbito donde se desarroll\u00f3 esta actividad fue, preferentemente, la escuela. En cuanto a las estrategias desarrolladas para la provisi\u00f3n de vacunas pueden detectarse modelos significativos. En primer t\u00e9rmino, den - tro de los sectores sociales de m\u00e1s alto poder, la vacuna es incorporado como un producto m\u00e1s; se le otorga a la vacuna un valor que permite completar cierta \u00abfalta\u00bb corporal (la que podr\u00eda provocar la enfermedad meningitis). La incor - poraci\u00f3n artificial inmunol\u00f3gica queda unida a significaciones tendientes a completar o a apun - talar un sistema defensivo natural pasible de in - eficiencia. En este caso el producto \u00abvacuna\u00bb se presenta como dotado de similares propiedades que los objetos que a diario se presentan en la televisi\u00f3n para ser consumidos. Otros sectores sociales manifiestan el con - tacto con diversos saberes y la evaluaci\u00f3n res - pecto de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del grupo fami - liar (lo que implica la vacunaci\u00f3n entra a jugar dentro de las consideraciones de las prioridades familiares) evidencia no s\u00f3lo una voluntad de encontrar m\u00e1s opciones sino de fundamentar un accionar tomando en cuenta y articulando diversas fuentes, adem\u00e1s de su propia condici\u00f3n econ\u00f3mica y su propio saber. Finalmente puede diferenciarse una forma espec\u00edfica de parecer: aquella donde la diferen - ciaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n, las v\u00edas de parecer y la resoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n corre por cuenta de otros. El sujeto entrevistado, a trav\u00e9s de su discurso, se coloca respecto de la enfermedad y de los otros como incapaz de descifrar mensajes y decidir acciones apropiadas para la situaci\u00f3n. El sujeto se borra en favor de otro que es el que piensa y hace; as\u00ed, todo (incluso la vacuna) le debe ser dado, aportado, desde alquien deposi - tario del saber, de la fortuna y del poder a la entrevistada, que s\u00f3lo puede recibir. Es posible ver en este estudio que subya - cen organizando las respuestas dos formas de estructura de pensamiento distintas que se refieren a otras tantas formas de concebir el cuerpo. La primera, sostenido por el saber m\u00e9 - dico tomado y naturalizado por las clases ins - tru\u00eddas (profesionales, empleados en puestos ejecutivos, t\u00e9cnicos, propietarios de comercios y empresas medianas), referido a una biolog\u00eda independiente, como un objeto manipulable y pasible de intervenciones para su mejora y tra - tamiento, como si fuera una m\u00e1quina. En este caso el cuerpo aparece separado de otras ins - tancias psicol\u00f3gicas y sociales, o sea dotado de autonom\u00eda. La vacuna vendr\u00eda a colocar a esa construcci\u00f3n material en mejores condiciones frente a la posibilidad de un ataque desarticu - lante. Lo que previene es de la misma naturaleza que el cuerpo: es biol\u00f3gica. Esta concepci\u00f3n se engarza con una extrema tecnificaci\u00f3n de even - tos humanos, por ejemplo el nacimiento. Que un famoso m\u00e9dico diga por televisi\u00f3n que todo ni\u00f1o debe salir vacunado desde neonatolog\u00eda, mues - tra c\u00f3mo un acontecimiento (nacimiento) ha sido apropiado por el saber m\u00e9dico y marcado por la tecnolog\u00eda. La segunda, ve a los cuerpos articulando lo biol\u00f3gico a otras significaciones. As\u00ed, los cuer - pos son espacios en cuyo seno se dirimen los intercambios sociales; al modo de \u00abpuesto que nos quitan el trabajo, la comida, la higiene...nos deben dar a cambio la vacuna\u00bb. Aqu\u00ed se trata de una compensaci\u00f3n, de una reciprocidad m\u00e1s que un perfeccionamiento biol\u00f3gico. En este caso el intercambio implica componentes de diversa na - turaleza, no s\u00f3lo biol\u00f3gicas. La vacuna no viene a completar una inmunidad deficiente, lo otorgado por haberles quitado previamente un elemento vital en la relaci\u00f3n social, el trabajo por ejemplo. La vacuna aparece dentro de significaciones que no aluden al cuerpo individual y biol\u00f3gico, sino del cuerpo social y sus intercambios. Esta con - cepci\u00f3n aparece m\u00e1s difundida en las llamadas \u00abclases populares\u00bb. Ambas construcciones se incluyen s\u00f3lo par - cialmente. Bibliograf\u00eda - Baudillard, J. La transparencia del mal. Edi - torial Anagrama. Barcelona, 1993. - Colombo, E. El imaginario social. Editorial Nordan. Montevideo, 1989. - D\u00e9bord, G. La sociedad del espect\u00e1culo. Editorial La marca. Buenos Aires, 1995. - Fleitas, M. \u00abMeningitis en Rosario: la cons - trucci\u00f3n de un acontecimiento\u00bb. Mimeo.1994.51- Guinzburg, C. El queso y los gusanos. Mu - chnick Editores. Espa\u00f1a, 1990. - Guinzburg, C. Mitos, emblemas, indicios. Editorial Gedisa. Barcelona, 1989 - Le Breton, D. Antropolog\u00eda del cuerpo y la modernidad. Editorial Nueva Visi\u00f3n. Buenos Ai - res, 1995. - Forni, F. et. al: \u00abM\u00e9todos cualitativos II. La pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n. Centro editor de Am\u00e9rica Latina\u00bb. 1993Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199852Gravidez na Adolesc\u00eancia no Estado do Rio de Ja - neiro (Brasil) Monteiro, Mario F.G.* * M\u00e9dico, Phd em Demografia Medica, Professor Adjunto do Instituto de Medicina Social da UERJ e ENERECO; Pesquisador Titular do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatistica (IBGE). Rua Barao de Lucena 135 ap. 203 CEP 22260 - 020 . Rio de Janeiro, Brasil. E-mail.: monteiro@ibg.gov.br Resumo O risco de gravidez em mulheres de 15 a 19 anos no Estado do Rio de Janeiro (Brasil) foi me - dido num estado de caso-con - trole, onde os fatores de risco foram o analfabe - tismo funcional (menos de 5 anos de estudo) e a renda mensual per capita at\u00e9 um sal\u00e1rio minimo. Os resultados mostraram que entre as mul - heres de baixa renda, e nivel educacional defi - ciente, j\u00e1 filho aos 19 anos. O de caso-controle, utilizando o pro - grama GLIM, mostrou entre as mulheres analfabetas funcionais, ap\u00f3s ajustamento por renda, o risco relativo de engravidar entre os 15 e os 19 anos era 1,58 vezes maior que o risco de gravidez na adolesc\u00eancia entre mulheres com 5 anos ou mais estudo. comparando-se minimo com a de of pregnancy among women aged 15 to 19 years, living in the State of Rio de Ja - neiro (Brazil), has been measured by the percen - tage that had a child born alive before the age of 20, in a descriptive study, and by estimates of relative risk in a case-control study, that has used GLIM to do a multivariate analysis arid where the risk factors were funtional illiteracy (less than 5 years of study) and low per capita income. It has been found a percentage of 47% of women aged 19 years that already had a child born alive among the funtional illiterate and low income population. The a re - lative risk, adjusted by income, of 1,58 to illite - rate women and of 1,92 to low adjusted education. demogr\u00e1fica, e tamb\u00e9m de transi\u00e7\u00e3oepidemiol\u00f3gica, que se iniciaram na d\u00e9cada de 1940 com a diminui\u00e7\u00e3o da mortalida -53de por doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias. O est\u00e1gio da transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fi - ca, no Brasil, come\u00e7a na d\u00e9cada de 1960 com a redu\u00e7\u00e3o das taxas de fecundidade total, que baixaram de 6,3 em 1960 para 2,7 filhos por mulher em 1990 (1).Mas a taxa espec\u00edfica de fecundidade para mulheres de 15 a 19 anos aumentou de aproxi - madamente 60 para cerca de 70 filhos por mil mulheres deste grupo et\u00e1rio, durante a d\u00e9cada de 1980 (2), conforme pode-se observar no gr\u00e1 - fico a seguir. Esta redu\u00e7\u00e3o de fecundidade em todos os grupos de idade, menos entre mulheres que ain - da n\u00e3o completaram anos em outros grupo et\u00e1rio riscos de complica\u00e7\u00f5es durante a gravidez (ou no trabalho de parto e no per\u00edodo puerperal), e a ocorr\u00eancia de maiores riscos para m\u00e3es adolescentes, os quais s\u00e3o mais retardo de crescimento fetal e a prematuridade, freq\u00fcentemente agravados pela insufici\u00eancia de renda familiar e pelo n\u00ed - vel de educa\u00e7\u00e3o formal, chamou a aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores das \u00e1reas de popula\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, principalmente nos pa\u00edses menos desenvolvidos (3). Neste trabalho utilizamos dados do Censo Demogr\u00e1fico de 1991 para medir o efeito do analfabetismo funcional (menos de 5 anos de estudo) e da baixa renda (renda mensal familiar per capita at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, como determi - nantes de diferenciais de gravidez na adolesc\u00ean - cia no Estado do Rio de Janeiro, realizando um estudo descritivo e um estudo de caso controle. tabu - la\u00e7\u00f5es especiais da amostra de 10 % do Cen - so Demogr\u00e1fico de 1991 no Estado do Rio de Janeiro. Numa breve an\u00e1lise descritiva o risco de gra - videz na adolesc\u00eancia foi medido pela percenta - gem de mulheres de 15 a 19 anos que j\u00e1 tiveram filho, e num estudo de caso controle pelo risco relativo. (1) MONTEIRO, M\u00e1rio F. O. (1994) - \"Sa\u00fade reprodutiva\" In UNICEF - \"Familia brasileira a base de tudo\". S\u00e3o Paulo, Cortez Editora, pp. 172-83. (2) IBGE, Anu\u00e1rioEstat\u00edstico do Brasil - 1995 (Vers\u00e1o em CD-ROM)Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199854As vari\u00e1veis consideradas como determinan - tes de risco foram categorizadas em dois n\u00edveis: Educa\u00e7ao: 1 - mulheres com 5 anos ou mais de estudo e 2 - analfabetas funcionais = menos de 5 anos de estudo. RENDA: 1 - mulheres com renda mensal familiar per capita maior que 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo e 2 - baixa renda = renda mensal familiar per capita at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Defini\u00e7\u00e3o dos grupos de casos e controles: Casos: mulheres de 15 a 19 anos que j\u00e1 tive - ram pelo menos um filho nascido vivo e Controles: mulheres de que n\u00e3o nascido obtidos estimando-se garitmo do atrav\u00e9s da soma dos inversos no estudo programa GLIM (Generalised Linear Interactive recomen - da\u00e7\u00f5es descritas no livro de DAY permitindo o entre renda e ca\u00e7\u00e3o modelos \u00e9 explicada mais detalhada - mente na an\u00e1lise dos resultados. Resultados e discuss\u00e3o 1 - Distribui\u00e7\u00e3o de casos e controles A tabela 1 mostra a distribui\u00e7\u00e3o de casos (mulheres de 15 a 19 anos que j\u00e1 tiveram pelo menos um filho nascido vivo) e de controles (mulheres de 15 a anos que n\u00e3o tiveram nenhum filho nascido vivo), podendo-se observar que o n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es \u00e9 semelhante em todos os grupos de idade singular (aproxima - damente 20 % em cada um dos cinco grupos). (3) NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (1989)- No. 109. (4) BRESLOW, N. E. e DAY, N. E. (1980) - \"Statistical Methods in Cancer Research. Volurne 1- The analysis of case-control studies\". IARC Scientific Publications No. 32, Lyon International Agency for Research on Cancer. Tabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o de casos e c\u00f3ntroles Fonte: Fonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico de 199155Fonte: IBGE - Censo Demogr\u00e1fico de 1991. A distribui\u00e7\u00e3o deve levada em o analfa - f\u00fancional caracteriza uma condi\u00e7\u00e3o de 26 % da popula\u00e7\u00e3o (aproximadamente o quartil inferior do n\u00edvel educacional), a renda per capita at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e9 um valor maior que a mediana, abrangendo mais da metade da popu - la\u00e7\u00e3o de mulheres adolescentes. Esta classifica\u00e7\u00e3o dos determinantes de ris - co induz a valores mais conservadores para os diferenciais de renda, recomendando cuidado na compara\u00e7\u00e3o direta entre os de renda e educa\u00e7\u00e3o. 2 - Breve an\u00e1lise descritiva. Tanto a baixa renda como o analfabetismo funcional aumentam a gravidez na adolesc\u00eancia, e o efeito combinado destas condi\u00e7\u00f5es risco como conseq\u00fa\u00e9ncia uma alta percen - tagem de mulheres com que j\u00e1 tiveram filhos (quase 50 J\u00e1 entre renda, e meihor n\u00edvel educacional, a gravidez acontece com um ritmo mais lento. Esta diferen\u00e7a \u00e9 maior aos 19 anos, quando chega a ser tr\u00eas vezes maior para o grupo condi\u00e7\u00f5es so desfavor\u00e1veis. Entre as mulheres a um s\u00f3 fator de risco (ou baixa renda ou analfabetismo funcio - nal), as curvas para ambos os grupos come\u00e7am e terminam com percentagens muito semelhan - tes, como pode-se ver no gr\u00e1fico a seguir. De maneira geral, a exposi\u00e7\u00e3o a um fator desfavor\u00e1vel duplica o risco de gravidez antes dos 20 anos, e a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s de de risco podem-se construir quatro categorias, j\u00e1 descritas no gr\u00e1fico ante - rior.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199856Tomando-se o nivel de risco mais baixo como refer\u00eancia (RR=1), podemos estimar os riscos os outros n\u00edveis, que s\u00e3o apresentados na tabela 2, combina\u00e7\u00e3o de baixa renda com um n\u00edvel educacional deficiente aumenta gran - demente o risco de ter filhos entre os 15 e os 19 anos, determinando um risco relativo de 2,74. \u00cb interessante observar tamb\u00e9m que, rejei\u00e7\u00e3o \u00e1 hip\u00f3tese Ho (para um erro alfa de no m\u00e1ximo 5%, a = 0,05), j\u00e1 que o limite su -perior do intervalo de confian\u00e7a (1,76) do risco relativo de uma categoria coincide com a esti - mativa do risco relativo da outra (RR = 1,76). Pode-se afirmar que n\u00e3o existe uma diferen\u00e7a estatisticamente significativa entre os valores 1,58 e 1,76, referentes ao risco relativo destas duas categorias intermedi\u00e1rias, sendo que 1. Isto demonstra que um n\u00edvel educacional deficiente aumenta o risco de gravidez na ado - lesc\u00eancia (RR = 1,58), mesmo quando a renda n\u00e3o \u00e9 baixa, e a baixa renda tamb\u00e9m tem este efeito (RR = 1,76), quando o destes dois deter - 2 Riscos e intervalos de confian\u00e7a (95%) minantes de risco, efeito da renda e o efeito da educa\u00e7\u00e3o separadamente, como confounding). Com modelos de regress\u00e3o log\u00edstica: 1- o modelo completo (ou saturado) = 1 + EDUCA\u00c7\u00c3O + RENDA + EDUCA-\u00c7\u00c3O.RENDA, onde 1 \u00e9 o termo constante, EDUCA\u00c7\u00c3O \u00e9 o ter - mo que representa o efeito principal do analfa - betismo funcional, RENDA \u00e9 o efeito principal da baixa renda \u00e9 o EDUCA\u00c7\u00c3O.RENDA \u00e9 o 1+EDUCA\u00c7\u00c3O+RENDA, \u00e9 igual ao modelo anterior por\u00e9m sem o termo de in - tera\u00e7\u00e3o. Este modelo gera estimativas do risco relativo associado a controlado (como se todos tivessem renda), e estimativas do risco relativo associado a renda (controlado por educa\u00e7\u00e3o, como se todos tives - sem mesmo nivel de educa\u00e7\u00e3o), por isso as es - timativas geradas por este modelo servem para medir o (confounding) educa\u00e7\u00e3o; apenas pelo termo constante e pelo efeito principal de edu - ca\u00e7\u00e3o, que teria uma de 4 - 1 +RENDA, constitu\u00eddo apenas pelo ter - mo constante e pelo efeito principal de renda, que teria uma boa qualidade de se educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse significante como determi - nante de risco, e 5 - o modelo NULO (=1), constitu\u00eddo ape - nas pelo termo constante, gera estimativas que reproduziriam os valores observados se a pro - por\u00e7\u00e3o de casos e controles fosse a mesma em todas n\u00e3o tivessem efeito como fatores de risco. decidir um modelo \u00e9 apropriado ou n\u00e3o, recorre-se \u00e1 qualidade de ajuste, que \u00e9 me - dida pela diferen\u00e7a entre as estimativas geradas pelo modelo e os valores observados. O modelo completo tem um ajuste perfeito, isto \u00e9, suas estimativas reproduzem os valores observados. A estat\u00edstica da diferen\u00e7a en - tre um modelo n\u00e3o saturado e o modelo comple - to \u00e9 medida pelo valor 5 (scaled deviance) gera - do pelo qui-quadrado) que, associada n\u00famero de graus de liberdade do modelo, permite rejeitar ou aceitar a hip\u00f3tese nula (Ho) de igualdade estat\u00eds - tica entre o modelo saturado e o modelo que se est\u00e1 testando. A quest\u00e3o neste ponto resume-se a achar o modelo insaturado mais simples (com menos ter - mos), cuja probabilidade associada a S n\u00e3o seja menor que 0,05 (5%) O programa GLIM utilizado para testar estes modelos encontra-se em anexo. O \u00fanico modelo insaturado resistiu de qualidade (>0,05). p \u00e9, n\u00e3o existe diferen\u00e7a estatisticamente sig - nificativa entre o modelo saturado e o modelo sem o termo de intera\u00e7\u00e3o, podendo-se usar este modelo mais simples para gerar estimativas de risco relativo de renda controlado por educa\u00e7\u00e3o, e do risco relativo de educa\u00e7\u00e3o controlado por renda.. \u00cb importante que se note que agora o n\u00ed - vel de refer\u00eancia n\u00e3o \u00e9 mais \u00fanico para as duas vari\u00e1veis de risco, como era antes na tabela 2. Os riscos relativos s\u00e3o estimados separadamen - te para renda e educa\u00e7\u00e3o, por isso o n\u00edvel de refer\u00e9ncia (RR = 1) corresponde aos valores ob - servados na categoria de n\u00e3o expostos de cada vari\u00e1vel. Pode-se observar nesta tabela que o risco Tabela 3 Riscos relativos n\u00e3o ajustados e ajustados pelo modelo 1 + educa\u00e7ao + renda Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 de educa\u00e7\u00e3o teve urna redu\u00e7\u00e3o estatis - ticamente significativa de RR = 1,77 para RR = 1,58, quando controlamos o efeito da renda. Isto demonstra da renda sobre educa\u00e7\u00e3o. O risco relativo de educa\u00e7\u00e3o ajustado por efeito. J\u00e1 renda n\u00e3o houve uma di - feren\u00e7a significativa, para a = 0,05. \u00c9 poss\u00edvel que o corte de renda tenha sido feito - lor muito alto, abrangendo mais da metade das adolescentes na categoria de risco, e um corte num n\u00edvel mais baixo uma diferen\u00e7a significa - tiva entre os valores ajustado e n\u00e3o ajustado. Conclus\u00f5es Os dados sobre filhos tidos nascidos vivos de mulheres de 15 a 19 anos, coletados pelo Censo Demogr\u00e1fico de 1991, no Estado do Rio de Janeiro (Brasil), mostraram resultados consistentes sobre o efeito de duas condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas, o analfabetismo funcional e a renda per capita de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo men - sal, como determinantes do risco de gravidez na adolesc\u00eancia. Uma breve an\u00e1lise descritiva aos 19 anos, na presen\u00e7a de apenas uma con - di\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel (ou analfabetismo funcional ou renda per capita de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal) a percentagem aumentava de 16% j\u00e1 tinha tido filho, aumentando de 16 % para 47 O estudo de caso-controle rnostrou a viabi - lidade de se de an\u00e1lise epide - miol\u00f3gica em estudos populacionais, at\u00e9 porque a Demografia M\u00e9dica est\u00e1 bastante pr\u00f3xima da Epidemiologia, e poder\u00edamos inclusive falar de uma \"epidemiologia da reprodu\u00e7\u00e3o\". As grandes vantagens de se poder fazer estudo disponiveis, e a pos - sibilidade de se aplicar uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise estat\u00edstica complexa, que permite a constru\u00e7\u00e3o de modelos de regress\u00e3o log\u00edstica multivariada e o controle do efeito de confus\u00e3o entre deter - minantes de como educa\u00e7\u00e3o e renda. Assirn a renda, resultou numa diminui\u00e7\u00e3o, estatisticarnente significativa, da estimativa de risco relativo n\u00e3o ajustada, per - manecendo no entanto significativamente maior que 1. J\u00e1 a estimativa do risco relativo de renda, ajustada por educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o resultou em redu\u00e7\u00e3o ajustado, e permaneceu tamb\u00e9m significa - tivamente maior que 1. Este resultados mostram que tanto o n\u00edvel de renda como a condi\u00e7\u00e3o educacional possuem um efeito independente sobre o risco de gravidez na ap\u00f3s ajustamento, foram as seguintes: para analfabetismo funcional, risco relativo = 1,58 e para renda per capita at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, risco relativo = 1,92. A baixa renda, apesar de abranger uma per - centagem maior da determinou um risco relativo de gravidez na adolesc\u00eancia mais alto do que o analfabetismo funcional.59Anexo Programa GLIM $c esta macro serve para CASE, !SPECIAL renda educacao controle caso 1 1 8487 1177 1 2 898 176 2 1 6954 1809 2 2 2041 871 $calc n=caso+controle $ $yvar $ $error b n $ $ %p %p=#chip $ $look %p $ $return $ Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199860Pr\u00e1ctica Emp\u00edrica y Legitimidad Social: El caso de la Odontolog\u00eda (*) Schapira, Marta V.**; Pinto, Cecilia*** Resumen Este art\u00edculo re\u00fane algunos avances de resultados de la indagaci\u00f3n realizada sobre el proceso de construcci\u00f3n social e hist\u00f3rica de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds. El per\u00edo - do que se analiza abarca las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX y las primeras del XX. En primer t\u00e9rmino reflexiona en torno al con - cepto de `profesi\u00f3n' y a partir del an\u00e1lisis de fuentes secundarias se reconstruyen las particu - lares condiciones del surgimiento de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica en relaci\u00f3n a los primeros intentos de regulaci\u00f3n de las ocupaciones vinculadas a la cura. Se describen las pr\u00e1cticas considera - das \u00abirregulares\u00bb y la pugna por alcanzar legi - timidad social, a la vez que se se\u00f1alan intentos por delimitar campos de intervenci\u00f3n: el de la medicina, reservada a \u00ablo interno\u00bb del cuerpo, y la de barberos y sangradores encargados de \u00ablo externo\u00bb. La pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica se despliega en consecuencia en estas d\u00e9cadas, en una zona de competencia con l\u00edmites confusos entre lo interior y lo exterior, donde lo legitimado y lo exclu\u00eddo se intersectan y se confunden. Cabe * En el presente art\u00edculo se discuten algunos aspectos del trabajo de investigaci\u00f3n \"La pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica, su lugar en el campo de las pr\u00e1cticas de la salud. Construcci\u00f3n hist\u00f3ricay sistema de representaciones\". CIUNR - Facultad de Odontolog\u00eda. ** Juan M. de Rosas 972, 7\u00ba B - Tel.: 4240490 *** Sucre 1001 - Rosario, Tel.: 4382720destacar el peso de esta tradici\u00f3n artesanal en la construcci\u00f3n de una identidad profesional, que ha dejado huellas en la conformaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica cient\u00edfica. Palabras clave profesi\u00f3n - legitimidad - odontolog\u00eda Summary This paper presents part of the results of a research dealing with the process of social and historical construction of the odontologic prac - tice in our country. The studied period ranges from the last decades of XIX century to the first decades of XX. First of all, it presents a reflexion on the concept of \u00abprofession\u00bb and it rebuilds from secundary sources the particular conditions of emergency of the odontologic practice in re - lation with the first attempts to regulate the occupations the the stru - ggle to reach social legitimacy. At the same time, it points out attempts to delimitate areas of intervention: that of the medicine, reserved 61to \u00abthe internal\u00bb of the body, and \u00abbloodletter\u00bbin charge of \u00abthe these decades, in a competence area with confused limits between the internal and external, between what is legitimated and what is excluded. It is important to bring out the power of this crafty tradition in the construction of a professional identity, with its marcs on the constitution of the scientific practice. Key words profession - legitimacy - odontology Puntos de partida te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos En este trabajo se plantean algunas re - flexiones vinculadas al proceso hist\u00f3rico de profesionalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica, abordando algunos aspectos que intervienen en la obtenci\u00f3n de legitimaci\u00f3n social. A partir de un enfoque de \u00abconstrucci\u00f3n so - cial\u00bb se intenta dar cuenta de la compleja articu - laci\u00f3n entre actores, procesos y pr\u00e1cticas y de la manera en que \u00e9stos se enlazan, perduran o se transforman en las primeras d\u00e9cadas de este siglo. Desde una perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica ligada a los desarrollos de Bourdieu, se cues - tiona el concepto de profesi\u00f3n entendido como un conjunto de individuos que bajo una misma denominaci\u00f3n comparten una serie de atributos. En este sentido, el \u00abenfoque de rasgos\u00bb que ha sido predominante en el estudio de las profesio - nes recoge el concepto de profesi\u00f3n en su uso cotidiano, hasta la d\u00e9cada del '70. Concebir a una profesi\u00f3n a partir de la identificaci\u00f3n de un agregado de caracter\u00edsticas supuestamente per - ceptibles, expresa una concepci\u00f3n te\u00f3rica m\u00e1s ligada al funcionalismo y se reduce el an\u00e1lisis a una tarea descriptiva y taxon\u00f3mica, imposibi - litando toda perspectiva que incluya el proceso de construcci\u00f3n hist\u00f3rica. Se hace necesario abandonar la idea de pro - fesi\u00f3n como realidad `evidente' y `aut\u00e9ntica' y adherir a un concepto que refiera al trabajo social y pol\u00edtico de construcci\u00f3n de un grupo, de las representaciones de ese grupo sobre s\u00ed mis -mo y de las relaciones con otros. Este abordaje rescata el car\u00e1cter hist\u00f3rico del concepto, des - cartando la capacidad explicativa de una defini - ci\u00f3n de valor anal\u00edtico general, para dar cuenta del problema y considera particularmente los procesos espec\u00edficos por los cuales las ocupa - ciones son profesionalizadas (en este caso odon - tolog\u00eda), lo que significa la reconstrucci\u00f3n de relaciones entre actores y dimensiones de tipo pol\u00edticas, gremiales, acad\u00e9micas, econ\u00f3micas, para establecer criterios de demarcaci\u00f3n, dife - renciaci\u00f3n, exclusi\u00f3n e intervenci\u00f3n en un campo determinado (de la salud, salud bucal). El trabajo realizado implic\u00f3 en una primera etapa la b\u00fasqueda, clasificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de un conjunto de fuentes secundarias desde fines del S. XIX hasta los a\u00f1os '30 aproximadamente. Las mismas pueden diferenciarse desde dos \u00e1ngulos, por un lado publicaciones de prensa especializa - da de car\u00e1cter gremial (\u00abLa Tribuna Odontol\u00f3gi - ca\u00bb), y por otro, publicaciones cient\u00edficas donde se expresan un conjunto de concepciones sobre el campo de intervenci\u00f3n del odont\u00f3logo, las relaciones con el Estado y el perfil profesional vinculado a la captaci\u00f3n de clientela (\u00abRevista del C\u00edrculo Odontol\u00f3gico\u00bb, \u00abBolet\u00edn de la Aso - ciaci\u00f3n Odontol\u00f3gica Argentina\u00bb). Asimismo se analizaron las primeras normativas en la legis - laci\u00f3n nacional y provincial relativas al ejercicio legal de la profesi\u00f3n. La lectura de este material y de textos de odont\u00f3logos de la \u00e9poca, permitieron identificar las principales preocupaciones y avanzar en la reconstrucci\u00f3n de representaciones sobre su campo de intervenci\u00f3n. Pr\u00e1cticas de la cura y primeras regula - ciones En el ejercicio de las pr\u00e1cticas de la cura es interesante recuperar las primeras formas de control que han intentado regular y definir cam - pos de intervenci\u00f3n legitimados. Las primeras, del siglo XIII, representadas por la \u00abpolic\u00eda sani - taria de las profesiones de la salud\u00bb, han queda - do expresadas en Espa\u00f1a por el Protomedicato, por las universidades europeas dependientes del poder papal, o por entidades completamente descentralizadas en forma de corporaciones de oficios que ejerc\u00edan un poder delegado por el rey Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199862o por las autoridades municipales. La polic\u00eda sanitaria aplicada a la legitima - ci\u00f3n de las actividades profesionales erige un complejo aparato de protecci\u00f3n jur\u00eddica-pol\u00edtica de las actividades e intereses profesionales e implementa su control en entidades y asocia - ciones autorizadas a la ense\u00f1anza, interviniendo tambi\u00e9n en las facultades m\u00e9dicas y gremios de cirujanos y boticarios. Adem\u00e1s normatiza la penalizaci\u00f3n de los \u00abno legitimados\u00bb y controla las juntas de examen que otorgan el permiso de ejercicio profesional. En el siglo XIV se incluyen en el Estatuto del Arte de los M\u00e9dicos en Florencia, los curanderos en f\u00edsica (m\u00e9dico medieval) y cirug\u00eda, los arre - gladores de huesos y los barberos entre los que se inclu\u00edan a los \u00abmaestros dentistas\u00bb, como miembros del gremio de los boticarios, recono - ci\u00e9ndose cierta especificidad de los \u00abdentispi - ces\u00bb o \u00absacamuelas\u00bb, que se inclu\u00edan o compe - t\u00edan con los barberos. Por una Real Pragm\u00e1tica del los Reyes Cat\u00f3licos, a principios del siglo XVI, se concentran en manos de los sangradores que sean examinados el arte sacar muelas, quie - nes monopolizan una serie de pr\u00e1cticas ligadas a curas especializadas. Los autores revisados han constatado que a principios del siglo XVI, el Colegio de Cirujanos de Par\u00eds, exig\u00eda ex\u00e1menes a los \u00abdentistas\u00bb, lo mismo que a hernisarios, litotomistas u otros que ejerzan parte de la ciru - g\u00eda. La existencia de ex\u00e1menes espec\u00edficos pue - de estar indicando una etapa de valorizaci\u00f3n y jerarquizaci\u00f3n de varios oficios param\u00e9dicos, en especial la cirug\u00eda, la odontolog\u00eda y la farmacia, lo que desemboca a fines del siglo XVII, en una reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica y en el otorgamiento de t\u00edtulos acordes con la pr\u00e1ctica. Los odont\u00f3lo - gos a partir del siglo XVIII, avalados por la obra de Fauchard, pasan a denominarse \u00abOperador de los dientes\u00bb. En Am\u00e9rica, durante la conquista, la capitu - laci\u00f3n del Rey de Espa\u00f1a con los Adelantados del R\u00edo de la Plata obligaba a instalar un m\u00e9dico y un cirujano. En el per\u00edodo colonial, las Leyes de Indias de1541 establec\u00edan que Virreyes, Audien - cias y Gobernadores deb\u00edan prever la fundaci\u00f3n de hospitales \u00abdonde sean curados los pobres enfermos y se ejercite la caridad cristiana\u00bb. Una caracter\u00edstica de la colonizaci\u00f3n hisp\u00e1 - nica fue la temprana fundaci\u00f3n de Universida -des, siendo de mediados del siglo XVI el primer grupo de egresados m\u00e9dicos en M\u00e9xico. En el siglo XVII en una Real Pragm\u00e1tica se dispon\u00eda la persecusi\u00f3n del curanderismo, lo que fue de dif\u00edcil implementaci\u00f3n ya que el conjunto de la poblacion acud\u00eda a una gama variada de cura - dores legitimados en su pr\u00e1ctica, denominados ejercientes irregulares, y que hist\u00f3ricamente hab\u00edan pasado por la prueba de la soluci\u00f3n de problemas de la poblacion (curanderos, sangra - dores, etc). Paralelamente algunos autores consultados recogen insistentemente la figura de \u00abm\u00e9dico aventurero\u00bb que incorporaban la experiencia de los barberos-cirujanos espa\u00f1oles * Hasta entrado el siglo XIX, la pertenencia de la pr\u00e1ctica dental a un conjunto abigarrado de otras pr\u00e1cticas consideradas \u00abirregulares\u00bb y en este sentido subordinadas, condiciona hist\u00f3rica - mente un lugar subsidiario en el proceso que la convierte en pr\u00e1ctica cient\u00edfica y en profesi\u00f3n aut\u00f3noma. El conjunto de \u00abcuradores\u00bb ejercien - tes reviste una especificidad tal en las funciones desempe\u00f1adas, que algunos autores suponen que se trata de un verdadero \u00abgremio\u00bb, donde las funciones de cada uno de los grupos de pr\u00e1c - ticos , eran respetadas por los otros. A fines del siglo XVI se registran denuncias de particulares adinerados ante la autoridad mu - nicipal, que formulan pleitos con exigencia de secuestros de bienes y exigencias de exhibici\u00f3n de t\u00edtulos a quienes siendo barberos y cirujanos se hacen llamar licenciados en el ejercicio de su pr\u00e1ctica. La denuncia de t\u00edtulos extranjeros fra - guados, el cuestionamiento a las simulaciones profesionales por parte de m\u00e9dicos y dentistas diplomados, ejercen presi\u00f3n sobre los Cabildos para lograr el reconocimiento exclusivo del ejer - cicio profesional a quienes poseen un t\u00edtulo aca - d\u00e9mico. En la misma \u00e9poca se establece un salario anual con obligaciones de prestrar un determina - do tipo de pr\u00e1ctica (sangrar, afeitar, aplicar ven - tosas, sacar muelas), con lo que se legitima en cierta medida el oficio de barbero, fiel expresi\u00f3n del conjunto de pr\u00e1cticas cotidianas, de ocupa - ciones inestables, polivalente, itinerantes, pero de amplio reconocimiento social. El Cabildo de C\u00f3rdoba hab\u00eda implementado, a mitad del siglo XVII registros de inscripci\u00f3n de 63sangradores y \u00absacadores de muelas\u00bb y la esca - sez de m\u00e9dicos parece estar bien documentada. En 1770 se registra en esa jurisdicci\u00f3n un m\u00e9di - co diplomado, dos con documentaci\u00f3n incomple - ta y dos curanderos con experiencia. La t\u00f3nica dominante para la autorizaci\u00f3n legal, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias entre m\u00e9dicos, barberos o curan - deros, fue el limitado n\u00famero de oficiantes. Esto se corrobora en la documentaci\u00f3n de jesuitas que advert\u00edan sobre los confusos l\u00edmites de la medicina \u00abcient\u00edfica\u00bb y \u00abpopular\u00bb y sobre la di - fusi\u00f3n de pr\u00e1cticas curativas dom\u00e9sticas debido a la escasez de especialistas. En los hechos, tanto durante el per\u00edodo pre- hisp\u00e1nico, como el de la conquista y la coloni - zaci\u00f3n no se diferencian demasiado frente a la pregunta de qui\u00e9nes curaban, c\u00f3mo lo hac\u00edan y c\u00f3mo se legalizaba su saber. Entre los siglos XVI hasta entrado el XIX el conjunto de pr\u00e1cticas vinculadas al cuidado de la salud configuraron un espacio peculiar que transcurr\u00eda por la auto - medicaci\u00f3n, remedios caseros y la consulta al curandero, \u00abcharlat\u00e1n\u00bb y menos frecuentemen - te al m\u00e9dico diplomado. El saber m\u00e9dico legiti - mado oficialmente, ocup\u00f3 un lugar secundario restringido a las \u00e9lites locales. La escasa efica - cia de la medicina oficial frente a enfermedades epid\u00e9micas y end\u00e9micas no permite a m\u00e9dicos diplomados alcanzar una mayor reconocimien - to social, lo que los coloca en una situaci\u00f3n de semejanza frente a otros curadores de consul - ta. Esta conflictiva convivencia no se resolvi\u00f3 exclusivamente en el terreno del conocimiento, ni en la legitimaci\u00f3n que el poder instituciona - lizado otorg\u00f3 al grupo de diplomados, sino que tuvo que ver con la eficacia social alcanzada y con las presiones de las incipientes asociaciones gremiales. En la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica esta situaci\u00f3n es particularmente marcada, ya que al no existir profesionales diplomados, la presencia de san - gradores y barberos fue indispensable en los hospitales coloniales* La tarea del odont\u00f3logo era ejercida por los llamados \u00abmedicastros\u00bb, adivinos, flebot\u00f3mos, barberos y hasta herreros. Su accionar se limi - taba a calmar el dolor y a la extracci\u00f3n dentaria. El auge del curanderismo, especialmente fuera de la ciudad de Buenos Aires, se vincula no s\u00f3lo a la ineficacia de la terap\u00e9utica m\u00e9dica sino al \u00e9xodo de los m\u00e9dicos a zonas urbanas, ya que en las peque\u00f1as ciudades rioplatenses y en la campa\u00f1a se sent\u00eda como amenaza la presencia de los grupos ind\u00edgenas. Por estas razones, se afirma que en Santa Fe los curanderos llegaron a constituir una necesidad. Cervera establece tipolog\u00edas de curanderos a partir de las cuales puede afirmarse que exis - t\u00eda un primer grupo reconocido y legitimado por sectores del poder pol\u00edtico. Otro, denominado \u00abcriminal\u00bb - con el que los m\u00e9dicos compet\u00edan vigorosamente y, en \u00faltimo t\u00e9rmino se reconoce la extendida vigencia del denominado \u00abcurande - rismo criollo\u00bb, que gozaba de mayor tolerancia y que manejaba pr\u00e1cticas curativas europeas e ind\u00edgenas , cuya herbolaria no era ajena al Hospi - tal o a las viviendas de los m\u00e9dicos.** Adem\u00e1s, m\u00e9dicos, barberos y sangradores insisten en los reclamos por la aplicaci\u00f3n de honorarios m\u00e1s elevados y en forma individual solicitan el uso privativo de estos oficios. Es interesante se\u00f1alar la respuesta del Cabildo de Santa Fe que concede el permiso de exclusividad a condici\u00f3n de que se cobre determinada suma por cada sangr\u00eda y a los pobres \u00abcon equidad\u00bb. En C\u00f3rdoba, a fines del siglo XVIII, el Cabildo apunta a especificar la pr\u00e1ctica de barberos y sangradores a fin de deslindar campos espec\u00edfi - cos de acci\u00f3n, reglamentar pr\u00e1cticas y detallar atribuciones que precisan las jerarqu\u00edas internas de la medicina llamada \u00absabia\u00bb. El mundo de m\u00e9 - dicos y barberos diplomados y el de curanderos reconocidos se interprenetran mutuamente en la pr\u00e1ctica cotidiana, lo que tiene que ver con la limitada eficacia curativa de ambos. Es m\u00e1s, las estrategias son coincidentes en la mayor\u00eda de los casos y la poblaci\u00f3n los suele consultar indistintamente. La \u00abdentister\u00eda\u00bb constituye una pr\u00e1ctica de dif\u00edcil reconstrucci\u00f3n, ya que al estar en manos de los barberos con mayor o menor reconoci - miento oficial, pierde especificidad en la docu - mentaci\u00f3n de la \u00e9poca. En la \u00abLa Gaceta Ministerial\u00bb del Gobierno de Buenos Aires (n\u00ba 130, a\u00f1o 1814), aparecen anuncios que indican la incipiente presencia de dentistas: \u00abProfesional de la Facultad, dentista de deli - cadeza y finura quita dientes, muelas y raigones con muy poca incomodidad del paciente\u00bbInvestigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199864\u00abLimpia dientes, sarro o t\u00e1rtaro con un y dientes olor\u00bb \u00abSe preservan las enc\u00edas del escorbuto\u00bb En estos anuncios seleccionados se vislum - bra cierta especificidad de una pr\u00e1ctica que aparece permanentemente confundida entre los denominados \u00abcuranderos\u00bb. Pr\u00f3tesis, extrac - ciones y \u00abcorrecciones\u00bb son indicadas en estos avisos en los que se suele hacer \u00e9nfasis en los \u00abdientes artificiales\u00bb y en 1819 otros avisos dan cuenta de la diversidad de las pr\u00e1cticas, de los conocimientos alcanzados y posiblemente algo puedan decir tambi\u00e9n acerca de la natu - raleza de la demanda , cuando enuncian \u00abElixir contra el dolor ahorrar\u00e1 de arrancarlos\u00bb o \u00abSe recomienda el uso de polvos blanqueadores\u00bb El siglo XIX: el dif\u00edcil proceso de profe - sionalizaci\u00f3n y consenso social Hasta las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XVIII los escasos m\u00e9dicos graduados, licenciados en medicina o cirug\u00eda y una serie de especialistas que oficiaban de param\u00e9dicos (sangradores, barberos, sacamuelas, hernistas o ventoseros) integran el mundo de la medicina\u00bbsabia\u00bb. La oferta de atenci\u00f3n a diversos trastornos, malestares y patolog\u00edas desbord\u00f3 los intentos de control y se configur\u00f3 en las primeras d\u00e9ca - das del siglo al modo de un mercado, una especie de \u00abzoco\u00bb colorido, donde las destrezas requeri - das circulaban entre estos curadores-artesanos \u00abirregulares\u00bb en su mayor\u00eda, con inserci\u00f3n en la poblaci\u00f3n.* Este pasado artesanal ha dejado huellas en la memoria de una identidad profesional colec - tiva constituyendo una verdadera y \u00abfuerte\u00bb tradici\u00f3n en el modo en que los odont\u00f3logos se identifican con lo que consideran \u00abnuclear\u00bb en su pr\u00e1ctica. Una l\u00ednea casi sin rupturas puede establecerse hasta la actualidad y queda ejem - plificada en este testimonio de uno de los prime - ros egresados de la FOR: \u00abLa odontolog\u00eda es todo un arte, yo siempre tuve mucha habilidad manual, esa escultura que Ud. ve (indicando la figura de un caballo en bron -ce) la hice yo,...\u00bb (E1, 1995) Confundidos con los cirujanos pululaban barberos y sangradores, que entre sus pr\u00e1cticas inclu\u00edan la extracci\u00f3n de piezas dentales. Vale la pena aclarar que reci\u00e9n en el siglo XIX los m\u00e9 - dicos incorporan a la cirug\u00eda como una pr\u00e1ctica jerarquizada ya que hasta entonces era consi - derada una actividad menor. De esta manera se relega a barberos y sangradores la pr\u00e1ctica de la \u00abbaja cirug\u00eda\u00bb - donde se puede situar la pr\u00e1cti - ca \u00abdental\u00bb - incluyendo sangr\u00edas y ventosas. Todos ellos ejerc\u00edan su \u00abarte\u00bb de modo transhumante con importante influencia y de - manda en las poblaciones, y motivaron largas disputas por el mercado con los m\u00e9dicos, quie - nes utilizaron la acreditaci\u00f3n como una bande - ra de legitimidad de unos y desacreditaci\u00f3n de otros. En este proceso de delimitaci\u00f3n territorial, la boca representa una zona que va a demarcar campos: a los m\u00e9dicos se les reserva el ejerci - cio de una medicina de \u00ablo interno\u00bbdel cuerpo y queda a su exclusivo cargo la prescripci\u00f3n de medicamentos y otras terape\u00faticas. Barberos y sangradores se ocupar\u00edan de \u00ablo externo\u00bb y en lo formal no podr\u00edan prescribir medicamentos, ni transmitir \u00absecretos\u00bb terape\u00faticos. La pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica funcionar\u00eda, en consecuencia, en una zona de competencia con l\u00edmites confusos entre lo interior y lo exterior, donde lo \u00absabio\u00bb legitimado y lo \u00abpopular\u00bb ex - clu\u00eddo se intersectan y se confunden. Esta in - tersecci\u00f3n impulsa a los dentistas acreditados a intentar desvincularse del sangrador y el barbe - ro, difundiendo en medios gr\u00e1ficos y de prensa el conocimiento de la \u00e9poca vinculado al uso de materiales y a la fabricaci\u00f3n de dentaduras. Algunos anuncios, como el que sigue, publi - cado en el \u00abDiario de la tarde\u00bb, Bs As. 1832, reafirman el lugar de \u00abfacultativo\u00bb, garantizador de la cura. \u00abOcurran al facultativo Carvalho los se\u00f1ores enfermos de dentaduras, donde corre la fama de su trabajo y se encuentra perfecta cura\u00bb Un conjunto de pr\u00e1cticas son difundidas para la captaci\u00f3n de pacientes: \u00abSe ponen dientes, se fabrican nuevas den - taduras, hacen emplomaduras, soldaduras, lim - pieza, cauterizaciones, composturas\u00bb Los t\u00e9rminos utilizados podr\u00edan corres -65ponder a cualquier actividad artesanal, lo que contribuye a explicar al menos parcialmente, la intensa desubjetivaci\u00f3n con que esta pr\u00e1ctica ha constru\u00eddo hist\u00f3ricamente su objeto de trabajo. La lectura de peri\u00f3dicos de la \u00e9poca consti - tuye una fuente fecunda para conocer diversos aspectos de la vida urbana y de c\u00f3mo la Odon - tolog\u00eda y su par\u00e1ctica aparece ambigua, con - fundida y dispersa en un abanico de pr\u00e1cticas y ocupaciones. * \u00abA los cirujanos y dentistas, en la botica de Bevans, se vende una bolsa de instrumentos para dentistas, todos recientemente llegados de Europa de la primera calidad y del mejor fabri - cante de Londres\u00bb ...\u00bb en el almac\u00e9n de G. y Nu - tall hay varios instrumentos m\u00e9dicos y lancetas para dientes y para sangrar, llaves para sacar muelas...\u00bb El mismo grupo de dentistas era el que cir - culaba en el R\u00edo de la Plata, en el Litoral y en los pa\u00edses lim\u00edtrofes, recorr\u00edan las ciudades es - tableci\u00e9ndose en ellas algunos meses, si ten\u00edan suerte se domiciliaban en alguna localidad, otros regresaban a Europa o a EEUU. La b\u00fasqueda de clientes era intensa y varia - da, de ello dan testimonio los pintorescos anun - cios que diversos autores han recopilado: \u00ab...Dentista cirujano ofrece sus servicios al p\u00fablico en su profesi\u00f3n\u00bb...\u00bbla entrada a su habi - taci\u00f3n es subiendo por el pasadizo que cae al se - gundo patio. Esta adbvertencia es esencial para las personas que deseosas de ocuparse eviten la incomodidad de preguntar a los que habitan abajo, por algunos inconvenientes\u00bb \u00abAviso al p\u00fablico, Jos\u00e9 F. Hill, dentista re - ci\u00e9n llegado de Norte Am\u00e9rica, con el mayor respeto informa a los habitantes de Montevideo que permanecer\u00e1 en esta ciudad por tres sema - nas y se propone asistir a cualquier operaci\u00f3n de su facultad. Se lo hallar\u00e1 en la calle de S. Luis , n\u00b0 18. Las aspiraciones de los practicantes de den - tister\u00eda en las barber\u00edas - como el caso de Coquet - era la de adquirir pericia suficiente y alcanzar la autonom\u00eda profesional. Logra independizarse y publica en la \u00abGaceta Mercantil\u00bb del 27 de febrero de 1837, un aviso en el que se anuncia como \u00abdentista\u00bb, y denomina \u00abtaller\u00bb a su lugar de trabajo: \u00abDENTISTA- Tom\u00e1s Coquet tiene el honor de ofrecer al p\u00fablico sus servicios en la parte mec\u00e1nica de esta facultad: labra, injerta y coloca dientes artificiales; limpia y emploma los naturales. Posee un elixir (agua de Boto), tan admirable por sus efectos, como agradable por su aromatico olor y buen gusto, su uso unido al de unos polvos preparados al efecto, mantienen perfectamente limpias las dentaduras, las pre - serva de corrupci\u00f3n: destruye la carie y fortifica las enc\u00edas comprimiendo su esponjosidad. Pro - mete a los Sres. que quieran favorecerlo con sus \u00f3rdenes, servirles con la mayor puntualidad, per - fecci\u00f3n y aseo, a precios m\u00e1s moderados que los que acostumbran cargarse, haciendo a\u00fan mayor equidad a las personas de escasas facultades. Asistir\u00e1 a casas particulares o en la de su taller, calle del 25 de Mayo N\u00b0 24.\u00bb Sin embargo todav\u00eda no estaba del todo cla - ro el alcance de cada pr\u00e1ctica y hubo quienes obtuvieron reconocimiento para ejercer indis - tintamente en el ramo de la medicina, cirug\u00eda, partos y dentister\u00eda. Los l\u00edmites de lo legal y lo irregular eran am - plios y flexibles, y permit\u00edan la coexistencia de m\u00faltiples pr\u00e1cticas bajo la protecci\u00f3n del clien - telismo pol\u00edtico. De hecho Coquet, dentista de Rosas, se encontr\u00f3 entre los primeros que uti - lizan cloroformo como anest\u00e9sico, lo que esta - ba reservado seg\u00fan el reglamento del Tribunal exclusivamente a los m\u00e9dicos.* A mediados del siglo XIX comienza a diferen - ciarse la pr\u00e1ctica del dentista de aquellos que se anuncian como fabricantes de dientes, que son considerados charlatanes. Sin embargo da la impresi\u00f3n a trav\u00e9s de la lectura de los docu - mentos que tambi\u00e9n en estos casos, el examen - convertido en muchas ocasiones en una trami - taci\u00f3n meramente formal - salvaba r\u00e1pidamente la situaci\u00f3n de irregular. Demostrada la pericia, encontramos anuncios como \u00e9stos: \u00abNapole\u00f3n Aubanel profesor Dentista, apro - bado por la Junta de Higiene P\u00fablica de esta capital, renueva al respetable p\u00fablico y particu - larmente a sus amigos sus servicios en todo lo que concierne su facultad. Un riqu\u00edsimo surtido de dientes sacados de las mejores f\u00e1bricas de Francia y Am\u00e9rica, y un estudio todo particular en la parte mec\u00e1nica de la dentadura, me ase - gura la ejecuci\u00f3n de cualquier trabajo con toda perfecci\u00f3n y solidez. Para facilitar el pago de su trabajo tomar\u00e1 Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199866cualquier alhaja y chafalon\u00eda de oro o plata por su valor, calle Misiones n\u00b0 118 esquina que si - gue a la Ancla Dorada\u00bb Estos son los primeros indicios de un largo conflicto entre mec\u00e1nicos y dentistas que pug - naron por obtener ya sea, la desautorizaci\u00f3n de los primeros, o la subordinaci\u00f3n al dentista. Pululaban diversos ofertantes, algunos se autotitulaban \u00abdentistas norteamericanos\u00bb, que fueron llamados \u00abcharlatanes\u00bb por los que re - construyeron la historia de la odontolog\u00eda, en su mayor\u00eda odont\u00f3logos. Es reiterada la descripci\u00f3n de estos curado - res, que ofrec\u00edan sacar muelas en su carruaje estableciendo distintos precios seg\u00fan el grado de dolor que el cliente pudiera soportar \u00ab$20.- sin dolor, $10.- con un poco de dolor, $5.- con un dolor b\u00e1rbaro\u00bb. El manejo del dolor ten\u00eda que ver con el espect\u00e1culo simult\u00e1neo que brindaba una banda de m\u00fasicos con instrumentos de co - bre al momento de la extracci\u00f3n, suponi\u00e9ndose que el sonido distra\u00eda a los pacientes o mitigaba los quejidos de los atendidos. Estos verdaderos espect\u00e1culos populares provocaron numerosas reacciones de los diplomados, que reclamaban formas de control, pero los esfuerzos no se con - cretaban: los almaceneros continuaban vendien - do medicinas y los barberos atra\u00edan a los clien - tes exhibiendo como ense\u00f1a una muela colgante en el exterior. Durante los primeros a\u00f1os del gobierno de Rosas, en los anuncios se hace patente c\u00f3mo tambi\u00e9n los barberos y sangradores se introdu - cen en el ejercicio de la odontolog\u00eda o dentister\u00eda ambulatoria. Esta transhumancia les permit\u00eda de paso por la ciudad utilizar en beneficio propio la cr\u00f3nica carencia de dentistas diplomados. Esta situaci\u00f3n no s\u00f3lo se da en la campa\u00f1a o ciuda - des poco pobladas sino que tambi\u00e9n en Buenos Aires en el peri\u00f3dico \u00abLa Confederaci\u00f3n \u00ab del 15/11/1851, se anuncia la apertura de la \u00abBar - ber\u00eda Nacional\u00bb que entre su publicidad difunde: \u00abse afeita, se corta el pelo a la moderna, se aplican sangr\u00edas, sanguijuelas, y se quitan mue - las sin dolor, con destreza, prontitud y aseo\u00bb Hasta las primeras d\u00e9cadas del presente si - glo, los curanderos constituyeron un grupo muy numeroso en el arte de curar. Si bien sumamente heterog\u00e9neo, a su interior inclu\u00eda un conjunto de ocupaciones diversas ya que ninguno pose\u00eda por s\u00ed mismo una habilitaci\u00f3n espec\u00edfica, tal como es el caso de los dentistas. De todos modos, para los m\u00e9dicos representaban una competen - cia unificada que contribuye a definir - por opo - sici\u00f3n - su propio campo. La prohibici\u00f3n del ejercicio no era reconocida ni internalizada por vastos sectores de la pobla - ci\u00f3n a lo que se agrega la escasez de m\u00e9dicos diplomados; \u00e9stos, por el contario inclu\u00edan entre los \u00abilegales\u00bb a barberos y sangradores. En el discurso m\u00e9dico de la \u00e9poca la cuesti\u00f3n del cu - randerismo tuvo una fuerte presencia, ya que la disputa giraba en torno a un mercado potencial. Si bien los m\u00e9dicos fueron definiendo no sin dificultades su jurisdicci\u00f3n, en el enfrentamiento con los curanderos, el caso de los odont\u00f3logos fue m\u00e1s complejo. Estos debieron transitar por una doble disputa que obstaculiz\u00f3 y complejiz\u00f3 la construcci\u00f3n de su propia identidad. Por un lado carec\u00edan de legitimidad formal e institucional, y por otro, cuando son inclu\u00eddos dentro del saber m\u00e9dico en la segunda mitad del siglo XIX, inician un proceso que plantea nuevos problemas: \u00bfes - pecialidad de la medicina o campo aut\u00f3nomo?. Es notoria la presi\u00f3n de los m\u00e9dicos diplo - mados por obtener una clara delimitaci\u00f3n de sus competencias y legitimidad pol\u00edtica, dado que constitu\u00edan un grupo escaso y precario en cuanto a su eficacia, en tensi\u00f3n con un conjunto heterog\u00e9neo curadores con una fuerte presencia en las representaciones y pr\u00e1cticas colectivas de una poblaci\u00f3n no demasiado numerosa. Simult\u00e1neamente los esfuerzos por alcanzar la habilitaci\u00f3n profesional por parte de denomi - nados `irregulares' - curanderos y m\u00e9dicos que no han convalidado su t\u00edtulo - advierten sobre la importancia que cobra la legitimaci\u00f3n del poder pol\u00edtico y el inter\u00e9s por obtener espacios de po - der y prestigio. Fuentes citadas por Cignoli (1955) se\u00f1alan que el n\u00famero de dentistas comienza a aumentar a partir de 1852 con la creaci\u00f3n de la Escuela de Odontolog\u00eda de Buenos Aires. Se contaba con rudimentarios elementos de trabajo pero fundamentalmente el odont\u00f3logo depend\u00eda s\u00f3lo de su destreza manual para aliviar sufrimientos, el relato incluye una descripci\u00f3n minuciosa del clima de inquietud reinante en antesalas donde llegaban gritos que aumentaban el temor. El arte ha dejado muestras litogr\u00e1ficas al 67respecto, entre las que se destacan las de Car - los Pellegrini, que ha documentado a trav\u00e9s de la pintura diversos aspectos de la vida cotidiana. En su obra \u00abMinuet\u00bb pinta a la due\u00f1a de casa en una reuni\u00f3n danzante, disimulando su cara hinchada con un pa\u00f1uelo doblado al sesgo con un lazo. En otras litograf\u00edas, el artista recrea esa costumbre terape\u00fatica y son visibles rostros hinchados con emplastos caseros. A partir de estas expresiones y de otras vin - culadas a la literatura, puede pensarse que a me - diados del S. XIX el \u00abdolor de muelas\u00bb, en tanto s\u00edntoma, permit\u00eda inferir la existencia extendida de patolog\u00edas orales, en Brasil y Buenos Aires. Legalidad pol\u00edtica y legitimidad social: la lucha contra el intrusismo Desde fines del siglo XIX, la profesi\u00f3n se va conformando en una lucha permanente contra el intrusismo profesional, lo que convoca y promue - ve el accionar de las incipientes organizaciones gremiales y cient\u00edficas. Los odont\u00f3logos pelean por el reconocimiento de un espacio profesional propio, apelando incluso a la implementaci\u00f3n de medidas represivas contra el intrusismo profe - sional. Este est\u00e1 representado, por un lado por barberos, sacamuelas, id\u00f3neos y m\u00e1s adelante, mec\u00e1nicos. Por otro, el debate con la medicina apunta - ba dificultosamente a la definici\u00f3n de un campo propio y a la vez de modo ambivalente y con - tradictorio, la pr\u00e1ctica m\u00e9dica era considerada en algunos aspectos un obst\u00e1culo para el re - conocimiento de la pr\u00e1ctica odontol\u00f3gica por parte de la poblaci\u00f3n, creando condiciones poco claras para que la odontog\u00eda pudiera tener una jurisdicci\u00f3n espec\u00edfica. El reclamo de formas re - gulatorias del ejercicio profesional al Estado es permanente hasta los a\u00f1os '40 aproximadamen - te, ya que fueron m\u00faltiples las dificultades para obtener una definitiva legitimidad formal y para consolidar un mercado \u00abevasivo\u00bb por razones culturales y de accesibilidad econ\u00f3mica. La \u00e9tica profesional, fue un tema perma - nen-temente invocado, en la lucha contra el curanderismo y frente al accionar de los mec\u00e1ni - cos, y se dirig\u00eda centralmente a la protecci\u00f3n de los odont\u00f3logos. Esta situaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la Escuela de Odontolog\u00eda de Bs. As. movilizan un conjunto de actividades tendientes a afianzar la profesi\u00f3n. Atendiendo a esta necesidad aparecen las pri - meras publicaciones peri\u00f3dicas. De 1898 data la primera publicaci\u00f3n editada por la Sociedad Odontol\u00f3gica del R\u00edo de la Plata, que con una l\u00ednea de difusi\u00f3n cient\u00edfica perdura hasta 1928. Durante 1910-1912 se edita el Bolet\u00edn de la Sociedad Odontol\u00f3gica Argentina, organizaci\u00f3n que impulsa la creaci\u00f3n del C\u00edrculo Odontol\u00f3gico Argentino. El mismo edita en 1911 la \u00abRevista Odontol\u00f3gica\u00bb, que se contin\u00faa en la actualidad en la \u00abRevista de la Asociaci\u00f3n Odontol\u00f3gica Ar - gentina\u00bb, con objetivos docentes e informativos. Revistas de trascendencia en el medio estu - diantil y profesional fueron las del \u00abCentro de Estudiantes de Odontolog\u00eda\u00bb y la de la \u00abAso - ciaci\u00f3n de Estudiantes de Odontolog\u00eda\u00bb (1914 a 1958). \u00abLa Tribuna Odontol\u00f3gica\u00bb, (1916-1978), fue una revista que marc\u00f3 \u00e9poca en el perio - dismo odontol\u00f3gico ya que introdujo un estilo de gremialismo combativo junto a \u00abFederaci\u00f3n Odontol\u00f3gica Argentina\u00bb, que asumen la protec - ci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n profesional. Otras publicaciones, como \u00abRevista Dental\u00bb (1912), \u00ab (1920), \u00abEl Dentista\u00bb, expresan fundamental - mente el inter\u00e9s por divulgar novedades cient\u00ed - ficas y t\u00e9cnicas. La defensa de los odont\u00f3logos la asume con fuerza \u00abLa Tribuna Odontol\u00f3gica\u00bb, que aparece en 1916 con un frecuencia mensual. De lenguaje y escritura sencilla, clara, casi coloquial, su tono es de denuncia permanente y comentarios cr\u00edti - cos e ir\u00f3nicos que apuntan a proteger y refor - zar los derechos de los odont\u00f3logos argentinos frente a todo lo que es considerado \u00abintruso\u00bb, (extranjeros, pr\u00e1cticos, mec\u00e1nicos). Desde esta tribuna se apoya el accionar de la Sociedad Odontol\u00f3gica Argentina, denunciando el \u00abCon - venio sobre el ejercicio de las profesiones libe - rales\u00bb celebrado en el marco del Congreso de Derecho Internacional Privado\u00bb (Montevideo 1899), al cual Argentina adscribe. (*) La \u00e9tica es esgrimida con insistencia, en tanto proteje un campo para quien tiene creden - ciales legitimadas, no es la \u00e9tica de los profe - sionales y su pr\u00e1ctica la que se observa y se Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199868constituye en objeto de comentarios por la pren - sa odontol\u00f3gica, sino la de los \u00abotros\u00bb: \u00abestu - diantes inmorales\u00bb que \u00absacan enfermos de las cl\u00ednicas p\u00fablicas y mediante enga\u00f1os los llevan a sus casas, para efectuar servicios odontol\u00f3 - gicos\u00bb, entre los que se encuentran dentistas extranjeros, mec\u00e1nicos y peluqueros. La clientela que m\u00e1s se disputa est\u00e1 cons - titu\u00edda por sectores adinerados: m\u00e9dicos, abo - gados, comerciantes, \u00abgente chic\u00bb y hasta so - ciedades de socorros mutuos, la competencia se revela verdaderamente feroz y el Consejo de Higiene de la Pcia. de Sta. Fe es denunciado como inoperante y complaciente por la prensa odontol\u00f3gica y por las organizaciones gremiales frente a las irregularidades planteadas. La in - tenci\u00f3n de instalar consultorios en el \u00abbarrio de casas alegres\u00bb (Pichincha) por parte de algunos odont\u00f3logos, es descalificado y desalentado mo - ralmente. Esto encuentra alguna explicaci\u00f3n en el hecho que los odont\u00f3logos se representan a s\u00ed mismos como una \u00e9lite, aspirando a pertenecer al grupo que constituye la clientela \u00abchic\u00bb por la que se compite. La respuesta de algunos miembros pertene - cientes al C\u00edrculo Odontol\u00f3gico de Rosario que nuclea a la mayor\u00eda de los dentistas (15 \u00ablega - les\u00bb), frente a los \u00abirregulares\u00bb cobra ribetes casi grotescos dado que utilizan los mismos re - cursos de aquellos a quienes recusan. Miembros de esta organizaci\u00f3n exhib\u00edan la siguiente publi - cidad cinematogr\u00e1fica \u00abLa gente chic, concurre al consultorio dental de la calle Salta n\u00b0... aten - dido por los doctores MKM y F;. Extracciones a dos pesos \u00ab . La persecusi\u00f3n al ejercicio ilegal tiene visos de verdadera cruzada nacional, editoriales y so - licitadas lo anuncian como un combate que con - voca al \u00abC\u00edrculo Odontol\u00f3gico y la Asociaci\u00f3n Dental Argentina\u00bb fusionados. Se denuncia que m\u00e1s de un 45 % de los que ejercen en la Capi - tal est\u00e1n en condiciones ilegales, se reclama el cumplimiento de la ley en ejercicio y la represi\u00f3n y castigo para los que la violan. Estos insisten - tes reclamos, son a la vez un llamado a la movi - lizaci\u00f3n del conjunto de los odont\u00f3logos que m\u00e1s de una vez son caracterizados como pasivos. Tras cada avance obtenido en cuanto al reconocimiento y legitimaci\u00f3n de la profesi\u00f3n, se abren nuevos flancos para los odont\u00f3logos dado que la profesi\u00f3n m\u00e9dica mantiene poderes de legitimaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y control de ciertas pr\u00e1cticas m\u00e1s all\u00e1 de que estas cuenten con la acreditaci\u00f3n profesional correspondiente. Valga como ejemplo lo que es denunciado con ribetes de iron\u00eda \u00abLos odont\u00f3logos que desean inscribir - se en el Cuerpo M\u00e9dico Escolar, deben presentar un certificado de buena salud, una comprobaci\u00f3n de su t\u00edtulo y un testimonio de buena conducta... todo ello certificado por un m\u00e9dico. Ensayando un cierre provisorio Es posible establecer alg\u00fan tipo de articula - ci\u00f3n entre los diversos aspectos que participan del proceso de profesionalizaci\u00f3n de la odontolo - g\u00eda, desde finales del siglo pasado hasta finales de la d\u00e9cada del '20 aproximadamente. Si bien la legitimidad formal de esta pr\u00e1ctica necesit\u00f3 de un v\u00ednculo estrecho con la formaci\u00f3n superior para el establecimiento de jurisdicciones y para la formaci\u00f3n de una identidad profesional, esta formaci\u00f3n no tuvo peso en s\u00ed misma en lo que hace a la obtenci\u00f3n de reconocimiento social. Una fuerte tradici\u00f3n artesanal por un lado y la continuidad de pol\u00edticas clientelistas, por otro, fueron capaces de cohesionar un merca - do que abarcaba pr\u00e1cticamente al conjunto de la poblaci\u00f3n y de provocar la emergencia de un movimiento gremial, que tuvo hasta alrededor de 1920, mayor presencia en cierta prensa odonto - l\u00f3gica que en las propias asociaciones. Durante la d\u00e9cada del '30, en el proceso de consolidaci\u00f3n acad\u00e9mica, emerge el debate con la medicina y simult\u00e1neamente se instala un fuerte reclamo gremial y pol\u00edtico para ordenar un mercado que vehiculizaba hist\u00f3ricamente la resoluci\u00f3n de sus problemas hacia un sector no profesional constitu\u00eddo por los \u00abpr\u00e1cticos\u00bb de la profesi\u00f3n. Tanto la consolidaci\u00f3n de un nuevo modelo acerca del cuerpo y de los procesos m\u00f3rbidos que conllev\u00f3 la apertura de una discusi\u00f3n sobre las relaciones con la medicina, el \u00e9nfasis puesto en la lucha contra el intrusismo - inclu\u00eddos los mec\u00e1nicos dentistas - , como el debate alrededor de los honorarios m\u00ednimos y m\u00e1ximos, van dibu - jando un panorama que avanza en la configura - ci\u00f3n de una identidad profesional. Identidad, que ha tenido adem\u00e1s entre sus obst\u00e1culos centra -69les para construirse como tal; tanto en niveles de mayor generalidad, como en el orden de lo singular; a la modalidad de construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n con el objeto/sujeto de su pr\u00e1ctica. Bibliograf\u00eda general - Bagur, D.: \"Historia de la Odontolog\u00eda. El siglo XVII\", Rev. del Museo y Centro de Estudios Hist\u00f3ricos de la Facultad de Odontolog\u00eda de Bue - nos Aires, A\u00f1o 9, N\u00b0 17, Junio 1994. - Bourdieu P. et al: \"Respuestas, por una Antropolog\u00eda reflexiva\", Grijalbo, M\u00e9xico 1995. - Friedson, E.: \"Professionalism Reborn\", University of Chicago Press, 1994. - de la Odontolo - de la Sema - na M\u00e9dica\u00bb A\u00f1o II, n\u00b0 80. , Bs. As., 1955. - Cignoli, F.:\"Dentistas ambulantes del pasa - do\". Revista odontol\u00f3gica, Vol. 42. Setiembre, 1954. - \"El Nacional\", diciembre 1840. - \"El Universal\", Montevideo, julio 1832. - \"La Tribuna Odontol\u00f3gica\", A\u00f1o 1, N\u00b0 4, diciembre 1916. - \"La Tribuna Odontol\u00f3gica\", A\u00f1o 1, N\u00b0 7, Febrero de 1917. - \"La Tribuna Odontol\u00f3gica\", A\u00f1o 7, N\u00b0 5, Mayo 1923. - \"La Tribuna Odontol\u00f3gica\", A\u00f1o 7, N\u00b0 6, Junio 1923.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199870De Ideolog\u00eda y Pr\u00e1cticas Tr\u00f3ccoli, Silvia*;Grande, Silvia **;Bersanker, Graciela *** 1 - A cargo de la Direcci\u00f3n Municipal para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipal 2- Docente de la Universidad Nacional de Rosario 3- Coordinadora Equipo T\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n Municipal para la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica Municipal.Introducci\u00f3n El trabajo apunta a reflexionar acerca de las dificultades en la conceptualizaci\u00f3n de la \u00abdis - capacidad\u00bb. Es un intento de abrirnos a una visi\u00f3n que posibilite despejar algunos mecanismos que dan lugar a una permanente segregaci\u00f3n, a un recorte de poblaci\u00f3n que luego se transformar\u00e1 en objeto de estudio e intervenci\u00f3n para el saber m\u00e9dico, psicol\u00f3gico, pedag\u00f3gico, jur\u00eddico. Trata - mos de detenernos en ese \u00abmomento previo\u00bb a la constituci\u00f3n del los objetos disciplinarios (de la medicina, la psicolog\u00eda, la pedagog\u00eda, etc). Para ello nos apoyamos en las conceptuali - zaciones de Michel Foucault que giran en torno a lo que \u00e9l da en llamar el \u00abbiopoder\u00bb y de Robert Castell en relaci\u00f3n a las categor\u00edas de peligrosi - dad y riesgo en la determinaci\u00f3n de poblaci\u00f3n. La pregunta que nos gu\u00eda gira en torno a qu\u00e9 lugar, qu\u00e9 espacio se le asigna a la discapacidad y c\u00f3mo se produce su espacio. Historia de la Diferencia La discapacidad es un tema anudado ideol\u00f3 - gica, cultural, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente a los espacios que una sociedad da a los sujetos para vivir en ella. La posibilidad de producci\u00f3n de esos espa - cios estar\u00e1 directamente ligada al margen que una sociedad tenga para convivir con lo dife - rente. Por lo tanto \u00e9sto remite a una cuesti\u00f3n pol\u00edtico-hist\u00f3rico-ideol\u00f3gica. La discapacidad no es un concepto de orden cient\u00edfico, en todo caso como plantea Foucault, \u00abcada sociedad genera sus mecanismos de per - cepci\u00f3n de lo diferente y su modo de tratarlo\u00bb. Raz\u00f3n por la cual en las descripciones del d\u00e9bil, retrasado, deficiente, lisiado, mutilado, inv\u00e1lido, imb\u00e9cil, etc., se puede descubrir a nivel del voca - bulario y de las im\u00e1genes empleadas, la imagine - r\u00eda social desde donde se la construye. Luego la medicina, la pedagog\u00eda y la psiquia - tr\u00eda intentar\u00e1n una respuesta distinta acerca de estas diferencias, conteni\u00e9ndolas en categor\u00edas supuesta-mente cient\u00edficas que muchas veces terminan reproduciendo este mismo imaginario social del que reniegan. Estas series a las que hac\u00edamos referencia al intentar caracterizar el problema lo describen y en el momento que lo hacen lo producen como tal, con un sesgo valorizante en t\u00e9rminos nega - tivos.71La serie de palabras que categorizan a los discapacitados no solamente remiten a que en ellos hay algo diferente sino que en s\u00ed mismas son peyorativas: La diferencia se marca a priori, cualificada. Si bien esto mismo lo podemos generalizar en relaci\u00f3n a la enfermedad y la locura, en el sentido en que ambas pueden ser caracterizadas desde la negatividad, estas aparecen claramen - te como patrimonio de lo terap\u00e9utico. El loco puede ser genial, el deficiente est\u00e1 connotado desde la incapacidad y un conjunto de acciones pr\u00e1cticas se encargar\u00e1n de \u00e9l. Interesante cuesti\u00f3n: la posibilidad de pro - ducir saber queda presa del mismo destino del objeto. El objeto es deficiente y el saber se jue - ga en las acciones pr\u00e1cticas. Muy tard\u00edamente intenta adquirir v\u00eda la pedagog\u00eda un car\u00e1cter de corpus te\u00f3rico. Esto se deriva de una consideraci\u00f3n del comportamiento desde el punto de vista de la eficacia, con una pretensi\u00f3n objetivista y una evaluaci\u00f3n referida al orden de la naturaleza y la normalidad. Lo que se oculta tras la deficiencia no es la aparici\u00f3n de lo patol\u00f3gico sino el reino de la desigualdad. Desigualdad que remite a \u00ab...una imagen de carrera de obst\u00e1culos siempre en t\u00e9r - minos de inferioridad...\u00bb dir\u00e1 Castel. En este sesgo valorizante negativo con que aparecen las personas con discapacidad lo que se repite es una caracterizaci\u00f3n de empobreci - miento, ya sea en lo que hace a las posibilidades en la lucha por la supervivencia o en el plano simb\u00f3lico. Pobreza y Discapacidad No se trata s\u00f3lo de la coexistencia entre uno y otro \u00abfen\u00f3meno\u00bb que tornar\u00e1 doblemente difi - cultosa la b\u00fasqueda de respuestas posibles sino de la \u00abcoalescencia\u00bb entre ambos. Ya en el siglo XVI seg\u00fan Mollat, se plantea la existencia de umbrales de pobreza, uno de los cuales es el biol\u00f3gico que da paso a la discapa - cidad o minusval\u00eda. Vives dec\u00eda \u00ab no solamente son pobres los que carecen de dinero, sino cua - lesquiera que est\u00e9n privados de fuerza, de salud, de ingenio, de juicio\u00bb (de Subventione Pauperum -1526).Al plantearse la discapacidad como proble - ma social aparece al horizonte el fantasma de la pobreza. \u00abLa pol\u00edtica de lucha contra la pobreza se considera como un cap\u00edtulo de la gesti\u00f3n social de las deficiencias individuales.\u00bb plantear\u00e1 Tenti Fanfani. Nuestra hip\u00f3tesis es que esta coalescencia est\u00e1 en relaci\u00f3n con la teor\u00eda que se construye respecto de un problema social, que deviene en - tonces objeto. Cada teor\u00eda devela y oculta algo: el modo en que crea su propio objeto. Este ob - jeto es un producido y productor de discursos. El campo que se genera al recortar un deter - minado problema social no es un\u00edvoco: conflu - yen y se excluyen al mismo tiempo diferentes paradigmas (como principios productores de re - presentaci\u00f3n). La dominancia de ciertos modos de construcci\u00f3n de problemas en lo discursivo constituye formas mediatizadas que expresan diferentes intereses sociales. Retomando el planteo acerca de la coales - cencia pobreza-discapacidad, intentamos mar - car algunos puntos en donde ubiquemos lo co - m\u00fan entre ellas: -en relaci\u00f3n al estatuto de sujeto -en cuanto a la pr\u00e1ctica que produce -en la categor\u00eda que funda la comunidad de lo diverso En primer lugar, en ambos t\u00e9rminos el \u00abme - nos\u00bb define el sujeto: es pobre, es discapacita - do. Este \u00abmenos\u00bb se constituye de atributo en definici\u00f3n ontol\u00f3gica, de cualidad en sustancia. Se sustantiva el sujeto, lo cual como veremos m\u00e1s adelante no es sin consecuencias. En segundo lugar, quien define este lugar de objeto minusv\u00e1lido, generar\u00e1 estrategias de protecci\u00f3n con lo cual se otorga el derecho de \u00abhacer algo con el otro\u00bb en funci\u00f3n de lo que le falta a este otro. Brillante estrategia que confir - ma lo ya sabido. El otro necesita ser \u00abtutelado\u00bb, transluci\u00e9ndose un sesgo moralizante que auto - riza la oblatividad tanto en la forma de la caridad privada como de la beneficencia p\u00fablica. En tercer lugar, pareciera que esta coales - cencia aboga por la primac\u00eda de un cierto orden natural. \u00bfNo ser\u00e1 precisamente el orden natural la categor\u00eda que atraviesa ambos discursos, los Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199872mantiene unidos y c\u00f3mplices en un encubrimien - to mutuo? Esto es lo que se devela y se oculta al mis - mo tiempo. Es la teor\u00eda que se hace acerca de un problema (como dec\u00edamos m\u00e1s arriba). Este orden natural cuando se lo refiere a la pobreza encubre el car\u00e1cter estructural de \u00e9sta, ya sea por ponerlo a cuenta de una responsabilidad in - dividual o de la debilidad moral. Es un fen\u00f3meno que afecta a ciertos individuos que no est\u00e1n en condiciones de integrarse al mercado por lo tanto es un objeto que se define a s\u00ed mismo y no integra la estructura, justamente encubre su car\u00e1cter de producto de esa estructura. Pensar la sociedad desde este orden natural (naturalizaci\u00f3n) implica excluir estos fen\u00f3me - nos del campo del poder. Retomando Foucault: \u00abla vida misma no es un fen\u00f3meno natural, en todo caso significa que la vida y la muerte no forman parte de esos fen\u00f3menos naturales, in - mediatos, de algun modo originarios o radicales, que parecen ser extra\u00f1os al campo del poder pol\u00edtico\u00bb...\u00bbQue la vida se reduzca a una mani - festaci\u00f3n biol\u00f3gica es un ejercicio del poder que permite manipularla\u00bb. Podemos preguntarnos entonces \u00bfc\u00f3mo se ha producido esta gesti\u00f3n de la vida, de lo social, qu\u00e9 los hace aparecer en una dimensi\u00f3n biol\u00f3gi - ca?. Para Foucault la respuesta est\u00e1 en el cam - po de la biopol\u00edtica como tecnolog\u00eda reguladora. Dir\u00e1: \u00ab...es verdad que el fin es potenciar la vida ( prolongar su duraci\u00f3n, multiplicar su probabili - dad, evitar los accidentes, compensar los d\u00e9fi - cits), pero, un poder que consiste en hacer vivir \u00bfc\u00f3mo puede dejar morir? ...Este \u00e1mbito de la vida que el poder tom\u00f3 bajo su gesti\u00f3n se pro - duce como un continum biol\u00f3gico que se frag - menta v\u00eda el racismo ...El racismo es un modo de establecer una sesura en un \u00e1mbito que se pre - senta como biol\u00f3gico. La funci\u00f3n del racismo es fragmentar, introducir sesura en ese continuum biol\u00f3gico que el biopoder inviste.\u00bb Este mecanismo podr\u00e1 funcionar porque los enemigos que se quiere suprimir no son los ad - versarios en el sentido pol\u00edtico del t\u00e9rmino, sino \u00abpeligros internos y externos para la poblaci\u00f3n\u00bb como eliminaci\u00f3n de un peligro biol\u00f3gico. Eso nos retorna al punto de partida, cuando defin\u00edamos el lugar de la discapacidad en una sociedad como el margen que esta tenga para convivir con lo diferente. Si una sociedad maneja las diferencias biologiz\u00e1ndolas, genera mecanis - mo de exclusi\u00f3n que justifican la desigualdad. El mecanismo del biopoder ha efectivamente prolongado la duraci\u00f3n de la vida y multiplica - do su probabilidad. Los costos del triunfo de este dispositivo se denuncian en otro lugar. No resuelve el problema de la mortalidad infantil y ha producido nuevas problem\u00e1ticas que lindan el campo de lo \u00e9tico. Ya que si bien sobreviven, (con toda la carga que esta palabra tiene) \u00bfen qu\u00e9 punto esta sobrevida se trasunta en vida?; \u00bfqu\u00e9 ocurre con un ni\u00f1o con muy bajo peso, sin control durante el embarazo, que transita por la sala de neonatolog\u00eda con toda la tecnolog\u00eda po - sible cuando es externado y este dispositivo que le permiti\u00f3 sobrevivir en el mejor de los caso, no abre una nueva estrategia que le permita ser algo m\u00e1s que un sobreviviente?. La discapacidad muestra el punto de contra - dicci\u00f3n en este dispositivo, es decir materializa cierta falla. Esto lleva a que sea cada vez m\u00e1s dificultoso definir qu\u00e9 se entiende por discapaci - dad y qu\u00e9 poblaci\u00f3n comprende. Cada vez m\u00e1s aparece el \u00abdiscapacitado social\u00bb del llamado perfil epidemiol\u00f3gico post-industrial: el Sida, las enfermedades cr\u00f3nicas, degenerativas, como por otro lado los efectos de la desnutrici\u00f3n, el abandono, la violencia... Retomando la coalescencia pobreza-discapa - cidad, v\u00eda la naturalizaci\u00f3n, tambi\u00e9n la discapa - cidad alude a esta categor\u00eda del orden natural, aparece como los que quedan en el camino de la lucha por la supervivencia y adquiere tal peso ese factor de orden natural, esta falla en la na - turaleza, que se construye como lo \u00fanico que explica lo que ocurre. Esta \u00abfalla en la naturaleza\u00bb deviene un real. En otros casos, cuando queda ubicada en el lu - gar de la causa, empobrece y socava la entrada en el orden de la cultura. Con el \u00abexceso\u00bb de orden natural se empobrece el sujeto. Porque en todo caso lo que la discapacidad interroga es la naturaleza misma del orden de lo humano. Interrogaci\u00f3n que es objeto de rechazo en la sociedad. El discapacitado pregunta acerca de la constituci\u00f3n del orden humano, de lo no natural. De ah\u00ed que naturalizarlo, calma. La dificultad en la conceptualizaci\u00f3n de la discapacidad tendr\u00e1 que ver con la tensi\u00f3n con 73lo que se denomina la \u00abnaturaleza humana\u00bb, t\u00e9r - minos en s\u00ed mismo contradictorios. La discapacidad (como concepto) se convier - te en un analizador de esta misma contradicci\u00f3n. Lo que se juega es la pregunta por la esencia propia de lo humano. \u00bfQu\u00e9 es ser humano?. Qui - z\u00e1 pasar por el otro (otro de la cultura) que lo constituye y lo sanciona como humano. Pero en ese paso que lo hace ser lo aliena, lo condena a ser en relaci\u00f3n a otros. Esta falta de ser del hombre, hace que la pregunta por su esencia sea tan vieja como la humanidad. La pregunta \u00bfqui\u00e9n soy? no la puedo responder sino en el lenguaje y referida a una se - rie de blasones, estigmas, identificaciones, que me vienen de otro lugar y de los que me apropio. \u00bfPor qu\u00e9 hablamos de \u00e9sto para dar cuenta del concepto de discapacidad?. Porque la dis - capacidad justamente pondr\u00e1 sobre el tapete la falta de garant\u00edas en las que se contituye el sujeto. Que esa garant\u00eda se busque en el orden biol\u00f3gico producir\u00e1 una duplicaci\u00f3n del debilita - miento al excluir al sujeto del orden de la cultura. La discapacidad anuda un imposible del ser humano, \u00e9ste al que Freud hace referencia en el Malestar en la Cultura, herida abierta y fuente del sufrimiento: la caducidad, la precariedad de nuestro propio cuerpo condenado a la decaden - cia y a la aniquilaci\u00f3n. Es la pregunta por la vida y la muerte. Inc\u00f3gnita peligrosa, insoportable, a la que la discapacidad nos enfrenta. Responder a esta pregunta naturalizando la vida le quita el valor de enigma pero nos enfren - ta a otro problema, ya que al quedar por defi - nici\u00f3n fuera del orden de la cultura, entonces habr\u00e1 que \u00abintegrarlo\u00bb, \u00absocializarlo\u00bb, etc. Bibliograf\u00eda - Castell, R. \u00abLa gesti\u00f3n de los riesgos\u00bb, Anagrama, Barcelona, 1984. - Castell, R. y otros. \u00abMateriales de sociolo - g\u00eda cr\u00edtica\u00bb, La Piqueta, Madrid, 1984. - Foucault, M. \u00abHistoria de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica\u00bb, Fondo de cultura Econ\u00f3mica, Mexico, 1986. - Foucault, M.\u00abHistoria de la sexualidad\u00bb Tomo I, Siglo XXI, Mexico, 1987. - Foucault, M.\u00abLa vida de los hombres infa - mes\u00bb, Nordan, Montevideo, 1992- Foucault, M.\u00abGenealog\u00eda del racismo\u00bb, Al - tamira, Argentina, 1992. - Freud, S. \u00abEl malestar en la cultura\u00bb, Amo - rrortu, 1979.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199874Transmisi\u00f3n Nosocomial de Acinetobacter bau - mannii caracterizada M\u00e9todos Fenot\u00edpicos y Genot\u00edpicos Guardati, Mar\u00eda Cristina M.**; Lesnaberes, P.; Joaqu\u00edn *** y Viale, Alejandro**** * Departamento de Microbiolog\u00eda, Facultad de Ciencias Bioqu\u00edmicas y Farmac\u00e9uticas de la Universidad Nacional de Rosario. Suipacha 531. Rosario. Tel. / Fax: (0341) 4350661 Fax: 4390465. ** Departamento Bioqu\u00edmico. Rosario. Rioja 2051 P.B. Tel.: (0341)- 4802200 int. (0341) - 4852599. ***\u00c1rea Infectolog\u00eda Fax: de Ciencias Bioqu\u00edmicas y Farmac\u00e9uticas de la Universidad Nacional de Rosario. Suipacha 531. Rosario. Tel. / Fax: (0341) - mente asociado a infecciones nosocomiales. La investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica producidas por este agente, requiere de metodolog\u00edas simples, discri - minatorias y reproducibles. Si bien t\u00e9cnicas fe - not\u00edpicas como biotipificaci\u00f3n y antibiotipo son com\u00fanmente usadas, la expresi\u00f3n de caracteres fenot\u00edpicos, en contraposici\u00f3n a los genot\u00edpicos, es afectada por diversos factores. Se caracte - rizaron 20 aislamientos de A. baumannii prove - nientes de pacientes internados en el Hospital Clemente Alvarez de Rosario entre 1994 y 1996 mediante m\u00e9todos fenot\u00edpicos (biotipificaci\u00f3n y antibiograma) y genot\u00edpicos [reacci\u00f3n azar del ADN (RAPD, Limansky et. al. Medicina, 55:681-684,1995)]. Se analizaron los resultados antes y despu\u00e9s de varios subculti - vos con la finalidad de comparar la estabilidad y sensibilidad de ambos m\u00e9todos. Se obtuvieron 10 biotipos, 4 antibiotipos y 4 perfiles RAPD antes de los subcultivos. S\u00f3lo una cepa conser - v\u00f3 el biotipo original luego de los subcultivos. El antibiotipo vari\u00f3 en 3 cepas respecto a los 4 iniciales. Los patrones RAPD no sufrieron modi - ficaciones con posterioridad a los subcultivos, resultando as\u00ed la metodolog\u00eda m\u00e1s estable. Por otra parte, 15 aislamientos presentaron antibio - tipo I con patr\u00f3n RAPD A, 1 cepa antibiotipo II y patr\u00f3n RAPD B y otra cepa antibiotipo III y patr\u00f3n RAPD C, observ\u00e1ndose correlaci\u00f3n para 17 aislamientos entre ambas metodolog\u00edas. Sin embargo, un aislamiento present\u00f3 perfil RAPD D y antibiotipo I, otorgando mayor poder discri - minatorio al m\u00e9todo genot\u00edpico. Concluimos que la aplicaci\u00f3n de dicho m\u00e9todo nos permite infe - rir con mayor confiabilidad la existencia de una probable relaci\u00f3n clonal entre los aislamientos obtenidos de 17 pacientes infectados intra-no - socomialmente.75Palabras clave Acinetobacter baumannii notypic twenty baumannii strains, collected between 1994 and 1996 from patients of Hospital Clemente Alvarez, by bioty - ping, antimicrobial susceptibility tests and a ran - dom amplified DNA assay (RAPD, Limansky et al. Medicina and sensibility of these methods analyzed before and strains. After cultures, only one strain remained with an identical bio Different antimicrobial pro - files were also encountered in 3 strains. On the other hand, genotyping was more stable since the RAPD patterns were the genotyping me - thod allowed us to with more a probable methods Introducci\u00f3n Acinetobacter baumannii es reconocido en la actualidad como un importante pat\u00f3geno no - socomial, asociado habitualmente a neumon\u00edas, meningitis, septicemias e infecciones del tracto urinario (1). Este microorganismo, ampliamente distribuido en el ambiente hospitalario, coloni - za la piel del personal y/o pacientes como as\u00ed tambi\u00e9n materiales hospitalarios, incluyendo sondas, cat\u00e9teres, equipos de ventilaci\u00f3n, etc. As\u00ed, estos se constituyen en probables fuentes de transmisi\u00f3n del mencionado agente (1)(2). La investigaci\u00f3n de brotes de infecciones nosocomiales producidos por A. baumannii, la prevalencia de un clon en el hospital o en un sec - tor determinado, el comportamiento del mismo en el tiempo, la identificaci\u00f3n de las fuentes, (1) Bergogne-B\u00e9r\u00e9zin, E. and Towner, K. J. Acinetobacter spp. 6:428-442. (3) Limansky, A. S., Guardati, M. Sutich, E. G., Toresani, I. E., Bogado, I., Joannas, G. Viale, A. Medicina (Buenos Aires) 55: 681-684. (4) Maslow, J. N., Mulligan, M. E., Arbeit, R. D. Molecular epidemiology: Application of contemporary techniques to typing by use of PCR. 1994.Clin. Microbiol. Rev. 7:174-184.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199876permitir\u00edan orientar los esfuerzos y recursos destinados a controlar la extensi\u00f3n del brote y establecer normativas mas acordes para el control de infecciones (1)(2). Esto requiere de metodolog\u00edas discriminatorias y reproducibles (3)(4)(5)(6). T\u00e9cnicas fenot\u00edpicas como biotipifi - caci\u00f3n y antibiotipo han sido com\u00fanmente usa - das para comparar aislamientos de A. baumannii (1). Sin embargo, la expresi\u00f3n de los caracteres fenot\u00edpicos es afectada por varios factores, en - tre ellos condiciones ambientales, del cultivo y presi\u00f3n selectiva. En contraposici\u00f3n, m\u00e9todos basados en marcadores genot\u00edpicos, m\u00e1s esta - bles, presentan mayor reproduciblidad y elevado poder discriminatorio (4)(5)(6). El an\u00e1lisis del polimorfismo gen\u00f3mico mediante electroforesis en gel de agarosa (convencional como de cam - po pulsante) del ADN digerido con enzimas de restricci\u00f3n, as\u00ed como la ribotipificaci\u00f3n, han sido de utilidad para el an\u00e1lisis de aislamientos de A. baumannii (1)(2)(3)(4)(6) Sin embargo, la com - plejidad y el elevado tiempo para la obtenci\u00f3n de los resultados limitan el uso masivo de estas metodolog\u00edas (3)(4)(5)(6). Recientemente, t\u00e9cnicas basadas en la reac - ci\u00f3n de amplificaci\u00f3n del ADN al azar (RAPD), han sido ampliamente utilizadas por su simplici -dad y rapidez para la caracterizaci\u00f3n de distintos aislamientos de un mismo microorganismo (3)(4) (5)(6). En este estudio evaluamos la utilidad y el poder discriminatorio de m\u00e9todos fenot\u00edpicos (biotipo y antibiotipo) y metodolog\u00eda de RAPD (3)] para investigar la posible relaci\u00f3n clonal de los aisla - mientos intrahospitalarios de A. baumannii. Asi - mismo, analizamos la estabilidad de marcadores feno y genot\u00edpicos mediante la comparaci\u00f3n de los resultados obtenidos con anterioridad y pos - terioridad a efectuar varios subcultivos de los aislamientos. Materiales y m\u00e9todos Cepas bacterianas Se analizaron 20 aislamientos de A. bauman - nii de pacientes internados en el Hospital Cle - mente Alvarez de Rosario en el per\u00edodo compren - dido desde noviembre de 1994 a noviembre de 1996. Seis de estos eran provenientes de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) , 2 de orina, 4 de sangre, 2 de l\u00edquido pleural (LP), 2 de herida quir\u00fargica (HER), 1 de hueso, 1 de lavado bronquioalveolar (BAL) y 2 punta de cat\u00e9ter (PCA). Cuadro 1 Caracterizaci\u00f3n de los 20 aislamientos de Acinetobacter baumannii (a) Correspondientes a las l\u00edneas 1-8 de fig.1 l\u00edneas 9-20 Intensiva. 77Pruebas bioqu\u00edmicas Los 20 aislamientos fueron identificados mediante 28 caracteres bioqu\u00edmicos empleando un sistema automatizado para identificaci\u00f3n de bacilos fermentadores EM- Ident NF (Diagn\u00f3stica Merck). Dichas - naciones fueron efectuadas antes y despu\u00e9s de subcultivar cada aislamiento 10 veces en caldo cerebro-coraz\u00f3n sin el agregado de antibi\u00f3ticos. Ensayos de susceptibilidad antimicro - biana Se analizaron los perfiles de sensibilidad a ocho antimicrobianos por 2 m\u00e9todos: 1) concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima (CIM) con el sistema automatizado EM-Sens MIC GPN (Diagn\u00f3stica Merck) gentamicina (GEN), ciprofloxacina (CIP). Ambos m\u00e9todos fueron realizados antes y despu\u00e9s de subcultivar 10 veces las cepas en caldo cerebro-coraz\u00f3n sin el agregado de anti - bi\u00f3ticos. Preparaci\u00f3n de ADN cromosomal Los aislamientos de A. baumannii fueron cultivados a 37\u00baC en caldo LB (7) durante toda la noche. El ADN fue extra\u00eddo con lisozima y proteinasa K, seguido de tratamiento con fenol (3). Posteriormente la concentraci\u00f3n fue cuan - tificada espectrofotom\u00e9tricamente a 260 nm. La extracci\u00f3n de ADN gen\u00f3mico fue efectuada antes y despu\u00e9s de subcultivar 10 veces las ce - pas en caldo cerebro-coraz\u00f3n sin el agregado de antibi\u00f3ticos. Condiciones de la reacci\u00f3n de amplifica - ci\u00f3n del ADN al azar (RAPD) La reacci\u00f3n fue efectuada en 50 microlitros de volumen final, conteniendo 50 ng de templa - do, 2,5 U de Taq polimerasa (Promega, Madison, EE.UU.), 2 microlitros de cebador, 200 mM de dATP, dCTP, dGTP, dTTP, 1,5 mM MgCl2, 10 mM Tris-HCl (pH 8,4) y 50 mM KCl. La reacci\u00f3n fue efectuada en un termociclador Perkin-Elmer/ Cetus 480 empleando los siguientes protocolos: 1) De alta astringencia: despu\u00e9s de denatu - ralizar las muestras a 95\u00baC durante 5 min, se efectuaron tres ciclos de 95\u00baC durante 1 min, 37\u00baC durante 1 min y 72\u00baC durante 30 s, segui - dos de 32 ciclos de 95\u00baC durante 1 min, 55\u00baC durante 1 min y 72\u00baC durante 30 s. Posterior - mente se efectu\u00f3 un ciclo de 72\u00baC durante 10 min. 2) De baja astringencia: despu\u00e9s de denatu - ralizar las muestras a 95\u00baC durante 5 min, se efectuaron cuarenta ciclos de 94\u00baC durante 1 min, 36\u00baC durante 1 min 30 s y 72\u00baC durante 2 min; seguidos de 72\u00baC durante 10 min. Luego de efectuada la reacci\u00f3n, los pro - ductos amplificados fueron resueltos mediante electroforesis en gel de agarosa al 1,2 % con 0,5 mg/ml de bromuro de etidio, observados me - diante luz U.V. y fotografiados. Los perfiles de amplificaci\u00f3n utilizados en este trabajo fueron realizados con el protocolo de baja astringencia, ya que el mismo present\u00f3 mejor perfil superior en la identificaci\u00f3n de bandas de amplificaci\u00f3n. Cebadores empleados en la PCR La secuencia, longitud y n\u00famero te\u00f3rico de secuencias totales de los seis cebadores par - cialmente degenerados empleados para los ocho primeros aislamientos se detallan en el Cuadro 2. Los cebadores 19 y 5314 se eligieron para el an\u00e1lisis de los 12 aislamientos posteriores. Resultados y discusi\u00f3n Los 20 aislamientos fueron identificados como A. baumannii con una confiabilidad del 90 -100 % mediante el sistema EM-Ident NF. Los diferentes bioc\u00f3digos obtenidos se indican en el Cuadro 4. Como se observa en dicho cuadro, se obtuvieron 10 biotipos diferentes antes de los subcultivos. Con posterioridad a los 10 pasajes, si bien todos las cepas fueron confirmadas como A. baumannii, solamente uno de ellas conserv\u00f3 el bioc\u00f3digo original, presentando las 19 restan - tes cambios o nuevos c\u00f3digos. Estos resultados muestran la escasa estabi -Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199878Cuadro 2 Caracter\u00edsticas de los cebadores parcialmente degenerados utilizados. Cuadro 3 Perfil de susceptibilidad antimicrobiana de los aislamientos de Acinetobacter baumannii analizados en como marcador epidemiol\u00f3gico, si bien el mismo permiti\u00f3 diagnosticar correcta - mente la especie bacteriana. El ensayo de susceptibilidad antibi\u00f3tica efectuado por los m\u00e9todos EM-Sens MIC GPN y Kirby-Bauer con ocho antimicrobianos dis - tingui\u00f3, antes de los subcultivos, cuatro anti -biotipos (Cuadros 3 y 4), siendo mayoritario el antibiotipo I (16/20 casos). Cabe aclarar que el antibiotipo IV difiere del I s\u00f3lo en la sensibilidad a amicacina, sugiriendo la p\u00e9rdida de pl\u00e1smidos conteniendo genes de resistencia a este anti - bi\u00f3tico. El perfil de sensibilidad posterior a los subcultivos arroj\u00f3 un patr\u00f3n de antibi\u00f3ticos lige -79ramente diferente (Ia) en tres de los aislamien - tos estudiados, manifest\u00e1ndose en una mayor resistencia a AMS (Cuadro 3). Ambos resulta - dos indican tambi\u00e9n inestabilidad del antibi\u00f3tico como marcador epidemiol\u00f3gico. El ensayo de RAPD fue realizado inicialmen - te sobre los aislamientos 1 al 8 (Cuadro 1) em - pleando los seis cebadores mostrados en el Cua - dro 2, con el fin de seleccionar el o los cebadores que provean el mayor poder discriminatorio. El uso de cinco oligonucle\u00f3tidos parcialmente de -generados de 14- o 19-mer (Cuadro 2) indic\u00f3 la presencia de tres patrones de amplificaci\u00f3n (A, B y C, Cuadro 4) en estos. En la Fig. 1 se mues - tran los perfiles de bandas obtenidos con el ce - bador 19-mer. Se observan los mismos perfiles de amplificaci\u00f3n para los aislamientos 1, 2, 4, 6, 7 y 8 (correspondientes a las calles respectivas en la misma figura). Como se observa en la Fig. 1, otros dos patrones diferentes presentaron los aislamientos 3 y 5. Figura 1 Perfiles de amplificaci\u00f3n generados a partir del cebador 19. En las calles 1-8 se obser - van los fragmentos de ADN (amplicones) correspondientes a los aislamientos 1-8 de A. baumannii. En calle de la izquierda se observa el marcador de tama\u00f1os moleculares (ADN del fago digerido con HindIII). Figura 2 (A) Perfiles de amplificaci\u00f3n generados a partir de los cebadores 2N19 (calles 1-4) y 5N19 (calles 5-8) para los aislamientos 3, 5, 6 y 8, respectivamente, de A. baumannii. (B) \u00eddem para el cebador 5314 de los aislamientos 1, 2, 4, 6, 7 y 8, respectivamente, de A. bauman - nii (calles 1-6). En la calle central se observa el marcador de tama\u00f1os moleculares (ADN del fago digerido con HindIII). Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199880La Figura 2 A muestra los perfiles de am - plificaci\u00f3n correspondientes a los aislamientos 3, 5, 6 y 8 obtenidos con los cebadores 2N19 (l\u00edneas 1 a 4) y 5N19 (l\u00edneas 5 a 8), respectiva - mente. Como se observa en la figura, los resul - tados coinciden con los obtenidos con el cebador 19-mer para estas mismas cepas. Para ambos cebadores se observan claramente tres patrones de amplificaci\u00f3n diferentes, siendo las cepas 6 y 8 indistinguibles en ambos casos. La figura 2B muestra id\u00e9nticos patrones de amplificaci\u00f3n para las cepas 1, 2, 4, 6, 7 y 8 con el cebador 5314. Estos resultados coinciden con los obtenidos anteriormente con el cebador 19-mer (Fig. 1). Es interesante notar que el cebador de 24- mer gener\u00f3 solo dos patrones de amplificaci\u00f3n para los 8 aislamientos anteriores, mostrando por ende menor poder discriminatorio. Esto in - dica la necesidad de ensayar una serie de ceba - dores diferentes con la finalidad de seleccionar aquellos que brinden una mayor discriminaci\u00f3n y perfiles conteniendo un n\u00famero significativo de bandas n\u00edtidas. En funci\u00f3n de lo expresado anteriormente, seleccionamos el cebador 19-mer (Cuadro 2) para el an\u00e1lisis posterior mediante RAPD de los aislamientos de A. baumannii 9 al 20 (Cuadro 1). La Fig. 3 muestra para los aislamientos 9, 10, 11, 12, 14, 15, 16, 17, 18, 19 y 20 un perfil de bandas id\u00e9ntico e indistinguible del observa - do en la Fig. 1 correspondiente al patr\u00f3n A. Ello indica la persistencia de un clon determinado de A. baumannii durante el per\u00edodo analizado. El aislamiento 13, por otro lado, mostr\u00f3 un patr\u00f3n claramente distinto (D, Cuadro 4), indicando una fuente diferente de contagio de los anteriores. En las calles 12 y 13 de la Fig. 3 se mues - tran los perfiles de amplificaci\u00f3n obtenidos para el aislamiento 20, antes y despu\u00e9s de los subcul - tivos respectivos. Como se observa en la figura, los patrones de amplificaci\u00f3n fueron id\u00e9nticos. El mismo resultado se obtuvo para todos los aislamientos luego de los subcultivos (Cuadro 4), demostrando una marcada estabilidad en los marcadores genot\u00edpicos. Figura 3 Perfiles de amplificaci\u00f3n generados por el cebador 19. En las calles 1-13 se observan los perfiles correspondientes a los aislamientos 9-20 de A. baumannii. La calle 13 correspon - de al patr\u00f3n de amplificaci\u00f3n correspondiente al aislamiento 20 posterior a los subculti - vos. Las calles laterales corresponden a los marcadores de tama\u00f1os moleculares. 81Cuadro 4 Marcadores epidemiol\u00f3gicos fenot\u00edpicos y genot\u00edpicos en cepas de Acinetobacter bauman - nii de origen nosocomial. Concluimos que: i) sobre un total de 20 ce - pas analizadas de A. baumannii, 15 presentaron antibiotipo I con patr\u00f3n RAPD A, una cepa mos - tr\u00f3 antibiotipo II y patr\u00f3n RAPD B y un aisla - miento present\u00f3 antibiotipo III y patr\u00f3n RAPD C, observ\u00e1ndose una buena correlaci\u00f3n para 17 aislamientos entre ambas metodolog\u00edas; ii) dos perfiles RAPD claramente distinguibles (A y D) fueron obtenidos en aislamientos correspondien - tes a un mismo antibiotipo (I), indicando el mayor poder discriminatorio de la metodolog\u00eda genot\u00ed - pica; iii) los dos \u00faltimos aislamientos de A. bau - mannii, recuperados de episodios de meningitis entre octubre y noviembre de 1996, presentaron un perfil RAPD A y antibiotipo IV, el cual difiere del I en cuanto a la sensibilidad a la amicacina. Este resultado indica la falta de estabilidad del antibiotipo como marcador epidemiol\u00f3gico; iv) la inestabilidad de los dos marcadores fenot\u00edpicos analizados, sumada a la elevada estabilidad y mayor sensibilidad del m\u00e9todo genot\u00edpico em - pleado, indica la necesidad de incorporar esta \u00faltima a los m\u00e9todos fenot\u00edpicos empleados de rutina para estudios epidemiol\u00f3gicos de infec - ciones nosocomiales. As\u00ed, el m\u00e9todo genot\u00edpico * La l\u00ednea superior corresponde al resultado del aislamiento primario. La l\u00ednea inferior corresponde al resultado obtenido luego de los subcultivos. propuesto nos permiti\u00f3 inferir la existencia de una probable fuente com\u00fan de A. baumannii en 17 pacientes infectados intranosocomialmente. Agradecimientos Agradecemos a la Direcci\u00f3n del Departamen - to Bioqu\u00edmico de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de Municipalidad de Rosario (Dres. Hugo Rozin y Lelio Mangiaterra) por autorizarnos a realizar de este trabajo. Este trabajo recibi\u00f3 el segundo premio al mejor trabajo cient\u00edfico interdisciplinario 1997 otorgado por el Comit\u00e9 de Docencia e Investiga - ci\u00f3n del Hospital Clemente Alvarez de Rosario.Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199882P\u00e1gina Literaria Para nombrar las cosas, las terribles y las otras; las historias peque\u00f1as y las grandes historias... Para pararse al borde de los ojos y tener otra mirada... Para revelar las claves que habitan los sue\u00f1os de los hombres, y que los deshabitan; sus fantasmas, sus miedos y sus dignidades... Para poder hacer met\u00e1fora del dolor, de la muerte y de todo aquello que la Ciencia clasifica, numera o excluye en su discurso... Para poder trazar estos caminos que son los de todos, es que la poes\u00eda toma cuerpo, se hace lugar, pone palabras all\u00ed donde hay silencio o enigma. Extiende sus razones mas all\u00e1 de la raz\u00f3n y la vuelve humana entonces. Devuelve al hombre su condici\u00f3n de hombre y as\u00ed lo dignifica. Particulariza aquello que solo puede ser generalidad para la Ciencia. Por eso la importancia de estas p\u00e1ginas en una revista cient\u00edfica, que es casi como decir: la impor - tancia de la est\u00e9tica en la vida de los hombres, en su calidad de vida. Dra. Adriana Huerta83Una Mirada al Complejo Demencia del SIDA Borges y el Olvido Plasenzotti, Leandro (*) (*) Estudiante de la Carrera de Medicina. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. Universidad Nacional de Rosario. (1) Borges, Jorge Luis, El Zahir, \"Borges. Cuentos\", editorial Kapelusz, p\u00e1gs. 114, 116, 117, 118, 120, 121.Ped\u00ed una ca\u00f1a de naranja; en el vuelto me dieron el Zahir... Recorr\u00ed, con creciente velocidad, las calles y las plazas desiertas. El cansancio me dej\u00f3 en una esquina. Vi una sufrida verja de fierro; de - tr\u00e1s vi baldosas negras y blancas del atrio de la concepci\u00f3n. Hab\u00eda errado en circulo; ahora es - taba a una cuadra del almac\u00e9n donde me dieron el Zahir. Noches hubo en que me cre\u00ed tan seguro de poder olvidarla que voluntariamente la recorda - ba. Lo cierto es que abus\u00e9 de esos ratos; darles principio resultaba m\u00e1s f\u00e1cil que darles fin. En vano repet\u00ed que ese abominable disco de n\u00edquel no difer\u00eda de los otros que pasan de una mano a otra mano, iguales, infinitos e inofensivos. Impulsado por esa reflexi\u00f3n, procur\u00e9 pensar en otra moneda, pero no pude. Zahir, en \u00e1rabe, quiere decir notorio, visible; en tal sentido, es uno de los noventa y nueve nombres de Dios; la plebe, en tierras musulma - nas, lo dice de \"los seres o cosas que tienen la terrible virtud de ser inolvidables y cuya imagen acaba por enloquecer a la gente\" [...] En un cole - gio de Shiraz hubo un astrolabio de cobre, \"cons - truido de tal suerte que quien lo miraba una vez no pensaba en otra cosa, y as\u00ed el rey orden\u00f3 que lo arrojaran a lo m\u00e1s profundo del mar, para que los hombres no se olvidaran del universo\" .... la referencia era a un tigre m\u00e1gico, que fue la perdici\u00f3n de cuantos lo vieron, a\u00fan de muy lejos, pues todos continuaron pensando en \u00e9l hasta el fin de sus d\u00edas .... recuerdo la desesperaci\u00f3n cuando com - prend\u00ed que ya nada me salvar\u00eda ...Antes yo me figuraba el anverso y despu\u00e9s el reverso; ahora, veo simult\u00e1neamente los dos. Tendr\u00e1n que alimentarme y vestirme, no sa - br\u00e9 si es de tarde o de ma\u00f1ana, no sabr\u00e9 qui\u00e9n fue Borges [...] Ya no percibir\u00e9 el universo, s\u00f3lo percibir\u00e9 el Zahir. Seg\u00fan la doctrina idealista, los verbos vivir y so\u00f1ar son rigurosamente sin\u00f3ni - mos; de miles de apariencias pasar\u00e9 a una; de un sue\u00f1o muy complejo a un sue\u00f1o muy simple. Otros so\u00f1ar\u00e1n que yo estoy loco, y yo con el Zahir. (1) Borges, el Zahir, y la imposibilidad de olvidar \"Ped\u00ed una ca\u00f1a de naranja; en el vuelto me dieron el Zahir...\" Pedir una ca\u00f1a de naranja en un almac\u00e9n: Investigaci\u00f3n en Salud. Vol. 1 N\u00b01 julio 199884un gesto cotidiano, sin nada m\u00e1s all\u00e1 del deseo del vaso de ca\u00f1a. No lleva consigo nada de otro mundo, cualquier d\u00eda nos encontrar\u00e1 ese vaso de ca\u00f1a en un almac\u00e9n, rodeado de otros tantos gestos cotidianos: miradas a las mesas conti - guas, tarde calurosa, m\u00fasica saliendo de una radio, pagarle al mozo, un tel\u00e9fono, m\u00e1quina de caf\u00e9, almanaque colgado, baldosas gastadas _ s\u00f3lo que una vez, una sola vez, en ese momento, el vuelto, el Zahir. Ya no podemos decir que estamos a salvo del riesgo de contraer el SIDA. No son situaciones extraordinarias las que lo transmiten. Hacer el amor _ya sea una relaci\u00f3n homo o heterosexual-, consumir drogas por v\u00eda endovenosa, tener un accidente grave que re - quiera transfusi\u00f3n de sangre, actos cotidianos, tan comunes como pedir una ca\u00f1a de naranja _ s\u00f3lo que una vez, una sola vez, en ese momento, el vuelto, el SIDA. Llevaremos un recuerdo, un resto de ese instante, un zumbido que se trans - formar\u00e1 en agujero negro. Ya no se puede hablar de \"grupos\" de homo - sexuales, \"grupos\" de drogadictos. \"Grupos\": denominaci\u00f3n que intenta crear un englobamien - to, encerrar bajo la f\u00f3rmula de la etiqueta a di - ferentes personas siguiendo una caracter\u00edstica. Los grupos ya est\u00e1n abiertos. No hace falta \"ser drogadicto\" para consu - mir o haber consumido drogas. No hace falta \"ser homosexual\" para tener o haber tenido re - laciones con personas del mismo sexo. R., de 54 a\u00f1os, casado, con tres hijos, contador p\u00fablico nacional, puede ir por las noches en busca de un Taxi-boy, y seguir\u00e1 siendo R., de 54 a\u00f1os, casa - do, con tres hijos, contador p\u00fablico nacional. J., 21 a\u00f1os, estudiante de derecho, hija del due\u00f1o de una prestigiosa empresa, gusta de salir con sus amigas y probar lo que le vendan, ya sea con humo, polvo o agujas, y seguir\u00e1 siendo J., 21 a\u00f1os, estudiante de derecho, hija del due\u00f1o de una prestigiosa empresa. El porcentaje de personas que han tenido relaciones homosexuales ocasionales _o esta - bles, a\u00fan teniendo familia- es cada vez mayor. Esto destruye la separaci\u00f3n homosexual-he - terosexual, ya que un hombre, en una relaci\u00f3n ocasional puede contagiarse, y as\u00ed pasar\u00e1 la en - fermedad a su pareja heterosexual, la que puede contagiar a su vez a otro hombre...Cada vez son m\u00e1s las personas que han teni - do experiencias con las drogas, que no son dro - gadictos y que tienen sus parejas. Una sola vez puede contagiar, y as\u00ed se rompe la separaci\u00f3n drogadicto-no drogadicto. Los accidentes graves son cada vez m\u00e1s fre - cuentes, por descuidos, alta velocidad de con - ducci\u00f3n de autom\u00f3viles, desinter\u00e9s... \"Hab\u00eda errado en c\u00edrculo, ahora estaba a una cuadra del almac\u00e9n donde me dieron el Zahir.\" El paciente comienza a volver a pensar una y otra vez en esa droga, en ese hombre o mujer; vuelve otra vez, y cada vez, a ese sitio, se en - cuentra sorprendido llegando siempre al mismo lugar. Es el zumbido de una mosca d\u00e1ndole vuel - tas dentro de su cerebro, ocupando sus pensa - mientos. Un mensaje que se repite, se repite, se repite: \"Soy HIV positivo\". Este es s\u00f3lo el comienzo, es s\u00f3lo una mo - lestia; algo extra\u00f1o que el paciente no sabe de d\u00f3nde viene, no lo llega a comprender. \"Procur\u00e9 pensar en otra moneda, pero no pude.\" El paciente comienza a notar que no puede olvidar ese mensaje. Trata de ocupar su cabeza con otra cosa, pero resulta siempre imposible. \u00bfQu\u00e9 enfermedad puede desplazar al SIDA? \u00bfCu\u00e1l puede ser peor? Si bien todos sabemos que alg\u00fan d\u00eda vamos a morir, nadie tiene la certeza absoluta, a nadie lo visit\u00f3 la muerte en persona para decirte que pr\u00f3ximamente estar\u00eda a su lado. El zumbido de la mosca ya es insoportable, ya no es una mosca, son mil moscas, dando vuel - tas, apareciendo en el rostro de los amigos, en el trabajo, en la televisi\u00f3n. La discriminaci\u00f3n sufrida por parte del en - fermo de SIDA ayuda a que no logre olvidar su mensaje: \"Estoy apartado, tengo una marca: soy HIV positivo\". Las moscas ahora son una piedra. \"...Los seres o cosas que tienen la terrible virtud de ser inolvidables y cuya imagen acaba por enloquecer a la gente\" \"...recuerdo la desesperaci\u00f3n cuando com -85prend\u00ed que ya nada me salvar\u00eda...\" El paciente ya es totalmente incapaz de olvi - dar, puede inclusive tener los signos en su piel. \u00c9l ya s\u00f3lo es \"un HIV positivo\", no m\u00e1s el infectado. Todo ha desaparecido para \u00e9l. S\u00f3lo existe la certeza de su muerte. El s\u00edndrome demencial ya se ha desarrollado por completo. La piedra ya es un agujero negro que ha ab - sorbido todo a su alrededor, ha borrado toda su vida, para convertirla en una sola palabra: SIDA. \"Numerosas evidencias sugieren que el siste - ma nervioso central experimenta modificaciones estructurales y funcionales como consecuencia de las experiencias conductuales.\" (2) \u00bfC\u00f3mo no desarrollar un s\u00edndrome demencial si pensamos todo el tiempo s\u00f3lo en una cosa, si s\u00f3lo un rostro se nos aparece, si s\u00f3lo un sabor sentimos, si siempre hace la misma temperatu - ra, el sol est\u00e1 en el mismo lugar, estamos en la misma habitaci\u00f3n _por a\u00f1os? De ah\u00ed surge la necesidad del olvido. S\u00f3lo \u00e9ste nos podr\u00e1 salvar de la devastadora acci\u00f3n de la estaticidad. \u00bfC\u00f3mo lograr un olvido creador, un olvido que no act\u00fae como suplente (ya que en ese caso estar\u00edamos en el caso de la enfermedad: olvidar - lo todo para recordar el SIDA), un olvido que le permita al paciente crearse una historia, irla re - novando, destruyendo, re-creando, recreando? El arte aparece en este punto. El arte como forma de olvido de lo que se es, como forma de ser esa obra que se est\u00e1 erigien - do, como forma de levantar un mundo, (3) como posibilidad de alterarse, ser otro (alter: otro). El arte como forma de alteridad. Liberarse Salir de s\u00ed Yo de m\u00ed. (4) S\u00f3lo mediante la creaci\u00f3n art\u00edstica el pacien - (2) Heidegger, Martin, Caminos de Bosque, Alianza editorial, p\u00e1g. 37. (3) Villegas, May, Retorno a la patria, Curso sobre Heidegger, 3-11-97. (4) Mandell, Enfermedades infecciosas.te podr\u00e1 burlarse de su mensaje, podr\u00e1 olvidar el Zahir. La obra de arte misma ser\u00e1 la historia del paciente. "}