{"title": "Proyecci\u00f3n Social (Argentina Noviembre 2016)", "author": "Daniel Cartagena", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Sinterg\u00e9tica", "date": "2016-12-05", "cleaned_text": "por El d\u00eda lunes 7 de Noviembre, el Dr. Baltazar Mej\u00eda junto con la psicopedagoga Graciela Villarroel, asistieron al Penal N\u00b0 1 de hombres de la ciudad de Paran\u00e1 para dar un taller de autogesti\u00f3n. Ha sido nuevamente, una experiencia conmovedora ver a los internos trabajar... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Dic 5, 2016 | [Argentina](https://www.sintergetica.org/category/argentina/), [Art\u00edculos Proyecci\u00f3n Social](https://www.sintergetica.org/category/articulos-proyeccion-social/), [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Lo primero es lo primero. Y en el caso de una consulta sinterg\u00e9tica, lo primero es la historia del paciente. Pero no s\u00f3lo su historial cl\u00ednico, imprescindible por supuesto: operaciones, enfermedades, medicamentos, alergias e intolerancias alimentarias...., sino su... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Dic 4, 2016 | [Art\u00edculos Sinterg\u00e9tica](https://www.sintergetica.org/category/articulos-sintergetica/), [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Va a dar comienzo una nueva etapa de Minicaravanas en Portugal, con el objetivo social de servir y prepararse para la gran Caravana Internacional 2018. El movimiento de caravanas comenz\u00f3 en Am\u00e9rica del Sur, en Colombia hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os bajo el auspicio de la... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 30, 2016 | [Caravanas de sanaci\u00f3n](https://www.sintergetica.org/category/caravanas-de-sanacion/), [Portugal](https://www.sintergetica.org/category/portugal/), [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Es un latir ancestral. Viene en el genoma humano: el movimiento, el caminar, la trashumancia, el \"caravanear\". Parti\u00f3 hace miles de a\u00f1os, cuando nuestros antepasados partieron desde \u00c1frica buscando nuevos rumbos. Es una conquista del reino animal, que... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 28, 2016 | [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por BLANCA SANCHEZ AMILLATEGUI TITULACI\u00d3N EN SINTERG\u00c9TICA T\u00cdTULOS: FARMAC\u00c9UTICA, KINESI\u00d3LOGA, HAMER EXPERIENCIA CL\u00cdNICA EN Madrid TEL\u00c9FONO: [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 22, 2016 | [Profesionales](https://www.sintergetica.org/category/profesionales/) por Servir, que es nuestro mejor modo de vivir, es una condici\u00f3n mayor para construir un mundo mejor. Y el mejor modo de servir es compartir: lo que somos, lo que tenemos y nuestros sue\u00f1os. Servir es orar, proyectar los m\u00e1s nobles deseos de nuestro coraz\u00f3n al futuro y... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 18, 2016 | [Art\u00edculos Medios (Socios)](https://www.sintergetica.org/category/articulos-medios-socios/), [Noticias](https://www.sintergetica.org/category/noticias/), [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Fundaci\u00f3n Pindal les invita a asistir al Encuentro Educadores, en Santiago de Chile, el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 30 de Noviembre. Algunas veces necesitamos herramientas para realizar nuestro trabajo de educadores. Quisi\u00e9ramos tener un ambiente grato en el aula, pero no sale...... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 17, 2016 | [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Esta es una invitaci\u00f3n abierta para asistir el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 26 de noviembre a la octava conferencia de nuestro ciclo de formaci\u00f3n: SALUD, ENERG\u00cdA Y CONCIENCIA - Sanando la vida, que se realizar\u00e1 en el Colegio Champagnat de Bogot\u00e1, ColOMbia, a partir de las 9:00 AM,... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 16, 2016 | [Sin categor\u00eda](https://www.sintergetica.org/category/sin-categoria/), [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por Queridos amigos Gozosos de invitarlos y con el deseo de seguir fortaleciendo el fuego encendido en el Sur del continente Americano, abrimos nuestros brazos una vez m\u00e1s, al retiro espiritual y expansi\u00f3n de consciencia. Queremos contarles esta vez que, hemos decidido... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov 16, 2016 | [Ultimas noticias](https://www.sintergetica.org/category/ultimas-noticias/) por En el proceso de generar una cultura de autogesti\u00f3n en salud que sea participativa, incluyente y de f\u00e1cil acceso para todos, surge como fruto del trabajo de la Sinterg\u00e9tica la propuesta de manos; iniciativa generada por el Dr. Jorge Ivan Carvajal y desarrollada hoy... [Daniel Cartagena](https://www.sintergetica.org/author/daniel/) | Nov "}