{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colef.mx/posgrado/wp-content/uploads/2018/10/TESIS-Rodr%C3%ADguez-Lanuza-Luis-Fernando.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "HACIA UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO. EL DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA EN CHIHUAHUA Tesis presentada por Luis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza para obtener el grado de MAESTRO EN ACCI\u00d3N P\u00daBLICA Y DESARROLLO SOCIAL Ciudad Ju\u00e1rez, Chih., M\u00e9xico 2018 CONSTANCIA DE APROBACI\u00d3N Director de Tesis: Dr. \u00d3scar Misael Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez Aprobada por el Jurado Examinador: 1. ______________________________ 2. ______________________________ 3. ______________________________ ...a mis sobrinas y sobrinos, con mucho cari\u00f1o y esperanza ... Tita Yves Andre Ale Cris Chem a Bibi Karlis AGRADECIMIENTOS A los y las ex legisladores y jueces entrevistados, por su generosa colaboraci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n. A mi familia, especialmente a Do\u00f1a Soco y Don Pepe, por otro logro colectivo. A mi direc tor de tesis , Dr. \u00d3scar Misael Hern\u00e1ndez, por su paciencia y generosidad. A la Dra. Mart ha M\u00edker y al Dr. Salvador Salazar, por su lectura atenta y sus comentarios. A toda s y todos mis compa\u00f1eras de la MAPDS. De todas y todos aprend\u00ed mucho acad\u00e9mica y personalmente. A la Mtra. Imelda Arambula y a la Mtra. Velia Rocha , por su gran apoyo durante los dos a\u00f1os en la MAPDS. A Karla Espinoza, por su gran apoyo en el trabajo de campo. Al pueblo de M\u00e9xico , por el apoyo econ\u00f3mico que recib\u00ed para realizar este posgrado v\u00eda CONACyT. Al personal del Tribunal Superior del Estado de Chihuahua, por su amabilidad y su trato atento. RESUMEN La presente investigaci\u00f3n identifica y analiza los usos del sufrimiento humano en el debate, principalmente jur\u00eddico, sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Desde una metodolog\u00eda inspirada en la genealog\u00eda Nietzsche -Foucaultiana, se reinterpretan algunos elementos de la historia reciente de la econom \u00eda moral del castigo local, particularmente, considerando lo vivido en Ciudad Ju\u00e1rez durante casi dos d\u00e9cadas. La tesis aporta nuevo conocimiento en torno al Estado Penal desde un contexto particular y recupera las voces de actores legislativos y judiciale s que han sido pieza importante en la legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua. A la luz de los resultados de la investigaci\u00f3n, se reflexionan algunas l\u00edneas de acci\u00f3n ciudadanas en torno a las prisiones y, en particular, en torno al incremento de penas como un espejismo del sistema punitivo actual. Palabras Clave: genealog\u00eda del sufrimiento, Ciudad Ju\u00e1rez, econom\u00eda moral del castigo, prisi\u00f3n vitalicia. ABSTRACT The present research identifies and analyzes the uses of human suffering in the debate , mainly legal, about the life imprisonment legislation in the state of Chihuahua. Some elements of the local moral economy of punishment are Nietzsche -Foucaultian genealogy. history of Ciudad Jua rez is specially the past two decades . The thesis provides knowledge about the Penal State from a particular context and takes into account the voic es of legislative and judicial actors that have been protagonists in the legislation and implementation of life imprisonment in Chihuahua . In light of the results of this research, some citizen ship action s are thought of around prisons and, in particular, around the increase in penalties as a mirage of the current punitive system. Key Words: genealogy of suffering, Ciudad \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N.................................................................................. .. 1 CAP\u00cdTULO I: HACIA UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO..................... 18 1. La \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico............................................... 20 1.1. Del terrorismo a la \"guerra contra las drogas\"................................. ... 20 1.2. Transici\u00f3n democr\u00e1tica, guerra civil............................................. .. 22 1.3. \"Vac\u00edos de Estado\"................................................................... 25 1.4. Las prisiones en M\u00e9xico y el fantasma de la privatizaci\u00f3n....................... 27 2. Los marcos de la prisi\u00f3n................................................................... 31 2.1. Derecho y sufrimiento. De Nietzsche a Foucault.................................. 31 2.2. El Estado Penitenciario. De Foucault a Fassin..................................... 39 2.3. La econom\u00eda moral del castigo. De Fassin a Nietzsche........................... 51 3. El enemigo p\u00fablico o del Estado en busca de la pol\u00edtica.............................. 56 3.1. El enemigo. Nietzsche con Schmitt.................................................. 56 3.2. Derecho penal del enemigo. Una pol\u00e9mica......................................... 64 4. Resumen....................................................................................... 76 CAP\u00cdTULO II: CONTEXTO HIST\u00d3RICO DE LA PRISI\u00d3N VITALICIA................. 79 1. Municipio de Ju\u00e1rez........................................................................ 79 1.1. Feminicidios......................................................................... ... 89 1.2. Violencia vinculada al crimen organizado......................................... 94 2. Controversia estatal y nacional sobre acumulaci\u00f3n de penas: 2003 -2005.......... 99 2.1. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua................................... 99 2.2. Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n........................................... 105 3. Legislaci\u00f3n estatal sobre prisi\u00f3n vitalicia: 2010 -2018................................. 122 3.1. Secuestro........................................................................... ... 125 3.2. Extorsi\u00f3n........................................................................... ... 127 3.3. Homicidio ............................................................................. 128 4. Resumen.................................................................................... . 130 CAP\u00cdTULO III: DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA............ .. 131 1. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua.......................................... . 132 2. Ex legisladores.............................................................................. 140 2.1. Delincuente como enemigo p\u00fabli co: desorden/da\u00f1o social..................... 142 2.2. Sufrimiento de v\u00edctimas (di rectas e indirectas).................................... 147 2.3. Sufrimiento de delincuentes y sus familias........................................ 151 2.4. Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs cast igo vs contenci\u00f3n...................................... 156 2.5. Fortalecimiento de l Estado Pe nal................................................... 159 3. Jueces........................................................................................ . 162 3.1. Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o social...................... 163 3.2. Sufrimiento de v\u00edctimas (directas e indirectas).................................... 165 3.3. Sufrimiento de delincuentes y sus familias......................................... 169 3.4. Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n...................................... 176 3.5. Fortalecimiento del Estado Penal.................................................... 181 4. Resumen...................................................................................... 184 CAP\u00cdTULO IV: POL\u00cdTICAS DEL SUFRIMIENTO........................................... 187 1. \u00bfVenganza, prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n, restauraci\u00f3n...?........................................ ..... 187 2. El sufrimiento de los delincuentes y sus familias: por una cr\u00edtica de lo que s omos ........................................................................... ... 193 3. Sobre la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento................................. 196 4. Resumen...................................................................................... 208 CONCLUSIONES.................................................................................... 210 ANEXOS............................................................................................... 218 REFERENCIAS....................................................................................... 223 \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICAS Y TABLAS Tablas: Tabla 2.1. Poblaci\u00f3n total del estado de Chihuahua y el Municipio de Ju\u00e1rez ............... 83 Tabla 2.2. N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o 1993 -2003 ......................................... 90 Tabla 2.3. Incidencia de delitos de homicidio doloso (eventos), secuestro y extorsi\u00f3n, 1997 -2017 .............................................................................................. 97 Tabla 2.4. Homicidios dolosos en Chihuahua y Ju\u00e1rez 1990 -2016 ............................ 98 Tabla 3.1. Distritos Judiciales de Chihuahua con sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales ... 132 Tabla 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por Distrito Judicial ........................ 133 Tabla 3.3. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales por a\u00f1o y Distrito Judicial ..... 133 Gr\u00e1ficas: Gr\u00e1fica 3.1. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito en Chihuahua, 2011 ......... 134 Gr\u00e1fica 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito en el Distrito Bravos, 2011 . 135 Gr\u00e1fica 3.3. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por a\u00f1o de nacimiento de sentenciados, 2011 .................................................................................... 137 Gr\u00e1fica 3.4. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por entidad federativa de nacimiento, 2011 .................................................................................................... 137 Gr\u00e1fica 3.5. Escolaridad de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua, 2011 ..................................................................................... 138 Gr\u00e1fica 3.6. Ocupaci\u00f3n de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua, 2011 ..................................................................................... 139 Cuadros: Cuadro 3.1. Contraste entre posiciones de Ex legisladores y Jueces del estado de Chihuahua............................................................................................ 185 \"O sea, la prisi\u00f3n es ya la \u00faltima opci\u00f3n que tenemos, de castigo, porque bueno, dicen que es una pena, pero finalmente una prisi\u00f3n vitalicia es un castigo, netamente \" Actor Judicial 3 INTRODUCCI\u00d3N En octubre del a\u00f1o 2010, la prisi\u00f3n vitalicia fue propuesta al Congreso del Estado de Chihuahua por el enton ces reci\u00e9n electo gobernador , el Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte J\u00e1quez. Se presentaba como una respuesta gubernamental a la creciente violencia vinculada al crimen organizado y como una estrategia para contrarrestar cr\u00edmenes muy particulares: la extorsi\u00f3n, el secuestro agravado y el homicidio doloso m\u00faltiple o de funcionarios p\u00fablicos y periodistas. El congreso estatal analiz\u00f3 la iniciativa del ejecutivo y la ratific\u00f3 a las pocas semanas, convirtiendo a Chihuahua en el cuarto estado -despu\u00e9s de Veracruz (2008), Puebla (2008) y Quintana Roo (Junio de 2010) - en tene r esta pena en su C\u00f3digo Penal. No obstante, Chihuahua se convertir\u00eda en el primer estado de la Rep\u00fablica mexicana en realmente aplicar la prisi\u00f3n vitalicia , a finales de 2010. Aunque esta legislaci\u00f3n ha tenido una serie de modificaciones que han pr\u00e1cticamente interrumpido su aplicaci\u00f3n, el C\u00f3digo Penal ( Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. De ahora en adelante: HCEC, 2018 a) vigente en la entidad establece lo siguiente en su art\u00edculo 32: La prisi\u00f3n consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal. Puede ser temporal o vitalicia , seg\u00fan lo disponga este C\u00f3digo. En el primer caso, su duraci\u00f3n no ser\u00e1 menor de seis meses ni mayor de setenta a\u00f1os. En el segundo caso, se denominar\u00e1 cadena perpetua o prisi\u00f3n vitalicia , y consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal por todo el tiempo de vida del responsable del delito . Su ejecuci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en los establecimientos o luga res donde disponga la autoridad ejecutora de las sanciones penales en el Estado, conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n correspondiente, en la resoluci\u00f3n judicial respectiva o en los convenios celebrados (p. 9. Negritas agregadas ). Con la prisi\u00f3n vitali cia, como la pena m\u00e1xima aplicada en el territorio mexicano, puede replantearse la justificaci\u00f3n p\u00fablica de la prisi\u00f3n como un instrumento estatal de control social (Foucault, 2005; Garland, 1999, 2005); es decir, sobre la autentificaci\u00f3n de la autoridad tradicional, aquella que puede marcar una divisi\u00f3n entre la violencia leg\u00edtima e ileg\u00edtima (Weber, 2002) y que, por lo tanto, tiene tambi\u00e9n el monopolio de la pena o el castigo p\u00fablicos de su lado. De fondo, esta discusi\u00f3n sobre la violencia y la pena/el ca stigo a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n vitalicia permite dar cuenta del lugar del gobierno en el ordenamiento social del sufrimiento: su interpretaci\u00f3n y su jerarquizaci\u00f3n. Por otra parte, el estado de Chihuahua y, particularmente, el Municipio de Ju\u00e1rez -que en 20 10 recibi\u00f3 el recordado mote \"epicentro del dolo r\" por el poeta Javier Sicilia - es un escenario fundamental para reconstruir las disputas, las confrontaciones y las reinterpretaciones de la prisi\u00f3n , la pena/el castigo y el sufrimiento humano. Ciudad Ju\u00e1rez ha sido tristemente reconocida 2 tambi\u00e9n a nivel internacional a partir de los feminicidios de la d\u00e9cada de los 90 o, como se conoc\u00edan entonces, \"las m uertas de Ju\u00e1rez\". P osteriormente, la violencia urbana de la \"guerra contra las drogas\", sobre todo del a\u00f1 o 2008 al 2012 , atrajo tambi\u00e9n la atenci\u00f3n global . Es importante se\u00f1alar que es a \"guerra\" no ha terminado y ha extendido sus manifestacion es a pr\u00e1cticamente todo el pa\u00eds; sin embargo, Ciudad Ju\u00e1rez ha representado uno de sus episodios m\u00e1s visible s, no necesariamente por el n\u00famero y la intensidad de delitos cometidos en su territorio, que son indiscutibles, sino por la narrativa medi\u00e1tica, pol\u00edtica y cultural que se ha construido a su alrededor, escrita con los elementos de su historia local y deven ida una pieza esencial de muchas resistencias sociales, tanto locales como a nivel nacional. Ante escenarios tan particulares de violencia, como el que ha vivido el estado de Chihuahua, las respuestas jur\u00eddicas q ue se proponen y se concretan -como la pri si\u00f3n vitalicia - no son medidas autom\u00e1ticas o evidentes sino productos de confrontaciones y negociaciones entre los intereses de distintos actores y, expl\u00edcita o impl\u00edcitamente, de sus concepciones mor ales. Por ello, h ay que concebir aqu\u00ed tambi\u00e9n una disput a alrededor de las creencias, los valores y las pr\u00e1cticas en torno al sufrimiento humano; una lucha de fuerza de interpretaciones sobre el sufrimiento humano a trav\u00e9s de la pena como instrumento oficial del Estado. El delincuente es mucho m\u00e1s que su acto delictivo (Foucault, 2006) y, en el caso de la prisi\u00f3n vitalicia, puede representar tambi\u00e9n la condensaci\u00f3n de aspiraciones morales (separaci\u00f3n n\u00edtida entre buenos y malos), el apaciguamiento de la angustia ante la violencia arbitr aria que recorre el presen te (la prisi\u00f3n como incapacitante , aunque no como resocializadora) o la promesa de reactivar el poder pol\u00edtico (al identificar y dar uso a un enemigo p\u00fablico manipulable). Chihuahua, por su historia, su condici\u00f3n fronteriza y como primer estado de la Rep\u00fab lica Mexicana en aplicar la prisi\u00f3n vitalicia a finales de 2010, representa un escenario muy particular para analizar el trabajo de encuentro, oposici\u00f3n y debate jur\u00eddico sobre el sufrimiento humano en contextos de violencia social y las respuestas del Est ado ante la delincuencia. Por lo anterior, el objeto de estudio de esta investigaci\u00f3n es el sufrimiento humano como un argumento jur\u00eddico en el debate p\u00fablico sobre la propuesta, formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chih uahua, del a\u00f1o 2010 al 2018 , aunque por su relevancia se recogen como antecedentes hist\u00f3ricos los feminicidios de la d\u00e9cada de los 90 y la acumulaci\u00f3n de penas en el estado a partir del 2003 . La temporalidad central 2010 -2018 obedece al tiempo de 3 vigencia de la prisi\u00f3n vitalicia que, aunque con modificaciones considerables que la han vuelto pr\u00e1cticamente inaplicable , se mantiene como una posibilidad en la legislaci\u00f3n chihuahuense. Se considera el contexto de violencia de las \u00faltimas d\u00e9cadas en Chihuahua y se hace un \u00e9nfasis particular en el Municipio de Ju\u00e1rez, dada la magnitud y la constancia de la violencia ah\u00ed vivida. Se concibe el sufrimiento, adem\u00e1s de su dimensi\u00f3n propiamente subjetiva e intransmisible, como un insumo para la discusi\u00f3n pol\u00edtica entre distintos actores con la capacidad y los medios suficientes para hacerse presentes en la esfera p\u00fablica. Entre estos actores se encuentran los gubernamentales, encargados de la le gislaci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia; los actores econ\u00f3micos, sobre todo aquellos representados por grupos empresariales y; actores de la sociedad civil organizada, por ejemplo, con trabajo desde la academia o desde organizaciones no gubernamentales. La int eracci\u00f3n entre estos actores y la disparidad entre ellos para la toma de decisiones p\u00fablicas es considerable; aunque la legislaci\u00f3n sobre las penas debiera surgir de un debate profundo interactoral que construya las mejores estrategias jur\u00eddicas para soluc ionar un problema p\u00fablico, en la realidad los actores gubernamentales y econ\u00f3micos suelen imponerse a los actores sociales. En este debate, se incluyen dos operaciones pocas veces expl\u00edcitas del derecho, medir y compensar el sufrimiento (Madrid, 2 010), al establecer lo que debe hacerse con el sufrimiento que provoca una persona a otra, por ejemplo. Para que una legislaci\u00f3n como la que nos ocupa se apruebe y se ejecute, deben analizarse, discutirse y contraponerse, al menos de forma impl\u00edcita, el sufrimient o de las v\u00edctimas o el da\u00f1o a la sociedad y el sufrimiento que habr\u00e1 de pasar el sentenciado a trav\u00e9s de una pena vitalicia; parece dif\u00edcil pensar la proporcionalidad de las penas fuera de esta l\u00f3gica. Es preciso remarcar consecuentemente que la prisi\u00f3n v italicia, como pena oficial o castigo, no representa un cierre al sufrimiento humano causado sino su continuidad, pues: a) no garantiza el cese del sufrimiento en la v\u00edctima o sus allegados, aunque ciertamente pueda apaciguarlo y permitir un reconocimiento social de la afectaci\u00f3n vivida, y; b) produce un sufrimiento en el delincuente y sus allegados, quienes parecen salir del ojo p\u00fablico despu\u00e9s de la sentencia. Por esta continuidad es que, a los tres usos principales de la prisi\u00f3n que exponemos a continuaci\u00f3n , habr\u00eda que agregar un cuarto uso, mayormente denegado: 1. La reeducaci\u00f3n, remoralizaci\u00f3n o reinserci\u00f3n social, que no aplica para las sentencias vitalicias, al menos en el sentido de la reintegr aci\u00f3n corporal a la comunidad . 4 2. Restablecimien to del orden social, a trav\u00e9s del reconocimiento del da\u00f1o y de las v\u00edctimas y restableciendo el poder de la ley . 3. La incapacitaci\u00f3n como prevenci\u00f3n del delito, argumento extremo a favor de la prisi\u00f3n vitalicia por la supuesta incorregibilidad de la persona. 4. La reproducci\u00f3n leg\u00edtima u oficial del sufrimiento del delincuente como venganza social institucionalizada. Estos cuatro usos de la prisi\u00f3n pueden intensificarse e individualizarse en per\u00edodos cr\u00edticos de violencia porque, entre otras cosas, pueden apoyar en la redistribuci\u00f3n o reafirmaci\u00f3n del poder y la autoridad por parte de los actores que inciden en la esfera p\u00fablica. Pueden tambi\u00e9n ser \u00fatiles como chivos expiatorios para la sociedad. Con base en lo anterior, la p regunta general que orie nta esta investigaci\u00f3n es la siguiente: \u00bfCu\u00e1les han sido los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el debate jur\u00eddico y la implementaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua del 2010 al 2018? Las preguntas particulares que nos ocu pan son: 1) \u00bfCu\u00e1les son los antecedentes principales de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua? 2) \u00bfC\u00f3mo se ha enmarcado el sufrimiento de las v\u00edctimas en el debate jur\u00eddico sobre la prisi\u00f3n vitalicia y c\u00f3mo se contrast\u00f3 con el sufrimiento a producirse e n el delincuente a trav\u00e9s de la pena? 3) \u00bfCu\u00e1l es el entendimiento del sufrimiento humano subyacente a la prisi\u00f3n vitalicia entre los actores gubernamentales encargados de su legislaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n (ex legisladores y jueces del estado de Chihuahua)? \u00bfCu\u00e1l e s la econom\u00eda moral del castigo subyacente a esta pena? 4) \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n guarda la prisi\u00f3n vitalicia, como pena m\u00e1xima, con el crecimiento planetario del Estado Penitenciario y la guerra contra las drogas en M\u00e9xico? 5) \u00bfCu\u00e1l es el lugar de la prisi\u00f3n vitalicia en la reconfiguraci\u00f3n general del sufrimiento humano dentro de un contexto de violencia criminal como el chihuahuense de la \u00faltima d\u00e9cada? Congruente con las preguntas anteriores, nuestro objetivo general de investigaci\u00f3n consiste en identificar, analizar y contrastar los usos pol\u00edticos del sufrimiento en el debate jur\u00eddico y la implementaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, del a\u00f1o 2010 al 2018. 5 Este objetivo general est\u00e1 conformado por l\u00edneas de acci\u00f3n concretas, es decir, por objetivos particulares . En primer lugar, se trata de (a) identificar y analizar los antecedentes de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, poniendo especial \u00e9nfasis en la construcci\u00f3n discursiva del delincuente como enemigo p\u00fablico. Tambi\u00e9n , se busca (b) analizar y categorizar los usos pol\u00edticos del sufrimiento en el debate legislativo en torno a la prisi\u00f3n vitalicia, atendiendo a la posible contraposici\u00f3n del sufrimiento de las v\u00edctimas y de los delincuentes y a los juegos de fuerza expresados en esta co ntraposici\u00f3n. Un tercer objetivo particular es (c) explorar la percepci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia como instrumento de prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n penal /castigo entre actores jur\u00eddicos del estado de Chihua hua: ex diputados locales y jueces en funciones del estado de Chihuahua. El cuarto objetivo particular pretende (d) relacionar las bases morales de la pena de prisi\u00f3n vitalicia con el crecimiento planetario del Estado Penitenciario y la \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico . Finalmente, (e) analizar el lugar de la prisi\u00f3n vitalicia en la reconfiguraci\u00f3n general del sufrimiento humano en el estado de Chihuahua . Los supuestos de donde parte esta investigaci\u00f3n son tres. En primer lugar, se concibe que, ante contextos de violencia social aguda, se trastoquen los entend imientos sobre el sufrimiento humano y se abra una disputa por su representaci\u00f3n. Entre los distintos instrumentos de respuesta gubernamental a la violencia social, la pena de prisi\u00f3n vitalicia juega un papel destacado en la recomposici\u00f3n de la noci\u00f3n de s ufrimiento ya que, al presentarse como pena m\u00e1xima en Chihuahua (y en M\u00e9xico), es protagonista en la reelaboraci\u00f3n de las vivencias de las v\u00edctimas y los delincuentes en el escenario de legitimidad estatal. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de una disputa pr ofunda y paradigm\u00e1tica en los entendimientos del sufrimiento humano en Chihuahua donde, como en todo reordenamiento de los valores sobre la vida (Nietzsche, 2011 , 2016; Foucault, 1993 ), existen juegos de fuerza y resistencias que redefinen el campo de la j usticia. En este supuesto tambi\u00e9n se considera que la pena de prisi\u00f3n vitalicia no permite visibilizar la afectaci\u00f3n de las personas familiares o allegadas a los sentenciados con tal pena; su aparici\u00f3n en la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre la prisi\u00f3n vitalicia es escasa , tendiendo a nula. Nuestro segundo supuesto es que en el debate legislativo sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, no hubo una oposici\u00f3n clara y fuerte ante la iniciativa del ejecutivo estatal por parte de los otros dos poderes del E stado ni por parte de la sociedad civil. En este sentido, las principales fuerzas pol\u00edticas en juego en la propuesta, el debate y la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia fueron las gubernamentales. La sociedad civil organizada ha participado mu y poco en 6 este debate. Esto estar\u00eda en concordancia con la tendencia nacional e internacional de doble rostro: el auge del Estado Penitenciario y la criminalizaci\u00f3n de la pobreza (Wacquant, 2000, 2009 a; Foucault, 2016). Finalmente, nuestro tercer supuesto sostiene que e l reforzamiento del Estado Penitenciario, a trav\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia, solo ha sido posible a trav\u00e9s de la imposici\u00f3n de una nueva moral punitiva de Estado, que se ha extendido como respuesta a la violencia criminal de la \u00faltima d\u00e9cada y que, si bien no ha sido promovida directamente por la sociedad civil, al menos esta ha participado en su autentificaci\u00f3n. Esta econom\u00eda moral del castigo (Fassin, 2009, 2011, 2012,) enaltece como valor principal a la responsabilidad individual. Un indicador del avance de esta econom\u00eda moral del castigo ser\u00eda el reconocimiento de la prisi\u00f3n vitalicia dentro de las medidas que han contribuido a la disminuci\u00f3n de la delincuencia en la entidad. Actualmente, una investigaci\u00f3n de este tipo es necesaria y se justifica te\u00f3rica, metodol\u00f3gica y pol\u00edticamente. Por el costado te\u00f3rico, la pertinencia de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 en delimitar y analizar conceptualmente el sufrimiento como un argumento pol\u00edt ico. Para ello, esta propuesta entrelaza aportes te\u00f3rico -conceptuales de la filosof\u00eda, la antropolog\u00eda, el derecho y la sociolog\u00eda con la finalidad de analizar el debate jur\u00eddico sobre la prisi\u00f3n vitalicia, su aplicaci\u00f3n y la reconfiguraci\u00f3n general del su frimiento humano que ah\u00ed acontece; esto a partir de los actores entrevistados y del trabajo de archivo. Es, sin duda, poco frecuente en una investigaci\u00f3n acad\u00e9mica en Ciencias Sociales el colocar al sufrimiento como un objeto de estudio, pues generalmente se piensa como un hecho humano invariable, sin historia, casi natural, y m\u00e1s como un epifen\u00f3meno. Sin embargo, aqu\u00ed se trata como un producto hist\u00f3rico y un insumo pol\u00edtico; participa de las confrontaciones, luchas, imposiciones y reinterpretaciones morale s de ciertos grupos para con otros (Nietzsche, 2011; Foucault, 1993, 2016); no est\u00e1 ciertamente ausente de los escenarios donde la violencia generalizada hace estragos en los entendimientos m\u00e1s b\u00e1sicos de la vida en com\u00fan. De ah\u00ed que sea fundamental aporta r a la construcci\u00f3n de un marco te\u00f3rico fuerte y preciso que analice, discuta e intervenga en la reconfiguraci\u00f3n presente del sufrimiento en contextos de violencia como el que vive el estado de Chihuahua. Adem\u00e1s, esta tesis aportar\u00eda conocimiento relevante para la discusi\u00f3n acad\u00e9mica del Estado Penal , a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las estrategias en contra de la delincuencia organizada en un territorio determinado del pa\u00eds, el estado de Chihuahua. Es necesario estudiar si el incremento de la pena ha tenido un im pacto en la legitimidad de la prisi\u00f3n como estrategia de seguridad p\u00fablica 7 y medio oficial de sanci\u00f3n/castigo entre sus protagonistas desde la arena gubernamental, en este caso, ex legisladores y jueces. M\u00e1s que en continuidad acr\u00edtica con el reforzamiento del Estado Penitenciario tal cual ha sido descrito en otras zonas del mundo, como EUA o Europa (Wacquant, 2000, 2009 a), interesa aportar a la particularidad de la experiencia del norte de M\u00e9xico. En cuanto al costado de la metodolog\u00eda, la propuesta es in novadora por el tipo de actores que considera, el trabajo interdisciplinario que propone, el abordaje del objeto de discusi\u00f3n central (el sufrimiento) y la recuperaci\u00f3n geneal\u00f3gica como estrategia que anuda la interpretaci\u00f3n del sufrimiento y el poder. La prisi\u00f3n vitalicia, como pena ejemplar , se concibe como una pena sobre la que se tejen discursos legitimados y disputados por m\u00faltiples actores, y donde el derecho como disciplina reafirma la voluntad hegem\u00f3nica en el Estado. La plataforma metodol\u00f3gica aqu\u00ed presentada puede contribuir considerablemente a la discusi\u00f3n y al an\u00e1lisis de la violencia vinculada a la delincuencia organizada en el Estado; profundizarla e intervenirla, al poner sobre la discusi\u00f3n al derecho penal como v\u00eda leg\u00edtima para reordenar la comprensi\u00f3n del sufrimiento humano y sancionar las disidencias. Por otro lado, esta propuesta es relevante dado que intenta colocar en el an\u00e1lisis social el sufrimiento humano como un tema fundamental , aunque esquivo, para nuestro presente en M\u00e9xico , a trav\u00e9s de un escenario novedoso en t\u00e9rminos metodol\u00f3gicos, que combina la acci\u00f3n p\u00fablica con una forma potente de hermen\u00e9utica hist\u00f3rica, la genealog\u00eda. Esta es la base de la justificaci\u00f3n pol\u00edtica de la investigaci\u00f3n, pues, a trav\u00e9s de su inspiraci\u00f3n en la genealog\u00eda Nietzsche -Foucaultiana, propone replantear el lugar del poder gubernamental y de la sociedad civil ante una instituci\u00f3n como la prisi\u00f3n, caracterizada hist\u00f3ricamente como opaca y cerrada en s\u00ed misma. Un replanteo tal podr\u00eda tambi\u00e9n ser \u00fatil para penetrar en los usos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n, su selectividad y la impunidad que habita el sistema de justicia en este pa\u00eds; temas en los cuales la sociedad civil puede estar m\u00e1s presente y paso esencial en la agenda de seguridad humana. Por ello, es indispensable aportar no solamente conocimiento cient\u00edfico sino instrumentos conceptuales que puedan, en un futuro, apoyar intervenciones de transformaci\u00f3n institucional de la prisi\u00f3n. Adem\u00e1s, en contextos como el chihuahuense de las \u00faltimas d \u00e9cadas, crece la necesidad de an\u00e1lisis acad\u00e9micos que puedan acompa\u00f1ar a los instrumentos jur\u00eddicos que pone en acci\u00f3n el gobierno para contravenir la delincuencia organizada, tanto para apoyar su evaluaci\u00f3n como para se\u00f1alar planteamientos imprecisos o que cuestionen la dignidad humana. Esta investigaci\u00f3n es un 8 aporte para la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas penales contra la delincuencia organizada puestas a prueba por el estado de Chihuahua en los \u00faltimos a\u00f1os. En cuanto a la Metodolog\u00eda , la investigaci\u00f3n se sostiene en un enfoque cualitativo y se fundamenta en el paradigma sociocr\u00edtico, que no busca solamente interpretar o explicar sino provocar transformaciones sociales (Alvarado y Garc\u00eda, 2008) y no ignora los compromisos pol\u00edticos de los diversos participa ntes de la investigaci\u00f3n (Herr\u00e1n, Hashimoto y Machado, 2005). Las v\u00edas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n para esta investigaci\u00f3n fueron tres: la primera fue el an\u00e1lisis del archivo hist\u00f3rico sobre la prisi\u00f3n vitalicia, tanto a nivel local (Diarios de debate y Decretos del Poder Legislativo del estado de Chihuahua) como a nivel nacional (Transcripciones de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. En adelante SCJN); la segunda fueron las entrevistas realizadas a actores legislativos (ex legisladores) y judicial es (jueces) clave y; la tercera v\u00eda fue la solicitud de informaci\u00f3n al Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua (TSJEC en adelante) sobre el total de sentencias vitalicias en Chihuahua, datos sociodemogr\u00e1ficos d e las personas sentenciadas y 16 sentencias vitalicias en papel del Distrito Bravos1. La muestra de archivo y de actores fue de tipo no probabil\u00edstica -intencional. En metodolog\u00eda cualitativa, se usa el muestreo intencional cuando \"cada unidad -o conjunto de unidades - es cuidadosa e inten cionalmente seleccionada por sus posibilidades de ofrecer informaci\u00f3n profunda y detallada sobre el asunto de inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n\" (Mart\u00ednez -Salgado, 2012, pp. 614 - 615). Adem\u00e1s, este tipo de muestreo fue id\u00f3neo para la presente investigaci\u00f3n porq ue enfatiza el valor de la comprensi\u00f3n \"(...) de los fen\u00f3menos y los procesos sociales en toda su complejidad\". Siendo as\u00ed, \"(...) es de primordial importancia el lugar que los participantes ocupan dentro del contexto social, cultural e hist\u00f3rico del que forma n parte\" (p. 615). En el caso del archivo hist\u00f3rico, la muestra fue por saturaci\u00f3n, ya que se delimit\u00f3 el n\u00famero de archivos con base en la calidad y la novedad de la informaci\u00f3n. Esta fue tambi\u00e9n la intenci\u00f3n inicial en el caso de las entrevistas con actores legislativos y judiciales, pero la muestra tuvo que conformarse \u00fanicamente por 10 entrevistas, cinco de ex legisladores y cinco de jueces, debido principalmente al tiempo destinado en el posgrado al trabajo de campo2. Finalmente, la solicitud de informaci\u00f3n al TSJEC se hizo para tener m\u00e1s elementos sobre la aplicaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica 1 Lamentablemente, debido a los l\u00edmites temporales del posgrado, no se pudo incorporar a la presente tesis el an\u00e1lisis de las sentencias vitalicias. Este an\u00e1lisis ser\u00e1 parte de una publicaci\u00f3n posterior. 2 Se puede encontrar una descripci\u00f3n detallada de es te proceso al inicio del cap\u00edtulo 3 . 9 de las sentencias vitalicia s en Chihuahua, particularmente en el Municipio de Ju\u00e1rez donde, como veremos m\u00e1s adelante, se aplic\u00f3 la may or parte de las sentencias. Con respecto al archivo hist\u00f3rico, el proceso de recolecci\u00f3n consisti\u00f3 en los siguientes pasos: 1) definir la muestra intencional desde el universo de los Diarios de debate del congreso chihuahuense y las transcripciones de las sesio nes pertinentes de la SCJN; 2) d efinir las unidades de an\u00e1lisis a identificar y recuperar de la muestra y; 3) construir y aplicar una codificaci\u00f3n pertinente para ordenar la informaci\u00f3n durante el trabajo de campo, misma que fue fundamental para el an \u00e1lisis posterior. Tambi\u00e9n sobre el archivo, a partir de la propuesta legislativa del poder ejecutivo en 2010, se consideraron los debates legislativos centrales en torno a la prisi\u00f3n vitalicia. El per\u00edodo de tiempo cubierto por estos debates va del 2010 al 2017. La selecci\u00f3n de los debates pertinentes se hizo a trav\u00e9s del sitio de internet de la biblioteca del Congreso del Estado, desde donde se pudo acceder a las transcripciones . Finalmente, en cuanto a la discusi\u00f3n a nivel nacional, se contemplaron aquell os documentos de la SCJN que se hayan dedicado directamente a tratar las controversias constitucionales en torno a la acumulaci\u00f3n de penas y la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua en el 2005 . En cuanto a las entrevistas semiestructuradas, estas son el mejor instrumento para hacer una reconstrucci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los distintos actores que nos ocupan (ex legisladores y jueces), as\u00ed como para conocer sus creencias, valores y pr\u00e1cticas alreded or de la prisi\u00f3n como castigo/pena que d\u00e9 continu idad al sufrimiento de la v\u00edctima en el cuerpo y la vida del delincuente y sus familiares. En este sentido, la entrevista cualitativa: (...) proporciona una lectura de lo social a trav\u00e9s de la reconstrucci\u00f3n del lenguaje, en el cual los entrevistados expresa n los pensamientos, los deseos y el mismo inconsciente; es, por tanto, una t\u00e9cnica invaluable para el conocimiento de los hechos sociales, para el an\u00e1lisis de los procesos de integraci\u00f3n cultural y para el estudio de los sucesos presentes en la formaci\u00f3n d e identidades. En ella se encuentran presentes tiempos y espacios diferentes: en primer lugar, el tiempo del entrevistado, quien acepta 'contar sus vivencias, sus intimidades', para reconstruir sus experiencias pasadas con los ojos del presente; en segundo lugar, el tiempo del investigador, quien elabora y sistematiza la informaci\u00f3n a partir de la hip\u00f3tesis e interpretaciones orientadoras del proceso de conocimiento, y de su propia percepci\u00f3n (Vela, 2001, p. 68). Se utiliz\u00f3 la entrevista semiestructurada ya que el tipo de actores contaba con un tiempo disponible variable, as\u00ed que lo \u00f3ptimo era tratar de unificarlo a trav\u00e9s de un tipo de entrevista que 10 permitiera mantener la direcci\u00f3n por parte del entrevistador, sin dejar de lado la espontaneidad del entrevi stado y la posibilidad de profundizar ciertas l\u00edneas de reflexi\u00f3n pertinentes. Se trabaj\u00f3 bajo un margen temporal ideal para las entrevistas de 40 a 60 minutos. Las entrevistas semiestructuradas a profundidad fueron indispensables para este proyecto de inv estigaci\u00f3n porque \"(...) funcionan adecuadamente en aquellas investigaciones que se interesan por interrogar a administradores, bur\u00f3cratas o miembros de \u00e9lite de alguna comunidad, personas que tienen poco tiempo o que est\u00e1n acostumbradas a usar eficientement e su tiempo\" (Russel Bernard, citado en Vela, 2001, p. 76). Para las entrevistas, se construy\u00f3 una primera lista de los diputados y diputadas locales que participaron en las comisiones que revisaron la iniciativa del ejecutivo estatal sobre prisi\u00f3n vitalic ia en 2010. Ellos y ellas fueron el grupo central, aunque a la lista se anexaron nombres de otros y otras diputados que participaron en aquel entonces en el debate legislativo o que pod\u00edan aportar a la discusi\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia. El medio de contact o fue a trav\u00e9s del Congreso del Estado de Chihuahua, redes sociales e instituciones actuales de adscripci\u00f3n. Se entrevistaron en total a cuatro ex diputados de la Legislatura 2010 -2013 y un ex diputado de la Legislatura 2013 - 2016, per\u00edodo en el cual se die ron las reformas legislativas en materia de extorsi\u00f3n y homicidio que abrieron alternativas a la aplicaci\u00f3n directa de la pena vitalicia. Por otro lado, se elabor\u00f3 una primera lista de jueces y juezas de los Dist ritos Judiciales Bravos y Morelo s, v\u00eda la in formaci\u00f3n en la p\u00e1gina del TSJEC, a quienes se solicit\u00f3 una entrevista. Se buscaron notas period\u00edsticas en el buscador Google con el nombre del juez/la jueza del Tribunal oral y las palabras \"prisi\u00f3n vitalicia\" o \"cadena perpetua\"; esto para corroborar que en la lista todos los jueces hubieran dictado sentencias vitalicias. Se entrevistaron a 3 jueces del Tribunal oral y a dos jueces de Ejecuci\u00f3n y seguimiento de medidas. La distribuci\u00f3n por Distrito Judicial fue la siguiente: 2 jueces del Tribunal oral y 1 de Ejecuci\u00f3n pertenec\u00edan al Distrito Judicial Bravos y ; 1 juez del Tribunal oral y 1 juez de Ejecuci\u00f3n pertenec\u00edan al Distrito Judicial Morelos, con sede en la capital del estado. Las entrevistas semiestructuradas fueron codificadas y analizadas siguiend o los procedimientos est\u00e1ndar de la etnograf\u00eda. Aunque es necesario reconocer que, por los tiempos y los requisitos del posgrado de donde se deriva esta tesis, no es posible hacer un trabajo propiamente etnogr\u00e1fico, se reconoce la utilidad de la entrevista etnogr\u00e1fica. 11 Finalmente, la informaci\u00f3n sobre sentencias vitalicias en Chihuahua implic\u00f3 una solicitud p\u00fablica de informaci\u00f3n, realizada con apoyo del director de la presente tesis , el Dr. \u00d3scar Misael Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, y dirigida a la s autoridad es del TSJEC3. Despu\u00e9s de estudiar la informaci\u00f3n, se decidi\u00f3 procesar la informaci\u00f3n con el programa Excel y se recuperaron las principales variables sociodemogr\u00e1ficas. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se orient\u00f3 desde la propuesta geneal\u00f3gica de Friedrich Nietzs che y Michel Foucault . La genealog\u00eda es una forma de hermen\u00e9utica hist\u00f3rica que permiti\u00f3 construir c\u00f3digos especialmente destinados a rastrear informaci\u00f3n sobre los usos pol\u00edticos del sufrimiento en los debates jur\u00eddicos en torno a la prisi\u00f3n vitalicia y l os juegos de fuerza y resistencia subyacentes o expl\u00edcitos en el proceso legislativo. A continuaci\u00f3n, se desarrolla una nota metodol\u00f3gica sobre la genealog\u00eda, con el \u00e1nimo de apoyar la comprensi\u00f3n de los cap\u00edtulos siguientes. Genealog\u00eda \"Solo en la medida en que la historia sirve a la vida queremos servirla nosotros \" (Nietzsche, 1999, p. 38). La propuesta metodol\u00f3gica de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 inspirada principalmente en algunos trabajos geneal\u00f3gicos de Friedrich Nietzsche (1997, 2011, 2016) y Michel F oucault (1993, 2002, 2005, 2006, 2007, 2016). M\u00e1s que para reconstruir una historia continua y justificadora del presente o para comprender el presente como el resultado inevitable de la secuencia cronol\u00f3gica de hechos pasados bajo la gu\u00eda de la pregunta \" \u00bfc\u00f3mo llegamos aqu\u00ed?\", la genealog\u00eda parte de la inc\u00f3gnita \"\u00bfqui\u00e9nes somos ahora?\" e intenta reconocer, debajo de nuestras certezas o quiebres morales, una relaci\u00f3n de fuerza constante, de combates incesantes y, en suma, las relaciones de poder que reconst ruyen infatigablemente nuestras identidades individuales y colectivas4. Ciertamente, e sta investigaci\u00f3n no pretende hacer una genealog\u00eda del sufrimiento en M\u00e9xico o en Chihuahua . Lo que se propone aqu\u00ed es mucho m\u00e1s modesto y podr\u00eda considerarse m\u00e1s bien como un primer paso hacia esa genealog\u00eda necesaria que, en t\u00e9rminos foucaultianos, podr\u00edamos 3 En los anexos, se puede encontrar tanto la solicitud de informaci\u00f3n como la respuesta del TSJEC . 4 \"La historia, geneal\u00f3gicamente dirigida, no tiene como finalidad reconstruir las ra\u00edces de nuestra identidad, sino por el contrario encarnizarse en disiparlas: no busca reconstruir el centro \u00fanico del que provenimos, esa primera patria donde los metaf\u00edsic os nos prometen que volveremos; intenta hacer aparecer todas las discontinuidades que nos atraviesan. (...) Si la genealog\u00eda plantea por su parte la cuesti\u00f3n del suelo que nos ha visto nacer, de la lengua que hablamos o de las leyes que nos gobiernan, es par a resaltar los sistemas heterog\u00e9neos, que, bajo la m\u00e1scara de nuestro yo, nos proh\u00edben toda identidad\" (Foucault, 1993, p. 27). 12 denomina r un \"diagn\u00f3stico del presente\", aunque un diagn\u00f3stico parcial porque solo rec upera la voz de parte de los actores protagonistas. Un diagn\u00f3stico del presente completo deber\u00eda tambi\u00e9n incluir a actores de la sociedad civil, a las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia y a sus familiares, tarea que sobrepasa los l\u00edmites temporales y materiales de esta investigaci\u00f3n. No obstante lo anterior, esta tesis aporta al proyecto de repensar el presente desde el extra\u00f1amiento ante la incertidumbre que nos provoca que un hecho humano, supuestamente inmutable y con tintes universales, como es e l sufrimiento, sea suspendido como una inc\u00f3gnita y reconocido como el producto de una batalla de interpretaciones y juegos de fuerza. Ante tanta violencia y muerte en los \u00faltimos a\u00f1os, bien podr\u00edamos suspender nuestras certezas a trav\u00e9s de no apresurarnos en contestar la pregunta: \u00bfqu\u00e9 es el sufrimiento? Entre el horror p\u00fablico ante el sufrimiento de las v\u00edctimas y la apolog\u00eda legal del sufrimiento del criminal hay, sin lugar a dudas, espacio para el desconcierto. Con la recuperaci\u00f3n de la genealog\u00eda , se busca indagar en las relaciones de poder que est\u00e1n de fondo en nuestro entendimiento del sufrimiento humano en el presente; indagar en la figura del criminal, tal como ha sido concebido y descrito por la norma jur\u00eddica sobre prisi\u00f3n vitalicia en el Estado d e Chihuahua, para encontrar los posibles matices interpretativos in\u00e9ditos del sufrimiento. Ante tanta violencia y muerte acumuladas, es posible pensar en realizar un diagn\u00f3stico de nuestra moral a la nietzscheana y preguntarnos por los quiebres en el orde namiento del bien y el mal, no como valores supremos o trascendentales a nuestra vida sino como construcciones hist\u00f3ricas con base en los cuales se agrupan otros valores ordenadores de la vida. Esto significa tanto dar cuenta de las fuerzas que los han pue sto en entredicho como reconocer aquellas fuerzas que se resisten a su destrucci\u00f3n e intentan mantener o crear nuevas delimitaciones entre el bien y el mal, por ejemplo, que sirvan a la vez como una nueva orientaci\u00f3n dentro de nuestro presente. Esto est\u00e1 e n el centro del proyecto nietzscheano, tal cual se enuncia en Genealog\u00eda de la moral : (...) necesitamos una cr\u00edtica de los valores morales, hay que poner alguna vez en entredicho el valor mismo de esos valores - y para esto se necesita tener conocimiento de las condiciones y circunstancias de que aqu\u00e9llos surgieron, en las que se desarrollaron y modificaron (la moral como consecuencia, como s\u00edntoma, como m\u00e1scara, como tartufer\u00eda, como enfermedad, como malentendido; pero tambi\u00e9n la moral como causa, como medic ina, como est\u00edmulo, como freno, como veneno), un conocimiento que hasta ahora ni ha existido ni tampoco se lo ha siquiera deseado ( Nietzsche , 2011, p. 33 . Cursivas del original ). 13 La cita se extrae de la cr\u00edtica que Nietzsche har\u00e1 a la moral europea de su t iempo, particularmente a la producci\u00f3n del bien y del mal como valores culturales y al cristianismo como el gran estratega del juego de los \u00faltimos siglos. Aunque el contexto y el tiempo son otros, la apertura de camino que permite la genealog\u00eda es \u00fatil pa ra la cr\u00edtica de nuestro presente. La pregunta por lo que somos ahora, ciertamente, nos confronta tambi\u00e9n con la carga moral de nuestro presente y con su presencia en las justificaciones institucionales de la vida. Con Nietzsche, se trata de extra\u00f1arnos de lo m\u00e1s familiar, de lo m\u00e1s justificado en su existir, de lo m\u00e1s naturalizado, tal como pudiera ser el castigo o la pena de prisi\u00f3n para procesar una transgresi\u00f3n a la ley, por ejemplo; esa es la potencia de la genealog\u00eda. Wendy Brown (2001) sostiene que \"El proyecto de Nietzsche con la genealog\u00eda es crear alg\u00fan tipo de distancia entre nosotros y nuestro conocimiento, desestabiliza ndo lo que creemos, desfamiliarizando lo familiar, desfamiliariz\u00e1ndonos con nosotros mismos\". Dicho de otra forma: \"El trabajo geneal\u00f3gico de desfamiliarizar tambi\u00e9n implica preguntar si los valores hace n lo que dicen o en su lugar sirven para un prop\u00f3sito que debe ser descifrado\" (Brown, 2001, p. 95)5. Este uso de la historia como genealog\u00eda ya se vislumbraba en la II Intempestiv a: sobre la utilidad y el perjuicio de la historia para la vida (Nietzsche, 1999), donde a la his toria monumental y a la de anticuario suma una historia cr\u00edtica, que no hunde a la vida en las aguas pesadas de la Historia como origen ni tampoco usa la histo ria para apartarse a un interior autocomplaciente. La historia cr\u00edtica es una historia que incorpora el olvido de manera estrat\u00e9gica, no para hacer una apolog\u00eda de la ignorancia sino para rescatar la parte creativa y jovial del ser humano que se encuentra cara a cara con la historia como totalidad. Quiz\u00e1 p or lo anterior , en Genealog\u00eda de la moral , Nietzsche (2011) superpone el poder al conocimiento. Este es , en \u00faltimo t\u00e9rmino , el producto indirecto e imprevisto de una batalla instintual, es algo ajeno a la naturaleza y no logra nunca embonar totalmente con el mundo. Por lo tanto, no hay una verdad natural a la cual es e conocimiento venga a describir, no hay una esencia detr\u00e1s del objeto de conocimiento que este desvele. Lo que hay son combates y juegos de fuerza, lo que hay son usos de los objetos m\u00e1s que verdades de los objetos. Nietzsche, justamente hablando del derecho y de la pena, critica que a aquel se le considere a partir de su finalidad presente, como si el derecho siempre hubiera tenido una \u00fanica \"naturaleza\", como si se pudiera rastrear un origen claro y lineal a trav\u00e9s de la historia. Nietzsche critica as\u00ed la 5 Esta y todas las citas siguientes de obras originales en ingl\u00e9s y franc\u00e9s fueron traducidas por el autor de la tesis. 14 ecuaci\u00f3n entre \"g\u00e9nesis de una cosa\" y \"utilidad final de \u00e9sta\". La primera no existe; la segunda es producto de la arbitrariedad de la luc ha. El principio conquistado m\u00e1s importante de la ciencia hist\u00f3rica, comenta Nietzsche, sostiene que la utilidad de una cosa descansa en su apropiaci\u00f3n por un orden de poder distinto, que la historia de una cosa ser\u00eda, por lo tanto, la historia de su utilidad o de sus interpretaciones. De ah\u00ed que el fil\u00f3sofo escriba lo siguiente : (...) algo existente, algo que de alg\u00fan modo ha llegado a realizarse, es interpretado una y otra vez, por un poder superior a ello, en direcci\u00f3n a nuevos prop\u00f3sitos, es apropiad o de un modo nuevo, es transformado y adaptado a una nueva utilidad; que todo acontecer en el mundo org\u00e1nico es un subyugar, un ense\u00f1orearse, y que, a su vez, todo subyudar y ense\u00f1orearse es un reinterpretar, un reajustar, en los que, por necesidad, el \u00abse ntido\u00bb anterior y la \u00abfinalidad\u00bb anterior tienen que quedar oscurecidos o incluso totalmente borrados. Por muy bien que se haya comprendido la utilidad de un \u00f3rgano fisiol\u00f3gico cualquiera (o tambi\u00e9n de una instituci\u00f3n jur\u00eddica, de una costumbre social, de un uso pol\u00edtico, de una forma determinada en las artes o en el culto religioso), nada se ha comprendido a\u00fan con ello respecto a su g\u00e9nesis: aunque esto pueda sonar muy molesto y desagradable a o\u00eddos m\u00e1s viejos. (...) Pero todas las finalidades, todas las uti lidades son s\u00f3lo indicios de que una voluntad de poder se ha ense\u00f1oreado de algo menos poderoso y ha impreso en ello, partiendo de s\u00ed misma, el sentido de una funci\u00f3n ; y la historia entera de una \u00abcosa\u00bb , de un \u00f3rgano, de un uso, puede ser as\u00ed una ininterru mpida cadena indicativa de interpretaciones y reajustes siempre nuevos, cuyas causas no tienen siquiera necesidad de estar relacionadas entre s\u00ed, antes bien a veces se suceden y se relevan de un modo meramente causal ( Nietzsche, 2011, pp. 111 -112. Cursivas del original ). Foucault (1993) hace eco de Nietzsche en su texto Nietzsche, la genealog\u00eda, la historia : Si interpretar fuese aclarar lentamente una significaci\u00f3n oculta en el origen, s\u00f3lo la metaf\u00edsica podr\u00eda interpretar el devenir de la humanidad. Pero s i interpretar es ampararse, por violencia o subrepticiamente, de un sistema de reglas que no tiene en s\u00ed mismo significaci\u00f3n esencial, e imponerle una direcci\u00f3n, plegarlo a una nueva voluntad, hacerlo entrar en otro juego, y someterlo a reglas segundas, en tonces el devenir de la humanidad es una serie de interpretaciones. Y la genealog\u00eda debe ser su historia: historia de las morales, de los ideales, de los conceptos metaf\u00edsicos, historia del concepto de libertad o de la vida asc\u00e9tica como emergencia de dife rentes interpretaciones. Se trata de hacerlos aparecer como sucesos en el teatro de los procedimientos (p. 18). Foucault tambi\u00e9n desprender\u00e1 la tesis de que Nietzsche representa una ruptura epistemol\u00f3gica muy relevante en el mundo de la filosof\u00eda occidenta l. No solo se trata de la incompatibilidad del conocimiento con el mundo, como si en este permaneciera una verdad a ser revelada por aquel, 15 sino de reconocer el lugar central del poder en la producci\u00f3n de conocimiento sobre el mundo. Anteponiendo a Nietzsc he con Kant, comenta que para el primero: (...) hay tanta diferencia entre el conocimiento y el mundo a conocer como la que existe entre el conocimiento y la naturaleza humana. Tenemos entonces una naturaleza humana, un mundo, y entre ambos algo que se llama conocimiento, no habiendo entre ellos ninguna afinidad, semejanza o incluso lazo de naturaleza (Foucault, 2011, p. 23). Por consecuencia, Foucault (1993) recupera al cuerpo no como un dato natural sino como articulado c on la historia. La genealog\u00eda -escri be Foucault - \"debe mostrar al cuerpo impregnado de historia, y a la historia como destructor del cuerpo\" (p. 15). Esto tiene consecuencias importantes para repensar el sufrimiento como un producto pol\u00edtico, como un efecto diferencial en las poblaciones humanas; tambi\u00e9n , como una producci\u00f3n dentro de los sistemas jur\u00eddicos. Volveremos a este \u00faltimo punto m\u00e1s adelante, baste ahora con considerar al cuerpo como un componente importante junto con el poder y el saber y se\u00f1alar que Foucault sostiene que no hay un sujeto a priori que tenga que ser moldeado por alguna ideolog\u00eda o proyecto pol\u00edtico de manera posterior. El sujeto emerge en la historia y su cuerpo mismo es grabado, inscrito y alterado en las luchas de fuerza en las que participa. Para terminar, es preciso dejar claras dos cuestiones. La primera es que de la genealog\u00eda nietzscheana a la foucaultiana hay diferencias considerables. Quiz\u00e1 la que m\u00e1s importa tener en cuenta aqu\u00ed es el \u00e9nfasis en lo pol\u00edtico que hace Foucault (Brown, 200 1). En el fondo , hay una distancia importante entre las concepciones de poder de uno y otro. En esta investigaci\u00f3n se recuperan tanto las operaciones nietzscheanas cr\u00edticas a la moral y la cultura como aquellas foucaultianas a la normalizaci\u00f3n y a las inst ituciones. La figura del poder para este \u00faltimo, es mucho m\u00e1s difusa y extendida a trav\u00e9s del cuerpo social; la oposici\u00f3n nietzscheana entre se\u00f1ores y esclavos o poderosos y d\u00e9biles es una con utilidad limitada para Foucault. Pese a las diferencias, ambos autores participan de una continuidad en el pensamiento cr\u00edtico contempor\u00e1neo y son elementos clave para pensar el sufrimiento, el castigo y sus instituciones. Tomaremos elementos de ambos autores, reconociendo sus diferencias. La segunda aclaraci\u00f3n es so bre el uso de la genealog\u00eda en esta investigaci\u00f3n. Al inicio de este apartado se se\u00f1al\u00f3 que los trabajos de Nietzsche y Foucault son una inspiraci\u00f3n metodol\u00f3gica. Eso son; no m\u00e1s. Hay dos motivos por las cuales este trabajo no puede considerarse geneal\u00f3gic o en el sentido m\u00e1s estricto del t\u00e9rmino: porque no es una investigaci\u00f3n propiamente hist\u00f3rica, ni tiene como objetivo analizar o contrastar las rupturas en la comprensi\u00f3n del sufrimiento humano 16 en distintos momentos o escenarios. El objetivo es m\u00e1s bien u no pol\u00edtico -acad\u00e9mico y eso tiene que ver con el segundo motivo: la investigaci\u00f3n que aqu\u00ed se presenta se enmarca en un programa de posgrado titulado Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo social que busca, adem\u00e1s de la producci\u00f3n de conocimiento acad\u00e9mico, la explor aci\u00f3n de alternativas para problemas de car\u00e1cter p\u00fablico . Al final de esta investigaci\u00f3n, no solo se encontrar\u00e1n conclusiones generales sobre el tema central sino tambi\u00e9n recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de seguridad y justicia. Por ello, cabe aclarar que, aunque la genealog\u00eda foucaultiana est\u00e1 afincada pol\u00edticamente, no pretende dar pautas de acci\u00f3n ni desarrollar l\u00edneas de aplicaci\u00f3n. En palabras de Wendy Brown (2001): Sin embargo, es importante que mientras que la genealog\u00eda se preocupa por la aprehensi\u00f3n de las condiciones pol\u00edticas, no politiza la investigaci\u00f3n intelectual. Por el contrario, la refiguraci\u00f3n de la filosof\u00eda y la historia por parte de la genealog\u00eda se extiende a una refiguraci\u00f3n de lo pol\u00edtico, que opone directamente este t\u00e9rmino a la comprensi\u00f3n convencional de la politizaci\u00f3n, por un lado, y la pol\u00edtica [policy ], por el otro. Aunque la genealog\u00eda pueda estar saturada de intereses pol\u00edticos, aunque se despliega para reemplazar las 'leyes de la histo ria' con demostraciones de mecanismos de poder y relaciones de fuerza, aunque se lleve a cabo en nombre de la desnaturalizaci\u00f3n del presente para resaltar su maleabilidad, la genealog\u00eda no prescribe posiciones pol\u00edticas ni especifica futuros deseables. Por el contrario, pretende hacer visible por qu\u00e9 se nos ocurren posiciones y visiones particulares del futuro y, especialmente, revelar cu\u00e1ndo y d\u00f3nde esas posiciones trabajan en el mismo registro de 'racionalidad pol\u00edtica' que el que pretenden criticar (pp. 109-110). Aunque reconocemos la potencia de estas l\u00edneas, n uestro trabajo s\u00ed est\u00e1 interesado en sumar los resultados de investigaci\u00f3n a una l\u00ednea pol\u00edtica de acci\u00f3n ante nuestro presente y nuestro futuro, con sus violencias , sus trastornos institucionales y sus futuros posibles de reconciliaci\u00f3n y paz social . De ah\u00ed que sea muy importante se\u00f1alar que esta investigaci\u00f3n utiliza estrat\u00e9gicamente la propuesta geneal\u00f3gica para intentar comprender los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el debate jur\u00eddico d e la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua ; intenta asimismo ubicar los cruces del poder de dos actores importantes para la legislaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia (ex diputados y jueces) y; busca anudar los argumentos y las percepciones de estos autor es en torno al castigo, al sufrimiento y a la prisi\u00f3n con la ejecuci\u00f3n de la sanci\u00f3n penal, la selectividad de la justicia/impunidad y los efectos de la prisi\u00f3n vitalicia tanto en los presos como en sus familiares. 17 Estructura capitular Esta tesis se comp one de cuatro cap\u00edtulos, adem\u00e1s de un apartado de conclusiones, los anexos y esta introducci\u00f3n. En el primer cap\u00edtulo , se presenta una contextualizaci\u00f3n de la \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico y el contexto pol\u00edtico -social de 2006 a la fecha. Posteriormente, se presenta el marco te\u00f3rico en el que s e sustenta la investigaci\u00f3n, cuya primera parte entreteje los aportes de Friedrich Nietzsche, Michel Foucault, Lo\u00efc Wacquant y Didier Fassin a trav\u00e9s de tres desarrollos conceptuales: sufrimiento, Estado Penitenciario y econom\u00eda moral del castigo. En el segundo y \u00faltimo momento , se profundiza la noci\u00f3n del delincuente como ene migo p\u00fablico a partir de Friedrich Nietzsche, Carl Schmitt y la propuesta del derecho penal del enemigo. El segundo es un cap\u00edtulo contextual que puede ubicars e en dos tiempos. El primero es sobre Ciudad Ju\u00e1rez, cuyo comentario hist\u00f3rico es fundamental pa ra comprender la legislaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Se abordan elementos muy precisos, vinculados con la violencia que ha marcado a este territorio: los feminicidios y la violencia urbana vinculada al crimen organizado. En el se gundo tiempo , se reconstruye, a trav\u00e9s del trabajo de archivo, el proceso legislativo de la prisi\u00f3n vitalicia. Se hace \u00e9nfasis en el antecedente de la acumulaci\u00f3n de penas en el estado de Chihuahua en el a\u00f1o 2003 y la posterior acci\u00f3n de inconstitucionalid ad que lleg\u00f3 a debatirse en el Pleno de la SCJN en 2005. Para finalizar , se reconstruye brevemente la propuesta y la aprobaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua y se presentan los principales cambios realizados a la le gislaci\u00f3n de prisi\u00f3n vital icia hasta el presente. En el tercer cap\u00edtulo , se despliegan los resultados principales de la investigaci\u00f3n. Primeramente, se presenta un panorama general de las sentencias vitalicias en el estado de Chihuahua. Posteriormente , se muestran los principales resultados de las entrevistas con actores legislativos (ex diputados) y judiciales (jueces). El cap\u00edtulo cuarto lleva a cabo una discusi\u00f3n de los hallazgos , a la luz del marco te\u00f3 rico presentado en el cap\u00edtulo I . Se discuten , adem\u00e1s, las principales l\u00edneas de pensamiento sobre la prisi\u00f3n vitalicia y el lugar de esta en el reordenamiento penal del sufrim iento en contextos de violencia. Por \u00faltimo, se presentan las contribuciones de la investigaci\u00f3n para la acci\u00f3n p\u00fablica y la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de seguridad para el estado de Chihuahua. La secci\u00f3n de conclusiones presenta un balance general de la investigaci\u00f3n, comenta las limitaciones de la misma y presenta v\u00edas de abordaje futuro para otras investigaciones. 18 CAP\u00cdTULO I. HAC IA UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO \u00bfQu\u00e9 es el sufrimiento? Los lectores no encontrar\u00e1n una respuesta satisfactoria en las p\u00e1ginas siguientes, al contrario, se busca suspender la certidumbre sobre el sufrimiento como un hecho accesible, natural y comprensible del cual podemos hablar con certeza. Si hay un potencial pol\u00edtico en la escritura de este documento, espero que s u epicentro sea justamente esta respuesta inacabada . Desde las obras de Friedrich Nietzsche y Sigmund Freud, podemos desprende r la tesis general de que una de las tareas centrales de la cultura es dar orden y sentido al sufrimiento humano (Astor, 2018) ; diferenciarlo y categorizarlo. Dentro de ese marco, el derecho es una disciplina muy relevante pues hace algo del sufrimiento; a trav\u00e9s de \u00e9l se elaboran acuerdos sobre lo justo, lo injusto, las normas y las sanciones que habr\u00e1n de ponerse en juego en determinad a sociedad para mantener cierta funcionalidad y una convivencia lo m\u00e1s armoniosa posible. En t\u00e9rminos brutos, el derecho t iene la compleja labor de medir y compensar el sufrimiento (Madrid, 2010), al establecer lo que debe hacerse con \u00e9l cuando es producto de las relaciones humanas, por ejemplo, cuando se desprende de la acci\u00f3n de una persona sobre otra o de un grupo humano sobre otro grupo. M\u00e1s que adheridos a valores trascendentales, lo justo y lo injusto, las normas y las sanciones, las mediciones y las compensaciones , son productos de las relaciones humanas y de la reorganizaci\u00f3n del poder pol\u00edtico entre los distintos cole ctivos que buscan imponer o extender su interpretaci\u00f3n sobre los valores centrales de la vida humana. En contextos de violencia social aguda como el que estamos viviendo en muchos lugares de M\u00e9xico, se trastocan los entendimientos sobre el sufrimiento huma no, de la vida en general, y se multiplican las disputa s por su interpretaci\u00f3n. Tanta violencia y muerte acumuladas durante los \u00faltimos a\u00f1os han ensanchado las grietas en el entendimiento m\u00e1s b\u00e1sico del sufrimiento. Aqu\u00ed y all\u00e1 brota y se agota la palabra. Sin duda alguna , sufrimos, y nuestro sufrimiento se produce por el contacto, directo e indirecto, con los efectos de una \"guerra\" contra la delincuencia organizada o \"guerra civil econ\u00f3mica\" (Schedler, 2015), cuyas fronteras son difusas. De hecho, la car acter\u00edstica quiz\u00e1 m\u00e1s llamativa de esta \"guerra\" es su fracaso para lograr construir a un contrincante/enemigo lo suficientemente definido para poder justificarse: crimen organizado o carteles de la droga son figuras cuyos l\u00edmites se confunden con el gran cuerpo social, por un lado, y con la estructura burocr\u00e1tica del Estado, por el otro. Si bien sus capos o figuras de \u00e9lite son f\u00e1cilmente identificables, la gran base de estos grupos u organizaciones 19 criminales se nutre de la sociedad misma a la que tambi\u00e9n afectan. Esto suma sin duda al sufrimiento, pues la indiferenciaci\u00f3n agrega malestar e impide la tramitaci\u00f3n de los hechos, evita la construcci\u00f3n de una narrativa m\u00ednima alrededor de la p\u00e9rdida o la localizaci\u00f3n de una fuente de malestar a donde puedan di rigirse los esfuerzos colectivos para defenderse. \u00bfC\u00f3mo comprender el sufrimiento ante la opacidad de su procedencia? \u00bfC\u00f3mo darle sentido al tipo de violencia desprendida de la \"guerra contra las drogas\" y al sufrimiento? La disputa por la interpretaci\u00f3n d el sufrimiento es un campo de batalla m\u00e1s que nunca abierto y dif\u00edcil, donde diversas fuerzas intentan grabar, remarcar o expandir sus prop ios entendimientos e intereses; nuevos valores, para (re)orden ar cultural mente el sufrimiento. En estados como Chihu ahua, las estrategias pol\u00edticas y las respuestas jur\u00eddicas que s e han propuesto -como la prisi\u00f3n vitalicia para secuestro agravado, extorsi\u00f3n y homicidio doloso m\u00faltiple - son escenarios privilegiados para comprender el encuentro y los combates entre los actores colectivos que intentan reorganizar el sentido social; en ocasiones con estrategias abiertas a la colaboraci \u00f3n con otros actores colectivos, en otras de forma m\u00e1s i mperativa. La pena de prisi\u00f3n vitalicia, como pena m\u00e1xima posible a una persona en el estado de Chihuahua, ha participado de una manera precisa en la recomposici\u00f3n de la noci\u00f3n de sufrimiento humano, ya que a trav\u00e9s de ella, con su oficialidad como pena d e gobierno , no solo se ha intentado hacer justicia sino tambi\u00e9n reconstruir el marco simb\u00f3lico del Estado como garante del orden social. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de una disputa profunda en los entendimientos del sufrimiento humano en Chihuahua donde , como en todo reordenamiento de los valores sobre la vida, existen juegos de fuerza y resistencias que redefinen el campo de la justicia. En lo que sigue , se podr\u00e1 profundizar en las propuestas anteriores , siempre inspiradas en la genealog\u00eda como una herm en\u00e9utica hist\u00f3rica , que no solo busca reconstruir los hechos del pasado para explicar el presente sino partir de la oscuridad del presente para darle un uso estrat\u00e9gic o y transformador a la historia; la genealog\u00eda, adem\u00e1s, como marco de an\u00e1lisis de las luc has por la interpretaci\u00f3n del sufrimiento humano y el reordenamiento de fuerzas en el campo de la justicia . En la primera secci\u00f3n, se hace una contextualizaci\u00f3n de la \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico y se propone la tensi\u00f3n entre \"guerra contra las dro gas\" y \"guerra civil econ\u00f3mica\". En la secci\u00f3n intermedia, se recuperan los aportes de Nietzsche, Fo ucault, Fassin y Wacquant , para construir una base conceptual que nos ayude a pensar el sufrimiento y el Estado Penal desde Chihuahua. Por \u00faltimo, la tercer a secci\u00f3n de este cap\u00edtulo aborda la pol\u00e9mica del Derecho penal del enemigo. 20 1. La \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico Se ha hecho ya un lugar com\u00fan partir del sexenio de Felipe Calder\u00f3n para di scutir nuestro presente, como si hubiera ah\u00ed un origen que pudiera explicar nuestra situaci\u00f3n presente. Es preciso entonces recordar que la llamada \"guerra contra las drogas\" a nivel continental ten\u00eda al menos dos d\u00e9cadas funcionando como estrategia de seguridad estadounidense y que, poco a poco, fue marcando el paso para que los gobiernos federales en M\u00e9xico tomaran cartas en el asunto. Por su parte, l a transici\u00f3n pol\u00edtica del 2000 es se\u00f1alada por algunos estudiosos (Buscaglia, 2014; Schedler, 2015) como un punto importante en la transformaci\u00f3n institucional del pa\u00eds que, entre otras cosas, cuestion\u00f3 el autoritarismo y las pr\u00e1cticas jer\u00e1rquicas del viejo r\u00e9gimen, aunque no pudo construir verdaderas instituciones democr\u00e1ticas y cre\u00f3 \"vac\u00edos de Estado\" que fueron ocupados por la delincuencia organizada (Buscagl ia, 2014). En este sentido, la posici\u00f3n de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa en materia de seguridad no (solo) habr\u00eda obedecido al intento de legitimar a un Presidente que tom\u00f3 el cargo en medio de una tormenta de sospechas electorales, como algunos han expuesto (A guilar y Casta\u00f1eda, 17 de octubre de 2012), sino al proyecto amplio de democratizaci\u00f3n y combate a las viejas pr\u00e1cticas institucionales. Su pol\u00edtica de seguridad ha sido ciertamente cuestionada (Calveiro, 2012; Buscaglia, 2014), pero debe comprenderse m\u00e1s all\u00e1 de una decisi\u00f3n personal o de su equipo m\u00e1s cercano; debe ponerse en continuidad con el proyecto democr\u00e1tico que inici\u00f3 en el a\u00f1o 2000 y con una tendencia continental al combate de la droga desde la visi\u00f3n pol\u00edtica internacional de los Estados Unidos de Am\u00e9rica (EUA) . 1.1.Del terrorismo a la \"guerra contra las drogas \" La polit\u00f3loga Pilar Calveiro (2012) ha estudiado el paralelismo y la continuidad entre la guerra antiterrorista internacional y la guerra contra el crimen organizado; la primera requerir\u00eda una figura de enemistad externa mient ras que la segunda re querir\u00eda una enemistad interna: En consecuencia, se puede decir que existen fuertes paral elos entre las llamadas guerra antiterrorista y guerra contra el crimen. Ambas son una construcci\u00f3n del poder global por cuanto este crea las condiciones para el desarrollo de un fen\u00f3meno inicial que luego reproduce y multiplica. Ambas son funcionales a la s actuales formas de organizaci\u00f3n, acumulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n del neoliberalismo. En ambos casos se construye desde una perspectiva b\u00e9lica un problema de orden social y pol\u00edtico, lo que permite desplegar gran cantidad de violencia tanto en el \u00e1mbito nacio nal como internacional. Estas \"guerras\" tienen el objeto de justificar la violencia estatal necesaria para intervenir en cualquier lugar del planeta y de la sociedad, haci\u00e9ndolas funcionales al sistema global (p. 170). 21 Calveiro se\u00f1ala c\u00f3mo, al fin de la Gu erra Fr\u00eda, con \"la desaparici\u00f3n del 'enemigo' comunista (...) se diluy\u00f3 la legitimidad de la intervenci\u00f3n armada en el \u00e1mbito internacional\" por lo que era indispensable \" fijar un nuevo enemigo , construir la figura de un oponente peligroso, de localizaci\u00f3n i mprecisa y potencia indefinida, que justificara las acciones b\u00e9licas necesarias para imponer una expansi\u00f3n global\" (p. 70 . Cursivas en el original ) de la nueva fase del capitalismo. Sostiene que el primer candidato fue la droga , con la declaraci\u00f3n estadoun idense de \"guerra contra el narcotr\u00e1fico\" de finales de los a\u00f1os 80; no obstante, su entrelazamiento con el capital corporativo estadounidense lo hizo inapropiado como enemigo, por lo que tuvo que recurrirse a una segunda opci\u00f3n, el terrorismo. De ah\u00ed la r einterpretaci\u00f3n y la creaci\u00f3n del terrorismo que impondr\u00eda definitivamente su rostro despu\u00e9s de los ataques del 11 de septiembre en EUA. El terrorista, figura emergente de la nueva pol\u00edtica b\u00e9lica, ser\u00eda una no -persona o un sujeto de excepci\u00f3n, a quien no pueden garantiz\u00e1rsele los derechos m\u00ednimos; es el cuerpo donde se inscriben las consecuencias de la \"flexibilizaci\u00f3n del derecho\" que requiere la guerra antiterrorista; \"duplicidad jur\u00eddica\" producto de la \"superposici\u00f3n de Estado de derecho y Estado de ex cepci\u00f3n \" (p. 308 . Cursivas del original ). El criminal o delincuente tambi\u00e9n caer\u00e1 en esta opacidad del derecho. La \"guerra contra las drogas\"6 declarada en el sexenio calderonista parece tener la impronta de la pol\u00edtica de seguridad nacional antiterrorista de EUA y sus principales aliados a trav\u00e9s del mundo. Aun cuando se rechaz\u00f3 la figura del narcotraficante como el mejor enemigo a finales de los a\u00f1os 80 en EUA, en M\u00e9xico la estrategia de seguridad nacional lo coloc\u00f3 como e l enemigo a abatir7, un enemigo interno. Este intento, con consecuencias desastrosas, no ha tenido \u00e9xito y la pol\u00edtica b\u00e9lica contra un enemigo tan indeterminado como la delincuencia organizada donde cabe desde \"el gran capo mafioso internacional, el miemb ro de una ban da de ladrones de autom\u00f3viles -que es tambi\u00e9n crimen organizado - y el muchachito que tiene un puesto de venta de pel\u00edculas clonadas - controlado por las grandes redes\" (p. 169). Este problema de delimitaci\u00f3n no es menor 6Hay una transici\u00f3n ling\u00fc\u00edstica interesante si consideramos que Vicente Fox llamaba \"narcoterrorismo\" a las acciones violentas de la delincuencia organizada (Schedler, 2015). 7 El narcotr\u00e1fico no solo no se consolid\u00f3 como el enemigo a vencer para EUA sino que su e xistencia ser\u00eda incluso puesta a resguardo, entre otras cosas, por las ganancias econ\u00f3micas que produce: \"En realidad, se puede inferir que los Estados Unidos no quieren acabar con el tr\u00e1fico de drogas -como tampoco con el terrorismo - sino controlarlo y utilizarlo en su beneficio. Ambos fen\u00f3menos fueron producto de su propia construcci\u00f3n, primer o como aliados y luego como 'enemigos'\" ( Calveiro, 2012, p. 207). Que la guerra contra el narcotr\u00e1fico o el crimen organizado se libre en M\u00e9xico (o en Colombia) y no en EUA, donde produce las mayores ganancias y donde se consume la mayor cantidad de la droga comercializada ilegalmente no puede considerarse accidental. 22 e ignora, entre otras c osas, las bases sociales de la delincuencia en un pa\u00eds con grandes niveles de desigualdad. Decir que fue exitoso el intento calderonista de construir un gran enemigo en \"el narcotraficante\", que pudiera justificar la \"guerra\" ante los ojos de la sociedad, ser\u00eda bastante impreciso. Habr\u00e1 que dar cuenta , sin embargo, de si las prisiones no incorporaron este discurso con la mayor fuerza y si no fueron reforzadas en su legitimidad ante la sociedad, si no como instituciones de resocializaci\u00f3n o restablecimiento del orden social, s\u00ed al menos como instituciones de incapacitaci\u00f3n de la delincuencia o escenarios de venganza social institucionalizada. Es la sugerencia de Pilar Calveiro (2012) y a la cual adherimos en esta investigaci\u00f3n. Una de las conclusiones que ex trae de su an\u00e1lisis sobre el sistema penitenciario es la selectividad y el uso pol\u00edtico que las prisiones tienen en M\u00e9xico. La \"guerra\" antiterrorista y la \"guerra contra las drogas\", sostiene, \"n o son guerras verdaderas sino formas de la violencia estatal que se dirigen principalmente contra excluidos y disidentes\" (p. 170), quienes son tambi\u00e9n aquellos que justifican la principal instituci\u00f3n de encierro del siglo XXI: Quienes permanecen en las c\u00e1rceles son sobre todo delincuentes menores o bien aquellos q ue operan las terminales de las redes delictivas; por lo regular, las personas que ocupan los centros de poder de las mafias cuentan con recursos de todo tipo para evadir la justicia. Esto produce y reproduce un fen\u00f3meno, no por antiguo menos singular, que adquiere sentidos espec\u00edficos en los sistemas penitenciarios actuales: el encierro de los pobres (p. 206 . Cursivas del original ). 1.2.Transici\u00f3n democr\u00e1tica, guerra civil Se\u00f1alamos antes que tanto Edgardo Buscaglia (2014) como Andreas Schedler (2015) han sostenido a la transici\u00f3n partidista de M\u00e9xico en el a\u00f1o 2000 como una pieza fundamental en sus an\u00e1lisis sobre la violencia vinculada a la delincuencia organizada. Ahora ve remos un poco a detalle su planteamiento. Andreas Schedler (2015) considera que M\u00e9xico vive una \"guerra civil econ\u00f3mica\" que, a diferencia de las guerras civiles tradicionales , busca solamente ganancias econ\u00f3micas: La nueva guerra civil mexicana no es una guerra civil cl\u00e1sica en la que insurgencias pol\u00edticas pretenden transformar la sociedad, vencer al Estado, mover sus fronteras, cambiar el r\u00e9gimen o derrocar al gobierno. Es una protot\u00edpica guerra civil \"nueva\" sin pretensiones ideol\u00f3gicas, en donde lo s actores no luchan ni por la libertad ni por la justicia social, ni por la gloria ni por la patria, sino por ganancias econ\u00f3micas personales (p. 56). 23 En este tipo de guerras, que no tienen bandos claramente delimitados, ocasionan una par\u00e1lisis en gran par te de la sociedad civil , que vuelve la sospecha sobre s\u00ed misma y rompe los lazos de confianza y solidaridad de otros tiempos: \"l a opacidad de la violencia, su ambig\u00fcedad moral y la brutal asimetr\u00eda de poder entre grupos armados y poblaci\u00f3n civil crean obst \u00e1culos muy severos para el involucramiento ciudadano\" ( Schedler, 2015, p. 12). Son \"guerras opacas\" porque la responsabilidad de la violencia entra en una zona gris donde es imposible delimitar los contornos del enemigo . La responsabilidad por un acto deli ctivo aqu\u00ed no puede considerarse como producida en el vac\u00edo sino entrelazada con una realidad social y pol\u00edtica determinada. Las guerras civiles econ\u00f3micas crean una mara\u00f1a de responsabilidades. Por supuesto, los perpetradores directos de la violencia son responsables de sus actos. No pueden excusarse o esconderse tras teor\u00edas estructurales del crimen. Pero son \u00fanicamente los \u00faltimos eslabones de una cadena larga de responsabilidades indirectas que incluye, entre otros, a sus colaboradores civiles dentro de las organizaciones criminales, sus redes sociales y pol\u00edticas de complicidad, sus proveedores de armas, los consumidores de productos y servicios il\u00edcitos que financian la guerra, los agentes del Estado que alimentan la violencia por incapaces, indifere ntes, coludidos o abusivos, los responsables pol\u00edticos que toleran el malfuncionamiento del Estado y los ciudadanos que aguantan que la pol\u00edtica funcione tan mal ( Schedler, 2015, p. 218). Esta \"mara\u00f1a de responsabilidades\" tambi\u00e9n alimenta al monstruo de l a indiferencia en la sociedad, por un lado, y a la incertidumbre sobre qui\u00e9n muere y por qu\u00e9 muere, por el otro. El enemigo imposible parece dejar su trazo aqu\u00ed y all\u00e1, aun cuando no se tenga certeza de su s contornos , aun cuando las condiciones de vida y m uerte est\u00e9n en duda. \"La claridad de los juicios morales tiende a diluirse a\u00fan m\u00e1s\" que en las dictaduras, sostiene Schedler (2015) , donde el car\u00e1cter de la v\u00edctima no es tan \"dual\", no hay ah\u00ed \"v\u00edctimas inocentes y v\u00edctimas culpables\" como las hay en nues tro presente . Las primeras, v\u00edctimas colaterales; las segundas, \"combatientes que se metieron a la guerra por voluntad propia (y sin ninguna justificaci\u00f3n pol\u00edtica que les pueda servir de atenuante) y que pagaron el precio correspondiente\" (p. 24). Es qui z\u00e1 esa opacidad de la guerra la que hace que ante la certeza o falsa certeza de encarar al enemigo , este sea visto como un representante del mal y se busque su sanci\u00f3n de la manera m\u00e1s potente posible8. Sobre la cuesti\u00f3n del mal y la comunidad, Schedler (2015) escribe: 8 El texto de Schedler (2015) se acompa\u00f1a de una encuesta, la Encuesta Nacional sobre la Violencia Or ganizada (ENVO) que, entre otras cosas, pregunt\u00f3 sobre el posible castigo con prisi\u00f3n a actores de distintos delitos vinculados al \"narcotr\u00e1fico y crimen organizado\" (vendedores de mariguana; quienes manejan el dinero de los c\u00e1rteles; polic\u00edas o pol\u00edticos que colaboran con el narco; quienes vigilan la calle para los c\u00e1rteles; quienes dirigen los c\u00e1rteles; quienes 24 En suma, los criminales son los representantes del mal. Son los malos que nos dan la tranquilidad de ser buenos. Al mismo tiempo, no sabemos nada de ellos. Pensamos que los dem\u00e1s saben qui\u00e9nes son y d\u00f3nde viven. Pero ellos , aunque vivan geogr \u00e1ficamente entre nosotros, no habitan la comunidad simb\u00f3lica del nosotros . Son forasteros que desconocemos. El mal es una abstracci\u00f3n, un actor colectivo sin nombre ni cara (p. 142). Finalmente, parece que, ante la incertidumbre de la situaci\u00f3n presente, cualquier promesa de restaurar un orden moral parece tener peso. De ah\u00ed que los criminales puedan representar un alivio moral, en tanto desahogo de la incertidumbre. Queremos dejar aqu\u00ed plasmada la pregunta de si este efecto de alivio moral es el que podr\u00eda sostener a la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n; dejar la inc\u00f3gnita del encierro y su potencial como ordenadores del sufrimiento directo e indirecto por la violencia; es la pregunta que puede cuestionar nuestras certezas morales. Esta pertenen cia a una comunidad moral ser\u00e1 tambi\u00e9n un tema importante cuando abordemos la econom\u00eda moral del castigo. Schedler (2015) termina su libro con una pregunta muy similar a la pregunta geneal\u00f3gica que nos interesa: \"\u00bfQui\u00e9nes somos?\". A\u00fan cuando la nuestra s urge desde la influencia geneal\u00f3gica de esta investigaci\u00f3n, cada una de las inquietudes y preguntas son compartidas. Entender la guerra en curso como un problema com\u00fan nos obliga a hacer preguntas dif\u00edciles sobre nuestras identidades y responsabilidades individuales. Pero tambi\u00e9n nos obliga a formular preguntas dif\u00edciles sobre nuestras identidades y responsabilidades colectivas. \u00bfC\u00f3mo nos concebimos como sociedad? \u00bfCu\u00e1les son nuestros est\u00e1ndares, nuestras expectativas mutuas? De lo que hagan y de lo que sufran los dem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 nos provoca rechazo, rabia, tristeza? \u00bfQu\u00e9 aceptamos como normal, como parte de lo que somos? \u00bfQu\u00e9 nos sorprende y que nos deja indiferentes? \u00bfQu\u00e9 hacemos y que omitimos hacer? \u00bfC\u00f3mo concebimos nuestra comunidad pol\u00edtica nacional? \u00bfQu \u00e9 hacemos con el hecho de que los malos son ciudadanos mexicanos tambi\u00e9n? \u00bfCon que ni el crimen organizado ni el Estado son fuerzas de ocupaci\u00f3n extranjeras, sino productos y partes de nuestra sociedad? \u00bfQui\u00e9nes somos, entonces? \u00bfQui\u00e9nes queremos ser? Natu ralmente, este libro no ha respondido a ninguna de estas preguntas. Se ha contentado con tratar de plantearlas (pp. 228 -229). Esperamos poder aportar con nuestras manos a la enorme tarea de construir las respuestas. secuestran, torturan y matan a personas). Indiscutiblemente, de las 9 opciones (0 a\u00f1os; 1 -9 a\u00f1os; 10 -19 a\u00f1os; 20 -29 a\u00f1os; 30 -39 a\u00f1os; 40 -49 a\u00f1os; 50 \u00f3 m\u00e1s a\u00f1os; cadena perpetua; no sabe/no conoce) la m\u00e1s frecuente fue \"cadena perpetua\", seguida de \"50 \u00f3 m\u00e1s a\u00f1os\" (pp. 129 -130). Esto puede ser un reflejo del \u00e1nimo social punitivo a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n. 25 1.3.\"Vac\u00edos de Estado\" Otro investigador q ue ha se\u00f1alado a la transici\u00f3n democr\u00e1tica en M\u00e9xico como un punto de referencia importante para el auge presente de la delincuencia organizada , ha sido Edgardo Buscaglia. \u00c9l destaca que, mientras la alternancia partidista pudo cuestionar y , en parte , transformar el funcionamiento in stitucional del viejo r\u00e9gimen -los 70 a\u00f1os del PRI -, no se ha n logrado construir instituciones nuevas , realmente democr\u00e1ticas , que puedan sustituir el campo de acci\u00f3n que cubr\u00edan las antiguas instituciones autoritarias. Esto ha generado \"vac\u00edos de poder\" importantes que han sabido ocupar los grupos de la delincuencia organizada. Buscaglia (2014) no concibe a estos \u00faltimos como un fen\u00f3meno meramente militar . Plantea que la delincuencia organizada es \"(...) un fen\u00f3meno social y econ\u00f3mico indeseable y no un fen\u00f3meno militar que pueda pre venirse o err adicarse mediante la represi\u00f3n\"; un fen\u00f3meno que \" crece y se alimenta de las fallas regulatorias de los Estados \" y que termina ofreciendo \"todo lo que el Estado, por sus fallas o ausen cia, no puede ofrecer\" (p. 22 . Cursivas en el original ). El panorama de acci\u00f3n no es para nada sencillo, pues la delincuencia organizada no son \u00fanicamente los grupos criminales m\u00e1s visibles o los c\u00e1rteles de la droga; son redes humanas infiltradas en las c\u00fapulas empresariales y gubernamentales, por un lado, y pr\u00e1cticas institucionales que se incrustan hasta el coraz\u00f3n mismo de la sociedad. Su propuesta concreta para el caso mexicano es la implementaci\u00f3n de cuatro tipos de controles que puedan fortalecer las instituciones democr\u00e1ticas, y regular las funciones del Estado. Se trata de controles judiciales, patrimoniales, de la corrupci\u00f3n y sociales. Estos tienen que implementarse juntos y uno solo no podr\u00eda resolver la situaci\u00f3n tan complicada del Estado mexicano, habitado en gran parte por la delincuencia organizada. Buscaglia enfatiza que estos controles son las mejores v\u00edas para consolidar la seguridad humana y para construir realmente una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la delincuencia como pieza central del n uevo tipo de contrato social requerido entre el gobierno y la sociedad civil. Sobre el cruce entre dos de los contr oles propuestos , los judiciales y los sociales, Buscaglia (2014) resalta la v\u00eda de la sociedad civil como monitora y denunciante de \"proces amientos judiciales y ejecuciones de sentencias \" y como proponente de \" reformas al sistema judicial, inclui da la dimensi\u00f3n penitenciaria\" (p. 35), si bien reconoce que la sociedad civil que trabaja en este monitoreo y denuncia se encuentra en constante p eligro por lo que , a la par , deben 26 construirse redes de organizaciones civiles que procuren seguridad a sus miembros. Tarea nada sencill a, pero muy necesaria. Otro punto importante del an\u00e1lisis de Buscaglia para los fines de esta investigaci\u00f3n es la realida d \"feudal\" en la que trabaja el poder judicial en muchos estados del pa\u00eds. Si bien se reconoce que la transici\u00f3n democr\u00e1tica ha apoyado en la remoci\u00f3n de autoritarismos del ejecutivo hacia los otros dos poderes a nivel nacional, la realidad de las entidade s federativas sigue siendo una donde el gobernador tiene gran peso en el funcionamiento de los poderes Legislativo y Judicial9. Esta situaci\u00f3n tiene efectos concretos en la vida de las instituciones de justicia , que pueden ser utilizadas para que el gobernador y su partido acumulen ganancias pol\u00edticas o para crear alrededor suyo y de sus intereses un c\u00edrculo de inmunidad judicial . Buscaglia (2014) escribe al respecto: En las entidades federativas, el sistema feudal que se mantiene sobre los jueces es todav\u00eda m\u00e1s demoledor que en el \u00e1mbito federal. El gobernador decide qui\u00e9n es el titular de la procuradur\u00eda estatal y qui\u00e9nes son los ministerios p\u00fablicos. Todo este entramado est\u00e1 configurado para ejercer una justicia selectiva, que nunca toque, incrimine y, por lo tanto, haga pagar a alg\u00fan culpable de la \u00e9lite pol\u00edtico - empresarial. Ni para qu\u00e9 mencionar el respeto al debido proceso: no existe. Los que se quedan tras las rejas son los pobres (pp. 54 -55). Adem\u00e1s de esta situaci\u00f3n, el autor recuerda que el sistema de justicia en M\u00e9xico y, particularmente los Ministerios P\u00fablicos, \"siguen utilizando cotidianamente la tortura como principal t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n\" (p. 53), una pr\u00e1ctica que atenta sin ninguna duda contra la dignidad humana y que deber\u00eda denun ciarse con mucha m\u00e1s fuerza. Pudi\u00e9ramos suponer as\u00ed una continuidad entre los manejos estrat\u00e9gicos de la justicia por parte del gobierno estatal y la violencia, la selectividad y la arbitrariedad de las instituciones de justicia en sus pr\u00e1cticas cotidianas . Ante este escenario, la soc iedad civil mexicana debe sobre pasar con mucho su importante labor de concientizar sobre los problemas de delincuencia estructural en M\u00e9xico. Buscaglia comenta que si bien las marchas, los foros y las publicaciones en este sen tido son esenciales, se quedan atr\u00e1s del objetivo de una sociedad civil que pueda exigir y proponer transformaciones realmente efectivas en relaci\u00f3n con los cuatro tipos de controles propuestos. Tomando en cuenta la propuesta de Buscaglia, e sta investiga ci\u00f3n se coloca en el cruce de los controles judiciales y sociales. Pretende no solamente dar cuenta de la propuesta y ejecuci\u00f3n de la 9 Veremos que el caso chihuahuense muestra matices acordes a esta cr\u00edtica. 27 prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua durante uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de su historia, sino tambi\u00e9n ensanchar el camino de la sociedad civil ante el sistema penitenciario y la vida cotidiana en las prisiones de M\u00e9xico. La justificaci\u00f3n pol\u00edtica que se mencion\u00f3 en la introducci\u00f3n va en este sentido. Se trata de producir un conocimiento que a la vez pueda ser un insumo para l a intervenci\u00f3n social en una instituci\u00f3n hist\u00f3ricamente dejada -por comodidad y temor, ya que no son excluyentes - en las manos del gobierno. Dadas las condiciones de selectividad denunciadas en este apartado por Calveiro y por Buscaglia, habr\u00e1 que proponer l\u00edneas de acci\u00f3n concretas para repensar primeramente el castigo y, asimismo, trabajar para construir alternativas a la prisi\u00f3n, instituci\u00f3n socialmente legitimada. 1.4.Las prisiones en M\u00e9xico y el fantasma de la privatizaci\u00f3n Uno de los privilegios tradicionales del gobierno ha sido su centralidad en la ejecuci\u00f3n del mayor castigo p\u00fablico: la privaci\u00f3n de la libertad (o el suplicio y la pena de muerte cuando aplican) . Este privilegio puede comprenderse como una pieza clave de su principal funci\u00f3n en el terreno de la seguridad: el monopolio de la violencia (Weber, 2002). Si n embargo, si la crisis de violencia vinculada al crimen organizado ha puesto en entredicho la gesti\u00f3n de la seguridad p\u00fablica por parte del gobierno, la prisi\u00f3n tiene forzosamente q ue ser cuestionada. De hecho, en M\u00e9xico, la situaci\u00f3n de las prisiones se ha transformado en la \u00faltima d\u00e9cada, debido a la confrontaci\u00f3n del gobierno, sobre todo a nivel federal, con las organizaciones criminales y a la reorganizaci\u00f3n violenta y constante de estas. El gobierno federal, los gobiernos estatales y los municipales han tomado medidas en relaci\u00f3n a la delincuencia organizada, entre ellas la creaci\u00f3n de una red de centros de reinserci\u00f3n nuevos, el reforzamiento y la modernizaci\u00f3n del sistema peni tenciario y las certificaciones internacionales de la American Correctional Asociation [Asociaci\u00f3n Americana de Correccionales] (ACA) , que comentaremos despu\u00e9s. Como un laboratorio penal en el pa\u00eds, Chihuahua ha ocupado un lugar interesante en las reformas penales y en la implementaci\u00f3n total del nuevo sistema de justicia. En cuanto a la construcci\u00f3n, gesti\u00f3n y certificaci\u00f3n de las prisiones en M\u00e9xico, ha habido manifestaciones de alerta ante el avance posible de la privatizaci\u00f3n del sistema penitenciario. Recuperamos brevemente aqu\u00ed algunas de estas voces, debido al candado econ\u00f3mico que puede construirse alrededor de las prisiones, sus ganancias posibles, y que podr\u00eda evitar la mayor inserci\u00f3n de la sociedad civil en su discusi\u00f3n y gesti\u00f3n. 28 No cabe duda d e que la prisi\u00f3n es un tema que concierne a toda la sociedad, en parte porque su funcionamiento se sostiene en el presupuesto p\u00fablico de la naci\u00f3n. Es un servicio ofrecido por el gobierno y es, al menos en teor\u00eda, una forma de prevenci\u00f3n de nuevos delitos y violencias. Es fundamental entender la prisi\u00f3n como un bien p\u00fablico, al menos en teor\u00eda: se trata de un servicio generalizado para toda la sociedad, independientemente de los free riders , es decir, quienes no contribuyen econ\u00f3micamente a su funcionamient o pero se benefician de sus servicios. Podr\u00edamos estar de acuerdo en q ue hay un sentido en la prisi\u00f3n; que, dentro de todo lo que es criticable de su funcionamiento, ejerce cierto poder disuasivo ante el crimen. No obstante, tambi\u00e9n es innegable que hay poca credibilidad en la reinserci\u00f3n a nivel social , hay mucha impunidad en el sistema de justicia y se du da de que, en lugar de disuadir el crimen , la prisi\u00f3n lo fomente entre quienes est\u00e1n ah\u00ed recluidos. Durante el sexenio de Felipe Calder\u00f3n, se present aron iniciativas para concesionar la construcci\u00f3n y algunos servicios de las prisi ones a actores privados (Espejel y D\u00edaz, 2015). Esa administraci\u00f3n ech\u00f3 a andar una serie de contratos p\u00fablico -privados para la construcci\u00f3n y la prestaci\u00f3n de servicios carc elarios. La seguridad y la custodia seguir\u00edan, no obstante, en manos del gobierno. Al parecer, la participaci\u00f3n de la iniciativa privada en el sistema peni tenciario mexicano se fortalece desde entonces . M\u00e9xico \"centro de pensamiento y an\u00e1lisi s\" que monitorea las acciones gubernamentales, ha presentado documentos importantes sobre la situaci\u00f3n de las prisiones en los a\u00f1os recientes. En estos, no solo se ha cuestionado el abuso dentro de las prisiones sino tambi\u00e9n la justificaci\u00f3n pol\u00edtica de su creaci\u00f3n y expansi\u00f3n. En su informe del a\u00f1o 2013 , se comenta: (...) el contexto de alta inseguridad y el discurso pol\u00edtico contribuyen a la proliferaci\u00f3n de las c\u00e1rceles y ampliaci\u00f3n de penas carcelarias. La violencia a la que cada d\u00eda estamos expuestos gen era miedo, enojo y frustraci\u00f3n, a lo que se suma la percepci\u00f3n de que todos los delincuentes son personas esencialmente malas o crueles. Esto lleva a ver las soluciones m\u00e1s punitivas como un medio no s\u00f3lo necesario, sino justo para combatir la delincuencia . No obstante, es fundamental que primero evaluemos si estas 'soluciones' se basan en premisas l\u00f3gicas y justas, as\u00ed como si tienen los efectos esperados (p. 11) 10. Se ha justificado la prisi\u00f3n y su expansi\u00f3n por la historia reciente de violencia en M\u00e9xico. Por ello, es necesario extender la comprensi\u00f3n de que la gente que est\u00e1 en el crimen organizado 10 Hay que agregar que este es un tema donde la participaci\u00f3n ciudadana podr\u00eda fortalecerse; es un espacio potencial para construir un movimiento social en torno a las prisiones. 29 tambi\u00e9n es parte de la sociedad y que se comparte con ellos y ellas m\u00e1s que la nacionalidad. Esto no hace a todo el mundo igual ni exime de sus actos a quienes delincan , pero s\u00ed recontextualiza nuestra historia y nuestra participaci\u00f3n en la estructura de un Estado criminal. Dentro de todo lo desagradable de habitar nuest ro tiempo, tambi\u00e9n es cierto que es un momento \u00fanico para repensar la democracia, la sociedad que somos y el Estado que podemos construir juntos. La democratizaci\u00f3n puede alcanzar, y debe hacerlo, los espacios como las prisiones. Parte de esa democratizaci \u00f3n tiene que ver con la participaci\u00f3n ciudadana como observadora y proponente de las gestiones del gobierno. Un ejemplo muy claro de la legitimidad de la prisi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os es la pol\u00edtica nacional de seguridad contra el crimen organizado y la ex cesiva penalizaci\u00f3n de delitos menores. La prisi\u00f3n mexicana ha sido mayormente destinada a la prisi\u00f3n preventiva (Zepeda, 2012) , aunque esto ha cambiado a partir del 2016 y el nuevo sistema de justicia. M uchos de los delitos , todav\u00eda en proceso de prisi\u00f3n preventiva, tienen que ver con narcomenudeo o robos. Esto es importante y representativo del esquema carcelario mexicano, reforzado por el gobierno federal en 2006 y continuado hasta ahora . Tambi\u00e9n, se denuncia que delitos como el robo puedan tener en ocas iones penas similares al homicidio y que la mayor parte de las penas de la prisi\u00f3n pudieran tener un tratamiento alternativo: \u00bfPara qu\u00e9 sirve la c\u00e1rcel en M\u00e9xico si la gran mayor\u00eda de quienes purgan sentencias en prisi\u00f3n est\u00e1n ah\u00ed por delitos menores, con sentencias de menos de tres a\u00f1os, que bien podr\u00edan recibir sanciones alternativas? Los datos sugieren que la capacidad de persecuci\u00f3n criminal del Estado es baja y se limita a los eslabones m\u00e1s d\u00e9biles de la cadena delictiva (Zepeda, 2012, p. 30). Adem\u00e1s d e este funcionamiento, pr\u00e1cticamente desconocido para gran parte de la ciudadan\u00eda, la prisi\u00f3n es un espacio de reproducci\u00f3n de la violencia y las jerarqu\u00edas. Es tambi\u00e9n un lugar que el gobierno mismo no puede controlar. Es como si, manteniendo una imagen de poder hacia afuera, cediera los controles internos . Zepeda (2012) se\u00f1ala: A pesar de que el Estado usa a la c\u00e1rcel como el instrumento primario para el combate a la delincuencia, en la realidad se ha perdido control de la misma: hay redes de corrupci\u00f3n, uso de drogas, autogobiernos y otros problemas que resultan de las condiciones precarias de la vida dentro de los reclusorios y la grave situaci\u00f3n de sobrepoblaci\u00f3n de las c\u00e1rceles. De esta manera, la prisi\u00f3n dista mucho de cumplir con cualquier prop\u00f3sito de prevenci\u00f3n, reinserci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n (p. 48) . Siguiendo esta l\u00ednea, e n el informe de M\u00e9xico Eval\u00faa antes mencionado (2013), se pone sobre la mesa una pregunta importante: \u00bfse requiere la construcci\u00f3n de m\u00e1s centros o de una moderaci\u00f3n 30 del uso actual de las prisiones que libere espacios para los ca sos que realmente la requieran? El informe concluye: (...) si se logra hacer un uso m\u00e1s adecuado y proporcional de la prisi\u00f3n, quiz\u00e1 la construcci\u00f3n de nuevos espacios o nuevos centros penitenciarios ya no sea necesaria, o s\u00f3lo sea necesaria en entidades que mantengan altas tasas de ocupaci\u00f3n penitenciaria y problemas en l a clasificaci\u00f3n de los internos (p. 56). Tambi\u00e9n en otro de sus informes, m\u00e1s reciente, M\u00e9xico Eval\u00faa (2016) aborda particularmente los costos econ\u00f3micos de la prisi\u00f3n y la privatizaci\u00f3n del sistema penitenciario. Uno de los ejes del informe es que el gobierno mexicano cuenta con los recursos para administrar el sistema penitenciario. Por lo tanto, \u00bfpor qu\u00e9 privatizar? Una de las justific aciones para la entrada de la iniciativa privada que se comentan es justamente la dificultad del gobierno para hacerse cargo de manera eficiente y digna de los centros de reinserci\u00f3n. En su enumeraci\u00f3n de los fallos de la prisi\u00f3n, l o principal tiene que ver m\u00e1s con la triple E: efectividad, eficiencia y equidad. Este es el principal problema que tendr\u00eda que resolverse. Esto puede hacerse mientras el gobierno mantiene toda la administraci\u00f3n y renueva sus propios mecanismos con la part icipaci\u00f3n mayor de sociedad civil organizada y observatorios ciudadanos o abriendo el camino a la iniciativa privada, pero monitoreado tambi\u00e9n por sociedad civil organizada y observatorios ciudadanos. Este \u00faltimo componente, la sociedad civil organizada , es fundamental: Resulta preocupante que, existiendo recursos econ\u00f3micos suficientes, el Estado no los aplique, pero incluso, la incapacidad presupuestaria no podr\u00eda ser per se una justificaci\u00f3n para delegar responsabilidades fundamentales en el sector priv ado. Es m\u00e1s grave a\u00fan que el propio Estado aliente esquemas de mercado en el sistema penitenciario contando con los recursos suficientes ( M\u00e9xico Eval\u00faa, 2016, p. 13). Aqu\u00ed se abre el escenario para la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n de las prisiones, algo que sin duda tiene muchos retos y dificultades, pero que debe llevarse a cabo en el camino de la democratizaci\u00f3n del pa\u00eds. La discusi\u00f3n p\u00fablica del castigo es urgente dadas las condiciones del presente, pero tambi\u00e9n dadas las injusticias hist\u00f3ricas m aterializadas en las instituciones penitenciarias. En las siguientes secciones, se presenta una discusi\u00f3n sobre el sufrimiento y el castigo pensados desde la prisi\u00f3n. Este marco te\u00f3rico -conceptual fortalecer\u00e1 las intenciones de esta investigaci\u00f3n, al demos trar que es necesario tomar en cuenta la econom\u00eda moral del castigo (Fassin, 2017) que hasta ahora se ha formulado en estados como Chihuahua , para combatir la 31 delincuencia organizada. Como se argumentar\u00e1, es necesario comprender el manejo del castigo y el sufrimiento como una labor conjunta entre gobierno y sociedad civil. 2. Los marcos de la prisi\u00f3n 2.1.Derecho y sufrimiento. De Nietzsche a Foucault \"En estos tiempos de ahora en que el sufrimiento aparece siempre el primero en la lista de los argumentos contra l a existencia, como el peor signo de interrogaci\u00f3n de \u00e9sta, es bueno recordar las \u00e9pocas en que se juzgaba de manera opuesta, pues no se pod\u00eda prescindir de hacer sufrir y se ve\u00eda en ello un atractivo de primer rango, un aut\u00e9ntico cebo que seduc\u00eda a vivir \" (Nietzsche, 2011, p. 98 . Cursivas del original ). El segundo tratado de La genealog\u00eda de la moral (Nietzsche, 2011), titulado \"Culpa, mala conciencia y similares \", es un conjunto de especulaciones hist\u00f3ricas y psicopol\u00edticas , donde Nietzsche pone en pr\u00e1ctica la potencia interpretativa de su pluma. Entre esa prehistoria y el presente, la creaci\u00f3n del h umano mismo, con todas sus inquietudes morales. En acuerdo con los fines de esta investigaci\u00f3n, se recuperar\u00e1 la interpretaci\u00f3n de Nietzsche y algunos comentarios de su obra, para discutir tanto la emergencia del derecho en su cruce con la moral y analiza r brevemente la propuesta, alternativa al contrato social11, del surgimiento de la sociedad civil y el Es tado (Conway, 2008 ). Partimos de las preguntas siguientes: \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n existe entre el sufrimiento y el derecho en Nietzsche?, \u00bfc\u00f3mo llega el animal h umano a ser un animal dom\u00e9stico capaz de comprender la ley?, y \u00bfcu\u00e1l es el lugar del castigo en la propuesta psicopol\u00edtica del humano domesticado al que \"le sea l\u00edcito hacer promesas \" (Nietzsche, 20 11, p.83. Cursivas del original )? En el primer tratado de Genealog\u00eda de la moral, Nietzsche ya se hab\u00eda preguntado por el orden moral y hab\u00eda concebido una lucha de fuerzas entre grupos humanos como la fuente de la moral; el bien y el mal perd\u00edan su base trascendental o religiosa para ser comprendidos como el resultado del triunfo y la imposici\u00f3n de un grupo sobre otro; el bien y el mal como la traducci\u00f3n moral de los intereses de quien logra imponerse ante los otros. En el segundo tratado, se par te de la gran inquietud por el \" animal domesticado \" que \"hace promesas\" . Aqu\u00ed, Nietzsche presenta algunas de sus tesis psicopol\u00edticas m\u00e1s conocidas sobre la g\u00e9nesis de la consciencia humana y ese 11 \"(...) el primer estado no surgi\u00f3 como una empres a cooperativa, como los campeones del contrato social nos har\u00edan creer. Fundado y mantenido 'por nada m\u00e1s que actos de violencia' (...), el primer estado apareci\u00f3 como un cruce entre una prisi\u00f3n y una casa de fi eras. Sus cautivos fueron cruelmente sondeados, examinados y sometidos a las crueles e invasivas t\u00e9cnicas de domesticaci\u00f3n, que t\u00edpicamente se asocian con la cr\u00eda de ganado no humano. Por lo tanto, Nietzsche se refiere al estado m\u00e1s antiguo como una 'm\u00e1qui na', que sin sentimentalismo molde\u00f3 a su populacho cautivo en algo nuevo, organizado y \u00fatil \" (Conway, 2008, p. 53). 32 salto abrupto entre el animal humano con vida instintiva al animal humano domesticado, que posee un \"interior\" capaz de re gular sus instintos. Este tr\u00e1nsito es uno descrito como forzado, violento y cruel. El primer paso, siguiendo el trabajo especulativo de Nietzsche, fue la creaci\u00f3n de la memoria en el animal humano, pues, \u00a1c\u00f3mo si no arranc\u00e1ndolo de su inmediatismo vac\u00edo, eternamente renovado por las necesidades y est\u00edmulos inmediatos es que podr\u00eda apar ecer el animal humano capaz de hacer promesas ! La creaci\u00f3n de memoria no fue un paso \"voluntario\" , ya que la voluntad misma , como interioridad, fue construida a partir de su domesticaci\u00f3n (Butler, 1997). Con esto, Nietzsche reitera que no hay un origen del humano m\u00e1s all\u00e1 de su hacer mismo, no hay un sujeto detr\u00e1s del hacer sino como consecuencia de este. Por lo tanto, m\u00e1s que causas, para la propuesta nietzscheana habr\u00e1 inter pretaciones12. Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo se puede construir interioridad13, memoria y consciencia? Nietzsche es claro en esto: a partir del dolor. Se trata de una mnemot\u00e9cnica que inscribe el dolor en el cuerpo del animal humano: \"\u00ab Para que algo permanezca en la me moria se lo graba a fuego; s\u00f3lo lo que no cesa de doler permanece en la memoria\u00bb \" (Nietzsche, 2011, p. 88 . Cursivas del original ). El dolor como base de la memoria, el dolor como base del animal capaz de hacer promesas; la memoria como producto de la \"sang re, martirios, sacrificios\". Cabe aclarar la procedencia de este dolor, pues quien lo recibe y quien lo ejerce, si bien son animales humanos, guardan relaciones de fuerza distintas. Nietzsche concibe este momento prehist\u00f3rico como uno donde hay grupos humanos fuertes y d\u00e9biles. Los primeros son capaces de someter a los segundos en una lucha de fuerza y doblegarlos; los primeros son una \u00e9lite con poder, los segundos ser\u00e1n m\u00e1s, pero m\u00e1s d\u00e9biles14. La memoria ser\u00e1 as\u00ed la voluntad de los fuertes inscrita e n el cuerpo de los d\u00e9biles , a trav\u00e9s del dolor . Esa voluntad devendr\u00e1 moral cuando se 12 \"(...) no hay ning\u00fan \u00abser\u00bb detr\u00e1s del ha cer, del actuar, del devenir; \u00abel agente\u00bb ha sido ficticiamente a\u00f1adido al hacer, el hacer es todo. En el fondo el pueblo duplica el hacer; cuando piensa que el rayo lanza un resplandor, esto equivale a un hacer -hacer: el mismo acontecimiento lo pone primero como causa y luego, una vez m\u00e1s, como efecto de aqu\u00e9lla\" (Nietzsche, 2011, p. 67). En este hacer est\u00e1 considerada la naturaleza, pero no como posesi\u00f3n humana, sino como fuente humana de poder. Sobre una interpretaci\u00f3n del modelo de naturaleza en Genealog\u00eda de la moral de Nietzsche, ver Conway (2008). 13 \"(...) Todos los instintos que no se desahogan hac ia fuera se vuelven hacia adentro -esto es lo que yo llamo la interiorizaci\u00f3n del hombre: \u00fanicamente con esto se desarrolla en \u00e9l lo que m\u00e1s tarde se denomina su \u00abalma\u00bb . Todo el mundo interior, originariamente delgado, como encerrado entre dos pieles, fue separ\u00e1ndose y creciendo, fue adquiriendo profundidad, anchura, altura, en la medida en que el desahogo del hombre hacia fuera fue quedando inhibido\" (Nietzsche, 2011, p . 122 . Cursivas del original ). 14 Daniel Conway (2008) ve en este movimiento la propuesta del surgimiento del Estado e insiste en el car\u00e1cter realista de la propuesta nietzscheana en este tratado, pues la naturaleza y la fisiolog\u00eda nunca pierden centralidad en la obra de Nietzsche. 33 forme la \"mala consciencia\" en el animal humano, as\u00ed que aqu\u00ed est\u00e1 el inicio de la imposici\u00f3n moral de un grupo hacia otro. Los d\u00e9biles no deben olvi dar su promesa ante los fuertes, debido a la amenaza constante de violencia; deben recordar c\u00f3mo comportarse, seguir normas, acoplarse a la voluntad de los m\u00e1s fuertes. Es de ah\u00ed tambi\u00e9n que el animal domesticado reconocer\u00e1 la ley penal y la culpa; la religi\u00f3n y el remordimiento . Es decir, la inscripci\u00f3n, la transcripci\u00f3n y la traducci\u00f3n de la moral de los fuertes. No obstante, se requiri\u00f3 primero una escisi\u00f3n en la interioridad del animal en domesticaci\u00f3n, ten\u00eda que aparecer esa \"mala consciencia\"15 como desprendida de una consciencia general, producto de la acumulaci\u00f3n de memorias dolorosas en el cuerpo. Veamos brevemente c\u00f3mo sucedi\u00f3 esto, de acuerdo con Nietzsche. En la interpretaci\u00f3n psicopol\u00edtica de Nietzsche, a los animales humanos fuertes nada les imped\u00eda descargar toda su agresividad sobre los d\u00e9biles y estos ve\u00edan cada vez m\u00e1s reducida la posibilidad que ellos mismos ten\u00edan para exteriorizar su agresividad. El genio nietzscheano aparece aqu\u00ed para se\u00f1alar que, al no tener posibilidad de dirigi r esa agresividad hacia el exterior, los humanos m\u00e1s d\u00e9biles ten\u00edan ahora que dirigirla hacia s\u00ed mismos. Doble movimiento del dolor para la expansi\u00f3n de la vida \"interior\" del animal humano , la imposici\u00f3n de una voluntad externa como si fuera interna, la m \u00e1s propia e \u00edntima : la agresividad de los fuertes sobre el cuerpo de los d\u00e9biles y la propia agresividad de estos, vuelta contra s\u00ed mismos, al no encontrar una v\u00eda hacia el exterior. Del segundo movimiento, la vuelta de la agresividad de los d\u00e9biles hacia ellos mismos, Nietzsche desprender\u00e1 sus consideraciones sobre la \"mala consciencia\" , cuya emergencia, es preciso aclarar, no parece estar del todo clara en su obra (Conway, 2008). Esta \"enfermedad\", como tambi\u00e9n la nombra Nietzsche, ser\u00e1 fundamental para c omprender la moral, la ley y la religi\u00f3n porque ah\u00ed se incuba n, entre otras cosas, la culpa y la deuda, que en alem\u00e1n se escriben de la misma forma: Schuld . Conway (2008) considera que pudo haber pasado mucho tiempo para que de la consciencia general se de sprendiera la \"mala consciencia\" y que hay bases en Nietzsche para esta interpretaci\u00f3n, pues las penas primitivas parecen haber pospuesto la formaci\u00f3n de la 15 \"La enemistad, la crueldad, el placer en la persecuci\u00f3n, en la agresi\u00f3n, en el cambio, en la destrucci\u00f3n -todo esto vuelto contra el poseedor de tales instintos: \u00e9se es el origen de la \u00abmala conciencia\u00bb . El hombre que, falto de enemigos y resistencias exteriores, encajonado en una opresora estrechez y regularidad de las costumbres, se desgarraba, se persegu\u00eda, se mord\u00eda, se ro\u00eda, se sobresaltaba, se maltrataba impacientemente a s\u00ed mismo, este animal al que se quiere \u00abdomesticar\u00bb y que se golpea furioso contra los barrotes de su jaula, este ser al que le falta algo, devorado por la nostalgia del desierto, que tuvo que crearse a base de s\u00ed mismo una aventura, una c\u00e1mara de suplicios, u na selva insegura y peligrosa -este loco, este p risionero a\u00f1orante y dese sperado fue el inventor de la \u00abmala conciencia\u00bb \" (Nietzsche, 2011, p. 122 . Cursivas del original ). 34 \"mala consciencia\"16, en tanto no eran concebidas como procedentes de una voluntad humana sino como fuerzas de la naturaleza. En el momento p revio a la \"mala consciencia\" -seg\u00fan Conway - la crueldad y la agresividad de los animales humanos fuertes pod\u00eda ser interpretada por los d\u00e9biles como una fuerza natural m\u00e1s, antes que como proveniente de un \"enemigo malvado\". La \"mala consciencia\", en cambio, abrir\u00eda el espacio para la enemistad tanto con la fuente de agresividad externa, los fuertes, como consigo mismo, a trav\u00e9s del reconocimiento de la voluntad en el otro y de la descarga interna de la agresividad. Aunque la \"mala consciencia\" procede de los animales d\u00e9biles, los m\u00e1s fuertes tuvieron que entrar poco a poco en relaci\u00f3n con la interioridad inesperada de los d\u00e9biles y elaborar nuevas formas de acercamiento con sus sometidos, lo que los llevar\u00eda asimi smo a \"posponer\" su descarga de agresividad o a buscar nuevas formas para ella. Aqu\u00ed estar\u00eda tambi\u00e9n el punto de inflexi\u00f3n donde unos, los d\u00e9biles, dejaron de ser solamente recept\u00e1culos de crueldad y descarga instintiva para devenir tambi\u00e9n objetos de un u so m\u00e1s amplio, humanos capaces de ser domesticados, confinados y utilizados en beneficio de los m\u00e1s fuertes17 (Conway, 2008). La \"mala consciencia\" supuso que, poco a poco, el sometimiento externo directo a trav\u00e9s de la violencia y el dolor inscritos en el cuerpo deviniera en un sometimiento interior, la creaci\u00f3n de una voluntad contradictoria dentro de s\u00ed (Butler, 1997), donde la culpa/la deuda [ Schuld ] sustituir\u00edan a las potencias externas, donde la regulaci\u00f3n interna , el sufrimiento del remordimiento, sustituir\u00eda al dolor corporal como v\u00eda de la memoria. Esta relaci\u00f3n previamente esbozada, entre humanos d\u00e9biles y fuertes , est\u00e1 en la base de la propuesta nietzscheana del derecho penal. Con la formaci\u00f3n de la \"mala consciencia\" 18, las comunidades humanas -explica el autor - podr\u00edan ser comprendidas a partir de la dualidad 16 La cita nietzscheana a la que puede apuntar este comentario de Conway (2008) es la siguiente: \"Pero si pensamos en los milenios anteriores a la historia del hombre, nos es l\u00edcito pronunciar, sin escr\u00fapulo alguno, el juicio de que el desarrollo del sentimiento de culpa fuera bloqueado de la manera m\u00e1s en\u00e9 rgica cabalmente por la pena, -al menos en lo que se refiere a las v\u00edctimas sobre las que se descargaba la potestad punitiva\" (Nietzsche, 2011, p. 118 . Cursivas del original ). Esta cita apunta directamente a la culpa, que puede considerarse una parte de la \"mala consciencia\". 17 \"(...) La historia de Nietzsche dirige nuestra atenci\u00f3n al emparejamiento sin precedentes de estos pueblos complementarios. Antes de este encuentro casual, aparentemente, las redadas llevadas a cabo por los depredadores hab\u00edan producido solo cad\u00e1veres, v\u00edctimas in\u00fatiles y prisioneros salvajes no aptos para la dome sticaci\u00f3n. Sin embargo, en esta ocasi\u00f3n, su programa est\u00e1ndar de violencia produjo inesperadamente v\u00edctimas y cautivos a quienes juzgaron como potencialmente receptivos a las condiciones de confinamiento y domesticaci\u00f3n. Estas v\u00edctimas, a diferencia de otr os antes que ellos, no solo eran objetivos convenientes para la descarga de la crueldad animal, sino tambi\u00e9n receptores prometedores de m\u00e9todos primitivos de educaci\u00f3n \" (Conway, 2008, pp. 56 -57). 18 En su ensayo, Nietzche (2011) parece recorrer distintas posibilidades en relaci\u00f3n con el funcionamiento de la \"mala consciencia\" en el derecho penal, desde un compromiso material o externo con otro a partir de una deuda contra\u00edda hasta un compromiso con tintes m\u00e1s subjetivos y cercano a la culpa. 35 deudores -acreedores, que daba un orden nuevo a las relaciones y establec\u00eda beneficios mutuos ante la descarga de agresividad, cada vez m\u00e1s postergada o institucionalizada . Esto conllev\u00f3, tamb i\u00e9n, un sistema de equivalencias creciente entre deudas y pagos, que se ir\u00eda sofisticando con la creciente complejidad de la sociedad humana. De ah\u00ed que acreedores y deudores vieran mediada su relaci\u00f3n por las v\u00edas institucionales que aparec\u00edan en las soci edades m\u00e1s complejas. Estas instituciones eran tambi\u00e9n un esfuerzo de la memoria de dolor acumulada, siempre actualiz\u00e1ndose a partir del cuerpo19. Aqu\u00ed aparecer\u00e1n finalmente los sistemas legales de las sociedades como una mediaci\u00f3n entre acreedores y deudor es. Si bien, como ya se ha comentado antes, la relaci\u00f3n de estos es cada vez menos influida por la violenta descarga inmediata de la agresividad, los acreedores se mantienen con mayor poder institucional y mayor medida sobre los contenidos de las leyes. Las memorias institucional y personal sirven de soporte a esta relaci\u00f3n, pero, advierte Nietzsche, la memoria no est\u00e1 inscrita de una vez por todas. Nietzsche da espacio para lo inesperado y para la reconfiguraci\u00f3n de la institucionalidad de la violencia. E scribe, por ejemplo, que cuando la memoria falla, vuelve la descarga directa de los impulsos y sus consecuentes efectos violentos en la relaci\u00f3n social, como s\u00edntoma del malestar mn\u00e9mico: Cuando peor ha estado \u00abde memoria\u00bb la humanidad, tanto m\u00e1s horroroso es siempre el aspecto que ofrecen sus usos; en particular la dureza de las leyes penales nos revela cu\u00e1nto esfuerzo le costaba a la humanidad lograr la victoria contra la capacidad de olvido y mantener presentes , a estos instant\u00e1neos esclavos de los afectos y de la concupiscencia, unas cuantas exigencias primitivas de la convivencia social ( Nietzsche, 2011, p. 89 . Cursivas del original )20. Por otro lado, cuando la memoria es fuerte, cuando la comunidad est\u00e1 segura de su poder, hay un cambio en la manif estaci\u00f3n de la pena. Aqu\u00ed, el derecho penal se suaviza, ya que la ruptura de un individuo con su acreedor no ocasiona mayor disturbio y se le puede, incluso, pasar por alto su 19 Esto es mucho m\u00e1s evidente en los trabajos de Foucault, donde las instituciones tienen como objetivo actualizar la norma ( \u00bfmemoria ?) a partir de la regulaci\u00f3n, el control y la docilidad corporales. Por ejemplo, Foucault 2005, 2006 y 2007. 20 Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, en un comentario sobre el criminal como enemigo social , Foucault (2016) escribe: \"(...) Cada sociedad deber\u00e1 modular la escala de las penas seg\u00fan sus necesidades propias. Como el castigo no deriva de la falta en s\u00ed misma sino del perjuicio causado a la sociedad o del peligro en que se la pone, cuando m\u00e1s d\u00e9bil sea una sociedad mejor deber\u00e1 estar prevenida y m\u00e1s necesario le resultar\u00e1 mostrarse severa. Por lo tanto, no hay modelo universal de la penalidad, y s\u00ed relatividad esencial de las penas\" (p. 292). Habr\u00e1 que hacer eco de Nietzsche y de Foucault en nuestro presente y preguntarnos si el incremento de la penalidad en el estado de Chihuahua puede ser le\u00eddo como la respuesta de una sociedad \"d\u00e9bil\" o poco \"memoriosa\" . Desde aqu\u00ed, u no puede considerar seguir la l\u00ednea del punitivismo como v\u00eda regia de acci\u00f3n o colocar el \u00e9nfasis principal en la red de instituciones que la acompa\u00f1an (educativas, de salud, de empleo) e intentar fortalecerlas en su conjunto. 36 infracci\u00f3n. Es una relaci\u00f3n inversamente proporcional entre el poder y la autoco nciencia de un grupo humano y la severidad de su derecho penal: Si el poder y la autoconciencia de una comunidad crecen, entonces el derecho penal se suaviza tambi\u00e9n siempre; todo debilitamiento y todo peligro un poco grave de aqu\u00e9lla vuelven a hacer apar ecer formas m\u00e1s duras de \u00e9ste. El \u00abacreedor\u00bb se ha vuelto siempre m\u00e1s humano en la medida en que m\u00e1s se ha enriquecido; al final, incluso, la medida de su riqueza viene dada por la cantidad de perjuicios que puede soportar sin padecer por ello ( Nietzsche, 2011, p. 105). La relaci\u00f3n entre derecho y sufrimiento es en este momento expl\u00edcita. Un orden institucional creciente garantiza el intercambio entre los beneficios de una vida en sociedad y el malestar creciente del individuo que tiene que limitar sus apet itos por la fuerza ardiente de la ley: \"se acaba por reten er en la memoria cinco o seis \u00abno quiero\u00bb , respecto a los cuales uno ha dado su promesa con el fin de vivir entre las ventajas de la sociedad\" ( Nietzsche, 2011, p.90. Cursivas del original ). Se acep ta la forzada postergaci\u00f3n y negociaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de afectos y concupiscencia no con agrado sino por temor a sus consecuencias, ya sean internas o externas al individuo. Explicar\u00e9 a continuaci\u00f3n esta diferencia, pues es fundamental para comprende r las nociones de la pena en el derecho moderno. Las consecuencias externas son las m\u00e1s antiguas y se dirig\u00edan a sancionar el cuerpo del infractor. Nietzsche (2011) es muy claro cuando sostiene que la pena, durante milenios, no ten\u00eda como finalidad m\u00e1s qu e la satisfacci\u00f3n de una descarga institucionalizada de la c\u00f3lera sobre un individuo que no hab\u00eda podido cumplir con la deuda que hab\u00eda contra\u00eddo con su acreedor principal: la comunidad. La comunidad, el acreedor enga\u00f1ado, se har\u00e1 pagar lo mejor que pueda , con esto puede contarse. (...) el delincuente es ante todo un \u00abinfractor\u00bb , alguien que ha quebrantado, frente a la totalidad, el contrato y la palabra con respecto a todos los bienes y comodidades de la vida en com\u00fan, de lo que hasta ahora hab\u00eda participad o. El delincuente es un deudor que no solo no devuelve las ventajas y anticipos que se le dieron, sino que incluso atenta contra su acreedor: por ello a partir de ahora no s\u00f3lo pierde, como es justo, todo s aquellos bienes y ventajas, -ahora, antes bien, se le recuerda la importancia que tales bienes poseen (p.104 . Cursivas del original ). La compensaci\u00f3n que en este caso se exig\u00eda era m\u00e1s una fiesta de crueldad que arrepentimiento individual; m\u00e1s un goce colectivo ante el espect\u00e1culo del sufrimiento que un m edio de expiaci\u00f3n personal . La pena en aquellos momentos causaba un da\u00f1o que era la compensaci\u00f3n, a trav\u00e9s del sufrimiento, por la falta a la comunidad . Dicho de otra manera, el sufrimiento del delincuente 37 serv\u00eda como compensaci\u00f3n del da\u00f1o primero . El sufrimiento era el pago de un deudor a su acreedor. Es preciso rescatar aqu\u00ed la crueldad que atraviesa la pena. Nietzsche ofrece una imagen muy descriptiva de ella y se\u00f1ala que el acreedor -que podemos pensar tanto en el pla no individual como comunit ario- satisface su agresividad a trav\u00e9s de la pena impuesta en el deudor. Este habr\u00eda sido el coraz\u00f3n de la pena corporal. El da\u00f1o se compensaba con el bienestar que produc\u00eda la descarga del poder sobre el infractor, el placer de \"hacer el mal por el place r de hacerlo\", nos recuerda Nietzsche. Se produce un goce de poder que es m\u00e1s intenso entre \"m\u00e1s hondo y bajo es el nivel en que el acreedor se encuentra\" pues, a trav\u00e9s de la pena, participa un poco del poder ordenador del cosmos social. Nietzsche (2011) escribe sobre este goce de poder: Por medio de la \u00abpena\u00bb infligida al deudor, el acreedor participa en un derecho de se\u00f1ores : por fin llega tambi\u00e9n \u00e9l una vez a experimentar el exaltador sentimiento de serle l\u00edcito despreciar y maltratar a un ser como a un \u00abinferior\u00bb -o, al menos, en el caso de que la aut\u00e9ntica potestad punitiva, la aplicaci\u00f3n de la pena, haya pasado ya a la \u00abautoridad\u00bb , el verlo despreciado y maltratado. La compensaci\u00f3n consiste, pues, en una remisi\u00f3n y en un derecho a la crueldad (p. 94 . Cursivas del original ). Esta aplicaci\u00f3n de la pena es fundamental para comprender el espect\u00e1culo del sufrimiento p\u00fablico de los infractores frente a las grandes masas en la historia antigua. Es tambi\u00e9n esa forma de funcionamiento del castigo soberano, que Foucault (2005) se encargar\u00e1 de se\u00f1alar y de contrastar con los entendimientos modernos de la pena, sostenidos en una fuerte concepci\u00f3n de interioridad, normalizaci\u00f3n, regulaci\u00f3n corporal y moralizaci\u00f3n. Las consecuencias internas que habr\u00e1n de evitarse c on renuncia a la satisfacci\u00f3n directa de los afectos y la concupiscencia en el animal humano en domesticaci\u00f3n tienen que ver con los efectos m\u00e1s \u00edntimos de la \"mala consciencia\". Nietzsche muestra que la pena ha sido reinterpretada en la historia hasta con vertirse en un instrumento de expiaci\u00f3n o de reeducaci\u00f3n moral del delincuente. El sometimiento externo deviene la vida interior/ps\u00edquica del poder (Butler, 1997). Ahora no solo se teme a la violencia como una amenaza exterior sino a la culpa /la deuda y al remordimiento como reguladores internos del actuar. Esto es central en el campo de la moral y de la religi\u00f3n, pero parece ser que Nietzsche no est\u00e1 del todo convencido de que as\u00ed funcione la ley. En esta, la culpa y el remordimiento puede que no aparezcan con la misma fuerza que en la moral y la religi\u00f3n. Nietzsche, en un ejercicio cr\u00edtico de su presente, antepone las ideas contempor\u00e1neas sobre la pena con otros momentos donde la humanidad ten\u00eda una comprensi\u00f3n muy distinta del 38 sufrimiento de quien delinqu \u00eda, con aquellas fiestas de goce de poder que antes mencionamos, por ejemplo. Su conclusi\u00f3n ser\u00e1 cr\u00edtica con respecto a la pena como instrumento que podr\u00eda \"despertar en el culpable el sentimiento de la culpa\" o \"remordimiento de consciencia\". Nietzsche no habla con nuestros t\u00e9rminos, es decir, no habla de readaptaci\u00f3n o de reinserci\u00f3n social, pero seguramente su cr\u00edtica los alcanzar\u00eda de la misma forma, al pensar que la finalidad de la pena es lograr esos objetivos. Nietzsche dir\u00eda m\u00e1s bien que esa finalid ad se ha logrado a trav\u00e9s de una reinterpretaci\u00f3n de la pena misma, puesta al servicio de nuevos intereses y nuevos valores en torno al sufrimiento humano y las penas. La pregunta que queda es si la reinserci\u00f3n social es tan d\u00e9bil que finalmente las instit uciones donde se ejecute n las penas tengan que hacer uso del control y sometimiento corporal es como estrategia principal de orden en las prisiones. De hecho, Nietzsche nos puede ayudar a hacer una cr\u00edtica de la reinserci\u00f3n social como esp\u00edritu central de l as leyes. Escribe: \"El aut\u00e9ntico remordimiento de consciencia es algo muy raro cabalmente entre los delincuentes y malhechores; las prisiones, las penitenciar\u00edas no son las incubadoras en que florezca con preferencia esa especie de gusano roedor\" (Nietzsche, 2011, pp. 117-118. Cursivas en el original ). Esto puede facilitar interrogantes sobre la funci\u00f3n de la pena actual y su contraste con utilidades pasadas o por ve nir, es decir, obliga a pensar en alternativas para nuestro presente. La justicia y la \"aflicci\u00f3n interna\" no han estado siempre tomadas de la mano, pues \"(...) durante largu\u00edsimo tiempo no apareci\u00f3 en la conciencia de los jueces, de los castigadores, nada referent e a que aqu\u00ed se tratase de un \u00abculpable\u00bb \" (p. 119 . Cursivas del original ) y que entonces el individuo que recib\u00eda la pena no experimentaba ninguna \"\u00ab aflicci\u00f3n interna\u00bb distinta de la que se siente cuando, de improviso, sobreviene algo no calculado , un espantoso acontecimiento natural, un bloque de piedra que cae y nos aplasta y contra el que no se puede luchar\" (p. 119). En otras palabras, Nietzsche rechaza la procedencia de la \"mala consciencia\" desde el derecho ; considera que esa planta, \" la m\u00e1s siniestra e interesante de nuestra vegetaci\u00f3n terrena\" (p. 119) creci\u00f3 en un suelo distinto. Esto es importante porque, como veremos m\u00e1s adelante, la inclusi\u00f3n de lo \"penitenciario \" en el sistema penal es parte de los reacomodos de la modernidad; la inserc i\u00f3n de la religi\u00f3n en la pena , a trav\u00e9s de la culpa y de la moralizaci\u00f3n del criminal , ser\u00e1 un asunto que interesar\u00e1 ciertamente a Foucault (2016) de manera particular. 39 2.2.El Estado Penitenciario. De Foucault a Fassin Sobre el sufrimiento , el castigo y la prisi\u00f3n, es necesario retener como referencia a Nietzsche (2011) y su cr\u00edtica a la moral del derecho penal contempor\u00e1neo. Es bien sabido que Foucault recupera, a su manera, inquietudes similares en sus grandes trabajos. Aunque sus apuestas geneal\u00f3gic as pueden ya encontrarse en los primeros a\u00f1os de sus cursos en el Colegio de Francia (Harcourt, 2016), es en Vigilar y castigar (2005) donde se presenta un estudio sostenido totalmente en la genealog\u00eda de inspiraci\u00f3n nietzscheana. Esta obra ha sido, desde 1975, a\u00f1o de su publicaci\u00f3n en franc\u00e9s, una pieza te\u00f3rica y metodol\u00f3gica potente para comprender el paso de las tecnolog\u00edas del castigo p\u00fablico y soberano, a aquellas dirigidas al castigo del alma o del esp\u00edritu, al enderezamiento moral de los individuos. En ambos momentos aparece el cuerpo como pieza de inscripci\u00f3n de las normas, de la memoria. El sufrimiento del cuerpo en el r\u00e9gimen soberano pasar\u00e1 a elaborarse a trav\u00e9s de mecanismos m\u00e1s sutiles, m\u00e1s dispersos y menos \"ejemplares\". De ah\u00ed, hay que compren der que las instituciones de justicia tendr\u00e1n nuevas estrategias y nuevas apuestas. La resonancia nietzscheana es evidente desde el planteamiento inicial del libro, pues su objetivo es el realizar: (...) una historia correlativa del alma moderna y de un nue vo poder de juzgar; una genealog\u00eda del actual complejo cient\u00edfico -judicial en el que el poder de castigar toma su apoyo, recibe sus justificaciones y sus reglas, extiende sus efectos y disimula su exorbitante singularidad ( Foucault, 2005, p. 30). Con ello, aparece tambi\u00e9n el proyecto nietzsche -foucaultiano de cuestionar toda esencia, todo sujeto ahist\u00f3rico o metaf\u00edsico. Se trata de la producci\u00f3n misma del alma junto con los instrumentos cient\u00edfico -judiciales que la tomar\u00e1n por objeto. No hay alma s ino como el producto de un poder, estrat\u00e9gico, disciplinario, que deja atr\u00e1s la espectacularidad del sufrimiento corporal y construye nuevos puntos de descarga para los castigos, ahora m\u00e1s sutiles, m\u00e1s discretos: La historia de esta \" microf\u00edsica \" del pode r punitivo ser\u00eda entonces una genealog\u00eda o una piez a para una genealog\u00eda del \"alma\" moderna. M\u00e1s que ver en esta alma los restos reactivados de una ideolog\u00eda, reconocer\u00edase en ella m\u00e1s bien el correlato actual de cierta tecnolog\u00eda del poder sobre el cuerpo . (...) Esta alma real e incorp\u00f3rea no es en absoluto sustancia; es el elemento en el que se articulan los efectos de determinado tipo de poder y la referencia de un saber, el engranaje por el cual las relaciones de saber dan lugar a un saber posible, y el s aber prolonga y refuerza los efectos del poder. (...) El hombre de que se nos habla y que se nos invita a liberar es ya en s\u00ed mismo el efecto de un sometimiento mucho m\u00e1s profundo que \u00e9l mismo. Un \"alma\" lo habita y lo conduce a la existencia, que es una pie za en el 40 dominio que el poder ejerce sobre el cuerpo. El alma, efecto e instrumento de una anatom\u00eda pol\u00edtica; el alma, prisi\u00f3n del cuerpo ( Foucault, 2005, p. 36). Quise enfatizar en este aspecto de Nietzsche y Foucault porque nuestro entendimiento contempo r\u00e1neo sobre la prisi\u00f3n est\u00e1 atravesado por la reinserci\u00f3n social, algo que de entrada queda cuestionado por la prisi\u00f3n vitalicia, pero que es fundamental para la narrativa y la pr\u00e1ctica que de la prisi\u00f3n se hace en el dominio p\u00fablico y una pieza fundamenta l de su justificaci\u00f3n. Esa reinserci\u00f3n social encuentra eco en esta producci\u00f3n del \"alma\" a partir de las estrategias, combates y disputas por el poder dentro de las instituciones penitenciarias y en el espacio p\u00fablico de discusi\u00f3n sobre el castigo en gene ral. En esta investigaci\u00f3n no se profundizar\u00e1 m\u00e1s en Vigilar y castigar. La propuesta, aunque estrechamente relacionada con los planteamientos de esta obra, consiste en analizar m\u00e1s bien un curso previo, se trata del curso en el Colegio de Francia de 1973 , La sociedad punitiva , donde Foucault (2016) brinda elementos importantes para pensar el reordenamiento de los sistemas penales europeos de finales del siglo XVIII y comienzos del XIX. Centraremos nuestra atenci\u00f3n aqu\u00ed a los comentarios foucaultianos sobr e la \"guerra civil\", el criminal como \"enemigo p\u00fablico\" y las bases morales de la prisi\u00f3n, algo que queda desdibujado en Vigilar y castigar (Harcourt, 2016; Fassin, 2015; Gros, 2010). Con esta decisi\u00f3n, se busca anudar las tres secciones de este cap\u00edtulo, cuyos ejes te\u00f3ricos son Nietzsche, Foucault y Fassin. No obstante, despu\u00e9s de presentar los comentarios sobre La sociedad punitiva , se hace un comentario, obligado aunque breve, de la obra de Lo\u00efc Wacquant sobre el Estado penal neoliberal, que es sin duda una pieza fundamental de la comprensi\u00f3n contempor\u00e1nea de la prisi\u00f3n. La sociedad punitiva El curso de Foucault de 1973 en el Colegio de Francia no es considerado como un borrador de Vigilar y Castigar sino un libro con derecho propio (Harcourt, 2016; Fass in, 201 5; Gros, 2010). El interrogante de Foucault desde el comienzo del curso es el c\u00f3mo lleg\u00f3 la prisi\u00f3n a ser la t\u00e1ctica punitiva m\u00e1s general y extendida desde fines del siglo XVIII e inicios del XIX, pues antes de esto la prisi\u00f3n no era la pena gubernamental p or excelencia que es hoy d\u00eda. Como t\u00e1ctica punitiva, la prisi\u00f3n compart\u00eda espacio hist\u00f3rico con otras tres t\u00e1cticas que Foucault recupera: la exclusi\u00f3n, la indemnizaci\u00f3n o compensaci\u00f3n y el marcaje. La invitaci\u00f3n es as\u00ed, desde el inicio del curso, a extra\u00f1 arse de la centralidad de la prisi\u00f3n, que ha llegado a considerarse como la t\u00e1ctica punitiva 41 por excelencia en los sistemas penales. Este primer ejercicio lo podemos tomar como interrogatorio tambi\u00e9n para el caso chihuahuense: \u00bfpor qu\u00e9 la prisi\u00f3n ser\u00eda la pena general y m\u00e1s extendida ante los delitos? \u00bfDe qu\u00e9 manera hemos llegado a concebir que sea la v\u00eda \u00fanica para la tramitaci\u00f3n de ciertos malestares sociales? \u00bfC\u00f3mo se ha legitimado o justificado la prisi\u00f3n ante la sociedad? Con Foucault, la invitaci\u00f3n es a suspender las respuestas inmediatas o c\u00f3modas a estas preguntas y tratar de acercarse nuevamente a la justificaci\u00f3n de fondo en el ordenamiento penal contempor\u00e1neo. En La sociedad punitiva se deja claro desde la primera clase que, en el fondo, la pris i\u00f3n es el instrumento para el an\u00e1lisis de un nuevo sistema de poder, donde ella aparece como una instituci\u00f3n ejemplar: Si me consagro a dichas t\u00e1cticas, y principalmente al encierro, no es para tratar de reconstruir el conjunto de las representaciones jur \u00eddicas y morales que supuestamente sostienen y justifican esas pr\u00e1cticas penales; lo hago porque a partir de ah\u00ed querr\u00eda definir las relaciones de poder efectivamente puestas en acci\u00f3n a trav\u00e9s de ellas (Foucault, 2016, p. 28). Este \u00e9nfasis en las relacion es de poder es tambi\u00e9n el que encamina el comentario cr\u00edtico de Foucault a la noci\u00f3n de guerra civil derivada de Hobbes. Para Foucaul t (2016), la \" guerra civil se desarrolla en el teatro del poder\" (p. 47). Rechaza, por lo tanto, la lectura ordinaria que c ierta tradici\u00f3n filos\u00f3fica hace de ella como una vuelta al individualismo -ego\u00edsmo, envidia, rivalidad - propio de la guerra de todos contra todos (estado m\u00edtico hobbesiano) o como el resultado de la ca\u00edda del orden soberano21. La guerra civil que Foucault t iene en mente es una que existe en el plano mismo de la sociedad civil, se trata de una lucha de fuerzas y estrategias de poder de grupos, de colectivos, dentro de la sociedad, que buscar\u00e1n imponerse constantemente unos ante otros. Las relaciones de poder de esta guerra civil son evidentes para Foucault. Justamente se\u00f1alando la presencia de la guerra civil en lo cotidiano, argumenta lo siguiente: Encontramos precisamente los signos de ello bajo la forma de la vigilancia, la amenaza, la posesi\u00f3n de la fuerz a armada, en s\u00edntesis, de todos los instrumentos de coerci\u00f3n que el poder concretamente 21 \"(...) no hay que ver en modo alguno la guerra civil como algo que disuelva el elemento colectivo de la vida de los individuos y los retrotraiga a lo que ser\u00eda su individualidad originaria. La guerra civil es, al contrario, un proceso cuyos personajes son colectivos y por cuyo efecto, adem\u00e1s, aparecen nuevos personajes colectivos. Por a\u00f1adidura, y contrariamente a lo que suele admitir la teor\u00eda pol\u00edtica, la guerra civil no es anterior a la constituci\u00f3n del poder; tampoco es lo que marca por necesidad su desaparici\u00f3n o su debilitamiento . No es una especie de ant\u00edtesis del poder, algo existente antes de este o reaparecido tras \u00e9l. No mantiene una relaci\u00f3n de exclusi\u00f3n con el poder. La guerra civil se desarrolla en el teatro del poder. Solo la hay en el elemento del poder constituido; se d espliega para conservar o conquistar el poder, para confiscarlo o transformarlo. No es lo que ignora o destruye pura y simplemente el poder: siempre se apoya en elemento s de este\" (Foucault, 2016, pp. 46-47). 42 establecido se asigna para ejercerse. El ejercicio cotidiano del poder debe poder considerarse como una guerra civil: ejercer el poder es en cierta manera librar la gue rra civil, y todos esos instrumentos, las t\u00e1cticas que pueden se\u00f1alarse, las alianzas, deben ser analizables en t\u00e9rminos de guerra civil. (...) Lo importante para un an\u00e1lisis de la penalidad es ver que el poder no es lo que suprime la guerra civil, sino lo que la libra y la contin\u00faa. Y si es cierto que la guerra exterior es la prolongaci\u00f3n de la pol\u00edtica, hay que decir rec\u00edprocamente que la pol\u00edtica es la continuaci\u00f3n de la guerra civil (pp. 49 -50). Hay que notar que aqu\u00ed la palabra poder parece no ser la noc i\u00f3n foucaultiana m\u00e1s conocida, elaborada en la \u00faltima sesi\u00f3n del curso y en la introducci\u00f3n de Vigilar y Castigar ; es m\u00e1s bien una que parece asimilable al poder pol\u00edtico. As\u00ed, se podr\u00eda decir que gobierno, sociedad civil y guerra civil van de la mano en e ste comentario de Foucault. La guerra civil forma parte del \"teatro del poder\" y debe comprenderse en su funcionamiento cotidiano y a partir de los combates, las batallas, las imposiciones entre distintos colectivos que, pese a su confrontaci\u00f3n, confluyen en una organizaci\u00f3n pol\u00edtico social establecida. La prisi\u00f3n en todo ello -siguiendo a Fr\u00e9deric Gros (2010) - \"debe ser comprendida como un instrumento t\u00e1ctico dentro de una guerra civil continua, m\u00e1s que el simple efecto de un gesto mayor de exclusi\u00f3n\" (p. 8). Inmediatamente de spu\u00e9s de este comentario sobre la guerra civil, Foucault inicia su an\u00e1lisis sobre el criminal como enemigo social22, lo que parece clarificar a\u00fan m\u00e1s el \u00e9nfasis \"belicoso\". Desde el siglo XVIII, el crimen se comenz\u00f3 a concebir co mo algo que afectaba a la sociedad y ya no era simplemente un da\u00f1o provocado a un representante divino (rey) ni a una persona en particular por la cual se habr\u00eda de castigar a alguien. A partir de entonces, el criminal fue concebido co mo un \"enemigo social \" que, \" rompiendo el pacto que lo liga con los otros, va a entrar en guerra con su propia sociedad\" (p. 50). Con lo anterior, la noci\u00f3n de \"t\u00e1ctica punitiva\" contra el enemigo por parte de la sociedad puede tener una nueva lectura. El enemigo -criminal y la sociedad est\u00e1n en guerra, por lo cual la respuesta de esta debe ser una respuesta b\u00e9lica. Foucault muestra tambi\u00e9n que esta figura del criminal -enemigo social arrojar\u00e1 efectos de saber, ya que su individualidad ser\u00e1 objeto de nuevos saberes psicopatol\u00f3g icos y psiqui\u00e1tricos; la sociedad vuelve los ojos hacia \u00e9l para saber c\u00f3mo y 22 Foucault se\u00f1ala que la aparici\u00f3n del criminal como enemigo social es contempor\u00e1nea de la expansi\u00f3n de la prisi\u00f3n como t\u00e1ctica punitiva, pero que el primero no es la causa del segundo. Son asuntos relacionados con una serie de eventos hist\u00f3ricos de los cuales Foucault buscar\u00e1 encontrar pistas en las s esiones subsiguientes. Habr\u00e1 que recordar que la \"mala consciencia\" de Nietzsche requer\u00eda tambi\u00e9n de la noci\u00f3n de enemistad. Desde este punto, podr\u00edamos comenzar a formular interrogantes sobre la figura del criminal como enemigo social y el uso de la legis laci\u00f3n y la prisi\u00f3n en Chihuahua. La prisi\u00f3n deviene as\u00ed un punto de concentraci\u00f3n de las fuerzas sociales que padecen, se oponen y combaten a su manera a los enemigos sociales, pero que tambi\u00e9n pueden utilizar esta enemistad con fines pol\u00edticos. 43 por qu\u00e9 uno de los suyos puedo desviarse y romper el pacto social. Es la figura contra la cual se concentran los reproches y el inter\u00e9s de varios colectivos sociales y comunidades epistemol\u00f3gicas , los cuales formular\u00e1n preguntas y dar\u00e1n respuestas en torno a esa figura del criminal -enemigo social; se formar\u00e1 as\u00ed la base de un discurso de desviaci\u00f3n criminal que ser\u00e1 importante para el trabajo posterior de Foucault23. Adem\u00e1s, la fo rmaci\u00f3n del criminal como enemigo social solo puede concebirse bajo el inter\u00e9s foucaultiano por las relaciones de poder. Saber y poder son indisociables. De ah\u00ed que, en la siguiente cita, Foucault parezca dar cuenta de un saber producido y transferido de u na clase s ocial a otra, algo de lo cual -se sugiere - prevalece en el presente: Esta especie de conector que constituye al criminal como enemigo social es en realidad un instrumento mediante el cual la clase que est\u00e1 en el poder transfiere a la sociedad baj o la forma de jurado, o a la conciencia social por intermedio de todos esos relevos epist\u00e9micos, la funci\u00f3n de rechazar al criminal. Esta exclusi\u00f3n, a cuyo respecto yo dec\u00eda que no la consideraba como una funci\u00f3n fundamental, es lo que la clase en el poder quiere lograr que hagan en sus gestos o su conciencia los mismos a quienes ha transferido en apariencia la funci\u00f3n de juzgar o castigar. Quiero hacer el an\u00e1lisis cr\u00edtico de esta sociologizaci\u00f3n del criminal como enemigo social, una sociologizaci\u00f3n cuyos e fectos gobiernan actualmente la pr\u00e1ctica penal, la psicopatolog\u00eda de la delincuencia y la sociolog\u00eda de la criminalidad (p.54). Esto es muy interesante porque mue stra las estrategias de poder -de una clase \"en el poder\", en este cas o- detr\u00e1s del criminal -enemigo social. Una clase dirigente que se beneficia de la convicci\u00f3n lograda en la sociedad para juzgar o castigar a dicho enemigo. Debe haber cierta aceptaci\u00f3n en el plano social de las nociones del criminal como enemigo social que se utilizan por la cla se \"en el poder\" para que esta pueda tener ciertas ventajas. Pero, \u00bfqui\u00e9n puede ser una clase que est\u00e9 en el poder y qui\u00e9n la sociedad que ha aceptado con convicci\u00f3n la idea del criminal como enemigo social? Foucault se\u00f1alar\u00e1 en su texto a la burgues\u00eda y a la clase obrera. Uno de los esfuerzos de la primera sobre la segunda es que en esta se diferencien los criminales de los obreros. Como estrategia, estos saberes sobre la desviaci\u00f3n tendr\u00edan efectos de fragmentaci\u00f3n. La burgues\u00eda tiene que proteger de la clase obrera tanto sus bienes acumulados en puertos, almacenes y f\u00e1bricas, como aprovechar el tiempo de los trabajadores, regularlo y convertirlo en fuerza de trabajo. Hay muchos detalles en el texto de Foucault que no pueden recuperarse aqu\u00ed 23 En muc hos lugares es posible encontrar el cruce del poder y el saber que produce discursos sobre la desviaci\u00f3n. Cabe mencionar aqu\u00ed que los dos cursos siguientes de Foucault fueron especialmente dedicados a este tema: El poder psiqui\u00e1trico (2007) y Los anormales (2006) . 44 por razones de espacio, pero es preciso se\u00f1alar al menos que la prisi\u00f3n deviene central como t\u00e1ctica punitiva a trav\u00e9s de su utilizaci\u00f3n en la regularizaci\u00f3n del tiempo de vida de los obreros, en su normalizaci\u00f3n como individuos mo rales y la conversi\u00f3n de su tiempo en fuerza de trabajo. Este es el suelo sobre el que Foucault reconoce la expansi\u00f3n de la prisi\u00f3n como t\u00e1ctica punitiva. No obstante, para llegar ah\u00ed, Foucault comenta dos grandes transformaciones de los sistemas penales europeos, particularmente el caso ingl\u00e9s, con su creciente influencia estadounidense, y el caso franc\u00e9s. Del primero hacer emerger una genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n (Harcourt, 2016) a trav\u00e9s del ingrediente \"penitenciario\", ganado a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de grupos religiosos disidentes. Del lado franc\u00e9s, su preocupaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la historia de sus instituciones de encierro y los usos que de ellas se hac\u00eda. Foucault considerar\u00e1 que este doble juego consolid\u00f3 la prisi\u00f3n como la forma central de c astigo, una que tan bien supo utilizar la econom\u00eda burguesa ante la necesidad de regularizar y normalizar la vida de su mano de obra. Comentar\u00e9 brevemente estas dos transformaciones porque nos ser\u00e1n \u00fatiles para hacer algunas preguntas a nuestro presente \"p enitenciario\" en M\u00e9xico. La genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n, Foucault la asienta en los grupos religiosos disidentes de Inglaterra , especialmente los Cu\u00e1queros. Adem\u00e1s de intentar defender sus c\u00f3digos morales de las leyes generales inglesas, estos religios os disidentes tem\u00edan el grado de severidad de esas leyes, donde entre otras cosas estaba presente la pena de muerte para much\u00edsimos delitos, a la cual se opon\u00edan. Por ello, establecieron controles paralegales con castigos propios para defender la base moral de su comunidad y para protegerla, previniendo e l castigo penal ingl\u00e9 s con un castigo moral cu\u00e1quero dentro de sus comunidades. De estos grupos disidentes ingleses es desde donde Foucault hacer emerger el t\u00e9rmino \"penitenciario\", uno que contrasta, dice \u00e9l, con los grandes reformadores (Beccaria, Brisso t, Bentham, etc\u00e9tera), que justamente buscaban deslindar la moral del sistema penal. Este \"(...) primer verdadero injerto de la moral cristina en el sistema de la justicia penal\" (Foucault, 2016, p. 114)24 no solo confundir\u00e1 nociones que se intentaban separar por los reformistas penales, tales como crimen y pecado o falta e infracci\u00f3n, sino que adem\u00e1s, marcar\u00e1 l\u00edneas importantes en cuanto a lo que conoceremos como tratamiento penitenciario de los presos. En nuestro lenguaje contempor\u00e1neo, hablar\u00edamos de reinse rci\u00f3n social y aqu\u00ed lo 24 Bernard Harcourt (2016), en su comentario al texto de Foucault, escribe lo siguiente: \"Esa moralizaci\u00f3n se prolonga en organismos como la polic\u00eda y otras instancias que vigilan y toman como blanco a los estratos populares de la sociedad. En con secuencia, para Foucault es el elemento de la penitencia el que, insertado en el sistema penal por la moralizaci\u00f3n de la criminalidad y el castigo, har\u00e1 tolerable la prisi\u00f3n y permitir\u00e1 su difusi\u00f3n\" (p. 339). 45 importante es dar cuenta de una l\u00ednea b\u00e1sica de valores cristianos en ese trabajo, que fueron introducidos como finalidad de la pena. De ah\u00ed que la culpa cristina del castigo se presente como la culpa del criminal que ser\u00e1 abordada p osteriormente por disciplinas como la psiquiatr\u00eda, la criminolog\u00eda, la medicina, etc\u00e9tera, en su labor alrededor del individuo preso. As\u00ed, \"(...) la pena se torna penitencia\" (p. 116) y la cristianizaci\u00f3n del sistema penal le presta a la prisi\u00f3n \"profu ndidad hist\u00f3rica\". D e acuerdo con Foucault: As\u00ed se explica igualmente la impresi\u00f3n de antig\u00fcedad de la prisi\u00f3n, de la que es tan dif\u00edcil deshacerse: si parece arraigada de manera tan profunda en nuestra cultura, es precisamente porque naci\u00f3 lastrada de una moral cristina que le da una profundidad hist\u00f3rica que no tiene. En la confluencia de esa moral cristina con su espesor milenario y de un saber que en realidad solo naci\u00f3 de ella pero funcion\u00f3 para justificarla, racionalizarla, la prisi\u00f3n parece inextirpable, c omo atrapada en una especie de 'evidencia', y, con ello, se reactiva indefinidamente (p. 116). Esta moralizaci\u00f3n de lo \"penitenciario\" ser\u00e1 recuperada por el Estado a inicios del siglo XIX y har\u00e1 de la prisi\u00f3n la t\u00e1ctica punitiva m\u00e1s extendida, dejando de lado la horca, el suplicio y otro tipo de castigos -espect\u00e1culo utilizados en el sistema de poder soberano. Quiero recuperar un poc o m\u00e1s de este tr\u00e1nsito hacia un \" Estado penitenciario \" porque las cuestiones morales en torno a la prisi\u00f3n son una preocup aci\u00f3n contempor\u00e1nea: t e\u00f3ricos contempor\u00e1neos Fassin ( 2017 a y 2017b ) tienen en cuenta esta dimensi\u00f3n en sus an\u00e1lisis sobre la prisi\u00f3n. En su curso, Foucault (2016) se\u00f1ala que la moralizaci\u00f3n del Estado se dirige en particul ar a las clases bajas y que es un instrumento que las clases altas utilizan para lograr, al final el d\u00eda, que crezcan sus ganancias econ\u00f3micas: \"El Estado se convierte as\u00ed en el agente esencial de la moralidad, la vigilancia y el control \u00e9tico jur\u00eddico\" (p p. 137 -138). Al hacer esto, nuestro autor est\u00e1 realizando un trabajo geneal\u00f3gico similar al de Nietzsche, aunque en todo el curso se hace notoria la ausencia de un comentario directo sobre este, sobre todo con relaci\u00f3n al segundo ensayo de La genealog\u00eda de la moral que comentamos antes (Fassin, 2015 ). La conclusi\u00f3n de la clase del 7 de febrero de 1973 no puede ser m\u00e1s clara: \"Hay que sacar de ello la conclusi\u00f3n de que la moral no est\u00e1 en la cabeza de la gente: est\u00e1 inscripta en las relaciones de poder y so lo la modificaci\u00f3n de estas puede provocar la modificaci\u00f3n de la moralidad\" (Foucault, 2016, p. 141). El otro brazo de la emergencia de la prisi\u00f3n como t\u00e1ctica punitiva central en lo penal es, como ya dijimos, las t\u00e9cnicas de encierro. En este caso, se tr ata m\u00e1s del contexto franc\u00e9s que del ingl\u00e9s. 46 Recordemos que este fue uno de los grandes temas de Foucault en su obra sobre la locura (Foucault, 2003a, 2003b) . Ac\u00e1 se trata del an\u00e1lisis de una red de instituciones emergentes de control y normalizaci\u00f3n de la vida, un combate a la disipaci\u00f3n de la potencia laboral entre las clases bajas. Foucault analiza aqu\u00ed con cierto detalle las \"\u00d3rdenes reales\" [ lettres de cachet ], por medio de las cuales se solicitaba el internamiento de ciertas personas , para lograr distintos prop\u00f3sitos, desde prop\u00f3sitos pol\u00edticos hasta formas de locura moderada, pasando por acusaciones de estilos de vida \"disipadores\" o impropios para las buenas costumbres. En fin, las \"\u00f3rdenes reales\" pod\u00edan ser solicitabas por muchas razones, pero lo q ue parece importar m\u00e1s a Foucault es que las solicitudes de esos internamientos ven\u00edan de abajo hacia arriba, del pueblo hacia el rey. Si bien se reconoce en La sociedad punitiva que muchas de las personas no eran internadas en prisiones sino en otro tipo de instituciones, tales como hospitales o conventos, a Foucault le interesa la regulaci\u00f3n y las estrategias de poder en un instrumento como las \"ordenes reales\", extendido por todo el cuerpo social y que hace las veces de vigilante para el sistema de poder en turno. Finalmente, el inter\u00e9s de Foucault apunta a la consolidaci\u00f3n de un nuevo tipo de poder, disciplinario, extendido a trav\u00e9s de las instituciones cotidianas, donde la prisi\u00f3n ser\u00e1 ejemplar, pero estar\u00e1 lejos de ser la \u00fanica con controles sobre la v oluntad, la corporalidad y la moralidad de los individuos. Justamente, hacia el final del curso, Foucault (2016) vuelca la atenci\u00f3n a las \"instituciones de secuestro\", como las llama \u00e9l, donde resaltan la f\u00e1brica, el cuartel, la escuela, el hospicio, etc\u00e9tera. Una caracter\u00edstica com\u00fan a todas estas instituciones es su \u00e9nfasis en el tiempo, en la regulaci\u00f3n del cuerpo a trav\u00e9s de las rutinas y de la producci\u00f3n. La sociedad disciplinaria irrumpe aqu\u00ed formando una red de instituciones con el fin de regula r y transformar el tiempo de vida en ganancia econ\u00f3mica. S e precis\u00f3, se\u00f1ala Foucault, \" preparar y someter el tiempo de la existencia de los hombres a ese sistema temporal del ciclo de la producci\u00f3n\" (p. 247). Este sometimiento del tiempo de la existencia est\u00e1 vinculado con otro efecto de las instituciones de secuestro: estas deben servir para \"fabricar lo social\". Es decir, a trav\u00e9s de su funcionamiento, deben elaborar criterios de realidad, aspiraciones, conductas. El poder a los sujetos a trav\u00e9s de nuev os criterios de normalizaci\u00f3n fabricados en estas instituciones. Recordemos, adem\u00e1s, que se trata de instituciones cuyo trabajo y \u00e9nfasis se hace en relaci\u00f3n con las clases sociales m\u00e1s bajas. Foucault (2016) comenta en este sentido que: 47 Entre las clases s obre las cuales act\u00faan y el Estado en que se apoyan, esos sistemas de secuestro tienen, entre otros, el papel de constituir una imagen de la sociedad, una norma social. Las instituciones de secuestro fabrican algo que es a la vez prohibici\u00f3n y norma, y deb e llegar a ser realidad: son instituciones de normalizaci\u00f3n (p. 250). Con esta red de instituciones, donde la prisi\u00f3n jugar\u00e1 un lugar central, se crean las condiciones para analizar el nuevo sistema de poder disciplinario. Este poder es productivo m\u00e1s que represivo y en esto har\u00e1 \u00e9nfasis Foucault tanto en la \u00faltima sesi\u00f3n como en los a\u00f1os por venir. La invitaci\u00f3n que hace Foucault a nosotros es el colocar a la prisi\u00f3n en relaci\u00f3n con otras instituciones, comprender que lo que sucede en la prisi\u00f3n no puede c onsiderarse como un caso aislado del resto de la vida social sino como una instituci\u00f3n donde pueden verse con mayor detalle las estrategias y las formas de combate que toma el poder disciplinario en otras instituciones de la vida social. Al final de su c urso, Foucault vuelve a su cuestionamiento inicial \"\u00bfpor qu\u00e9 la prisi\u00f3n?\", \u00bfde qu\u00e9 manera lleg\u00f3 la prisi\u00f3n a convertirse en la t\u00e1ctica punitiva m\u00e1s utilizada por el sistema penal?, \u00bfc\u00f3mo se impuso sobre las otras t\u00e1cticas: exilio, reparaci\u00f3n o compensaci\u00f3n , marcaje? Foucault indica que la prisi\u00f3n le vino bien a un nuevo sistema de poder, el disciplinario, que pudo encontrar en ella a una instituci\u00f3n valiosa para sus nuevas estrategias de normalizaci\u00f3n del tiempo y la vida de los individuos. La prisi\u00f3n compa rte as\u00ed su funcionamiento disciplinar con otras \"instituciones de secuestro\". Al final de su resumen del curso, Foucault (2016) escribe: As\u00ed pues, para retomar la pregunta del principio, \"\u00bfPor qu\u00e9 esta extra\u00f1a instituci\u00f3n que es la prisi\u00f3n, por qu\u00e9 la elec ci\u00f3n de una penalidad cuyo disfuncionamiento se denunci\u00f3 tan pronto?\", tal vez haya que buscarle una respuesta por este lado: la prisi\u00f3n tiene la ventaja de producir la delincuencia, instrumento de control y presi\u00f3n sobre el ilegalismo, pieza no desde\u00f1able en el ejercicio del poder sobre los cuerpos, elemento de esa f\u00edsica del poder que suscit\u00f3 la psicolog\u00eda del sujeto (p. 301). Recapitulando, Foucault se plantea el por qu\u00e9 de la centralidad de la prisi\u00f3n en el sistema punitivo a partir de inicios del siglo XIX, tiempo desde el cual parece cada vez m\u00e1s naturalizada su implementaci\u00f3n como pena gubernamental. Su rastreo lo lleva a hacer una cr\u00edtica muy interesante de la noci\u00f3n de guerra civil en Hobbes, planteando que la lucha de poder no es algo ajeno a la pr esencia de un poder pol\u00edtico establecido y a una sociedad civil fuerte sino que es inherente a ellos. El modelo de la guerra civil para analizar las luchas y los combates cotidianos es reforzado con el an\u00e1lisis que hace Foucault del criminal como enemigo d e la sociedad entre los principales reformistas penales del siglo XVIII. El criminal -enemigo social es el que rompe el pacto con otros y con el cual, en consecuencia, la sociedad se declara en guerra. Por supuesto, 48 aqu\u00ed la pregunta que se abre es \"\u00bfcu\u00e1l so ciedad?\" si la sociedad misma est\u00e1 compuesta de colectivos en disputa por el poder. Precisamente aqu\u00ed es cuando habr\u00e1 que entender la imposici\u00f3n de ciertas clases sociales ante otras y las instituciones crecientes que atienden la \"desviaci\u00f3n \", siendo la pr isi\u00f3n una ejemplar. En estas \"instituciones de secuestro\" confluyen tanto los intereses pol\u00edticos de clase para normalizar y regular la fuerza productiva de las clases bajas como la herencia moral de los grupos disidentes religiosos, que impregnaron el sis tema penal y estuvieron en la base de su funcionamiento como reformador es de individuos. Fr\u00e9d\u00e9ric Gros (2010) resume de la siguiente forma el trabajo de Foucault en este curso: \" Con una gran claridad conceptual, el curso de 1973 construye la prisi\u00f3n como e l momento hist\u00f3rico de anudamiento entre tres dimensiones: lo \u00abpenitenciario\u00bb (genealog\u00eda religiosa), lo \u00abcarceral\u00bb (funci\u00f3n pol\u00edtica) y lo \u00abcoercitivo\u00bb (relevancia econ\u00f3mica )\" (p. 13). De todo lo anterior, hay varias cosas que es preciso retener para el caso de Chihuahua. En primer lugar, la invitaci\u00f3n de Foucault a suspender nuestra certeza sobre la prisi\u00f3n como la pena estatal por excelencia25. Si bien los suplicios, la horca y el marcaje corporal del criminal no son m\u00e1s deseables que el encierro en la actualidad, s\u00ed cabe la pregunta por otras formas de penalidad posibles, m\u00e1s all\u00e1 de la prisi\u00f3n o, al menos, para considerar que la prisi\u00f3n puede funcionar de otra manera distinta a la actual. En segundo lugar, la genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n que Foucault presenta abre tambi\u00e9n preguntas por los usos contempor\u00e1neos de la prisi\u00f3n: \u00bfla prisi\u00f3n tiene una utilidad estrat\u00e9gica por las clases dirigent es para con las clases bajas de nuestra sociedad?, \u00bfqu\u00e9 tipo de moralizaci\u00f3n del criminal est\u00e1 en juego en la pr\u00e1ctica y el discurso de la reinserci\u00f3n social?, \u00bfqu\u00e9 lugar puede tener una pena como la vitalicia en el andamiaje contempor\u00e1neo de la reinserci\u00f3 n social y la criminalidad? 25 La l\u00ednea del abolicionismo cr\u00edtico ha sido la que m\u00e1s se ha dedicado a colocar esta certeza entre signos de interrogaci\u00f3n. Angela Davis, una de sus principales voces a nivel internacional desde la d\u00e9cada de los 70, ha escrito: \"Las prisiones est\u00e1n constituidas como 'normales'. Se require mucho trabaj o de persuasi\u00f3n para que la gente piense m\u00e1s all\u00e1 de los barrotes, para que pueda imaginar un mundo sin c\u00e1rceles y luchar por la abolici\u00f3n del encar celamiento como modo dominante de castigo \" (Davis, 2016, p. 100); \" El proceso a trav\u00e9s del cual el encarcela miento se convirti\u00f3 en el modo primario de castigo infligido por el estado estuvo muy relacionado con el surgimiento del capitalismo y la aparici\u00f3n de un nuevo conjunto de condiciones ideol\u00f3gicas. Estas nuevas condiciones reflejaban el ascenso de la burgue s\u00eda como la clase social cuyos intereses y aspiraciones fomentaban nuevas ideas cient\u00edficas, filos\u00f3ficas, culturales y populares. Por lo tanto, es importante comprender el hecho de que la prisi\u00f3n, tal como la conocemos hoy, no apareci\u00f3 en el escenario hist \u00f3rico como la forma superior de castigo para todos los tiempos. Era simplemente, aunque no deber\u00edamos subestimar la complejidad de este proceso, lo que ten\u00eda m\u00e1s sentido en un momento determinado. Por lo tanto, deber\u00edamos preguntarnos si un sistema que est aba \u00edntimamente relacionado con un conjunto particular de circunstancias hist\u00f3ricas que prevalecieron durante los siglos XVIII y XIX puede valer de manera absoluta para el siglo XXI \" (Davis, 2003, p. 43). 49 Tercer aspecto a retener: el lugar estrat\u00e9gico de las prisiones en la red de instituciones de \"correcci\u00f3n\", educativas o, \u00e0 la Foucault , de normalizaci\u00f3n y secuestro en nuestro presente. Esta l\u00ednea de cuestionamiento puede ser muy \u00fatil pues, por lo llamativo de la violencia en nuestro contexto, puede que se pierda de vista la vida moral de otras instituciones que est\u00e1n tambi\u00e9n conectadas con la producci\u00f3n cultural y social de la violencia, tales como las dependencias gubernamen tales en general, las instituciones educativas o la producci\u00f3n de contenidos de entretenimiento. En conclusi\u00f3n , la invitaci\u00f3n foucaultiana a nuestro presente est\u00e1 en no considerar a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n aislada del funcionamiento social sino p reguntarnos por el tipo de sistema de poder que encarna la prisi\u00f3n y cuyos efectos podemos encontrar en otras instituciones. De esta manera, podemos cuestionar a la prisi\u00f3n como la \u00fanica respuesta institucional a la criminalidad, m\u00e1s a\u00fan, podr\u00edamos denunci ar la producci\u00f3n de la criminalidad por la misma instituci\u00f3n que dice combatirla, haciendo eco de la conclusi\u00f3n de Foucault en el resumen de su curso. \u00bfDe qu\u00e9 forma la prisi\u00f3n misma produce la criminalidad que favorece a los colectivos con el poder suficie nte para intervenir en lo p\u00fablico? La respuesta a la violencia que vivimos, su an\u00e1lisis y su prevenci\u00f3n requiere de un escenario m\u00e1s amplio, de relaciones de poder pol\u00edtico, donde hay que colocar a la prisi\u00f3n en di\u00e1logo con otras i nstituciones dentro del \" Estado penitenciario\" contempor\u00e1neo. Lo\u00efc Wacquant. El Estado P enal Aunque sus an\u00e1lisis del Estado penal son sobre Estados Unidos de Am\u00e9rica, Wacquant26 (2000, 2009 a) advierte que su tendencia avanza sobre regiones como la europea y la latinoamericana. \u00c9l sostiene que hay una reorganizaci\u00f3n del Estado a partir del achicamiento del Estado de bienestar, por un lado, y la creciente penalizaci\u00f3n de la pobreza, por el otro, produciendo una reubicaci\u00f3n del capital entre las \u00e9lites y nuevas estrategias de control sobre las poblaciones pobres e indeseables para el poder de mercado. El tratamiento y el uso de la criminalidad var\u00edan tambi\u00e9n con el giro de un Estado de bienestar a un Estado penal. Irma Arriagada (2012), desde el caso chileno y haciendo una lectura de la propuesta de Wacquant, escribe: 26 Wacquant es influenciado por Michel Foucault de manera directa. No obstante, su trabajo est\u00e1 cerca tambi\u00e9n de otro gran pensador contempor\u00e1neo, Pierre Bourdieu, de quien es disc\u00edpulo. Para conocer las diferencias de Wacquant con relaci\u00f3n a la obra de Foucault y su filiaci\u00f3n al pensamiento de Bourdieu, v er Wacquant (2012). 50 La ideolog\u00eda de la penalidad en el Estado de bienestar se asentaba en la convicci\u00f3n de que la prosperidad econ\u00f3mica conduc\u00eda a la reducci\u00f3n del delito y, por tanto, de que la responsabilidad de castigar y controlar a los delincuentes era una misi\u00f3n del Estado , el cual deb\u00eda darse a la tarea de buscar las causas de la criminalidad en la pobreza o en los d\u00e9ficits de socializaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n penal, generados por una sociedad capitalista e industrializada. (p. 14) Esto se modifica fuertemente con el giro econ\u00f3mico neoliberal, a partir de la d\u00e9cada de los 80, con un giro en el pensamiento penal y con un nuevo uso pol\u00edtico de las prisiones en el discurso gubernamental. Lo\u00efc Wacquant (2009b ) se\u00f1ala: (...) para que los pol\u00edticos tengan sus votos, ellos tienen que ofrecer servicios, entonces, \u00bfqu\u00e9 servicios ofrecer? Ya no pueden garantizar empleos ni asistencia social, \u00bfentonces, qu\u00e9 garantizan? Bien, para compensar la falta de legitimidad del Estado, los pol\u00edticos han ofrecido m\u00e1s polic\u00eda, justicia criminal y prisiones. As\u00ed, el Estado se hace pres ente, reafirmando su autoridad en el campo penal para compensar la creciente impotencia y ausencia de poder del Estado en el campo social y econ\u00f3mico (p.135). Uno de sus libros m\u00e1s conocidos, Punishing the poor [Castigar a los pob res] (2009a ), es presentado como una \"(...) contribuci\u00f3n a la antropolog\u00eda hist\u00f3ri ca del estado y a las transformaciones transnacionales del campo del poder en la era del neoliberalismo ascendente \" (p. xviii . Cursivas del original ). Su estrategia es mostrar c\u00f3mo la pol\u00edtica social fundada por el Estado de Bienestar de la posguerra se vio disminuida, y en gran parte sustituida, por una pol\u00edtica penal agresiva dirigida al \"proletariado posindustrial\". Este nuevo Estado penal tiene dos b razos, como Wacquant mismo lo ha afirmado, siguiendo a Pierre Bourdieu: uno es el brazo carcelario, que es el m\u00e1s claro eje de la encarcelaci\u00f3n masiva en Estados Unidos de Am\u00e9rica, principalmente de hombres negros; el otro es el asistencialista, que se ha tornado en un sistema de vigilancia permanente de la vida de las personas que reciben alg\u00fan apoyo gubernamental. Este brazo est\u00e1 dirigido principalmente hacia mujeres pobres, muchas de ellas madres jefas de hogar solteras. Esta reforma del Estado de bienes tar a un Estado Penal tiene efectos concretos en la vida de las personas m\u00e1s pobres de Estados Unidos y, presumiblemente, de muchas otras partes del mundo. Pero no es un \"sacrificio\" vac\u00edo, sino m\u00e1s bien una estrategia de reordenamiento econ\u00f3mico. Sacrific ar a los pobres -y especialmente al subproletariado urbano negro, encarnaci\u00f3n y chivo expiatorio de todos los males del pa\u00eds - para exorcizar las preocupaciones de las clases media y trabajadora sobre su futuro es, una vez m\u00e1s, pedirles a quienes son la neg aci\u00f3n viva del \"Sue\u00f1o americano\" sufrir por su supuesta alteridad para que, a pesar de todo, el pa\u00eds pueda mantener su fe en el mito nacional de prosperidad disponible para todos (Wacquant, 2009 a, p. 58). 51 No se puede entrar en m\u00e1s detalles sobre el conteni do del libro, solo interesa se\u00f1alar que en \u00e9l hay evidencia (datos e informaci\u00f3n) del gran crecimiento de la poblaci\u00f3n carcelaria en Estados Unidos de Am\u00e9rica, de las ganancias pol\u00edticas y econ\u00f3micas de este crecimiento y del programa moral que est\u00e1 en la base del ca stigo dirigido a los pobres o -ya que tambi\u00e9n le dedic a un cap\u00edtulo completo al tema - a los ofensores sexuales, para los cuales hay toda una pol\u00edtica de la verg\u00fcenza en curso a trav\u00e9s del castigo p\u00fablico. Si se recupera, aunque brevemente, la propuesta de Wacquant es porque se considera \u00fatil para pensar el objeto de investigaci\u00f3n. Finalmente, hay una realidad innegable y crucial para el Estado de Chihuahua y, particularmente, para el Municipio de Ju\u00e1rez: la condici\u00f3n fronteriza con la potencia penal del mundo, Estados Unidos de Am\u00e9rica. Es necesario tener algunos puntos en mente: a) la influencia posible del modelo estadounidense en el sistema penitenciario mexicano, principalmente a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n internacional: iniciativa M\u00e9rida y , particularmente, las certificaciones que el estado de Chihuahua ha logrado a trav\u00e9s de la Asociaci\u00f3n Americana de Correccionales, la principal agencia de certificaci\u00f3n carcelaria en el mundo; b) el lugar precursor de Chihuahua en las reformas penales del pa \u00eds, fuertemente financiadas por la cooperaci\u00f3n internacional estadounidense, y en la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia; c) la importaci\u00f3n de modelos burocr\u00e1ticos, propios del sistema estadounidense, a trav\u00e9s de capacitaciones a jueces y dem\u00e1s serv idores p\u00fablicos del sistema judicial del estado y; d) la selectividad de la justicia y sus efectos diferenciales en el sufrimiento humano. Con esta \u00faltima, se apunta a la pregunta de si la prisi\u00f3n, en general, y la prisi\u00f3n vitalicia, en particular, ha reca \u00eddo sobre todo en personas de escasos recursos y de zonas precarizadas del estado, es decir, los pobres e indeseables para la maquinaria pol\u00edtica y econ\u00f3mica. 2.3. Econom\u00eda moral del castigo. De Fassin a Nietzsche Didier Fassin ha recuperado la noci\u00f3n de econ om\u00eda moral del historiador brit\u00e1nico Edward P. Thomson y la ha contrastado con el uso que otros autores han hecho de ella en las d\u00e9cadas pasadas (Fassin, 2009). Y aunque no la considera una subdisciplina por s\u00ed misma, Fassin enmarca la econom\u00eda moral en la antropolog\u00eda moral , de la cual da la siguiente definici\u00f3n: La antropolog\u00eda moral se ocupa de c\u00f3mo se plant ean y se abordan las cuestiones morales o, sim\u00e9tricamente, c\u00f3mo las preguntas no morales se reformulan como morales. Explora las categor\u00edas morales a trav\u00e9s de las cuales aprehendemos el mundo e identifica las comunidades morales que construimos, examina l a significaci\u00f3n moral de la acci\u00f3n y el trabajo moral de los agentes, [y] analiza 52 cuestiones morales y debates morales a nivel individual o colectivo. Trata de la creaci\u00f3n de vocabularios morales, la circulaci\u00f3n de valores morales, la producci\u00f3n de sujetos morales y la regulaci\u00f3n de la sociedad a trav\u00e9s de mandatos morales. El objetivo de una antropolog\u00eda moral es la construcci\u00f3n moral del mundo (Fassin, 2012, p. 5) . La antropolog\u00eda moral no sostiene a priori lo que debe ser o tiene que ser . Consecuentement e, tampoco recupera la distinci\u00f3n jer\u00e1rquica, ella misma en disputa, entre la \u00e9tica y la moral (Fassin, 2012). En otras palabras, rechaza trabajar con definiciones predeterminadas del campo de lo moral. De esta manera, son los agentes y los colectivos los que aportan para hacer un diagn\u00f3stico de sus bases morales. Adem\u00e1s, la antropolog\u00eda moral tambi\u00e9n se interesa por las transformaciones y los quiebres en los discursos morales, en las disputas por las interpretaciones sobre lo que puede ser considerado como bueno para determinado colectivo y lo que puede ser considerado malo. Es decir, se considera a la econom\u00eda moral como una producci\u00f3n constante, efecto de una disputa por los significados socialmente compartidos. Su propuesta rechaza considerar la moral como un campo est\u00e1tico, predefinido o trascendental. La moral y la \u00e9tica no son definidas en su trabajo, antes bien, se las considera como : (...) el resultado de la acci\u00f3n de hombres y mujer es para defender ciertos valores frente a otros. M\u00e1s que el \u00e1mbito p ac\u00edfico imaginado por los especialistas en \u00e9tica, el dominio moral y \u00e9tico es un campo de batalla, como las disputas sobre el aborto, la pena de muerte, el uso del velo o el genocidio, entre muchas otras, han demostrado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas (Fassin, 2011, p. 484). Esta \u00faltima cita se\u00f1ala la existencia de una disputa entre grupos en el campo de la moral y la \u00e9tica. Esta lucha, adem\u00e1s, puede estar marcada por grandes desigualdades, pues algunos grupos o clases tendr\u00e1n mayor poder pol\u00edtico para imponer sus valores y participar en la construcci\u00f3n de normas sociales, como la legislaci\u00f3n misma. La distancia en la vida moral de algunos miembros diferir\u00e1 posiblemente mucho de la vida moral de otros miembros dentro de la misma sociedad. Es decir, dentro de un a misma sociedad puede haber sujetos con visiones morales en oposici\u00f3n. Como quiz\u00e1 ya es evidente, Fassin se apoya fuertemente en la obra de Foucault, pero tambi\u00e9n en la de Nietzsche. De hecho, uno de sus trabajos recientes sobre el castigo, Punir. Une pa ssion contemporaine [Castigar. Una pasi\u00f3n contempor\u00e1nea] (Fassin, b), combina su metodolog\u00eda a la etnograf\u00eda y la genealog\u00eda , de inspiraci\u00f3n m\u00e1s nietzscheana que foucaultiana . 53 La importancia de recuperar los aportes de Fassin en esta investigaci\u00f3n es doble. Por un lado, da continuidad a lo expuesto en las secciones anteriores sobre la pena y el sufrimiento desde un marco moral y legal contempor\u00e1neo. Por otro lado, aporta pistas metodol\u00f3gicas para analizar la narrativa de los d os grupos de informantes centrales para esta investigaci\u00f3n: jueces y ex legisladores del estado de Chihuahua. El resto de la secci\u00f3n abordar\u00e1 en detalle estas dos l\u00edneas. Primeramente, entonces, la econom\u00eda moral del castigo. Este autor provee elementos p ara una definici\u00f3n de la econom\u00eda moral en general. Sostiene que esta consiste en \" (...) la producci\u00f3n, la repartici\u00f3n, la circulaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de sentimientos morales, de emociones y de valores, de normas y obligacione s en el espacio social \" (Fassin , 2009, p. 1257), en otras palabras, la econom\u00eda moral conlleva \"(...) la producci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la propagaci\u00f3n y el consumo de sensibilidades. En este proceso, los problemas morales son transformados y las cuestiones \u00e9ticas reformuladas \" (Fassin, 2011, p. 487). La econom\u00eda moral del castigo -escribe Fassin (2017 b), comentando La sociedad punitiva de Foucault - consistir\u00eda en \"(...) c\u00f3mo los valores y los afectos se despliegan y cristal izan en torno al crimen y las respuestas que las sociedades le aportan\" ( p. 71). La econom\u00eda moral del castigo puede ser muy \u00fatil para reformular preguntas sobre las pr\u00e1cticas punitivas alrededor del mundo y su conexi\u00f3n con las adaptaciones y resistencias locales, como puede ser el caso chihuahuense. Como vimos en la secci\u00f3n ante rior, hay un discurso en expansi\u00f3n, aquel que encabeza el Estado penal (Wacquant, 2009 a) y cuyo poder radica en una nueva inflexi\u00f3n moral sobre la vida, la producci\u00f3n y el consumo. Pues bien, los desarrollos de Didier Fassin son una invitaci\u00f3n a detallar d e manera local la construcci\u00f3n y la diseminaci\u00f3n de la moral punitiva en expansi\u00f3n, as\u00ed como las resistencias que puede encarar. La emergencia de esta moral punitiva en la disputa de poder entre distintos actores es fundamental, de ah\u00ed que sea preciso anal izar, a nivel social , \"(...) las configuraciones morales situadas hist\u00f3ricamente que ah\u00ed se realcen y analizar, lo m\u00e1s cerca posible, sus desaf\u00edos pol\u00edticos \" (Fassin, 2009, p. 1261). Al se\u00f1alar las desestabilidades de las normas y los valores y su disputa co nstante, la econom\u00eda moral tiene la potencia de hacer emerger nuevas configuraciones: Al final, es por su capacidad para producir nue vas formas de inteligibilidad del mundo que debemos juzgar el inter\u00e9s de las econom\u00edas morales. Ah\u00ed donde la filosof\u00eda y la sociolog\u00eda morales tienden a menudo a pensar en t\u00e9rminos de hechos o dilemas morales, individualizando las posiciones y formalizando oposiciones, la antropolog\u00eda de las econom\u00edas morales privilegia m\u00e1s bien los problemas y conflictos morales, su inscripci\u00f3n hist\u00f3rica y su dimensi\u00f3n pol\u00edtica: est\u00e1 menos interesada en la moral 54 como tal que en lo que los enfrentamientos que provoca nos di cen de las sociedades que estudiamos (Fassin, 2009, p. 1265) El derecho es un o de esos lugares de conflicto y el mismo Fassin (2012) advierte que la diferencia entre derecho y moral es puesta e n suspenso por algunos autores: La ley, finalmente, parece esta r tan estrechamente relacionada con la moralidad, que algunos han afirmado que es la traducci\u00f3n y codificaci\u00f3n de normas y valores informales. En realidad, la relaci\u00f3n entre la ley y la moralidad es m\u00e1s compleja; los relatos etnogr\u00e1ficos revelan, en partic ular, c\u00f3mo los textos legales y los procedimientos pueden utilizarse como recursos para reivindicaciones morales o, por el contrario, violados cuando el uso de la fuerza se convierte en una forma de aniquilar las expectativas morales de los derechos (p. 17 ). Ahora bien, la recuperaci\u00f3n que hace Fassin de la econom\u00eda moral es, claro est\u00e1, una adaptaci\u00f3n a sus propios intereses de investigaci\u00f3n y objetos de estudio. La econom\u00eda moral puede marcar, como ya vimos, la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de afectos y se ntimientos a nivel social. No obstante, eso tiene que ser contrastado con las pr\u00e1cticas cotidianas de la vida institucional. Hay una econom\u00eda moral que atraviesa el terreno social, pero hay tambi\u00e9n sujetos que participan de esa econom\u00eda moral o pueden resi stirse a su manera ante ella. Por ejemplo, Fassin (2017 b) analiza c\u00f3mo , ante la expansi\u00f3n del Estado penal, los agentes del gobierno, sean jueces, polic\u00edas o custodios, pueden y tienen que confrontar la econom\u00eda moral que atraviesa lo social y su propia econom\u00eda moral subjetiva. Hay, supongamos, un discurso sobre el terroris mo o sobre el crimen organizado que se hace potente y es protagonista de la econom\u00eda moral, pero hay decisiones cotidianas, pr\u00e1cticas judiciales, encuentros con personas se\u00f1aladas como criminales, donde jueces, polic\u00edas o custodios tienen que tomar decisio nes precisas sobre el tratamiento o la sentencia de alguien. Como otros agentes del Estado, los polic\u00edas, jueces o custorios \"(...) se enfrentan a expectativas expl\u00edcitas e impl\u00edcitas formuladas en discursos, leyes y reglas, mientras mantienen un espacio con siderable para maniobrar en la gesti\u00f3n concreta de situaciones e individuos\" (Fassin et al, 2015, p. 4). El trabajo etnogr\u00e1fico de Fassin enfatiza justamente este punto de conexi\u00f3n entre las econom\u00edas morales y las subjetividades morales. En el terreno del Estado, unas y otras se apoyan y se resisten a la vez. \"El Estado -escribe Fassin et al., (2015) - (...) es lo que hacen sus agent es bajo las m\u00faltiples influencias de las pol\u00edticas que implementan, los h\u00e1bitos que desarrollan, las iniciativas que toman y las respuestas que obtienen de sus p\u00fablicos \" (p. ix). La vida moral de las instituciones es el actuar de las personas que le dan vida a las instituciones, sus pr\u00e1cticas 55 cotidianas, sus valores y sus sentimientos. Est\u00e1, pues, por un lado la econom\u00eda moral y, p or el otro, como complemento y antag\u00f3nica a la vez, la subjetividad moral: En el nivel macrosocial , las econom\u00edas morales corresponden a c\u00f3mo los valores y afectos se producen, circulan y son apropiados en una situaci\u00f3n dada que la sociedad interpreta como un problema: la inmigraci\u00f3n, el asilo, el crimen, el castigo, etc. En el nivel microsocial, las s ubjetividades morales revelan los valores y afectos involucrados en los problemas y dilemas \u00e9ticos que enfrentan los agentes respecto a estos problemas: liberar a un extranjero indocumentado o mantenerlo detenido, otorgarle el estatus de refugiado o rechaz ar su solicitud, arrestar a un sospechoso por un delito menor o dejarlo libre, aplicar sentencias de prisi\u00f3n obligatorias o elegir un castigo individualizado, etc. Las subjetividades morales est\u00e1n influenciadas por las econom\u00edas morales, a las que, a su ve z, refuerzan, impugnan o desplazan. La manera en que la inmigraci\u00f3n, el asilo, el crimen y el castigo se debaten p\u00fablicamente pesa sobre la decisi\u00f3n de los agentes, cuyas acciones confirman, desaf\u00edan o modulan los t\u00e9rminos del debate. Por lo tanto, los val ores y los afectos se insertan en todas partes en el gobierno de las poblaciones: esta es la vida moral del estado en la que estamos interesados (Fassin et al., 2015, pp. x-xi). Como ya se coment\u00f3, la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda moral del castigo ser\u00e1 \u00fatil para analizar y comprender el discurso de los jueces y ex legisladores a quienes se entrevist\u00f3 para esta investigaci\u00f3n y quienes fueron o son todav\u00eda funcionarios p\u00fablicos. Estos representar\u00edan posiciones subjetivas dentro de la econom\u00eda moral del castigo en el estado de Chihuahua; ser\u00edan agentes de Estado que participaron en decisiones importantes alrededor de la pena vitalicia. Poner su narrativa sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el escenario de la econom\u00eda moral del castigo es fundamental para comprender lo s combates contempor\u00e1neos en torno a la criminalidad y la justicia. De ah\u00ed que se proponga indagar en: a) las concepciones morales en relaci\u00f3n al crimen, la pena y el sufrimiento entre actores legislativos y judiciales; b) el contraste posible entre moral y derecho, siempre en relaci\u00f3n a una pena como la prisi\u00f3n vitalicia, que obliga a pensar m\u00e1s all\u00e1 del supuesto de la reinserci\u00f3n social y la rehabilitaci\u00f3n de la persona presa; c) la concepci\u00f3n del derecho como disciplina encargada de regular a la poblaci\u00f3 n y el sufrimiento humano y; d) las impresiones de los y las juezas sobre el funcionamiento de la prisi\u00f3n vitalicia durante su implementaci\u00f3n y el contraste con las expectativas de los y las diputadas que legislaron sobre prisi\u00f3n vitalicia. 56 3. El enemigo p\u00fablico o del Estado en busca de la pol\u00edtica 3.1. El enemigo. Nietzsche con Schmitt Vimos que en La sociedad punitiva Foucault (2016) se interesa por la figura del criminal como enemigo social, sobre todo recuperando los trabajos de los grandes reformistas pena les (Beccaria, Brissot, Bentham, etc\u00e9tera). Sin embargo, la noci\u00f3n de criminal como enemigo social est\u00e1 muy impregnada en la teor\u00eda pol\u00edtica y conviene indagar un poco m\u00e1s, a trav\u00e9s de dos autores importantes para el pensamiento pol\u00edtico contempor\u00e1neo: nue stro ya conocido Friedrich Nietzsche y Carl Schmitt. A trav\u00e9s de este breve comentario de algunas piezas concretas de sus rompecabezas te\u00f3ricos, se pretende ampliar la base te\u00f3rica para comprender al criminal como enemigo necesario para el funcionamiento d e lo pol\u00edtico; es decir, sin enemigo no puede existir lo pol\u00edtico. Ahora bien, lo anterior no quiere decir que se justifiquen los actos criminales como necesarios para que lo pol\u00edtico contin\u00fae vivo, sino que es preciso analizar qu\u00e9 tipo de interpretacion es pol\u00edticas se realizan de la criminalidad y apuntar a la reconceptualizaci\u00f3n de los enemigos. Hay enemigos m\u00e1s f\u00e1ciles que otros en lo pol\u00edtico y aqu\u00ed cabe la pregunta de si los enemigos, el criminal que produce la prisi\u00f3n, puede ser un enemigo que mante nga con vida lo pol\u00edtico o si encarnizarse con \u00e9l finalmente termina por desarticular lo po l\u00edtico en Chihuahua. Nietzsche aborda el tema de la amistad y la enemistad en distintos trabajos. Aqu\u00ed interesa presentar un breve comentario de la enemistad en una de sus obras principales: El crep\u00fasculo de los \u00eddolos (2002). En ese lugar, Nietzsche comenta expresamente la enemistad y la \"espiritualizaci\u00f3n\" de la enemistad. El contexto preciso donde aparece esta f\u00f3rmula es el de una cr\u00edtica al trato que las pasiones humanas han tenido en el Cristianismo. Este habr\u00eda pretendido extirparlas, castrar al ser humano de ellas y, con ello, siempre en t\u00e9rminos nietzscheanos, apartarlo de la vida y debilitar su esp\u00edritu. El Cristianismo las habr\u00eda tenido como enemigas , pero su noci\u00f3n de enemistad ser\u00e1 muy particular, pues tratar\u00eda de eliminarlas, deshacerse de ellas y no podr\u00eda considerarlas tambi\u00e9n como un motivo de contr aste, crecimiento y vitalidad. E sto \u00faltimo s\u00ed estar\u00e1 presente en la enemistad que propone Nietzsche. Es po r ello que cuando se recuperan las pasiones fuera del Cristianismo y se afirma al ser humano ante ello, hay una lucha ganada. Nietzsche escribe: La espiritualizaci\u00f3n de la sensualidad se llama amor : ella es un gran triunfo sobre el cristianismo. Otro triunfo es nuestra espiritualizaci\u00f3n de la enemistad . Consiste en comprender profundamente el valor 57 que posee el tener enemigos: dicho con brevedad, en obrar y sacar conclusiones al rev\u00e9s de c \u00f3mo la gente obraba y sacaba conclusiones en otro tiempo. La Iglesia ha querido siempre la aniquilaci\u00f3n de sus enemigos: nosotros, nosotros los inmoralistas y anticristianos, vemos nuestra ventaja en que la Iglesia subsista... Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito pol\u00edtico la enemistad se ha vuelvo ahora m\u00e1s espiritual, -mucho m\u00e1s inteligente, mucho m\u00e1s reflexiva, mucho m\u00e1s indulgente . Casi todos los partidos se dan cuenta de que a su autoconservaci\u00f3n le interesa que el partido opuesto no pierda fuerzas; lo mismo cabe decir de la gran pol\u00edtica ( Nietzsche, 2002, p. 61 . Cur sivas del original ). Aqu\u00ed encontramos que hay un tipo de ene mistad valorado por Nietzsche: encontrarse con un enemigo fuerte, digno, es una pieza fundamental del devenir. El plano pol\u00edtico aparece tambi\u00e9n aqu\u00ed en la forma del partido pol\u00edtico que, por opo sici\u00f3n a otros, logra mantenerse y, agregamos, mejorarse. A esta noci\u00f3n de enemistad externa o colectiva, Nietzsche le suma pocas l\u00edneas despu\u00e9s otra, que es esta vez \u00edntima e individual: el \"enemigo interior\". Esta \u00faltima noci\u00f3n de la enemistad es fundame ntal en Nietzsche, pues la agitaci\u00f3n, la lucha, el contraste de fuerzas que provee la enemistad en t\u00e9rminos colectivos, se lleva a cabo asimismo en el plano individual, a nivel psicol\u00f3gico, con la propia constituci\u00f3n interna: S\u00f3lo se es fecundo al precio de ser rico en ant\u00edtesis, s\u00f3lo se permanece joven a condici\u00f3n de que el alma no se relaje, no anhele la paz... Nada se nos ha vuelto m\u00e1s extra\u00f1o que aquella aspiraci\u00f3n de ot ro tiempo, la aspiraci\u00f3n a la \u00abpaz del alma\u00bb , la aspiraci\u00f3n cristiana ; nada nos caus a menos envidia que la vaca-moral y la grasosa felicidad de la buena conciencia. Se ha renunciado a la vida grande cuando se ha renunciado a la guerra (Nietzsche, 2002, pp. 61 -62. Cursivas del original ). Como puede comprenderse , al tratarse de una tensi\u00f3n interna, la guerra aqu\u00ed no significa un combate armado, sino la lucha de fuerzas interna que desemboca en un proceso constante de preguntas y tensiones, en un devenir. Tengamos esto presente cuando analicemos la propuesta de Carl Schmitt, pues el \"enemigo interno\" de Nietzsche representa un cuestionamiento a la identidad cerrada sobre s\u00ed misma; si el individuo mismo est\u00e1 en tensi\u00f3n interna y se produce a trav\u00e9s d e un juego de fuerzas constante , entonces, toda identidad, inclus o la identidad pol\u00edtica, podr\u00eda siempre resultar indeterminada . Recapitulando, para Nietz sche, la enemistad no conlleva el objetivo de exterminar al enemigo , y es justamente eso lo que est\u00e1 criticando al Cristianismo. La justificaci\u00f3n cristiana para \"castrar\" al ser humano de sus pasi ones tiene una base moral y la figura del enemigo se presenta revestida de mal. Este mal es motivo de la destrucci\u00f3n del enemigo. 58 Debra Bergoffen (2008), en un an\u00e1lisis interesante de la enemistad en Nietzsche , plantea que esta recuperaci\u00f3n del enemigo c omo malo se reproduce tambi\u00e9n en otros espacios: \" Otras instituciones, m\u00e1s significativamente, el estado, as\u00ed como las personas, implementan esta estrategia para asegurar su poder e identidad \" (p. 493). E sta misma autora comenta que, en el caso del Estado, se puede poner en juego un uso estrat\u00e9gico del enemigo y el mal para reforzar la identidad estatal . Se\u00f1ala que \" al designar a su enemigo como malo, como una fuerza puramente hostil, un estado est\u00e1 en efecto usando al enemigo para asegurar su identidad y l egitimar su existencia como un soberano absoluto \" (pp. 498 -499). Esto para se\u00f1alar que el absolutismo estatal estar\u00eda m\u00e1s cerca de Dios que de la pol\u00edtica nietz scheana, donde el enemigo no ser\u00eda aquella maldad que habr\u00eda que extirpar de la vida, sino una o tredad constitutiva importante, con la cual existe una relaci\u00f3n rec\u00edproca de crecimiento: Jugando un nuevo juego politico, Nietzsche no identifica al enemigo como una fuerza hostil. En su lugar, lo caracteriza como un fen\u00f3meno que afirma la vida; ya que la visi\u00f3n de la inocencia del devenir para Nietzsche require una espiritualizaci\u00f3n de la enemistad que desestabilice nuestras nociones actuales sobre la subjetividad personal y pol\u00edtica. El sujeto pol\u00edtico e individual debe descubrir formas para asegurar su singularidad sin con vertirse en v\u00edctima de la falacia de la sustancia. Ambos deben responder a las tensiones creadas por el extra\u00f1o/enemigo sin ser seducidos por e l error de la causalidad. Ante este desaf\u00edo, Nietzsche nos pide que concibamos al enemig o m\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal. Al sugerir que el enemigo podr\u00eda ser algo distinto del mal que asegura mi rectitud esencial, y al proporcionarnos un modelo alternativo de subjetividad, Nietzsche abre el camino para que pensemos en lo pol\u00edtico (p. 499). Con esto, Nietzsche permite posicionar la noci\u00f3n de enemistad en el campo pol\u00edtico de nuestro inter\u00e9s, el estado de Chihuahua . Como se afirm\u00f3 antes, se trata de un comentario breve, pero posiblemente muy valioso para las pr\u00f3ximas secciones, pues la visi\u00f3n del crimen organizado en M\u00e9xico, tanto en el plano federal como en el plano local, parece recurrir constantemente al juicio moral, a la dupla bien -mal. Esto puede estar en la base del reconocimiento del otro como parte de lo social o como una naturaleza crimin al totalmente distinta a quienes luchan contra ella desde el gobierno . Adem\u00e1s, hay una valiosa pregunta a mantener: \u00bfla prisi\u00f3n permite la identificaci\u00f3n de enemigos en el sentido pol\u00edtico nietzscheano o, m\u00e1s bien, en el sentido identitario cristiano? CARL SCHMITT es reconocido como uno de los juristas y pensadores pol\u00edticos m\u00e1s importantes del siglo XX. Su cr\u00edtica al liberalismo, a la t\u00e9cnica y su concepci\u00f3n de lo pol\u00edtico han tenido gran 59 influencia en el pensamiento contempor\u00e1neo. Su obra es vasta y v ariada, por lo que aqu\u00ed se har\u00e1 lo mismo que con Nietzsche , solamente se recuperar\u00e1 de manera general su propuesta de distinguir los amigos de los enemigos como n\u00facleo de lo pol\u00edtico. Al final, se espera abrir paso a nuevas preguntas sobre la enemistad e i ntroducir la pol\u00e9mica del derecho penal del enemigo para el caso de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua . Schmitt es un autor pol\u00e9mico y, en varios aspectos, muy distinto a Nietzsche, entre otras cosas por su ferviente cristianismo y su adhesi\u00f3n al r\u00e9gimen Nazi. No se describen aqu\u00ed estos aspectos de su vida, pero se pueden encontrar detalles en casi todo libro o art\u00edculo que hace comentarios sobre su obra27. Schmitt parte de una cr\u00edtica general al lugar del Estado en el liberalismo y la superposici\u00f3n de los intereses econ\u00f3micos sobre los pol\u00edticos. Para \u00e9l, el avance del liberalismo disminuy\u00f3 al Estado mientras saciaba los intereses de la econom\u00eda. Esta y la democracia liberal, por tanto, se entender\u00e1n a la perfecci\u00f3n en detrimento de la funci\u00f3n tradicional del Estado. De m\u00e1s en m\u00e1s, se desdibuja la frontera entre Estado y sociedad y grandes \u00e1mbitos de la realidad se \"neutralizan\" o se \"despolitizan\". Por ello, la apuesta de Schmitt es primeramente preguntarse por la esencia de lo pol\u00edtico y de ah\u00ed parte con propuestas para repensar el Estado ante el liberalismo. De hecho, lo pol\u00edtico en Schmitt ser\u00e1 la base del Estado, incluso, podr\u00eda decirse, lo que est\u00e1 antes que este. \"El concepto del Estado supone el de lo pol\u00edtico\", es la oraci\u00f3n con la que inicia su texto quiz\u00e1 m\u00e1s conocido: El concepto de lo pol\u00edtico (Schmitt, 2009). Por lo tanto, el primer paso para reforzar su cr\u00edtica y plantear la relevancia del Estado, es delimitar justamente aquello que determina a lo pol\u00edtico. Para ello recurre al criterio de la amistad -enemistad, dicotom\u00eda con la que intenta diferenciarlo de otros campos como la moral, la econom\u00eda o la est\u00e9tica. Schmitt escribe: Supongamos que en el dominio de lo moral la distinci\u00f3n \u00faltima es la del bien y el mal; que en lo est\u00e9tico lo es la de lo bello y lo feo; en lo econ\u00f3mico la de lo beneficioso o lo perjudicial, o tal vez la de lo rentable y lo no rentable. (...) Pues bien, la distinci\u00f3n pol\u00edtica espec\u00edfica, aquella a la que pueden reconducirse todas las acciones y motivos pol\u00edticos, es la di stinci\u00f3n de amigo y enemigo (Schmitt, 2009, p. 56 . Cursivas del original ). 27 En la introducci\u00f3n al libro colectivo sobre Schmitt que ella misma edita, Chantal Mouffe (1999) comenta: \"A pesar de sus defectos morales, es un importante pensador cuyo trabajo ser\u00eda un gran error descartar simplemente por su apoyo a Hitler en 1933. Sin duda, Schmitt es un adversario, pero un adversario de notable calidad intelectual, y uno con quien el intercambio podr\u00eda beneficiarnos. Ignorar sus puntos de vista nos privar\u00eda de muchas ideas que pueden ser utilizadas para repensar la democracia liberal con el fin de fortalecer sus instituciones \" (p. 1). 60 \u00bfQu\u00e9 quiere decir esto? \u00bfQu\u00e9 tipo de enemistad o amistad28 est\u00e1 en juego en Carl Schmitt? Lo primero es aclarar que Schmitt no est\u00e1 haciendo referencia a diferencias individuales o a conflictos entre personas ; al contrario, cuando piensa en el criterio amigo -enemigo est\u00e1 pensando en grupos o colectivos humanos y la determinaci\u00f3n de su identidad conjunta. Es por ello que diferencia al enemigo personal ( \"inimicus \") del enemigo p\u00fablico (\"hostis \"). La enemistad que importa para lo pol\u00edtic o es solo la enemistad que pueda afectar l a identidad colectiva, que pueda poner en entredicho el funcionamiento cotidiano de un colectivo. Para Schmitt (2009) , adem\u00e1s, esta enemistad es la base de la lu cha, el combate y la guerra, en sentido literal: Los conceptos de amigo, enemigo y lucha adquieren su sentido real por el hecho de que est\u00e1n y se mantienen en conexi\u00f3n con la posibilidad real de matar f\u00edsicamente. La guerra procede de la enemistad, ya que \u00e9sta es una negaci\u00f3n de un ser distinto. La guerra no es sino la realizaci\u00f3n extrema de la enemistad. No necesita ser nada cotidiano ni normal, ni hace falta sentirlo como algo ideal o deseable, pero tiene desde luego que estar dado como posibilidad efecti va si es que el concepto del enemigo ha de tener alg\u00fan sentido (p. 63). Enemigo p\u00fablico y guerra son ya elementos que se han presentado antes, pero que toman con Schmitt un matiz distinto. En primer lugar, porque la guerra a la que se refiere es la guerra real, de combate y muerte. En segundo lugar, porque requiere de una diferenciaci\u00f3n total con aquellos a los que se ha de combatir. No es la \"guerra civil\" a la que hace referencia Foucault leyendo a Hobbes sino la guerra en el sentido de enfrentamiento ar mado entre colectivos con identidades distintas. Obviamente, la guerra es una posibilidad, aunque no tiene por qu\u00e9 aparecer siempre. Con lo anterior, podemos hacernos una primera pregunta sobre el contexto mexicano. \u00bfEsta noci\u00f3n de enemistad puede relacio narse con la \"guerra contra las drogas\"?, \u00bfson los integrantes del crimen organizado los enemigos p\u00fablicos?, \u00bf puede Schmitt apoyar la comprensi\u00f3n de lo que pasa en nuestro pa\u00eds? Esta \u00faltima pregunta es importante, teniendo en cuenta que autores como Schedl er (2015) han considerado la situaci\u00f3n mexicana como una \"guerra civil econ\u00f3mica\", lo que quiz\u00e1 Schmitt considerar\u00eda como un criterio no pol\u00edtico para la guerra: La guerra como el medio pol\u00edtico extremo revela la posibilidad de esta distinci\u00f3n entre amigo y enemigo que subyace a toda forma de representarse lo pol\u00edtico, y por esa raz\u00f3n s\u00f3lo tiene sentido mientras esa distinci\u00f3n tiene realmente lugar en la humanidad, o cuando menos es realmente posible. 28 \"Aunque Schmitt lo niega de manera expl\u00edcita, impl\u00edcitamente en su argumentaci\u00f3n se da una prioridad a la figura del 'enemigo' y se hace a un lado el tema sobre c\u00f3mo es posible que los 'amigos' constituyan una esfera p\u00fablica, que hace posible que el 'extr a\u00f1o', el 'otro' o incluso el transgresor interno del orden p\u00fablico (el que deja de ser 'amigo') se convierta en 'enemigo pol\u00edtico'\" (Serrano, 2002, p. 23). 61 Por el contrario, una guer ra llevada a cabo por motivos \u00abpuramente\u00bb jur\u00eddicos o \u00abpuramente\u00bb econ\u00f3micos ser\u00eda un contrasentido. De las distinciones espec\u00edficas que configuran estos \u00e1mbitos de la vida no es posible derivar la agrupaci\u00f3n seg\u00fan amigos y enemigos ni en consecuencia la guerra. Una guerra no necesita ser cosa piadosa, moralmente buena o rentable; probablemente hoy en d\u00eda no sea ninguna de estas tres cosas ( Schmitt, 2009, pp. 65 -66). Claro est\u00e1 que los conflictos derivados de otros campos como el religioso, el moral, el est\u00e9tico, etc\u00e9tera pueden escala r y devenir pol\u00edticos en s\u00ed mismos29, de hecho, de esos conflictos es que se alimentan generalmente las formaciones pol\u00edticas, seg\u00fan Schmitt. Las guerras pueden tener antecedentes en conflictos como los mencionados antes, pero no podr\u00edan llegar a ser guerra s si antes no se forma el criterio b\u00e1sico de lo pol\u00edtico, la amistad -enemistad. Por su parte, el Estado es la unidad pol\u00edtica que puede hacer la guerra contra otro Estado, \"una competencia aterradora\", pues implica \"la posibilidad de declarar la guerra, y en consecuencia de disponer abiertamente de la vida de las personas\" ( Schmitt, 2009, p. 76). No obstante, hay una operaci\u00f3n interna an\u00e1loga, la guerra civil, aquella donde las condiciones legales y jur\u00eddicas de un Estado no garantizan la paz. En estos casos, el Estado tendr\u00e1 que determinar a su \"enemigo interior\" , el cual podr\u00e1 declarar como alguien fuera de la ley, alguien que la ley del Estado no resguarda m\u00e1s. Este es el camino posible hacia la guerra civil, con los riesgos que ello implica para la u nidad estatal. Aqu\u00ed hay que advertir un peligro importante para Schmitt: si la unidad estatal no es lo suficientemente fuerte para definir al enemigo interno, \u00bfqui\u00e9n lo hace y con qu\u00e9 intereses? Se corre el peligro de que la enemistad sea declarada con ot ros objetivos distintos a lo pol\u00edtico y que eso resulte en un desorden mayor. El eco con el caso mexicano es importante, y es necesario ir colocando la pregunta por la procedencia de la enemistad en la \"guerra contra las drogas\", una guerra que nunca tuvo el respaldo total, ni si quiera mayoritario , entre la ciudadan\u00eda. La siguiente cita de Schmitt (2009) puede ser ilustrativa para el presente mexicano: Mientras un pueblo exista en la esfera de lo pol\u00edtico, tendr\u00e1 que decidir por s\u00ed mismo, aunque no s ea m\u00e1s que en el caso extremo -pero siendo \u00e9l tambi\u00e9n quien decida si est\u00e1 dado tal caso extremo -, qui\u00e9n es el amigo y qui\u00e9n el enemigo. En ello estriba la esencia de su existencia pol\u00edtica. Si no posee ya capacidad o voluntad de tomar tal decisi\u00f3n, deja de exist ir pol\u00edticamente. Si se deja decir por un extra\u00f1o qui\u00e9n es el enemigo y contra qui\u00e9n debe o no debe combatir, es que ya no es un pueblo 29 \"Todo antagonismo u oposici\u00f3n religiosa, moral, econ\u00f3mica, \u00e9tnica o de cualquier clase se transfor ma en oposici\u00f3n pol\u00edtica en cuanto gana la fuerza suficiente como para agrupar de un modo efectivo a los hombres en amigos y enemigos\" (Schmitt, 2009, p. 67). 62 pol\u00edticamente libre, sino que est\u00e1 integrado en o sometido a otro sistema pol\u00edtico. El sentido de una guerra no est\u00e1 en que se la haga por ideales o seg\u00fan normas jur\u00eddicas, sino en que se la haga contra un enemigo real (Schmitt, 2009, p. 79). \u00bfQu\u00e9 enemigo y con qu\u00e9 instrumentos se le combate? La \"guerra civil econ\u00f3mica\" (Schedler, 2015) podr\u00eda ser aqu\u00ed una guerra no pol\u00edtic a, con enemigos impuestos, m\u00faltiples, de apariencias difusas. Esa indeterminaci\u00f3n de la enemistad, como se ha dicho continuamente, complica el paisaje mexicano y las posibilidades de intervenci\u00f3n, pues los l\u00edmites entre de la delincuencia organizada con la s estructuras gubernamentales y la sociedad son poco claras. En un escenario as\u00ed ni los ideales o las normas jur\u00eddicas, por m\u00e1s coherencia interna que tengan ellos mismos, son motivos insuficientes para justificar la guerra. Los intereses econ\u00f3micos ahogan lo pol\u00edtico. Quiz\u00e1 aqu\u00ed valga la pena traer a cuenta la cr\u00edtica que Schmitt hac\u00eda a la burgues\u00eda, que intentaba \"'neutralizar' la pol\u00edtica para implantar su dominio econ\u00f3mico\" (Serrano, 2002, p. 12). No obstante, los intereses econ\u00f3micos son competitivos y multiplican las luchas por la ganancia en todas partes dentro de los E stados. Estos peque\u00f1os combates, con sus peque\u00f1os enemigos, pueden ser a la larga mucho m\u00e1s violentos y mucho m\u00e1s complicados que una guerra civil declarada con grupos bien definidos. Entonces, \u00bfpuede que Schmitt s\u00ed sea un camino despu\u00e9s de todo? Al menos parece advertirnos del tipo de guerras donde lo pol\u00edtico es secundario y donde la econom\u00eda marca el ritmo, las batallas y designa a falsos enemigos aqu\u00ed y all\u00e1. Ese enemigo d\u00e9bil es un o que despolitiza. Concepci\u00f3n Delgado (2011), en un comentario sobre este punto de la obra de Schmitt, expresa lo siguiente: Para Schmitt lo pol\u00edtico no existir\u00eda sin la figura del enemigo y sin la posibilidad determinada de una verdadera guerra. La desapa rici\u00f3n del enemigo marcar\u00eda el comienzo de la despolitizaci\u00f3n, el fin de lo pol\u00edtico. Perder al enemigo no significar\u00eda reconciliaci\u00f3n o progreso y mucho menos recuperaci\u00f3n de la paz o de la fraternidad humana, sino por el contrario, traer\u00eda consigo la vio lencia desterritorializada y ubicua. El enemigo permite la identificaci\u00f3n de la violencia, el reconocimiento del peligro y por lo tanto la posibilidad de la defensa, de la protecci\u00f3n y de la tranquilidad. El reconocimiento del otro, del extranjero, del ene migo, permite la construcci\u00f3n de la identidad pol\u00edtica (p. 182). La estrategia pol\u00edtica de construirse un enemigo parece as\u00ed tener mucho sentido para el presente. Pero ese enemigo debe ser un enemigo pol\u00edtico en t\u00e9rminos de Schmitt, no un chivo expiatorio o una multiplicidad de peque\u00f1os enemigos. El reto de la pol\u00edtica mexicana parece en primer lugar reconocer que , en esta \"guerra contra las drogas\" , amigos y enemigos son categor\u00edas que muchas veces se confunden, no solo en el discurso pol\u00edtico sino en la p r\u00e1ctica y en la vida social. El 63 fracaso en construir enemigos pol\u00edticos est\u00e1 en la base de la despolitizaci\u00f3n de una sociedad y en la b\u00fasqueda de soluciones individuales, algo que crece notablemente en contextos de mucha violencia y poca respuesta instituc ional para proteger a las personas. Esta es tambi\u00e9n una tarea donde el derecho tendr\u00eda que participar, pero repens\u00e1ndose como instrumento de poder, sin quedar ciego a sus propios vicios. Tanto en Nietzsche como en Foucault, se ha visto que el derecho es re presentante de intereses colectivos, de clase, pol\u00edticos y que tiende a representar intereses de los que tienen mayor poder de intervenci\u00f3n en el espacio p\u00fablico. Schmitt (2009) har\u00e1 su propio an\u00e1lisis de este lugar del derecho ante el poder. Escribe: Hobb es ha extra\u00eddo estas simples consecuencias del pensamiento pol\u00edtico con m\u00e1s claridad que cualquier otro y sin dejarse inducir a error en ning\u00fan sentido, afirmando una y otra vez que la soberan\u00eda del derecho significa \u00fanicamente la soberan\u00eda de los hombres que imponen las normas jur\u00eddicas y se sirven d e ellas, que el imperio de un \u00abordenamiento superior\u00bb no es m\u00e1s que una frase vac\u00eda si no posee el sentido pol\u00edtico de que determinados hombres pretendan gobernar, sobre la base de este ordenamiento s uperior, s obre personas de un \u00abordenamiento inferior\u00bb . Aqu\u00ed el pensamiento pol\u00edtico resulta irrefutable dentro de su esfera aut\u00f3noma y cerrada, pues siempre ser\u00e1n grupos concretos de personas los que combatir\u00e1n contra otros grupos igualmente concretos de ellas en no mbre del \u00abderecho\u00bb o de la \u00abhumanidad\u00bb o del \u00aborden\u00bb o de la \u00abpaz\u00bb , y el observador de los fen\u00f3menos pol\u00edticos, si se atiene consecuentemente al pensamiento pol\u00edtico, no podr\u00e1 ver nunca en los reproches de inmoralidad y de cinismo otra cosa que un medio po l\u00edtico al servicio de personas que libran combates concretos (p. 95). Con esta cita y con todo lo anterior, llega el momento de preguntarse por la prisi\u00f3n vitalicia como respuesta ante la enemistad p\u00fablica del crimen organizado. Como instrumento jur\u00eddico p uede tener varios objetivos: ser un medio para restaurar el orden, fungir como disuasivo por su efecto simb\u00f3lico, castigar a los actores de ciertos delitos o contener una violencia in\u00e9dita. Lo cierto es que parece dif\u00edcil suponer un acuerdo sobre la enemis tad p\u00fablica en la prisi\u00f3n vitalicia. Si no lo hay, quiz\u00e1 entonces las medidas jur\u00eddicas ante el crimen organizado est\u00e9n \u00fanicamente reproduciendo recomendaciones vac\u00edas de sentido para una realidad como la mexicana y, particularmente, como la chihuahuense. Es sustancial hacerse estas preguntas, ya que de otra manera el derecho podr\u00eda no responder m\u00e1s que a intereses econ\u00f3micos impuestos sobre el campo de lo pol\u00edtico. 64 En la siguiente secci\u00f3n, se contin\u00faa con la enemistad pero en el derecho penal. El incremento de penas en el estado de Chihuahua y, particularmente, la prisi\u00f3n vitalicia como medida de emergencia o excepci\u00f3n , requiere un comentario a la luz de l Derecho penal del enemigo. 3.2. Derecho penal del enemigo. Una pol\u00e9mica \u00bfQu\u00e9 derecho para qu\u00e9 guerra? Esta pregunta nos servir\u00e1 de orientaci\u00f3n en esta secci\u00f3n del cap\u00edtulo. Interesa recordar, primero que nada, que en M\u00e9xico se habla de una \"guerra\" desde el 2006 y que esta palabra fue introducida al escenario p\u00fablico ni m\u00e1s ni menos que por el ejecutivo federal. Esta guerra continuar\u00eda en su forma de \"guerra contra el narco\", a\u00fan cuando la administraci\u00f3n federal 2012 -2018 no contin\u00fae usando estas palabra s y se hayan enfatizado, sobre todo en la primera parte del sexenio, las re formas estructurales para el pa\u00eds30. Hemos visto antes, con Schmitt, c\u00f3mo la concepci\u00f3n de guerra se sostiene en el criterio pol\u00edtico amigo -enemigo y que la guerra, al menos aquella entre naciones vinculadas al derecho p\u00fablico europeo que ese autor discut e, conllevaba tambi\u00e9n un trato particular del enemigo. La guerra no solo priva de la vida, tambi\u00e9n priva de la libertad a muchas personas que son retenidas por el enemigo. Cuando hay presos de guerra, estas personas reciben un trato diferenciado del resto de los delincuentes presos en el pa\u00eds; son presos de guerra y existen c\u00f3digos formales de tratamiento a estas personas, por ejemplo, Los convenios de Ginebra (Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, 2012). Ahora bien, ante una guerra, el derecho penal ordin ario, aquel destinado a ordenar el mundo social de derechos y deberes, parece quedar en suspenso ante los escenarios b\u00e9licos y podr\u00eda ser cuestionado. \u00bfQu\u00e9 derecho se aplica a aquellas personas a las que se ha declarado la guerra? \u00bfQu\u00e9 medidas jur\u00eddicas y qu\u00e9 pr\u00e1cticas informales se han aplicado y aplican a los integrantes del los c\u00e1rteles de la droga que son hechos presos? \u00bfTienen estos individuos el mismo trato que cualquier otra persona que h a delinquido en el pa\u00eds? \u00bfHay acaso una tendencia subyacente del derecho penal que justifique el trato diferenciado de unos y otros? Todas estas preguntas pretenden ser, si bien no respondidas, s\u00ed reorientadas a trav\u00e9s de la propuesta del jurista alem\u00e1n G\u00fc nther Jakobs: el derecho penal del enemigo. Este autor ha propuesto esta especificidad del derecho penal en dos ocasiones: a mediados de los 80 y a fines 30 Para el primer trimestre de 2018, \u00faltimo a\u00f1o de la administraci\u00f3n de Enrique Pe\u00f1a Nieto, se su per\u00f3 la cifra de homicidios dolosos del sexenio anterior, el de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa. Los dos sexenios superan los 200 mil asesinatos (Mart\u00ednez, 21 de abril de 2018). 65 de los 90 (Cancio, 2003). Aunque su trabajo se ha recuperado m\u00e1s para la discusi\u00f3n sobre el terrorismo , tambi\u00e9n es una propuesta que cubre el fen\u00f3meno de la delincuencia organizada, como \u00e9l mismo lo ha dejado en claro (Jakobs, 2003). Jakobs no separa totalmente un derecho penal del ciudadano, que se aplicar\u00eda a la delincuencia com\u00fan dentro de un pa\u00eds, de un derecho penal de enemigo, dirigido a condiciones de excepci\u00f3n dentro del mismo pa\u00eds. Concibe , m\u00e1s bien , que hay grados de presencia de uno y otro y que ser\u00eda muy importante tener en cuenta su interrelaci\u00f3n en un Estado de derecho. En otras palabras, no escinde el derecho penal, pues \" no puede tratarse de contraponer dos esferas aisladas del Derecho penal, sino de describir dos polos de un solo mundo o de mostrar dos tendencias opuestas en un solo contexto jur\u00eddico -penal\" ( Jakobs, 2003, p. 22 . Cursivas de l original ). Habr\u00eda as\u00ed un polo donde prima el derecho penal de la persona o del ciudadano, donde se conciben los derechos y el trato jur\u00eddico de acuerdo al Estado de derecho en un contexto ordinario; otro polo ser\u00eda aquel del derecho penal del enemigo, do nde la excepci\u00f3n justificar\u00eda un trato particular, como enemigo, del individuo y le arrebatar\u00eda su estatuto de persona o ciudadano , priv\u00e1ndolo de ciertos derechos en bien de la sociedad, d\u00e1ndole un trato diferenciado para evitar que su supuesta peligrosida d se materialice en un atentado al orden social; por \u00faltimo, puede haber una zona de indiferenciaci\u00f3n peligrosa entre el derecho penal del ciudadano y el derecho penal del enemigo, que es a la que apuntar\u00e1 directamente la cr\u00edtica de Jakobs, pues considera que esta p osible indiferenciaci\u00f3n afecta al Estado de derecho. Volver\u00e9 a esta tercera posibilidad m\u00e1s adelante. Jakobs (2003) se sirve de una breve explicaci\u00f3n de la pena para introducir sus ideas m\u00e1s fuertes. Nos recuerda que toda pena es coacci\u00f3n y apunt a a dos aspectos de la pena. En primer lugar, dice q ue la pena como coacci\u00f3n es \" portadora de un significado, portadora de la respuesta al hecho\" (p. 23) de una persona que, a\u00fan siendo un ente racional y conociendo la norma, la desautoriza. El derecho pena l, a trav\u00e9s de la pena, da respuesta a este hecho y reitera la vigencia de la norma, le comunica a la persona que su acto \"es irrelevante y la norma sigue vigente sin modificaciones, manteni\u00e9ndose, por lo tanto, la configuraci\u00f3n de la sociedad\" (p. 2 3). Po r otro lado, la pena \" tambi\u00e9n produce f\u00edsicamente algo\", afirma Jakobs. Este aspecto f\u00edsico es la prevenci\u00f3n especial, pues \" el preso no puede cometer delitos fuera del centro penitenciario\" (p. 23). Con esta producci\u00f3n f\u00edsica , la pena ya no se dirige a un a persona sino a un \"individuo peligroso\" y \" la perspectiva no s\u00f3lo contempla retrospectivamente el hecho pasado que debe ser 66 sometido a juici o, sino que tambi\u00e9n se dirige -y sobre todo - hacia adelante, al futuro\" (p. 24), donde el individuo peligroso o en emigo podr\u00eda cometer actos violentos contra del orden social: Por lo tanto, en lugar de una persona que de por s\u00ed es competente y a la que se contradice a trav\u00e9s de la pena aparece el individuo peligro so, contra el cual se procede -en este \u00e1mbito: a trav\u00e9s de una medida de seguridad, no mediante una pena - de modo f\u00edsicamente efectivo: lucha contra un peligro en lugar de comunicaci\u00f3n, Derecho penal del enemigo (en este contexto, Derecho penal al menos en un sentido amplio: la medida de seguridad tiene como p resupuesto la comisi\u00f3n de un delito) en vez de Derecho penal del ciudadano, y la voz \u00abDerecho\u00bb significa en ambos conceptos algo claramente diferente, como habr\u00e1 de mostrarse m\u00e1s adelante ( Jakobs, 2003, pp. 24 -25). Quien esto lea , habr\u00e1 tenido seguramente ya la astucia de vincular las ideas antes expuestas con nuestro caso de estudio, la prisi\u00f3n vitalicia en el Estado de Chihuahua. Interesa tener en cuenta aqu\u00ed la pregunta de si esta legislaci\u00f3n podr\u00eda ubicarse m\u00e1s del lado del de recho penal del ciudadano o del enemigo en la propuesta de Jakobs; habr\u00e1 que preguntar tambi\u00e9n por el estatus de persona dentro de la legislaci\u00f3n y; como \u00faltima pregunta, si la legislaci\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia juzga \u00fanicamente el hecho delictivo o ta mbi\u00e9n sanciona con una medida de seguridad al individuo peligroso, segreg\u00e1ndolo indeterminadamente del cuerpo social para intentar evitar as\u00ed otros da\u00f1os posibles31. Volviendo a Jakobs (2003), su propuesta para pensar al enemigo en el derecho penal se sostiene en un buen n\u00famero de autores muy relevantes. Recupera, por un lado, de Fichte y Rousseau , la imagen del enemigo como cualquier delincuente que haya roto el pacto social, aunque matiza sus propuestas por el hecho de que son demasiado abstractas para p ensar la vida cotidiana. Por otro lado, con Hobbes y Kant, el autor rastrea una diferencia \u00fatil a su propuesta de derecho penal del enemigo. Para estos autores, no todos los delincuentes eran considerados como enemigos, solamente , en el caso de Hob bes, aquel que comet\u00eda alta traici\u00f3n y aquel que amenaza y \"no se deja obligar a entrar en un estado ciudadano\" (pp. 31 -32), esto es, que delinque persistentemente y que tiene tintes de incorregibilidad. El Derecho penal del ciudadano es el Derecho de todos, el Derecho penal del enemigo el de aquellos que forman contra el enemigo; frente al enemigo, es s\u00f3lo coacci\u00f3n f\u00edsica, hasta llegar a la guerra. (...) El Derecho penal del ciudadano mantiene la vigencia de la norma, el Derecho penal del enemigo (en 31 \"(...) no se trata en primera l\u00ednea de la compensaci\u00f3n de un da\u00f1o a la vigencia de la norma, sino de la eliminaci\u00f3n de un peligro: la punibilidad se adelanta un gran trecho hacia el \u00e1mbito de la preparaci\u00f3n, y la pena se dirige hacia el aseguramiento frente a hechos futuros, no a la sanci\u00f3n de hechos cometidos\" (Jakobs, 2003, p. 40). 67 sentido ampli o: incluyendo el Derecho de las medidas de seguridad) combate peligros ; contra toda certeza existen m\u00faltiples formas intermedias (p. 33. Cursivas del original ) Lo que m\u00e1s interesa para la presente investigaci\u00f3n es justamente esa zona intermedia. Finalmente , nuestro contexto es tambi\u00e9n intermedio, una zona gris de la violencia (Mbembe, 2011). El tratamiento penitenciario en general merece ser analizado con una nueva inflexi\u00f3n desde el a\u00f1o 2010. En el caso de Chihuahua, m\u00e1s adelante nos ocuparemos de dos mo mentos importantes, uno en el a\u00f1o 2003 y otro en el a\u00f1o 2010, donde la legislaci\u00f3n en materia de penas permitir\u00e1 hacer amplias referencias al tema del derecho penal (del enemigo). Ambos momentos pueden ser interpretados como estando en una de esas \"m\u00faltipl es zonas intermedias\" a que hace referencia la cita anterior. La relevancia conceptual del derecho penal del enemigo es mucha para el caso que nos ocupa, pues las zonas intermedias pueden dar lugar a generalizaciones peligrosas para el funcionamiento del sistema penitenciario. La justificaci\u00f3n de una \"guerra contra las drogas\" puede cuestionar el car\u00e1cter de persona o ciudadan\u00eda y tornar a muchos individuos peligrosos en enemigos, ya sea de Estado o enemigos p\u00fablicos . Por ello, la necesaria distinci\u00f3n entr e derecho penal del ciudadano y el derecho penal del enemigo es aqu\u00ed pertinente. Jakobs (2003) adivierte: (...) quien incluye al enemigo en el concepto del delincuente ciudadano no debe asombrars e si se mezclan los conceptos \u00abguerra\u00bb y \u00abproceso penal\u00bb . De nuevo, en otra formulaci\u00f3n: quien no quiere privar al Derecho penal del ciudadano de sus cualidades vinculadas a la noci\u00f3n de estado de D erecho -control de las pasiones; reacci\u00f3n exclusivamente frente a hechos exteriorizados, no frente a meros actos pre paratorios; respeto a la personalidad del delincue nte en el proceso penal, etc. -deber\u00eda llamar de otro modo aquello que hay que hacer contra los terroristas si no se quiere sucumbir, es decir, lo deber\u00eda llamar Derecho penal del enemigo, guerra refrenada (p. 42 . Cursivas del original )32. Aunque en esta cita se menciona exclusivamente el caso del terrorismo, lo mismo vale en el caso de Jakobs para otro tipo de amenazas o peligros, como el caso de la delincuencia organizada y el tr\u00e1fico de sustancias, que tambi\u00e9n menciona varias veces en su texto. Ante estos casos, las medidas de \"neutralizaci\u00f3n de riesgos\" variar\u00e1n: el aislamiento total, la prisi\u00f3n preventiva, la toma de sangre, asesinato de quienes amenazan el orden jur\u00eddico, entre otras. 32 En la conclusi\u00f3n de su obra, Jakobs (2003) insiste: \"Un Derecho penal del enemigo claramente delimitado es menos peligroso, desde la perspectiva del Estado de Derecho, que entremezclar todo el Derecho penal con fragmentos de regulaciones propias del Derecho p enal del enemigo\" (p. 56 . Cursivas del original ). 68 LOS COMENTARIOS cr\u00edticos a la obra de Jakobs han sido abundantes. A continuaci\u00f3n, se recuperan tres autores de lengua hispana , de tres pa\u00edses distintos: Espa\u00f1a, Argentina y Colombia. Quiz\u00e1 el m\u00e1s conocido sea el que acompa\u00f1a el texto de Jakobs. Se trata del texto del esp a\u00f1ol Manuel Cancio (2003). En primer lugar, una aclaraci\u00f3n. Hasta donde alcanzo a comprender, la propuesta de Jakob s antes mencionada fue m\u00e1s bien descriptiva, se\u00f1alando con su propuesta conceptual un funcionamiento actual en el campo del derecho. Por lo que respecta a la exposici\u00f3n de Cancio33, da la impresi\u00f3n de ser m\u00e1s bien una propuesta normativa, lo que deber\u00eda ser. En esto parece consistir su cr\u00edtica y por ello creo que no alcanza a quitarle potencia a la propuesta de Jakob s, si bien pone matices int eresantes sobre la mesa que recupero m\u00e1s adelante. Lo primero que hace es darle contexto a la propuesta de Jakobs, pues \u00e9l ubica un giro importante en la pol\u00edtica criminal global que ha provocado una expansi\u00f3n del derecho penal. En otras palabras, hay un giro general en el derecho penal dentro del cual podr\u00eda instalarse la propuesta particular de Jakobs. Para insistir en esta filiaci\u00f3n, el autor recuperar\u00e1 dos fen\u00f3menos en auge en el derecho penal de las \u00faltimas d\u00e9cadas: su efecto simb\u00f3lico y el punitivism o. Con relaci\u00f3n al primero, dice que en realidad toda pena tiene un efecto simb\u00f3lico, pero que lo que est\u00e1 en juego en la actualidad es la creciente simulaci\u00f3n de esta funci\u00f3n en tre aquellos que legislan, \"como un instrumento para producir tranquilidad med iante el mero acto de promulgaci\u00f3n de normas evidentemente destinadas a no ser aplicadas\" (Cancio, 2003, p. 69). En resumen, se legisla sobre m\u00e1s temas. Del lado del punitivismo, se trata de actos que recuerda n \"a la vieja usanza\" y consisten en la \" intro ducci\u00f3n de normas penales nuevas con la intenci\u00f3n de promover su efectiva aplicaci\u00f3n con toda decisi\u00f3n, es decir, procesos que conducen a normas penales nuevas que s\u00ed son aplicadas o al endurecimiento de las penas para normas ya existentes\" (pp. 69 - 70). Ac \u00e1 se crean nuevas normas y se endurecen las penas ya existentes. Cancio reconoce que la separaci\u00f3n tajante entre el efecto simb\u00f3lico del derecho penal y el auge del punitivismo no es posible. Al contrario, parecen ir de la mano34 y ser utilizados por la 33 \"La tesis a la que se arribar\u00e1 es que el concepto de Derecho penal del enemigo supone un instrumento id\u00f3neo para describir un determinado \u00e1mbito, de gran relevancia, del actual desarrollo de los ordenamie ntos jur\u00eddico -penales. Sin embargo, en cuanto Derecho positivo, el Derecho penal del enemigo s\u00f3lo forma parte nominalmente del sistema jur\u00eddico -penal real: \u00abDerecho penal del ciudadano\u00bb es un pleonasmo, del enemigo\u00bb una contradicci\u00f3n en los t\u00e9rminos\" (Cancio, 2003, p. 61). 34 \"As\u00ed, por ejemplo, si se introduce una legislaci\u00f3n radicalmente punitivista en materia de drogas, ello tiene una inmediata incidencia en las estad\u00edsticas de persecuci\u00f3n criminal (es decir, no se trata de normas meramente simb\u00f3licas de acuerdo con el entendimiento habitual), y a pesar de ello es evidente que un elemento esencial de la 69 mercadotecnia pol\u00edtica d e algunos pa\u00edses para mantener el poder pol\u00edtico por parte de ciertos actores. Adem\u00e1s, y esto es muy relevante para lo que sigue, esta mancuerna est\u00e1 en la base de una delimitaci\u00f3n del \"otro\" como no integrado a la identidad social, e se \"otro\" al que habr\u00e1 que excluir de la identidad social. En resumen, esta es la \"genealog\u00eda\" propuesta por Cancio para el derecho penal del enemigo. Los efectos simb\u00f3licos, por un lado, y el creciente punitivismo, por el otro, han dado lugar a una otreda d amenazante, que se presenta como un reto a la identidad social y a la cual se tendr\u00eda que dar una respuesta contundente. Cancio (2003) har\u00e1 a continuaci\u00f3n una cr\u00edtica importante a la propuesta de Jakob s. Escribe que con \u00e9l, \" el Estado no habla con sus ci udadanos, sino amenaza a sus enemigos\" (p. 86). De su cr\u00edtica, rescato solo dos aspectos de manera estrat\u00e9gica para esta investigaci\u00f3n. En primer lugar, cuando habla del riesgo real que supuestamente combate el derecho penal del enemigo, \u00e9l hace un llamado a la realidad, m\u00e1s all\u00e1 de los discu rsos pol\u00edticos que se fundamente n en la necesidad de un enemigo, y relativiza el riesgo que sufren las sociedades europeas, que es desde donde escribe . Con esto vuelve al plano simb\u00f3lico de la pena y pregunta si el hech o en cuesti\u00f3n realmente tiene la fuerza de cuestionar la norma establecida por una sociedad. En la tradici\u00f3n en la que se inscribe Jakobs, la pena es una respuesta que reafirma la norma ante el hecho criminal. Se trata de la prevenci\u00f3n general positiva. Te niendo ello en cuenta, en caso de que un hecho \"enemigo\" tuviera realmente la fuerza de poner en entredicho una norma social b\u00e1sica o la identidad social, la respuesta no podr\u00eda ser otra sino la reafirmaci\u00f3n de la norma. Aqu\u00ed Cancio critica el derecho pena l del enemigo porque abre una zona del derecho penal que parece ir m\u00e1s all\u00e1 de este, un mundo paralelo donde se tratar\u00edan, por otros medios, ciertas ofensas. Para \u00e9l: (...) la respuesta id\u00f3nea en el plano simb\u00f3lico al cuestionamiento de una norma esencial debe estar en la manifestaci\u00f3n de normalidad , en la negaci\u00f3n de la excepcionalidad, es decir, en la reacci\u00f3n conforme a los criterios de proporcionalidad y de imputaci\u00f3n que est\u00e1n en la ba se del sistema jur\u00eddico - penal \u00abnormal\u00bb . As\u00ed se niega al infractor la capacidad de cuestionar, precisamente, esos elementos esenciales amenazados. (...) Es el Estado quien decide mediante su ordenamiento jur\u00eddico qui\u00e9n es ciudadano y cu\u00e1l es el status que tal condici\u00f3n comporta: no cabe admitir a postas\u00edas del status de ciudadano. La mayor desautorizaci\u00f3n que puede corresponder a e sa defecci\u00f3n intentada por el \u00abenemigo\u00bb es la reafirmaci\u00f3n de la pertenencia del sujeto en cuesti\u00f3n a la ciudadan\u00eda general, es decir, motivaci\u00f3n del legislador a la hora de aprobar esa legislaci\u00f3n est \u00e1 en los efectos \u00absimb\u00f3licos\u00bb obtenidos mediante su mera promulgaci\u00f3n. Y a la inversa, tambi\u00e9n parece que normas que en principio cabr\u00eda catalogar de \u00abmeramente simb\u00f3licas\u00bb pueden llegar a dar lugar a un proceso penal \u00abreal\u00bb \" (Cancio, 2003, p. 76). 70 la afirmaci\u00f3n de que su infracci\u00f3n es un delito, no un acto cometido en una guerra, sea entre bandas o contra un Estado pretendidamente opresor\" ( Cancio, 2003, pp. 98 -99. Cursivas del original ). Con ello, Cancio dice responder negativamente a la pregunta por la posibilidad de un derecho penal del enemigo. Rechaza la condici\u00f3n de excepcionalidad que este abre y hace que nosotros nos formulemos preguntas desde el contexto chihuahuense. Por ejemplo, si el incremento de penas o la prisi\u00f3n vitalicia son en s\u00ed misma condiciones de excepcionalidad que van en contra del Estado de derecho mismo; de si en estas medidas pueden ser contraproducentes en tanto s\u00edntomas de un Estado autoritario o policial que busca dar la impresi\u00f3n de mano dura mientras , dentro de s\u00ed, las fallas para sostenerse instituciona lmente se multiplican; por \u00faltimo, habremos de tener en cuenta la oposici\u00f3n entre incremento de penas o prisi\u00f3n vitalicia con la efectividad de las instituciones penitenciarias y, a gran escala, habremos de contraponerlos con la impunidad como la contracar a de un Estado de derecho. El segundo aspecto que me gustar\u00eda recuperar de la c r\u00edtica de Cancio es muy breve. S e trata de la confusi\u00f3n entre derecho penal de hecho y derecho penal de autor. Con el derecho penal del enemigo, parece ser que el centro del ju icio no est\u00e1 en el hecho realmente llevado a cabo sino en la supue sta peligrosidad de la persona. S e cruza aqu\u00ed con la discusi\u00f3n foucaultiana sobre la incorregibilidad (Foucault, 2006). Esto habr\u00e1 de contrastarse m\u00e1s adelante con las posturas de los actore s judiciales y gubernamentales, algunos de los cuales argumentaron a favor de la prisi\u00f3n vitalicia por la incorregibilidad de las personas a las que se dirige. El segundo comentario sobre la propuesta de Jakobs es del jurista a rgentino Eugenio Ra\u00fal Zaffar oni. Su propuesta contrapone el derecho penal al poder punitivo del estado, cuya manifestaci\u00f3n m\u00e1s concreta es el poder policial , que siempre es selectivo35. Para este autor, el derecho penal siempre ha tenido, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, una referencia a la enemistad y, aunque ha devenido cada vez m\u00e1s cr\u00edtico de las formas del poder punitivo, no ha podido deshacerse totalmente de este, solamente lo puede contener. En su libro El enemigo en el derecho penal , Zaffaroni (2016) hace un breve repaso de la figur a del enemigo ( \"hostis \") desde el derecho romano hasta la discusi\u00f3n actual sobre el derecho penal del enemigo. Aunque reconoce la astucia y la originalidad de la propuesta de Jakobs, tambi\u00e9n reconoce que no es un camino al cual \u00e9l se 35 \"La extrema selectividad del poder punitivo es una caracter\u00edstica estructural, o sea, que se puede atenuar pero no suprimir. Por ello, la cuesti\u00f3n penal es el campo preferido de las pulsiones del estado de polic\u00eda, pues es la pared m\u00e1s d\u00e9bil de todo estado de derecho. Cuantas m\u00e1s habilitaciones de poder punitivo haya en las legislaci ones, mayor ser\u00e1 el campo de arbitrio selectivo de las agencias de criminalizaci\u00f3n secundaria y menores podr\u00e1n ser los controles y contenciones del poder jur\u00eddico a su respecto\" (pp. 180 -181). 71 adhiere porque, tarde o temprano, el derecho penal del enemigo tal como fue propuesto por el jurista alem\u00e1n terminar\u00e1 atentando contra el estado de derecho. Reconoce que Jakobs mismo no se entusiasma36 por la existencia de un derecho penal del enemigo sino que solamente trata de exponer y dar forma a una situaci\u00f3n que est\u00e1 realmente sucediendo en el derecho penal contempor\u00e1neo, es decir, que hay un trato de excepci\u00f3n hacia ciertos individuos acusados de delitos graves para el orden social; sin embargo, comenta que la propuesta te rmina reduciendo garant\u00edas ciudadanas a todo mundo, no solamente a aquellos acusados de cometer un delito, sobre todo cuando los supuestos enemigos no son f\u00e1cilmente diferenciables del cuerpo social: Cuando los destinatarios del trato diferenciado (los enemigos ) sean seres humanos no identificables claramente ab initio (un grupo con caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \u00e9tnicas o culturales bien diferentes), sino personas mezcladas y confundidas con el resto de la poblaci\u00f3n y que s\u00f3lo una investigaci\u00f3n policial o judici al pueda identificar, preguntar por un trato diferenciado para ellos importa interrogarse acerca de la posibilidad de que el estado de derecho pueda limitar las garant\u00edas y libertades de todos los ciudadanos con el objeto de identificar y contener a los en emigos (Zaffaroni, 2016, p. 123 . Cursivas del original ). Haciendo un peque\u00f1o par\u00e9ntesis en el comentario de Zaffaroni, esta cita puede interrogarnos sobre el crimen organizado en M\u00e9xico y, particularmente, en espacios como Ciudad Ju\u00e1rez, donde la indiferen ciaci\u00f3n entre grupos criminales y sociedad civil ha dado lugar a muchas formas de injusticias. Son muchas las an\u00e9cdotas en Ciudad Ju\u00e1rez sobre los abusos del ej\u00e9rcito y la polic\u00eda federal durante los a\u00f1os m\u00e1s agresivos de la pol\u00edtica calderonista en este t erritorio. Y es que, adem\u00e1s, recordemos que la delincuencia organizada se nutre del tejido social justamente en lugares donde los \"vac\u00edos de estado\" son m\u00e1s pronunciados (Buscaglia, 2014). Una pol\u00edtica criminal que privilegie los rasgos de un derecho penal del enemigo puede tanto reducir las garant\u00edas ciudadanas de forma indiscriminada como aumentar la criminalizaci\u00f3n a partir de ciertos rasgos f\u00edsicos, la edad, la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y cultural, etc\u00e9tera. 36 \"En rigor, ser\u00eda injusto reprocharle a Jakobs que asuma con e ntusiasmo la legislaci\u00f3n represiva, lo que puede reproch\u00e1rsele es su resignada aceptaci\u00f3n y la infundada pretensi\u00f3n de aspirar a contenerla al legitimarla parcialmente\" (Zaffaroni, 2016, p. 166). Tambi\u00e9n la siguiente cita es importante , por que a clara la le ctura que Zaffaroni hace de Jakobs: \"Cabe aclarar que la propuesta de Jakobs (...) es de la m\u00e1s absoluta buena fe en cuento al futuro del estado constitucional de derecho, pues (...) cuando propone habilitar poder punitivo en la forma de mera contenci\u00f3n para no personas (entes peligrosos), lo hace imaginando que de ese modo se impedir\u00eda que todo el derecho penal se contamine y se vuelva del enemigo y, por ende, que todo el poder punitivo se ejerza sin limitaciones y, a la vez, permitir\u00eda que ambos funcionen en el marco del estado de derecho, con lo que no alterar\u00eda una tradici\u00f3n pac\u00edfica en la doctrina penal, que siempre lo admiti\u00f3 sin reparar en la contradicci\u00f3n que conlleva\" (p. 167 . Cursivas del original ). 72 Volviendo a Zaffaroni, vemos que este est\u00e1 de acuerdo con Jakobs en que Carl Schmitt no es una influencia directa para la propuesta del derecho penal del enemigo, aunque esta \u00faltima palabra sea una noci\u00f3n com\u00fan en ambos. No obstante , escribe : Cuando se afirma que se trata de casos excepcionales en q ue el estado de derecho debe cumplir su funci\u00f3n de protecci\u00f3n y que est\u00e1 legitimado para ello en raz\u00f3n de la necesidad , o sea, que no pueden oponerse a \u00e9sta obst\u00e1culos derivados de un concepto abstracto del estado de derecho ( abstrakten Begriff des Rechtss taates ), se est\u00e1 presuponiendo que alguien debe juzgar acerca de la necesidad y que \u00e9ste no puede ser otro que el soberano, en an\u00e1logo sentido al de Schmitt. El estado de derecho concreto de Jakobs, de este modo, resulta inviable, porque su soberano, invoc ando la necesidad y la emergencia, lo puede suspender y se\u00f1alar como enemigo a quien considere oportuno, en la extensi\u00f3n que en cada caso le permita el espacio de poder de que disponga ( Zaffaroni, 2016, p. 172 . Cursivas del original ). Lo m\u00e1s interesante aq u\u00ed es que se abre la pregunta por el encargado o los encargados de la \"decisi\u00f3n\" con base en un gr ado de \"necesidad\" determinado. E n otras palabras, sobre qui\u00e9n o qui\u00e9nes evaluar\u00e1n la necesidad de respuesta ante cierta situaci\u00f3n y determinar\u00e1n as\u00ed qui\u00e9n es enemigo y qui\u00e9n no lo es. Al permitir que haya un espacio especial para el derecho penal del enemigo dentro del derecho penal, se abre tambi\u00e9n un espacio de decisiones que pueden, de m\u00e1s en m\u00e1s, ser arbitrarios y m\u00e1s frecuentes. El enemigo podr\u00eda cambiar con base en las decisiones tomadas por quien disponga del poder y esto trae consecuencias graves tanto para los se\u00f1alados como enemigos como para la ciudadan\u00eda en general, tal como lo vimos antes. En otras palabras, se abre as\u00ed dentro del derecho penal una instancia de poder que \"(...) individualiza enemigos por decisi\u00f3n pol\u00edtica\" (p. 173 . Cursivas del original ). Con esto, Zaffaroni considera que Jakobs termina por seguir el camino decisionista de Schmitt. En este punto, Zaffaroni abre la discusi\u00f3n sobre Latinoam\u00e9rica y da cuenta de que en la pr\u00e1ctica penal de estos pa\u00edses, en realidad estas medidas de excepci\u00f3n se aplican constantemente. Son, lamentablemente cotidianas , se\u00f1ala . Por ello , escribe: \"Desde esta perspectiva debe admit irse que Jakobs propone algo mucho m\u00e1s limitado que lo que se practica y legitima en la regi\u00f3n latinoamericana\" (p. 173), por lo cual el precio del derecho penal del enemigo como un mal necesario parecer\u00eda no conllevar un precio tan alto \" teniendo en cuent a que en la pr\u00e1ctica opera en una medi da m\u00e1s extensa\" y, adem\u00e1s, \" importar\u00eda en muchos casos hasta una reducci\u00f3n de su \u00e1mbito\" (p. 174). Lo que quiere decir es que si ya hay un criterio impl\u00edcito de enemistad 73 funcionando en Latinoam\u00e9rica y es como el que s e propone por el derecho penal del enemigo, lo mejor ser\u00eda hacerlo expl\u00edcito y abordarlo con los criterios que propone Jakobs. No obstante, y esta es la mayor cr\u00edtica que har\u00e1 Zaffaroni, sostiene que la propuesta solo podr\u00eda funcionar en una realidad est \u00e1tica, donde las fronteras entre el derecho penal del enemigo y el derecho penal del ciudadano fueras fijas, algo que no pasa en la realidad. El poder se mueve y extiende sus fuerzas hacia todas partes. Zaffaroni no cree que la propuesta sea viable porque acabar\u00eda haciendo m\u00e1s da\u00f1o al estado de derecho. Concluye su trabajo con una reflexi\u00f3n sobre el tema: El m\u00e1s elemental sentido com\u00fan indica que no puede ser eficaz la limitaci\u00f3n de los derechos de todos los ciudadanos para contener el poder punitivo que s e ejerce sobre estos mismos ciudadanos. La admisi\u00f3n resignada de un trato penal diferencial para un grupo de autores o criminales graves no puede ser eficaz para contener el avance del actual autoritarismo cool en el mundo, entre otras razones porque no se r\u00e1 posible reducir el trato diferencial a un grupo de personas, sino que se reducir\u00e1n las garant\u00edas de todos los ciudadanos ante el poder punitivo, dado que no sabemos ab initio qui\u00e9nes son esas personas. El poder selectivo est\u00e1 siempre en manos de agencia s que lo emplean seg\u00fan intereses coyunturales y lo usan tambi\u00e9n para otros objetivos ( Zaffaroni, 2016, p. 204 . Cursivas del original ). Este comentario es muy importante al menos por dos razones: a) demuestra que la noci\u00f3n de enemigo ha estado presente a tr av\u00e9s de la historia del derecho penal y que es un problema actual; recordemos que el autor habla de Latinoam\u00e9rica en este sentido; b) recuerda que la introducci\u00f3n de una propuesta como la de Jakobs, si bien tiene una intenci\u00f3n noble con el estado de derech o, terminar\u00eda carcomi\u00e9ndolo y servir\u00eda para imponer los intereses de aquellos grupos encargados de diagnosticar la necesidad de acci\u00f3n y tomar la decisi\u00f3n sobre qui\u00e9n o qui\u00e9nes ser\u00e1n los enemigos a combatir. Con estos dos comentarios, podemos continuar int errog\u00e1ndonos por la situaci\u00f3n de M\u00e9xico. Podemos preguntar por la construcci\u00f3n del enemigo en la \"guerra contra las drogas \" y en la legislaci\u00f3n sobre pena vitalicia en el estado de Chihuahua. \u00bfQu\u00e9 rasgos del derecho penal del enemigo podemos encontrar en l as legislaciones destinadas a \"combatir\" al crimen organizado? \u00bfQui\u00e9n es el enemigo y qui\u00e9n ha tomado la decisi\u00f3n de nombrarlo de esa manera? \u00bfCu\u00e1l ha sido la necesidad detr\u00e1s de la construcci\u00f3n de este tipo particular de enemigo? \u00bfQu\u00e9 lugar tiene la legis laci\u00f3n en la construcci\u00f3n de enemigos? \u00bfCu\u00e1l es la pr\u00e1ctica real de \"combate\" al crimen organizado en este territorio? Estas son preguntas que acompa\u00f1ar\u00e1n los pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Por ahora, paso al \u00faltimo autor que recupero entre los que han hecho coment arios cr\u00edticos en relaci\u00f3n con el derecho penal del 74 enemigo de Jakobs . Se trata de un comentario sobre el caso particular de Colombia, un pa\u00eds donde se ha discutido fuertemente esta propuest a. Alejandro David Aponte, en su texto Guerra y pol\u00edtica: din\u00e1mica cotidiana del derecho penal de enemigo, expone que el derecho penal basado en la enemistad que se ha construido a lo largo del conflicto armado, no ha tenido los mejores resultados. Al inicio de su exposici\u00f3n, adelanta la conclusi\u00f3n a la que llegar\u00e1 su recorrido: (...) ning\u00fan problema serio de Colombia ha sido resuelto, ni se ha mejorado, a partir de la implementaci\u00f3n del derecho penal de enemigo. Ni el narcotr\u00e1fico, ni el secuestro, que es un problema muy serio en Colombia, ni las acciones terroristas, ni el crimen organizado, han sido efectivamente contrarrestados por este modelo autoritario de derecho penal. Al contrario, puede decirse con claridad y basado en la experiencia f\u00e1ctica, que los problemas generados por estos delitos, se han agudizado con el uso indiscriminado del derecho penal del enemigo ( Aponte, 2006, p. 35). Lo primero que hace el autor es presentar una panor\u00e1mica general del conflicto colombiano durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os, rescatando que durante ese tiempo, si bien se ha mantenido la democracia, el ejecutivo ha tomado decisiones y medidas que podr\u00edan considerarse de excepci\u00f3n37, es decir , antes casos de emergencia , el poder de decisi\u00f3n se ha concentrado de forma exclusiva en el ejecutivo , lo que ha tenido efectos nocivos contra el cuerpo social. El autor comenta tambi\u00e9n que si bien la excepci\u00f3n ha sido reiteradamente llevada a cabo por el ejecutivo, este no ha sido el \u00fanico que ha participado en ello . Tambi\u00e9n las legislaturas, las fiscal\u00edas y, en casos m\u00e1s extremos, los soldados en el campo de batalla, que toman la decisi\u00f3n de vida o muerte sobre sus contrincantes. En Colombia, el enemig o ha sido el guerrillero colombiano, pero adem\u00e1s de \u00e9l se cometieron actos de violencia e injusticia con muchas otras personas que no eran guerrilleros. A inicios del nuevo milenio, el enemigo tiene nuevos rostros, pero eso no ha impedido que se sigan come tiendo injusticias. El autor esc ribe que en la actualidad, \" el gran enemigo es el terrorista o el miembro del crimen organizado. Y tambi\u00e9n a su sombra, se castigan otros actores que se mueven en esa especie de 'zona gris' que generan los conflictos degrada dos y no resueltos\" ( Aponte, 2006, p. 38). Estos enemigos son construidos, se\u00f1ala Aponte, y con esto marca una diferencia importante con Jakobs. Mientras este \u00faltimo describe al enemigo como aquel que se comporta como tal, 37 Propondr\u00e1 esta tesis para el caso colombiano: \"el d erecho penal, en estas condiciones, se convierte en la continuaci\u00f3n de la guerra a trav\u00e9s de medios civiles, la justicia penal se convierte en una continuaci\u00f3n de la confrontaci\u00f3n violenta\" (p. 37). 75 Aponte se\u00f1ala que, para el caso c olombiano, el enemigo es ante todo una construcci\u00f3n basada en una decisi\u00f3n pol\u00edtica. El poder de definir al enemigo es la fuente de creaci\u00f3n del enemigo mismo. As\u00ed, para el cas o colombiano, el enemigo es \" el que es definido como tal\" ( Aponte, 2006, p. 40). Esto tambi\u00e9n recuerda lo que reci\u00e9n vimos con Zaffaroni (2016) : el derecho penal del enemigo abre el espacio de una instancia con poder suficiente para diagnosticar la necesidad de actuaci\u00f3n y para definir al enemigo. Aunque Aponte no lo referencia, la so mbra de Schmitt est\u00e1 muy presente en sus comentarios sobre esta decisi\u00f3n pol\u00edtica de la excepci\u00f3n . Los actores pol\u00edticos con capacidad de decisi\u00f3n est\u00e1n prestos a formular medidas jur\u00eddicas al por mayor y hacer o simular hacer algo con el enemigo que defin en para su combate. No obstante, estas medidas quedan en la abstracci\u00f3n y entran al perverso juego del artificio normativo. Aponte (2006) escribe: (...) como no alcanza a resolver de manera efectiva ning\u00fan problema grave, la respuesta ante la desilusi\u00f3n social, es la emisi\u00f3n de m\u00e1s y m\u00e1s normas. \u00c9stas se reproducen y se legitiman de una manera simb\u00f3lica, autodiscursiva; se afirman sobre s\u00ed mismas, sin ning\u00fan efecto social. A mayor desilusi\u00f3n, mayor inflaci\u00f3n normativa, problema \u00e9ste que es com\u00fan hoy a todos los pa\u00edses que impulsan este modelo de derecho penal autoritario (p. 44). Se crean m\u00e1s y m\u00e1s normas con poca efectividad, al parecer m\u00e1s destinadas a la ganancia pol\u00edtica del grupo que las concibe que realmente a las mejoras del orden social. No obstante, estas normas no son pura abstracci\u00f3n, claro que tienen efectos concretos y transforman la realidad de muchas personas. Aponte nos recuerda que el de recho penal del enemigo se alimenta de una selectividad social muy particular. Esto hace eco de la criminalizaci\u00f3n secundaria de Zaffaroni, pues la norma cae fuertemente sobre personas muy definidas por la misma m\u00e1quina de poder que construye al enemigo: El derecho penal del enemigo es, ante todo, una m\u00e1quina de producci\u00f3n de selectividad. (...) No son los grandes terroristas, ni los grandes capos del narcotr\u00e1fico ni del crimen organizado, ni los grandes secuestradores, aqu\u00e9llos que son juzgados en realidad. \u00c9stos se encuentran por fuera del a lcance de la norma penal, no hacen parte del circuito de aplicaci\u00f3n de la ley, bien sea porque se trata de actores armados que combaten al Estado y que se ocultan en terrenos apartados, o bien sea porque se trata de grand es delincuentes que presionan de manera tal al Estado, que no son sujetos de aplicaci\u00f3n de la norma penal. Ocurre, frente al derecho y la violencia, un hecho parad\u00f3jico: entre m\u00e1s violencia un actor ejerza contra el Estado y la sociedad, con menor severida d ser\u00e1 tratado; al contrario, si la violencia que ejerce no es tan grande, puede ser sujeto de una reacci\u00f3n m\u00e1s endurecida. Por esa raz\u00f3n, el derecho penal del enemigo no es un arma de lucha contra la gran delincuencia, ello es pura ret\u00f3rica. 76 Es un modelo edificado sobre normas de car\u00e1cter simb\u00f3lico que terminan siendo aplicadas, selectivamente, a peque\u00f1os delincuentes o, simplemente, a personas inocentes ( Aponte, 2006, p. 45). Los comentarios de Cancio, Zaffaroni y Aponte vertidos hasta este momento, nos d eber\u00edan permitir interrogarnos por las caracter\u00edsticas del derecho penal en M\u00e9xico y la figura de la enemistad , tanto en los t\u00e9rminos generales de activaci\u00f3n pol\u00edtica vistos con Nietzsche y Schmitt como en la propuesta particular del Derecho penal del enem igo. La legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia que comenzaremos a analizar en el siguiente cap\u00edtulo, ser\u00e1 un buen escenario local, bien delimitado, para pensar la reactivaci\u00f3n de una figura criminal de la enemistad y nos permitir\u00e1 analizar los usos del derec ho penal como una v\u00eda para la reorganizaci\u00f3n del sufrimiento social. 4. Resumen En la primera secci\u00f3n del cap\u00edtulo, se present\u00f3 un bosquejo general de los \u00faltimos 12 a\u00f1os en M\u00e9xico. Se identific\u00f3 este momento como \"la guerra contra las drogas\", aunque esa d esignaci\u00f3n corresponde oficialmente al sexenio calderonista. Pe\u00f1a Nieto sac\u00f3 del discurso presidencial el vocabulario b\u00e9lico e intent\u00f3 enfatizar, al menos antes de Ayotzinapa, la construcci\u00f3n de un nuevo M\u00e9xico a partir de las reformas estructurales. Al te rminar su sexenio, se ha roto el r\u00e9cord de homicidios impuesto por el sexenio anterior y todav\u00eda quedan unos meses donde se seguir\u00e1n seguramente acumulando muertes y cr\u00edmenes. Tambi\u00e9n en esta secci\u00f3n, quisimos resaltar la dif\u00edcil tarea de determinar los b andos de la violencia. Vimos que se trata, en la propuesta de Schedler (2015) de u na guerra civil econ\u00f3mica donde es dif\u00edcil determinar una ideolog\u00eda clara y los intereses econ\u00f3micos priman sobre los pol\u00edticos. En este caos, las propuestas para una reorgan izaci\u00f3n ciudadana ante la violencia y la corrupci\u00f3n deben ser creativas y bien organizadas. Uno de los escenarios donde se puede y se tiene que incidir es en el sistema penitenciario a nivel estatal, incluida la tendencia a su privatizaci\u00f3n, considerando que en M\u00e9xico la transici\u00f3n democr\u00e1tica no ha alcanzado a transformar totalmente el cacicazgo de los gobernadores (Buscaglia, 2014) , lo que sigue evidenci\u00e1ndose en el sometimiento de los poderes Legislativo y Judicial por parte del Ejecutivo . Con esto se dej\u00f3 preparado el terreno para pensar la prisi\u00f3n, el crimen y los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano. 77 En las secciones dos y tres , presentamos el marco te\u00f3rico -conceptual central para esta investigaci\u00f3n. Primeramente, anudamos los desarrollos de Nietzs che, Foucault y Fassin para dar cuenta del lugar del derecho en el ordenamiento cultural del sufrimiento. Desde nuestra metodolog\u00eda, inspirada en la genealog\u00eda, propusimos pensar el lugar actual de la prisi\u00f3n como un resultado de las disputas por la repres entaci\u00f3n del sufrimiento humano. Analizamos c\u00f3mo estas disputas se sostienen en argumentos morales que tratan de ser impuestos de un grupo a otro. La prisi\u00f3n, tal como la podemos pensar desde el presente, es as\u00ed un territorio de disputas morales. En parti cular, con Nietzsche interes\u00f3 rescatar tanto la institucionalizaci\u00f3n de la venganza y el uso de las leyes en el reordenamiento del poder entre distintos grupos. Aqu\u00ed encontramos que tanto la venganza como el reordenamiento del poder dependen en buena parte de los usos pol\u00edticos del sufrimiento y su jerarquizaci\u00f3n en determinada comunidad humana. Con Foucault, quisimos resaltar sobre todo su lectura del surgimiento de lo \"penitenciario\". Su aporte da continuidad a las especulaciones psicopol\u00edticas de Nietzsc he, pero tambi\u00e9n las transforma y enriquece con una genealog\u00eda de lo penitenciario que cruza lo pol\u00edtico , lo econ\u00f3mico y lo religioso. Del lado pol\u00edtico , propone un giro en el entendimiento de la guerra civil y el lugar de la prisi\u00f3n en ella, en esa guerr a que se contin\u00faa hacia dentro de la sociedad misma. Ah\u00ed es donde aparece el criminal como enemigo social y donde la prisi\u00f3n obtiene su lugar central como pena gubernamental, una centralidad reciente e inesperada, seg\u00fan la lectura que hacemos de Foucault. Por el costado econ\u00f3mico, Foucault pro pone pensar la lucha de clases -burgues\u00eda y proletariado - la primera intentando imponerse en el tiempo de vida de la segunda para transformando en tiempo de producci\u00f3n dentro de sus f\u00e1bricas ; la segunda resistiendo a s u manera y llevando su cuerpos y su lenguaje a nuevos m\u00e1rgenes. La prisi\u00f3n aparecer\u00e1 aqu\u00ed al servicio de la burgues\u00eda para diferenciar -y con ello crear - al criminal del obrero. Un tercer momento, cruzado con lo religioso, terminar\u00eda por anclar la prisi\u00f3n en el centro de las t\u00e1cticas punitivas. Se trata de una doble influencia, inglesa y francesa, en el funcionamiento de la prisi\u00f3n. De la primera, Foucault reconoce la moralizaci\u00f3n del criminal y los intentos de salvaci\u00f3n de los criminales a trav\u00e9s de los programas de regularizaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n dentro de los centros \"penitenciarios\". Por su parte, las \"\u00f3rdenes reales\" funcionan desde abajo hacia arriba, desde el pueblo hasta el rey y son un buen ejemplo del pase de lo vertical al trabajo de normalizaci\u00f3n por redes, la irrupci\u00f3n de la sociedad disciplinaria que tendr\u00e1, como sabemos, uno de sus m\u00e1s claros ejemplos en la prisi\u00f3n. 78 Antes de Fassin , hicimos una breve menci\u00f3n del Estado Penal (Wacquant, 2009a), para se\u00f1alar la expansi\u00f3n del capitalismo neoliberal y los usos que de la prisi\u00f3n lleva a cabo. Esto tambi\u00e9n plante\u00f3 la necesidad de repensar la moral dentro del gran tema del castigo. Con Fas sin recuperamos la propuesta de la econom\u00eda moral del castigo, como aquella que nos ayudar\u00eda a comprender c\u00f3mo hay valores y afectos que se producen en torno al crimen y c\u00f3mo es que las sociedades organizan dichos valores y afectos para reordenar el sufrim iento humano a trav\u00e9s del castigo. Vimos aqu\u00ed tambi\u00e9n la oposici\u00f3n -continuidad entre las econom\u00edas morales y las subjetividades morales. Esto nos interes\u00f3 mucho, ya que en los siguientes cap\u00edtulos analizaremos las entrevistas de agentes del Estado que han sido protagonistas de la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia y nos interesa concebirlos en el cruce de los grandes discursos de la econom\u00eda moral del castigo y sus propias agencias como subjetividades morales. La tercera y \u00faltima secci\u00f3n de este cap\u00edtulo consisti\u00f3 en un an\u00e1lisis de la noci\u00f3n de la enemistad como reactivadora de lo pol\u00edtico. Pasamos aqu\u00ed primero por Nietzsche y Schmitt, dos pensadores cl\u00e1sicos del tema de la enemistad y la pol\u00edtica. Con el segundo, vimos que su postura es favorable a la dif erenciaci\u00f3n de lo pol\u00edtico ante lo moral y lo econ\u00f3mico. Con el primero, vimos que estas separaciones son m\u00e1s te\u00f3ricas que pr\u00e1cticas, pues el actuar del poder mezcla y desmezcla elementos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y religiosos a su favor. Con este marco previ o sobre la enemistad, discutimos los elementos esenciales de la propuesta del Derecho penal del enemigo (Jakobs, 2003) y algunas de sus cr\u00edticas principales desde el contexto hispanoamericano ( Cancio, 2003; Zaffaroni , 2016, Aponte, 2006). Este marco nos ser\u00e1 muy \u00fatil para identificar y analizar los argumentos a favor del incremento de las penas y las medidas de excepci\u00f3n puestas en juego en contextos de violencia social , como es el estado de Chihuahua y gran parte de M\u00e9xico en la actualidad. Una pena como la prisi\u00f3n vitalicia, veremos, se pens\u00f3 como una acci\u00f3n gubernamental necesaria debido a la excepcionalidad de la violencia que viv\u00eda Chihuahua, particularmente Ciudad Ju\u00e1rez, alrededor del a\u00f1o 2010. Veremos tambi\u00e9n que la tendencia a fortalecer el Estado Penal y el Derecho penal del enemigo pueden ir de la mano como estrategias de imposici\u00f3n ideol\u00f3gica y de reordenamiento cultural del sufrimiento. 79 CAP\u00cdTULO II. CONTEXTO HIST\u00d3RICO DE L A PRISI\u00d3N VITALICIA \"En su larg o nombre, Misi\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe de los Mansos de Paso del Norte, esta poblaci\u00f3n llevar\u00eda luego su esencia, porque durante los tres siglos venideros hab\u00eda de ser justamente eso: un paso al norte \" (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010, p. 16) Este cap\u00edtulo contiene informaci\u00f3n contextual, particularmente sobre el Municipio de Ju\u00e1rez, epicentro de la violencia y el malestar en Chihuahua alrededor del a\u00f1o 2010, cuando se legisl\u00f3 sobre prisi\u00f3n vitalicia. Se enfatizan detalles hist\u00f3ricos, econ\u00f3mico s y pol\u00edticos de esta regi\u00f3n. Es preciso recordar que esto no se hace con el \u00e1nimo de justificar el presente de Ju\u00e1rez, todo lo contrario, nos distanciamos de la lectura de merecimiento de los males del presente por una supuesta herencia de debilidad moral . El presente y el futuro de Ciudad Ju\u00e1rez no est\u00e1n marcados por una supuesta perversi\u00f3n hist\u00f3rica . Aqu\u00ed, el campo de la pol\u00edtica debe ser comprendido como una potenci a viva de narrativas en disputa antes que como el camino hacia lo inevitable. En otra s secciones del cap\u00edtulo se recuperan detalles hist\u00f3ricos importantes sobre la formulaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia. Se parte del antecedente central de la acumulaci\u00f3n de penas en el estado de Chihuahua, con su alcance y discusi\u00f3n nacional en la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n ( SCJN ). La acumulaci\u00f3n de penas, aunque inclu\u00eda al delito de secuestro, fue propuesta y discutida alrededor de los casos de feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez, por lo que este antecedente hist\u00f3rico se tratar\u00e1 con cierto detalle m\u00e1s adel ante. Finalmente, se presentan los detalles sobre la iniciativa y aprobaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia por los poderes ejecutivo y legislativo. Se finaliza el cap\u00edtulo con los cambios legislativos que ha tenido la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en mater ia de los tres delitos a los que se dirigi\u00f3 : secuestro, extorsi\u00f3n y homicidio doloso. 1. Municipio de Ju\u00e1rez Ciudad Ju\u00e1rez se localiza en el Municipio de Ju\u00e1rez, en el norte\u00f1o estado de Chihuahua. Su historia est\u00e1 atravesada por su condici\u00f3n de frontera con Estados Unidos de Am\u00e9rica. Asuntos clave como la migraci\u00f3n, el crimen organizado, los feminicidios, la trat a de personas, el contrabando y la oferta de mano de precaria precarizada no pueden entenderse fuera de esta l\u00f3gica territorial. Antes Paso del Norte, Ciudad Ju\u00e1rez ha jugado un papel central en el comercio y en la ruta minera que conectaba, desde la \u00e9poca de La Colonia, a la Ciudad de M\u00e9xico con la hoy d\u00eda Santa Fe, Nuevo M\u00e9xico. Despu\u00e9s de los tratados de Guadalupe Hidalgo en 1848 , su poblaci\u00f3n qued\u00f3 80 dividida en uno y otro lado del R\u00edo Bravo y dej\u00f3 de ser una misi\u00f3n de paso para convertirse en el nuevo l\u00edmite de la naci\u00f3n (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010 ). Durante El Porfiriato, un hecho muy significativo para esta ciudad fue la construcci\u00f3n de la ruta central del sistema ferroviario mexicano en 1884, que conectaba a la capital y otros centros urbanos importantes del pa\u00eds con la frontera con EUA (Flore s, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010). La ruta hacia Ju\u00e1rez f ue la segunda ruta a la fro ntera, despu\u00e9s de la de Nuevo Laredo en 1881 (Moyano, 2005), y fue fundamental para el comercio y la migraci\u00f3n pues, de su ciudad hermana, El Paso, Texas, part\u00edan rutas ferroviarias con conexi\u00f3n a todos los puntos de los Estados Unidos de Am\u00e9rica (Massey, Durand y Malone, 2009; Moyano, 2005). Esta conexi\u00f3n ferroviaria y el establecimiento de la segunda zona libre de impuestos38 (1885 - 1891), favorecieron el comercio y el crecimiento poblacional de Ciudad Ju\u00e1rez, nombrada as\u00ed en 1888 en homenaje al presidente Benito Ju\u00e1rez. No obstante, con la abolici\u00f3n de la segunda zona libre de impuestos, el comercio juarense se vino abajo y el nuevo siglo encontr\u00f3 a una ciudad disminuida, a la cual solo le quedaba una salida: el turismo. \"As\u00ed, Ju\u00e1rez se convirti\u00f3, desde lo s primeros a\u00f1os del siglo XX, en un gigantesco centro de diversi\u00f3n: la gran cantina sin techo, dir\u00edan algunos, adonde llegaban grandes cantidades de visitantes provenientes de todo Estados Unidos (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010, pp. 29 -30). Durante todo el siglo XX, el crecimiento de Ciudad Ju\u00e1rez y sus grandes crisis seguir\u00e1n fuertemente conectados con la vida pol\u00edtica, cultural y econ\u00f3mica del pa\u00eds vecino: el prohibicionismo de las primeras d\u00e9cadas del siglo; la Gran Depresi\u00f3n estadounidense y los repatriados; la demanda exponencial de mano de obra migrante internacional que la ha atravesado, se ha detenido permanente en ella o se ha servido de ella como nuevo hogar ante la repatriaci\u00f3n; la industria manufacturera y la movilidad interna. Adem\u00e1s, los aju stes econ\u00f3micos internacionales, el tr\u00e1fico de armas y la globalizaci\u00f3n del crimen organizado mexicano son otros elementos importantes para comprender el presente de esta ciudad y las herramientas que tiene para abordar los problemas de mayor importancia ( Padilla, Olivas y Alvarado, 2014). Recupero brevemente tres aspectos de la historia de Ciudad Ju\u00e1rez. Estos son elementos para diagnosticar su presente y para contextualizar los dos escenarios que abordaremos 38 La primera fue de 1858 a 1860 y la segunda de 1885 a 18 91. Pese a la prosperidad en la regi\u00f3n fronteriza, la segunda zona libre de impuestos tuvo que interrumpirse por presiones estadounidenses, que ve\u00edan amenazados sus negocios por la prosperidad al sur de la frontera (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010). Su c ondici\u00f3n fronteriza la hace extremadamente sensible a cualquier cambio en la regulaci\u00f3n aduanera. Esta misma condici\u00f3n es la que posibilita la existencia del contrabando en su historia. 81 posteriormente. Se trata de la migraci\u00f3n y las tasas demogr\u00e1ficas del Estado y el Municipio de Ju\u00e1rez; los programas gubernamentales que se han llevado a cabo para el desarrollo econ\u00f3mico de la franja fronteriza norte del pa\u00eds y que han impactado Ciudad Ju\u00e1rez, en particular; por \u00faltimo, un trazo de la historia del crimen organizado durante el siglo XX. Migraci\u00f3n En cuanto a la migraci\u00f3n, Ciudad Ju\u00e1rez es identificada en el imaginario social como una ciudad de tr\u00e1nsito, un lugar donde la gente de mu chos estados del sur del pa\u00eds, e incluso de Centro Am\u00e9rica, llega con la esperanza de cruzar a EUA. No obstante, esto no explica toda la realidad migrante, pues especialmente desde la segunda mitad del siglo pasado, Ciudad Ju\u00e1rez no es solo un paso de la migraci\u00f3n internacional hacia EUA, sino un polo de atr acci\u00f3n para la migraci\u00f3n interna, que ha buscado, especialmente en la industria manufacturera, una oportunidad de empleo y de mejora de sus condiciones de vida. Por lo anterior, la migraci\u00f3n internacional y la migraci\u00f3n interna se han tejido y consolidado hist\u00f3ricamente en territorio juarense. Ciertamente, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido un punto importante en la historia de la migraci\u00f3n de M\u00e9xico a Estados Unidos, la cual data de 1848, cuando se recorri\u00f3 la frontera de EUA hacia el sur y gran parte del territorio m exicano fue anexado a aquel pa\u00eds. No obstante, la migraci\u00f3n tuvo un primer auge a inicios del siglo XX y hay varios factores importantes que lo posibilitaron, por ejemplo, la prohibici\u00f3n de la migraci\u00f3n asi\u00e1tica en EUA, la Revoluci\u00f3n mexicana, la entrada d e EUA a la Primera Guerra Mundial y su consecuente demanda de mano de obra mexicana (Massey, Durand y Malone, 2009),. De hecho, es antes de 1920 cuando se llevan a cabo los primeros \"contratos\" migratorios, que eran m\u00e1s bien contratos de mano obra mexicana con medidas coercitivas y enga\u00f1osas, en otras palabras, se trataba de un r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n laboral (Durand, 2018). Aunque en 1924 se crea la patrulla fronteriza (Massey, Durand y Malone, 2009), la frontera norte contin\u00fao siendo porosa, comparada con la realidad actual. Hay testimonios del flujo ilegal de personas y bienes a trav\u00e9s de controles fronterizos d\u00e9biles (Garc\u00eda, 2010). Con la Gran Depresi\u00f3n de 1929, miles de mexicanos fueron expatriados y reemplazados en sus trabajos por \"estadounidenses\" qu e hab\u00edan quedado desempleados . De acuerdo con Fernando Alan\u00eds (2012), tambi\u00e9n estadounidenses con ascendencia mexicana fueron deportados a M\u00e9xico, aun habiendo nacido en el pa\u00eds del norte. Ciudad Ju\u00e1rez jug\u00f3 un papel importante en este 82 momento, en tanto fu e una zona de recepci\u00f3n y apoyo a expatriados y deportados. Como en muchas otras ciudades de M\u00e9xico, gobierno y sociedad civil trabajaron para brindar apoyo a quienes llegaban expulsados de EUA. La situaci\u00f3n compleja de la migraci\u00f3n (deportaci\u00f3n -repatriac i\u00f3n) permaneci\u00f3 durante todos los a\u00f1os 30. Sin embargo, dos factores transformar\u00edan el escenario en la siguiente d\u00e9cada. Por un lado, la Revoluci\u00f3n Mexicana se hab\u00eda materializado en algunos sectores sociales y el auge de la econom\u00eda mexicana propiciaba un a forma de desarrollo urbano in\u00e9dita en el pa\u00eds, aunque descuidando el campo y marginalizando cada vez m\u00e1s a la poblaci\u00f3n rural; por otro lado, la entrada de EUA a la segunda guerra mundial, su recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y la necesidad de mano de obra para evi tar una crisis alimentaria (Massey, Durand y Malone, 2009). Estos elementos propiciaron un giro en el sistema migratorio M\u00e9xico -EUA. El resultado inmediato fue el programa Bracero , un acuerdo bilateral de contrataci\u00f3n temporal de mano de obra rural mexican a para trabajar en los campos de EUA. Este programa funcionar\u00eda de 1942 hasta 1964, cuando fue interrumpido por EUA. Con este programa, no solo crecieron los flujos legales de mexicanos que atravesaron la frontera, sino tambi\u00e9n aquellos que llegaban para i nstalarse a vivir en las ciudades fronterizas como Ciudad Ju\u00e1rez, Tijuana o Nuevo Laredo. Sin embargo, la irregularidad de los asentamientos fronterizos provoc\u00f3 problemas que se mantienen hasta el presente: Las ciudades fronterizas crecieron con infraestru ctura deficiente y precario equipamiento urbano, as\u00ed como fuertes problemas de irregularidad en la tenencia de la tierra. Estos asuntos han incidido de manera importante en la forma que asumen los problemas en la construcci\u00f3n de los espacios urbanos con su s escenarios de violencia e inseguridad, as\u00ed como en la precarizaci\u00f3n y el crecimiento de la vulnerabilidad social (Valenzuela, 2015, p. 98). Esta irregularidad es una parte fundamental de la historia de Ciudad Ju\u00e1rez. La migraci\u00f3n que se asienta en ella, no ha contado con un plan de urbanizaci\u00f3n y servicios b\u00e1sicos para acogerla. Lejos de ser un asunto del pasado , Ciudad Ju\u00e1rez vive todav\u00eda un desorden en su equipamiento urbano y muchas colonias, formadas por migrantes de otros estados del pa\u00eds en las \u00falti mas d\u00e9cadas, han quedado rezagadas de los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos39. 39 \"Ju\u00e1rez siempre recibi\u00f3 gente trabajadora de toda la rep\u00fablica, per o nunca los r\u00edos de gente que materialmente fluyeron durante la pasada d\u00e9cada de los 90s y principios del 2000. As\u00ed, en muchas regiones de M\u00e9xico se sembr\u00f3 la idea de que esta ciudad era el para\u00edso del trabajo y, a pesar de que a partir del a\u00f1o 2002 comenz \u00f3 una crisis por la fuga de maquiladoras a China, la gente sigui\u00f3 llegando y estableci\u00e9ndose donde pod\u00eda y creando nuevos cinturones de miseria\" (Garza, 2011, p.14). 83 Para mostrar los cambios poblacionales en el estado y en el municipio, a continuaci\u00f3n se presentan, por d\u00e9cadas, el total de habitantes. Con ello, se muestra claramente el crecimiento que ha experimentado esta zona de la frontera norte de M\u00e9xico y el aumento considerable de su poblaci\u00f3n en proporci\u00f3n al total del estado de Chihuahua. Puede notarse tambi\u00e9n el gran salto de 1940 a 1950, debido fundamentalmente a la migraci\u00f3n de sur a nort e, incrementando m\u00e1s del doble la poblaci\u00f3n en el Municipio de Ju\u00e1rez. Asimismo, es llamativa la ca\u00edda en el crecimiento del 2000 al 2010 y la lenta recuperaci\u00f3n en el 2015. Esto, sin duda, refleja los per\u00edodos de violencia que atraves\u00f3 el Ju\u00e1rez y la sali da de muchos de sus residentes hacia otros estados del pa\u00eds o hacia el extranjero. A\u00f1o Estado de Chihuahua Municipio de Ju\u00e1rez % de la poblaci\u00f3n total 1930 530,000 Tabla 2.1. Poblaci\u00f3n total del Estado de Chihuahua y el Municipio de Ju\u00e1rez. La informaci\u00f3n de 1930 al 2000 fue tomada de Cruz Pi\u00f1eiro (2010). Las cifras del a\u00f1o 2010 y 2015 fueron obtenidas de INEGI (2018). Al cierre del programa Bracero, la poblaci\u00f3n mexicana se enfrent\u00f3 con controles m\u00e1s estrictos para entrar a EUA a trabajar. No obstante, la mano de obra era ampliamente requerida del otro lado de \"la l\u00ednea\", lo que provoc\u00f3 nuevos y masivos flujos de personas indocumentadas. Esto trajo tambi\u00e9n nuevas condiciones para las ciudades fronterizas, que ahora ve\u00edan crecer grupos dedicados al cruce ilegal de personas rumbo a EUA. Este nuevo \"negocio\" aument\u00f3 la lista hist\u00f3rica de delitos vinculados al crimen en las fronteras de M\u00e9xico con EUA. Desde entonces, la migraci\u00f3n indocumentada contin\u00faa siendo parte de la realidad juarense. Por otro lado , la migraci\u00f3n interna continu\u00f3 en las d\u00e9cadas posteriores, con la llegada de la industria y la necesidad de mano de obra \"barata\" y no \"calificada\", particularmente femenina. Esta migraci\u00f3n marcar\u00eda un nuevo rumbo para la ciudad y obligar\u00eda a pensar en lo s factores sociales del empleo maquilador. De aqu\u00ed hasta los albores del siglo siguiente, Ciudad Ju\u00e1rez se 84 consolida como un sitio donde concurren personas de muchos otros estados, sobre todo del sur del pa\u00eds, buscando un mejor empleo y condiciones de vida ben\u00e9ficas. Modernizaci\u00f3n, Maquilas y Libre Comercio El cierre del programa Bracero en 1964 es tambi\u00e9n el inicio de una nueva etapa para la frontera norte y, por supuesto, para Ciudad Ju\u00e1rez. E n respuesta, e l Programa de Industrializaci\u00f3n Fronteriza se pens\u00f3 como una respuesta necesaria ante el retorno masivo de migrantes mexicanos. A partir de 1965 comienza la llegada de empresas maquiladoras a esta zona de la frontera norte. Y, si bien es cierto que ante la cancelaci\u00f3n del programa Bracero muchos nacio nales se queda ron a vivir en la frontera, \" por falta de recursos econ\u00f3micos para regresar a sus lugares de origen o porque pensaban que al quedarse podr\u00edan volver a ser contratados\" (Cruz Pi\u00f1eiro, 2010, p. 402), tambi\u00e9n hay quienes consideran que esto no f ue as\u00ed y que se trat\u00f3 m\u00e1s bien de una respuesta \"oficial\" del pa\u00eds (Valenzuela, 2015) ante la decisi\u00f3n unilateral estadounidense por terminar el programa Bracero . De lo que se trataba realmente no era solo de una urgencia nacional sino de una nueva tendenc ia internacional de divisi\u00f3n del trabajo y de fragmentaci\u00f3n de la industria. Jos\u00e9 Manuel Valenzuela (2015) escribe que: En realidad lo que se estaba viviendo era una nueva fase del proceso de internalizaci\u00f3n de procesos productivos, internacionalizaci\u00f3n de l trabajo, uso intensivo de la fuerza del trabajo, precarizaci\u00f3n y flexibilizaci\u00f3n laboral que tuvo a la regi\u00f3n fronteriza como \u00e1mbito inicial debido a las ventajas obtenidas por factores de localizaci\u00f3n y al paquete de facilidades que se ofreci\u00f3 a la indu stria maquiladora (p. 98). Con relaci\u00f3n a Ciudad Ju\u00e1rez, el proceso de modernizaci\u00f3n hab\u00eda llegado ya en 1961 con el Programa Nacional Fronterizo , que ten\u00eda como objetivo el impulso al siempre anhelado turismo y al comercio en una zona al oriente, fuera de l hist\u00f3rico y pol\u00e9mico centro de la ciudad, con una inversi\u00f3n muy importante en nueva infraestructura. No obstante, esta labor era dif\u00edcil, sobre todo la del comercio, pues la poblaci\u00f3n de Ju\u00e1rez ha acostumbrado hist\u00f3ricamente a cruzar a El Paso para consu mir art\u00edculos a m\u00e1s bajo costo. En este momento, los impuestos para vender estos productos en el lado mexicano eran todav\u00eda muy altos. Lourdes Ampudia (s/f) comenta lo siguiente sobre ese momento: (...) el comercio local enfrentaba serios problemas de abasto interno derivados de las deficiencias del transporte for\u00e1neo, las negociaciones entre los productores y los altos costos para la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas. Ante la imposibilidad de adquirir productos mexicanos competitivos en 85 calidad y preci o respecto a los productos estadounidenses, muchos mexicanos fronterizos consum\u00edan mercanc\u00edas en las tiendas del pa\u00eds vecino, lo cual dio cabida a la institucionalizaci\u00f3n del contrabando por medio del soborno en los cruces internacionales. (...) Como consecu encia de lo anterior, en 1971 se crea e implementa el programa de art\u00edculos gancho , que consist\u00eda en permitir la importaci\u00f3n libre de impuestos de productos populares extranjeros para su reventa en el lado mexicano. Sus resultados fueron muy variados. La a ctividad comercial en Ju\u00e1rez se increment\u00f3 marcadamente en los sesenta y setenta, con la correspondiente baja de clientes mexicanos en las tiendas pase\u00f1as (s/p) . No obstante que la industria manufacturera comenz\u00f3 a llegar a la ciudad en los a\u00f1os 60, su auge no se alcanz\u00f3 hasta los a\u00f1os 80 y 90 (Ampudia, s/f), per\u00edodo que coincide tambi\u00e9n con las reformas estructurales que liberaron la econom\u00eda mexicana del dominio estatal y posibilitaron la entrada del pa\u00eds a las redes de la producci\u00f3n global. Esta liber alizaci\u00f3n tendr\u00e1 su punto \u00e1lgido en 1994, con la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLC). El efecto en Ciudad Ju\u00e1rez fue la industrializaci\u00f3n masiva y el declive de las actividades comerciales y de servicios que hab\u00edan sid o, hasta ese momento, referentes importantes en su econom\u00eda (Ampudia, s/f). La industria maquiladora se mantuvo lejos de ser la salvaci\u00f3n de la ciudad. Hay problemas sociales importantes que siguen desatendidos, como la infraestructura urbana, siempre favoreciendo a las transnacionales antes que a la poblaci\u00f3n local , o la falta de pol\u00edtica social que atienda los cambios en la estructura familiar por la incorporaci\u00f3n de las mujeres al mundo laboral remunerado de la maquila, entre otros (Flores, Guti\u00e9rrez y V \u00e1zquez, 2010). Por \u00faltimo, la industria maquiladora ha estado sujeta tambi\u00e9n a la econom\u00eda estadounidense y sus vaivenes econ\u00f3micos y pol\u00edticos , lo que ha provocado inestabilidad y ajustes salariales importantes a lo largo del tiempo. Con el nuevo milenio y la reubicaci\u00f3n de gran parte de las plantas maquiladoras en China (Wright, 2006) o con la crisis del 2008, y sus efectos posteriores en la econom\u00eda global, tenemos claros ejemplos de la dependencia40 de la ciudad y sus peligros latentes. 40 \"La ciudad devino dependiente y subordinada [a la Industria Manufacturera y de Exportaci \u00f3n: IME], sin construir elementos que permitieran m\u00e1s adelante atenuar su dependencia y vulnerabilidad, porque en torno del modelo IME se gest\u00f3 una estructura social y pol\u00edtica que la sostiene como \u00fanico y posible paradigma de desarrollo. Un paradigma ante el cual, se supone, lo \u00fanico posible es ofrecer 'soluciones remediales' o 'alternativas adaptativas', pero no medidas efectivas para superar los efectos perniciosos que suscita\" (Padilla, Olivas y Alvarado, 2014, p. 31). \"La ciudad adoleci\u00f3 de una imposib ilidad para aprovechar mejor su inserci\u00f3n en el mercado global a trav\u00e9s de la maquiladora; tal imposibilidad fue derivada del car\u00e1cter de enclave econ\u00f3mico que define a la industria maquiladora, porque la riqueza que genera no se reinvierte en la econom\u00eda local y la mayor parte de los impuestos que genera van a parar al gobierno federal, a la vez que una gran porci\u00f3n de la derrama salarial que genera escapa hacia El Paso, 86 Desigualdad, cri men organizado y expansi\u00f3n de la violencia Ciudad Ju\u00e1rez atrajo los ojos del mundo desde finales del siglo XX debido a una serie de asesinatos de mujeres que datan -aunque esta fecha es disputable - de 1993. Una gran narrativa pol\u00edtica, ciudadana y medi\u00e1tic a ha cubierto desde entonces a esta ciudad. El caso de las \"muertas de Ju\u00e1rez\" dio la vuelta al mundo, visibiliz\u00f3 y cuestion\u00f3 fuertemente las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico de Chihuahua, de M\u00e9xico , y de otros pa\u00edses \"en desarrollo\". A partir de este cas o, se han sumado cr\u00edticas a la condici\u00f3n precaria de trabajo en la industria manufacturera y al descuido -negligencia del Estado ante la poblaci\u00f3n de la ciudad y los servicios p\u00fablicos que se le ofrecen. El asesinato de mujeres por motivos de su g\u00e9nero, lla mado feminicidio, est\u00e1 lamentablemente lejos de ser la \u00fanica forma de violencia criminal en esta ciudad. Durante la \u00faltima d\u00e9cada, de 2008 al 2018, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido el centro de una nueva narrativa nacional e internacional sobre el crimen organizado. Del 2008 al 2012, fue el epicentro urbano de la violencia en M\u00e9xico, lo que ha dejado marcas significativas tanto en el cuerpo social como en la administraci\u00f3n p\u00fablica. La violencia en Ciudad Ju\u00e1rez se alimenta de una historia larga de pr\u00e1cticas y motivo s criminales, al menos de un centenar de a\u00f1os atr\u00e1s. La criminalidad actualiza constantemente dicha historia, como si su pasado fuera su eterno destino. Una narrativa, siempre nueva, trata de anexarse a un pasado negro, violento y de aventura, actualizado siempre desde el presente. Durante buena parte de su historia, como ya se ha comentado, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido el traspatio estadounidense, donde adem\u00e1s de actividades criminales y flujos de capitales ilegales, han tambi\u00e9n existido pr\u00e1cticas de la sexualida d, consumo de sustancias y establecimientos l\u00fadicos que en su momento han sido ilegales en EUA y que han encontrado en la cercana Ciudad Ju\u00e1rez, un territorio propicio para establecer se. La porosidad de la frontera ha posibilitado repetidamente encuentros de todo tipo y negocios de uno y otro lado de la \"l\u00ednea\", facilitando que Ciudad Ju\u00e1rez sirva muchas veces a su ciudad hermana, El Paso, Texas, como desv\u00e1n para todas aquellas conductas moralmente reprobables (Valenzuela, 2015; Padilla, Olivas y Alvarado, 2014; Garc\u00eda, 2010). Rutilio Garc\u00eda (2010), en su muy interesante texto Ciudad Ju\u00e1rez, la fea , parte de un an\u00e1lisis de prensa escrita tanto de Ju\u00e1rez como de El Paso , para reconstruir los discursos que, a uno y otro Texas, a trav\u00e9s de la fuga de compradores y capitales que van a parar en sus bancos. V ista de ese modo, la IME constituye una actividad de bajo efecto multiplicador, estructuralmente incapaz por s\u00ed sola de dar vida a un mercado interno s\u00f3lido\" (p. 60). 87 lado de la l\u00ednea, fueron alimentando una visi\u00f3n de Ciudad Ju\u00e1rez como un territorio de permisividad, diversi\u00f3n y crimen. A su valioso an\u00e1lisis de prensa de cinco d\u00e9cadas (1880 -1930), Garc\u00eda le suma documentos de archivo hist\u00f3rico para reconstruir los estigmas sociales y la indisoluble uni\u00f3n de l as dos ciudades hermanas. El Prohibicionismo estadounidense reforz\u00f3 pr\u00e1cticas de contrabando de sustancias como la hero\u00edna, el opio y la morfina desde el lado mexicano. Las instituciones criminales y la corrupci\u00f3n de las instituciones aparecen en el an\u00e1lis is de Garc\u00eda (2010), record\u00e1ndonos que la situaci\u00f3n de la \u00faltima d\u00e9cada (2008 -2018) parece tener profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas en las ciudades fronterizas. Ciudad Ju\u00e1rez, adem\u00e1s de servir como base para la organizaci\u00f3n regional del contrabando, tambi\u00e9n se co nsolid\u00f3 como un centro de diversi\u00f3n, con cabarets, trabajo sexual masculino y femenino, y cr\u00edmenes de todo tipo. La poblaci\u00f3n estadounidense pod\u00eda cruzar la l\u00ednea y disfrutar de todo lo que a unos cuantos metros era ilegal. Como hoy, desde aquel tiempo el flujo era bidireccional, pues la corrupci\u00f3n institucionalizada tambi\u00e9n posibilitaba la entrada de armas a M\u00e9xico. El ir y venir de productos y personas entre las dos ciudades contrasta con los intentos de diferenciar El Paso de Ciudad Ju\u00e1rez. Garc\u00eda (2010 ) analiza c\u00f3mo la hegemon\u00eda anglosajona en El Paso utiliz\u00f3 la prensa escrita para imponer una imagen degradante de Ciudad Ju\u00e1rez, mientras ocultaba sus propios defectos. En sus conclusiones, se\u00f1ala: Ninguna otra ciudad de la frontera norte de M\u00e9xico ha exp erimentado tan cerca y \"en carne propia\" la intolerancia, el racismo, la segregaci\u00f3n y la supremac\u00eda racial que un grupo de anglos, que detentaron el poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico, impuso a los mexicanos residentes en El Paso y, extraterritorialmente, tambi\u00e9n a los habitantes de Ciudad Ju\u00e1rez. Ni Tijuana ni Nuevo Laredo, por mencionar algunas ciudades fronterizas, experimentaron estas pr\u00e1cticas que degradaron a los mexicanos (p. 303). Si recuperamos parte de la historia criminal de Ciudad Ju\u00e1rez, no es para mo tivar lecturas deterministas o para hacer de la historia una pr\u00e1ctica premonitoria, usos de la historia que ir\u00edan contra la vida misma en sentido nietzscheano (Nietzsche, 1999). Antes bien, creemos que recuperar la historia debe posibilitar un cuestionamie nto radical del presente y la apertura de alternativas para el futuro. Este breve recuento, por tanto, busca cuestionar que la violencia sea destino para Ciudad Ju\u00e1rez, pero no busca negar tampoco pr\u00e1cticas o hechos criminales que han acontecido. Con esta advertencia, continuemos el comentario hist\u00f3rico sobre Ciudad Ju\u00e1rez. Para la d\u00e9cada de los 30, la violencia increment\u00f3. Esta d\u00e9cada, en efecto, con sus crisis econ\u00f3micas, pol\u00edticas y deportaciones fue se\u00f1alada como una de las m\u00e1s violentas de la historia 88 del siglo XX. Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez (2010) recuerdan que esa d\u00e9cada cerr\u00f3 con dos asesinatos muy sonados: el del senador \u00c1ngel Posada, supuestamente en manos del ex gobernador Rodrigo Quevedo , y el del presidente municipal Jos\u00e9 Borunda, quien muri\u00f3 a consecuencia de un paquete bomba que le fue enviado desde la capital del estado. La historia de Ju\u00e1rez como sat\u00e9lite de El Paso contin\u00faa a trav\u00e9s de las d\u00e9cadas siguientes. Los a\u00f1os 40 y 50 est\u00e1n marcados por progresos locales siempre dependientes en bue na parte de la ciudad vecina. A consecuencia de la Segunda Guerra Mundial y las leyes restrictivas del consumo de alcohol del lado texano, hicieron que incrementara nuevamente el flujo tur\u00edstico. Miles de soldados estacionados en Fort Bliss, puesto milita r estadounidense en El Pas o, buscaban alcohol por copeo -cuya venta estaba prohib ida en Texas - y compa\u00f1\u00eda sexual en la ciudad (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010). Los a\u00f1os 60 y 70 son de contraste creciente para la ciudad. Por un lado, todos los procesos d e modernizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico que hemos se\u00f1alado antes; por el otro, la desorganizaci\u00f3n urbana, la migraci\u00f3n interna continua y creciente y las condiciones de desigualdad en el acceso a la vivienda, hac\u00edan que Ciudad Ju\u00e1rez acumulara territorios cada vez m\u00e1s olvidados por las pol\u00edticas gubernamentales y cada vez m\u00e1s prestos a la ilegalidad. En estas d\u00e9cadas, la ocupaci\u00f3n ilegal de la tierra y el problema de la urbanizaci\u00f3n se hac\u00eda cada vez m\u00e1s imperante: Para 1971 el gobierno municipal a\u00fan insist \u00eda en que no hab\u00eda ni un solo terreno m\u00e1s por entregar y el problema del paracaidismo se recrudeci\u00f3. Seg\u00fan las autoridades, invasores procedentes de todas partes del pa\u00eds estaban creando un grave problema urbano sin que la autoridad municipal hiciera nada para frenarlos. En los arroyos, en las laderas de los cerros y hasta a media calle se levantaban casas de madera y cart\u00f3n, ante la creciente escasez de viviendas adecuadas. Ese mismo a\u00f1o se estimaba que de los 400,000 habitantes que hab\u00eda en la ciudad, el 37% de ellos viv\u00eda en casas de un solo cuarto que carec\u00edan de todos los servicios p\u00fablicos (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010, p. 87). A la par de las crecientes condiciones de vulnerabilidad y desigualdad social, la d\u00e9cada de los 70 vio la formaci\u00f3n del C \u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez, una organizaci\u00f3n de tr\u00e1fico de drogas liderada, entre otros, por Rafael Aguilar Guajardo, un ex polic\u00eda federal. En los a\u00f1os 80 la historia del narcotr\u00e1fico en M\u00e9xico tiene un punto y aparte. Hasta entonces, los acuerdos sobre el narcotr\u00e1fico depend\u00edan de un grupo reducido de personas, encabezado por \u00c1ngel F\u00e9lix Gallardo (Saviano, 2014; Longmire, 2011), quien era el principal contacto de los 89 c\u00e1rteles colombianos cuando cambiaron sus rutas del Caribe hacia el oeste, para atravesar e l territorio mexicano. Ahora la v\u00eda de acceso principal de la coca\u00edna ser\u00eda la frontera M\u00e9xico -EUA. F\u00e9lix Gallardo mantuvo su cuota de poder hasta finales de la d\u00e9cada, cuando fue arrestado y el negocio tuvo que seccionarse (Longmire, 2011), con un pacto que regionalizar\u00eda el tr\u00e1fico de drogas en M\u00e9xico y que lograr\u00eda un per\u00edodo de reajuste relativamente pac\u00edfico entre los distintos c\u00e1rteles. En Ciudad Ju\u00e1rez, F\u00e9lix Gallardo favoreci\u00f3 a la familia de Amado Carrillo Fuentes, \"El se\u00f1or de los cielos\", quien i mpondr\u00eda su liderazgo y, despu\u00e9s del asesinato de Rafael Aguilar Guajardo en 1993, aparecer\u00eda como el jefe indiscutible de la plaza (Saviano, 2014; Campbell, 2011). El a\u00f1o 1993 es decisivo pa ra la historia de Ciudad Ju\u00e1rez . 1.1. Feminicidios Ciudad Ju\u00e1rez sa lt\u00f3 a la escena internacional desde fines de los 90 y principios del nuevo milenio, tras darse a conocer el asesinato de cientos de mujeres. La cifra parte de 1993, cuando comienza la cr\u00edtica y el reclamo sociales a nivel local y nacional, aunque hay evide ncias de que antes de esta fecha ya se llevaban a cabo asesinatos similares (Mon\u00e1rrez, 2009). Para fines de esta investigaci\u00f3n, interesa el per\u00edodo que va desde el a\u00f1o 1993 al a\u00f1o 2003, por ser el primero el comienzo simb\u00f3lico de la protesta social y la v isibilidad de un malestar creciente en torno a los feminicidios y, con respecto al 2003, por ser el a\u00f1o en el que se presenta la iniciativa que nos ocupar\u00e1 m\u00e1s adelante: la acumulaci\u00f3n de penas en el Estado de Chihuahua, que abrir\u00eda el paso a sentencias de hasta 105 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Interesa tambi\u00e9n reflejar aqu\u00ed un poco de la tensi\u00f3n pol\u00edtica que se construy\u00f3 durante aquellos a\u00f1os entre dos gobiernos estatales - encabezados por Francisco Barrios ( PAN) y Patricio Mart\u00ednez (PRI) - y las familias de las mujeres asesinadas y las organizaciones que trabajaban en torno a ellas. Esta tensi\u00f3n es fundamental para comprender el camino hacia la visibilidad internacional de los feminicidios de Ciudad Ju\u00e1rez y la respuesta judicial del gobierno estatal a trav\u00e9s de la acum ulaci\u00f3n de penas . En la siguiente tabla, se aprecian los n\u00fameros totales de feminicidios en el Municipio de Ju\u00e1rez durante los 10 primeros a\u00f1os de registro. 90 N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o: 1993 -2003 A\u00f1o Frecuencia 1993 23 1994 18 1995 41 1996 39 1997 32 1998 38 1999 26 2000 35 2001 39 2002 42 2003 29 Total 362 Tabla 2.2. N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o 1993 -2003 Adaptado de Mon\u00e1rrez (2009) Evidentemente, cuando se habla de feminicidio, debe hablarse de g\u00e9nero y de la agenda por la igualdad y no discriminaci\u00f3n entre hombres y mujeres. La narrativa construida alrededor de las mujeres asesinadas en Ciudad Ju\u00e1rez y sus cuerpos es una narrativa s ostenida en un orden de g\u00e9nero dual, donde los hombres deben hacer ciertas cosas y las mujeres otras, parcial o totalmente opuestas, supuestamente complementarias y sostenidas en una jerarqu\u00eda con efectos diferenciales para la vida humana: primero los homb res, luego las mujeres. Este orden se instaura culturalmente y se reproduce a trav\u00e9s de las instituciones de socializaci\u00f3n b\u00e1sica como la familia, la escuela, las dependencias de gobierno, etc\u00e9tera. No obstante, en el an\u00e1lisis de los feminicidios, la repr oducci\u00f3n cultural de esta violencia no puede despegarse del contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de Ciudad Ju\u00e1rez y, de forma m\u00e1s general, de la regi\u00f3n fronteriza M\u00e9xico -Estados Unidos. Por lo tanto, en el an\u00e1lisis del feminicidio se consideran las con diciones estructurales y las agencias gubernamentales que pueden fomentar, promover, ignorar, limitar o erradicar la reproducci\u00f3n de estereotipos y distorsiones de g\u00e9nero. (...) estas pr\u00e1cticas culturales producto de la socializaci\u00f3n patriarcal son s\u00f3lo una parte de lo que hay que descifrar. Queda todav\u00eda por entender c\u00f3mo es que el Estado autoriza oficialmente y legitima la violencia feminicida, y utiliza todos los medios a su alcance para conservar y transmitir la subalternidad gen\u00e9rica, legitimando la bru talidad contra las mujeres y estableciendo una desigualdad social efectiva que, lejos de desaparecer la injusticia, la tolera y la permite (Mon\u00e1rrez, 2009, p. 216) En otras palabras, no se puede comprender el tema exclusivamente desde una postura meramente cultural sino que hay que agregar al an\u00e1lisis los factores pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Aqu\u00ed, el Estado es 91 una pieza fundamental y su funci\u00f3n est\u00e1 justamente disputada por los gobernantes y aquellos grupos que exigen, en el caso de Ciudad Ju\u00e1rez, justicia para l as v\u00edctimas de feminicidios. Es por ello que la interpelaci\u00f3n al Estado, y por tanto a la econom\u00eda pol\u00edtica, fue y sigue siendo necesaria. Julia Mon\u00e1rr ez (2009) y Melissa Wright (2006 ) son dos de las muchas te\u00f3ricas feministas que se han dedicado al an\u00e1li sis del feminicidio en Ciudad Ju\u00e1rez desde la intersecci\u00f3n entre cultura, pol\u00edtica y econom\u00eda. Julia Mon\u00e1rrez (2009), analizando los \"consensos hegem\u00f3nicos entre el sistema de g\u00e9nero y el sistema capitalista\", se\u00f1ala con detalle c\u00f3mo, desde la d\u00e9cada de l os 90, se ha construido un discurso moral culpabilizante hacia las v\u00edctimas de feminicidio y sus familias, basado en la imagen perversa de Ciudad Ju\u00e1rez41 que se ha construido hist\u00f3ricamente y alimentado reiteradamente por las declaraciones de servidores p\u00fa blicos, quienes critican el estilo de vida de las mujeres asesinadas y sus familiares, al tiempo que lo reiteran como causa de la violencia que cay\u00f3 sobre ellas. Mon\u00e1rrez (2009) afirma que: La familia sirve como elemento de intimidaci\u00f3n moral y el prototipo de las manifestaciones del mal. Esta manera de ver a la familia, como producto de la degeneraci\u00f3n, hace causa com\u00fan con la visi\u00f3n que tiene el/los asesinos de sus v\u00edctimas: desechables, sin valor alguno en la sociedad perfecta, creada por los otr os (p. 223). Aqu\u00ed, los imperativos culturales de la feminidad se contrastan con los estilos de vida abiertos por una econom\u00eda transnacional, d onde muchas mujeres han logrado, a trav\u00e9s de sus esfuerzos laborales , un mayor grado de independencia corporal, fa miliar y econ\u00f3mica. Mon\u00e1rrez da cuenta de c\u00f3mo muchos funcionarios p\u00fablicos42 tambi\u00e9n se culpaban entre ellos ante el reclamo de justicia de familiares y organizaciones locales. Adem\u00e1s, los comentarios de los 41 Moral culpabilizante que se ha asociado con la americanizaci\u00f3n de las costumbres en la frontera norte. Al respecto, Wright (2006) se\u00f1ala: \"Las mujeres de Ciudad Ju \u00e1rez han ganado un protagonismo especial durante el \u00faltimo medio siglo como emblema de esta contaminaci\u00f3n cultural, ya que han convertido a la ciudad en un lugar infame donde, a diferencia de las mujeres mexicanas tradicionales, se encuentran f\u00e1cilmente en la calle, ya sea como mujeres que caminan por la calle para ganarse la vida o como mujeres que caminan por la calle camino a sus trabajos en la f\u00e1brica. Esta presencia de mujeres en las calles de Ju\u00e1rez ha contribuido a la ignominia de la ciudad, por todo M\u00e9xico, como el lugar donde la cultura mexicana ha sido corro\u00edda por las influencias perversas de la globalizaci\u00f3n y las intrusiones culturales de su vecino del norte \" (p. 157. Cursivas del original) 42 Entre ellos, los exgobernadores Francisco Barrio Terrazas y Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda. Mon\u00e1rrez (2009) y Wright (2006) concuerdan en que la pol\u00edtica de estos gobernadores fue m\u00e1s bien de descr\u00e9dito hacia las familias y organizaciones de trabajo con v\u00edctimas. Tambi\u00e9n, se\u00f1alan que Patricio Mart\u00ednez dedic\u00f3 gran parte de su gubernatura a culpar a su predecesor, proveniente de un partido pol\u00edtico diferente al suyo, y a ser hostil con el movimiento de mujeres y familiares que exig\u00edan justici a por los feminicidios en el estado. Un ejemplo de la tensi\u00f3n entre el gobierno de Patricio Mart\u00ednez y una organizaci\u00f3n de mujeres en particular, Mujeres de negro , puede encontrarse en el cap\u00edtulo 92 funcionarios p\u00fablicos sobre el estilo de vida d e las mujeres asesinadas intentaban desviar la atenci\u00f3n de las causas de la violencia feminicida a la moral de la v\u00edctima y sus familiares. Mon\u00e1rrez (2009) sintetiza esta cr\u00edtica al Estado de la siguiente manera: No obstante, el Estado, que es el responsab le de la justicia, permite el feminicidio por medio de la eufemizaci\u00f3n de la violencia y crea cuerpos codificados para el sufrimiento al responsabilizar a las v\u00edctimas de su asesinato. Con sus declaraciones, el Estado se hace uno con el asesino; sus discur sos extraoficiales y ociosos mortifican y laceran en un mismo tiempo a las v\u00edctimas y a sus familiares. Cuando el Estado no otorga justicia y permite una impunidad largamente sostenida, disimula su ineficiencia en la forma en que habla del sexo y la sexual idad de los cuerpos lacerados. Oculta el valor de uso y el valor de cambio que se le otorga a las asesinadas y esconde la responsabilidad de los asesinos (p. 280). Mon\u00e1rrez recupera asimismo las distintas recomendaciones internacionales que fueron llegando a inicios de los a\u00f1os 2000 para el caso de Ciudad Ju\u00e1rez. Esta presi\u00f3n internacional fue fundamental para las respuestas gubernamentales locales. En el a\u00f1o 2003, la presi\u00f3n internacional se hizo m\u00e1s intensa. Adem\u00e1s de la vis ita de observadores internacion ales de mucho renombre y la discusi\u00f3n del caso en foros internacionales, Mon\u00e1rrez se\u00f1ala tambi\u00e9n los informes de Amnist\u00eda Internacional y el de la Oficina de las Naciones Unidas para la Droga y el Delito como piezas importantes de aquel momento. Lo anteri or es muy relevante para los prop\u00f3sitos de esta investigaci\u00f3n ya que, como analizaremos m\u00e1s adelante, la iniciativa de acumulac i\u00f3n de penas para los casos de asesinato de mujeres, menores y secuestro, presentada por el entonces gobernador Patricio Mart\u00ednez , fue justamente a mediados del a\u00f1o 2003. Valga tambi\u00e9n decir, que esta iniciativa se presenta a un a\u00f1o de terminar el sexenio de Mart\u00ednez y con un gran debate por la oposici\u00f3n legislativa local, que habr\u00e1 de llevar su inconformidad ante la SCJN. Las narra tivas en torno a los feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez, como ya se ha afirmado, tambi\u00e9n han sido profundizadas por Melissa Wright (2006), te\u00f3rica feminista estadounidense que ha dedicado buena parte de su carrera profesional a estudiar la violencia contra las mujeres, el empleo y, m\u00e1s recientemente, las muertes asociadas a la \"guerra contra las drogas\" en Ciudad Ju\u00e1rez. Parte de su an\u00e1lisis la ha llevado a repensar y criticar el mito de la \"desechabilidad de las mujeres del tercer mundo\", que consiste en las co ndiciones discursivas y materiales que 7 de la obra de Wright antes citada. Valga decir que el pun to \u00e1lgido de la tensi\u00f3n reportado en este cap\u00edtulo es del primer semestre de 2003, lo que es un dato importante para la legislaci\u00f3n que posibilit\u00f3 la acumulaci\u00f3n de penas y que analizaremos en la siguiente secci\u00f3n. 93 favorecen la visi\u00f3n de las mujeres como sujetos sustituibles, que dejan de tener valor despu\u00e9s de extraer de ellas su fuerza de trabajo o ser usadas como objeto sexual. Este mito est\u00e1 en la base de la cultura de la vi olencia que sufren las mujeres y de las cr\u00edticas hacia su vida p\u00fablica que, como hemos comentado, ha sido parte del escenario juarense. El trabajo etnogr\u00e1fico de Wright (2006) en M\u00e9xico y China, le dio la posibilidad de vincular la producci\u00f3n de capital c on la reproducci\u00f3n de este mito. Sobre Ciudad Ju\u00e1rez, analiza la cooperaci\u00f3n de la narrativa cultural local sobre las mujeres con las fuerzas globales del capitalismo que se han concretado en la ciudad. La narrativa sobre las mujeres, sostenida en la acusa ci\u00f3n moral a todas aquellas que cuestionan con su estilo de vida las normas tradicionales de g\u00e9nero y familiares, es recuperada y reproducida parad\u00f3jicamente por una parte de las fuerzas econ\u00f3micas que han posibilitado la transformaci\u00f3n de su estilo de vid a: la industria manufacturera instalada en la ciudad. Wright analiza c\u00f3mo esta industria ve a las mujeres como una poblaci\u00f3n inestable, m\u00f3vil, rotativa, a la cual se le puede manipular afectiva y salarialmente y que, al final del d\u00eda, no se considera como una poblaci\u00f3n \"capacitable\" para permanecer y ascender en sus puestos de trabajo. Por lo tanto, la industria manufacturera produce una paradoja pues posibilita una gran cantidad de trabajo precario a las mujeres y reorganiza el modo de vida de estas y sus familias, pero a la vez mantiene el orden cultural que le beneficia en sus ganancias, aliment\u00e1ndose del sistema cultural de g\u00e9nero. Con esto, la autora da cuenta de c\u00f3mo los discursos pol\u00edticos que culpan a las v\u00edctimas y los discursos de las maquiladoras que cuestionan su supuesta falta de lealtad y ganas de superarse, son dos narrativas que intentan mantener y reforzar el mito de que las mujeres son desechables y sustituibles, que pueden ser heridas o despedidas cuando su valor y su fuerza (laboral o er\u00f3 tica) sean extra\u00eddos por completo. Wright (2006), en otras palabras, elabora un fino an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre las narrativas que explican los feminicidios y las narrativas de rotaci\u00f3n de las mujeres en los trabajos no calificados que les ofrecen las m aquilas en las cantidades y condiciones que a estas le convengan. La autora escribe: Tal visi\u00f3n de la mujer Mexicana como inevitablemente desechab le es com\u00fan tanto en el asesinato como en las narrativas de rotaci\u00f3n [de las f\u00e1bricas]. En el coraz\u00f3n de estas historias, aparentemente dispares, est\u00e1 la elaboraci\u00f3n de la mujer mexicana como una figura cuyo valor puede extraerse de ella, ya sea en la forma de su virtud, sus \u00f3rganos o su eficiencia en el piso de producci\u00f3n. Y una vez que \"ellos\", sus asesinos o su s supervisores, \"obtienen lo que quieren de ella\", ella queda descartada. (...) 94 La visi\u00f3n de su desechabilidad, la probabilidad de que esta condici\u00f3n pueda existir en un ser humano, es lo que es tan valioso para quienes extraen lo que quieren de ella (p. 87). El trabajo de Wright (2006) y de Mon\u00e1rrez (2009), en conclusi\u00f3n, interesan mucho aqu\u00ed por dos motivos. El primero es contextualizar el discurso pol\u00edtico moralizante alrededor de los feminicidios en los \u00faltimos a\u00f1os de los 90 y primeros de los 200 0, discurso moralizante que encaminar\u00e1 la acci\u00f3n judicial . Las autoras coinciden en la existencia de una tensi\u00f3n muy importante en el terreno p\u00fablico entre los gobiernos estatales y los familiares de las mujeres asesinadas y organizaciones que trabajan con ellos. Hemos visto tambi\u00e9n que el 2003 fue un a\u00f1o decisivo por la presi\u00f3n internacional puesta sobre el gobierno nacional. El segundo motivo es que las autoras nos permiten abrir la discusi\u00f3n a la influencia de las fuerzas, supuestamente amorales, de la econom\u00eda global en las legislaciones estatal y nacional. Tanto en el caso de los feminicidios como en la discusi\u00f3n posterior sobre el incremento de delitos vinculados al crimen organizado, se abre la pregunta por la legislaci\u00f3n chihuahuense y mexicana como : a) un esfuerzo extremo por otorgar legitimidad al gobierno estatal ante los flujos globales de la econom\u00eda (la legislaci\u00f3n de Chihuahua tiene dificultades para legitimarse ante los flujos globales que atraviesan su estado, particularmente en el Municipio de Ju\u00e1rez. La econom\u00eda global disminuye la legislaci\u00f3n local); y b) un reforzamiento o respaldo a los imperativos de la econom\u00eda global (la legislaci\u00f3n de Chihuahua favorece la instalaci\u00f3n y el funcionamiento de los mercados globales en su territorio, ind ependientemente de los efectos sociales que tenga en su poblaci\u00f3n). 1.2. Violencia vinculada al crimen organizado: 2008 -2012 Los combates entre los c\u00e1rteles de la droga fueron inevitables al final del milenio43; su expansi\u00f3n y sobrevivencia requer\u00edan de ello. Los a\u00f1os 80 y los 90 vieron una escalada de violencia asociada a los ajustes entre c\u00e1rteles de la droga, pero tambi\u00e9n de asesinatos pol\u00edticos muy relevantes para la historia pol\u00edtica de M\u00e9xico. Con la ree structuraci\u00f3n propia de aquel pa\u00eds, Colombia ced\u00eda gradualmente su control internacional de tr\u00e1nsito y distribuci\u00f3n de coca\u00edna a los c\u00e1rteles mexicanos. Ya se mencion\u00f3 antes que el C\u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez tuvo su pico hist\u00f3rico en la d\u00e9cada de los 90, con Amado Carrillo 43 Esta reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 mayo rmente basada en el trabajo period\u00edstico de Anabel Hern\u00e1ndez (2010). La ausencia de una historia formal del crimen organizado es notoria en la academia mexicana. La profundidad del periodismo de investigaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s valorada en M\u00e9xico. 95 Fuentes , y que, hasta la muerte de este en 1997, hab\u00eda una autoridad incu estionable de esta organizaci\u00f3n criminal. Los a\u00f1os 90 son a\u00f1os de inestabilidad en M\u00e9xico. La presidencia de la Rep\u00fablica se ocupa primero de los preparativos para el T LC y, posteriormente, tiene que hacer frente a la Crisis del Tequila, los asesinatos pol\u00edticos y la revoluci\u00f3n pol\u00edtico -cultural zapatista. Durante el sexenio de Carlos Salinas de Gortari, el C\u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez tuvo un gran crecimiento y la asociaci\u00f3n de este c\u00e1rtel con personas tan cercanas al presidente como su hermano, Ra\u00fal Salinas de Gortari, han sido vistas como representativas de la agenda federal contra el narcotr\u00e1fico. Los a\u00f1os foxistas gozaron de una calma enga\u00f1osa si se les contrasta con el n \u00famero de muertos del per\u00edodo calderonista. No obstante, este sexenio est\u00e1 marcado por la fuga de Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n Loera de la prisi\u00f3n en el alba del sexenio , y por la subsiguiente consolidaci\u00f3n de La Federaci\u00f3n , un acuerdo de cooperaci\u00f3n entre grupos importantes del crimen organizado, entre ellos: El Chapo, El Mayo Zambada, El Azul, Nacho Coronel y El Viceroy, representante del C\u00e1rtel de Ju\u00e1rez, y a quien al parecer nunca terminaron de ver con buenos ojos alguno s de los otros miembros. Tanto la consolidaci\u00f3n como el funcionamiento de La Federaci\u00f3n depend\u00eda en buena medida de los v\u00ednculos y la protecci\u00f3n de autoridades federales (Hern\u00e1ndez, 2010). De esta manera, La Federaci\u00f3n pudo ir ganando terreno y enfrentar p rimero al C\u00e1rtel de los Arellano F\u00e9lix y, posteriormente, al C\u00e1rtel del Golfo. En otras palabras, se trabajaba por el acceso de dos puntos importantes de la Frontera, al oeste y al este. Un sexenio de grandes pactos que tanto dar\u00eda continuidad como quebran tar\u00eda la vida de los c\u00e1rteles en el sexenio siguiente. Recordemos adem\u00e1s que la transici\u00f3n pol\u00edtica en M\u00e9xico es uno de los elementos que los analistas han considerado como centrales para el explosivo aumento de la violencia a partir de 2007 (Buscaglia, 20 14; Schedler, 2015). A finales de 2006, la pol\u00edtica federal declar\u00f3 la guerra contra el crimen organizado. En la narrativa m\u00e1s difundida, Felipe Calder\u00f3n Hinojosa inici\u00f3 una serie de intervenciones militares para desarmar a las organizaciones criminales , las que provocar\u00edan oleadas consecuente s de violencia. El golpe a los capos provocar\u00eda fragmentaciones internas y la violencia se reproducir\u00eda al intentar reorganizar las actividades y reordenar las jerarqu\u00edas internas a cada c\u00e1rtel. No obstante, esto es so lo una de las versiones posibles. Otra es que la disputa de los c\u00e1rteles ya estaba programada desde su interior mismo. Los acuerdos de La Federaci\u00f3n demostraron no ser tan inquebrantables. Anabel Hern\u00e1ndez (2010) narra la traici\u00f3n de El Chapo y el Mayo Zambada 96 a los Beltr\u00e1n Leyva -a trav\u00e9s del arre sto d e Alfredo Beltr\u00e1n Leyva - y de la uni\u00f3n de estos \u00faltimos con sus antiguos enemigos: El C\u00e1rtel del Golfo. Ante este reacomodo de c\u00e1rteles, el C\u00e1rtel de Ju\u00e1rez se ali\u00f3 con los Beltr\u00e1n Leyva y el C\u00e1rtel del Golfo , dificultando desde entonces el paso de mercanc\u00eda del C\u00e1rtel de Sinaloa por su territorio. Se rompi\u00f3 as\u00ed la alianza Ju\u00e1rez -Sinaloa. Esto despertar\u00eda la guerra \"postergada\" desde 2004, cuando El Mayo Zambada, con el visto bueno de El Chapo, mand\u00f3 asesinar al hermano menor de los Carrillo Fuentes. Tambi\u00e9n durante el sexenio calderonista, El C\u00e1rtel de Sinaloa, con E l Chapo y El Mayo a la cabeza -seg\u00fan Anabel Hern\u00e1ndez (2010) - contar\u00e1 con el apoyo de altos mandos federales. Su lucha contra los otros c\u00e1rteles estar\u00e1 marcada as\u00ed por un visible favoritismo federal. La nueva guerra con sus protagonistas estaba fijada. A\u00f1o 2008, Ciudad Ju\u00e1rez regresa a la escena nacional e internacional. Si bien la violencia que se viv\u00eda en varios estados del pa\u00eds era evidente, Ciu dad Ju\u00e1rez marc\u00f3 un nuevo ritmo de la \"guerra contra el narco\" y el discurso oficial del estado, construyendo de paso una narrativa in\u00e9dita de dolor y muerte a nivel local. Como es sabido, Ciudad Ju\u00e1rez represent\u00f3 uno de los mayores retos para el gobierno calderonista, sobre todo del 2008 al 2011, cuando se intensific\u00f3 la violencia a nivel local. Ciudad Ju\u00e1rez lleg\u00f3 a ser el centro de la narrativa medi\u00e1tica internacional en cuanto a violencia y crimen organizado se refiere, al ser considerada la ciudad m\u00e1s violenta del mundo en esos a\u00f1os. Esto no solo dej\u00f3 una enorme cantidad de producci\u00f3n medi\u00e1tica sobre la ciudad sino que tambi\u00e9n reforz\u00f3 el estigma hist\u00f3rico de perversidad, maldad, vicio y crimen que, sin duda, ha sido dif\u00edcil remover pese a los esfuerzos del gobierno, la sociedad civil organizada y los grupos empresariales. En las siguientes gr\u00e1ficas, se muestran datos estatales y municipales (Chihuahua -Ju\u00e1rez) sobre los delitos de homicidio, secuestro y extorsiones. Considerar estos delitos en particular es importante para los fines de esta investigaci\u00f3n, ya que ser\u00e1 el homicidio y el secuestro materia de la acumulaci\u00f3n de penas de prisi\u00f3n en 2003, asunto que revisaremos en la siguiente secci\u00f3n; y porque el homicidio doloso m\u00faltiple, el secuestro agravado y la extorsi\u00f3n fueron objeto de la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en el Estado de Chihuahua, como veremos en la \u00faltima secci\u00f3n de este cap\u00edtulo. 97 INCIDENCIA DE DELITOS CHIHUAHUAUA: 1997 -2017 A\u00f1o Homicidio dolosos (Eventos*) Secuestros Extorsiones 1997 677 30 49 1998 584 18 34 1999 425 3 46 2000 437 5 16 2001 480 2 29 2002 528 4 49 2003 471 6 39 2004 444 3 36 2005 550 5 51 2006 593 10 62 2007 617 13 39 2008 2030 120 264 2009 3156 233 409 2010 3903 130 173 2011 3085 97 238 2012 1997 53 171 2013 1443 32 161 2014 1086 8 18 2015 945 6 11 2016 1232 9 23 2017 1578 15 16 Totales 26261 802 1934 Tabla 2.3. Incidencia de delitos de homicidio doloso (eventos), secuestro y extorsi\u00f3n, 1997 -2017 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (2018) *Puede haber m\u00e1s de una v\u00edctima por evento Adem\u00e1s de las acciones federales, los gobiernos municipales y el estatal buscaron las estrategias para hacer frente a la crisis de violencia que viv\u00eda C iudad Ju\u00e1rez. Una de las respuestas del ejecutivo y el legislativo estatales, tanto en 2003 como en 2010, fue la iniciativa y aprobaci\u00f3n de medidas judiciales m\u00e1s severas, que pudieran aportar al reforzamiento de la legitimidad estatal y disminuir las tasa s de violencia en Chihuahua. En las siguientes secciones, analizamos tanto la propuesta y debate legislativo en torno a la acumulaci\u00f3n de penas en el 2003 como la iniciativa y legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en 2010. Ambos contextos son distintos. En el primero, la discusi\u00f3n lleg\u00f3 a la SCJN, donde se debati\u00f3 a profundidad y fue motivo de cambios importantes en la jurisprudencia sobre la prisi\u00f3n vitalicia en todo el pa\u00eds. Este primer momento funciona como un antecedente de la medida legislativa del 2010 , cuando se propuso que, para ciertos delitos, se pudiera aplicar una sentencia de por vida. 98 Homicidios dolosos A\u00f1o Total Estado Chihuahua Capital Municipio de Ju\u00e1rez 1990 306 78 45 1991 454 93 69 1992 462 61 55 1993 456 66 113 1994 573 76 210 1995 747 75 325 1996 648 68 295 1997 648 70 260 1998 628 56 254 1999 547 51 153 2000 588 74 254 2001 621 87 248 2002 634 86 268 2003 542 75 204 2004 478 46 198 2005 570 75 227 2006 648 98 227 2007 518 62 192 2008 2,604 412 1,589 2009 3,680 522 2,399 812 2,282 2012 2,776 587 850 2013 2,136 403 614 2014 1,758 293 594 2015 1,541 253 440 2016 1,795 409 680 Total 37266 6088 16811 Tabla 2.4. Homicidios dolosos en Chihuahua y en Ju\u00e1rez 1990 -2016 Elaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI (2018) estad\u00edsticas de mortalidad. Dos pregunta s, que hacen eco de las elaboradas en la secci\u00f3n anterior: \u00bfqu\u00e9 tanta fuerza puede tener una legislaci\u00f3n local en materia de reforzamiento de penas cuando de lo que se trata es de una guerra entre grupos criminales con un poder alterno al e statal y que ignora las fronteras d e las entidades federativas? \u00bfPara qui\u00e9n se construye realmente una legislaci\u00f3n como la acumulaci\u00f3n de penas o la prisi\u00f3n vitalicia, cuando el grado de impunidad vinculado al crimen organizado y la protecci\u00f3n a ciertos c\u00e1rteles otorga inmunidad penitenciar ia a ciertos grupos o facilita la corrupci\u00f3n dentro de los centros penitenciarios? 99 2. Controversia nacional sobre acumulaci\u00f3n de penas: 2003 -2005 2.1. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua Como parte de las estrategias gubernamentales para hacer fren te a los feminicidios, al asesinato de menores y al secuestro, el 6 de agosto de 2003, el entonces gobernador Patricio Mart\u00ednez turn\u00f3 al Honorable Congreso del Estado de Chihuahua (HCEC) una iniciativa con car\u00e1cter de decreto, donde se propon\u00eda reformar y adicionar art\u00edculos a dos legislaciones estatales: el C\u00f3digo de Procedimientos Penales del Estado de Chihuahua y el C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua. Los tres puntos m\u00e1s pol\u00e9micos de esta iniciativa fueron: a) establecer nuevas pautas con relaci\u00f3n al arraigo domiciliario, el embargo de bienes y el dep\u00f3sito de personas, como medida preventiva; b) aumentar la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n (de 50 a 60 a\u00f1os) y; c) la posibilidad de acumulaci\u00f3n de penas para quienes cometieran asesinatos de mujeres o de menores de edad y para quienes cometieran secuestro, es decir, las personas que cometieran estos delitos podr\u00edan ser penadas por cada uno en particular y exceder, si fuera el caso, la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n contemplada en la legislaci\u00f3n estatal (HCEC, 06/08/2003). A trav\u00e9s de la iniciativa, la acumulaci\u00f3n de penas podr\u00eda arrojar sentencias de hasta 105 a\u00f1os. El 6 de agosto mismo se decidi\u00f3 que la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos del Congreso del Estado de Chihuahua la analizar\u00eda. El 26 del mismo mes, dicha comisi\u00f3n present\u00f3 sus consideraciones en voz del entonces diputado Guillermo M\u00e1rquez Lizalde44. En tre sus remarcas iniciales, M\u00e1rquez Lizalde hac\u00eda referencia a la \"la incidencia delictiva y la evidente descomposici\u00f3n del tejido social\" en el contexto chihuahuense, lo que indicaba que \"el actual sistema punitivo no est\u00e1 cumpliendo con su fin primario, que es el restablecimiento del orden externo de la sociedad, ni con el fin \u00faltimo, que es la readaptaci\u00f3n social del delincuente\" (HCEC, 26/08/2003, p. 526). Antes de continuar, es preciso llamar la atenci\u00f3n a dos cosas que se abren con esta cita. La prime ra, que el orden punitivo tiene como supuesto \"fin primario\" el restablecimiento del orden externo de la sociedad. Esto volver\u00e1 , una y otra vez, en varios momentos en esta secci\u00f3n y en las entrevistas con actores legislativos y judiciales del Estado de Chi huahua. La segunda, que la readaptaci\u00f3n social del delincuente es el \"fin \u00faltimo\" del sistema punitivo, algo que estar\u00e1 44 M\u00e1rquez Lizalde representaba al PRI, partido del que tambi\u00e9n proven\u00eda el entonces gobernador, Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda. Era el partido mayoritario, con 16 de 33 asientos. La oposici\u00f3n, consist\u00eda en dos partidos: PAN (13 asientos) y PRD (2 asientos). Tambi\u00e9n exist\u00ed a en ese momento una representaci\u00f3n del PT (2 asientos), que estar\u00eda aliada en la votaci\u00f3n con el PRI y, por ello, no la considero aqu\u00ed como parte de la oposici\u00f3n. 100 tambi\u00e9n en el centro del debate sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Interesa ir trenzando estos elementos con la vida moral del castigo, recons truida a trav\u00e9s de los Diarios de Debate del Congreso de Chihuahua y las transcripciones de las sesiones de la SCJN. \u00bfDerecho y moral se entretejen en la palabra de los legisladores y magistrados? Si el \"fin \u00faltimo\" del sistema punitivo es la \"readaptaci\u00f3n social \" del delincuente, \u00bfno es indispensable saber en qu\u00e9 consiste la \"readaptaci\u00f3n\" en primer lugar? \u00bfHabr\u00e1 una contradicci\u00f3n entre este \"fin \u00faltimo\" y el incremento de las penas? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre el incremento de las penas y el discurso del c riminal - enemigo social en los debates legislativos que se presentan a continuaci\u00f3n? Dentro del marco anterior, volvemos con M\u00e1rquez Lizalde y la presentaci\u00f3n de las consideraciones de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos del Congreso de Chihuahua . El deber gubernamental para resguardar el orden social se entrelaz\u00f3 primeramente con la temporalidad m\u00e1xima de prisi\u00f3n en el estado. Recordemos que la propuesta conllev\u00f3 incrementar 10 a\u00f1os a la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n, de 50 a 60 a\u00f1os y posibilitar la acumul aci\u00f3n de penas para ciertos delitos. El vocero de la comisi\u00f3n, el diputado M\u00e1rquez, se expres\u00f3 de la siguiente manera: Esta norma penal, que limita la pena de prisi\u00f3n actualmente a cincuenta a\u00f1os, tiene como consecuencia la impunidad de los delitos en los casos en que se hayan cometido varios il\u00edcitos cuya sanci\u00f3n acumulada rebase dicho l\u00edmite, pues con independencia de la responsabilidad del sujeto por la totalidad de cr\u00edmenes cometidos y del riesgo que represente para la sociedad, el l\u00edmite m\u00e1ximo es de 5 0 a\u00f1os (HCEC, 26/08/2003, p. 526). Vemos que el tema de la punibilidad de todos y cada uno de los delitos apuntaba directamente a la funci\u00f3n del Estado como el gran encargado de las sanciones y las penas, una labor que muestra su cara intimidatoria y que n o podr\u00eda despegarse de iniciativas como esta. En otras palabras, la pena busca reparar un da\u00f1o (o lo que de \u00e9l sea reparable), pero una legislaci\u00f3n como esta tambi\u00e9n env\u00eda un mensaje al cuerpo social, m\u00e1s all\u00e1 de los actores criminales en particular, a qui enes tambi\u00e9n busca disuadir. Siguiendo este costado \"ordenador\" e intimidatorio del Estado, el diputado M\u00e1rquez se\u00f1ala la ejemplaridad de la pena y, en una pieza textual que bien podr\u00eda considerarse parte de una determinada econom\u00eda moral del castigo, se\u00f1a la la importancia de la pena como v\u00eda de responsabilizaci\u00f3n del criminal: Estamos convencidos que al responsabilizar al infractor de todas las conductas antisociales por \u00e9l realizadas y lograr que purgue las penas que al efecto le corresponden, con indepen dencia de que se exceda el l\u00edmite m\u00e1ximo establecido para la pena de prisi\u00f3n; necesaria e inevitablemente se conseguir\u00e1 101 incidir en la reducci\u00f3n de la criminalidad en el Estado, pues habr\u00e1 de inhibir en los individuos el \u00e1nimo de delinquir (26/08/2018, p. 5 28). Al terminar su participaci\u00f3n, se emprendi\u00f3 un debate intenso e interesante entre los legisladores. Los representantes del PAN y del PRD mostraron un fuerte desacuerdo tanto con el contenido de la iniciativa como con el procedimiento de trabajo de la C omisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos que, seg\u00fan reclamos de algunos legisladores, era inv\u00e1lido por no contar con el n\u00famero de diputados m\u00ednimo para conformar la Comisi\u00f3n. Adem\u00e1s, se reclamaba la falta de tiempo para un an\u00e1lisis profundo de la iniciativa y la conveniencia pol\u00edtica de la iniciativa para el PRI y el gobernador de Chihuahua . El primero en tomar la palabra fue el diputado Luis Ra\u00fal Valenzuela Colomo quien, adem\u00e1s de pertenecer al PAN, era a su vez secretario de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derec hos Humanos que revis\u00f3 la iniciativa del gobernador. Al tomar la palabra, denunci\u00f3 el poco tiempo para presentar los resultados de la Comisi\u00f3n, 20 d\u00edas exactamente, y el an\u00e1lisis poco profundo de un tema que se consideraba muy delicado: los feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez45. Valenzuela Colomo tambi\u00e9n critic\u00f3 fuertemente el inter\u00e9s pol\u00edtico de la iniciativa para el partido mayoritario en el Legislativo, el PRI, y la ganancia pol\u00edtica que conllevar\u00eda para el Ejecutivo estatal en caso de su aprobaci\u00f3n. Adem\u00e1s, ar gument\u00f3 que la Comisi\u00f3n no estuvo integrada de acuerdo a los criterios m\u00ednimos de la Ley Org\u00e1nica del Estado de Chihuahua, pues solo hab\u00eda dos miembros presentes en el an\u00e1lisis de la iniciativa, cuando deber\u00edan ser m\u00ednimo tres y m\u00e1ximo cinco46. Valenzuela Colomo present\u00f3 por ello un voto particular con relaci\u00f3n a la iniciativa del gobernador. En \u00e9l, entre otras cosas, se\u00f1al\u00f3 el gran inter\u00e9s social que encontr\u00f3 el tema y el poco espacio que hubo para la inclusi\u00f3n de la sociedad civil en el debate de la inici ativa. Recrimin\u00f3 tambi\u00e9n que la exposici\u00f3n de motivos del gobernador no tuviera sustento jur\u00eddico y que se sostuviera m\u00e1s bien en aspectos exclusivamente sociales del problema. Esta distinci\u00f3n entre lo jur\u00eddico y la percepci\u00f3n social de la delincuencia es un tema muy relevante para nuestra investigaci\u00f3n, ya que frecuentemente divide el debate en torno a la acumulaci\u00f3n de penas o a la 45 Aunque la iniciativa tambi\u00e9n contempla el delito de secuestro y el asesinato a menores de edad, poco a poco se fueron desdibujando de la discusi\u00f3n y esta se centr\u00f3 en los casos de feminicidios en Chihuahua, particularmente en Ciudad Ju\u00e1rez. Una situaci\u00f3n similar ocurrir\u00eda en la SCJN cuando se presentara la discusi\u00f3n, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. Era evidentemente que la propuesta legislativa ten\u00eda como objetivo primero dar una respuesta estatal ante la presi\u00f3n internacional sobre el caso de los feminicidios o, como era conocido en ese entonces, \"las muertas de Ju\u00e1rez\". 46 La tercera legisladora que hab\u00eda sido considerada para la Comisi\u00f3n, se comenta en los Diarios de Debate, ya no estaba en funciones, ya no era diputada y, por lo tanto, no se encontraba presente. La Comisi\u00f3n la constitu\u00edan solamente M\u00e1rquez Lizalde y Valen zuela Colomo quienes, como se ha visto ya, no estaban de acuerdo en los resultados que reci\u00e9n se hab\u00edan presentado por el primero. 102 prisi\u00f3n vitalicia. Ahora bien, con el voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo vemos otro \u00e1ngulo de la racionalidad jur\u00eddica ante el incremento de las penas. Se diferencia del ant es expuesto por M\u00e1rquez Lizalde: Lo anterior [mayor rigurosidad legal de las penas] es un reflejo del desconocimiento de los problemas actuales de la pol\u00edtica criminal. De todos es sabido que las penas no s on de ninguna manera un medio adecuado para luchar contra \u00e9sta, es decir, se espera demasiado cuando se supone que a trav\u00e9s de penas duras se reducir\u00e1 sustancialmente la criminalidad existente (HCEC, 26/08/2003, p. 543). Ninguna de las dos posturas niega l a existencia de un problema p\u00fablico de seguridad muy importante: los asesinatos de mujeres y menores de edad y los secuestros. En varios momentos del debate, los legisladores recuerdan que el contexto chihuahuense es dif\u00edcil y que hay que actuar en respues ta a ello. Hay un acuerdo sobre el problema. El debate se da, sobre todo, por las distintas propuestas para enfrentarlo. La propuesta pri\u00edsta es el aumento de la pena para baja r la incidencia de los delitos, para evitar que los cr\u00edmenes cometidos queden im punes y se reinstaure la funci\u00f3n de la ley . El diputado panista disiente y no ve en el incremento de penas una soluci\u00f3n. Esta parece estar en otro lugar. De hecho, en otro momento del voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo, se cuestion\u00f3 que la sociedad misma sea la que exija un incremento de penas, como argumentaba la iniciativa del gobernador. Para \u00e9l, lo que la sociedad exig\u00eda es una mejor procuraci\u00f3n de justicia, que se cumpliera bien con lo que ya exist\u00eda. Aunado a esto, antepuso la necesidad de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n al incremento de penas y record\u00f3 los tratados internacionales y la propia Constituci\u00f3n para debatir la legalidad de la iniciativa, pues la readaptaci\u00f3n social deber\u00eda ser la meta primera de las medidas judiciales, sostuvo. Con relaci\u00f3n a la acumulaci\u00f3n de penas, el diputado mencion\u00f3 que la \"prisi\u00f3n vitalicia o cadena perpetua\" hab\u00eda sido ya discutida por la SCJN y que esta la hab\u00eda considerado como pena inusitada47. Rescat\u00f3 tambi\u00e9n que la acumulaci\u00f3n de penas por s\u00ed misma no es nueva, que hab\u00ed a ya acumulaci\u00f3n de penas en algunos delitos, pero que no exced\u00edan los m\u00e1ximos de prisi\u00f3n del Estado, que hasta entonces era de 50 a\u00f1os. Igualmente, cit\u00f3 el caso de EUA como ejemplo de que el endurecimiento de penas no necesariamente era causa de una dismi nuci\u00f3n de las conductas 47 Se refiere a las tesis de 2001 de la SCJN , tesis que esta revisar\u00e1 y modificar\u00e1 en 2005, cuando se discuti\u00f3 la inconformida d constitucional que la oposici\u00f3n PAN -PRD present\u00f3 por la aprobaci\u00f3n de la iniciativa que estamos comentando. 103 criminales. Al contrario, \u00e9l sostuvo que este tipo de medidas podr\u00edan empeorar la impartici\u00f3n de justicia debido a \"la mala capacidad de investigaci\u00f3n de nuestros entes polic\u00edacos\": No podemos dejar de comentar que este tipo de refo rmas perniciosas en s\u00ed mismas aunadas a la nula capacidad de investigaci\u00f3n de nuestros entes polic\u00edacos lo que hacen es dar mayor inseguridad a nuestra poblaci\u00f3n. Una reforma a fondo del Ministerio P\u00fablico es m\u00e1s necesaria que la iniciativa que se pretende aprobar (HCEC, 26/08/2003, p. 545). Finalmente, el voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo cerr\u00f3 con la petici\u00f3n de que la iniciativa volviera a la Comisi\u00f3n para continuar con el trabajo de su an\u00e1lisis y enfatiz\u00f3 algo que es central: la equivalencia posible e ntre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia. En la iniciativa del gobernador no aparec\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia, claro est\u00e1, sino la acumulaci\u00f3n de penas. Sin embargo, la oposici\u00f3n panista trajo a cuenta la prisi\u00f3n vitalicia y Vel\u00e1zquez Colomo sostuvo as\u00ed que no pod\u00edan \" ser c\u00f3mplices de la imposici\u00f3n de condenas perpetuas disfrazadas que lastiman y lesionan la inteligencia y seguridad social de los chihuahuenses\" (HCEC, 26/08/2003, p. 545). El siguiente diputado en tomar la palabra fue el representante del PRD, H\u00e9ctor Barraza Ch\u00e1vez, quien tambi\u00e9n expuso las limitaciones que ve\u00eda para votar las consideraciones de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos. Barraza Ch\u00e1vez se mostr\u00f3 de acuerdo con varios de los argumentos de Vel\u00e1zquez Colomo: que hubo poco tie mpo, que se violaba la Ley org\u00e1nic a, que era una orden del C\u00e9sar ( haciendo referencia al gobernador ), que el incremento de penas no resolv\u00eda el problema de los \"homicidios de mujeres del Estado\" y que iba en contra de una de las finalidades de la pena, es decir, la \"readaptaci\u00f3n social \". Manifest\u00f3 asimismo su inquietud porque la acumulaci\u00f3n de penas fuera equivalente a la cadena perpetua, \"lo que acabar\u00eda con las esperanzas del sentenciado, de un d\u00eda salir libre y de readaptarse a la sociedad \" (HCEC, 26/08/ 2003, p. 549). C oncluy\u00f3 que, desde el PRD, se sosten\u00eda que la propuesta requer\u00eda de un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo. Adem\u00e1s de estos argumentos de la oposici\u00f3n hasta ahora comentados, a continuaci\u00f3n aparecieron en el debate otros, que por razones de espacio no p ersonalizar\u00e9 pero que son importantes: se denunci\u00f3 que hab\u00eda iniciativas congeladas en el Congreso local y que la que se discut\u00eda hab\u00eda pasado muy r\u00e1pido solo por el inter\u00e9s pol\u00edtico del gobernador y del grupo pri\u00edsta; que no se consult\u00f3 ampliamente a la c iudadan\u00eda en un tema tan complejo como el feminicidio y; que la iniciativa era discriminatoria, pues separaba las penas del asesinato para hombres y para mujeres, lo cual era violatorio de la garant\u00eda de igualdad. 104 Cuando vuelve a tomar la palabra M\u00e1rquez L izalde, responde que la \"rehabilitaci\u00f3n del reo es uno de los objetivos, pero no es el \u00fanico ni el fundament al\" (HCEC, 26/08/2003, p. 553). Es decir, como \"fin \u00faltimo\", puede no cumplirse. De hecho, pone en duda la posibilidad de la \"readaptaci\u00f3n \" y pregun ta a \"los abogados\" presentes: \"\u00bfa cu\u00e1ntos reos conocen que se hayan rehabilitado\" (p. 554). Tambi\u00e9n expres\u00f3 algo que tendr\u00e1 continuidad con los motivos de los ex legisladores entrevistados para aprobar la prisi\u00f3n vitalicia: la necesidad de dar respuesta a la sociedad. \u00bfPor qu\u00e9 irnos despacito ante un asunto que va a una velocidad extrema y que nos est\u00e1 atropellando y rebasando? Y que como Poder P\u00fablico, tenemos que ser capaces de responderle a la comunidad, porque la comunidad est\u00e1 valorando el sentido de lo que hace el Legislativo y de lo que est\u00e1 tipific\u00e1ndose en el C\u00f3digo Penal (p. 554) Urgencia, obligaci\u00f3n de respuesta a un problema social y la diferencia entre legislaci\u00f3n y realidad son elementos importantes a tener en cuenta, todos ellos pueden estar en la base de una compenetraci\u00f3n de la moral y el derecho en el d\u00eda a d\u00eda de la legislaci\u00f3n, en la vida moral de las instituciones, es decir, en la pr\u00e1ctica del Estado48. Hay un problema real de seguridad que busca ser abordado y esto no debe perderse de vista. Pero parece haber distintas temporalidades en el Congreso para dar respuesta y diferentes estrategias para construir esa respuesta. Adem\u00e1s, la discusi\u00f3n sobre la gan ancia pol\u00edtica de una iniciativa como esta nunca dej\u00f3 de resonar. El diputado V\u00edctor Manuel Talamantes V\u00e1zquez, del PAN, critic\u00f3 duramente la postura de sus colegas del PRI y de los beneficios personales de estos en no revelarse ante el gobernador. Adem\u00e1s denunci\u00f3 que l a \"iniciativa pretende curar en salud al Gobernador, ante la nula efectividad que ha tenido, en acabar con la delincuencia y en respeto a los cr\u00edmenes de mujeres\" (HCEH, 26/08/2003, pp. 557 -558). Hizo a continuaci\u00f3n una acusaci\u00f3n fuerte, que recuerda lo que su compa\u00f1ero Vel\u00e1zquez Colomo ve\u00eda como el problema real, la impartici\u00f3n de justicia tal cual suced\u00eda en la realidad: (...) no s\u00e9 a qui\u00e9n se les va a aumentar la pena, si a los delincuentes que jam\u00e1s han atrapado y que son los autores de las muertes de mujeres o a los chivos expiatorios que tiene el Gobierno del Estado detenidos (p. 558). 48 Aunque no es el tema central de esta investigaci\u00f3n, llama mucho la atenci\u00f3n el paternalismo naturalizado de la ley y la negaci\u00f3n de agencia de l as mujeres en el discurso de algunos legisladores. Por ejemplo, M\u00e1rquez Lizalde, comenta al cierre de esta intervenci\u00f3n: \"\u00a1Basta! Los invito a reflexionar, a proteger a las mujeres, porque no hay nada m\u00e1s bello y m\u00e1s hermoso que proteger la inocencia de la barbarie\" (HCEC, 26/08/2003, p. 554). 105 Este comentario es muy relevante y hay que tenerlo en cuenta, pues la legislaci\u00f3n puede ir en una direcci\u00f3n y la impunidad en otra, pueden cruzarse hacia dif erentes pu ntos. A dem\u00e1s, es una advertencia de que la expansi\u00f3n del Estado penal (Wacquant, 2009 a) no significa necesariamente mayor justicia. La sospecha sobre los \"chivos expiatorios\" es una realidad en la justicia mexicana, lamentablemente. Un incremento en la legislaci\u00f3n no necesariamente garantiza que esta se aplique como debe ser aplicada; al contrario, puede desviar la atenci\u00f3n y funcionar como una simulaci\u00f3n de fuerza del Estado o, aun m\u00e1s espec\u00edfico, puede funcionar para incrementar las ganancias de poder de ciertos grupos, como vimos con Nietzsche y Foucault . La denuncia que hac\u00eda Vel\u00e1zquez Colomo y que aqu\u00ed se refuerza con Talamantes V\u00e1zquez, advierte que en el debate jur\u00eddico sobre el incremento de penas, se debe tener de fondo la discusi\u00f3n sobre el sistema mismo de impartici\u00f3n de justicia y la corrupci\u00f3n. Finalmente, el dictamen de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos se someti\u00f3 a votaci\u00f3n. La mayor\u00eda pri\u00edsta (16) y el PT (2) vot\u00f3 porque fuera aprobado, mientras que los legisladores del PAN (13) y el PRD (2) votaron en contra. Qued\u00f3 aprobado as\u00ed el decreto 790/03 que, entre otras cosas, posibilitaba sentencias de hasta 105 a\u00f1os de prisi\u00f3n y aumentaba de 50 a 60 a\u00f1os las penas m\u00e1ximas para delitos no acumulables. Aqu\u00ed no hay espacio suficiente para comentar el proceso que sigui\u00f3 este asunto en el Congreso Local. Basta con se\u00f1alar que escal\u00f3 a nivel Federal y que la oposici\u00f3n present\u00f3 una acci\u00f3n de inconstitucionalidad ante la SCJN. El recurso se present\u00f3 en el mismo 2003 y se abord\u00f3 e n el pleno de la SCJN dos a\u00f1os despu\u00e9s. 2.2. Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n El decreto 790/03 (HCEC, 2003) del estado de Chihuahua fue discutido en la SCJN durante varias sesiones del a\u00f1o 2005 : 29 y 30 de agosto; 5, 6, 8, 19 y 20 de septiembre y; 29 de noviembre. Aqu\u00ed se aborda, en resumen, \u00fanicamente la discusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia49. Se busca ilustrar c\u00f3mo se dio la discusi\u00f3n en el pleno de la SCJN y c\u00f3mo, a partir de la inconformidad constitucional, se abre un debate h ist\u00f3rico en la propia SCJN que 49 Este no es el \u00fanico tema abordado en las varias sesiones sobre el decreto 790/03 del Estado de Chihuahua. Hay una discusi\u00f3n rica e interesante en relaci\u00f3n a las modificaciones que ha tenido el art\u00edculo 27 del estado entre el 2003 y el 2005 (a\u00f1o de la discusi\u00f3n en la SCJN) y sobre el procedimiento y la validez del dictamen de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos, cuyo resultado se impuso por mayor\u00eda pri\u00edsta y petista , a\u00fan cuando se acusaba de premura y ganancia pol\u00edtica desde su presentaci\u00f3n en el Congreso local. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1 a detalle la propuesta de modificaci\u00f3n al C\u00f3digo de Procedimientos Penales del Estado de Chihuahua en materia de arraigo domiciliario. 106 terminar\u00eda con la modificaron de dos de sus tesis anterior es, del a\u00f1o 2001, que consideraban a la prisi\u00f3n vitalicia como una pena inusitada y, por lo tanto, anticonstitucional. Estas modificaciones abrir\u00edan el camino para la legislaci\u00f3n de los estados en materia de prisi\u00f3n vitalicia en los a\u00f1os por venir. El lunes 29 de agosto de 2005 (SCJN, 29/08/2005) se comenz\u00f3 a abordar el asunto y el ponente50 fue el Ministro Juan D\u00edaz Romero quien, en el documento de trabajo que propuso a los y las Ministros, se\u00f1al\u00f3 la validez de la reforma al art\u00edculo 27 del C\u00f3digo Penal de Chihuahua, que era justamente el art\u00edculo que posibilitaba la acumulaci\u00f3n de penas. En su exposici\u00f3n, el ministro plante\u00f3 que, desde su punto de vista, no hay una violaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n en sus art\u00edculos 18 y 22, porque en ning\u00fan momento se propuso la prisi\u00f3n vitalicia o cadena perpetua en la iniciativa que present\u00f3 el Ejecutivo estatal y aprob\u00f3, por mayor\u00eda, el Congreso local. Cuando este tema se abri\u00f3 a debate, la primera en tomar la palabra fue la Ministra Olga S\u00e1nchez Cordero, quien fue encargada en el a\u00f1o 2001 de una ponencia relacionada con la extradici\u00f3n de delincuentes a pa\u00edses (d\u00edgase, EUA) donde existiera la posibilidad de recibir una condena vitalicia y con la cual ella se mostr\u00f3 favorable. No obstante, en aquella ocasi\u00f3n se vot\u00f3 en contra y se consider\u00f3 a la prisi\u00f3n vitalicia como una pena inusitada. Ella y el Ministro Ortiz Mayagoitia presentaron en aquella ocasi\u00f3n un voto particular51. 50 Los asuntos abordados por la SCJN son present ados por uno o una de los Ministros. Se parte de un documento de trabajo general para la discusi\u00f3n elaborado por el o la ponente. 51 La tesis en cuesti\u00f3n son la 188542 y la 188601 del 2001. El contenido de la primera es el siguiente: \" Prisi\u00f3n vitalicia. Con stituye una pena inusitada de las prohibidas por el art\u00edculo 22 constitucional . Si por pena inusitada, en su acepci\u00f3n constitucional, se entiende aquella que ha sido abolida por inhumana, cruel, infamante, excesiva o porque no corresponde a los fines punit ivos; ha de concluirse que la prisi\u00f3n vitalicia o cadena perpetua es inusitada y, por tanto, prohibida por el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estado Unidos Mexicanos, en virtud de que en la legislaci\u00f3n mexicana la pena de prisi\u00f3n siempre ha tenido un l\u00edmite determinado, por estimarse que cuando es de por vida es inhumana, cruel, infamante, excesiva y se aparta de la finalidad esencial de la pena establecida en el art\u00edculo 18 del propio ordenamiento, que es la readaptaci\u00f3n social del delincuen te. En efecto, la finalidad de la pena ha evolucionado a trav\u00e9s del tiempo, pues \u00e9sta surgi\u00f3 en principio como una venganza privada en la cual el ofendido aplicaba el castigo de acuerdo a la gravedad del da\u00f1o causado; luego, como una venganza divina, pues el delito se consideraba como una ofensa a la divinidad; en el derecho griego, adem\u00e1s, era intimidatoria; en el derecho romano constituy\u00f3 una reacci\u00f3n p\u00fablica, en raz\u00f3n de la ofensa; en el periodo cient\u00edfico, en Alemania, se estim\u00f3 que el fin de la pena es una coacci\u00f3n psicol\u00f3gica, de donde surgi\u00f3 la teor\u00eda de la prevenci\u00f3n general; para la escuela cl\u00e1sica la pena tiende a conservar el orden legal; para los positivistas la finalidad de la pena es un medio de defensa social; para la doctrina absolutista resp onde a la idea de justicia absoluta, esto es, que el bien merece el bien y que el mal merece el mal; para la doctrina relativa es el instrumento para asegurar la vida en sociedad; y la doctrina ecl\u00e9ctica propone que la pena p\u00fablica puede tener los fines si guientes: reformar al delincuente, ser ejemplar, intimidatoria, correctiva, eliminatoria y justa. Ahora bien, en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, en el art\u00edculo 18, segundo p\u00e1rrafo, despu\u00e9s de analizar las iniciativas, dict\u00e1menes y discusiones de las reformas de que fue objeto, siempre ha sido como finalidad de la pena y garant\u00eda del sentenciado la readaptaci\u00f3n social del delincuente sobre la base del trabajo, la capacitaci\u00f3n y la educaci\u00f3n como medios para lograr ese fin; en consec uencia, si en la legislaci\u00f3n mexicana no se encuentra prevista y sancionada como pena la cadena perpetua o 107 En 2005, la Ministra S\u00e1nchez Cordero intervino en favor del proyecto presentado por el Ministro D\u00edaz Romero en lo que ata\u00f1e a que la acumulaci\u00f3n de penas no era igual a prisi\u00f3n vitalicia, pues hab\u00eda un l\u00edmite de a\u00f1os claramente formulado, hasta 105, resultado de sumar cada una de las sentencias. Por el contrario, se\u00f1al\u00f3 que en la prisi\u00f3n vitalicia no hab\u00eda una temporalidad definida. En su participaci\u00f3n, ley\u00f3 una parte del voto particular antes m encionado, del 2001, donde se discut\u00eda la finalidad de la pena. Una larga cita de esta intervenci\u00f3n es necesaria, en tanto que provee profundidad hist\u00f3rica a la discusi\u00f3n y abona el terreno del debate subsiguiente, particularmente sobre el objetivo \u00faltimo de la pena para varios Ministros: el establecimiento del orden externo de la sociedad. Entre las finalidades de la pena consideradas en las legislaciones de M\u00e9xico y el mundo, la Ministra S\u00e1nchez Cordero se\u00f1ala las siguientes: 1. Ser reparatoria del da\u00f1o e n la medida exacta del perjuicio causado. 2. Ser el castigo que como medio de retribuci\u00f3n la sociedad impone a quien ha infringido sus leyes. 3. Reformar al delincuente, creando en \u00e9l por el sufrimiento, motivos que le apartan del delito en el futuro, re adapt\u00e1ndolo a la vida social; pero si el delincuente es un sujeto arraigadamente inadaptado, la pena tendr\u00e1, necesariamente, como finalidad la eliminaci\u00f3n del responsable. 4. Ser ejemplares. Patentizando en los ciudadanos pac\u00edficos la necesidad de respeta r la ley. La pena est\u00e1 dirigida no s\u00f3lo al delincuente sino a todos los sujetos, a fin de que adviertan la efectividad de la amenaza estatal correctiva. [5] Ser intimidatorio [sic]. La pena constituye la salvaguarda de la sociedad, lo que significa que de be de evitar la proliferaci\u00f3n de la delincuencia, en base al temor que genera su aplicaci\u00f3n. [6] Ser correctiva. Debe producir en el penado la readaptaci\u00f3n a la vida normal, mediante los tratamientos curativos y educacionales adecuados, impidiendo as\u00ed la reincidencia. prisi\u00f3n vitalicia, porque contraviene el fin \u00faltimo de la pena, que consiste en readaptar al delincuente para incorporarlo a la sociedad, es evidente que se trata de una pena inusitada, por tanto, inconstitucional\" (Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n, 2001a). La tesis 188601 es la siguiente: \" Extradici\u00f3n. La pena de prisi\u00f3n vitalicia constituye una pena inusitada prohibida por el art\u00edculo 22 de la Con stituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que para que se tramite aqu\u00e9lla [la extradici\u00f3n], el Estado solicitante debe comprometerse a no aplicarla o a imponer una menor que fije su legislaci\u00f3n. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edcu lo 10, fracci\u00f3n V, de la Ley de Extradici\u00f3n Internacional , si el delito por el cual se solicita la extradici\u00f3n es punible con la pena de muerte o alguna de las prohibidas por el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos , acorde con las leyes de la parte requirente, la extradici\u00f3n podr\u00e1 ser rehusada, a menos de que esta parte d\u00e9 las seguridades suficientes de que no se impon dr\u00e1 la pena de muerte, o bien, de que si es impuesta, no ser\u00e1 ejecutada. En estas condiciones, al ser la pena de prisi\u00f3n vitalicia una pena inusitada prohibida por el citado art\u00edculo 22, en tanto que se aparta de la finalidad esencial de la pena, consisten te en la readaptaci\u00f3n del delincuente para incorporarlo a la sociedad, resulta inconcuso que el Estado solicitante debe comprometerse a no imponer la pena de prisi\u00f3n perpetua, sino otra de menor gravedad.\" (Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n, 2001b). 108 [7] Ser eliminatoria. Ya sea temporal o definitiva, seg\u00fan que el condenado pueda readaptarse a la vida social o se trate de sujetos incorregibles. [8] Ser justa. Pues la injusticia produce males mayores, no s\u00f3lo en la relaci\u00f3n con quien dir ectamente sufre la pena, sino para todos los miembros de la colectividad, al esperar que el Derecho realice elevados valores entre los cuales destacan la justicia, la seguridad y el bien social (SCJN, 29/08/2005, pp.54 -55. Se modific\u00f3 levemente el formato para tornar m\u00e1s accesible su lectura. No se alter\u00f3 la significaci\u00f3n del texto)52 El orden externo de la sociedad fue, como se recordar\u00e1, mencionado por uno de los diputados locales de Chihuahua como el fin de la pena. Aqu\u00ed, l a Ministra har\u00e1 explicito que -a\u00fan sobre los efectos importantes, c omo la reparaci\u00f3n o la \"reforma \" al delincuente a tr av\u00e9s de un sufrimiento causado - el fin \u00faltimo de la penalidad es uno, aunque se pueda concebir de distintas formas: el bien social, el restablecimiento de la paz o el ma ntenimiento del orden de derecho o jur\u00eddico53. La Ministra continu\u00f3 su exposici\u00f3n con un argumento muy relevante para nuestros prop\u00f3sitos: Este da\u00f1o enteramente moral, causa una ofensa a todos con la ofensa de uno, porque perturba la tranquilidad de todos e n general, de ah\u00ed que la pena deba reparar ese da\u00f1o mediante el restablecimiento del orden que se ve conmovido por el desorden del delito. Y este concepto de reparaci\u00f3n con el que se expresa el mal de la pena, tiene impl\u00edcitos los resultados de la resocial izaci\u00f3n del reo, del est\u00edmulo de los que no han delinquido y de la amonestaci\u00f3n o castigo a los que lo han hecho, pero difieren del concepto puro de la enmienda, intimidaci\u00f3n o castigo que originalmente se concibi\u00f3, pues una cosa es inducir a un culpable a no delinquir m\u00e1s y otra muy distinta el pretender hacerlo interiormente bueno, y una cosa es recordar a los integrantes de una sociedad que la ley cumple sus conminaciones, y otra propagar el terror en los \u00e1nimos; y una cosa es que la sociedad imponga una aflicci\u00f3n a quien ha transgredido las leyes y otra que descargue en \u00e9l la inconformidad social. La readaptaci\u00f3n, la intimidaci\u00f3n y el castigo est\u00e1n impl\u00edcitos en la pena, pero si se pretendiera hacer de ellos un fin especial, la pena y la funci\u00f3n punitiva cambiar\u00edan de naturaleza (SCJN, 29/08/2005, pp.56) 54. 52 El lunes 5 de septiembre, la Ministra volver\u00e1 a esta discusi\u00f3n sobre la finalidad de las penas con las siguientes palabras: \"(...) el fin de la pena no consiste en que se haga justicia ni que el ofendido sea vengado, ni siquiera que sea resarcido el da\u00f1o que h a hecho o que ha realizado, ni que se atemoricen los miembros de una sociedad determinada, ni que el delincuente purgue su delito, ni que se obtenga su resocializaci\u00f3n, ni en que sea eliminado temporal o definitivamente de su n\u00facleo social, pues todas ella s consideramos: no son finalidades de la pena, sino consecuencias potenciales de las mismas, ya que aun cuando algunas de ellas pudiera ser considerada abominable[sic] u otras deseables, si faltaran todos estos resultados o consecuencias, la pena continuar \u00eda siendo un acto inobjetable porque su fin, su fin primario es el restablecimiento del orden externo en la sociedad, ese e s su verdadero fin\" (SCJN, 05/09 /2005, p. 25). 53 La pregunta que queda aqu\u00ed es si en alg\u00fan momento se ha tenido el orden externo de la sociedad y se ha perdido o si se trata m\u00e1s bien de un ideal regulatorio en el derecho que est\u00e1 lejos de ser una realidad. 54 Esto lo vuelve a exponer de manera id\u00e9ntica el 5 de septiembre, dos sesiones despu\u00e9s. 109 La cita merece detenerse en ella. Primeramente, est\u00e1 impl\u00edcita la noci\u00f3n del criminal como enemigo -social, lo que ofende a uno, ofende a todos. La pena debe restablecer el orden que el delito provoc\u00f3. La frase inicial coloca la pena como el medio de recuperaci\u00f3n de un \"da\u00f1o enteramente moral\". Por ello, no extra\u00f1a que a continuaci\u00f3n aparezca la dupla moral por excelencia: el mal y el bien. La pena como un mal necesario que puede conllevar la \"resocializ aci\u00f3n del reo\", pero sin \"pretender hacerlo interiormente bueno\", solo logrando que no delinca m\u00e1s. Moral y derecho se confunden en la participaci\u00f3n de la Ministra S\u00e1nchez Cordero, en su intento de distinguir el restablecimiento del orden social de la \"rea daptaci\u00f3n\" social. Despu\u00e9s de esta entrada de la Ministra S\u00e1nchez Cordero, reaparece la extradici\u00f3n, pues hay que recordar que esta fue central para las tesis de 2001. Tanto el Ministro Gudi\u00f1o Pelayo como el Ministro Coss\u00edo D\u00edaz mencionaron las tesis de la SCJN a este respecto, aunque con lecturas opuestas. El primero ve\u00eda una similitud entre lo que se discute en el pleno y la discusi\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia y extradici\u00f3n. El Ministro Coss\u00edo D\u00edaz consider\u00f3 que en este caso, en el caso de la acci\u00f3n de in constitucionalidad presentada por diputados del Estado de Chihuahua, no se trataba de prisi\u00f3n vitalicia desde el primer momento y, por lo tanto, no deber\u00eda abrirse esa l\u00ednea de discusi\u00f3n. Estuvo de acuerdo en este punto con el Ministro D\u00edaz Romero, ponente del asunto, en que deb\u00edan discutir exclusivamente el tema de la acumulaci\u00f3n de penas como fue presentado en la acci\u00f3n de inconstitucionalidad. No obstante, cada vez se fue haciendo m\u00e1s presente el tema de la prisi\u00f3n vitalicia, por lo que, al final de la s esi\u00f3n, el Ministro D\u00edaz Romero insisti\u00f3 en que las tesis de 2001 se hab\u00edan incluido en el documento que present\u00f3 como ponente del asunto solo de manera informativa; record\u00f3 que en el caso chihuahuense \" no est\u00e1 prevista la pena de prisi\u00f3n vitalicia, sencill amente no existe, simplemente nos apartamos de la problem\u00e1tica de si debe subsistir o no debe subsistir el criterio de este tipo de prisi\u00f3n\" (SCJN, 29/08/2005, p. 67). De esta manera, la discusi\u00f3n daba un giro inesperado, hasta para los mismos Ministros , al parecer. Se reabr\u00eda el asunto de la prisi\u00f3n vitalicia como pena inusitada; se pon\u00eda en suspenso la validez de las tesis que la misma SCJN hab\u00eda emitido en 2001 al respecto. Ello suspendi\u00f3 moment\u00e1neamente la discusi\u00f3n sobre la acci\u00f3n de inconstitucional. De pronto, el asunto de Chihuahua quedaba suspendido en medio de dos temporalidades, la de 2001 y la de 2005. La siguiente sesi\u00f3n, el martes 30 de agosto de 2005 (SCJN, 30/08/2005) , abri\u00f3 precisamente con el tema de la acumulaci\u00f3n de pena s y la prisi\u00f3n vit alicia, se discuti\u00f3 si hab\u00eda o no hab\u00eda equivalencia entre ellas. Como es habitual, cada uno de los 11 Ministros y Ministras de la SCJN 110 se posiciona al respecto. Por ejemplo, el Ministro Silva Meza se pronunci\u00f3 por la inconstitucionalidad de la acumulaci\u00f3n de penas por considerarla igual que una prisi\u00f3n vitalicia. Uno de sus argumentos fue la desproporcio nalidad de las penas, pues \" son desproporcionadas en tanto que ya no buscan la readaptaci\u00f3n de ninguna manera, no la buscan de ninguna manera en tanto que lo que en su contenido hay es buscar una pena aflictiva, una pena de expiaci\u00f3n\" (SCJN, 30/08/2005, p. 24). Por su parte, el Ministro Sergio Valls Hern\u00e1ndez concluy\u00f3 que la acumulaci\u00f3n de penas no es una pena inusitada porque hay un l\u00edmite de a\u00f1os claro par a cada uno de los delitos, de lo que se derivar\u00eda una sentencia, aunque larga, con un n\u00famero de a\u00f1os bien definido y no, como suceder\u00eda en la prisi\u00f3n vitalicia, sin determinaci\u00f3n. El debate fue rico y, por momentos, tenso. En \u00e9l se incluyeron algunas idea s tambi\u00e9n expuestas en el Congreso de Chihuahua, pero en mayor extensi\u00f3n y profundidad. Por ejemplo, con relaci\u00f3n a las penas y su incremento, el Ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz concluye una de sus participaciones de la siguiente manera: A m\u00ed me parece que aqu\u00ed no hay una adecuaci\u00f3n de medios a fines, que vamos a combatir la impunidad elevando las penas m\u00e1s all\u00e1 de cincuenta a\u00f1os, la verdad es que no encuentro la relaci\u00f3n en este momento, me parece que es una forma, que es contrario al principio de readapta ci\u00f3n de simplemente decir, como esto est\u00e1 muy grave, podemos satisfacer ciertos requerimientos sociales poniendo penas alt\u00edsimas para que la sociedad se considere mucho m\u00e1s tranquila, la sociedad duerma m\u00e1s tranquila porque sepa que las personas les vamos a poner penas superiores a los sesenta a\u00f1os [sic], eso me parece que ni combate la impunidad ni tiene ninguna relaci\u00f3n con la condici\u00f3n de readaptaci\u00f3n que nos impone la Constituci\u00f3n (SCJN, 30/08/2005, p. 38). La impunidad, el reclamo social y la readaptaci\u00f3n surgen en esta cr\u00edtica que hace el Ministro D\u00edaz Coss\u00edo a los planteamientos de acumulaci\u00f3n de penas. Lamentablemente no podemos incorporar aqu\u00ed, por los l\u00edmites propios de toda investigaci\u00f3n, la visi\u00f3n de la sociedad, para dar cuenta de su propia experiencia ante el incremento de la pena. Lo que s\u00ed es que tanto en estas transcripciones que analizamos ahora como en las entrevistas , tenemos elementos comunes que analizaremos en un cap\u00edtulo siguiente, sobre to do la econom\u00eda moral del castigo por parte de actores judiciales y legislativos y su deber de \"combatir \" el crimen. Continuando con una breve recapitulaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, cuando toca el turno al Ministro Guillermo Ortiz Mayagoitia, este rechaz\u00f3 que la fina lidad \u00faltima de la pena pudiera ser la \"readaptaci\u00f3n social \" del delincuente. Adem\u00e1s record\u00f3 la procedencia de la palabra juez, de \"jures vindex\" o \"vengador del derecho\", asociado \"hist\u00f3ricamente al derecho de venganza de la 111 v\u00edctima\" que \"sustituye el jue z, para graduar objetivamente la pena aflictiva\". Argument\u00f3 tambi\u00e9n que \"la v\u00edctima y la sociedad quieren que se castigue al delincuente\" y que , si el Estado no ejerciera su funci\u00f3n judicial, v\u00edctima y sociedad \"recuperan su derecho de venganza por s\u00ed mism os\", siendo los linchamientos una prueba de ello. Por ello, el Ministro Ortiz Mayagoitia agreg\u00f3 que la \"readaptaci\u00f3n social \", considerada en el 18 constitucional, es una garant\u00eda individual para el delincuente, pero es sobre todo una garant\u00eda social55 (SCJN , 30/08/2005, p. 41). Esta intervenci\u00f3n del Ministro Ortiz Mayagoitia no termin\u00f3 aqu\u00ed, pue s volvi\u00f3 al art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n Mexicana para se\u00f1alar que la reintegraci\u00f3n a la comunidad era solo una de las v\u00edas posibles de la \"readaptaci\u00f3n social \". Aqu\u00ed hubo una discusi\u00f3n muy fuerte que contrapuso garant\u00eda individual a garant\u00eda social, por una parte, y readaptaci\u00f3n con reintegraci\u00f3n comunitaria, por otra. \"Y \u00e9sta es la pregunta que debemos afrontar en este momento, se\u00f1ores ministros, \u00bfesta reintegr aci\u00f3n a la comunidad es o no una garant\u00eda individual?\" (p. 41). A lo cual respondi\u00f3: \"Yo no la veo como una garant\u00eda individual, sino exclusivamente como una garant\u00eda social; la sociedad quiere y exige que cuando un delincuente sale de la prisi\u00f3n, haya sid o socialmente readaptado, esto es lo importante\" (pp. 41 -42). Estamos en el coraz\u00f3n mismo del debate sobre la \"readaptaci\u00f3n social \" y no debemos olvidar las bases morales de la pena y la herencia cristiana en la historia de la \"readaptaci\u00f3n \" que presenta mos en las secciones anteriores. Se trata de ir delimitando los elementos m\u00e1s presentes en el debate y c\u00f3mo, de ello, se desprenden nociones de sufrimiento, tanto del cuerpo social en este caso, como de la pena como \"pago\" por un delito cometido. La partic ipaci\u00f3n del Ministro Ortiz Mayagoitia toc\u00f3 las fibras de la \"readaptaci\u00f3n \" y propuso entenderla teniendo en cuenta el bien social, el orden social, antes que la reintegraci\u00f3n comunitaria. Esta \u00faltima, si se diera, excelente, si no, la \"readaptaci\u00f3n \" podr\u00eda seguir su curso desde la prisi\u00f3n misma. Se trata de la \"readaptaci\u00f3n social \" sin integraci\u00f3n comunitaria, es decir, la \"readaptaci\u00f3n social \" dentro de la prisi\u00f3n, de lo que deriv\u00f3 la fuerte conclusi\u00f3n de que la prisi\u00f3n vitalicia no extinguir\u00eda del todo la \"readaptaci\u00f3n social \". Esto sigui\u00f3 siendo comentado y debatido en lo que vino, pero hay que 55 Esta intervenci\u00f3n fue recuperada y critic ada por el Ministro Aguirre Anguiano, en la p\u00e1gina 53 de la misma transcripci\u00f3n. El Ministro Aguirre Anguiano distingui\u00f3 entonces al derecho como \"vengador de la ley\" del derecho como \"vengador de los individuos que soportaron la transgresi\u00f3n de la ley\". T ambi\u00e9n escribe sobre los agraviados: \"Yo creo que ellos tienen un derecho a la reparaci\u00f3n en da\u00f1os y perjuicios, desde luego traducidos a cuestiones patrimoniales, hasta donde la reparaci\u00f3n sea posible, tienen probablemente un derecho a que el delincuente permanezca segregado, para que no disturbe en una forma m\u00e1s pronunciada el ejercicio de sus derechos de vivir en comunidad, inmune a los actos selectivos. Y probablemente la pena tenga como fin la segregaci\u00f3n, como fin la ejemplaridad, y otros m\u00e1s, pero nu nca una venganza\" (SCJN, 30/08/2005, p. 41p. 53). 112 entenderlo de la mano con el tema de las garant\u00edas antes mencionadas. El Ministro Ortiz Mayagoitia advirti\u00f3 que si el Pleno de la SCJN decidera que toda \"readaptac i\u00f3n social \" conllevaba reintegraci\u00f3n a la comunidad y que esto era una garant\u00eda individual, entonces, \"toda aquella pena que restrinja o mutile o impida el ejercicio de esta garant\u00eda, ser\u00e1 excesiva, por cuanto ataca a la propia Constituci\u00f3n\". Si, en cambi o, el Pleno consideraba que la \"readaptaci\u00f3n social \" era ante todo una garant\u00eda social, es decir, un \"beneficio de la sociedad y no del delincuente\", no tendr\u00eda por qu\u00e9 considerarse la \"readaptaci\u00f3n \" como un derecho constitucional de ser reintegrado a la comunidad. El peligro de que fuera una garant\u00eda individual ser\u00eda evidente, por ejemplo, en aquellos casos en los que una persona mayor comete un delito y la sentencia es mayor a su esperanza de vida. Un hombre de 50 a\u00f1os que cometiera un secuestro y un homi cidio y cuya sentencia fuera de 40 a\u00f1os, por ejemplo, podr\u00eda exigir que se respetara su \"garant\u00eda individual\" de readaptaci\u00f3n social. Se terminar\u00eda as\u00ed por \"considerar la inconstitucionalidad de todo nuestro sistema penal\" insisti\u00f3 el Ministro Ortiz Mayago itia ( SCJN, 30/08/2005, p. 42). Esta \"readaptaci\u00f3n \" sin reintegraci\u00f3n comunitaria es uno de los pilares del debate sobre prisi\u00f3n vitalicia. \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00eda la \"readaptaci\u00f3n \" sin reintegraci\u00f3n que sugiere el Ministro Ortiz Mayagoitia? \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas de \"readaptaci\u00f3n \" podr\u00edan ser consideradas para sentencias que excedan considerablemente su expectativa de vida? Valga recordar que pocos a\u00f1os despu\u00e9s, como parte de las reformas al sistema de justicia, el t\u00e9rmino \"readaptaci\u00f3n \" fue sustituido por el reinser ci\u00f3n social, lo cual da un \u00e9nfasis distinto a la discusi\u00f3n. Este tema, aunque muy interesante, solo se recuper\u00f3 por momentos en las sesiones siguientes, pues fue desplazado por una inquietud, igualmente relevante, planteada por la Ministra S\u00e1nchez Cordero. Hacia el final de la sesi\u00f3n, la Ministra recuper\u00f3 nuevamente las tesis de la SCJN del 2001 y del uso que se hab\u00eda hecho de ellas. Solicit\u00f3 al pleno que se hicieran cargo de ellas. El Ministro Presidente, Mariano Azuela G\u00fcitr\u00f3n, recuper\u00f3 su inquietud para encaminar hacia all\u00e1 el debate. La situaci\u00f3n era la siguiente: varios Ministros hab\u00edan utilizado hasta entonces las tesis de la SCJN del 2001 , donde se estableci\u00f3 que la prisi\u00f3n vit alicia era una pena inusitada. S in embargo, durante el debate en curso, algunos sostuvieron que la prisi\u00f3n vitalicia no era inconstitucional. \"Hay quienes [se\u00f1al\u00f3 el Ministro Presidente] al hacer uso de la palabra aceptaron que no se trataba de prisi\u00f3n vitalicia, pero tambi\u00e9n hay quienes m\u00e1s bien sostuvieron que la prisi\u00f3n vitalicia no es inconstitucional\" (SCJN, 30/08/2005, p. 45). Esto \u00faltimo contradec\u00eda 113 las tesis de 2001. Por lo tanto, el Ministro Presidente abri\u00f3 la posibilidad de discutir su vigencia y se\u00f1al\u00f3 dos v\u00edas posibles para e l pleno: la primera, la que planteaba el Ministro ponente D\u00edaz Romero, en el sentido de que en el caso de Chihuahua no se trataba de prisi\u00f3n vitalicia y, por lo tanto, no se deber\u00edan discutir las tesis de jurisprudencia de la SCJN; el segundo camino -recuperando la discusi\u00f3n de otros Ministros, incluida la Ministra S\u00e1nchez Cordero, por supuesto - indicaba que s\u00ed era necesario discutir el tema de la prisi\u00f3n vitalicia con relaci\u00f3n a la acci\u00f3n de inconstitucionalidad que presentaron los legislad ores del Estado de Chihuahua. Hubo reservas antes de la votaci\u00f3n para decidir cu\u00e1l v\u00eda seguir. Espec\u00edficamente, la de los Ministros : Gudi\u00f1o Pelayo y D\u00edaz Romero. Ambos insistieron en que no era el momento para discutir estas tesis, pues el caso de Chihuah ua no lo necesitaba. Convinieron en que, ante otros casos futuros, m\u00e1s relacionados con prisi\u00f3n vitalicia y tratados internacionales, se podr\u00eda volver a las tesis y revisarlas. El se\u00f1or Ministro Presidente disinti\u00f3 de los Ministros y sostuvo que era el Pleno el que decidir\u00eda. Antes de abrir la votaci\u00f3n, se\u00f1 al\u00f3: Yo apunto el siguiente problema, que aun varios de los que intervinieron a favor del proyecto, consideraron que s\u00ed hab\u00eda prisi\u00f3n vitalicia, entonces como que parecer\u00eda que lo primero que tendr\u00edamos que votar, es si se estima que en el caso, por el sistema que se establece en el C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua, se puede llegar a la conclusi\u00f3n de que se trata de prisi\u00f3n vitalicia, y entonces, si la votaci\u00f3n es en el sentido de que no es prisi\u00f3n vi talicia, ya se retoma el proyecto que presenta el se\u00f1or ministro D\u00edaz Romero ( SCJN, 30/08/2005 , p. 48). La votaci\u00f3n dio por resultado una mayor\u00eda de siete votos a favor de examinar las tesis de 2001 de la SCJN , por estar relacionadas con el asunto de Chihu ahua56. Al final de la sesi\u00f3n, la Ministra Luna Ramos plante\u00f3, ya sobre las tesis, que le parec\u00eda importante discutir qu\u00e9 era lo \"inusitado \" en la pena inusitada, es decir, discutir lo que se hab\u00eda descrito en esas tesis como inusitado: lo inhumano, lo cru el, lo infamante, lo excesivo. Con este cuestionamiento a lo inusitado de la pena, se cuestionaba, autom\u00e1ticamente, la tesis sobre extradiciones. La siguiente sesi\u00f3n de la SCJN se llev\u00f3 a cabo el 5 de septiembre de 2005 (SCJN, 05/09/2005) . En esta, los y las Ministros dedicaron buena parte de su tiempo a comentar las tesis de 2001, si era necesario modificarlas y por qu\u00e9. El Ministro Valls Hern\u00e1ndez fue el primero en 56 Los Ministros que votaron a favor fueron: Aguirre Anguiano, Luna Ramos, G\u00f3ngora Pimentel, Ortiz Mayagoitia, S\u00e1nchez Cordero, Silva Meza y Presidente Azuela G\u00fcitr\u00f3n. Quienes lo hicieron en contra fueron: Coss\u00edo D\u00edaz, D\u00edaz Romero, Gudi\u00f1o Pelayo y Valls Hern\u00e1ndez. 114 colocar sus argumentos ante el Pleno. Su postura fue favorable a la constitucionalidad de la prisi\u00f3n vitalicia, esto es, se coloc\u00f3 en contra de las tesis de 2001. Por otro lado, mostr\u00f3 su acuerdo con que la \"readaptaci\u00f3n social \" no era, necesariamente, reintegraci\u00f3n social. Lo que se establece en la Constituci\u00f3n -agreg\u00f3 - es que las personas pr esas deben estar lo m\u00e1s cerca posible de su domicilio, para poder convivir con sus familiares, aunque sea desde la prisi\u00f3n. Para \u00e9l, al no haber equivalencia entre \"readaptaci\u00f3n social \" y reintegraci\u00f3n social, la prisi\u00f3n vitalicia no era inconstitucional. Lo contrario, agreg\u00f3, llevar\u00eda a: (...) que en la mayor\u00eda de casos dependiendo de la edad o de las condiciones de salud de cada delincuente, la duraci\u00f3n de la pena que le hubiera sido impuesta llegar\u00eda a ser vitalicia y por ende inconstitucional, luego ento nces, el Constituyente tendr\u00eda tambi\u00e9n que haber se\u00f1alado no solo un tope m\u00e1ximo, sino adem\u00e1s la obligaci\u00f3n de que se consideraran esas circunstancias personales para que se asegurara que el reo sald r\u00e1 en alg\u00fan momento (SCJN, 05/09 /2005, p. 7). El Ministro Gudi\u00f1o vot\u00f3 por la vigencia de las tesis de 2001. Argument\u00f3 que la garant\u00eda individual en juego consiste en la determinaci\u00f3n de la pena, no tanto en la duraci\u00f3n de la misma. En otras palabras, \u00e9l consider\u00f3 que la prisi\u00f3n vitalicia era inconstitucional por su indeterminaci\u00f3n, no por el n\u00famero de a\u00f1os, que podr\u00edan superar la expectativa de vida: (...) creo que aqu\u00ed en la discusi\u00f3n se ha equiparado una pena que rebasa el l\u00edmite de la vida o la expectativa de vida del reo como cadena perpetua, como pena de por vida, no, son dos cosas distintas, yo creo que s\u00ed es un derecho individual, una garant\u00eda que [a] cada quien se le determine, se le precise el tiempo por el cual se le condena (SCJN, 05/09 /2005, p. 9). El Ministro D\u00edaz Romero argument\u00f3 tambi\u00e9n a favor de las tesis. Respondi\u00f3 a quienes ve\u00edan que la \"readaptaci\u00f3n social \" era posible dentro de la prisi\u00f3n y defendi\u00f3 el tema de las garant\u00edas individuales, presentes de los art\u00edculos 16 al 20 de la Constituci\u00f3n Federal. Finaliz\u00f3 poniendo al mismo nivel el orden social y la readaptaci\u00f3n del individuo como dos finalidades de la pena: (...) en la actualidad, las legislaciones m\u00e1s avanzadas reconocen, ya no la imputabilidad basada en el libre albedr\u00edo y la culpabilida d moral, sino la responsabilidad social derivada del determinismo y la temibilidad del delincuente, de lo que resulta que los fines esenciales de la pena, son: \" la defensa social y la regeneraci \u00f3n del sentenciado\" (SCJN, 05/09 /2005, p. 12). En esta interve nci\u00f3n, se critica la base moral de la pena y se realiza una equivalencia entre orden social y \"readaptaci\u00f3n social \", que es importante para reconsiderar la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico, pues no tiene que ser una cosa o la otra. Responsa bilidad individual no se aparta aqu\u00ed de responsabilidad social, cada una tiene un lugar importante. 115 Al hacer uso de su turno ante el Pleno, el Ministro Aguirre Anguiano, estuvo en contra de la vigencia de las tesis de 2001. En su intervenci\u00f3n, coment\u00f3 lo siguiente, algo fundamental para la discusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, pues aparece, entre otras cosas, el elemento de \"incorregibilidad\" de algunos delincuentes y su car\u00e1cter \"peligroso\" para la \"seguridad de la sociedad\": El hecho de que se prevean per\u00edodos largos, largu\u00edsimos, de reclusi\u00f3n como pena, supone que la rehabilitaci\u00f3n de quienes cometen cierto tipo de delitos pudiera no darse nunca o pudiera, a lo mejor, ser largu\u00edsima o enormemente complicada, y que mientras esto suced a, deben permanecer aislados del conjunto social; con ello, el legislador est\u00e1 reconociendo impl\u00edcitamente que hay individuos cuya readaptaci\u00f3n social constituye una tarea casi imposible; y, que en tanto \u00e9sta se realiza o no, es conveniente y necesario que permanezcan aislados; as\u00ed la acumulaci\u00f3n de penas impuestas por existir un concurso real de delitos y aun cuando podr\u00eda equivaler a una reclusi\u00f3n de por vida del delincuente, est\u00e1 protegiendo no s\u00f3lo la garant\u00eda de readaptaci\u00f3n social, pues, en ning\u00fan cas o la previsi\u00f3n de esta pena le niega el derecho a ser rehabilitado a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y el trabajo, sino que tambi\u00e9n preserva la seguridad de la sociedad a la que se pretende reintegrar (SCJN, 05/09 /2005, p. 16). La prisi\u00f3n aqu\u00ed es primeramente una i nstituci\u00f3n contenedora; permite la readaptaci\u00f3n social, pero limita la circulaci\u00f3n de aquellos cuya rehabilitaci\u00f3n pudiera ser muy larga o no llegar nunca. Vemos que en el Pleno de la SCJN hay visiones muy distintas de la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n y de las finalidades de la pena, entre garant\u00eda individual y garant\u00eda social. Al ejercer la voz, la Ministra Luna Ramos, expres\u00f3 que toda pena de prisi\u00f3n es cruel, infamante, excesiva. Sin embargo, no estuvo de acuerdo en que la finalidad de la pena fuera la \"readaptaci\u00f3n social \" sino el restablecimiento del \"orden jur\u00eddico que se trastoca con la comisi\u00f3n de un delito\". Adem\u00e1s, record\u00f3 que las penas igualmente pod\u00edan ser intimidatorias o ejemplares, para disminuir las conductas delictivas en cuesti\u00f3n. Por otra part e, trajo a cuenta los problemas econ\u00f3micos de los centros de readaptaci\u00f3n, que muchas veces imped\u00edan que se realizaran los programas que se deb\u00edan promover para la educaci\u00f3n y el trabajo entre los internos. Finalmente, abon\u00f3 al debate sobre la readaptaci\u00f3n como garant\u00eda individual con la siguiente situaci\u00f3n hipot\u00e9tica: Yo les preguntar\u00eda si, en un momento dado, en el penal de que se trate, no existen los medios necesarios para poder readaptar, el delincuente va a pedir amparo porque no le dieron los medios necesarios para su readaptaci\u00f3n, o bien, una vez que concluy\u00f3 su condena y volvi\u00f3 a delinquir y no se readapt\u00f3, va a decir: pido amparo porque f\u00edjense que ten\u00edan la obligaci\u00f3n constitucional de readaptarme 116 y no lo lograron; no puede ser jam\u00e1s una garant\u00eda individual de ninguna manera. Ahora, es una norma que, en un momento dado, caracteriza la posibilidad que el Estado pretende parar lograr la readapt aci\u00f3n, por supuesto (SCJN, 05/09 /2005, p. 22). La Ministra S\u00e1nchez Cordero sostuvo, siguiendo la misma l\u00ednea, que el delito no solo afectaba al individuo agraviado sino al cuerpo social mismo; expuso que la pena garantizaba el estado de derecho y solo en parte resarc\u00eda el agravio. Sin la ejecuci\u00f3n de la pena, se corr\u00eda el peligro del aumento de los delitos a trav\u00e9s del mal ejemplo, de ah\u00ed que los fines de la pena sean tambi\u00e9n la ejemplaridad y la intimidaci\u00f3n. El derecho reconocer\u00eda as\u00ed la afectaci\u00f3n de los individuos o los grupos, su sufrimiento, derivado de la acci\u00f3n delincuencial, pero su prioridad no ser \u00eda reparar el da\u00f1o sino restituir el orden de derecho: (...) el delito ofende materialmente a un individuo, ofende a una familia, a un n\u00famero cualquiera de personas, o indeterminado de personas, y el mal que se causa no se repara con la pena; pero el delito agravia a la sociedad al violar sus leyes, ofende a todos sus integrantes al disminuir en ellos el sentimiento de su propia seguridad, y de crear el peligro del mal ejemplo. (...) es decir, el peligro consiste en que el delincuente, si permanece impune, renu eve contra otros sus ofensas, su agravio, y que otros, incitados tambi\u00e9n por su mal ejemplo y la impunidad en relaci\u00f3n a este delincuente, lleven a cabo acciones que transgredan las leyes establecidas por la sociedad, lo que provocar\u00eda, en nuestra opini\u00f3n naturalmente, el efecto social de lo que estamos viviendo hoy: un temor, una desconfianza en la protecci\u00f3n de la ley, al amparo del cual se mantiene la conciencia de la libertad, de la seguridad y del respeto a l estado de derecho (SCJN, 05/09 /2005, p. 26 -27). Sostuvo, al finalizar su participaci\u00f3n, que la pena era un remedio necesario, a\u00fan cuando no fuera reparatoria del mal causado. De otra manera, \"los ciudadanos perder\u00edan su seguridad\" y reaccionar\u00edan \"violentamente de manera privada, perpetrando el des orden y sustituyendo el imperio de la raz\u00f3n por el de la fuerza, y lo hemos estado viviendo en M\u00e9xico, o abandonar una sociedad inc apaz de protegerlos (SCJN, 05/09 /2005, p. 28). Al tomar la palabra, el Ministro Silva Meza dijo que votar\u00eda por la reiteraci \u00f3n de las tesis, y a\u00f1adi\u00f3 nuevos argumentos a la discusi\u00f3n del Pleno sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Su argumento contesta, visto con detalle, las intervenciones anteriores de las Ministras, ya que los fines \"ejemplar \" e \"intimidatorio \" de la pena colocan al s ujeto en segundo plano, mientras que la \"readaptaci\u00f3n social \" lo colocar\u00eda en el primero. Esta discusi\u00f3n fue fundamental para las decisiones que se tomaran en estas sesiones y para las que se tomar\u00edan en algunas legislaciones estatales m\u00e1s tarde, como fue el caso de Chihuahua en 2010. Con el comentario del Ministro 117 Silva Meza, es posible conectar el car\u00e1cter \"intimidatorio \" o \"ejemplar \" de la pena con las ganancias pol\u00edticas en juego por el incremento de las penas. De su intervenci\u00f3n en torno a la prisi\u00f3n v italicia, se rescata sobre todo lo siguiente: Es una pena inusitada y trascendental, adem\u00e1s porque afecta la idea de respeto a la dignidad de la persona, ya que tiende a cosificar al ser humano, al considerarlo como un medio para conseguir objetivos para el sistema en crisis de seguridad p\u00fablica, no l a desconocemos, pero la estad\u00edstica criminal en pa\u00edses del mundo, revelan que el aumento de penas, inclusive el establecimiento o el restablecimiento de pena de muerte, han tenido efectos negativos al [intentar] frenar la criminalidad. (...) se pueden impone r penas en un justo equilibrio que protejan a la sociedad, que tengan un car\u00e1cter segregatorio, que tengan un car\u00e1cter ejemplar en funci\u00f3n de la intimidaci\u00f3n, en funci\u00f3n de prevenci\u00f3n del delito, pero estas impuestas siempre buscando la readaptaci\u00f3n social y esto no se puede lograr mediante la imposici\u00f3n de una pena vitalicia (SCJN, 05/09 /2005, pp.30 -31). Su propuesta reiter\u00f3 as\u00ed la posibilidad de un justo medio entre la \"readaptaci\u00f3n social \" y la \"seguridad social \". El Ministro Ortiz Mayagoitia no comparti r\u00eda esto y se mostr\u00f3 favorable a la interrupci\u00f3n de las tesis del 2001. Entre su discusi\u00f3n, reiter\u00f3 que el orden de la comunidad antecede al individuo en t\u00e9rminos de garant\u00edas, es decir, primero el bienestar social al bienestar individual. La reinserci\u00f3n s ocial de este no era un derecho fundamental, insisti\u00f3. Adem\u00e1s, recuperando la intervenci\u00f3n del Ministro D\u00edaz Romero, agreg\u00f3 a la discusi\u00f3n otro tema fundamental: que la pena de prisi\u00f3n vitalicia puede ser modificada o disminuida con el tiempo. Aunque este comentario no pudo haber previsto el escenario chihuahuense de la segunda d\u00e9cada del siglo, s\u00ed se tendr\u00e1 en cuenta, pensando en los cambios y adecuaciones de la propia legislaci\u00f3n en materia de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua en los a\u00f1os posteriores a su en trada en vigor. Vale mucho la pena mencionar que la discusi\u00f3n abord\u00f3, aunque tangencialmente, los efectos de la pena en la persona con sentencia vitalicia, sobre todo la \"p\u00e9rdida de toda esperanza\". Es llamativa la poca profundidad y la ausencia de una di scusi\u00f3n sobre el sufrimiento tanto del individuo como de las personas que son allegadas a \u00e9l. No hay comentarios , ni siquiera superficiales, sobre los efectos simb\u00f3licos de la pena en las familias de las persona s presas. Uno de los que s\u00ed recuper\u00f3 algunos efectos de la pena en los individuos fue el Ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo, quien argument\u00f3 a favor de mantener las tesis de la SCJN. \u00c9l tambi\u00e9n insisti\u00f3 en que s\u00ed ve\u00eda como derecho fundamental a la \"rehabilitaci\u00f3n\" y que, con la base del art\u00edculo 18 de la Con stituci\u00f3n Federal, una persona que solo recibiera los alimentos en la prisi\u00f3n s\u00ed podr\u00eda solicitar un amparo, si no tuviera m\u00e1s oferta que techo y alimento que apoyara su 118 \"rehabilitaci\u00f3n\". Sobre la finalidad de las penas, agreg\u00f3 que se hab\u00eda privilegiado en la discusi\u00f3n la pena como reinstauradora del bien social, pero que los argumentos presentados hasta entonces parec\u00edan m\u00e1s id\u00f3neos para fines del siglo XVIII -XIX que para el 2005. Expuso que aumentar las penas porque aumenta la criminalidad, como se hab\u00eda argumentado por algunos Ministros, ser\u00eda romper con el Estado de derecho: Vivimos en un Estado constitucional y democr\u00e1tico; me parece que un Estado constitucional y democr\u00e1tico debe mantenerse a pesar de las amenazas que reciba; creo que no tiene ning\u00fan sentido sostener un Estado democr\u00e1tico y constitucional para hacer excepciones en la medida en que factores externos a la propia Constituci\u00f3n influyan sobre la Constituci\u00f3n. A m\u00ed me parece m\u00e1s serio un Estado, me parece que es el \u00fanico Estado viable, el qu e tiene la capacidad de, a pesar de los enormes fen\u00f3menos de delincuencia que se est\u00e1n viviendo, mantener y respetar los derechos fundamentales, y desde los derechos fundamentales, combatir las condiciones de delincuencia, pero no a la inversa, como aqu\u00ed s e ha sugerido en varias situaciones (SCJN, 05/09 /2005, pp. 36 -37). Este comentario podr\u00eda conectase muy bien con la cr\u00edtica que Cancio (2003) le dirige al Derecho penal del enemigo, en tanto que la excepcionalidad es violatoria del Estado de derecho. El tratamiento de ciertos individuos como \"enemigos\" coloca al Estado a la misma altura que la delincuencia, en tanto posibilita un trato diferencial y un uso de medidas sancionadoras selectivo. El Estado que se adapta a los juegos de nivel de la criminalidad es uno que se pisa el rabo, en tanto es contradictorio y reproduce en s\u00ed lo que se supone combatir como una enemistad exterior. Hacia el final de esta discusi\u00f3n en el Pleno de la SCJN, el Ministro G\u00f3ngora Pimentel volvi\u00f3 al tema de las extradiciones y dej \u00f3 en claro que \u00e9l ve\u00eda en la discusi\u00f3n algo que tiene efectos m\u00e1s all\u00e1 del caso Chihuahua y que, m\u00e1s bien, era una discusi\u00f3n presente en la agenda binacional M\u00e9xico -EUA. El Ministros se manifest\u00f3 a favor del mantenimiento de las tesis. Despu\u00e9s del debate entre los y las Ministros, el Ministro Presidente de la SCJN abri\u00f3 la votaci\u00f3n. Se registr\u00f3 un empate de cinco Ministros a favor del mantenimiento de las tesis y cinco Ministros por la modificaci\u00f3n de las tesis57, antes del voto del Ministro Presidente. El voto de este, despu\u00e9s de una larga exposici\u00f3n de motivos, fue favorable a la modificaci\u00f3n de las tesis, por lo cual se lograba una mayor\u00eda de 6 votos a favor de su modificaci\u00f3n. Sin embargo, para que se interrumpiera la jurisprudencia de las tesis de la S CJN, se requer\u00edan al menos 8 votos, como lo record\u00f3 el Ministro Presidente. Esto es algo muy singular y enviaba a 57 A Favor de mantener las tesis de 2001 estuvieron los siguientes Ministros: Coss\u00edo D\u00edaz, D\u00edaz Romero, G\u00f3ngora Pimentel, Gudi\u00f1o Pelayo y Silva Meza. Por la modificaci\u00f3n de las tesis, los y las Mini stros: Aguirre Anguiano, Luna Ramos, Ortiz Mayagoitia, Valls Hern\u00e1ndez y S\u00e1nchez Cordero. 119 las tesis a una especie de limbo , pues la mayor\u00eda de Ministros ya no las sosten\u00edan, estaban contra su vigencia, pero estas no pod\u00edan dejar de ser una referencia, ya que, por normativa de la SCJN, se requer\u00eda de una mayor\u00eda de 8 votos para echar a bajo su jurisprudencia. Con este resultado en mente, los y las Ministros retornar on, al final de la sesi\u00f3n, a la acci\u00f3n de inconstitucionalidad de los diputados locales de Chihuahua. As\u00ed, al inicio de la sesi\u00f3n siguiente, el d\u00eda 6 de septiembre de 2005 (SCJN, 06/09/2005) , se debati\u00f3 nuevamente sobre la constitucionalidad de las modific aciones a la legislaci\u00f3n estatal del estado norte\u00f1o. Los y las Ministros expresaron sus puntos de vista sobre la equivalencia posible entre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia. La votaci\u00f3n posterior dio un resultado de 6 votos a favor de que s\u00ed son equiparables acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia (Aguirre Anguiano, G\u00f3ngora Pimentel, Ortiz Mayagoitia, S\u00e1nchez Cordero, Silva Meza y Presidente Az\u00faela G\u00fcitr\u00f3n) y 5 en contra (Coss\u00edo D\u00edaz, Luna Ramos, D\u00edaz Romero, Gudi\u00f1o Pelayo y Valls Hern\u00e1ndez). Con estos resultados, el Ministro Presidente concluy\u00f3 que no hab\u00eda un conflicto de inconstitucionalidad con el caso chihuahuense y que el muy discutido art\u00edculo 27 del C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua \"no violenta ni el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n ni el 18\" (SCJN, 06/09/2005, p. 22). Al final de esa sesi\u00f3n, se vot\u00f3 tambi\u00e9n para determinar si hab\u00eda o no inconstitucionalidad en el art\u00edculo 27 en cuesti\u00f3n. Los resultados de la votaci\u00f3n son 8 en el sentido de que el art\u00edculo 27 es constitucional, 3 en contra . La SCJN avalaba as\u00ed la legislaci\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas en Chihuahua. La equivalencia entre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, tal como se ha discutido aqu\u00ed, es esencial para los prop\u00f3sitos de la presente investigaci\u00f3n. Hay un cierto suspens o constitucional en este momento, suspenso que tendr\u00e1 efectos en las posteriores sesiones, pues, a\u00fan siendo constitucional el art\u00edculo 27 de l C\u00f3digo de Chihuahua, la prisi\u00f3n vitalicia, con la que se equipar\u00f3 la acumulaci\u00f3n de penas, contin\u00faa siendo una ref erencia jur\u00eddica, pues la votaci\u00f3n de los y las Ministros, como vimos, no logr\u00f3 suspender la jurisdicci\u00f3n de las tesis del 2001. Este es un tema jur\u00eddico complejo, donde no tengo las herramientas te\u00f3ricas ni el espacio para profundizar y, como las transcri pciones dejan en claro, los y las Ministros tambi\u00e9n tienen muchas dudas. Por ello, la votaci\u00f3n anterior no cierra el debate sobre el tema. Justamente, una vez concluida la votaci\u00f3n, los y las Ministros regresan a uno de los asuntos que se present\u00f3 en el d ebate. Se trata de la litis abierta , la posibilidad de discutir temas distintos de los que los proponentes llevaron a la SCJN. Esto porque la discusi\u00f3n en el Pleno llev\u00f3 a los y 120 las Ministros a discutir temas que no estaban en la acci\u00f3n de inconstitucional idad presentada por los legisladores del Estado de Chihuahua, o estaban solamente como una referencia general. Hay una discusi\u00f3n de si esto, la litis abierta, es viable y el Ministro Presidente somete a votaci\u00f3n el tema. La votaci\u00f3n da mayor\u00eda a que s\u00ed se pueden seguir debatiendo cuestiones que no est\u00e1n en el proyecto original o que fueron defectuosamente planteadas. Esto es fundamental para la posterior recuperaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de las tesis de la SCJN, el 29 de noviembre de 2005. En la sesi\u00f3n del 8 de septiembre de 2005 (SCJN, 08/09/2005) no hubo mayores comentarios sobre la prisi\u00f3n vitalicia, ya que se trat\u00f3 la otra parte de la acci\u00f3n de inconstitucional presentada por los legisladores de Chihuahua: el tema del arraigo domiciliario. Esta discusi\u00f3n cont inu\u00f3 el 19 de septiembre (SCJN, 19/09/2005) , donde se vot\u00f3 por la inconstitucionalidad de este asunto y se orden\u00f3 una modificaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n estatal. En esta misma sesi\u00f3n del 19 de septiembre, resurgi\u00f3 la discusi\u00f3n sobre las tesis de 2001 y se volvi \u00f3 a la discusi\u00f3n sobre su jurisdicci\u00f3n. Recordemos que la votaci\u00f3n dio una mayor\u00eda de 6 votos para su modificaci\u00f3n, pero que se requer\u00edan al menos 8 votos para interrumpir su jurisdicci\u00f3n. El tema estaba lejos de ser agotado y la transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3 n del 20 de septiembre (SCJN, 20/09/2005) dedica sus primeras p\u00e1ginas a las jurisprudencias de 2001. Recordemos que, hasta ese momento, se hab\u00eda declarado constitucional el art\u00edculo 27 sobre la acumulaci\u00f3n de penas del C\u00f3digo Penal chihuahuense y se hab\u00eda sostenido que acumulaci\u00f3n de penas equival\u00eda a prisi\u00f3n vitalicia. Sin embargo, la jurisdicci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia como pena inusitada continuaba vigente. El tema se suspendi\u00f3 por dos meses, donde se abordaron otros asuntos de la agenda de la SCJN, pe ro volvi\u00f3 al Pleno a fines de noviembre del mismo a\u00f1o. En la sesi\u00f3n del 29 de ese mes (SCJN, 29/11/2005) , se present\u00f3 y trabaj\u00f3 una solicitud para modificar las tesis de jurisprudencia sobre \"P risi\u00f3n vit alicia como pena inusitada\" y \"E xtradici\u00f3n y prisi\u00f3n vitalicia\", ambas del 2001. Tres Ministros fueron los encargados de hacer esta solicitud: el Ministro Presidente Mariano Azuela G\u00fcitr\u00f3n, el Ministro Guillermo I. Ortiz Mayagoitia y el Ministro Sergio Valls Hern\u00e1ndez. En esta solicitud, que terminar\u00e1 modifi cando las tesis, se decretaba que la prisi\u00f3n vitalicia no era una pena inusitada y, por lo tanto, no era una pena anticonstitucional. No es posible entrar en mayores detalles sobre esta sesi\u00f3n, que es por dem\u00e1s interesante y que est\u00e1 ciertamente m\u00e1s all\u00e1 del caso Chihuahua. Solo se se\u00f1ala que hubo desacuerdos importantes entre los y las Ministros y que la modificaci\u00f3n de las tesis no se logr\u00f3 por unanimidad. Estas se 121 modificaron, pero hubo oposici\u00f3n ante ellas. Para mostrar solo un detalle de la discusi\u00f3n, se recupera la voz disidente del Ministro G\u00f3ngora Pimentel quien, adem\u00e1s de traer a cuenta la situaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia y las prisiones especializadas para ello en EUA e insistir en que el tema de fondo eran las extradiciones a EUA, advirti\u00f3 lo si guiente: Abandonar esas tesis de jurisprudencia que consideran la prisi\u00f3n vitalicia como inusitada, no contribuye en nada a la disminuci\u00f3n de los delitos que se consideran graves, en tanto no se modifiquen las situaciones de hecho que les dan origen y los mantienen impunes. Y, s\u00ed en cambio, sienta un precedente de que el Estado puede aplicar toda su fuerza punitiva sin ning\u00fan l\u00edmite contra la vida humana que se dice pretende proteger (SCJN, 29/11/2005, p. 46). Con este gran debate y con estas conclusiones de la SCJN no solo se dio entrada a las extradiciones de delincuentes a pa\u00edses donde pudieran recibir sentencias vitalicias, qued\u00f3 igualmente despejado el camino para que los estados de la Rep\u00fablica pudieran legislar en materia de prisi\u00f3n vitalicia58. 58 Las tesis resultantes son las siguientes: Tesis 175843: Prisi\u00f3n vitalicia. No es una pena inusitada y trascendental, por lo que no viola la Constituci\u00f3n Federal. De la interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de los art\u00edculos 18 y 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, se advierte que la pena de prisi\u00f3n es una medida aflictiva para el delincuente, pero necesaria para la coexistencia pac\u00edfica y arm\u00f3nica de los miembros de la sociedad, y tiene el car\u00e1cter de preventiva, al inhibir la proliferaci\u00f3n de conductas antisociales, al tiempo que restablece el orden jur\u00eddico que se ve perturbado por la comisi\u00f3n de delitos. Asimismo, la pena forma parte de la defensa soci al y debe responder proporcionalmente a la gravedad del il\u00edcito cometido, independientemente de que su finalidad sea, tambi\u00e9n, la readaptaci\u00f3n social del delincuente sobre la base del trabajo, la capacitaci\u00f3n sobre el mismo y la educaci\u00f3n para que pueda co nvivir dentro de su comunidad. En congruencia con lo anterior, se concluye que la pena privativa de la libertad de por vida no es inusitada ni trascendental, dado que lo que proscribe el indicado art\u00edculo 22 es el contenido mismo de la pena, esto es, que s e convierta en una pr\u00e1ctica inhumana, como en forma ejemplificativa lo destaca el propio precepto al prohibir las penas de mutilaci\u00f3n y de infamia, los azotes, los palos y el tormento de cualquier especie, as\u00ed como que sea trascendental, esto es, que afect e a la familia del delincuente. Adem\u00e1s, de haber sido la intenci\u00f3n del Constituyente establecer un l\u00edmite en la duraci\u00f3n de las penas privativas de la libertad as\u00ed lo hubiera asentado, sin embargo, dej\u00f3 al legislador ordinario la facultad de determinar cu\u00e1 les son las conductas delictivas y la penalidad que debe corresponderle a cada una de ellas. Por otra parte, aunque el calificativo \"excesiva\" est\u00e1 circunscrito a la multa, no cabe aceptar, por extensi\u00f3n, que tambi\u00e9n incluya a la pena de prisi\u00f3n vitalicia, pues debe entenderse que en este supuesto aqu\u00e9l no se refiere a la duraci\u00f3n propia de la privaci\u00f3n de la libertad, sino a que no sea acorde con la gravedad de la conducta delictiva, esto es, que la sanci\u00f3n exceda desproporcionalmente al hecho delictivo, e n correlaci\u00f3n con el riesgo social y la necesidad de preservar el orden jur\u00eddico. Lo anterior se corrobora, con la circunstancia de que el citado art\u00edculo constitucional permite al legislador ordinario, en determinados casos, establecer la pena de muerte, la cual, por s\u00ed misma, es indudablemente de mayor gravedad para el delincuente en comparaci\u00f3n con la de prisi\u00f3n vitalicia (SCJN, 2006a). Tesis 175940: Extradici\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia no constituye una pena inusitada de las prohibidas por el art\u00edculo 22 d e la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que cuando aqu\u00e9lla se solicita es innecesario que el Estado requiriente se comprometa a no aplicarla o a imponer una menor que fije su legislaci\u00f3n. De conformidad con el art\u00edculo 10, fracci \u00f3n V, de la ley de Extradici\u00f3n Internacional, si el delito por el que se solicita la extradici\u00f3n es punible con la pena de muerte o alguna de las prohibidas por el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, acorde con las leye s de la parte requiriente, la extradici\u00f3n no podr\u00e1 concederse, a menos de que esta parte otorgue las seguridades suficientes de que aqu\u00e9llas no se aplicar\u00e1n, o que se impondr\u00e1n las penas de menor gravedad que fije su legislaci\u00f3n. En estas condiciones, si l a pena de prisi\u00f3n 122 3. Legislaci\u00f3n estatal sobre prisi\u00f3n vitalicia: 2010 -2018 El d\u00eda 4 de octubre de 2010, el Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte J\u00e1quez asumi\u00f3 la gubernatura del Estado de Chihuahua. Este a\u00f1o era ya el a\u00f1o m\u00e1s violento en la historia del estado y el tema de la violencia no pod\u00eda estar ausente de su toma de protesta. Apenas dio la bienvenida a las distintas autoridades y agradeci\u00f3 al puebl o chihuahuense la confianza puesta en \u00e9l, el nuevo gobernador coment\u00f3: \"La asistencia de ustedes aqu\u00ed es para decirnos que no estamos solos, que a ustedes tambi\u00e9n les ofende, les duele y les lastima lo que hoy vive Chihuahua\" ( HCEC, 04/10/2010 , p. 42). El primer compromiso de su mandato, asever\u00f3, era por la seguridad de Chihuahua. Anunci\u00f3 que esa misma semana presentar\u00eda una iniciativa al Congreso local para legislar sobre \"cadena perpetua para el homicidio m\u00faltiple, el secuestro y la extorsi\u00f3n\" (p. 44). Co n su sexto compromiso, el desarrollo fronterizo, Duarte dirigi\u00f3 expl\u00edcitamente su atenci\u00f3n a Ciudad Ju\u00e1rez: \"Hoy, sin afanes desmedidos, debemos reconocer que la suerte de la patria se juega en Ciudad Ju\u00e1rez, repito, se\u00f1oras y se\u00f1ores, la suerte de la patr ia se juega en Ciudad Ju\u00e1rez\" (p. 46). Anunci\u00f3 a continuaci\u00f3n un fondo especial para \"ni\u00f1os hijos de las v\u00edctimas del narcotr\u00e1fico en Ciudad Ju\u00e1rez y en el Estado\" y s us remarcas finales tambi\u00e9n hicieron referencia a la dura situaci\u00f3n que pasaba Chihuahua: Amigas y amigos chihuahuenses, la grandeza se mide por la determinaci\u00f3n y la perseverancia a la hora de enfrentar los peligros que ponen en riesgo su estabilidad. Lo m\u00e1s grave que nos puede pasar es la desmoralizaci\u00f3n colectiva. El desaliento y la desesp eranza nos pueden producir da\u00f1os peores y m\u00e1s duraderos. (...) Velemos por el Estado como un padre vela por el bienestar de sus hijos. Nada de lo malo que ocurre en Chihuahua es para siempre. Debe ser resu elto con todo lo bueno que tenemos (p. 47). Unos d\u00edas despu\u00e9s, el 13 de octubre, la iniciativa para legislar la prisi\u00f3n vitalicia lleg\u00f3 al Congreso local. En la sesi\u00f3n de aquel d\u00eda, se decidi\u00f3 que ser\u00edan dos comisiones las que la revisar\u00edan y har\u00edan observaciones: la Comisi\u00f3n de Justicia y la Comisi\u00f3n de Gob ernaci\u00f3n y Puntos Constitucionales59. vitalicia no es de las prohibidas por el referido precepto constitucional, es evidente que en los casos en que se solicite la extradici\u00f3n y el delito que se impute al reclamado sea punible en la legislaci\u00f3n del Estado solicitante hasta co n pena de prisi\u00f3n vitalicia, es innecesario exigirle que se comprometa a no imponerla o a aplicar una menor (SCJN, 2006b). 59 Tres de los cinco actores legislativos entrevistados para esta investigaci\u00f3n participaron como integrantes de estas comisiones. En el cap\u00edtulo que sigue, se presentar\u00e1n m\u00e1s detalles sobre los criterios de selecci\u00f3n de ellos y el resto de los informantes. 123 En la iniciativa, se puede leer que esta medida es parte de una pol\u00edtica criminal \"necesaria\" , debido a las condiciones del estado y el reclamo de la sociedad. Se justific\u00f3 la medida haciendo referencia, por supuesto, al trabajo previo de la SCJN y a la legislaci\u00f3n internacional que, en este caso, incluy\u00f3 a Francia y Alemania como pa\u00edses que aplicaban la prisi\u00f3n vitalicia, ambos con la posibilidad de revisar la sentencia a partir de un n\u00famero definido de a\u00f1os en prisi\u00f3 n. Adem\u00e1s, en la exposici\u00f3n de motivos se argumentaba la necesidad de la prisi\u00f3n vitalicia en cada uno de los tres delitos en cuesti\u00f3n: homicidio doloso m\u00faltiple, extorsi\u00f3n y secuestro agravado. La iniciativa comprend\u00eda cambios tanto en el C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua como en el C\u00f3digo de Procedimientos Penales del Estado de Chihuahua. Adem\u00e1s de la prisi\u00f3n vitalicia para homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n, tambi\u00e9n resaltaban en la iniciativa: a) la restricci\u00f3n de beneficios p ara los delitos de robo de veh\u00edculos con violencia, secuestro, secuestro expr\u00e9s, extorsi\u00f3n, violaci\u00f3n y homicidio doloso60y; b) el incremento de 10 a\u00f1os de la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n temporal (definida en a\u00f1os a diferencia de la pena vitalicia, que es por to da la vida de la persona). Se propon\u00eda pasar de 60 a 70 a\u00f1os la pena m\u00e1xima. Si recordamos que un incremento igual se propuso y fue aprobado en 2003, podemos dar cuenta que en 7 a\u00f1os, del 2003 al 2010, la penalidad m\u00e1xima de prisi\u00f3n en Chihuahua se increme nt\u00f3 20 a\u00f1os. Esto \u00faltimo hay que tenerlo en cuenta, pues si bien nuestro centro es la prisi\u00f3n vitalicia, no podemos dejar de lado que este incremento en las penalidades m\u00e1ximas corre parejo a las reformas analizadas y que es considerablemente alta. El d\u00eda 21 de octubre de 2010 (HCEC, 21/10/2010) , se aprob\u00f3 la iniciativa con ligeras modificaciones, que no impactan los objetivos de la presente investigaci\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia era una realidad para el Estado de Chihuahua desde ese momento. Lo que es llamat ivo desde una primera lectura de los Diarios de Debate es encontrar que, a diferencia del 2003, cuando la discusi\u00f3n lleg\u00f3 a la SCJN, en esta sesi\u00f3n no hubo desacuerdos expl\u00edcitos. Al contrario, fue una votaci\u00f3n un\u00e1nime. Los y las 33 legisladores votaron a favor de la iniciativa. Representantes de cada una de las fuerzas pol\u00edticas de la legislatura expresaron puntos de vista sobre el decreto a ser votado. El entonces diputado por el PAN, Ra\u00fal Garc\u00eda Ruiz, record\u00f3 que 60 Los beneficios mencionados en el decreto 15/2010 y que no aplicar\u00edan para estos casos eran los siguientes: I. Modalidad de la pena de prisi\u00f3n, tales como: a) internamiento de fin de semana; b) internamiento durante la semana; c) internamiento nocturno u; d) otras modalidades de internamiento an\u00e1logas. II. Libertad anticipada: a) tratamiento preliberacional; b) libertad preparatoria y; c) remisi\u00f3n parcial de la pena. III. Indulto. IV. Condena condicional. V. Sustituci\u00f3n de sanciones (HCEC, 2010 , p. 4). 124 esta medida deb\u00eda ser acompa\u00f1ada por ref ormas en los penales y el sistema penitenciario en general; la representante del PVEM, Brenda R\u00edos Prieto, adem\u00e1s de recordar que fue gracias a la \"actitud permisiva de las autoridades\" en el pasado que se pudo fortalecer y expandir el crimen organizado \"a costa del debilitamiento del Estado\", se\u00f1al\u00f3 sobre la pena en cuesti\u00f3n: Puede que se trate de una respuesta dura, en\u00e9rgica, incluso excesiva como dir\u00edan algunos, pero creo que es cierto, no es nada... no es m\u00e1s dura y dif\u00edcil que la realidad que todas las v \u00edctimas o de las familias de las v\u00edctimas de un delito de esta naturaleza, como un asesinato o un secuestro, que atenta contra nuestros dos m\u00e1s grandes derechos: la vida y la libertad (HCEC, 21/10/2010, p. 267). N\u00f3tese la anteposici\u00f3n de la pena como sufri miento a producirse en el victimario y el delito como fuente de sufrimiento para las v\u00edctimas y sus familias. La pena de prisi\u00f3n vitalicia es comparable as\u00ed con los efectos del delito cometido, aunque no ser\u00eda suficiente para igualarse al sufrimiento de la v\u00edctima y sus familiares. Por su parte, Jorge Ram\u00edrez Alv\u00eddrez, diputado del PRI, se\u00f1al\u00f3 que la voz de la ciudadan\u00eda hab\u00eda sido escuchada por sus representantes y que \"La prisi\u00f3n vitalicia como pena corporal nos dar\u00e1 la posibilidad de aislar a quienes no han mostrado respeto alguno por convivir en una sociedad que estamos construyendo y que queremos consolidar\" ( HCEC, 21/10/2010 , p. 268). Asimismo, agreg\u00f3 que la medida era solo un paso en la carrera hacia el orden social, pues \"los delincuentes no est\u00e1n pensando en cu\u00e1nto tiempo les van a dar en la prisi\u00f3n, est\u00e1n pensando en que no los agarren y nuestra tarea esencial ser\u00e1 que la procuraci\u00f3n de justicia sea m\u00e1s efic az y sea m\u00e1s eficiente\" . Su compa\u00f1era de Legislatura, representante del PANAL, Mar\u00eda de lo s \u00c1ngeles Bail\u00f3n Peinado, coment\u00f3 que se trataba de \"una respuesta a las exigencias de la sociedad chihuahuense, a un grav\u00edsimo problema, relacionado con el crimen organizado y sus alcances catastr\u00f3ficos\" ( HCEC, 21/10/2010 , p. 268). Finalmente, el represen tante del PRD, H\u00e9ctor Barraza Ch\u00e1vez, se mostr\u00f3 de acuerdo con la medida en cuesti\u00f3n y con los esfuerzos conjuntos de todas las fuerzas pol\u00edticas y el ejecutivo, aunque agreg\u00f3 que no era suficiente tener \"medidas m\u00e1s dr\u00e1sticas\" porque a estas se les deber\u00ed a sumar \"una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda y m\u00e1s cient\u00edfica de la investigaci\u00f3n del delito\", por un lado, y \"dotar a miles de familias de oportunidades para permitir que no caigan en la delincuencia, sobre todo a los j\u00f3venes\" ( HCEC, 21/10/2010 , p. 269). No e s necesario aqu\u00ed hacer recuento exhaustivo de cada uno de los puntos de la reforma. Con fines estrat\u00e9gicos, solo se reproduce el art\u00edculo 32 del C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua, donde se presenta qu\u00e9 se entiende en la entidad por prisi\u00f3n a partir del 21 de octubre de 2010: 125 La prisi\u00f3n consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal. Puede ser temporal o vitalicia, seg\u00fan lo disponga este C\u00f3digo. En el primer caso, su duraci\u00f3n no ser\u00e1 menor de seis meses ni mayor de setenta a\u00f1os. En el segundo caso, se denominar\u00e1 cadena perpetua o prisi\u00f3n vitalicia, y consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal por todo el tiempo de vida del responsable del delito. Su ejecuci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en los establecimientos o lugares donde disponga la autoridad ejecutora de las sanciones penales en el Estado, conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n correspondiente, en la resoluci\u00f3n judicial respectiv a o en los convenios celebrados (HCEC , 2010, p. 9. Resaltado en el original) . Este art\u00edculo se mantiene igual a inicios de 2018. El C\u00f3digo Penal todav\u00eda contempla la prisi\u00f3n vitalicia para casos espec\u00edficos, aunque no ha habido m\u00e1s sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales desde el 2014 (TSJE, 2018). A continuaci\u00f3n, presentaremos brevemente los cambios realizados en la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Recordemos que esta penalidad se dirigi\u00f3 a tres tipos de delitos: homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n. Con el paso del tiempo y con el relativo descenso de las cifras de d elitos, la legislaci\u00f3n se modific\u00f3, quitando en la mayor\u00eda de los casos la prisi\u00f3n vitalicia como pena directa. Sin embargo, hay que tener en cuenta dos cosas: las penas que la sustituyeron siguen siendo muy altas contrastadas con el promedio de vida en M\u00e9 xico y; aunque ya no se hayan realizado sentencias vitalicias desde el a\u00f1o 2014 en juicios orales , la prisi\u00f3n vitalicia sigue siendo considerada en la legislaci\u00f3n y podr\u00eda reactualizarse en determinado momento . 4.1. Secuestro Cuando se propuso y aprob\u00f3 la pris i\u00f3n vitalicia en octubre de 2010, ha b\u00eda una ley nacional gest\u00e1ndose que sancionar\u00ed a al secuestro a nivel federal, y j ustamente en aquel octubre, a la par de la iniciativa del ex gobernador, fue aprobada por la C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico. El trabajo de las Comisiones que revisaron la iniciativa del ex gobernador Duarte lo tuvieron siempre claro, pues los mismos legisladores hicieron referencia a esa ley: (...) el Pleno de la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 el d\u00eda siete de octubre de dos mil diez en lo general el dictamen que expide la Ley General para Prevenir y Sancionar los delitos en materia de Secuestro, dicha minuta hab\u00eda sido previamente aprobada por la C\u00e1mara de Senadores el veintinueve de abril del mismo a\u00f1o, por lo que se envi\u00f3 para los efectos constituc ionales al Titular del Ejecutivo Federal. En 126 atenci\u00f3n a este documento la Federaci\u00f3n y los estados en el \u00e1mbito de sus competencias quedar\u00edan obligados a coordinarse en el cumplimiento del objeto de dicha ley ( HCEC, 2010, p. 31). No obstante la inminente e ntrada en vigor pr\u00f3xima de esta ley nacional, los legisladores de Chihuahua consideraron que la gravedad de los hechos vividos en su presente obligaba al gobierno local a tomar medidas urgentes, de ah\u00ed que decidieran aprobar la iniciativa del ejecutivo estatal mientras entraba en vigor la mencionada ley. La ley nacional se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF) el d\u00eda 30 de noviembre de 2010 y consideraba un per\u00edodo de 90 d\u00edas para implementarse en todo el pa\u00eds, es decir, el 28 de febrero de 2 011. Tambi\u00e9n, se\u00f1alaba que los casos en proceso deber\u00edan seguir los ordenamientos vigentes cuando se cometi\u00f3 el delito (DOF, 30/11/2010, p. 18) , por lo que habr\u00e1 todav\u00eda algunas sentencias de prisi\u00f3n vitalicia por secuestro despu\u00e9s del 28 de febrero de 201 1 en el estado de Chihuahua. Para el 10 de febrero, se debat\u00eda otra iniciativa del ex gobernador Duarte en el Congreso de Chihuahua (HCEC , 10/02/2011 ), esta vez en relaci\u00f3n con la ley nacional sobre secuestro. Primeramente, se propon\u00eda adecuar la legislac i\u00f3n local a la ley nacional, derogando y modificando los art\u00edculos pertinentes en materia de secuestro. Adem\u00e1s de esto, se propon\u00eda n algunas modificaciones, entre otras cosas, para resguardar la recientemente implementada prisi\u00f3n vitalicia, pues la nueva l ey nacional contemplaba penalidades m\u00e1s bajas. La ley, en su versi\u00f3n original del 2010, impon\u00eda penas para el secuestro agravado de entre 25 y 50 a\u00f1os de prisi\u00f3n, aunque si la v\u00edctima era privada de la vida, la penalidad podr\u00eda alcanzar hasta los 70 a\u00f1os ( DOF, 30/11/2018). Se propuso tambi\u00e9n la prisi\u00f3n vitalicia en caso de secuestro para toda la Rep\u00fablica, pero esta iniciativa de l Lic. C\u00e9sar Duarte no prosper\u00f3, aunque la prensa nacional s\u00ed dio cuenta de ella (Proceso, 25/01/2011; Coria, 25/01/2011). Los de litos en materia de secuestro agravado fueron, con base en lo anterior, los primeros en ser removidos de los delitos punibles con sentencias de prisi\u00f3n vitalicia. Otra historia y otra investigaci\u00f3n ser\u00eda dar cuenta y seguimiento al incremento de penas, los debates y las modificaciones en torno a la Ley General para Prevenir y Sancionar los delitos en materia de Secuestro. 127 4.2. Extorsi\u00f3n En octubre de 2014, el todav\u00eda gobernador C\u00e9sar Duarte J\u00e1quez envi\u00f3 una iniciativa que propon\u00eda modificaciones a la legislaci \u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia. En este caso, se trat\u00f3 del delito de extorsi\u00f3n. La iniciativa presentaba un panorama general de los \u00faltimos 4 a\u00f1os (2010 -2014) y del lugar de la prisi\u00f3n vitalicia dentro de la pol\u00edtica criminal adoptada por el Estado de Chihuahu a. Aunque reconoce que los tiempos son distintos y que los \u00edndices de los delitos en cuesti\u00f3n han bajado61, sobre todo el de secuestro y el de extorsi\u00f3n, la iniciativa no propone la desaparici\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en su totalidad, solamente propone alg unas modificaciones para el delito de extorsi\u00f3n, que fue el delito quiz\u00e1 con m\u00e1s evidencia de desproporcionalidad ante las penas vitalicias. Este argumento ser\u00e1 recuperado en varias de las entrevistas con jueces y ex legisladores del estado de Chihuahua. La iniciativa planteaba mantener la pena de prisi\u00f3n vitalicia en caso de que la persona extorsionada , o alguna persona con la cual tuviera cierto tipo de v\u00ednculo, fueran privadas de la vida. Propon\u00eda tambi\u00e9n un endurecimiento de las penas, pues para la extorsi\u00f3n de tipo b\u00e1sico se consideraban penas de 4 a 15 a\u00f1os y la propuesta las elevaba a 5 m\u00ednima, 30 m\u00e1xima. Para la extorsi\u00f3n agravada, antes merecedora de prisi\u00f3n vitalicia, se propuso una pena de 30 a 70 a\u00f1os. Otra de las reformas importantes consist\u00eda en sacar a la extorsi\u00f3n del grupo de \"delitos contra el patrimonio\" para colocarla entre los \"delitos que afectan la paz y la seguridad\". Hay que se\u00f1alar que la extorsi\u00f3n es un caso muy interesante, pues es el delito con m\u00e1s sentencias vitalicias en el estado y, adem\u00e1s del malestar individual o familiar que provoca, fue y sigue siendo motivo de preocupaci\u00f3 n por la fuga de capitales del e stado de Chihuahua. La extorsi\u00f3n afect\u00f3 a n egocios de todos tama\u00f1os y su intensidad fue motivo para que muchas personas se trasladaran a otro lugares del pa\u00eds o del extranjero junto con sus capitales. Por ello, es interesante el comentario de la iniciativa que se refiere a esta situaci\u00f3n: El pasado reciente de inseguridad ocasionado en gran medida por la alta incidencia de il\u00edcitos de extorsi\u00f3n cometidos por diversos grupos delictivos, le infligieron un grave da\u00f1o a las familias chihuahuenses y a la sociedad en general, el cual se vio reflejado no s \u00f3lo en la afectaci\u00f3n al estado emocional de sus miembros, perdiendo espacios p\u00fablicos de recreaci\u00f3n y esparcimiento, sino a las 61 En la iniciativa y en las consideraciones de la Comisi\u00f3n de Justicia se reconoce que estas transformaciones no se deben exclusivamente al incremento de las penas sino a una serie de acciones importantes, donde resalta la creaci\u00f3n y fortalecimiento de la Fisc al\u00eda General del Estado, el fomento de la cultura de la legalidad, la recuperaci\u00f3n de los CERESOS, las certificaciones de estos centros por la American Correctional Association , la depuraci\u00f3n permanente de los cuerpos policiales del Estado de Chihuahua y l a mejor coordinaci\u00f3n de los tres niveles de gobierno en materia de seguridad p\u00fablica (HCEH, 6/11/2014, p. 627). 128 actividades econ\u00f3micas en general, y de manera particular a quienes fortalec\u00edan el entorno econ\u00f3mico como son los productores, c omerciantes e industriales, entre otros, propiciando un ambiente de inseguridad extrema donde muchos empresarios y sus familias optaron por abandonar la entidad, ocasionando con ello el cierre de sus empresas o negocios y fuga de capitales, todo ello en de trimento del desarrollo econ\u00f3mico y social del Estado ( HCEC , 6/11/2014, p. 628). Como respuesta a la iniciativa del ex gobernador Duarte, en sesi\u00f3n del 6 de noviembre del a\u00f1o 2014, la diputada del PRI Mayra Guadalupe Ch\u00e1vez Jim\u00e9nez, como presidente de la Comisi\u00f3n de Justicia present\u00f3 las consideraciones ante el Congreso local. No hubo mayor debate. Es e mismo d\u00eda se vot\u00f3 el decreto: 33 votos a favor. La modificaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n sobre extorsi\u00f3n era un hecho. 4.3. Homicidio En el a\u00f1o 2014 y 2015, varios cas os de amparo vinculados a sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua llegaron a tocar la puerta de la SCJN. Esta tiene la facultad de atraer algunos casos que no se han resuelto a nivel local , y en el caso de prisi\u00f3n vitalicia hubo varios casos candidato s. La solicitud 286/2014 de junio de 2014 fue sobre un caso de extorsi\u00f3n. Fecha importante si recordamos que los cambios locales propuestos por Duarte en esta materia fueron en noviembre de ese mismo a\u00f1o. Las solicitudes 83/2015 de abril de 2015 y la 141/2 015 de agosto est\u00e1n vinculadas con casos de homicidio doloso m\u00faltiple. La segunda fue rechazada, pero la primera fue atra\u00edda por la Primera Sala de la SCJN. En un comunicado, esta sala informaba el 29 de abril de 2015: La Primera Sala determin\u00f3 atraer el a mparo, toda vez que, en su momento y sin prejuzgar su resoluci\u00f3n de fondo, estar\u00e1 en posibilidad de pronunciarse, entre otros puntos, sobre si es o no constitucional y/o convencional el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 127 del C\u00f3digo Penal del Estado de Chihua hua, que contempla la prisi\u00f3n vitalicia para el delito de homicidio doloso de tres o m\u00e1s personas. El an\u00e1lisis involucra temas tan relevantes, social, jur\u00eddica y pol\u00edticamente hablando, como la posibilidad de que, en un estado Constitucional se permita que una persona pueda ser proscrita de la sociedad por el resto de su vida, mediante una medida carcelaria, naturalmente, sin ninguna posibilidad de reinserci\u00f3n (SCJN, 29/04/2015, s/p). En noviembre de 2015 y en febrero de 2016, nuevamente la prensa nacio nal dio a conocer que la discusi\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia sigue viva en la SCJN. Se comentaba que la discusi\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia pasar\u00eda de la primera sala al pleno de la SCJN, pero la fecha era incierta. A inicios de 2016, en las notas period\u00edstica s se agrega una especulaci\u00f3n: \"El Pleno a\u00fan no incluye el 129 amparo en su cargada lista de asuntos, y podr\u00eda mantenerlo fuera de agenda mientras se resuelve la extradici\u00f3n de Joaqu\u00edn 'El Chapo' Guzm\u00e1n, quien tiene garantizada la cadena vitalicia en EU\" (Fuent es, 22/02/2016). Es decir, la prisi\u00f3n vitalicia es una controversia viva en la SCJN, pero hay candados importantes para su discusi\u00f3n, a\u00fan despu\u00e9s de la extradici\u00f3n de El Chapo. Los amparos comentados antes y la visibilidad nacional de las penas vitalicias en el Estado de Chihuahua tienen relaci\u00f3n evidente con las propuestas para modificar las legislaciones locales. Como vimos, el secuestro y la extorsi\u00f3n son delitos cuyas legislaciones tuvieron que modificarse. En el caso de homicidio doloso m\u00faltiple, las modificaciones llegar\u00edan en el mes de mayo de 2015. En sesi\u00f3n del 14 de mayo de ese a\u00f1o, el diputado local Luis Fernando Rodr\u00edguez G\u00edner present\u00f3 una propuesta de iniciativa con car\u00e1cter de decreto en cuyos antecedentes recordaba que la medida de prisi\u00f3n vitalicia obedec\u00eda a un contexto de violencia fuerte y a una demanda ciudadana. El diputado se\u00f1al\u00f3 en la tribuna: En un estado democr\u00e1tico de derecho la ciudadan\u00eda ejerce real y efectivamente la democracia al exigir de sus autoridades acciones y medidas d r\u00e1sticas de combate a la violencia y la delincuencia acorde a la magnitud de la grave problem\u00e1tica; esto es, justamente, lo que el Estado de Chihuahua hizo en su momento ( HCEC, 14/05/2015, p. 1078). La iniciativa del Diputado Rodr\u00edguez G\u00edner consisti\u00f3 en u na serie de adecuaciones a la legislaci\u00f3n local para agregar la opci\u00f3n de prisi\u00f3n temporal al delito de homicidio doloso m\u00faltiple y para permitir que los casos agravados que se\u00f1alaba la ley como acreedores de esa pena, pudieran tambi\u00e9n tener la opci\u00f3n de u na penalidad temporal. En otras palabras, se mantendr\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia como una posibilidad en la legislaci\u00f3n local, pero se le agregaba la alternativa de pena temporal. La iniciativa fue turnada a la Comisi\u00f3n de Justicia el 21 de mayo de 2015 , y el 28 del mismo mes se presentaron las consideraciones de dicha Comisi\u00f3n ante el pleno, en voz de su presidenta, la diputada Mayra Guadalupe Ch\u00e1vez Jim\u00e9nez (HCEC, 28/05/2015). La votaci\u00f3n se da de forma un\u00e1nime: se aprueba la iniciativa y se modifica la legi slaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en el caso de homicidio doloso m\u00faltiple. Con las tres modificaciones anteriores, se comprender\u00e1 m\u00e1s adelante el auge de las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia entre el 2010 y el 2014. Tambi\u00e9n, con cada modificaci\u00f3n, puede rastr earse el giro de la legislaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las cifras de los delitos implicados y las presiones que puede tener la legislaci\u00f3n local desde el \u00e1mbito federal. 130 5. Resumen Este cap\u00edtulo tuvo dos momentos . El primero busc\u00f3 situar el contexto de estudio de esta investigaci\u00f3n. Particularmente, se rescataron algunos aspectos importantes de la historia de Ciudad Ju\u00e1rez, no para justificar el presente tal cual es , sino para movilizar algunos elementos para cuestionarlo y transformarlo. El recorrido incluy\u00f3 un so brevuelo de aspectos clave para la ciudad, como su car\u00e1cter fronterizo, su hibridez cultural y pol\u00edtica y el fen\u00f3meno migratorio que ha estado desde hace muchas d\u00e9cadas presente en su territorio. Tambi\u00e9n se recuper\u00f3, con cierta profundidad, la violencia cr iminal de las \u00faltimas d\u00e9cadas en Ciudad Ju\u00e1rez, particularmente con el asesinato de mujeres a partir de los 90 y el gran pico de violencia que conoci\u00f3 esta ciudad alrededor del a\u00f1o 2010. Como esperamos haber transmitido, la realidad de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua se anida en estas dos referencias a la criminalidad en Ciudad Ju\u00e1rez. No podemos comprender y transformar la realidad penitenciaria de Chihuahua y su legislaci\u00f3n a favor de la prisi\u00f3n vitalicia si no tomamos en cuenta tambi\u00e9n la gran discusi\u00f3 n internacional sobre la violencia feminicida. Por lo anterior, una parte considerable del cap\u00edtulo se dedic\u00f3 a recuperar algunos aspectos de la discusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas en Chihuahua y la gran discusi\u00f3n en la SCJN sobre el mismo tema , en 2005 . Aqu\u00ed hay elementos fundamentales para la prisi\u00f3n vitalicia y su legislaci\u00f3n en varios estados de la Rep\u00fablica Mexicana. Como nuestro epicentro es Chihuahua, pudimos analizar algunos elementos relevantes sobre la entonces conocida como \"readaptaci\u00f3n socia l\" y la posibilidad de que esta se diera sin \"reintegraci\u00f3n comunitaria\". Adem\u00e1s, vimos c\u00f3mo la discusi\u00f3n en la SCJN fue ascendiendo hasta llegar a oponer visiones sobre la finalidad de la pena entre los y las Ministros. Este debate fue rico e impact\u00f3 tamb i\u00e9n la propuesta y la legislaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua en el a\u00f1o 2010. En la \u00faltima parte, presentamos una reconstrucci\u00f3n somera sobre la propuesta, an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua. Vimos tambi\u00e9n las p rincipales transformaciones de dicha legislaci\u00f3n desde la propuesta del Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte ante el Congreso Local hasta los casos atra\u00eddos por la SCJN en materia de prisi\u00f3n vitalicia y las \u00faltimas modificaciones a la legislaci\u00f3n local en el a\u00f1o 2015 . Desde entonces, las sentencias vitalicias han dejado de implementarse y la gran mayor\u00eda de las sentencias dictadas hasta entonces ya se modificaron o se encuentra n en revisi\u00f3n , en una segunda o tercera instancia. No obstante, la prisi\u00f3n vitalicia se encu entra en la legislaci\u00f3n y puede ser reactivada en determinados casos. 131 CAP\u00cdTULO I II. DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA En este cap\u00edtulo , se presentan los principales resultados del trabajo de campo. Primeramente, se presenta un panorama general d e las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en todo el estado de Chihuahua, del a\u00f1o 2011 al 2014 . Esto se hace con base en los datos obtenidos a trav\u00e9s de una solicitud de informaci\u00f3n al Tribunal Superior de Justicia del Estado (2018) (ver ane xos). Esta es una mayor\u00eda de sentencias vitalicias, pero no se trata del total, ya que hubo sentencias vitalicias v\u00eda juicios abreviados. En un segundo contacto con el Tribunal Superior de Justicia del Estado, pudimos identificar los cinco casos m\u00e1s de sen tencias vitalicias v\u00eda juicios abreviados, incluid o el primer caso de prisi\u00f3n vitalicia de todo el estado , en 2010, y un caso de homicidio m\u00faltiple en el 2015 . La informaci\u00f3n que presentamos a continuaci\u00f3n es rica y representativa del ejercicio judicial en materia de prisi\u00f3n vitalicia . Cuando sea pertinente, especificaremos la informaci\u00f3n para el Distrito Judicial Bravos, cuya cabecera es el Municipio de Ju\u00e1rez. En la segunda y tercera secci\u00f3n de este cap\u00edtulo, se presentan los resultados de las entrevista s realizadas a actores legislativos y judiciales que, desde sus acciones como funcionario s p\u00fablicos, desempe\u00f1aron un papel relevante en la legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado. Se presentan primeramente los resultados de las en trevistas con ex legisladores y, posteriormente, con jueces. Cada una de estas dos secciones est\u00e1 a su vez dividida en las categor\u00edas generales construidas a partir de la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Estas categor\u00edas son lo s t\u00edtulos de los sub apartados: a ) delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o social; de v\u00edc timas (directas e indirectas); c ) sufrimiento d y sus familias; d ) prisi\u00f3n: reinserci \u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n y; e ) fortalecimiento del Estado Penal . Las categor\u00edas anteriores se estructuraron con base en la s gu\u00edas de entrevistas (ver anexos 2 y 3). Aunque cada entrevista tiene sus particularidades y el orden de las preguntas pudo variar de acuerdo al di\u00e1logo con la persona entrevistada y al hilo de su argumentaci\u00f3n , de manera general puede establecerse lo siguiente: la primera categor\u00eda incluye las preguntas 1, 3 y 4 para jueces y ex legisladores; la segunda involucra la pregunta 2, pero se recuperan tambi\u00e9n varios fragmentos de respues tas a otras preguntas que estaban relacionados , pues el tema de las v\u00edctimas reaparec\u00eda constantemente en las respuestas de los entrevistados ; la tercera categor\u00eda se basa en las preguntas 5, 6 y 7; la cuarta en la 8 y 9 y; la quinta toma en cuenta princip almente la s respuestas a las preguntas 10 y 11. 132 1. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua Entre el a\u00f1o 2011 y el 2014, 192 personas recibieron una sentencia de prisi\u00f3n vitalicia por medio de un juicio o ral en el estado de Chihuahua. Cinco recibieron la sentencia vitalicia por medio de un juicio abreviado , entre 2010 y 2015 . Esto quiere decir que 197 personas fueron sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia entre el 2010 y el 2015 en Chihuahua. Estos datos fueron obtenidos a trav\u00e9s de una solicitud de informaci\u00f3n hecha al Tribunal Superior de Jus ticia del Estado de Chihuahua (v er solicitud y respuesta en anexos). De acuerdo con esta fuente, no se ha vuelto a presentar una sentencia vitalicia v\u00eda juicios orales, desde 2014, ni v\u00eda juicios abreviados, desde el 2015. Esto pese a que , como vimos antes , el C\u00f3digo Penal del estado mantiene esa posibilidad para algunos casos de homicidio doloso . En esta secci\u00f3n, presentaremos un an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de las 192 sentencias vitalicias en el estado de Chihuahua v\u00eda juicio s orales, haciendo \u00e9nfasis en las sentencias que se dictaron en el Distrito Judicial Bravos, al cual pertenece el Municipio de Ju\u00e1rez y donde se present\u00f3 el mayor porcentaje de sentencias vitalicias del estado62. Solamente en el Distrito Bravos se dictaron 159 de las 192 sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales, es decir, 82.81% del total. La Ley org\u00e1nica del poder judicial del estado de Chihuahua (HCEC, 2018 b) divide su territorio en 14 distritos judicia les -compuestos a su vez por varios municipios - para efectos de administraci\u00f3n de justicia. Se reproduce a continuaci\u00f3n solamente la composici\u00f3n de los cinco distritos, donde se presentaron sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales. Distrito Municipios Abraham Gonz\u00e1lez Delicias (cabecera), Julimes, Meoqui y Rosales Bravos Ahumada, Guadalupe, Ju\u00e1rez (cabecera) y Pr\u00e1xedis G. Guerrero Hidalgo Allende, Balleza, El Tule, Hidalgo del Parral (cabecera), Huejotitl\u00e1n, Matamoros, Rosario, San Francisco del Oro, Santa B\u00e1rbara y Valle de Zaragoza. Jim\u00e9nez Coronado, Jim\u00e9nez (cabecera) y L\u00f3pez Morelos Aldama, Aquiles Serd\u00e1n, Chihuahua (cabecera), Doctor Belisario Dom\u00ednguez, Gran Morelos, Riva Palacio, Santa Isabel y Satev\u00f3 Tabla 3.1. Distritos Judiciales de Chihuahua con sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Como ya se coment\u00f3, fue en el Distrito Bravos donde se concentr\u00f3 el mayor n\u00famero de sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales (159), seguido muy de lejos por el Distrito Morelos (23), 62 No se tienen todos los datos necesarios sobre los cinco casos de sentencia por juicios abreviados para poder incluirlos en esta muestra. Podr\u00ed a recordarse \u00fanicamente que entre estos casos se encuentran el primer y el \u00faltimo caso registrados de sentencias vitalicias. El primero es del 2010 y el \u00faltimo de 2015. 133 con cabecera en la ciudad capital del estado. La siguiente tabla muestra la distribuci\u00f3n de las sentencias vitalicias en estos cinco distritos judiciales. Distrito N\u00famero de sentencias a prisi\u00f3n vitalicia Abraham Gonz\u00e1lez 3 Bravos 159 Hidalgo 5 Jim\u00e9nez 2 Morelos 23 Tabla 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por Distrito Judicial Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Antes de continuar con el an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de las personas que fueron sente nciadas a prisi\u00f3n vitalicia, es importante se\u00f1alar que las 192 sentencias fueron dictadas en un n\u00famero menor de juicios, pues en cada juicio se pod\u00eda sentenciar a varias personas. Por ejemplo, las 3 personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia en el Distrito de Abraham Gonz\u00e1lez recibieron el veredicto en el mismo juicio oral. Asimismo, las 23 sentencias en el Distrito Morelos, cuya cabecera es la capital del estado, se dictaron en 12 juicios orales. Para el Distrito Bravos, las 159 sentencias se dictaron en un total de 77 juicios orales: 7 en 2011; 16 en 2012; 43 en 2013 y; 11 en 2014). Las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en el estado, v\u00eda juicios orales , se dictaron entre el 2011 y el 2014. En la siguiente tabla se puede ver su distribuci\u00f3n a\u00f1o por a\u00f1o. Se des taca el a\u00f1o 2013 con 100 sentencias. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales a trav\u00e9s del tiempo Distrito Judicial 2011 2012 2013 2014 Abraham Gonz\u00e1lez 0 3 0 0 Jim\u00e9nez 0 0 2 0 Hidalgo 0 2 3 0 Bravos 18 38 85 18 Morelos 10 2 10 1 Total 28 45 100 19 Tabla 3.3. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales por a\u00f1o y Distrito Judicial Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Ahora, analizaremos los delitos por los cuales se dictaron las 192 sentencias en el estado de Chihuahua que estamos analizando. De acuerdo a los datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua, se trata de una clasificaci\u00f3n con 13 categor\u00edas posibles: extorsi\u00f3n ; extorsi\u00f3n agravada ; homicidio ; homicidio agravado ; homicidio calificado ; homicidio calificado y delincuencia organizada ; homicidio calificado y homicidio calificado en grado de tentativa ; 134 homicidio calificado y robo agravad o; homicidio calificado, homicidio calificado agravado, homicidio en grado de tentativa, robo agravado y da\u00f1os dolosos ; homicidio doloso ; secuestro ; secuestro agravado y; secuestro agravado, homicidio agravado y robo calificado . En la siguiente gr\u00e1fica se muestran estas categor\u00edas y se muestra tambi\u00e9n su incidencia en el total de 192 sentencias: Gr\u00e1fica 3.1. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito en Chihuahua , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Para el caso del Distrito judicial Bravos, cuya cabecera es el Municipio de Ju\u00e1rez, de las 159 sentencias vitalicias se tiene la siguiente distribuci\u00f3n por delitos: 14 108 1 3 6 2 6 2 1 3 2 41 3 0 20 40 60 80 100 120 Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 -2014 135 Gr\u00e1fica 3.2 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito en el Distrito Bravos , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua En estas gr\u00e1ficas puede darse cuenta de la gran cantidad de sentencias por extorsi\u00f3n en el estado de Chihuahua. Es, con mucho, el delito que m\u00e1s sentencias vitalicias tuvo . Sumadas las dos primeras categor\u00edas de cada una de las gr\u00e1ficas anteriores, para todo Chihuahua representan el 64% del total; para el Distrito Judicial Bravos, el 73%. En proporci\u00f3n total, las sentencias por extor si\u00f3n \u00fanicamente en el Distrito Judicial Bravos representan el 94% de todas las sentencias vitalicias por extorsi\u00f3n en el estado v\u00eda juicios orales. 13 103 3 3 6 31 Extorsi\u00f3n Extorsi\u00f3n agravada Homicidio agravado Homicidio calificado Homicidio calificado y homicidio calificado en grado de tentativa Secuestro agravado Sentencias v\u00eda juicios orales en el Distrito Bravos, Chihuahua 136 A\u00f1o de nacimiento, origen, estado civil, nivel de estudios y ocupaci\u00f3n de las personas sentenciadas a pri si\u00f3n vitalicia en Chihuahua v\u00eda juicios orales 2011 -2014 . De acuerdo con los datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua, la siguiente gr\u00e1fica muestra la distribuci\u00f3n de las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia de acuerdo a su a\u00f1o de nacimiento. Para siete de ellas no se tiene registro de fecha de nacimiento y para 4 m\u00e1s (3 personas de 1998 y 1 de 1999 ) es dudoso que est\u00e9 bien el dato . Se presume que el dato est\u00e1 incorrecto porque estas personas no eran mayores de edad para cuando f ue el juicio: 2013 y 2014. Una persona nacida en 1998 tendr\u00eda entre 12 y 16 para el tiempo en que fueron viables las sentencias vitalicias por juicio oral: 2010 -2014. Por otro lado, en la gr\u00e1fica 3.3 vemos que los a\u00f1os con mayor frecuencia son 1992 (17), 1990 (16) y 1988 (14). Para el primer grupo, se puede deducir que las personas ten\u00edan entre 19 y 22 a\u00f1os cuando recibieron la sentencia de prisi\u00f3n vitalicia; para el segundo grupo, entre 21 y 24 y; para el tercero, entre 23 y 26 a\u00f1os. Por lo tanto, se puede dar cuenta que del total de sentencias en juicios orales (192), pr\u00e1cticamente el 25% (48 casos) fue para personas que ten\u00edan entre 19 y 26 a\u00f1os. Se puede dar cuenta tambi\u00e9n que la d\u00e9cada con mayor representaci\u00f3n de nacimientos es la que transcurre entre 1983 y 1993, lo cual se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n sentenciada v\u00eda juicios orales en Chihuahua fue gente joven. Una persona nacida en 1983 ten\u00eda entre 28 y 31 a\u00f1os entre 2011 y 2014; una persona nacida en 1993 ten\u00eda entre 18 y 21 para el mismo margen de tiempo. Esto es: del total de sentencias (192), 130 sentencias o el 68% fue para personas que ten\u00edan entre 18 y 31 a\u00f1os de edad al momento de recibirla63. En cuanto al origen de las personas sentenciadas (Gr\u00e1fica 3.4) , la mayor\u00eda naci\u00f3 en el estado de Chihuahua, 141 de 192, lo cual equivale al 73%. De esas 141 personas , 104 nacieron en Ju\u00e1rez , es decir, el 54% del total . Hay que se\u00f1alar que la base de datos facilitada por el Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua no reporta el origen de 10 de las personas que fueron sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia. La gr\u00e1fica 3.4 muestra el des plegado de las 192 sentencias por entidad federativa de nacimiento. 63 Estos c\u00e1lculos pueden aumentar si se considera que 7 personas de nuestra base de dato s no tienen especificada el a\u00f1o de nacimiento y el hecho de que las 4 personas se\u00f1aladas con los a\u00f1os 1998 y 1999 pueden haber nacido en la d\u00e9cada de 1983 a 1993. 137 Gr\u00e1fica 3.3 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por a\u00f1o de nacimiento de sentenciados , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Gr\u00e1fica 3.4 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por entidad feder ativa de nacimiento , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua 1 1 2 1 4 2 4 3 1 2 2 8 3 7 6 3 13 9 9 13 7 14 10 16 13 17 9 1 3 1 7 0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 1957 1958 1968 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1998 1999 Sin fecha 2 1 141 6 13 1 3 1 2 1 1 7 3 10 Origen de las 192 personas sentenciadas v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 -2014 138 Con respecto al estado civil de las personas sentenciadas en todo el estado de Chihuahua a prisi\u00f3n vitalicia (192) v\u00eda juicios orales , tenemos que el 26% se encontraba casado al momento de la sentencia, el 70% estaba soltero y del 4% restante no se reportan datos. Con relaci\u00f3n a las personas sentenciadas en el Distrito Judicial Bravos (159), tenemos cifras similares: el 27% estaba casado, e l 68% soltero y para el 5% no se reportan datos. Por el costado de la escolaridad, encontramos que la mayor\u00eda de las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales, tanto a nivel estatal como en el Distrito Judicial Bravos, contaba con secundaria terminada. En la siguiente gr\u00e1fica se presen ta la distribuci\u00f3n porcentual del total de sentencias en Chihuahua, de acuerdo con su grado de escolaridad. Gr\u00e1fica 3.5 . Escolaridad de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua Puede observarse en la gr\u00e1fica anterior que, despu\u00e9s del 41% de sentenciados con grado m\u00e1ximo de secundaria, el porcentaje m\u00e1s alto es el que corresponde a estudios de primaria, con un 29%. En total, e l 70% de los sentenciados se encontraba debajo de la l\u00ednea de escolaridad media. 29% 41% 18% 2% 3% 1% 6% Escolaridad de personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 - 2014 Primaria Secundaria Bachillerato Carrera t\u00e9nica Licenciatura Sin estudios No reportado 139 Ahora, en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n de las personas sentenciadas, tenemos que de las 192 sentencias, la gran mayor\u00eda e st\u00e1 concentrada en tres oficios: empleado, comerciante, obrero. A continuaci\u00f3n puede verse la distribuci\u00f3n de sentencias por ocupaci\u00f3n en todo el estado, siempre de acuerdo con los datos del Tribunal Superior de Justicia de Chihuahua. Gr\u00e1fica 3.6 . Ocupaci\u00f3n de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicias v\u00eda juicios ora les en Chihuahua , 2011 -2014 Elaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua A la luz de los datos antes expuestos, tenemos hasta aqu\u00ed la posibilidad de hacer algunos comentarios g enerales sobre estas sentencias . En primer lugar, es claro que el Distrito Judicial Bravos lleva la delantera en el n\u00famero de sentencias vitalicias en Chihuahua, no solamente por ser un distrito que incluye al Municipio de Ju\u00e1rez, el m\u00e1s poblado del estado, sino por las condiciones de vio lencia propias a esta regi\u00f3n fronteriza. Es llamativo tambi\u00e9n el despliegue de las sentencias vitalicias en los cuatro a\u00f1os en los que se dictaron v\u00eda juicios orales. Especialmente, es llamativo el incremento de sentencias vitalicias en el 2013. Este inc remento va de la mano con la alta representaci\u00f3n de sentencias por extorsi\u00f3n en el estado y en el Distrito Judicial Bravos , en particular. Veremos m\u00e1s adelante que el delito de la 44 29 16 10 8 8 7 7 6 6 4 4 3 3 3 3 3 2 2 2 2 2 14 4 Ocupaci\u00f3n de personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 - 2014 140 extorsi\u00f3n es uno alrededor del cual puede girar la pol\u00e9mica de la proporcion alidad, especialmente cuando recuperemos la voz de los ex legisladores y los jueces del estado de Chihuahua. Recordemos que de todas las sentencias vitalicias por extorsi\u00f3n en el estado, el 94% se dict\u00f3 en el Distrito Judicial Bravos. Los datos sociodemo gr\u00e1ficos pintan un escenario que, por lo visto y discutido en los cap\u00edtulos anteriores, quiz\u00e1 no sorprenda del todo. M\u00e1s del 60% de las sentencias vitalicias se dictaron a personas entre los 18 y los 30 a\u00f1os, es decir, personas j\u00f3venes. Este dato no es par a nada menor e indica la necesidad de considerar nuevamente, a la luz de la prisi\u00f3n vitalicia, la relaci\u00f3n entre delincuencia y juventud en contextos hist\u00f3ricamente marcados por la desigualdad y la vida fronteriza , como es el caso de Chihuahua, m\u00e1s precisa mente, de su franja norte. La edad, la baja escolaridad y la precari edad laboral son un nudo importante en estos datos que presentamos. Es un nudo dif\u00edcil de desenmara\u00f1ar y que seguramente podr\u00eda ser analizado a trav\u00e9s de la selectividad de la prisi\u00f3n c omo instituci\u00f3n gubernamental. Los datos sobre el origen de las personas sentenciadas tambi\u00e9n revelan un patr\u00f3n interesante. La gente sentenciada es mayormente del estado de Chihuahua, no son personas que hayan inmigrado a este estado. Tenemos en estos d atos que los nacidos en Ju\u00e1rez son el n\u00famero visiblemente mayor, lo que apunta a pensar en la infraestructura del municipio en su sentido amplio, incluida la infraestructura de salud, de educaci\u00f3n y de desarrollo social. Esta es indispensable, no solamente para comprender por qu\u00e9 se presentan los datos que se presentan en el estado sino para realmente hacer un diagn\u00f3stico del presente que pueda producir alternativas e intervenciones tendientes a la prevenci\u00f3n de la violencia y la delincuencia. 2. Ex legisla dores Antes de entrar en materia, una peque\u00f1a nota metodol\u00f3gica: del lado de los ex diputados locales, se entrevist\u00f3 a 4 diputados de la LXIII Legislatura (1 de octubre de 2010 al 30 de septiembre de 2013), que recibi\u00f3, estudio y aprob\u00f3 la iniciativa del Ejecutivo estatal que conten\u00eda las reformas en materia de prisi\u00f3n vitalicia. 3 de los cuatro diputados antes mencionados formaban parte del mismo partido que el entonces gobernador, el PRI; el cuarto formaba parte de una de las fuerzas de oposici\u00f3n. El qui nto ex diputado entrevistado form\u00f3 parte de la LXIV Legislatura del estado de Chihuahua (1 de octubre de 2013 al 30 de septiembre de 2016), cuando se establecieron las 141 principales modificaciones, a\u00fan vigentes, a la legislaci\u00f3n de prisi\u00f3n vitalicia en los d elitos de extorsi\u00f3n y homicidio doloso m\u00faltiple. Por el lado de los jueces, se entrevist\u00f3 a 3 jueces del Tribunal oral y a dos jueces de Ejecuci\u00f3n de penas y medidas. De los anteriores, 2 jueces del Tribunal oral y 1 juez de E jecuci\u00f3n de penas est\u00e1n adsc ritos al Distrito Judicial Bravos, con cabecera en Ciudad Ju\u00e1rez; los dos restantes est\u00e1n adscr itos al Distrito Judicial Morelo s, con cabecera en la ciudad capital de Chihuahua. Todos los jueces se encuentran en funciones. Los tres jueces del Tribunal oral dictaron en su momento sentencias vitalicias. Por la naturaleza de sus funciones, los jueces de Ejecuci\u00f3n aportaron conocimiento sobre el seguimiento de l as sentencias . Para mantener el anonimato de nuestros informantes, se ha retirado todo detalle que pu eda contribuir a su identificaci\u00f3n. De ah\u00ed nuestra decisi\u00f3n de utilizar el masculino en todos los casos, a\u00fan cuando se entrevistaron mujeres en el caso de ex legisladores y jueces. Asimismo, se ha desarrollado un c\u00f3digo especial para identificar a los acto res: los actores legislativos son identificados por las letras \"AL\" , seguida s del n\u00famero de actor, por ejemplo, \"AL1\". P ara los actores judiciales se sigui\u00f3 la misma l\u00f3gica: \"AJ\" m\u00e1s un n\u00famero asignado por actor. La asignaci\u00f3n del numeral obedeci\u00f3 \u00fanicamen te al orden de aparici\u00f3n de citas textuales en esta investigaci\u00f3n. Finalmente, una advertencia productiva. En las siguientes p\u00e1ginas, se encontrar\u00e1n plasmadas pr\u00e1ctic as, experiencias y creencias de actores protagonistas en la aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia como estrategia de seguridad p\u00fablica en el estado de Chihuahua. El prop\u00f3sito de recuperar su voz como protagonistas es aportar al \"diagn\u00f3stico de nuestro presente\", aprendiendo del pasado de manera estrat\u00e9gica. La presente tesis se ha pro puesto apartarse de una cr\u00edtica improductiva y mon\u00f3tona a los actores gubernamentales , desgraciadamente muy presente en muchas universidades y centros de producci\u00f3n de conocimiento acad\u00e9mico. La invitaci\u00f3n est\u00e1 en atender la voz de los actores legislativos y judiciales entrevistados como protagonistas y testigos de un instrumento penal cargado de un potencial enorme, la prisi\u00f3n vitalicia. A trav\u00e9s de esta , podemos aprender mucho m\u00e1s que la his toria de una pena en particular: ilumina el reordenamiento del sufrimiento en escenarios de violencia y su uso pol\u00edt ico en el sistema penitenciario, por una parte, y la fuerza de la venganza institucionalizada como una producci\u00f3n, a la vez pol\u00edtica , econ\u00f3mica y cultural, manifestada en la pena m\u00e1xima del sistema de justicia. 142 2.1. Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o social Alrededor del 2010 se viv\u00edan tiempos de gran violencia en el estado de Chihuahua y, sobre todo, en Ciudad Ju\u00e1rez. En ese escenario apareci\u00f3 una medida tal como la prisi\u00f3n vitalicia. En palabras de un ex legislador: \"se tuvieron que tomar medidas extraordin arias para un asunto que era extraordinario en ese momento\" (AL1). La incidencia delictiva en aumento desat\u00f3 una crisis social , econ\u00f3mica y pol\u00edtica in\u00e9dita en la regi\u00f3n y no es sorprendente que todos los ex legisladores a quienes entrevistamos comenzaran por describir las circunstancias que se viv\u00edan en aquel momento. Hab\u00eda entonces una percepci\u00f3n de peligro generalizado y los ex legisladores pusieron sobre l a mesa primeramente el temor y el reclamo sociales con el que ellos se encontraron entonces, sobre todo al momento de hacer sus campa\u00f1as electorales. 3 de los 5 ex diputados , todos pri\u00edstas, dijeron haber hecho, durante sus campa\u00f1as, la promesa de endurecer las penas y de legislar a favor de la prisi\u00f3n vitalicia. No fue \u00fanicamente el ex gobernador del estado, Lic. C\u00e9sar H. Duarte J\u00e1quez, quien hizo esta promesa de campa\u00f1a, a\u00fan cuando este ha sido su abogado m\u00e1s visible. En ese per\u00edodo pre electoral (primera mitad del 2010), estos ex diputados dijeron haber encontrado, en la voz misma de la ciudadan\u00eda ch ihuahuense, la petici\u00f3n de incrementar las penas y de luchar contra la impunidad percibida del sistema de justicia. Uno de los ex legisladores entrevistados resumi\u00f3 el ambiente de la siguiente manera: En muchas reuniones que ten\u00edamos, cuando and\u00e1bamos soli citando el voto, eh, ya sea reuniones con grupos de personas, de ciudadanos o, incluso, puerta por puerta, cuando ibas haciendo la campa\u00f1a electoral, pues una de las demandas m\u00e1s importantes era el tema de la seguridad, la sociedad se sent\u00eda pues como dije ahorita, insegura, impotente, molesta, \u00bfverdad?, era muy com\u00fan que, que cuando estabas en las reuniones, los mismos ciudadanos te solicitaran que se incrementaran las penas, \u00bfverdad?, evidentemente que hubiera mayor castigo a los delincuentes, que no exis tiera impun idad en el sistema de justicia (...) y la sociedad solicitaba, exig\u00eda, que se incrementaran las penas, que se detuvieran a los delincuentes, que no hubiera este sentimiento de impunidad (AL2). Otro ex legislador coment\u00f3 que, a nivel personal, la p risi\u00f3n vitalicia \"era un tema en el que no cre\u00eda\" del cual hoy todav\u00eda piensa que \"no le ayud\u00f3 a nadie\" (AL3); sin embargo, afirm\u00f3 que en su momento tuvo que hacer la promesa de campa\u00f1a de legislar por su aprobaci\u00f3n en Chihuahua. Su posici\u00f3n personal, sus creencias, chocaron con la petici\u00f3n de penas m\u00e1s duras que le llegaban desde la sociedad y tuvo, consecuentemente que adaptarse al reclamo social. 143 El mismo actor coment\u00f3 que tuvo que adaptarse poco a poco a la idea y que todav\u00eda al momento de la propuesta, pensaba que ser\u00eda imposible su aprobaci\u00f3n, por lo que le sorprendi\u00f3 la fuerza que tom\u00f3 : Lo primero que yo pensaba, cuando \u00edbamos a hablar de prisi\u00f3n vitalicia era: no va a pasar, va a haber muchas presiones, va a ser imposible jur\u00eddicamente que se d\u00e9, tons, por m\u00ed, discutamos. Pero resulta que nos encontramos con apoyo por todos lados y, entonces, avanzaba y avanzaba el tema, y no hab\u00eda forma de que lo pudieras detener. Y entonces, pues a ti no te queda nada m\u00e1s que acomodar el discurso a lo que le est\u00e1 sucediendo a la gente en ese momento. Y s\u00ed, lo que nosotros busc\u00e1bamos era: \"lo que quiero es protegerte, como sociedad. Y t\u00fa debes entender que lo que estoy haciendo es en beneficio de, tuyo\". En esta idea que tenemos, que algunos expresamos de otra manera, pero que de alguna manera todos la comparamos, \"somos m\u00e1s los buenos que los malos, protegiendo a los buenos, no te confundas, d e eso se trata\". Y eso era lo que le dijimos a la sociedad en nuestro discurso y eso e s lo que la sociedad entendi\u00f3. Y lo entendi\u00f3 de manera directa porque no hab\u00eda otra, as\u00ed era la comunicaci\u00f3n que ten\u00edamos en ese momento (AL3). Si bien el apoyo fue mucho y \"por todos lados\", agreg\u00f3 que la opini\u00f3n de varios expertos consultados fue desfavorable. Entre los expertos que presentaron sus argumentos ante las comisiones legislativas que revisaron la iniciativa de l Ejecutivo del estado , se mencion\u00f3 a catedr\u00e1ticos de la UNAM y de USAID, la agencia de cooperaci\u00f3n internacional estadounidense. No obstante esta opini\u00f3n desfavorable, la iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia continu\u00f3 y los argumentos de los expertos fueron desestimados ante la avalancha de presi\u00f3n social. Sus palabras explican inmejorablemente la situaci\u00f3n: \"Hubiera sido un suicidio pol\u00edtico ir en contra de esa corriente, porque la propia gente dec\u00eda 'bueno, \u00a1\u00bfa qu\u00e9 le tienes miedo?! o sea, \u00a1apl\u00edquenla!'\" (AL3). Fue por ello que \" pr\u00e1cticamente la prisi\u00f3n vital icia se fue sin debate, porque era muy complicado ponerte cara a la sociedad y decirle que no ibas con lo que hab\u00edas escuchado todo el tiempo\" (AL3). En las cinco entrevistas, fue llamativo que los ex legisladores enfatizaron la reacci\u00f3n de malestar creci ente entre la poblaci\u00f3n. El reclamo social apareci\u00f3 en las narrativas de los ex legisladores como el detonante central del incremento de las penas y el reforzamiento de medidas de seguridad. Explicaron as\u00ed el impulso legislativo al incremento de las penas. Uno de ellos incluso asegur\u00f3 que, si se hubiera hecho una encuesta o una consulta, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n hubiera solicitado un incremento de las penas (AL2). Para describir el malestar social de aquel entonces, los ex legisladores usaron palabras com o \"temor \", \"frustraci\u00f3n \", \"impotencia \", 144 \"hartazgo \", \"enojo \", todo lo cual parec\u00eda apuntar a una incipiente venganza privada. De ah\u00ed que el gobierno tuviera que intervenir de manera contundente. Hemos visto antes , en el primer cap\u00edtulo, que una interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica del derecho sostiene que este se ha formado como una sustituci\u00f3n de la venganza privada; en su lugar, apareci\u00f3 una \"venganza institucionalizada\" a cargo del Estado. La palabra venganza no es aqu\u00ed un exceso interpretativo, pues varios de los ex legisladores la utilizaron, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. La prisi\u00f3n vitalicia, en ese sentido, no fue \u00fanicamente una respuesta a la delincuencia organizada sino tambi\u00e9n un mensaje de fuerza gubernamental ante la sociedad que sufr\u00eda la s consecuencias de la llamada \"guerra contra las drogas\" a nivel local. Se esperaba una intervenci\u00f3n del gobierno como demostraci\u00f3n de que el Estado no estaba superado por la delincuencia y para reordenar, desde el poder gubernamental, la violencia, el ca stigo y, por consecuencia, del sufrimiento humano. La prisi\u00f3n vitalicia fue parte central de esa respuesta, no la \u00fanica; en realidad estuvo acompa\u00f1ada de muchas otras modificaciones legislativas y propuestas de fortalecimiento institucional del Estado en materia de seguridad. Los ex legisladores mencionan avances importantes en la infraestructura educativa (AL3) o legislaciones sobre cultura de la legalidad y participaci\u00f3n ciudadana (AL1), por ejemplo. Lo que es cierto es que la prisi\u00f3n vitalicia fue uno de los movimientos m\u00e1s espectaculares de la estrategia del gobierno estatal ante la delincuencia organizada. Se trat\u00f3 no solamente de una medida punitiva real que se aplic\u00f3 a cientos de personas como pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n una v\u00eda de comunica ci\u00f3n con la delincuencia y el cuerpo social en general, en la medida en que ten\u00eda tambi\u00e9n una pena ejemplar . Es decir, a la par de ser utilizada como una medida incapacitante , la prisi\u00f3n vitalicia tambi\u00e9n pretend\u00eda operar como una medida disuasoria ante el delito y confirmatoria de la fuerza estatal. Hab\u00eda la necesidad de \"dar un mensaje a la no comisi\u00f3n de delitos\" (AL1) porque \"ese es uno de los fines del Estado, \u00bfverdad?, el brindar la seguridad\" (AL2). La prisi\u00f3n vitalicia como medida punitiva tiene un a historia compleja, como lo hemos demostrado en los cap\u00edtulos pasados. Su aplicaci\u00f3n en el territorio chihuahuense requiri\u00f3 de discusi\u00f3n y adecuaci\u00f3n de los marcos jur\u00eddicos nacionales y estatales . Fue considerada como una medida nece saria para los ex leg isladores, de car\u00e1cter contundente , y el incremento de penas jugaba un papel central en el combate a la delincuencia. Uno de los ex diputados entrevistados 145 describi\u00f3 as\u00ed la necesidad de incrementar las penas y antepuso la \"realidad\" a las posibles opinione s desfavorables a nte la prisi\u00f3n vitalicia desde la academia: Porque si la penalidad es baja, si la penalidad no es una penalidad que te impacte de manera fuerte, los delitos se siguen cometiendo, la gente cada d\u00eda le tiene menos temor a la ley y le tiene menos respeto a las personas, tons, tenemos que buscar tambi\u00e9n ese mecanismo... que la academia dice que lo que estoy se\u00f1alando es totalmente irracional, tal vez, pero la verdad est\u00e1 rebasando a los criterios acad\u00e9micos y ese es un tema que tambi\u00e9n debemos de atender, q uienes estamos en la academia -yo soy maestro univ ersitario - pero tambi\u00e9n quienes estamos en la arena del servicio p\u00fablico, y de ver la verdad que est\u00e1 imperando en la sociedad (AL1). La oposici\u00f3n de la \"realidad\" con el discurso acad\u00e9mico abre una disputa por la verdad en t\u00e9rminos foucaultianos (2011); el v\u00ednculo entre saber y poder para fijar lo que es versus lo que no es m\u00e1s que un discurso sobre lo que deber\u00eda ser. Aqu\u00ed la \"realidad\" se antepone a los discursos que est\u00e1n en contra de una decisi\u00f3n gubernamental , que parece solamente procesar legislativ amente un reclamo social \"real\" ante la delincuencia. Esto fue un argumento que apareci\u00f3 en varias de las entrevistas. Esa \"realidad\" est\u00e1 atravesada por el reclamo social que vimos antes, es decir, lo que los ex legisladores escuchaban o les era solicitad o por la sociedad. La \"realidad\" aqu\u00ed es algo a tomar muy en cuenta, pues es un elemento que puede conectarse directamente con la idea de excepci\u00f3n y de decisi\u00f3n en el sentido de Carl Schmitt y que podr\u00eda tambi\u00e9n ser representante de una tendencia hacia el Derecho penal del enemigo en Chihuahua y M\u00e9xico . Ante la dureza, la urgencia, la extra\u00f1eza o la inmediatez de la violencia, la decisi\u00f3n del gobierno deviene una exigencia, una justificaci\u00f3n para las medidas fuertes de seguridad: Insisto, era tanta la violencia que hab\u00eda y eran tantas las consecuencias y los afectados y las v\u00edctimas, directas o indirectas, que tambi\u00e9n se ten\u00eda que tomar medidas para atender este tipo de realidades sociales, de circunsta ncias, de consecuencias, que va dejando la violencia. El hecho de imponer penas que sean penas duras, que sean penas privativas de libertad, incluso permanente o vitalicia, pues implica evidentemente tomar una decisi\u00f3n , que el Estado tiene que at ender o reaccionar ante este tipo de circunstancias, de realidades (AL2. Cursivas agregadas). Otro ex legislador explica la situaci\u00f3n de excepci\u00f3n que se viv\u00eda en el estado norte\u00f1o de la siguiente manera: el \"contexto que en ese momento se viv\u00eda en el esta do de Chihuahua era una situaci\u00f3n de excepci\u00f3n, muy delicada. La situaci\u00f3n de seguridad estaba desbordada. La sociedad ped\u00eda, exig\u00eda, clamaba, ya de manera muy fu erte, acciones de fondo\" (AL4). L a indignaci\u00f3n social se convert\u00eda en rabia ante los delincuen tes: \"Si le preguntamos a una sociedad indignad y a 146 cierto sector, de los m\u00e1s desprotegidos, eh, pues, como dir\u00eda un general, 'm\u00e1tenlos en caliente'. Cuando hay una indignaci\u00f3n y, sobre todo, gente afectada por situaciones cr\u00edticas, habr\u00e1 una respuesta \" (AL4). Ante esta \"realidad\" extraordinaria, el \"gobernante tiene que tomar decisiones\", a\u00fan cuando estas no sean \"exactamente las que \u00e9l quiere sino las que, en un momento determinado la sociedad demanda\" (AL4). Este mismo ex legislador es otro con dudas so bre la prisi\u00f3n vitalicia, pero asiente que \"cuando la sociedad reclama acciones concretas, bueno, uno tiene tambi\u00e9n una obligaci\u00f3n moral de acompa\u00f1ar\" (AL4. Cursivas agregadas) las medidas de seguridad que se proponen. Con lo anterior, podemos hacer aqu\u00ed algunos comentarios. En primer lugar, es sobresaliente la referencia a la sociedad que pasa del temor a la indignaci\u00f3n, al enojo, hasta la posible venganza privada. Sin duda, todo Estado debe considerar la voluntad social, pero en el caso de Chihuahua tenemos un escenario de violencia y un sufrimiento colectivo generalizado que, en palabra de los ex legisladores, solicitaba incrementar las medidas punitivas para los actores de la delincuencia organizada. \u00bfHasta d\u00f3nde estos reclamos deben filtrar se o traduci rse a los criterios elementales del estado de derecho, es decir, ser reelaborados por una expertise legislativa? Hasta aqu\u00ed, l a palabra de los ex legisladores que recuperamos parece dejar fuera al menos dos costados importantes de las decisiones en cuesti\u00f3 n: las ganancias pol\u00edticas al incrementar las penas y la institucionalidad de la venganza como un problema para el Estado. Con respecto a la primera, es sabido que el incremento de las penas es una de las l\u00edneas del Estado Penal Neoliberal (Wacquant, 200 0, 2009 a) y que, sobre todo a partir de 2001, la situaci\u00f3n internacional de seguridad nacional se ha colocado en el centro de los procesos electorales. Vimos en el cap\u00edtulo I que la \"guerra contra las drogas\" en M\u00e9xico responde parcialmente a dicho auge se curitario internacional (Calveiro, 2012). Esta ganancia pol\u00edtica no ha dejado de aparecer en el espacio p\u00fablico de Chihuahua, al menos en la capital y en Ciudad Ju\u00e1rez, pues todav\u00eda en 2018 pueden verse espectaculares y anuncios de la prisi\u00f3n vitalicia com o un logro legislativo en Chihuahua. Esta publicidad viene de uno de los partidos que ha impulsado el incremento de la penalidad a n ivel nacional, el Partido Verde, quien ha sido un partido aliado del PRI desde su fundaci\u00f3n. Por otro lado, la institucion alidad de la venganza es problem\u00e1tica porque no visualiza o fortalece las estrategias de prevenci\u00f3n de la delincuencia gubernamental. La prisi\u00f3n como 147 representante paradigm\u00e1tica de la venganza p\u00fablica construye un enemigo d\u00e9bil a partir del \u00ednfimo n\u00famero d e casos procesados por delitos en M\u00e9xico. La impunidad es real y la inmensa mayor\u00eda de los delitos no es esclarecido ni sus actores puestos en manos del sistema de justicia64. La venganza p\u00fablica a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n es parcialmente una simulaci\u00f3n, pero una simulaci\u00f3n que puede ciertamente disminuir los \u00e1nimos sociales o el malestar, aunque sea temporalmente. Los datos sobre sentencias de prisi\u00f3n vitalicia dan cuenta de una selectividad innegable de estas sentencias; la sociodemograf\u00eda de los presos vitalicios es un indicador importante de que el sistema judicial aporta a la constituci\u00f3n de una enemistad social , que es m\u00e1s un paliativo que un abordaje de las causas de la desigualdad y la delincuen cia. 2.2.Sufrimiento de v\u00edctimas (directas e indirectas) Quien rompe el pacto social no solamente afecta con su acci\u00f3n a las v\u00edctimas directas y a sus pr\u00f3ximos sino tambi\u00e9n a la sociedad misma. La defensa d el pacto social consiste aqu\u00ed en reconocer primerame nte a la v\u00edctima como afectada y, posteriormente, la rectificaci\u00f3n de la ley a trav\u00e9s de la sanci\u00f3n penal. En nuestro tiempo, gran parte del reconocimiento de las v\u00edctimas y sus cercanos depende de la sanci\u00f3n penal y, aunque esta v\u00eda de reconocimiento no es la \u00fanica, ciertamente parece la m\u00e1s extendida en el sistema penal mexicano65. La pena como v\u00eda de reconocimiento es igualmente una v\u00eda del sufrimiento colectivo indirecto, experimentado por la sociedad o por ciertos grupos que han padecido los efectos de la violencia. Es preciso recordar un se\u00f1alamiento que la criminolog\u00eda cr\u00edtica ha realizado al sistema penal tradicional: este ha, cada vez m\u00e1s, disminuido la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en la decisi\u00f3n penal (Carl\u00e9s, 2018). El reconocimiento estatal del sufrimiento podr\u00eda encontrar v\u00edas alternativas a la sanci\u00f3n penal e intentar resolver el malestar social desde distintos flancos, no solamente el penal. Volveremos a esto en la conclusi\u00f3n de la tesis. 64 Seg\u00fan el \u00cdndice global de impunidad 2018 , M\u00e9xico ocupa el cuarto lugar de los pa\u00edses con mayor impunidad, despu\u00e9s de Filipinas, India y Camer\u00fan. Nuestro pa\u00eds es seguido por Per\u00fa, Venezuela y Brasil. Entr e los estados de la Rep\u00fablica Me xicana, Chihuahua est\u00e1 en la lista de estados con \"impunidad alta\". Pero e s preciso agregar que solo hay dos e stados con menos niveles de impunidad: Ciudad de M\u00e9xico, en la categor\u00eda \"impunidad media \" y Campeche, en la categor\u00eda \"impunidad baja \". Todos los dem\u00e1s estados son de \"impunidad alta\" (UDLAP, 2018). 65 La justicia alternativa, donde podemos encontrar vari antes al reconocimiento como la justicia restaurativa, es incipiente en nuestro pa\u00eds. Es una agenda pendiente importante, pero que depende, como todo, en la fortaleza del sistema de administraci\u00f3n general de justicia, con marcadas debilidades en nuestro pa \u00eds. 148 En este apartado, haremos \u00e9nfasis en el reconocimiento del sufrimiento de las v\u00edctimas directas e indirectas, individuales o colectivas, de los tres delitos a los que se dirig\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia: homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n. Identificaremos algunos elementos en las narrativas de los ex legisladores que muestren su sentir sobre la afectaci\u00f3n de la sociedad y en particular de las v\u00edctimas directas y sus allegados. La puerta de entrada a la discusi\u00f3n sobre el sufrimiento de las v\u00edctimas fue su contraposici\u00f3n con el que se produci r\u00eda en el delincuente a partir de la pena. El delincuente, al ser sancionado por el sistema judicial, habr\u00eda de recibir una afectaci\u00f3n individual (y familiar) como respuesta al da\u00f1o oca sionado, aunque esta afectaci\u00f3n , muchas veces , quede detr\u00e1s del tel\u00f3n del discurso de la reinserci\u00f3n social del delincuente; es decir, reinserci\u00f3n social y venganza institucional no se excluyen mutuamente, si bien en el discurso oficial puedan aparecer una detr\u00e1s de la otra. Aqu\u00ed hay que recordar las distintas finalidades de la pena a nivel social y, si bien la pena general del sistema de justicia gira en torno a la reinserci\u00f3n social del delincuente o a la contenci\u00f3n de sus acciones, no se puede negar el efecto simb\u00f3lico de la pena en la sociedad, inc luyendo el posible gozo parcial de venganza \u00e0 la Nietzsche . Como vimos anteriormente, la pena puede ser le\u00edda como una respuesta institucionalizada al da\u00f1o que la persona hace al cuerpo social y, por lo tanto, se busca restablecer el pacto social a trav\u00e9s de la canalizaci\u00f3n del malestar social. Por otro lado, la prisi\u00f3n vitalicia como pena que contiene o incapacita, es tambi\u00e9n una pena a futuro, es decir, una pena que, como prevenci\u00f3n general positiva, intenta que el sufrimiento social no siga reproduci\u00e9nd ose de la misma manera y que, de haber necesidad de sufrimiento, este pueda ser el m\u00ednimo. Esta racionalidad fue expresada por uno de los ex legisladores cuando opon\u00eda el sufrimiento del sentenciado a prisi\u00f3n vitalicia con los posibles efectos de sus accio nes da\u00f1inas en sociedad. Cabe se\u00f1alar la forma impersonal del enunciado y el lugar impl\u00edcito del legislador dentro de la \"sociedad\": \"Y entonces ah\u00ed la sociedad en lo general piensa, 'm\u00e1s vale que est\u00e9 uno sufriendo a que est\u00e9n sufriendo 5, 5 mil, 10 mil \u00f3 20 mil personas en una comunidad'\" (AL1). Como no es la sociedad en general la que legisla sobre las penas sino justamente uno de los poderes del Estado, habr\u00eda que se\u00f1alar que la decisi\u00f3n \u00faltima sobre esta tasaci\u00f3n del sufrimien to est\u00e1 en las manos del P oder L egislativo; de ah\u00ed que las distintas v\u00edas de traducci\u00f3n y la reformulaci\u00f3n del sufrimiento social por parte de los agentes legislativos de carne y hueso sea fundamental. 149 Ahora bien, en contextos como el chihuahuense de los a\u00f1os recientes, donde la v iolencia es generalizada, la traducci\u00f3n del sufrimiento social de los legisladores no es totalmente desde la lejan\u00eda. Como vimos, las campa\u00f1as electorales fueron espacios donde los legisladores conocieron parte del sentir de la gente, su impotencia y su en ojo, ante la criminalidad organizada. Ellos mismos estaban en el nudo de lo social y a nivel personal , familiar o comunitario sab\u00edan de lo que suced\u00eda. Uno de ellos comparti\u00f3 un par de an\u00e9cdotas sobre esto: Cuando platic\u00e1bamos todos de \"\u00bfc\u00f3mo te fue en la campa\u00f1a?\", a todos nos amenaz\u00f3 un grupo, a todos cuando tocamos una familia se nos solt\u00f3 llorando, mucha gente nos reclam\u00f3, no nos dejaban ni hablar, o sea, \"\u00bfa qu\u00e9 vienes de pol\u00edtico a decir?\". Hubo una persona que se atrevi\u00f3, que me recrimin\u00f3 por qu\u00e9 me re\u00eda en los pendones, o sea, \"\u00a1qu\u00e9 ocurrencias de salir con una sonrisa en los pendones! \u00bfPos qu\u00e9 no ves c\u00f3mo est\u00e1 todo pa' que t\u00fa salgas muy sonriente?\" Eran reclamos de todo el d\u00eda, de todos los d\u00edas (AL3). La traducci\u00f3n de sufrimiento de las v\u00edctimas en una legislaci\u00f3n que incrementaba las penas, que posibilitaba la aplicaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua , fue una de las alternativas ante una realidad que era dif\u00edcil y se sal\u00eda visiblemente de los controles jur\u00eddicos tradicionales . El sufrimiento generalizado exig\u00eda medidas legislativas particulares, como aquella que varios de nuestros entrevistados recordaron: el Fondo de Atenci\u00f3n a Ni\u00f1as y Ni\u00f1os hijos de las V\u00edctimas de la Lucha contra el Crimen (FANVI). Vigente todav\u00eda en 2018 de acuerdo con la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la Fiscal\u00eda del Estado, el FANVI se sostiene en un fondo para dependientes econ\u00f3micos de personas fallecidas en la lucha contra el crimen organizado66. Los ex legisladores recordaron este fondo como una respuesta necesar ia a los estragos sociales y como una forma de prevenci\u00f3n de la violencia entre futuras generaciones. El FANVI, seg\u00fan la p\u00e1gina de internet de la Fiscal\u00eda, solo hace candidatos del servicio a los dependientes econ\u00f3micos de v\u00edctimas de tres delitos: homicid io doloso, privaci\u00f3n de la libertad y desaparici\u00f3n forzada de personas. Dos de los ex legisladores se\u00f1alaron que el FANVI hab\u00eda sido construido considerando particularmente de cerca a los hijos e hijas de los y las polic\u00edas asesinados en aquellos a\u00f1os. Cie rtamente, el FANVI no es exclusivo de esta poblaci\u00f3n y su servicio est\u00e1 abierto a otro tipo de dependientes econ\u00f3micos de v\u00edctimas de la violencia, pero no atiende a familiares de personas vivas, como podr\u00eda ser el caso de los presos 66 La informaci\u00f3n general sobre el FANVI puede consultarse en el siguiente sitio web: http://fiscalia.chihuahua.gob.mx/inicio/?page_id=22137 . Ser\u00eda, desde luego, muy importante, anali zar el programa en la pr\u00e1ctica durante estos a\u00f1os y el estudio de las experiencias de usuarios, m\u00e1s all\u00e1 de los simples resultados num\u00e9ricos del fondo. 150 vitalicios. Adem\u00e1s, ha br\u00eda que analizar si en la pr\u00e1ctica hay un trato diferencial a dependientes de v\u00edctimas de la violencia que hayan participado en c\u00e1rteles de la droga o en alguna otra actividad delictiva y los dependientes de las v\u00edctimas del lado del gobierno (polic\u00edas y otros funcionarios p\u00fablicos). Ya de entrada, podr\u00eda plantearse que muchas familias de v\u00edctimas que hayan participado en el crimen organizado podr\u00edan no reconocerse o tener dificultades para reconocerse en este tipo de pro gramas y otro tipo de reconocimient o p\u00fablico a las v\u00edctimas de violencia. En el futuro, el replanteamiento de la categor\u00eda v\u00edctima tendr\u00e1 que ampliar su alcance p\u00fablico, gubernamental y privado. Otro escenario que varios ex legisladores identificaron como uno donde el sufrimiento se conver t\u00eda en una forma singular de enojo fue la extorsi\u00f3n, extendida por toda la sociedad. Insistieron que esta no estaba delimitada a los grandes negocios sino a todo tipo de negocios, desde centros nocturnos y bares, hasta loncher\u00edas y tienditas. Adem\u00e1s del da \u00f1o econ\u00f3mico y la fuga de capitales a otros estados o a EUA, la extorsi\u00f3n estaba en la base de un enojo y un resentimiento muy fuerte ante el cual se requer\u00eda una respuesta \"ejemplar\" si se quer\u00eda evitar, entre otras cosas, la vuelta a la venganza privada. Uno de los ex legisladores puso este ejemplo: No hab\u00eda forma de que alguien tuviera una tienda o un negocio, pr\u00f3spero o no, que no le cobraran derecho de piso y, eh, despu\u00e9s lo que nos encontramos fue a muchos oportunistas, a gente que pues iba a una can tina y dec\u00eda \"yo soy de este grupo delictivo y, si no me das $500 a la semana, voy a venir y te voy a quemar esto\". Y luego iba cada semana, y a veces le daban $500, a veces le daban $200 y a veces les daban una copa, y a veces les daban los cigarros (AL3) . Recordemos que en la legislaci\u00f3n estatal la extorsi\u00f3n es un delito plurilesivo y que dej\u00f3 de ser un delito que afectaba \u00fanicamente el patrimonio para considerarse ahora como un delito que afecta la paz y la integridad de las personas. El da\u00f1o cotidiano de la amenaza, la presi\u00f3n psicol\u00f3gica a la que la gente puede estar expuesta y la violenta respuesta latente son un nudo dif\u00edcil de desmara\u00f1ar. El mismo ex legislador nos comparti\u00f3 la situaci\u00f3n siguiente: En una extorsi\u00f3n, un delito que parec\u00eda muy simple, era el coraje de todos los d\u00edas. Tons, te topabas con gente que ya estaba armada, que dec\u00eda \"en cuanto venga, lo mato al hijo de la... porque me ha quitado tres veces $500 y yo por qu\u00e9 lo tengo que estar manteniendo\". Y la se\u00f1ora le reclamaba y la suegra le dec\u00eda que era un dejado, y el pelado estaba enojado, de tal suerte que un d\u00eda iba a cometer un homicidio. Y lo ten\u00edamos que proteger y s\u00ed, puede ser que sea desproporcional una sentencia as\u00ed [la prisi\u00f3n vitalicia para casos de extorsi\u00f3n], pero por eso te digo, a lo que \u00edbamos es al delito, a empezar a erradicarlo (AL3). 151 Adem\u00e1s de evitar la \"venganza privada\", el Estado aparece aqu\u00ed en su funci\u00f3n protectora, paternalista, dando una alternativa al enojo y al resentimiento de un individuo que recibe cotidiana mente amenazas y escarnio social, directo o indirecto, por ser abusado por otros. Esta alternativa debe llegar antes que la \"venganza privada\". Es la reorganizaci\u00f3n de la \"venganza institucional\" la que puede servir como v\u00eda para canalizar el enojo y la fr ustraci\u00f3n colectivos. Ciertamente, la respuesta del gobierno estatal con la prisi\u00f3n vitalicia para el delito de extorsi\u00f3n puede ser pol\u00e9mica y contravenir el principio de proporcionalidad, pero en el contexto del 2010 apareci\u00f3 como una posibilidad necesar ia para los ex legisladores. Recordemos tambi\u00e9n que la publicidad de la prisi\u00f3n vitalicia recay\u00f3 fuertemente en las sentencias de extorsi\u00f3n, pues fue el delito m\u00e1s representado en todo el estado de Chihuahua. 2.3.Sufrimiento de delincuentes y sus familias Una pieza central para esta investigaci\u00f3n es la percepci\u00f3n sobre el sufrimiento de los delincuentes y sus familiares entre los ex legisladores y los jueces a quienes se entrevist\u00f3. En este apartado, se recuperan distintos \u00e9nfasis en la pena como el sufrimi ento derivado de una acci\u00f3n delictuosa y el lugar que en la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la iniciativa sobre prisi\u00f3n vitalicia tuvieron las familias de los posibles sentenciados. Desde luego, esta investigaci\u00f3n tiene l\u00edmites claros que hay que reconocer con r especto al sentenciado y su universo familiar, pues no se trabaj\u00f3 directamente con ellos. Otras investigaciones podr\u00edan ocuparse de los efectos, simb\u00f3licos y materiales, que tuvo la pena de prisi\u00f3n vitalicia desde la percepci\u00f3n misma de los presos vitalici os y sus familias. Una de las preguntas que se hicieron a los ex legisladores busc\u00f3 indagar si , en la discusi\u00f3n que hab\u00edan realizado en la Legislatura 2010 -2013 para aprobar la prisi\u00f3n vitalicia , hab\u00eda aparecido la afectaci\u00f3n posible de las familias de l os futuros presos vitalicios; si se hab\u00eda considerado alg\u00fan apoyo particular o si se hab\u00eda visualizado qu\u00e9 pasar\u00eda con las personas dependientes de los presos vitalicios. En todas las respuestas obtenidas, fue notoria la ausencia de esta discusi\u00f3n. En aque l momento, lo m\u00e1s importante , al parecer , fue abrir los candados jur\u00eddicos para la medida y proteger la legalmente ante posibles amparos (AL3). Uno de los ex legisladores lo expuso as\u00ed: Hablando con claridad, no. No fue un tema que se haya discutido. Los te mas de discusi\u00f3n fueron m\u00e1s bien los de la generalidad de todo, los del impacto que estaba teniendo la comisi\u00f3n de estos delitos, pero nunca se discuti\u00f3, que yo recuerde, algo que tuviera que ver con las familias del culpable o de a quienes se iba a impone r este tipo de prisi\u00f3n (AL1). 152 Otro legislador se\u00f1al\u00f3 que en esos casos \"evidentemente, primero se piensa en las v\u00edctimas\", aunque inmediatamente reconoci\u00f3 que las familias de las personas sentenciadas pod\u00edan contar tambi\u00e9n como v\u00edctimas colaterales, es decir, \"no solamente la familia o las personas que sufrieron el delito, sino tambi\u00e9n los familiares del sujeto, de la persona que lleva a cabo el delito\" (AL2). Esta ausencia es sintom\u00e1tica del uso de la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n del Estado Penal contempor\u00e1 neo, que individualiza la pena y sus efectos, pero deja de lado parte de la vida social de las personas que llegan a juicio y a prisi\u00f3n. La ausencia de discusi\u00f3n sobre las familias de las personas presas, en general, y de las personas que recibieron senten cias vitalicias, en particular, es s\u00edntoma tambi\u00e9n de una sociedad que est\u00e1 alejada completamente de la vida de los centros de reinserci\u00f3n, que desconoce su funcionamiento o simplemente no quiere saber de \u00e9l . A nivel social, es f\u00e1cil, c\u00f3modo, dejar en manos del gobierno una instituci\u00f3n como la prisi\u00f3n. No obstante, con ello tambi\u00e9n se deja de lado la repercusi\u00f3n social de la pena y se inhibe la posibilidad de proponer y discutir programas de atenci\u00f3n social a las familias de las personas presas y mejora r los programas de reinserci\u00f3n dentro de la prisi\u00f3n . La ausencia de la discusi\u00f3n sobre las familias de los entonces futuros presos vitalicios debe enmarcarse en esta sintom\u00e1tica socio -gubernamental y no debe pensarse como una falla o una malicia personal de los ex legisladores. La prisi\u00f3n es una instituci\u00f3n opaca y hace falta mucho trabajo para poder evidenciar su uso y su funci\u00f3n a nivel p\u00fablico. M\u00e1s que una denuncia hacia lo que no se hizo, estas l\u00edneas intentan abrir preguntas posibles para la intervenc i\u00f3n con las familias de la poblaci\u00f3n presa en Chihuahua y en M\u00e9xico para los tiempos presentes y futuros. Otro aspecto importante sobre el sufrimiento y la prisi\u00f3n vitalicia emergi\u00f3 cuando se abord\u00f3 el sistema de impartici\u00f3n de justicia. Aqu\u00ed aparecieron, casi impl\u00edcitos, los abusos posibles dirigidos a las personas detenidas por parte de los agentes del poder judicial, entre ellos, la tortura. Por una parte, uno de los ex legisladores se\u00f1al\u00f3 que medidas como la prisi\u00f3n vitalicia, para poder ser efectivas, requer\u00edan de una estructura jur\u00eddica fuerte. De otra manera, los derechos humanos de las personas procesadas podr\u00edan ser f\u00e1cilmente violentados. Justamente sobre los derechos humanos, uno de los ex legisladores afirm\u00f3 lo siguiente: Ese es otro gran tema e n este asunto de la prisi\u00f3n vitalicia porque si tienes una estructura jur\u00eddica de impartici\u00f3n de justicia d\u00e9bil o abusiva, pues puedes cometer un delito, puedes cometer una falta o un acto grave en contra de un particular si la justicia no est\u00e1 bien, si la investigaci\u00f3n no est\u00e1 bien planteada (AL1). 153 Otro actor fue todav\u00eda m\u00e1s claro cuando aludi\u00f3 a los juicios abreviados donde se hab\u00eda sentenciado a personas a prisi\u00f3n vitalicia, dejando la puerta abierta a la interpretaci\u00f3n sobre la tortura. Es decir, las pe rsonas habr\u00edan aceptado los hechos, ante la supuesta contundencia de la evidencia, an tes de pasar por un juicio oral, donde se determinar\u00eda su implicaci\u00f3n o no en los delitos, lo cual no dej\u00f3 de ser llamativo para el actor, quien coment\u00f3 que varios acusado s: Hab\u00edan aceptado juicio abreviado porque ten\u00edamos, o ten\u00eda la Fiscal\u00eda, todos los elementos para acusarlos, les dec\u00eda \"no me hagas perder tiempo, o sea, s\u00ed participaste, s\u00ed estabas ah\u00ed, no me hagas perder el tiempo, te voy a dar prisi\u00f3n vitalicia. O pued o perder 6 meses, para hacerte un juicio, y te voy a dar prisi\u00f3n vitalicia, porque tengo todos los elementos\". Entonces, le dec\u00edan en aquel tiempo al Fiscal, yo no s\u00e9 qu\u00e9 les das, o sea cuando menos una esperanza le dejar\u00eda a alguien, d ecir, \"no, pues me voy a juicio , como quiera se equivocan o yo no s\u00e9 \". (...) Ojal\u00e1 que haya sido este convencimi ento, y si hubo otro. L o podr\u00edan haber denunciado [se refiere a los presos] (AL3) . Lo anterior n o es para nada un asunto menor y habla de los posibles abusos dentro d el sistema judicial mexicano, abusos que, por otra parte, parecen caracterizarlo (Buscaglia, 2014). Ciertamente, las denuncias por tortura no son raras en el estado de Chihuahua67. Volviendo a la visi\u00f3n sintom\u00e1tica del sufrimiento y la prisi\u00f3n, quiz\u00e1 no sea un exceso comentar que el abuso del sistema judicial tiene legitimidad en la noci\u00f3n social tan extendida del sufrimiento de los delincuentes como un pago o compensaci\u00f3n, parte de la \"venganza institucionalizada\" posibilitada a trav\u00e9s de instancias gubernamentales. Este es un escenario privilegiado para comprender el uso diferencial del sufrimiento humano. Al parecer, quienes hicieron sufrir deben sufrir. No solo ello, la justificaci\u00f3n del sufrimiento puede alcan zar tambi\u00e9n a las familias de las personas presas. Hay un comentario particular en este senti do, de un ex legislador, que parece m\u00e1s una acusaci\u00f3n moral: \"Ahorita te puede afectar a ti como familia, pero \u00bfpor qu\u00e9 no lo educaste?, \u00bfpor qu\u00e9 no le brindaste v alores?, \u00bfpor qu\u00e9 no le brindaste principios que no lo convirtieran en un potencial delincuente?\" (AL1). Este nudo de sufrimientos, donde el del delincuente y su familia se diferencia de otro tipo de sufrimiento, es necesario analizarlo y discutirlo en el espacio p\u00fablico; ese trabajo de diferenciaci\u00f3n en el cual participa de forma muy particular la prisi\u00f3n , podr\u00eda ser causa de un gran debate a nivel social. Tambi\u00e9n en l\u00ednea directa con este punto, durante las entrevistas , surgi\u00f3 la propuesta de la Fiscal\u00eda especializada en ejecuci\u00f3n de penas ante el aumento de las personas sentenciadas en 67 Puede consultarse, entre otros, el Centro de Derechos Humanos Paso del Norte A.C. para conocer un poco de esta realidad en el caso de Ciudad Ju\u00e1rez. 154 Chihuahua: la construcci\u00f3n de m\u00f3dulos especializados en presos vitalicios, pues estos pasar\u00edan por circunstancias personales espec\u00edficas al estar presos de por vida , y por ello requerir\u00edan de una infraestructura especial . Estos centros tendr\u00edan un funcionamiento especializado en este tipo de penas y buscar\u00edan tanto limitar el contacto de los sentenciados con otras personas que s\u00ed saldr\u00edan de prisi\u00f3n y, por otro lado, cultiv ar la esperanza de los presos vitalicios con programas especializados. Uno de los ex legisladores describi\u00f3 as\u00ed el escenario: Cuando ves \"bueno, lo voy a meter a la c\u00e1rcel para toda la vida y no va a salir, pos adentro va a hacer lo que le d\u00e9 su gana\". Y a h\u00ed es en donde entr\u00f3 la estrategia de la Fiscal\u00eda especializada en la ejecuci\u00f3n de penas y sentencias, en donde dicen \"nosotros vamos a limpiar las prisiones y vamos a tener a los que ya tienen una condena de prisi\u00f3n vitalicia en un espacio aparte, porque ellos pues ya saben que no van a salir, entonces van a hacer lo que quieran, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s penas les puedes dar?, matan a alguien y qu\u00e9 m\u00e1s les da, si ya tienen prisi\u00f3n vitalicia\". (...) Porque era el \u00e1rea de temor, o sea, a ver, alguien que est\u00e1 en la c\u00e1rcel tie ne esperanza de que va a salir y busca, en un tema de supervivencia humana, cumplir con los requisitos que tenga que cumplir para salir: el tiempo, el comportamiento, la forma de vida, no s\u00e9. Estos [los presos vitalicios] no tienen ninguna esperanza, estos no van a salir. Se porten bien o mal, no van a salir. Reciban a su gente o no la reciban, no van a salir. Si matan a alguien, no van a salir. Y si no lo matan y respetan la vida y riegan las flores, no van a salir. Entonces, ah\u00ed ya no hay esperanza, que e so mueve al ser humano. Esos van a ir aparte. Porque ellos se pueden convertir en los capos de prisi\u00f3n, \u00bfverdad? Tons, a ellos hay que tenerlos aparte, adem\u00e1s hay que darles mucha fortaleza espiritual, hay que revivirles su esperanza en cualquier cosa. Una posibilidad de que puedan ver a su familia m\u00e1s veces, m\u00e1s tiempo, de una manera m\u00e1s relajada. Finalmente no va a salir. Ya si abraza a la se\u00f1ora o no, es problema de \u00e9l, \u00bfverdad? (AL3). Esta iniciativa de la Fiscal\u00eda y del Consejo de Seguridad del Estado no pudo concretarse68. Uno de los actores coment\u00f3 que se debi\u00f3 a que las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia comenzaron a disminuir; otro actor, cercano al Consejo de Seguridad del Estado, coment\u00f3 que se debi\u00f3 a una falta de acuerdo en el tema del capital, que requerir\u00eda una asociaci\u00f3n p\u00fablico -privada de financiamiento que no pudo establecerse (AL1). Este mismo actor rescat\u00f3 el esp\u00edritu de las prisiones especializadas y coment\u00f3 que este era un proyecto pendiente, pues uno de los grandes 68 Se busc\u00f3, v\u00eda una solicitud de informaci\u00f3n, tener acceso a m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la propuesta y discusi\u00f3n de este proyecto, pero la respuesta de la Fiscal\u00eda indic\u00f3 que no se contaba con la descripci\u00f3n del pr oyecto arquitect\u00f3nico y que el tema no aparec\u00eda en las minutas de la Consejo de Seguridad del Estado (como nos lo hab\u00eda compartido uno de los actores entrevistados, quien afirm\u00f3 que asist\u00eda a tales reuniones y que ah\u00ed se trabaj\u00f3 el tema). Es importante se\u00f1alar que el tema y una entrevista con el Fiscal Eduardo Guerrero trascendieron al nivel federal. Puede encontrarse la informaci\u00f3n en el siguiente v\u00ednculo: http://www.m -x.com.mx/2012 -10-07/presos -por-siempre -2/ 155 problemas de las prisione s en el presente es el mezclar delincuentes primerizos con personas que tienen toda una carrera delincuencial. Por \u00faltimo, interesa recuperar aqu\u00ed la visi\u00f3n personal de algunos actores en torno a la prisi\u00f3n vitalicia y la producci\u00f3n de sufrimiento humano. Uno de ellos se\u00f1al\u00f3 que el objetivo de la legislaci\u00f3n estaba lejos de ser el castigar a los delincuentes, aunque tambi\u00e9n habl\u00f3 del castigo como algo que ten\u00eda que acontecer debido al sufrimiento provocado en otras personas. Esto tiene asimismo un eco con el tema de la excepci\u00f3n y del derecho penal del enemigo que vimos en los cap\u00edtulos anteriores: El hecho de imponer penas que sean penas duras, que sean penas privativas de libertad, incluso permanente o vitalicia, pues implica evidentemente tomar una decis i\u00f3n, que el Estado tiene que atender o reaccionar ante este tipo de circunstancias, de realidades , eh, no se hace pues con una visi\u00f3n, insisto, de castigar por castigar, \u00bfverdad?, o de hacer sufrir a los delincuentes. Ese no es la visi\u00f3n o no es la idea qu e motiva este tipo de medidas, o sea, no te lleva a legislar, el poner una pena, a efecto de decir, \"lo que busco es el sufrimiento de los delincuentes\", \u00a1no!, lo que estamos buscando es que esas conductas no se vuelvan a presentar en la sociedad o no se p resenten, se inhiban los delitos y, por otro lado, las personas que cometieron el delito, que est\u00e1n generando evidentemente tambi\u00e9n un sufrimiento, que est\u00e1n generando un da\u00f1o a la sociedad, pues tambi\u00e9n reciban un castigo, proporcional a la conducta o al delito que ellos cometieron (AL3. Cursivas agregadas). El \"castigo\", finalmente, aparece como una realidad ante el sufrimiento provocado, pero la proporcionalidad debe quedar establecida en un orden legal. Aqu\u00ed se pisa el inestable terreno de la proporcio nalidad, que es uno de los elementos que ha llamado mucho la atenci\u00f3n, sobre todo, para el caso de la pena de prisi\u00f3n vitalicia por extorsi\u00f3n, que pas\u00f3 de tener penas relativamente bajas a prisi\u00f3n vitalicia y, posteriormente, con la modificaci\u00f3n a la legis laci\u00f3n, qued\u00f3 como un delito que puede tener una pena m\u00e1xima mayor de 50 a\u00f1os. Discutir esta proporcionalidad es fundamental, pues trata un asunto central de esta investigaci\u00f3n: la tarea del derecho para medir y compensar el sufrimiento humano (Madrid, 201 0), una tarea compleja que requiere indudablemente de instrumentos donde pueda participar, adem\u00e1s de los poderes del Estado, la sociedad civil, particularmente las personas afectadas directa o indirectamente por el delito , y la comunidad inmediata. Ahora b ien, considerar el sufrimiento de las personas presas no quiere decir que no haya una sanci\u00f3n penal para ellos. Por supuesto que toda sociedad tiene sistemas de normas y valores institucionalizados, gran parte de ellos a trav\u00e9s del derecho, que sirven para ordenar las relaciones 156 sociales. Esto no se disputa. Aunque tambi\u00e9n puede ser comprensible que en escenarios complejos de violencia, el pensamiento dicot\u00f3mico gane terreno y sea todo o nada. Al parecer, esta l\u00ednea de pensamiento es para algunos ex legisla dores la \u00fanica apertura a la discusi\u00f3n sobre el sufrimiento: Desde un punto de vista, seguramente, human\u00edstico, bueno, pues tambi\u00e9n habr\u00eda que pensar en la parte de los sujetos que reciben la pena, pero bueno pues evidentemente no puedes decir, \"ah, entonc es, como voy a hacer sufrir al delincuente con la prisi\u00f3n vitalicia, pues entonces, tons no hay que castigarlo, \u00bfverdad?, entonces no hay que darle pena, \u00bfverdad?, mejor vamos a darle una pl\u00e1tica y a ver si con esa pl\u00e1tica este, deja de cometer extorsiones o secuestros o delitos\". O sea, debes tambi\u00e9n de atender la realidad , o sea, no puedes decir, \"bueno, como yo soy totalmente humanista y no quiero hacer sufrir a los delincuentes, \u00a1qu\u00e9 tiene que \u00e9l s\u00ed haya hecho sufrir a todo el mundo!\", \u00bfverdad? \"Entonce s, como nuestra visi\u00f3n debe ser profundamente humana, pues entonces no vamos a ponerle penas, vamos mejor a ver si voluntariamente entiende\" (AL3. Cursivas agregadas). Una de las tareas pendientes, urgentes, es romper con la dicotom\u00eda del todo o nada. Esta confusi\u00f3n est\u00e1 en la base de la idea de que, como hay que tener en cuenta la humanidad y el sufrimiento de quien delinque, entonces no hay justicia y la \u00fanica v\u00eda es la impunidad. La alternativa que intenta evidenciarse aqu\u00ed es que la discusi\u00f3n sobre la p ena debe, de m\u00e1s en m\u00e1s, ser abierta, p\u00fablica y ah\u00ed debe de colocarse tambi\u00e9n una representaci\u00f3n social que pueda comprender su propio impulso \"vengativo\", contenerlo y participar en las decisiones gubernamentales que puedan mejorar el orden social y apost ar cada vez m\u00e1s por mejores programas de prevenci\u00f3n de la violencia y de administraci\u00f3n certera de la justicia. 2.4.Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n La prisi\u00f3n , en general , puede ser interpretada como una instituci\u00f3n de reinserci\u00f3n, de castigo, de disuasi\u00f3n y de contenci\u00f3n, entre otras. Hemos visto que los \u00e9nfasis que de ella se hagan son determinantes para su funcionamiento y su justificaci\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia no es la excepci\u00f3n. Hay una ganancia pol\u00edtica, desde luego, que es aquella que posibilita dar una visi\u00f3n de poder a la sociedad, siempre a cambio de apoyo pol\u00edtico partidista. No obstante, est\u00e1n tambi\u00e9n los objetivos particulares de la lucha contra la delincuencia. En particular, el efecto simb\u00f3lico de la prisi\u00f3n y de la pena vitalicia. De acuerdo con un actor, la prisi\u00f3n vitalicia habr\u00eda tenido efecto s favorable s para frenar la criminalidad , sobre todo en las bandas novatas u oportunistas, inhibiendo sus conductas 157 delictivas, porque habr\u00edan visto que el gobierno estaba reaccionando con fuerza ante sus actos (AL1): Una penalidad tan severa oblig\u00f3 a que estos [los delincuentes] se detuvieran un poco, pero tambi\u00e9n la medida como tal, al aplicarse a ciertas personas, o blig\u00f3 a que algunas salieran del estado. Al final del d\u00eda, nuestra responsabilidad , de nosotros en ese momento , era el estado de Chihuahua, la entidad federativa , y eso propici\u00f3 que algunos salieran del estado. Entonces, bueno, nos parece que esa medida ayud\u00f3 en su momento a disminuir \u00edndices delictivos, a que bandas nuevas o novatas pues ya no se activaran en esta actividad delincuencial y bueno, esto propici\u00f3 tambi\u00e9n ya tener tiro de precisi\u00f3n respecto a los grupos delincuenciales que ven\u00edan operando de u na manera m\u00e1s fuerte en el estado de Chihuahua (AL1). Otros actores se mostraron menos optimistas en relaci\u00f3n con los resultados de la prisi\u00f3n vitalicia y consideraron que medidas cada vez m\u00e1s altas, que no se asentaran en un sistema de administraci\u00f3n de j usticia fuerte, si mplemente no podr\u00edan funcionar: Mi convicci\u00f3n es que el delincuente est\u00e1 pensando en que no lo agarren, no en qu\u00e9 pena le van a dar. Entonces, puedes poner penas muy duras, pero si no tienes un buen sistema de procuraci\u00f3n de justicia y un buen sistema de administraci\u00f3n de justicia, de nada te sirve tener penas muy duras. Al contrario, creo que amarras mucho al juzgador, amarras mucho al agente de investigaci\u00f3n, a tratar de llegar a conclusiones que le plantee el legislador (AL3). Este actor toca el punto de la percepci\u00f3n social de impunidad en el sistema de justicia en M\u00e9xico que, como hemos visto, en verdad se encuentra en niveles muy altos. Si hay penas altas, pero el sistema de procuraci\u00f3n de justicia falla aqu\u00ed y all\u00e1, la mayor\u00eda de los delitos no ser\u00e1 resuelta; si hay penas altas pero la prisi\u00f3n contin\u00faa siendo un espacio a donde no llegan todos sino solamente una parte de la poblaci\u00f3n delincuencial, no es de extra\u00f1arse que su funcionalidad sea limitada. En cambio, lo inverso podr\u00eda fun cionar mejor en algunos casos: penas bajas o medias, pero un buen y eficaz sistema de justicia (Carl\u00e9s, 2018). Aqu\u00ed se hace patente la necesidad de reformas al sistema de justicia que otro legislador invoc\u00f3, pues la renovaci\u00f3n de los puestos del poder jud icial puede ser una alternativa necesaria ante el \"dedazo\" o la imposici\u00f3n de jueces. El problema parece ser la instrumentalizaci\u00f3n del sistema de justicia, no el sistema de justicia en tanto tal, el cual es c onsiderado como \"bueno\". De ah\u00ed, la siguiente conclusi\u00f3n: El sistema de justicia penal es bueno, pero si no preparamos suficientemente a la gente sobre el tema de la prevenci\u00f3n y tambi\u00e9n, en este nuevo sistema de justicia penal, las nuevas instancias como es la Procuradur\u00eda, la Fiscal\u00eda, eh, si no ten emos las personas adecuadas y la preparaci\u00f3n adecuada y las 158 herramientas adecuadas, dif\u00edcilmente, y un sistema tambi\u00e9n de reconocimiento y de apoyos a quienes cumplan adecuadamente su trabajo, tambi\u00e9n sanciones a quien no lo cumpla, pues dif\u00edcilmente vamos a avanzar (AL4). El sistema de justicia necesita de mejores controles, sin ninguna duda, y esto est\u00e1 reconocido en las narrativas de los ex legisladores, uno de quienes afirm\u00f3 que era necesario que \"las investigaciones sean certeras\" y que \"las pruebas no se inventen\" en el escritorio porque eso \"lo vemos constantemente\" (AL1). Este es el tal\u00f3n de Aquiles del sistema de justicia y, como vimos antes, tambi\u00e9n puede ser la base para abusos de autoridad y violaci\u00f3n de derechos humanos dentro del sistema mismo, cuya manifestaci\u00f3n m\u00e1s cruda es la tortura. Otro aspecto anudado a esta necesidad de una reforma del sistema judicial es lo expuesto en la secci\u00f3n anterior sobre las prisiones especializadas. Ya se coment\u00f3 que , entre algunos ex legisladores el temor a la contaminaci\u00f3n entre presos novatos y los que tienen muchos a\u00f1os en prisi\u00f3n, era un punto central. Pues bueno, tambi\u00e9n es cierto que detr\u00e1s de las prisiones para presos vitalicios exist\u00eda una noci\u00f3n de incapacitaci\u00f3n importante. Las sentencias vitalicias po ndr\u00edan en cuesti\u00f3n la reinserci\u00f3n social, al menos en el sentido de reintegraci\u00f3n corporal comunitaria. Podr\u00edan quedar reinsertos a la sociedad desde la prisi\u00f3n, si uno tiene en cuenta los puntos de vista expuestos en la SCJN que resaltamos en el cap\u00edtulo anterior . Sin embargo, la reinserci\u00f3n conlleva un \u00e9nfasis de reintegraci\u00f3n corporal que no ten\u00eda el t\u00e9rmino \"readaptaci\u00f3n social\" , que fue el que le toc\u00f3 discutir a la SCJN. Detr\u00e1s de algunas narrativas encontradas en las entrevistas, aparece la idea de incorregibilidad de los presos y es importante se\u00f1alar aqu\u00ed ese matiz. Uno de los ex legisladores coment\u00f3 lo siguiente: Pero tambi\u00e9n estos que se dedican al sicariato, estos que se dedican al secuestro, a mochar manos, mochar dedos, mochar orejas, es gente que verdaderamente su reinserci\u00f3n va a ser muy complicada o casi imposible, por no decir que imposible. Por lo tanto, deben confinarlos, habr\u00eda que confinarlos en un lugar espec\u00edfico, cumplir su penalidad de manera severa. Ya no hay manera de que se compon gan. (AL1). Otro de los actores coment\u00f3 sobre la reinserci\u00f3n lo siguiente: Cuando t\u00fa le impones a una persona una pena de prisi\u00f3n vitalicia, pues evidentemente est\u00e1s cancelando la posibilidad de que esa persona vuelva o regrese a la sociedad de una manera reinsertada o readaptada (...) tambi\u00e9n hay que decirlo, hay [quienes] por el nivel del delito que cometen, por la gravedad de los delitos que cometen, pues, eh, me parece que es muy dif\u00edcil tambi\u00e9n la reinserci\u00f3n (AL2). 159 La incorregibilidad supuesta es uno d e los argumentos centrales tanto para la pena vitalicia como para las prisiones especializadas. Es necesario incapacitar, apartar, contener por medio del aislamiento f\u00edsico a ciertas personas que no podr\u00edan por otros medios dejar de afectar a la sociedad ( AL3). Cuando el proyecto de prisiones especializadas para presos vitalicios antes mencionado no pudo realizarse, apareci\u00f3 en el escenario la opci\u00f3n de la certificaci\u00f3n internacional de las prisiones chihuahuenses (AL1 y AL3). La gran certificadora de prisiones estadounidenses American Correctional Association (ACA) fue la v\u00eda. Hoy d\u00eda, todos los centros de reinserci\u00f3n del estado est\u00e1n certificados por esta entidad. La prisi\u00f3n , as\u00ed parece, puede certificarse, puede mejorarse, es un mal necesario para la sociedad presente. Uno de los actores as\u00ed lo consider\u00f3 cuando antepon\u00eda lo \"real\" a lo \"ideal: Lo ideal, pues ser\u00eda evidentemente que no hubiera c\u00e1rceles, que no hubiera jueces penales, que no hubiera derecho penal, pero eso es lo ideal. Lo real es que evidentemente se necesita que exista un sistema y un aparato de justicia y de y tambi\u00e9n de c\u00e1rcele s, para poder confinar o para poder recluir a las personas que cometen un delito y que son sentenciadas despu\u00e9s de un proceso penal, entonces, pues lo ideal ser\u00eda, insisto, pues que nadie cometiera delitos, que todos respet\u00e1ramos la ley, que hubiera una cultura de la legalidad que... pero ni siquiera las sociedades m\u00e1s avanzadas o en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados o en las sociedades m\u00e1s evolucionadas existe este mundo ideal, \u00bfverdad? (AL2). 2.5.Fortalecimiento del Estado Penal La vida de Chihuahua y de Ju\u00e1rez, en particular, est\u00e1 atravesada por su condici\u00f3n fronteriza. La dependencia econ\u00f3mica con EUA se dej\u00f3 sentir en el escenario posterior a la crisis internacional de 2008. Este factor no debe descartarse como uno de los que aportaron a la oleada de violencia en el estado, al menos no debe descartarse su influencia en la crisis de la industria manufacturera (AL4) y en el incremento de la delincuencia a nivel local a partir del cierre, cada vez m\u00e1s marcado, de la frontera norte (AL1). Toda intervenci\u00f3n local debe tomar en cuenta estos elementos de la econom\u00eda transnacional y de la pol\u00edtica exterior de EUA, pues pueden afectarla o limitarla. La legislaci\u00f3n no es una excepci\u00f3n y habr\u00eda que poner a discusi\u00f3n, en otro espacio de investigaci\u00f3n, los alcances de una ley estatal de incremento de penas ante los flujos econ\u00f3micos criminales que atraviesan el estado de Chihuahua y la dependencia de decisiones de pol\u00edtica exterior de dos pa\u00edses que tienen sus centros de decisi\u00f3n (Washington y Ciudad de M\u00e9xico) a miles y miles de kil\u00f3metros de distancia. 160 Entre otras c osas, conviene tener presentes a l Plan M\u00e9rida y a la cooperaci\u00f3n internacional fronteriza, como dos fuentes de decisiones que sobrepasan a la autoridad estatal y que tienen efectos reales en la vida del estado. Las certificaciones de las prisiones se desprenden tambi\u00e9n de estas iniciativas que marcan el paso institucional a seguir desde el contexto internacional. Yo creo que s\u00ed, s\u00ed creo que el tema de las certificaciones es un tema de [los] estados m\u00e1s cercanos a Estados Unidos, pero tambi\u00e9n al final de cuentas, una certificaci\u00f3n, cualesquiera que sean estas, es un proceso de mejora, de mejora en la atenci\u00f3n y mejora en el funcionamiento de un centro penitenciario. (...) estamos muy cercanos a Estados Unidos, tan es a s\u00ed que USAID es el principal promotor de todo el sistema de justicia penal, el sistema adversarial, y fueron muchos de los capacitadores, en el caso particular de Chihuahua (...) [Sobre el] Plan M\u00e9rida, debo decirte que fuimos el \u00fanico estado de la Rep\u00fablica , como estado, que recibi\u00f3 recursos directos del Plan M\u00e9rida, porque los recursos del Plan M\u00e9rida, primero llegaban al gobierno federal y luego se distribu\u00edan a las entidades federativas. Nosotros, Chihuahua, fuimos el primer estado en recibir recursos dir ectos del Plan M\u00e9rida, sin tener la intervenci\u00f3n de la Federaci\u00f3n (AL1). Sin embargo, considerando este escenario, es preciso ubicar a la prisi\u00f3n vitalicia como una medida entre muchas otras para fortalecer la estrategia estatal de seguridad, algunas cruza das con la pol\u00edtica nacional de la \"guerra contra las drogas\" del sexenio calderonista. Entre estas medidas, se contemplaron instrumentos jur\u00eddicos importantes para fortalecer la cultura de la legalidad y la participaci\u00f3n ciudadana, aunque actualmente esos instrumentos no tengan el uso que se habr\u00eda esperado de ellos (AL1). Tenemos que centrar nuestra atenci\u00f3n en el fortalecimiento del Estado Penal a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n vitalicia, pero no hay que olvidar que hubo otras reformas importantes en ese tiempo, como el aumento de las penas para menores de edad, que quedaron por arriba del promedio nacional, con penas de hasta 15 a\u00f1os. Estas medidas punitivas son importantes para comprender que el Estado penal ha sido una realidad en Chihuahua a trav\u00e9s del increme nto de las penas. Esto propicia varios cuestionamientos, pero nos gustar\u00eda detenernos en uno que ya se ha abordado de pasada en la discusi\u00f3n sobre el derecho penal del enemigo. Se trata de la respuesta del Estado Penal como paliativo m\u00e1s que como una solu ci\u00f3n a la delincuencia. En otras palabras, al incrementar las penalidades como respuesta a la delincuencia, el Estado parece ponerse al mismo nivel de la delincuencia y solamente mostrar mayor o menor intensidad con relaci\u00f3n a esta. Es decir, en esta l\u00f3gic a, las medidas de incremento de penas ser\u00edan siempre una respuesta, un segundo movimiento, un intento de ser m\u00e1s fuerte que la delincuencia. De ah\u00ed que esa 161 superaci\u00f3n de la delincuencia con penas cada vez m\u00e1s severas , no parezca solucionar en realidad el problema ni pueda ser compatible con una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la violencia, por congruencia. Esta posici\u00f3n solo la encontramos en uno de los ex legisladores que entrevistamos, quien consideraba m\u00e1s bien necesario \"atacar el tema de origen, no las cons ecuencias\" (AL4). La situaci\u00f3n de violencia extrema, en cambio, parece haber favorecido el endurecimiento de penas como la gran respuesta del Estado: \u00bfY d\u00f3nde est\u00e1 entonces tambi\u00e9n la respuesta del Estado a esas conductas? Insisto, en ese momento hubo la coincidencia, el consenso, para implementar ese tipo de reformas, que evidentemente son acciones duras, severas, fuerte, del Estado. Pero el Estado tambi\u00e9n no se puede ver rebasado por la delincuencia, no puedes dejar, eh, la situaci\u00f3n, en una situaci\u00f3n do nde el Estado no sea capaz de brindarle seguridad a los ciudadanos, porque tambi\u00e9n ese es uno de los fines del Estado, \u00bfverdad?, el brindar la seguridad. En ese momento, me parece a m\u00ed, que requer\u00eda que el Estado tomara ese tipo de decisiones (AL2). La man o dura del Estado tiene tambi\u00e9n una jerarqu\u00eda muy clara. Hemos visto que en M\u00e9xico, los ejecutivos nacional y estatal tienen un peso importante sobre las decisiones de otros poderes. Esto se acrecienta en el caso de los estados, donde el gobernador parece tener un control claro sobre el legislativo y el judicial (Buscaglia, 2014). Chihuahua parece no ser la excepci\u00f3n. Un ex legislador se\u00f1al\u00f3 dos cosas que son importantes para considerar aqu\u00ed. En primer lugar, que en asuntos como la prisi\u00f3n vitalicia y otra s reformas de seguridad era indispensable consultar con los ayuntamientos de todo el estado, algo que no se lleva a cabo. Se\u00f1al\u00f3 la gran brecha que existe entre el congreso local y los municipios en este sentido y sostuvo que \"el Legislativo tiene su propi o r\u00e9gimen y, aunque haya una o dos personas interesadas en apoyar las voces de los distintos ayuntamientos, pues no se puede porque la verdad es que es un grupo cerrado los que deciden\" (AL5). Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que la legislaci\u00f3n estatal requiere de condiciones municipales m\u00ednimas para poder llevarse a cabo, algo que en el congreso estatal en ocasiones no se tiene en cuenta por lo que \"si el Ayuntamiento no tiene con qu\u00e9 darle seguimiento a lo que la ley te dice, pues la van a seguir violentando en ese Ayuntamiento\" (AL5). Al parecer, las decisiones del congreso local se trabajan por grupos y hay poca posibilidad de disentir de la bancada, so pena de castigo o represalia: Por eso te digo, una ley s e debe hacer a consciencia, a veces, vamos y \"\u00a1Ay, que voten esta ley a favor y que no s\u00e9 qu\u00e9!\", y luego, \"\u00a1P\u00e9rame, pero ni la conozco!\". \"No, es que ya la present\u00e9 a tu 162 coordinador\". \"Pues s\u00ed, p\u00e9rame, pero si voy a votar, \u00a1quiero saber qu\u00e9 voy a votar!\". Y luego se enojaban porque: \"\u00a1Es que qu\u00e9 anda preguntando que es que la ley!\" Y hasta te hablaba, a veces, fulanito de tal, \"\u00a1Oiga, qu\u00e9 anda preguntando!\". que va a favor\". es que yo no estoy a favor\". \u00bfQu\u00e9 me pas\u00f3 a m\u00ed cuan do en dos, tres...? Era un rega\u00f1\u00f3n por parte del gobernador, porque yo votaba en contra o me absten\u00eda o simplemente me sal\u00eda para no votar. \u00bfPor qu\u00e9? Porque yo no estaba de acuerdo, por que yo no estaba convencido . \u00bfPor qu\u00e9? Porque no hacemos las cosas bien ( AL5). 3. Jueces \"De hecho, debemos tener claro que la paz es una consecuencia de la justicia, y donde no hay justici a, no va a haber paz. Todo esto que est\u00e1 ocurriendo en Chihuahua, en M\u00e9xico, es una consecuencia de la injusticia. Y todos somos corre sponsab les, no hay alguien que '\u00a1ay!, \u00a1yo no !, \u00a1yo me porto bien !'\" (AJ 3). Al igual que los ex legisladores, los jueces reconocieron que la violencia experimentada en el Estado y, particularmente, en Ciudad Ju\u00e1rez, alcanz\u00f3 niveles alarmantes alrededor de l 2010. Adem\u00e1s de ello, se\u00f1alaron que una de las grandes preocupaciones en el estado era el tema de la econom\u00eda, su afectaci\u00f3n por la delincuencia, la fuga de capitales a otros estados y a EUA. Reconocieron que la prisi\u00f3n vitalicia s e implant\u00f3 como una estrategia de seguridad estatal, aunque no se mostraron de acuerdo con el incremento de penas como soluci\u00f3n para la delincuencia. El \u00e9nfasis en el criminal como enemigo p\u00fablico es mucho menor en el caso de los jueces, indudablemente de rivado del marco de sus actividades laborales y de la distinta naturaleza de las funciones legislativas y judiciales. Los jueces no hacen campa\u00f1a y no se encuentran con la necesidad de \"ganarse\" el voto p\u00fablico, de traducir las demandas y reclamos sociales en instrumentos legislativos y de tener que trabajar con base en los intereses partidistas o bajo la mirada del gobernador (al menos, eso es lo que se espera de ellos) . Los mecanismos de asignaci\u00f3n de plazas en el sistema judicial son distintos y, al pare cer, tambi\u00e9n opacos . En ocasiones, se sospecha, son asignados por criterios poco democr\u00e1ticos. Algunos de los jueces entrevistados dieron cuenta de esta opacidad como veremos m\u00e1s adelante. Otra de las variaciones es que los ex legisladores no se ocupan de ning\u00fan contacto directo con los delincuentes y sus familiares. Los jueces, por su parte, s\u00ed tienen contacto con presuntos criminales y sus familias, aunque se enfrentan ya con una criminalidad filtrada por los distintos 163 mecanismos judiciales (Zaffaroni, A lagia y Slokar, 2002). Sus puestos y sus responsabilidades en el Estado son distintas y habr\u00e1 que tener eso en cuenta para poder contrastar sus percepciones sobre la delincuencia y la prisi\u00f3n vitalicia. 3.1.Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o soci al Como se ha dicho antes, los jueces mostraron, en general, una opini\u00f3n desfavorable ante la prisi\u00f3n vitalicia. Algunos consideraron que dio ciertos resultados; otros m\u00e1s fueron cr\u00edticos del incremento de las penas en general. Algunos de los jueces entre vistados conceb\u00edan la prisi\u00f3n vitalicia como una \"pol\u00edtica criminal\", motivada por intereses del entonces gobernador para demostrar que en Chihuahua hab\u00eda \"mano dura\"69, a trav\u00e9s de un \"derecho penal simb\u00f3lico\", que hac\u00eda uso de espectaculares en las calles y otras formas de publicidad para transmitir la severidad de las penas a la sociedad. En s\u00edntesis , dejaron en claro que la prisi\u00f3n vitalicia no era , para ellos , una soluci\u00f3n. Uno de los jueces que se mostr\u00f3 m\u00e1s en desacuerdo con las medidas del gobernador70, se\u00f1al\u00f3 durante la entrevista , que hubo jueces demasiado \"complacientes\" con las medidas del gobernador, incluida la prisi\u00f3n vitalicia. Esta complacencia se convert\u00eda en una complicidad peligrosa con el ejecutivo: Yo les dec\u00eda, volviendo al tema de la prisi\u00f3n vitalicia, a ver si los jueces que son complacientes con ese tipo de pr\u00e1cticas gubernamentales o de la autoridad, porque es evidente [que] hay un inter\u00e9s desde arriba, desde el gobernador, el sancionar de esa m anera esos asuntos que vendieran pol\u00edticamente. A ver si el d\u00eda que empiezan a matar jueces y ministerios p\u00fablicos, le siguen con ese tipo de pr\u00e1cticas, porque a nosotros nos pagan para resolver asuntos, no para enredarlos (AJ1). Otros jueces se mostraron en desacuerdo con la prisi\u00f3n vitalicia por otros motivos, no por el tema de la ganancia pol\u00edtica que, se sospechaba, hab\u00eda de por medio. Por ejemplo, uno de ellos expres\u00f3 que la reinserci\u00f3n social era fundamental y que, por la naturaleza de la pena vitalic ia, ser\u00eda imposib le llegar a ella. Adem\u00e1s, aport\u00f3 un se\u00f1alamiento que se repetir\u00eda entre varios jueces: que la prisi\u00f3n vitalicia no disminuy\u00f3 e n efecto los \u00edndices delictivos. Coment\u00f3: Mire, esta, esta cuesti\u00f3n de las penas vitalicias, eh, yo nunca, en lo personal, yo nunca he cre\u00eddo en que una pena tan larga, una pena tan inusitada, por llamarle as\u00ed, cause mucho efecto en la poblaci\u00f3n, y que 69 \"Yo te voy a decir mi percepci\u00f3n personal. No, no te puedo decir lo que los dem\u00e1s piensan, nada m\u00e1s lo que yo percibo. Definitivamente esto tuvo este... es una pol\u00edtica criminal, es una pol\u00edtica criminal para decirle al pueblo: '\u00a1estoy haciendo lo correcto, estoy teniendo mano dura con los criminales!'. Para hacer creer algo\" (AJ3). 70 No mencion\u00f3 al Poder L egislativo que, como sabemos, es central para que se aprueben las iniciativas del Ejecutivo. Esto quiz\u00e1 sea sintom\u00e1tico del poder efectivo del gobernador y tambi\u00e9n el desconocimiento de que fue tambi\u00e9n una parte de los ex legisladores quienes propusieron la pena vitalicia para el estado de Chihuahua. 164 por ello vaya a bajar el \u00edndice de violencia, el \u00edndice de secuestros, las extorsiones o los homicidios, eh, yo siem pre he cre\u00eddo en la reinserci\u00f3n social, siempre he cre\u00eddo en la reinserci\u00f3n social y, desde luego, en el momento aquel que se aprob\u00f3 la prisi\u00f3n vitalicia, pues hac\u00edan ahogatoria toda reinser ci\u00f3n, toda reinserci\u00f3n social. E ntonces , ah\u00ed se volv\u00eda un castigo m\u00e1s que, eh, ser\u00eda castigadora m\u00e1s que reinsertadora la pena (AJ2). Otro de los jueces coincidi\u00f3 con la visi\u00f3n de la pena como castigo; mostr\u00f3 su inconformidad ante la prisi\u00f3n v italicia porque, a decir suyo, a l recluir a una persona de por vida en una pris i\u00f3n se trata m\u00e1s de un castigo. El actor judicial se\u00f1al\u00f3 lo siguiente durante la entrevista: Definitivamente, yo no estoy de acuerdo con la prisi\u00f3n vitalicia porque, c uando t\u00fa castigas a una persona... esta no es una pena, es un castigo. Bueno, no se le llam a castigo, se le llama pena. Este... el fin de las penas, que establece la C onstituci\u00f3n y todos los tratados internacionales... es para reinsertar a la persona a la sociedad. Entonces, la prisi\u00f3n vitalicia no cumpl e con ese fin, en lo absoluto. E se es un casti go, que hace ratito utilic\u00e9 mal la palabra (AJ3). Este comentario y el anterior, ya pueden ser un indicador de la necesidad de repensar la \"venganza institucional\" a trav\u00e9s de la pena vitalicia. El castigo tiene ciertamente mayor cercan\u00eda con la venganza q ue la pena. Habr\u00e1 que preguntarse tambi\u00e9n si este castigo tiene que ver con la espectacularidad del castigo p\u00fablico (Foucault, 2005) de un antiguo orden de ejercicio del poder y con el impulso vengativo que puede estar en juego en lo social (Nietzsche, 201 1). No puede ser m\u00e1s llamativa que esta distinci\u00f3n fallida entre pena y castigo , la confusi\u00f3n en la cita anterior, provenga de los jueces, autoridades en la materia y piezas fundamentales en el engranaje del sistema de impartici\u00f3n de justicia. Sus comenta rios no identifican al cri minal como al enemigo p\u00fablico. E n todo caso, las entrevistas en su conjunto parecen apuntar a los problemas estructurales del sistema de justicia como el primer obst\u00e1culo a vencer para mejorar las cosas. Entonces, parece que ya de entrada hay una diferencia importante entre ex legisladores y jueces en este punto. Aqu\u00ed resalta el papel de la sociedad y el impacto o no que pueda tener en ella las penas vitalicias. Justamente sobre el incremento de penas y la sociedad, es importante recuperar aqu\u00ed la voz de otro actor judicial, quien coment\u00f3 la funci\u00f3n social esperada del incremento de penas, pues la sociedad espera que estas puedan tener un efecto en la baja de la delincuencia. Es decir, este actor judicial considera que hay en la so ciedad realmente la expectativa d e que las penas altas contribuya n a la disminuci\u00f3n de la delincuencia: 165 (...) la sociedad lo que quiere es que se... vayan al menos... vayan a la baja, \u00bfverdad?, la comisi\u00f3n de delitos. Y yo creo que como sociedad tenemos esa idea de que aumentando las penas, van a decrecer los delitos... y aplaudimos y estamos de acuerdo. Pero para los operadores, los que trabajamos con eso, nos damos cuenta que no ocurre (AJ4). La cercan\u00eda y el conocimiento del sistema de justicia, en su pr\u00e1ctica c otidiana, coloca a los jueces en un lugar m\u00e1s directo con la problem\u00e1tica de la criminalidad. Veremos ahora c\u00f3mo se anuda la posici\u00f3n de los jueces con el tema del sufrimiento de las v\u00edctimas y de los delincuentes ante la prisi\u00f3n vitalicia. 3.2.Sufrimiento de v\u00edctimas (directas e indirectas) Los jueces reconocieron que la situaci\u00f3n de las personas afectadas directamente por la violencia siempre fue muy compleja. Muchas salieron del estado o del pa\u00eds en b\u00fasqueda de paz o para sobrevivir, simple y llanamente. Fu e inevitable que, entre otras cosas, la partida de estas personas tuviera efectos en la impartici\u00f3n de justicia, pues a muchas de ellas, en palabras de uno de los jueces entrevistados, \"ya no les import\u00f3 si se les dio seguimiento a sus asuntos\", es decir, a sus denuncias o juicios. \"Ellos salieron corriendo por sus vidas, \u00bfno?, y su futuro\". Por ello, en ocasiones, \"a la hora que se ten\u00eda que citar a juicio, pues ya no estaban disponibles, no se les localizaba o simple y sencillamente no quer\u00edan ir por mied o\", un miedo que, evidentemente ten\u00eda que ver con la percepci\u00f3n de que el sistema de justicia no pod\u00eda \"brindarles protecci\u00f3n, seguridad, todo eso\" (AJ1). La sospecha de que el sistema judicial no puede garantizar la seguridad de quienes denuncian es una pieza fundamental a tener en cuenta en nuestro presente y en el gran reto que representa una reforma en materia penal , donde la prisi\u00f3n pueda ser replanteada como estrategia central del gobierno. Si es cierto que el derecho penal contempor\u00e1neo se ha estruc turado para ir desplazando la participaci\u00f3n directa de la v\u00edctima y garantizar primordialmente la decisi\u00f3n gubernamental (Carl\u00e9s, 2018), la cr\u00edtica de nuestro presente podr\u00eda repensar no solamente a la v\u00edctima dentro del sistema de justicia sino tambi\u00e9n la relaci\u00f3n y la interacci\u00f3n entre v\u00edctima y delincuente como una alternativa al sistema punitivo actual. La justicia restaurativa podr\u00eda fortalecerse en este camino. Lo cierto es que en el derecho penal contempor\u00e1neo parece regir la contraposici\u00f3n entre las v\u00edctimas y sus familiares -o la sociedad toda como un ente da\u00f1 ado por la acci\u00f3n delincuencial - con el actor del delito , casi siempre considerado como un individuo, una persona , sin tomar en cuenta necesariamente sus lazos sociales y familiares. Esta contr aposici\u00f3n es la que da pie a 166 contrastar el sufrimiento entre las v\u00edctimas y aquel sufrimiento que se producir\u00eda en el delincuente a trav\u00e9s de la pena y olvidar que este tiene redes sociales que tambi\u00e9n son afectadas. Durante las entrevistas con los jueces, se abordaron varias preguntas que intentaban rastreas su percepci\u00f3n sobre esta contraposici\u00f3n entre el sufrimiento de la v\u00edctima y sus familias , por un lado, y el de los delincuentes y sus familias , por otro. Este es uno de nuestros aportes centrales al \"diagn\u00f3stico del presente\" penitenciario en el estado de Chihuahua, pues en esta jerarquizaci\u00f3n del sufrimiento se juegan quiz\u00e1 la justificaci\u00f3n de la prisi\u00f3n, la institucionalidad de la venganza p\u00fablica y los usos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n. Un juez entrevis tado coment\u00f3 que el tema de las familias de los delincuentes era \"un tema muy discutible\", esto \"porque no se ve igual a la familia de la v\u00edctima que a la del agresor, que a la familia del sentenciado. Nunca se va a ver igual\" (AJ2). Agreg\u00f3 un comentario s obre las familias de los delincuentes, que es muy parecido a uno de lo que antes vimos entre los ex legisladores y que parece ser m\u00e1s una recriminaci\u00f3n moral: Simplemente, muchas veces nosotros hemos escuchado que los valores se adquieren en la familia, eh , entonces, tenemos el pensamiento, no s\u00e9 si ser\u00e1 retr\u00f3grada, de que la familia, tambi\u00e9n, de alguna forma incidi\u00f3 o tuvo culpa de que aquella persona cometiera el delito. Posiblemente, esa sea la raz\u00f3n por la que no se haya puesto en la palestra la discusi \u00f3n de tomar en consideraci\u00f3n, al igual que a la familia de la v\u00edctima, a los [familiares] del sentenciado (AJ2). La invisibilidad de estas familias parece justificarse por sus acciones previa s, por sus supuestas fallas morales, por sus propias inconsistencias , por no poder haber transmitido los valores suficientes para evitar la delincuencia . Esta invisibilidad de la familia de los delincuentes puede , adem\u00e1s , reforzarse por la responsabilidad individual que prima en el derecho penal y en la personificaci\u00f3n del delito, una posici\u00f3n que sin duda tiene su legitimidad hist\u00f3rica, pero que en el fondo puede estar impidiendo ver que los estragos de las penas no terminan con la sentencia impuesta a una sola persona. El costado familiar de la prisi\u00f3n, la afectaci\u00f3n familiar de la pena es una discusi\u00f3n importante a considerar en contextos como el que vive M\u00e9xico, donde adem\u00e1s de vivir una \"guerra\" sin bandos fijos (o muchas peque\u00f1as guerras), alimentada por las inequidades socioecon\u00f3micas estructurales, hay evidentes manejos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n como instit uci\u00f3n p\u00fablica de castigo. La supuesta falla moral de las familias de los delincuentes no solo parece servir al esp\u00edritu del derecho penal mismo sino que tambi\u00e9n puede justificar la criminalizaci\u00f3n de estas familias y sus co nsecuentes \"castigos\" p\u00fablicos, d\u00edgase el escarnio colectivo, la 167 discriminaci\u00f3n educativa o laboral o, simplemente, la ausencia de discusi\u00f3n y programas gubernamentales que atiendan su realidad. Desde luego que no es un tema sencillo, desde luego que puede haber familias con actividades delincuenciales, redes familiares de ilegalidad, posibilitando que ni\u00f1os y ni\u00f1as aprendan pr\u00e1cticas y generen ingresos a partir de acciones fuera de la ley. Sin embargo, eso no expulsa a las familias de una historia compartida, de un sistema de redes institucionales ; al contrario, podr\u00eda evidenciarse, a trav\u00e9s de estas familias, gran parte de los fallos de nuestra red de instituciones . Veamos otro comentario concreto sobre las familias. Se trata de l mism o juez de la cita anterior, quien agreg\u00f3: (...) yo pienso que ser\u00eda un poquito m\u00e1s complicado porque no sabemos esa familia realmente c\u00f3mo vive, por ejemplo, una familia de narcotraficantes, donde el padre le ense\u00f1\u00f3 al hijo desde ni\u00f1o a ser narcotraficante, desde joven, desde adolescente, y que ese narcotraficante fue y se convirti\u00f3 en un multihomicida, porque fue y ejecut\u00f3 a cuatro o cinco personas en el centro de Chihuahua, y donde la madre estaba completamente consciente de que la labor de esa familia, de que el empleo de esa familia , era precisamente ser narcotraficante y luego todav\u00eda considerarla y tomarla en cuenta, eh, como a las familias de las v\u00edctimas, que ejecutaron y que a lo mejor ni siquiera estaban involucradas con el narcotr\u00e1fico, que las ejec utaron por error, vamos a suponer, por error, que ha habido muchas v\u00edctimas colaterales as\u00ed, por error, que ni siquiera han estado, porque estaban en el lugar equivocado. Entonces, bueno, eso ser\u00eda cuesti\u00f3n, ya ser\u00eda una cuesti\u00f3n debatible, pero desde lueg o que tambi\u00e9n deber\u00eda de ponerse a discusi\u00f3n, pienso yo (AJ2). El juez tiene raz\u00f3n en tanto que , a nivel social , es muy complicado abordar este tipo de escenarios donde hay familias completas o casi completas con actividades delincuenciales , pero no por su complejidad debe n ser mantenidas fuera de la discusi\u00f3n p\u00fablica. El reto de abordar a las familias de las personas presas es grande, eso no est\u00e1 en duda. No se trata de que las familias de las personas presas y las familias de las v\u00edctimas directas tengan exactamente el mismo trato, sino que ambas puedan ser consideradas en su singularidad dentro de una pol\u00edtica general de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la violencia y la delincuencia. Este paso es necesario para cualquier pol\u00edtica federal de construcci\u00f3n de paz y reconciliaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Para terminar esta secci\u00f3n, quisiera abordar otra postura con respecto al sufrimiento de los familiares de las v\u00edctimas. Un juez del Tribunal oral se\u00f1al\u00f3 que su trabajo no consiste en \"sopesar o medir\" el sufrimiento s ino en atender \"a la lesi\u00f3n del bien jur\u00eddicamente tutelado\" y puso un ejemplo con cada delito penado con prisi\u00f3n vitalicia en la reforma de 2010: 168 En el delito de homicidio, el bien jur\u00eddicamente tutelado es la vida. O sea, el bien m\u00e1ximo del ser humano, o sea, atendemos a eso. \u00bfQu\u00e9 bien lesion\u00f3? \u00bfQu\u00e9 bien afect\u00f3? En el secuestro, \u00bfqu\u00e9 bien jur\u00eddicamente tutelado se afecta? La libertad de las personas, la libre deambulaci\u00f3n. \u00bfEn la extorsi\u00f3n? Le dec\u00eda, la extorsi\u00f3n es un delito plurilesivo, entendiendo que afecta al patrimonio porque por lo regular exigen los activos la entrega de una cantidad de dinero, y la paz y la tranquilidad de las personas. Desde el momento en que le dejan un papelito al se\u00f1or de la tiendita de abarrotes de la esquina: \"\u00a1Tienes que pa garme $500 por semana si no te quemo el negocio!\". Desde ese momento, claro que va a estar intranquilo, est\u00e1 afectado, \u00e9l tiene, se lesiona su paz y su tranquilidad, como persona. Entonces, nosotros no medimos, \u00a1ah! Mat\u00f3 a este muchachito y c\u00f3mo va a estar sufriendo su mam\u00e1 y su pap\u00e1. \u00a1No! Nosotros nos enfocamos al bien jur\u00eddicamente tutelado (AJ4). Si bien se\u00f1al\u00f3 que no \"sopesa o mide\" el sufrimiento de la v\u00edctima como parte de su labor, reconoci\u00f3 que el sufrimiento de las v\u00edctimas es algo con lo que inter act\u00faan los jueces: Claro que tambi\u00e9n vienen, cuando comparecen , que la mam\u00e1, el pap\u00e1 de la v\u00edctima, el hermano, y uno les preguntan: \"\u00bfC\u00f3mo cambi\u00f3 su vida, desde el momento de la muerte de su familiar?\". No pues van a decir: \"\u00c9l eran el sost\u00e9n\". \u00bfPues c\u00f3mo cambi\u00f3 la vida? Pues cambi\u00f3 un giro de 360 grados, porque, \"porque era mi hijo, me mataron a mi hijo\" (AJ4). Su funci\u00f3n era entonces la de sancionar la conducta desplegada , que haya afectado a bienes jur\u00eddicos tutelados por el Estado, y no estar\u00eda en sus manos el sopesar la afectaci\u00f3n de la prisi\u00f3n para la persona, mucho menos para su familia. Agreg\u00f3 que las cuestiones psicol\u00f3gicas y emocionales ya ser\u00edan el objeto de atenci\u00f3n del grupo interdisciplinario del centro de reinserci\u00f3n y de los jueces de ejecuci\u00f3n. Puede resultar interesante comparar su posici\u00f3n con la de otro juez oral, que sostuvo que el sufrimiento era algo con lo que se encontraba en los juicios cotidianamente. Al responder nuestra pregunta por la formaci\u00f3n que hab\u00eda re cibido en derecho y la discusi\u00f3n del sufrimiento humano en esta formaci\u00f3n, respondi\u00f3 que en ninguna parte de la carrera de derecho estudi\u00f3 la relaci\u00f3n derecho -sufrimiento. Algo que -reflexion\u00f3 - ser\u00eda importante por la pr\u00e1ctica cotidiana como juez. Coment\u00f3 lo siguiente con relaci\u00f3n a su encuentro con el sufrimiento del acusado: De hecho, realmente, efectivamente , te enfrentas con el sufrimiento de la gente, te enfrentas con el dolor, con el dolor de la v\u00edctima. A veces te encuentras con el dolor del acusado. Todo el juicio est\u00e1 avergonzado. Todo el juicio. Con el dolor de que se da cuenta que lo que hizo est\u00e1 mal, con sus arrepentimientos o con el dolor de que se equivoc\u00f3 tan fuertemente que va a estar de por vida en prisi\u00f3n (AJ3). 169 Este mismo juez agreg\u00f3 algo que es importante y que permite m\u00e1s claramente el contraste con el juez anterior. Se\u00f1al\u00f3 que, frente al sufrimiento, los juzgadores \"se pueden ir haciendo fr\u00edos, calculadores porque la ley se aplica\" y no hay m\u00e1s, no hay otras opciones ni espacio para elecci\u00f3n personal, por ejemplo en la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia que era directa ante ciertos delitos. Agreg\u00f3: \"si la ley dice 30 a\u00f1os, no importa mi opini\u00f3n, yo impongo 30 a\u00f1os\". Este manejo de la ley, puede ir haciendo a la gente \"m\u00e1s fr\u00eda, m\u00e1s calc uladora\" (AJ3) y puede incluso llevar a los jueces a pensar \"pues si est\u00e1 aqu\u00ed es por algo, seguramente es un delincuente. Si se estaba juntando con esta gente , es por algo\". Los jueces no estar\u00edan, en ese sentido, libres de los prejuicios sociales extendi dos sobre la delincuencia, si bien tienen que estar advertidos de ello y sus acciones delimitadas por las leyes mismas. Esa \"predisposici\u00f3n, sin embargo, que puede llevar a equ\u00edvocos\" y es necesario contar con \"juzgadores sensibles para no cometer tantos errores\" (AJ3) . El contraste de posiciones anterior no busca ser concluyente, sino mostrar que dentro de los jueces mismos puede haber lecturas tambi\u00e9n muy diversas con relaci\u00f3n al sufrimiento humano , tanto de las v\u00edctimas oficiales y sus familias, como de los delincuentes y sus familias como v\u00edctimas indirectas . 3.3.Sufrimiento de delincuentes y sus familias Recuperando las ideas del apartado anterior, aqu\u00ed la narrativa de los jueces gira en torno al sufrimiento del delincuente y sus allegados. Se trata, sobre todo, de indagar en los efectos de la pena, como una respuesta p\u00fablica por un delito, tanto en quien la recibe directamente como en aquellos y aquellas que pueden tambi\u00e9n padecerla, a\u00fan cuando no est\u00e9n recluidos en una prisi\u00f3n. Adem\u00e1s, se recuperan l os comentarios de un juez en particular (AJ1) , sobre los posibles abusos de los detenidos en las instancias de averiguaci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia. Una de las cosas que fue recurrente entre los jueces, fue la \"desmoralizaci\u00f3n\" de la persona, la p\u00e9rdida de toda esperanza, al recibir una pena tan contundente como la vitalicia y sus familiares. Uno de los jueces se\u00f1al\u00f3: Lo que pasa es que no es lo mismo tener la esperanza de que probablemente en 35 a\u00f1os voy a poder salir, a decir : ya nunca voy a salir. En tonces, la familia, la esperanza se les elimina completamente a los internos, as\u00ed como a sus familiares. Entonces, el objetivo principal ya, que era en dado caso su 170 reinserci\u00f3n, su readaptaci\u00f3n, el entender por qu\u00e9 se les sentencio, se pi... de cierta forma se estaba perdiendo, \u00bfs\u00ed me explico? (AJ5)71. Hemos dicho que en esta investigaci\u00f3n no se trabaj\u00f3 el impacto simb\u00f3lico y material de la pena de prisi\u00f3n vitalicia desde las voces de las personas sentenciadas y sus familias. Sin duda, este es un trabajo pendi ente y otras investigaciones podr\u00edan abordarlo en particular. Queremos recordarlo porque los jueces describen el efecto devastador que una sentencia as\u00ed puede ocasionar. Ciertamente, los ex legisladores y los jueces pudieron haber tenido noci\u00f3n desde el pr incipio que las sentencias vitalicias se modificar\u00edan con el tiempo, pero no es un exceso sostener que la mayor\u00eda de las personas que recibieron la sentencia, sus familias y el grueso de la sociedad desconoc\u00eda esta posibilidad , es decir, no ten\u00edan bases jur\u00eddicas para imaginar que, despu\u00e9s de tiempo, las sentencias podr\u00edan modificarse, como lo han hecho . El efecto de la pena para ellos fue directo, el peso simb\u00f3lic o total de la vida detr\u00e1s de las rejas. Otro juez precis\u00f3 as\u00ed el escenario de la sentencia v italicia y sus efectos: Una persona que se vuelve a prisi\u00f3n de la sala de audiencias, pues completamente desmoralizado, \u00bfno? \u00a1Y ah caray! Ya no volver a salir, ya no volver a hacer vida familiar, ya no volver a hacer vida social, ya no va a poder ser una p ersona que quiz\u00e1 estaba imagin\u00e1ndose ser este, emprendedor en algo, en ser econ\u00f3micamente productivo, \u00a1no!, se acab\u00f3 todo eso (AJ1). Entre los jueces, a dem\u00e1s de la \"desmoralizaci\u00f3n\" del sentenciado y sus allegados, aparecieron tambi\u00e9n algunas inquietudes p or la afectaci\u00f3n econ\u00f3mica de posibles dependientes de los presos vitalicios, sus posibles hijos e hijas. La pregunta de \"\u00bfQui\u00e9n atiende a esos menores?\" (AL4) , en caso de que la persona sentenciada fuera el sost\u00e9n de la casa , no es menor. Un juez, comenta ndo que despu\u00e9s de que la extorsi\u00f3n ya no s e pen\u00f3 con prisi\u00f3n vitalicia, qued\u00f3 de todas maneras con penas muy altas , coment\u00f3: Bueno, \u00bf30 a\u00f1os de prisi\u00f3n? O en el momento en que le dijeron, te vas a quedar en prisi\u00f3n de por vida. \u00bfC\u00f3mo queda esa gente? \u00bfC\u00f3m o queda esa familia? O si era padre de familia y estaba desesperado porque no ten\u00eda leche para su hijo. Porque a m\u00ed me toc\u00f3 un asunto, era un se\u00f1or. \u00c9l estaba desesperado, 71 Otro actor se refiri\u00f3 a una situaci\u00f3n muy similar: \"Basta con tener poquito sentido com\u00fan, ordinario. No e s lo mismo que le digan a un sentenciado por otro delito, tiene ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n, quince, quiz\u00e1 tenga la expectativa, porque cabe decir que estos delitos no tienen posibilidad de concesi\u00f3n de beneficios en etapa de ejecuci\u00f3n de la pena, son derechitos, \u00bfno? Tonces, no es lo mismo que le digan, 'oiga, tiene veinte a\u00f1os', a\u00fan bajo esas circunstancias, \u00bfno?, no tiene posibilidad de obtener beneficios reductivos de la pena o sustitutivos en ejecuci\u00f3n de sentencia, a que le digan, 'oiga, pues ah\u00ed va a estar detenido de por vida'. O iga, imag\u00ednese el impacto este, nom\u00e1s hay que imaginarse poquito que usted presenciara que un hermano, un primo, muy querido, muy cercano, su pap\u00e1, su t\u00edo, le dijeran, 'oiga, usted va derechito a prisi\u00f3n vitalicia, ya no va a salir nunca'. \u00bfQu\u00e9 se siente, no?\" (AJ1). 171 no ten\u00eda leche para su hijo; su hijo estaba enfermo, no ten\u00eda para el medicamento. L e ofrecen $500. Va, recoge el dinero y est\u00e1 ah\u00ed en la c\u00e1rcel. Su hijo, \u00bfvivi\u00f3?, \u00bfse muri\u00f3?, \u00bfse qued\u00f3 con la mam\u00e1? Uno ya no sabe, pero finalmente esta persona est\u00e1 aqu\u00ed, pagando con toda su vida o con 30 a\u00f1os algo que no era proporcional a la pena, por co brar $200 [sic] (AJ3). La pregunta sobre la proveedur\u00eda invita a pensar en la reorganizaci\u00f3n familiar necesaria que, en algunos casos , no solo tiene que crear nuevas fuentes econ\u00f3micas para la subsistencia sino que tambi\u00e9n tendr\u00e1 que enfrentar los nuevos g astos que la prisi\u00f3n representa: defensa, si es el caso de una defensa privada; gastos relativos a la visita, m\u00e1s cuando el centro de reinserci\u00f3n no se encuentra en la misma ciudad o queda muy retirado del hogar; gastos relativos a la vida de la persona interna , que consisten no solamente en art\u00edculos de limpieza personal y comida, sino tambi\u00e9n en posibles cuotas de protecci\u00f3n o extorsi\u00f3n dentro del centro. Si el castigo p\u00fablico no va acompa\u00f1ado de una pol\u00edtica p\u00fablica de atenci\u00f3n a familiares de los presos vitalicios, deber\u00eda al menos quedar garantizada la seguridad de estos, una alimentaci\u00f3n saludable dentro de la instituci\u00f3n, el acceso a bienes b\u00e1sicos de limpieza y trabajos dignos dentro de los centros para que estas personas puedan participar de la vida econ\u00f3mica familiar. Evidentemente, los gastos econ\u00f3micos van acompa\u00f1ados de un sufrimiento emocional y social importantes porque, aun cuando la persona sentenciada no sea la proveedora principal del hogar, pueden trastocarse la econom\u00eda emocional y, adem \u00e1s, a eso puede n agreg\u00e1rsele los costos sociales de tener un familiar o un allegado preso: Imag\u00ednese usted psicol\u00f3gicamente, completamente las familias destrozadas, eh, con mam\u00e1s, hijos enfermos y el reo, pues igual, porque la esperanza se acab\u00f3 completame nte. Se acab\u00f3 completamente, pero como le digo, nunca se intent\u00f3 dejar la pena vitalicia para siempre. \u00danicamente era controlar el pico de violencia en el que est\u00e1bamos viviendo y se dijo, por ah\u00ed se dijo que si bajaba, iban a modificar la. Pero pues las co nsecuencias eran desastrosas para las familias, desastrosas completamente, familias destrozadas cuando se daba el veredicto. Al igual que el reo, totalmente desconcertadas, completamente, eh, pues s\u00ed , destrozadas (AJ2). Otro de los jueces compar\u00f3 as\u00ed los e fectos de la prisi\u00f3n vitalicia con los efectos de la muerte de un familiar. A la familia que le quitan al hijo, a la familia que le quitan el pap\u00e1, el t\u00edo, lo sacan en forma definitiva y para siempre del seno familiar, pues es, yo digo que ha de ser casi, digo, yo nunca he estado en esa situaci\u00f3n, me la imagino por lo que ve uno, pero debe ser casi, casi como cuando se le muere alguien, \u00bfno?, o sea, viene una descomposici\u00f3n, una desintegraci\u00f3n, mejor dicho de... muy tremenda en la familia porque hay que hace r ajustes (AJ1). 172 Este efecto, agreg\u00f3, podr\u00eda suceder tambi\u00e9n en el caso de penas muy altas, no solo con la sentencia de prisi\u00f3n vitalicia. Nos comparti\u00f3 que, un d\u00eda antes de la entrevista, \u00e9l y otros jueces hab\u00edan dictado sentencia a dos hombres por el del ito de secuestro y que hab\u00edan dado la m\u00ednima, que era de 50 a\u00f1os. Dijo que uno de los hombres estaba alrededor de los 40, entonces, pr\u00e1cticamente pasar\u00eda toda la vida en prisi\u00f3n, porque en materia de secuestro no se pueden otorgar concesiones. Adem\u00e1s de l os efectos familiares y la \"desmoralizaci\u00f3n\" del individuo, con los comentarios anteriores se abre un debate sobre la reinserci\u00f3n social. No solamente estar\u00e1 la persona de por vida o por muchos a\u00f1os en la prisi\u00f3n, sino que hay adem\u00e1s un prop\u00f3sito instituci onal que se ve cuestionado por una sentencia como la vitalicia. Por la fuerza de esta sentencia, no ser\u00eda raro comprobar lo que algunos jueces comentaron , y que se parece mucho a la preocupaci\u00f3n de los ex legisladores sobre prisiones o secciones especializ adas para presos vitalicios. Uno de los jueces de ejecuci\u00f3n de penas, hablando justamente de esta \"desmoralizaci\u00f3n\" del sentenciado a prisi\u00f3n vitalicia, coment\u00f3 parte de las actividades con los presos vitalicios en los centros de reinserci\u00f3n: Se practican dict\u00e1menes psicol\u00f3gicos, dict\u00e1menes m\u00e9dicos, dict\u00e1menes de trabajo social, dict\u00e1menes criminol\u00f3gicos, dict\u00e1menes psiqui\u00e1tricos y ah\u00ed se empez\u00f3 a notar que las personas que ten\u00edan la prisi\u00f3n vitalicia, dejaban de participar en los programas que se les aplic aban al interior del penal, porque estaban totalmente desmotivados, \u00bfno?, estaban totalmente desmotivados. Por ejemplo, una remisi\u00f3n parcial de la pena, que le da dos d\u00edas de trabajo por remisi\u00f3n de uno de prisi\u00f3n al sentenciado, eh, pues no le atra\u00eda, no le eran para nada atractivo porque \u00e9l dec\u00eda, \"no pues, \u00a1para qu\u00e9 trabajo si no voy a tener ninguna posibilidad de salir!\" (AJ2). Otro juez se\u00f1al\u00f3 que esta situaci\u00f3n pod\u00eda beneficiar incluso a los grupos delincuenciales dentro de la prisi\u00f3n, pues si la rein serci\u00f3n social no pod\u00eda ser una promesa institucional en estos casos, entonces una v\u00eda posible para el preso vitalicio era buscar una soluci\u00f3n alternativa: Tons, yo quiero imaginarme, nom\u00e1s para sentir el rigor de las situaciones, \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1 una persona de esas? Lo m\u00e1s f\u00e1cil es que si alguien le habla bonito al o\u00eddo, \"oye, vente con nosotros, nosotros a lo mejor m\u00e1s delantito te ayudamos. Y mira, por lo pronto, vas aqu\u00ed a trabajar con nosotros y vas a tener dinero pa' que le mandes dinero a tu familia afu era. Pues es m\u00e1s f\u00e1cil que se relacione en ese tipo de situaciones incorrectas a que piensen en que \"le voy a echar los kilos para convertirme en un homb re de bien y para cuando salga -claro, en otro escenario - voy a ser un hombre de bien. Ya no vuelvo a cometer delitos. Entonces, \u00bfd\u00f3nde quedaron aquellas finalidades de la ley, no? (...) Porque si no, imag\u00ednese usted una persona con una prisi\u00f3n vitalicia. No tiene nada que perder adentro, no tiene nada que arriesg ar para aventarse o alentarse a sustraerse o seguir delinquiendo adentro, es decir, 173 desahuciado completamente, \u00bfno? , \"fregado estoy de por vida\". \" \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s da que aqu\u00ed me descuente a otro, que aqu\u00ed haga otra situaci\u00f3n o me enrede en bandas delictivas o que , en alg\u00fan momento, hasta en grupo o solo, me ayuden a ver si me sustraigo, me evado, y salgo, \u00bfno? \" Pues la comisi\u00f3n del nuevo delito le genera cierta expectativa, ya sea econ\u00f3mica, de libertad o de lo que sea. Y el quedarse pasivo, no intentar recursos o simple y sencillamente decir, \"bueno, pues ya tengo prisi\u00f3n vitalicia, me amol\u00e9\", pues ah\u00ed las lleva de perder todas porque va a estar detenido toda la vida, \u00bfno? Y digo, por decirlo de manera simple, comprensible (AJ1) . Adem\u00e1s de estos efectos de des\u00e1nim o o que puedan motivar acciones delincuenciales dentro de la prisi\u00f3n , tan bien descritos en la cita anterior, algunos jueces consideraron que si la familia o el reo mismo no estaban de acuerdo con la sentencia o la consideraban desproporcionada, podr\u00eda construirse en ellos un resentimiento que , tarde o temprano , podr\u00eda tener efectos negativos en lo social. Un juez se\u00f1al\u00f3: Si la pena es proporcional a la conducta que ejecut\u00f3 la persona, pue s entonces creo que \"apechugas\". Pero, cuando no es pr oporcional, como en este caso: e l muchachito fue y pidi\u00f3 $200 porque su amigo le dijo \"t\u00fa ve y haz esto\" y a este se le ocurri\u00f3 que s\u00ed, y le impones una pena vitalicia o 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n ahora, este... \u00bfqu\u00e9 ocurre con la familia? Se quedan resentidas. \"\u00a1Esto no es jus ticia! Por $200 mi hijo va a estar detenido en la c\u00e1rcel\". \u00bfY es justicia? La ley lo dice. Pero a veces la ley puede no ser justa. Sobre todo en estas creaciones legislativas en las que eh... en las que se trata de dar gusto a una pol\u00edtica criminal y no a bu scar la verdadera justicia restaurativa (...) Entonces, mmm... cuando hay una pena justa, pues la familia es... \"apechuga\" pues, dicen. Fall\u00f3 \u00e9l, yo le fall\u00e9 a mi hijo, no lo form\u00e9, no estuve presente en su educaci\u00f3n. Ah\u00ed est\u00e1 la consecuencia y la consecuencia c omo familiar es venirle a traer el mandado, venirlo a saludar, venir... estar con \u00e9l. Si es que ocurre, porque la mayor\u00eda de los j\u00f3venes est\u00e1n solos, ni siquiera sus familiares vienen al juicio, ni siquiera. Ese, ese, ese es un costo social muy alto, que est \u00e1 pagando la sociedad (AJ3). La consideraci\u00f3n sobre el resentimiento de la familia o los sentenciados es fundamental aqu\u00ed. Tengamos en cuenta lo expuesto sobre la desproporci\u00f3n de las penas para algunos delitos, como la situaci\u00f3n de extorsi\u00f3n que menciona el juez en la cita anterior, pero tambi\u00e9n tengamos en cuenta la selectividad de la prisi\u00f3n y la prisionizaci\u00f3n de los pobres y las piezas m\u00e1s d\u00e9biles de las organizaciones delincuenciales para poder completar este escenario (Zaffaroni, Alagia 2; Wacquant, 2009 a; Calveiro, 2012, Buscaglia, 2014). Puede que las personas lleguen a sentir desproporci\u00f3n entre delito y crimen, pero tambi\u00e9n que haya un resentimiento reforzado por el conocimiento de la alta tasa de impunidad en M\u00e9xico y la evidencia de que la situaci\u00f3n familiar de pobreza o desigualdad puede estar implicada en la realidad de tener a un 174 allegado dentro de la prisi\u00f3n. Vuelven las preguntas b\u00e1sicas: \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n en prisi\u00f3n? \u00bfQui\u00e9nes recibieron prisi\u00f3n vitalicia? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entr e prisi\u00f3n y clase social , educaci\u00f3n, empleo, etc\u00e9tera ? \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la prisi\u00f3n en el proyecto cultural de reordenamiento y jerarquizaci\u00f3n del sufrimiento humano? Para concluir esta secci\u00f3n, presentaremos brevemente el comentario de uno de los j ueces sobre un tema fundamental, ya impl\u00edcitamente se\u00f1alado por uno de los ex legisladores (AJ3) y se\u00f1alado por parte de algunos te\u00f3ricos (Calveiro, 2012; Buscaglia, 2014) como una lamentable pr\u00e1ctica del sistema de justicia: la tortura como v\u00eda de obtenci \u00f3n de confesiones . En relaci\u00f3n con la prisi\u00f3n vitalicia, \u00e9l apunt\u00f3 que no deb\u00eda descartarse la tortura detr\u00e1s de muchas de las sentencias; se\u00f1al\u00f3 la posibilidad de confesiones falsas, impuestas por esta v\u00eda para aumentar las estad\u00edsticas en materia de impartici\u00f3n de justicia: Y forzaron procesos, arrancaron conf esiones a diestra y siniestra. A m\u00ed, en lo personal , me toc\u00f3, de abogados que me dec\u00edan, \"mire licenciado, nom\u00e1s as\u00f3mese ah\u00ed al \u00e1r ea de la unidad antisecuestro ...\" - que est\u00e1 en Ciudad Judicial, que tiene vidrios biselados, no se ve bien, pero se alcanzan a ver las siluetas - \"...\u00a1cu\u00e1ntas las filas de personas que est\u00e1n hincadas, haciendo fila para confesar!\". Que obviamente no eran ciudadanos que, no eran, por decirlo de alguna manera, de bien, que est aban inmiscuidos en ciertos delitos graves y que, finalmente, los convirtieron en extorsionadores o secuestradores. \u00bfPara qu\u00e9? Pues para vender n\u00fameros. \"\u00a1Oiga! Impusimos la, perd\u00f3n, reformamos y le asignamos prisi\u00f3n vitalicia a ciertos delitos\" \u00bfY?, \u00bftuvo impacto? \"Ah, pues bueno, vamos a generar asuntos para que vean que s\u00ed hay correspondencia de la legislaci\u00f3n con la realidad, \u00bfno?\" (AJ1). Recordemos que uno de los ex legisladores (AJ3) se hab\u00eda preguntado por las sentencias a trav\u00e9s de los juicios abrev iados y se hab\u00eda mostrado sorprendido de la eficacia de la Fiscal\u00eda en ese entonces, pues no le parec\u00eda f\u00e1cil que una persona pudiera aceptar la prisi\u00f3n vitalicia en un juicio de ese tipo. Un juicio oral, al menos, dejar\u00eda abierta una peque\u00f1a posibilidad d e no llegar a prisi\u00f3n vitalicia. En esa misma l\u00ednea, el juez de la cita anterior apunt\u00f3 a que algunos de los casos de prisi\u00f3n vitalicia fueron armados, con confesiones arrancadas a personas que fueron detenidas por otro tipo de delitos. Adem\u00e1s, apunt\u00f3 a otro asunto fundamental, la impunidad del sistema de justicia: Y ahorita cabr\u00eda hacerse la pregunta, eh, \u00bfcu\u00e1ntos de esos en realidad son secuestradores o extorsionadores? Y si no, si en gran medida no lo son , pues yo creo que es muy obvia la respuesta, \u00bfen realidad est\u00e1 solucionado el problema social de que generaron este tipo de delitos? Pues no, porque entonces quiere decir que tenemos en prisi\u00f3n a gente que no cometi\u00f3 esos delitos. \u00bfY los que los 175 cometieron , d\u00f3nde est\u00e1n? S\u00ed, pero bueno, creo que son tema s un poco m\u00e1s atrevidos, \u00bfno? Pero finalmente, yo creo que esos temas son conocidos por un gran n\u00famero, al menos la [gente] que est\u00e1 relacionada con el \u00e1mbito de la abogac\u00eda, s\u00ed los conoce (AJ1). El juez se\u00f1al\u00f3 varias veces, por ejemplo, que la confesi\u00f3n s e presentaba por la parte acusatoria, la Fiscal\u00eda , a trav\u00e9s de los ministerios p\u00fablicos, como un elemento de prueba del delito, a\u00fan cuando eso no era suficiente por ley para sentenciar al acusado. Asimismo, que los escenarios de la confesi\u00f3n eran dudosos e inapropiados , pues parec\u00edan montajes . Por ejemplo, coment\u00f3: Es m\u00e1s , me toc\u00f3 ver confesiones en sede militar, en los cuarteles, ya ve c\u00f3mo est\u00e1n las c\u00e9lulas, que est\u00e1n los militares, los federales y las polic\u00edas estatales. E interven\u00eda el ej\u00e9rcito activamente. \u00a1En sede militar se recababan confesiones de acusados! \u00a1Imag\u00ednese usted! \u00bfSer\u00edan confiables? Bueno, en principio, del plano legal, no eran aceptables, no hab\u00eda manera. Ahora, analizado objetivamente, ser\u00edan esas confesio nes espont\u00e1neas y voluntarias: \"s\u00ed, yo comet\u00ed el delito\". Pues eso es contra un instinto de seguridad del ser humano, \u00bfno? Todos somos dados a salir bien librados de las situaciones negativas. \"S\u00ed, yo me lo rob\u00e9, \u00bfy \u00a1No se rob\u00f3 una caja de chicles!, algo, no, no, era un crimen muy tremendo, \u00a1c\u00f3mo iban a aceptar! Y luego no solo eso, tambi\u00e9n: \"s\u00ed, tambi\u00e9n intervine en el secuestro de qui\u00e9n sabe qui\u00e9n, en el homicidio de qui\u00e9n sabe qui\u00e9n\", \u00bfno?, muy al estilo de l as declaraciones de los juzgados de distrito, \u00bfno?, que empiezan tres de la tarde y terminan a las ocho de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente, porque le sacan todos los delitos conexos que hay (AJ1). Con lo anterior, volvemos a la realidad de la prisi\u00f3n y la proc uraci\u00f3n de justicia. Aqu\u00ed valdr\u00eda la pena insistir, una vez m\u00e1s, en si estas pr\u00e1cticas, de ser ciertas y cotidianas, pueden decirnos algo sobre el sufrimiento diferencial de los delincuentes y sobre la justificaci\u00f3n social de estas pr\u00e1cticas como \"venganza institucionalizada\". La situaci\u00f3n de las familias de las personas presas y el sufrimiento corporal de los acusados o sentenciados puede ser una v\u00eda no solo para visibilizar los fallos y los descuidos (quiz\u00e1 no lo son) del sistema de administraci\u00f3n y proc uraci\u00f3n de justicia , sino tambi\u00e9n para colocar la pregunta sobre el reordenamiento cultural del sufrimiento y la fuerza del impulso vengativo dentro de las instituciones gubernamentales de un estado y un pa\u00eds que viven fuertes niveles de violencia y desorg anizaci\u00f3n de los valores comunes. Recordemos que los actores que entrevistamos se encuentran, siguiendo a Didier Fassin, entre la econom\u00eda moral del castigo y la subjetividad moral, es decir, entre los discursos estatales sobre el castigo y sus agencias c omo profesionistas que en su vida cotidiana colaboran con la creaci\u00f3n del Estado. 176 3.4.Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n La posici\u00f3n de los jueces ante la prisi\u00f3n es sobresaliente. En este apartado, analizaremos algunos de sus comentarios al respecto. Las posiciones en cuanto a la efectividad de la prisi\u00f3n vitalicia como \"amedrentamiento\" a los delincuentes, var\u00edan, aunque la mayor\u00eda se mostr\u00f3 m\u00e1s bien en contra de esta funci\u00f3n . El juez que m\u00e1s cerca estuvo de una posici\u00f3n afirmativa ante la prisi\u00f3n vitalicia coment\u00f3 lo siguiente: Y, en cierta forma , creo que la consciencia que cre\u00f3 s\u00ed se logr\u00f3 hacer que se disminuyera en un porcentaje. A lo mejor y no lo suficiente, pero s\u00ed existi\u00f3 esa reducci\u00f3n. Ahora, el objetivo principal era eso, persuadir a los posibles infractores a que se abstuvieran, a que no cometieran el delito. \u00bfPor qu\u00e9? Pues porque la pena de prisi\u00f3n era b\u00e1sicamente su vida (AJ5). Otros jueces mostraron su desacuerdo con la medida. Uno de ellos expres\u00f3 que, en aquel entonces, le \"toc\u00f3 imponer algunas penas porque pues no hab\u00eda opci\u00f3n para imponer una pena temporal\", aun c uando \u00e9l no \"comulgaba con ese tipo de ideas\" (AJ1). Un actor m\u00e1s se mostr\u00f3 un tanto dudoso de las causas de reducci\u00f3n de la delincuencia, pero no acredit\u00f3 a la prisi\u00f3n vitalicia el hecho de ser la \u00fanica causa de esa reducci\u00f3n: S\u00ed podemos decir que cuando se implement\u00f3 en un principio la pena vitalicia, podemos decir que s\u00ed hubo cierto efecto, s\u00ed bajaron las extorsiones, s\u00ed bajaron los secuestros, pero fue un fen\u00f3meno muy raro porque, al menos en lo particular o en lo personal, yo no pienso que haya sido po rque se implement\u00f3 la pena vitalicia sino que fue posiblemente por otro tipo de cuestiones pol\u00edticas (AJ2). El mismo juzgador se\u00f1al\u00f3 que la prisi\u00f3n vitalicia siempre se consider\u00f3 como una pena que cambiar\u00eda, \"siempre se supo que era porque est\u00e1bamos en un pico de violencia muy alto\", a\u00f1adi\u00f3, \"y que cuando bajara la violencia, posiblemente iba a haber alguna modificaci\u00f3n a la ley, como la hubo\" (AJ2). Como hemos visto antes, esta era la intenci\u00f3n de varios ex legisladores tambi\u00e9n, que la prisi\u00f3n vitalicia fu era una medida de excepci\u00f3n , que saldr\u00eda del cat\u00e1logo de penas una vez que la delincuencia bajara. Lo que no debemos de olvidar es que quiz\u00e1 mucha gente sentenciada y sus familias recibieron las sentencias sin esta atenuaci\u00f3n posible a futuro, sin saber qu e las sentencias podr\u00edan modificarse en los a\u00f1os posteriores, lo cual seguramente tuvo un impacto simb\u00f3lico importante en su estructura familiar y personal. Volviendo a la posici\u00f3n de los jueces ante la pena de prisi\u00f3n vitalicia, uno de ellos coment\u00f3 que, desde su punto de vista, se trat\u00f3 m\u00e1s de una \"pol\u00edtica criminal\" encaminada a la ganancia pol\u00edtic a del gobierno en turno, que sostendr\u00eda: \"estamos teniendo control porque a todos los vamos a meter a la c\u00e1rcel de por vida\" (AJ3). Esto tuvo ciertamente un i mpacto en la sociedad, 177 agreg\u00f3, es decir, un a parte de la sociedad habr\u00eda cre\u00eddo en la medida pues \"desafortunadamente nos hace falta que seamos un poquito m\u00e1s informados, que nos preocupemos como mexicanos por ser gente m\u00e1s, m\u00e1s informada\". Este juez fue c oncluyente en su diagn\u00f3stico de la prisi\u00f3n vitalicia: Entonces, \u00bfsolucion\u00f3 el problema? \u00a1Claro que no! no! Y... \u00bfqu\u00e9 es lo que ocurri\u00f3? Que las c\u00e1rceles las ten\u00edan saturad\u00edsimas y que, y que, pues le dieron para atr\u00e1s porque no era ninguna soluci\u00f3n y porque no hubo ning\u00fan avance ni en la justicia ni en la paz social en esos a\u00f1os, ning\u00fan avance. \u00a1Muuuchas sentencias condenatorias en el estado de Chihuahua! \u00bfY eso es sin\u00f3nimo de justicia? \u00a1Claro que no! (AJ3). El diagn\u00f3stico de otro juez fue s imilar aunque lleg\u00f3 un poco m\u00e1s all\u00e1, al lanzar dos ideas importantes sobre el impacto limitado que tuvo la prisi\u00f3n vitalicia. En primer lugar, a su propia pregunta, \"\u00bfY qu\u00e9 ocurri\u00f3? \u00bfRealmente estas penas en el secuestro, la extorsi\u00f3n, el homicidio han servido para erradicar esos delitos de alto impacto?\", respondi\u00f3: \"\u00a1Pues no! \u00bfPor qu\u00e9? Porque los delincuentes act\u00faan con la esperanza de que no van a ser detenidos, \u00bfverdad? Que van a burlar a la justicia\" (AJ4). En este mismo sentido, agreg\u00f3: \u00bfQu\u00e9 se busca de una pena? A h, pues que sea... haga desistir, \u00bfverdad?, que sea ejemplar, que haga desistir a los delincuentes: \"Si cometes este delito, te va a tocar, mira se te va a imponer esta pena, vas a estar toda la vida en prisi\u00f3n\". \"\u00a1Ahhhh, pues no voy a cometer el delito mejor!\". Pero insisto, cometen los delitos con la creencia o pensando que no van a ser detenidos mmm... : \"no pues s\u00ed, s\u00ed pueden tener la pena de mil a\u00f1os, que al cabo yo, a m\u00ed no me van a detener, yo no estoy tonto\" (AJ4). Esta sensaci\u00f3n de no ser atrapados tiene relaci\u00f3n evidente con otros comentarios de los autores sobre la impunidad percibida del sistema de justicia. Este mismo juez se preguntaba a continuaci\u00f3n: \"Y para, para ser sinceros, \u00bfcu\u00e1ntos...? O sea, de todas las ejecuciones que hubo, \u00bfa cu\u00e1ntos detuvieron?\" (AJ4). Como juez, se mostr\u00f3 muy consciente de que la impunidad en el sistema de justicia es muy grande y de que ellos solo llegan a tratar con un porcentaje menor de todos los delitos cometidos en Chihuahua: \"de todos esos homicidios, es m\u00e1s, que contin\u00faan cometi\u00e9ndose, \u00bfqu\u00e9 porcentaje se han resuelto? \u00bfQu\u00e9 porcentaje se tiene identificado a los responsables?\" (AJ4). Con la impunidad va de la mano la selectividad percibida del sistema de justicia. Varios jueces, como veremos a continua ci\u00f3n, dieron cuenta de que muchas de las sentencias vitalicias que ellos dictaron ten\u00edan que ver con delincuentes de poca monta, es decir, eslabones de las cadenas bajas de las organizaciones delincuenciales. Esto quiere decir que, adem\u00e1s de la alta 178 impuni dad en la impartici\u00f3n de justicia, en aquellos casos que s\u00ed llegaron ante un juez, muchos, al menos en el caso de extorsi\u00f3n, eran de gente que formaba parte de la base de la pir\u00e1mide de las organizaciones delincuenciales o, quiz\u00e1, se trataba de \"oportunist as\", delincuentes novatos que no ten\u00edan el respaldo de una organizaci\u00f3n. Un juez coment\u00f3 , a partir de su experiencia , lo siguiente: \u00a1Ay! Ten\u00edamos de extorsi\u00f3n hasta por $300, $200. S\u00ed, fue as\u00ed como un boom y es que, desgraciadamente, la percepci\u00f3n de impun idad que privaba [sic]. Incluso, alguien lleg\u00f3 a comentar, alg\u00fan acusado \"es que, a m\u00ed se me hizo f\u00e1cil, mandarle una nota, pidi\u00e9ndole dinero, que si no le iba a pasar algo a \u00e9l o a su familia porque, \u00a1si los que matan!, \u00a1si los que secuestran!... salen li bres\". Entonces, \u00bfc\u00f3mo tiene que ver, verdad? O sea, esa percepci\u00f3n de impunidad, porque ya cualquiera puede decidir ser delincuente, no pasa nada (AJ4). Otro juez coment\u00f3 sobre la misma l\u00ednea de la selectividad de la prisi\u00f3n, aunque agregando un comentari o importante sobre la desproporci\u00f3n de la pena en materia de extorsi\u00f3n y otro sobre la relaci\u00f3n entre delincuencia y gobierno: A m\u00ed me toc\u00f3 en Ju\u00e1rez enjuiciar delitos de extorsi\u00f3n por $500 pesos... con una prisi\u00f3n vitalicia, \u00a1imag\u00ednese usted la desproporci\u00f3 n!72, \u00bfno?, la desproporci\u00f3n, porque finalmente el fen\u00f3meno crimin\u00f3geno responde, en gran medida, a la falta de buenas pol\u00edticas gubernamentales , pues, para generar buenas condiciones de vida, salud, trabajo, este... buena econom\u00eda, eh, ambiente social sano, \u00bfno? (AJ1). El mismo juez agreg\u00f3 que, en su caso, no le toc\u00f3 alg\u00fan \"pez gordo\", un l\u00edder de alguna banda, sino \"peces menos gordos\", los inquilinos de los estratos m\u00e1s bajos de la pir\u00e1mide delincuencial: Quiero pensar que obviamente, pues, agarraban a la gente, por decirlo de alguna manera, la deten\u00edan, la investigaban y la enjuiciaban, pues, al pez menos gordo. Yo, a m\u00ed no me toc\u00f3 juzgar a ninguna persona que despu\u00e9s se supiera que era l\u00edder de alguna ban da. Entonces, seguramente, lo que sucede o lo que conocemos como chivos expiatorios, \u00bfno?, aunado a este, estigmatizar, procesar y tratar de sentenciar a gente que a lo mejor no ten\u00eda relaci\u00f3n ni siquiera con ese tipo de delitos, \u00bfno? Tonces, a lo mejor s\u00ed hab\u00eda cierta selectividad, \u00bfno? \u00a1\u00bfPor qu\u00e9 no se atac\u00f3 de frente y traer a gente que en realidad estaba metida en ese tipo de delitos?! Las grandes bandas criminales, \u00bfno? (AJ1). 72 Tambi\u00e9n otro juez se\u00f1al\u00f3 as\u00ed la desproporci\u00f3n en relaci\u00f3n con la extorsi\u00f3n: \"Si t\u00fa te atreves a extorsionar, aunque no tengas la conciencia clara, te puedes imaginar aunque tengas 18 a\u00f1os que quiz\u00e1 esto no est\u00e1 bien, \u00bf verdad? Pero que a un jovencito de 18 a\u00f1os, por ir a pedir $200 , porque obviamente \u00e9l no es el que amenaz\u00f3, \u00e9l es el mandadero, se le impongan 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n, cuando a un asesino se le van a imponer 8 a\u00f1os... es algo que es desproporcional totalmente\" (A J3). 179 La figura del chivo expiatorio es importante en el caso de la prisi\u00f3n en gene ral. Se trata de aquellos presos que representan para la sociedad una humanidad distinta , \"sacrificable\" (Girard, 1995) y que posibilita cierta cohesi\u00f3n social (Durkheim, 2007) al ser designados como el origen de un problema. Otro juez coment\u00f3 una posici\u00f3n similar en relaci\u00f3n con la impunidad: \u00bfQu\u00e9 ocurre? \u00bfDetienen realmente a los cabecillas? \u00a1No! De todos los asuntos que yo tuve por extorsi\u00f3n, uno, dos o tres de un n\u00famero considerable eran cabecillas. Todos los dem\u00e1s eran los que iban a recoger el dinero. Y, \u00bfa qui\u00e9n eleg\u00edan? A jovencitos. \"Mi ra, te voy a dar $500. Ve y recoge este dinero. No, es que esta persona me debe. T\u00fa diles que vienes por el dinero y que qui\u00e9n sabe qu\u00e9\" (...) \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n en la c\u00e1rcel? Los achichincles, o no s\u00e9 c\u00f3mo quieras llamarles. Los cabecillas no. Te digo, son cont ad\u00edsimos. (...) S\u00ed, s\u00ed. Definitivamente aqu\u00ed llegaron pues los mandaderos, aqu\u00ed llegaron, est\u00e1 llena la c\u00e1rcel de puros mandaderos (AJ3). Uno de los jueces, no obstante, no comparti\u00f3 esta visi\u00f3n, aunque cabe decir que es uno de los dos jueces de ejecuci\u00f3n qu e entrevistamos y que su labor es distinta a la de l os jueces orales, cuyas venimos de comentar . Sobre el tema de la extorsi\u00f3n y la ejemplaridad de la pena, coment\u00f3: Mire, yo le voy a decir una cosa, siento que eso fue en principio para que el estado manda ra un mensaje, a quienes se estaban dedicando a ese tipo de delitos y decirles: \"a m\u00ed no me importa si extorsionas por 50 pesos o extorsionas por 100 mil, o sea, no queremos la extorsi\u00f3n aqu\u00ed en Chihuahua y se acab\u00f3\". Eso, eso es lo que yo pienso. En un pr incipio, se ten\u00eda que poner el ejemplo, y as\u00ed es como se actu\u00f3, \u00bfverdad? No creo yo que haya sido selectivo, creo que fue un mensaje del estado, que dijo: \"aqu\u00ed no queremos extorsiones ni secuestros y no me interesa si ese secuestro fue expr\u00e9s o la extorsi \u00f3n fue de 50 pesos, no queremos ese tipo de delitos\" (AJ2). No obstante, m\u00e1s adelante, en el transcurso de la entrevista, el mismo juez dud\u00f3 que la prisi\u00f3n realmente \"amedrente\" a los delincuentes y que, \"antes\", la prisi\u00f3n era m\u00e1s bien una alternativa a la vida delincuencial, no el fin de la misma, pues dentro de los centros de reinserci\u00f3n hab\u00eda una oferta delictiva importante y que el control de la instituci\u00f3n, en buena medida, estaba en manos de grupos criminales: Los delincuentes de hoy, ya no le tienen miedo o no le temen ni a la muerte... ni a la muerte. La mayor\u00eda de ellos tienen una capacidad delincuencial terrible, por eso no creo yo que los haya amedrentado la pena vitalicia, y menos tomando en consideraci\u00f3n el sistema penitenciario que tenemos nosot ros, \u00bfverdad?, que, pues si bien intimida, nos hemos dado cuenta que, anteriormente, segu\u00edan operando desde el interior de las prisiones. \u00bfQu\u00e9 quiere decir eso? Que anteriormente, estoy hablando, \u00bfverdad?, no hab\u00eda mucho control, entonces, eh, pues es mejo r estar adentro que estar muerto. \u00bfPor qu\u00e9? Porque posiblemente tienen m\u00e1s, eh, eh, chanza, de seguirse moviendo, \u00bfverdad? Yo no creo que 180 la pena vitalicia haya intimidado absolutamente a nadie, eh, yo creo que el hecho de que haya bajado la violencia se d ebi\u00f3 a otros factores y no a lo de la pena vitalicia (...) Gradualmente bajaron, porque todav\u00eda siguen las extorsiones y los secuestros, nom\u00e1s que ya no se publicitan, ya los tienen m\u00e1s controlados (AJ2). La vida dentro de la prisi\u00f3n abre la v\u00eda para otro d e los temas interesantes con respecto a los jueces, que consisti\u00f3 en explorar su posici\u00f3n ante la reinserci\u00f3n social. Aqu\u00ed, en general, los jueces no se mostraron muy entusiastas ante la realidad del sistema \"penitenciario\", sobre todo al tomar en cuenta l a prisi\u00f3n vitalicia como una pena que, lo hemos visto ya, \"desmoraliza\" a los sentenciados para actuar dentro de los programas oficiales de la prisi\u00f3n. Un juez, pon\u00eda sus cartas sobre la mesa as\u00ed ante la pena vitalicia: Creo que se echa por tierra [lo] que es el aspecto esencial que debemos de tener en cuenta para rechazar este tipo de posturas , pues la finalidad de la pena, esencial, por m\u00e1s que la corte [SCJN] la desconozca, es la reinserci\u00f3n social de la persona, bajo la base del trabajo... la capacitaci\u00f3n y el trabajo. \"\u00a1Oye!, te voy a tener detenido 15, 20 a\u00f1os. Te voy a dar trabajo para que te instruyas en alg\u00fan oficio y te voy a dar este, educaci\u00f3n, tratamiento, para que t\u00fa reflexiones que cometiste un delito, que tienes que pagar, que tienes que sufrir castigo, pero que finalmente tienes la expectativa o la esperanza de que en cierto tiempo vas a volver a salir y que no te den ganas de volver a delinquir, que te conviertas en un hombre de bien. Te voy a sacar de circulaci\u00f3n de la sociedad, por determina do tiempo, pero a la vez te voy a preparar para que, cuando vuelvas, te puedas ocupar en algo y seas hombre de bien\". \u00a1Esa es la idea, general creo yo, de sancionar los delitos !, \u00bfno? (AJ1). Otro de los jueces fue mucho m\u00e1s tajante con respecto a la reinse rci\u00f3n social en general, no solo en relaci\u00f3n con la prisi\u00f3n vitalicia, sino con las penas en general: \u00a1\u00bfCu\u00e1l reinserci\u00f3n social?! Eso ni existe. Bueno, existe en nuestra Constituci\u00f3n, pero en la vida pr\u00e1ctica pues no... y este... y definitivamente todo ese din ero que se gasta en mantener una prisi\u00f3n podr\u00eda invertirse en educaci\u00f3n, pero bueno [risa] este... esas son falacias porque este... si el dinero que es para educaci\u00f3n, se lo roban, \u00bfpues qu\u00e9 podr\u00edamos esperar de esto? (AJ3). A\u00fan otro de los actores judiciales coincidi\u00f3 con las posturas anteriores. Expres\u00f3 que la reinserci\u00f3n es una obligaci\u00f3n del Estado , pero que \"de manera efectiva no se lleva a cabo\" (AJ4), lo que termin a contraponiendo los preceptos constitucionales con una realidad cercana a lo excepcional. Este descr\u00e9dito de la reinserci\u00f3n social entre actores judiciales, que son pieza clave en el funcionamiento de la impartici\u00f3n de justicia no puede solamente ser llamativo sino tambi\u00e9n sintom\u00e1tico de un sistema de impartici\u00f3n de justicia defectuoso y , apare ntemente, hundido en s\u00ed mismo. 181 3.5.Fortalecimiento del Estado Penal Los jueces pertenecen, desde luego, al poder judicial del Estado. No obstante, no parecen coincidir del todo con las medidas de los otros poderes en materia penal. Es muy llamativo que las re ferencias a otros poderes , cuando las hubo, apuntaran m\u00e1s al gobernador y no al congreso local. Esto puede servir para continuar la discusi\u00f3n sobre la primac\u00eda del Ejecutivo sobre los otros poderes en las entidades federativas (Buscaglia, 2014). Recordemos tambi\u00e9n un dato muy importante: en 2018, el ex gobernador C\u00e9sar Duarte (2010 -2016) est\u00e1 pr\u00f3fugo de la justicia, junto con parte de su gabinete, por lo que hay una narrativa de descr\u00e9dito a sus acciones en varios sectores del gobierno actual. Este detalle tiene que contar para el fondo y la forma de los comentarios de todos los actores que se recuperan en esta investigaci\u00f3n. Ya vimos que los jueces no se posicionaron, en su mayor\u00eda, a favor de penas como la vitalicia, que les permit\u00edan pocas opciones de en juiciamiento ante los delitos a los que se dirig\u00eda. Vimos tambi\u00e9n que algunos de ellos criticaron la desproporci\u00f3n de las penas, sobre todo en el caso de la extorsi\u00f3n. De manera general, se tiene la impresi\u00f3n con las entrevistas de que los jueces habitan una especie de zona intermedia entre el gobierno y la sociedad. Hay en ellos una visi\u00f3n cr\u00edtica, pero desde dentro de uno de los poderes gubernamentales. Uno de los ejemplos claros de este extra\u00f1amiento desde el interior del gobierno mismo es el de un juez que critic\u00f3 la falta de correspondencia entre la pol\u00edtica gubernamental y el \"poder represivo o punitivo\" del Estado: Entonces, no hay una correspondencia de la pol\u00edtica gubernamental con el poder represivo o punitivo del Estado. \u00a1Oye, no te doy buenas condiciones de vida! Ah, pero si cometes este tipo de delitos, si tienes la mala, el mal tino, la mala vida y llegas a cometer un delito de este tipo, te voy a meter a prisi\u00f3n de por vida, pues, no es el caso, creo, o la mejor manera de prevenir el delitos porque en ese aspecto, tambi\u00e9n hay que decirlo, yo al menos as\u00ed lo considero y mucha gente as\u00ed se ha pronunciado: no son penas ejemplares (AJ1). El mismo juez fue el que se\u00f1al\u00f3 los peligros de la \"complicidad\" con una medida como la prisi\u00f3n vitalicia, en un ambiente donde la impartici\u00f3n de justicia no era del todo clara y donde las pruebas no eran del todo confiables. Su posici\u00f3n cr\u00edtica se une tambi\u00e9n a la cr\u00edtica de la prisi\u00f3n vitalicia como una medida que trat\u00f3 de engrosar la credibilidad del Estado a t rav\u00e9s de un endurecimiento de las penas, algo que quiz\u00e1 logr\u00f3 solo parcialmente a nivel social. El mismo juez record\u00f3 que en Ciudad Ju\u00e1rez, justamente en Ciudad Judicial, se exhibi\u00f3 por aquel tiempo una manta a manera de propaganda, donde el entonces gober nador Duarte \"se jactaba o publicitaba 182 como una obra buena de su gobierno el que se hab\u00edan llegado a imponer penas de prisi\u00f3n vitalicia en 100 casos\" (AJ1). Para uno de los actores, un juez de ejecuci\u00f3n de penas, coment\u00f3 que las sentencias vitalicias signi ficaron que se estaba haciendo bien el trabajo, era una cierta forma de \"promoci\u00f3n\" de las partes que la hab\u00edan propuesto e implementado (AJ5). Otro de los jueces, pero del Tribunal oral, al hablar sobre los costos de la prisi\u00f3n, agreg\u00f3 que \"pareciera que cuando se busca quedar bien con el pueblo, con quien gobiernas, lo que se busca son estad\u00edsticas\" (AJ3), m\u00e1s que resultados contundentes. Este mismo juez se\u00f1al\u00f3 que los procedimientos de la Fiscal\u00eda fueron en ocasiones muy dudosos y, hasta cierto punto, de masiado inclinados a culpar a las personas que investigaban. Record\u00f3, en materia de pruebas, un caso de peritaje psicol\u00f3gico: A m\u00ed me ha tocado, me toc\u00f3 un asunto en donde mandaron a un psic\u00f3logo al CERESO a entrevistar al acusado para determinar su perfi l criminol\u00f3gico. Esto podr\u00eda ser \u00fatil. (...) Podr\u00eda ser \u00fatil si se trata de un estudio objetivo, pero si t\u00fa como fiscal, mandas a tu psic\u00f3logo de Fiscal\u00eda, t\u00fa eres un \u00f3rgano acusador. Si t\u00fa mandas a tu psic\u00f3logo a tomarle su perfil, pues puedes tener una ten dencia a que s\u00ed es un criminal [risa], a que el resultado sea positivo. Entonces, esto podr\u00eda servir si este... si quien realiza este tipo de examen es alguien externo, para que sea imparcial (AJ3). Ante la pregunta en particular de si hab\u00eda existido presi\u00f3n del Ejecutivo hacia el poder Judicial para aumentar o facilitar las sentencias vitalicias en Chihuahua, las posturas se dividieron. Dos jueces dijeron saber de esta influencia, otro dijo no haber sabido nada al respecto, uno m\u00e1s aseguro que no hab\u00eda habid o dicha influencia y otro m\u00e1s no coment\u00f3 al respecto. Los jueces que afirmaron que hab\u00eda habido una influencia, aunque quiz\u00e1 no directa, se\u00f1alaron lo siguiente: Aparentemente, no hab\u00eda ensimismamientos pol\u00edticos, pero a m\u00ed me toc\u00f3, por ejemplo, en Ju\u00e1rez q ue s\u00ed hab\u00eda selecci\u00f3n de funcionarios para conocer determinados asuntos. O sea, se manipulaban discreciona lmente -y muy discretamente - este para que as\u00ed esos asuntos los conocieran determinados funcionarios (AJ1). El otro juez, afirm\u00f3: Yo creo que s\u00ed, yo creo que s\u00ed. Mira, por ejemplo, primero esto en Fiscal\u00eda. Parec\u00eda que tra\u00edan... o sea, deten\u00edan a todos los posibles, o sea, entre m\u00e1s sentenciados por prisi\u00f3n vitalicia, por extorsi\u00f3n, como que m\u00e1s felices estaban. Y, por eso, pues en ese momento el Fiscal su orgullo era: \"\u00a1el estado de Chihuahua, el estado con m\u00e1s sentencias condenatorias!\". Tonces, creo que s\u00ed. Y despu\u00e9s vinieron muchos juzgadores que pues no pasaron por un concurso de oposici\u00f3n, que llegaban y los pon\u00edan y, entonces, la l\u00ednea yo creo que s\u00ed se dio a quien la quiso. O sea, al juzgador que dijo: \"pues bueno\". A quienes dijimos \"No, pues no\". Pero esto es algo muy delicado eh [risa corta]. Esto es algo muy 183 delicado. Yo te lo estoy platicando, pero... pero pues s\u00ed, s\u00ed hubo l\u00edn ea. Y yo por eso te lo digo. S\u00ed, s\u00ed hubo. O sea, s\u00ed. Obviamente despu\u00e9s de que algunos juzgadores dicen, \"yo voy a resolver lo que es, punto\". Pues ellos ya no nos escogen, se van con otros (AJ3). Es interesante que los dos jueces citados hablaran de una a signaci\u00f3n de casos, discrecional, por conveniencia de Fiscal\u00eda; este mecanismo de asignaci\u00f3n de casos podr\u00eda ser un asunto necesitado de publicidad y discusi\u00f3n. Va de la mano, en los comentarios anteriores, con la asignaci\u00f3n de plazas y los concursos de op osici\u00f3n, tema que, sin duda alguna, podr\u00eda ser rastreado en otros trabajos de investigaci\u00f3n para pulsar el impacto del gobierno estatal en el funcionamiento del sistema de investigaci\u00f3n judicial e impartici\u00f3n de justicia. Por su parte, el juez que dijo no haberse enterado de ning\u00fan caso y el que no coment\u00f3 al respecto fueron los jueces de ejecuci\u00f3n, a quienes no les toc\u00f3 sentenciar sino dar seguimiento a la ejecuci\u00f3n de penas de los sentenciados. Ellos est\u00e1n en una posici\u00f3n muy distinta con relaci\u00f3n a los jueces del Tribunal oral en este aspecto. Uno de los jueces de Ejecuci\u00f3n afirm\u00f3 : Mire... decirle que s\u00ed creo [que hubo presi\u00f3n para dictar m\u00e1s sentencias vitalicias] , ser\u00eda conjeturar, ser\u00eda suponer. Yo le puedo hablar de mi vivencia. No estoy enterado yo de que alguien fuera presionado para que impusiera una pena vitalicia, eh, en mi caso particular, yo, por ser juez tradicional no tuve la posibilidad de imponer penas vitalicias, como le dije desde un principio, fueron los de control y los orales, pero que y o haya tenido conocimiento de que alguno de mis compa\u00f1eros haya sido presionado, para imponer una vitalicia, ninguno, ninguno (AJ2). Por \u00faltimo , el juez que se\u00f1al\u00f3 que no hab\u00eda habido influencia del Ejecutivo sobre el Judicial, agreg\u00f3 que uno de los grande s problemas en el sistema de administraci\u00f3n de justicia y del gobierno, en general, era la corrupci\u00f3n: \u00a1No! En ese aspecto... \u00a1No! De verdad, y eso s\u00ed es de reconoce rse porque nosotros aqu\u00ed en el T ribunal de enjuiciamiento s\u00ed somos plenamente aut\u00f3nomos. O se a, nosotros aplicamos, tenemos nuestro c\u00f3digo, reformas, lo que llega y nosotros las aplicamos a nuestro albedr\u00edo. Desde luego, ajustado, ajustadas las penas a derecho, dando cumplimiento a esos requisitos de individualizaci\u00f3n, de las penas y todo, o sea, nosotros s\u00ed, s\u00ed este. Nosotros nunca se nos ha llamado, nunca se nos ha pedido: \"\u00a1Ay s\u00ed, ponle esto! Esta pena para que escarmiente o para que se d\u00e9 cuenta la sociedad\". \u00a1No! \u00a1No! Nosotros , atendiendo a los par\u00e1metros ya previstos, contemplados en nuestro c\u00f3digo, en base a ello, resolvemos, aplicamos las penas que consideramos son las justas, son las justas una vez analizado el grado de culpabilidad del acusado, de la persona (AJ4). 184 Sobre la corrupci\u00f3n, este juez hizo un comentario que vale la pena reproduc ir, pese a su extensi\u00f3n, ya que es de mucha riqueza para esta discusi\u00f3n y para el entendimiento de las caracter\u00edsticas propias del Estado Penal a nivel local: S\u00e9 que [la entrevista] es confidencial, \u00bfverdad? (...) El c\u00e1ncer de M\u00e9xico es la corrupci\u00f3n, \u00bfverdad?, la corrupci\u00f3n. Y no podemos negar aqu\u00ed que dentro de las mimas autoridades, pues tenemos a los delincuentes y, desgraciadamente, dentro de la procuraci\u00f3n y la administraci\u00f3n de j usticia. Tonces, \u00bfcu\u00e1ntas veces toc\u00f3 incluso que... patrullas de la polic\u00eda municipal, escoltando a los sicarios? Una vez que para matar a una persona en un crucero y se dieran a la fuga sin problema alguno. O sea, m\u00e1s que reestructuraci\u00f3n y m\u00e1s que amnist\u00eda s y eso, debemos, pos... un sue\u00f1o imposible, \u00bfverdad? Erradicar la corrupci\u00f3n porque de ah\u00ed se genera todo, todo, todo, todo. (...) \u00a1No se hace nada! \u00a1No se hace nada! \u00a1No se hace naaada! Y vienen otros y sean de los partidos que sean, es lo mismo. \u00a1D\u00edgame! (... ) Corrupci\u00f3n no nada m\u00e1s es agarrar dinero, no nada m\u00e1s es eso. Ser corrupto es hacer favores, a los allegados, tener gente en los cargos p\u00fablicos que no re\u00fanen el perfil. La corrupci\u00f3n no nada m\u00e1s es este: \"\u00a1Ah! \u00bfQuieres ese contrato? Dame dinero, dame un porcentaje de lo que te vamos a pagar y todo\". \u00a1No nada m\u00e1s es eso! (...) Quiz\u00e1s hay funcionarios que est\u00e9n de, vamos, de administradores del Tribunal que no tengan los perfiles. Le digo, desde ah\u00ed empieza la corrupci\u00f3n. \u00a1Ah! Pero es compadrito de fulano de tal y le debo el favor y lo tengo que nombrar (AJ4). Para cerrar esta secci\u00f3n , un \u00faltimo punto. Con relaci\u00f3n al reforzamiento y transformaciones del poder judicial a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n internacional, todos los jueces se mostraron favorables a los re sultados del nuevo sistema de justicia penal, aunque con limitaciones. Se habl\u00f3 tanto de infraestructura, cursos y capacitaciones para entrarle al nuevo sistema de justicia y, de manera general, consideraron que era mejor que el sistema anterior. 4. Resumen Este cap\u00edtulo ha tenido el objetivo de mostrar los resultados principales del trabajo de campo. Primeramente, se presentaron las estad\u00edsticas sobre prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, del 2011 al 2014. Estas son las sentencias v\u00edas juicios orales y los datos fueron obtenidos por medio de una solicitud de informaci\u00f3n hecha al Tribunal Superior del Estado. En el an\u00e1lisis, vimos que la sociodemograf\u00eda de la prisi\u00f3n vitalicia es muy llamativa. Entre otras cosas, el grueso de los presos vitalicios comp arte niveles de educaci\u00f3n, ocupaciones y edad. Estas caracter\u00edsticas son importantes para contrastarlas con el costado te\u00f3rico -conceptual del cap\u00edtulo 1 y, al menos, se\u00f1alar una cierta selectividad del sistema de justicia en Chihuahua. 185 Legisladores Jueces Contacto directo con la ciu dadan\u00eda y promesas de campa\u00f1as en 2010 . Recuperaci\u00f3n del reclamo social y la solicitud de incremento de penalidades. Los jueces no hacen campa\u00f1a y no se encuentran con la necesidad de \"ganarse\" el voto p\u00fablico, de traducir las demandas y reclamos sociales en instrumentos legislativos. Visi\u00f3n meramente retrospectiva. Presi\u00f3n interna para la toma de decisiones. Posturas individuales se topan con intereses del Ejecutivo estatal o del partido. Ganancia pol\u00edtica de la medida de pris i\u00f3n vitalicia no es expl\u00edcita. Presiones externas inexistentes o m\u00e1s sutiles. No hay un trabajo expl\u00edcito con base en los intereses partidistas, pero la presi\u00f3n del Ejecutivo se reconoce o se presume. Influencias externas en asignaci\u00f3n de plazas. La legi slaci\u00f3n como un intento de evitar la venganza privada. Uso de palabras como \"temor\", \"frustraci\u00f3n\", \"impotencia\", \"hartazgo\", \"enojo\". Distinci\u00f3n poco clara entre pena y castigo. Apunta a una institucionalizaci\u00f3n de la venganza. La pena como castigo y como venganza p\u00fablica. Los ex legisladores no se ocupan de ning\u00fan contacto directo con los delincuentes y sus familiares. Los jueces, por su parte, s\u00ed tienen contacto con presuntos criminales y sus familias, aunque se enfrentan ya con una criminalidad filtrad a por los distintos mecanismos judiciales: la criminalizaci\u00f3n secundaria de Zaffaroni (2016) Necesidad de mostrar que el Estado no estaba superado por la delincuencia y para reordenar, desde el poder gubernamental, la violencia, el castigo y, por consecu encia, del sufrimiento humano. Cr\u00edtica a poderes Ejecutivo y Legislativo. Presi\u00f3n por poco margen de maniobra derivado de legislaci \u00f3n en pol\u00edtica criminal. Posici\u00f3n decisionista . \"Realidad\" superada. Fuerza del estado como reordenadora de la realidad. Ant e la dureza, la urgencia, la extra\u00f1eza o la inmediatez de la violencia, la decisi\u00f3n del gobierno deviene una justificaci\u00f3n para medidas fuertes de seguridad. Descr\u00e9dito de mano dura del Estado como garant\u00eda de disminuci\u00f3n de la criminalidad. Cr\u00edticas a la prisi\u00f3n y a la reinserci\u00f3n social. V\u00edas de traducci\u00f3n y la reformulaci\u00f3n del sufrimiento social por parte de los agentes legislativos de carne y hueso. \u00c9nfasis en las v\u00edctimas oficiales. Invisibilidad del sufrimiento de las familias de las personas presas. Tendencia de algunos ex legisladores a la recriminaci\u00f3n moral de las familias de los presos vitalicios. Tendencia de algunos jueces a la recriminaci\u00f3n moral de las familias de los presos vitalicios (compartida con ex legisladores). Sin embargo, may or sensibilidad con el tema de las familias. Esto debido, quiz\u00e1, a otro tipo de responsabilidades. Aplicar la ley vs construirla o modificarla. Selectividad de la enemistad p\u00fablica a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n. Uso estrat\u00e9gico del enemigo para visualizar la fuerza del Estado, del Poder Ejecutivo o del partido pol\u00edtico. La prisi\u00f3n como representante paradigm\u00e1tica de la venganza p\u00fablica construye un enemigo d\u00e9bil a partir del \u00ednfimo n\u00famero de casos pro cesados por delitos en M\u00e9xico y la s electividad de la justi cia. Cuadro 3.1. Contraste entre posiciones de Ex legisladores y Jueces del estado de Chihuahua 186 La segunda y la tercera secciones de este cap\u00edtulo han sido, sin duda, las m\u00e1s ricas por los resultados de las entrevistas a jueces y ex legisladores. Estos \u00faltimos, desde el Poder Legislativo, dijeron haber recuperado la voz de la ciudadan\u00eda y haber enfre ntado un momento de violencia in\u00e9dita, desde el Congreso local, con la prisi\u00f3n vitalicia. La posici\u00f3n en la que se ubicaron no estaba libre de contrastes y algunos de ellos dijeron no haber estado del todo convencidos con la medida judicial, pero haberla a poyado porque, dentro de todo, parec\u00eda colaborar para arreglar un poco la situaci\u00f3n tan dr\u00e1stica que viv\u00eda el estado en aquel entonces. Por su parte, la experiencia de los jueces con la prisi\u00f3n vitalicia fue desde otro lugar y otro tiempo. Aunque tambi\u00e9n reconocieron que la situaci\u00f3n de Chihuahua era muy grave, no compartieron del todo la decisi\u00f3n de los legisladores sobre el incremento de las penas y la legislaci\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia. El contacto directo con las personas procesadas y sus familias y el conocimiento directo sobre el funcionamiento del sistema de justicia en Chihuahua, les coloc\u00f3 en un lugar m\u00e1s cr\u00edtico tanto a la pena vitalicia como a la prisi\u00f3n en general. Desde luego, la principal diferencia entre los dos actores es que los primer os establecieron la legislaci\u00f3n mientras que los segundos se encargaron de ponerla en pr\u00e1ctica. Esto \u00faltimo les da a los jueces una distancia cr\u00edtica con la legislaci\u00f3n y hasta con su aplicaci\u00f3n, al considerar que sus decisiones en los juicios dependen en buena medida de los candados legislativos con los que se encuentran y el margen de acci\u00f3n que les deja una medida como la prisi\u00f3n vitalicia es, desde luego, reducido. 187 CAP\u00cdTULO IV. POL\u00cdTICAS DEL SUFRIMIENTO En este cap\u00edtulo se recuperan primeramente al gunas discusiones comenzadas antes sobre la finalidad de la pena. La primera secci\u00f3n es una profundizaci\u00f3n de la pena como venganza, prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. En efecto, todas estas finalidades parecen entrar en las discusiones previas sobre l a prisi\u00f3n vitalicia. En una segunda secci\u00f3n, se profundiza en el sufrimiento del victimario y sus familias. Se intenta aqu\u00ed tensar el entendimiento sobre nuestro presente a partir del debate sobre el sufrimiento y sus usos pol\u00edticos. Es importante que, e ntre otras cosas, se recupere y se ampl\u00ede la noci\u00f3n de v\u00edctima en M\u00e9xico, para poder incluir tambi\u00e9n a las personas afectadas indirectamente por medidas judiciales como la prisi\u00f3n vitalicia. Reformular los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano puede ser un requisito importante para cualquier iniciativa futura de reconciliaci\u00f3n y construcci\u00f3n de paz. Por \u00faltimo, la tercera secci\u00f3n de este cap\u00edtulo extiende la discusi\u00f3n anterior y abre preguntas por una responsabilidad colectiva ante el crimen y la violenci a. Desde luego, no se trata de negar una responsabilidad sobre las acciones individuales. Se trata de tensar los usos pol\u00edticos del sufrimiento en nuestro presente para poder comprender que la violencia es sostenida no solamente por decisiones individuales sino por circunstancias hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, culturales y econ\u00f3micas que exponen a ciertas poblaciones a un mayor contacto con la violencia y sus pr\u00e1cticas destructivas. 1. \u00bfVenganza, prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n, restauraci\u00f3n...? Nos encontramos muy lejos de re sponder la pregunta \"\u00bfQui\u00e9nes somos ahora?\" , que ha atravesado esta investigaci\u00f3n, no obstante, avanzamos en el diagn\u00f3stico de nuestro presente al articular elementos hist\u00f3ricos y pol \u00edticos alrededor de la prisi\u00f3n , particularmente, en torno al sufrimiento como argumento pol\u00edtico en una pena dicha ejemplar como es la vitalicia. Hasta este momento, esperamos haber dado cuenta de que el an\u00e1lisis de la violencia vinculad a a la delincuencia organizada, sus nefastas con secuencias y las estrategias gubernamentales para contravenirla, no puede hacerse sin una reflexi\u00f3n a la par sobre el poder y los usos diferenciales del sufrimiento humano. La violencia de nuestro presente es siempre una que se deriva de los reacomodos del poder pol\u00edtico -criminal. Hemos insistido desde el inicio de la investigaci\u00f3n que estos reacomodos ponen en juego distintas representaciones del sufrimiento humano para poder 188 imponerse moralmente. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de uno de tantos reacomodos gubernamentales, aunque es paradigm\u00e1tica por la potencia simb\u00f3lica que conlleva, por los efectos en las personas sentenciadas y sus familias y por el aparente respaldo y sostenimiento social que ha tenido el incremento de las penas en el estado de Chihuah ua. Desde el inicio de la investigaci\u00f3n , tambi\u00e9n se abri\u00f3 la discusi\u00f3n sobre la legitimidad de la prisi\u00f3n como una t\u00e1ctica gubernamental, sobre todo en el escenario mexicano de los \u00faltimos a\u00f1os, donde parece haberse modificado su uso a trav\u00e9s del incremen to general de penas. Despu\u00e9s de hacer una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua y de entrevistar a algunos de los actores protag\u00f3nicos de su legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n, parece que la prisi\u00f3n vitalicia sigue l\u00edneas de acci\u00f3n dirigidas a construir un enemigo p\u00fablico en el cual pueda concentrarse tanto la severidad de la sanci\u00f3n penal o castigo como condensar en \u00e9l la mirada social contra la delincuencia. Podemos sostener ahora que nuestro marco te\u00f3rico nos orient\u00f3 de man era adecuada en esta elaboraci\u00f3n de pregu ntas sobre la enemistad como un proyecto moral por parte de algunos actores gubernamentales y tambi\u00e9n, aunque esto solo lo conocimos indirectamente, por parte de una parte de la sociedad , que reclamaba penas m\u00e1s severas como forma de sanci\u00f3n oficial para los delincuentes. Las dudas mismas de los propios ex legisladores, el malestar entre los jueces y la dividida discusi\u00f3n de la SCJN ante la acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, dan cuenta de que los intentos por construir una enemistad p\u00fablica fuerte desde la delincuencia organizada ha sido un trabajo solo parcialmente exitoso. En todo caso, se ha construido un enemigo p\u00fablico d\u00e9bil, que no alcanza a reactivar la vida pol\u00edtica del estado ni sa cia del todo el impulso vengativo de la sociedad. Este enemigo p\u00fablico d\u00e9bil es un derivado claro del tipo de \"guerra\" que libramos, una \"guerra\" confusa, sin bandos ni ideolog\u00edas pol\u00edticas del todo claras o inexistentes (Schedler, 2015), que nos sume frecuentemente en la incertidumbre por la arbitrariedad que parece jugarse en la violencia. M\u00e1s que una sola guerra, muchas peque\u00f1as guerras aqu\u00ed y all\u00e1. El enemigo p\u00fablico , que busca ser impuesto a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n , puede ciertamente ser \u00fatil para alguno s grupos pol\u00edticos, pero est\u00e1 muy lejos de lograr un consenso social alrededor de la prisi\u00f3n. Todo lo contrario, parece que el descr\u00e9dito por el aumento de penas crece tambi\u00e9n en algunos sectores de la poblaci\u00f3n, incluidos, parad\u00f3jicamente, algunos jueces, que dan cuenta de la impunidad y de la selectividad del propio sistema de justicia y de la ejecuci\u00f3n de las sanciones penales. 189 Por ello, entre las tareas pendientes se encuentran la cr\u00edtica a la funci\u00f3n hist\u00f3rica de la prisi\u00f3n y la reorganizaci\u00f3n de la a cci\u00f3n p\u00fablica -ciudadan\u00eda y gobierno - en la b\u00fasqueda de un mejor funcionamiento de estos centros, por un lado, y de medidas alternativas al encarcelamiento, por otro. La propuesta geneal\u00f3gica nos ha servido hasta aqu\u00ed para intentar suspender nuestras certe zas en torno a la prisi\u00f3n, la pena vitalicia y el sufrimiento como un argumento pol\u00edtico en el debate sobre la legislaci\u00f3n penal en el estado de Chihuahua. Esa certeza es cuestionada tambi\u00e9n por los usos de la prisi\u00f3n que, como hemos visto, pueden ser vari os. En la introducci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n , se\u00f1alamos que el discurso m\u00e1s extendido de la prisi\u00f3n la concibe como un espacio para la resocializaci\u00f3n, la remoralizaci\u00f3n o reeducaci\u00f3n y para la reinserci\u00f3n social consiguiente. No obstante, vimos, sobre to do con la reconstrucci\u00f3n del debate jur\u00eddico de la SCJN , que esa no era la finalidad \u00faltima o \u00fanica de la prisi\u00f3n, argumento con el que se recuperaba la discusi\u00f3n sobre la constitucionalidad de la prisi\u00f3n vitalicia. Se dec\u00eda entonces que la finalidad prime ra era el restablecimiento del orden social , algo de lo cual hicieron eco algunos ex legisladores a la hora del debate en el Cong reso local en 2010 y en las entrevistas . Esta finalidad tiene mucha fuerza en el incremento de las penas y en las medidas de excepci\u00f3n que, como vimos al final del cap\u00edtulo I, siguen una tendencia creciente y pol\u00e9mica alrededor del mundo. Claro que en este restablecimiento del orden social podr\u00edamos siempre acompa\u00f1arnos de la cr\u00edtica que Foucault (2016) realiza a la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n al servicio de intereses burgueses y comerciales antes que ser un bien p\u00fablico para todo mundo. Es decir, el restablecimiento del orden siempre es un restablecimiento de cierto orden de intereses pol\u00edticos y la prisi\u00f3n no est\u00e1 fuera de este circuito de intereses. Tambi\u00e9n , podr\u00edamos decir que el restablecimiento del orden no puede hacerse sin un proyecto moral de fondo (Nietzsche, 2011; Fassin, 2017b), una imposici\u00f3n de nuevas barreras, siempre m\u00e1s o menos artificiales, sobre el bien y el mal; una narrativa cultural sobre el sufrimiento humano, sus causas y sus remedios o soluciones. Por su parte, vimos con el derecho penal del enemigo que la prevenci\u00f3n era tambi\u00e9n una finalidad de la pena y que iba en aumento, justamente para e vitar actos posibles de los delincuentes. Esta finalidad tambi\u00e9n la pudimos apreciar cuando algunos ex legisladores se\u00f1alaron la necesidad de incapacitar a los delincuentes incorregibles ; es decir, m\u00e1s all\u00e1 de sancionar su acci\u00f3n, se trataba con la prisi\u00f3n vitalicia tambi\u00e9n de impedir que estas personas volvieran a delinquir. 190 Por \u00faltimo, se\u00f1alamos que una de las finalidades posibles de la prisi\u00f3n era tambi\u00e9n la \"venganza institucionalizada\", siguiendo sobre todo aqu\u00ed a Nietzsche (2011). Es ante esta vengan za que hace mucho sentido la prisi\u00f3n como castigo y, particularmente, la prisi\u00f3n vitalicia. Fue muy llamativo que algunos jueces se dijeran a favor de considerar la prisi\u00f3n vitalicia como un castigo y no como una sanci\u00f3n penal. Desde luego, es un castigo q ue se legitima socialmente, un castigo que sirve para calmar el impulso personal o colectivo de venganza ante la delincuencia. Sin embargo, la prisi\u00f3n vitalicia ni parece ser una medida realmente efectiva ni alcanza a muchas de las personas que se supone d eber\u00eda alcanzar debido al grado de impunidad en el que vivimos. La prisi\u00f3n vitalicia, como espejismo de la justicia, puede ciertamente servir como \"venganza institucional\" en el plano simb\u00f3lico, pero no necesariamente conlleva un amedrentamiento de los posibles delincuentes. Lo que s\u00ed parece tener garantizado es un efecto devastador en la vida de aquellas personas que s\u00ed son procesadas y juzgadas; estas y sus familias pasan ciertamente por situaciones complejas, donde la mano penal del gobierno se deja sen tir junto con la indiferencia social hacia la vida en prisi\u00f3n. Otro tema casi olvidado en la discusi\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia , y central para repensar la prisi\u00f3n en general , es la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Uno de los jueces entrevistados critic\u00f3 fuertemente al nuevo sistema penal porque, a su decir, se dificultaba enormemente que los delincuentes pudieran hacer la reparaci\u00f3n material del da\u00f1o (AJ2). Explic\u00f3 que la prisi\u00f3n preventiva en el antiguo sistema era un medio m\u00e1s adecuado para que las personas pudier an cubrir materialmente la afectaci\u00f3n que hab\u00edan causado . En particular, con el tema de la prisi\u00f3n vitalicia, no hubo comentarios en particular sobre la reparaci\u00f3n material de la afectaci\u00f3n. Revisando algunas transcripciones de juicios orales donde se dictaron sentencias vitalicias , nos percatamos que hay una reparaci\u00f3n material en todos los casos, pero no hay forma de obligar a las personas sentenciadas a hacer la reparaci\u00f3n en un determinado tiempo. Hemos visto que una de las dificultades con la prisi\u00f3n vitalicia es que \"desmoralizaba\" y cancelaba la esperanza. Ser\u00eda dif\u00edcil obligar a una persona en esta situaci\u00f3n a hacer una reparaci\u00f3n material. Esto aunado a que , en la prisi\u00f3n , las posibilidades laborales son escasas y muy mal remuneradas. Un legislador entrevistado (AL5) coment\u00f3 de un caso donde las personas , trabajando en un centro de reinserci\u00f3n en el estado , no ganaban m\u00e1s de 50 centavos al d\u00eda por una jornada completa. Esto quiere decir que, a\u00fan si hubiera la motivaci\u00f3n y el \u00e1nimo para trabajar y 191 reparar econ\u00f3micamente a las v\u00edctimas directas de su acci\u00f3n, las personas con sentencias vitalicias simplemente no podr\u00edan reunir dentro de la prisi\u00f3n una cantidad monetaria suficiente para hacerlo. Este descuido por el tema de la reparaci\u00f3n en penas altas o en prisi\u00f3n vitalicia quiz\u00e1 vaya en paralelo con la visi\u00f3n de la pena como castigo y no como un medio de reinserci\u00f3n social. El \u00e9nfasis de los jueces parec\u00eda ir por este camino , al interpretar la prisi\u00f3n vitalicia como una medida que en realidad no aport\u00f3 mucho socialmente; algunos ex legisladores tambi\u00e9n dudaron de la efectividad de la medida. Hay un costado fuerte de incapacitaci\u00f3n en la prisi\u00f3n vitalicia y hay otro muy fuerte tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la \"venganza institucional\". Es m\u00e1s dif\u00edcil hablar de reinserci\u00f3n o de un real reacomodo social, si bien no podemos rechazar el efecto simb\u00f3lico que la pena pudo haber tenido. Decir reparaci\u00f3n es un exceso, pues la reparaci\u00f3n del d a\u00f1o vivido nunca se lleva a cabo realmente. La intenci\u00f3n es que haya una remuneraci\u00f3n como compensaci\u00f3n, siempre parcial, del da\u00f1o ocasionado. Esta ausencia de discusi\u00f3n sobre la reparaci\u00f3n en una pena como la vitalicia o en penas tan altas en las que adem \u00e1s no hay beneficios de preliberaci\u00f3n para los sentenciados, como lo es actualmente el secuestro, son sintom\u00e1ticas tambi\u00e9n del uso estrat\u00e9gico que se hace de las v\u00edctimas en la legislaci\u00f3n. El derecho penal ha desplazado lejos a las v\u00edctimas de la decisi\u00f3n a tomar en relaci\u00f3n con la sanci\u00f3n penal o el castigo, de ah\u00ed que parezca dejar solamente a las v\u00edctimas el recurso de la \"venganza institucional\" como la respuesta m\u00e1s accesible que pueden tener. La justicia restaurativa se ha desarrollado con la promes a de reinvertir ese camino del derecho penal, al hacer de las v\u00edctimas una figura central en la toma de decisiones y en el camino posible de la sanci\u00f3n penal. Esta, como una alternativa al sistema de justicia actual, podr\u00eda ser una orientaci\u00f3n poderosa par a la participaci\u00f3n ciudadana en la legislaci\u00f3n sobre las penas y en la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la sanci\u00f3n penal tal cual es llevada a cabo en lo cotidiano de las prisiones. Ciertamente, tambi\u00e9n requiere mucho trabajo de fondo y un trastrocamiento de lo s actuales pilares del \"castigo p\u00fablico\". Con este breve comentario sobre algunas finalidades de la prisi\u00f3n, podr\u00edamos volver a Nietzsche y a Foucault para replantear nuestra posici\u00f3n ante el presente. En primer lugar, valdr\u00eda la pena recordar que Nietzsc he (2011) insisti\u00f3 en que no se deber\u00eda confundir la utilidad presente de una cosa con su origen. Este se nos escapa, va m\u00e1s all\u00e1 de lo que podemos acceder, de acuerdo 192 con la lectura que de Nietzsche hace Foucault (1993). Que consideremos las finalidades d e la pena y las discutamos, con toda la fuerza y la urgencia que eso conlleva, no quiere decir que la prisi\u00f3n haya nacido justamente para cumplir con esas finalidades. La prisi\u00f3n m\u00e1s bien ha sido y sigue siendo reinter pretada para cumplir con ciertos objet ivos. M\u00e1s all\u00e1 de estas interpretaciones precisas, de las cuales hemos visto muchas y muy distintas en los cap\u00edtulos anteriores, habr\u00e1 que preguntarnos por la prisi\u00f3n misma como eje de dichas interpretaciones. En otras palabras, hace falta extra\u00f1arnos de l a prisi\u00f3n misma en su cotidianidad, concebirla m\u00e1s bien como un escenario donde se disputan representaciones de distintos grupos humanos. Aqu\u00ed hace tambi\u00e9n mucho sentido la pregunta de Foucault: \u00bfc\u00f3mo es que la prisi\u00f3n lleg\u00f3 a ser el instrumento penal por excelencia? \u00bfC\u00f3mo es que la prisi\u00f3n ha llegado a imponerse ante otras alternativas para tramitar los malestares sociales provocados por la transgresi\u00f3n de las normas que determinado grupo humano se autoimpuso para poder subsistir? Uno de los objetivos de e sta investigaci\u00f3n era, a trav\u00e9s de los usos pol\u00edticos del sufrimiento, relacionar las bases morales de la pena de prisi\u00f3n vitalicia con el crecimiento del Estado Penal, pero desde un contexto particular y bien determinado como es el estado de Chihuahua. Si se ha logrado parcialmente este y los otros objetivos, las preguntas del p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1n percibidas como raras o extremas. En realidad, se trata de preguntas potentes y necesarias para replantear nuestra posici\u00f3n ante las prisiones y, en general , ante el reordenamiento del sufrimiento en contextos de violencia acrecentada. La prisi\u00f3n deja de ser as\u00ed una instituci\u00f3n obvia y se pueden abrir nuevos caminos de discusi\u00f3n para la sanci\u00f3n penal y para el castigo de las personas que cometen delitos. Adem \u00e1s, as\u00ed tambi\u00e9n la prisi\u00f3n entra en un campo visual m\u00e1s cr\u00edtico de existencia y a un estudio detallado de sus funciones y su selectividad como instituci\u00f3n. Cuestionar la obviedad de la prisi\u00f3n es tambi\u00e9n el resultado de dar cuenta de esa selectividad. Aqu\u00ed vale la pena hacer un comentario corto sobre un tema que corri\u00f3 paralelo a esta investigaci\u00f3n y que se present\u00f3 en las entrevistas tanto con ex legisladores como con jueces: la corrupci\u00f3n. Tres jueces hicieron comentarios sobre la corrupci\u00f3n interna al si stema de impartici\u00f3n de justicia (AJ1, AJ3 y AJ4); tres legisladores tambi\u00e9n lo hicieron (AL1, AL4 y AL5) , pero apuntando m\u00e1s bien al funcionamiento partidista o gubernamental en la entidad y el pa\u00eds. Buscaglia (2014) sostiene que uno de los controles necesarios para transformar la situaci\u00f3n del pa\u00eds se dirige justamente a la corrupci\u00f3n. Desde la teor\u00eda y desde la pr\u00e1ctica gubernamental 193 cotidiana, se cuestiona la corrupci\u00f3n presente en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n se da cuenta de que las prisiones no est\u00e1n pob ladas de la misma manera por actores que cometen corrupci\u00f3n. Es interesante cuestionar a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n donde no est\u00e1n los corruptos y esto es en parte porque las legislaciones de nuestro pa\u00eds no tienen ni el contenido suficiente ni la contundencia en su aplicaci\u00f3n para los actores que provocan principalmente el caos econ\u00f3mico - criminal en el que nos encontramos: las \u00e9lites econ\u00f3mico -pol\u00edticas que sirven a la delincuencia organizada. Esto da cuenta tambi\u00e9n de una cr\u00edtica que se ha desarroll ado desde el cap\u00edtulo te\u00f3rico y que bien se ha anudado con los debates jur\u00eddicos en torno a la prisi\u00f3n: la legislaci\u00f3n y la prisi\u00f3n producen realidad, son poder positivo en el sentido foucaultiano (Foucault, 2005); la prisi\u00f3n est\u00e1 lejos de ser una simple i nstituci\u00f3n negativa, donde los cuerpos son incapacitados sin m\u00e1s; a nivel interno y a nivel social tiene una fuerza productiv a innegable. La prisi\u00f3n produce, adem\u00e1s, en su v\u00ednculo con otras instituciones. La prisi\u00f3n no est\u00e1 separada del mundo instituciona l de un estado como Chihuahua. A h\u00ed se reflejan a mayor detalle, como tambi\u00e9n insist\u00eda Foucault hace varias d\u00e9cadas, los usos de un poder pol\u00edtico que atraviesa completamente la red institucional de toda la sociedad. Con la base te\u00f3rica y con los resultado s del trabajo de campo podemos reafirmar que uno de los usos de la prisi\u00f3n es construir la delincuencia misma y ah\u00ed est\u00e1 el n\u00facleo de la prisi\u00f3n y su parcial legitimaci\u00f3n ante la sociedad. La prisi\u00f3n participa as\u00ed de la creaci\u00f3n de un sistema moral y de un a delimitaci\u00f3n entre lo justo y lo injusto que intenta ordenar las normas humanas para un determinado grupo. Nietzsche (2011) conceb\u00eda al derecho en este juego creador de normas, es decir, como un instrumento cultural para reordenar el juego de la moral y, por lo tanto, darle una justificaci\u00f3n y jerarqu\u00eda al sufrimiento humano. El derecho apoya a darle sentido a algo que en s\u00ed mismo no puede tenerlo, el sufrimiento. 2. El sufrimiento de los delincuentes y sus familias: por una cr\u00edtica de lo que somos En el primer cap\u00edtulo, se\u00f1alamos una coincidencia entre Nietzsche (2011) y Foucault (2016) en relaci\u00f3n con la fuerza de las penas. Ambos autores, a su manera, escribieron que entre m\u00e1s confianza tenga una comunidad en s\u00ed misma, entre m\u00e1s fortalecida est\u00e9, el derecho penal tender\u00e1 a no imponer penas extremas. Por el contrario, cuando la comunidad est\u00e1 debilitada y muestra signos de no poder controlarse, el derecho penal mostrar\u00eda un incremento en las penas. La 194 modulaci\u00f3n de las penas con la confianza de la c omunidad sugerida por estos dos autores deber\u00eda servirnos para hacerle preguntas a nuestro presente, preguntas que puedan servir no solo para justificarlo sino para encontrar la manera de transformarlo en otra cosa distinta a la que es. El incremento de p enas en el derecho obedece , en parte, a una desorganizaci\u00f3n en los valores comunes, a una disputa entre distintos reg\u00edmenes de valor que causa malestar y, posiblemente, violencia y sufrimiento. El an\u00e1lisis del derecho penal del estado de Chihuahua en parti cular, y de M\u00e9xico como pa\u00eds que vive una forma de \"guerra\" peculiar, deber\u00eda llevarnos a discutir ampliamente los sistemas morales de fondo en el derecho , la desregulaci\u00f3n de lo com\u00fan y las respuestas judiciales del gobierno. Tambi\u00e9n, nos podr\u00eda llevar a discutir el funcionamiento de lo justo y lo injusto como categor\u00edas pol\u00edticas que intentan (re)ordenar las relaciones humanas y redistribuir categor\u00edas sobre la legitimidad del sufrimiento en relaci\u00f3n con lo justo y lo injusto. Llegar\u00edamos probablemente r \u00e1pido, en nuestra situaci\u00f3n, al impasse de las personas presas y sus familiares en M\u00e9xico. Ellos representan, para cierta formulaci\u00f3n sobre la justicia, un mal que hay que solucionar, una desviaci\u00f3n que hay que corregir o un pesado lastre que hay que apren der a conllevar ante la imposibilidad de alternativas actuales claras para la prisi\u00f3n. Hemos visto en esta investigaci\u00f3n que las familias de los hombres y mujeres presos por sentencias vitalicias no han aparecido en la discusi\u00f3n p\u00fablica y no tenemos aqu\u00ed una forma directa de saber qu\u00e9 tanto fueron afectadas por una medida tan impactante como la prisi\u00f3n vitalicia. Del lado de los ex legisladores del estado, vimos que estas familias no aparecieron desde la propuesta, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de de la iniciati va y que no ha habido realmente ninguna iniciativa de acompa\u00f1amiento para ellas por parte del gobierno o de alg\u00fan grupo de la ciudadan\u00eda organizada. Por el lado de los jueces, tambi\u00e9n dimos cuenta que hay un l\u00edmite al cual llegan en cuanto a la familia. Fi nalmente, el sistema de responsabilidad penal est\u00e1 sostenido en los actos individuales y ellos aplican la ley sin posibilidad de posicionarse de manera personal ante los casos, menos a\u00fan casos como la prisi\u00f3n vitalicia donde no hab\u00eda alternativas, la ley dictaba que para ciertos actos, solo se pod\u00eda otorgar prisi\u00f3n vitalicia. Los jueces conocen, sin embargo, m\u00e1s de cerca la realidad de la persona sentenciad a y su familia. En algunos jueces y ex legisladores, se not\u00f3 una posici\u00f3n ambivalente ante las famili as de las personas presas. Por un lado, reconoc\u00edan la afectaci\u00f3n por una sentencia de tal tama\u00f1o; por otro, hab\u00eda cierta sospecha moral sobre la preparaci\u00f3n delincuencial de la persona desde el seno familiar. Esta posici\u00f3n quiz\u00e1 sea mucho m\u00e1s representativ a de la sociedad de lo que podemos 195 hasta ahora concluir ; otros trabajos podr\u00e1n reforzar o desmentir este supuesto . Quiz\u00e1 tambi\u00e9n en lo social exista esta ambivalencia hacia las familias de las personas presas en general, como afectados por las acciones de sus integrantes y la impartici\u00f3n de justicia, pero tambi\u00e9n con sospechas morales o con inculpaciones directas por la educaci\u00f3n otorgada, esto \u00faltimo como una cierta justificaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que viven. Esta es una especulaci\u00f3n, ciertamente, porque es ta investigaci\u00f3n no contempl\u00f3 una encuesta ciudadana sobre las familias de los presos vitalicios y su afectaci\u00f3n ante una pena tal ; tampoco trabajamos directamente con los presos vitalicios y sus familias . No obstante, podr\u00eda sostenerse que una se\u00f1al de qu e esa especulaci\u00f3n no est\u00e1 del todo errada puede ser la falta de discusi\u00f3n p\u00fablica, ya sea como consecuencia de un silencio c\u00f3mplice o por un reclamo social de criminalizaci\u00f3n ante la situaci\u00f3n de delincuencia general que vivimos en nuestro presente. En e sta investigaci\u00f3n hemos intentado recuperar el sufrimiento humano como un argumento pol\u00edtico. Hemos visto que , tanto aquel producido en las v\u00edctimas a causa de un hecho delincuencial como aquel producido en los delincuentes y sus familias v\u00eda las sentencia s vitalicias, han sido utilizados en una disputa por la legitimidad del incremento de las penas. No obstante, hemos visto que hay opiniones contrapuestas, tanto entre los distintos tipos de actores como entre actores de un mismo grupo, sean los jueces o lo s ex legisladores. Es m\u00e1s, podr\u00edamos decir que dentro de un mismo actor encontramos una disputa moral ante la pena de prisi\u00f3n vitalicia. Finalmente, y esto fue postulado desde el cap\u00edtulo I, los actores gubernamentales, aquellos que le dan forma desde lo c otidiano al E stado, forman parte de una econom\u00eda moral del castigo, expandida por toda la sociedad y el gobierno, pero son tambi\u00e9n subjetividades morales en s\u00ed mismos (Fassin, 2015), por lo que no sorprende que en momentos puedan encontrarse en un registro y en otros momentos en otro. Si as\u00ed como ellos, la ciudadan\u00eda tiene posturas encontradas sobre las personas presas y sus familiares, es un trabajo necesario facilitar la discusi\u00f3n y el di\u00e1logo alrededor de esta realidad oculta detr\u00e1s de unos muros pol\u00edti cos quiz\u00e1 tan reales como las paredes de las prisiones mismas. Adem\u00e1s, hemos insistido que discutir el sufrimiento de las personas presas, especialmente aquellas purgand o penas muy altas o de por vida, y sus familiares , es una puerta de entrada a la discu si\u00f3n m\u00e1s amplia sobre las disputas sobre las representaciones del sufrimiento humano. La prisi\u00f3n es un escenario propicio y paradigm\u00e1tico para preguntarnos por las representaciones del sufrimiento humano que circulan y se disputan el espacio p\u00fablico en nue stro pa\u00eds, sobre todo a 196 partir del a\u00f1o 2007 y las m\u00faltiples \"guerras\" que se han librado aqu\u00ed y all\u00e1. Comprender, por lo tanto, el sufrimiento de las personas presas y sus familias , y los argumentos pol\u00edticos que hasta ahora parecen justificar lo, ocultarlo y desde\u00f1arlo en relaci\u00f3n a otras formas de sufrimiento , es comenzar a visualizar, analizar, criticar, debatir y transformar un marco cultural ordenador del sufrimiento que est\u00e1 aparentemente agotado. Es preciso comprender la selectividad del sistema de p rocuraci\u00f3n y administraci\u00f3n de justicia, dar cuenta de que las prisiones, si bien hasta ahora han funcionado como una alternativa con cierta legitimidad , son casi una ilusi\u00f3n punitiva y resocializadora y no una instituci\u00f3n fuerte y con resultados claros. C on esto delante, es posible comprender que la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n quiz\u00e1 sea un recurso pol\u00edtico de espect\u00e1culo, para impresionar a la sociedad y amedrentar a cierta delincuencia, pero que est\u00e1 lejos de ofrecer alternativas reales para solucionar los c onflictos fuertes que vivimos . De hecho, esa es una de sus grandes cr\u00edticas, que est\u00e1 muy lejos de solucionar los conflictos, simplemente los acumula y les da salida, siempre de la misma forma para todos los casos (Zaffaroni, Alagia y Slokar, 2002). La pr isi\u00f3n necesita alternativas. El movimiento abolicionista es importante y es una fuente de inspiraci\u00f3n para ello (Davis, 2003, 2016). Estamos ciertamente a muchos pasos de la abolici\u00f3n; habr\u00e1 que dar un paso a la vez. La democratizaci\u00f3n de las prisiones es una posibilidad m\u00e1s cercana que la abolici\u00f3n de las mismas. Quiz\u00e1 el primer paso hacia dicha democratizaci\u00f3n sea insistir, como lo hemos hecho en esta tesis, en que la prisi\u00f3n es una maquinaria de realidad que apoya en la (re)ordenaci\u00f3n, la jerarquizaci\u00f3n y el ocultamiento de ciertas formas de sufrimiento humano. La prisi\u00f3n como instrumento para producir sufrimiento puede ense\u00f1arnos mucho sobre otras instituciones y sobre las caracter\u00edsticas del v\u00ednculo social en el presente. Tenemos que considerarla un ref lejo de lo que somos y no solamente una instituci\u00f3n que tiene en sus manos el gobierno. Nosotros tenemos que reconocerno s tambi\u00e9n en su funcionamiento, en sus prop\u00f3sitos y en sus transformaciones posibles . Solo de esa manera podremos volver, con creativida d, a plantearnos nuevas preguntas ante el sufrimiento en general y comprender la disputa por su representaci\u00f3n a nivel pol\u00edtico y econ\u00f3mico. 3. Sobre la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento Alrededor del delincuente se crea un imaginario de responsabilidad individual ante el crimen, centrado sobre todo en su identidad y su pasado familiar (Foucault, 2005; 2006). Esta 197 responsabilidad individual es innegable, pero insuficiente para dar cuenta d el crimen, m\u00e1s cuando se trata de hechos relacionados con guerras, conflictos armados u organizaciones del crimen organizado que requieren explicaciones amplias sobre el malestar y la actuaci\u00f3n social. Esta reconstrucci\u00f3n de la historia del individuo como \u00fanico responsable de su acto puede jugar un papel importante en la pena, justificando o cuestionando la decisi\u00f3n penal, sobre todo cuando es confrontada con la narrativa de las personas afectadas por sus actos, es decir, las v\u00edctimas del delito y la recons trucci\u00f3n del sufrimiento causado; puede tambi\u00e9n invisibilizar los efectos de la pena en otras personas, sobre todo los familiares y allegados del delincuente. Por lo anterior, no debe dejarse fuera de esta introducci\u00f3n la contraposici\u00f3n necesaria entre la responsabilidad individual por un acto delictivo y la responsabilidad colectiva ante las redes y las pr\u00e1cticas que hacen posible la delincuencia organizada en M\u00e9xico y en Chihuahua. Una de las preguntas que se puede formular en torno a la filosof\u00eda pol\u00edti ca es c\u00f3mo el presenciar el sufrimiento humano de un individuo, de un colectivo o de una sociedad puede llegar a fundar responsabilidad pol\u00edtica en aquel o aquella que lo presencia. Esta pregunta se complejiza en el caso de sociedades atravesadas durante a \u00f1os por la violencia de una \"guerra contra las drogas\", donde las atrocidades se acumulan una tras otra, donde la desaparici\u00f3n forzada, la violencia dom\u00e9stica, los homicidios dolosos, la violencia sexual, el secuestro, la corrupci\u00f3n y dem\u00e1s delitos se han ido colocando diariamente en los medios de comunicaci\u00f3n, en las producciones culturales de l entretenimiento y en las conversaciones cotidianas, por ejemplo. Es desde un contexto marcado hist\u00f3ricamente por la violencia, el estado de Chihuahua, que surge la pregunta por una responsabilidad colectiva ante el crimen, la violencia y el sufrimiento que pueda renovar las estrategias pol\u00edticas de resistencia tanto de la sociedad civil como de las instituciones gubernamentales. Tratar\u00e9 de desarrollar esta idea en el resto de este apartado. Hannah Arentd (2007), con sus an\u00e1lisis del holocausto, es una referencia esencial en el tema de la responsabilidad ante los hechos criminales contempor\u00e1neos. Es un asunto importante recuperar algunas de sus propuestas para pensar l a potencia pol\u00edtica de la responsabilidad colectiva en nuestro presente y para comprender que la sociedad civil y las instituciones gubernamentales p odr\u00edan renovar su entendimiento pol\u00edtico alrededor de temas fundamentales , por ejemplo, la justicia social, la desigualdad econ\u00f3mica y la ejecuci\u00f3n de penas como la prisi\u00f3n vitalicia. 198 En sociedades donde se ha padecido violencia aguda y generalizada, hay personas que recibieron directamente violencia, otras que la ejercieron, otras recibieron y ejercieron violencia directamente y, muchas otras, quiz\u00e1 la mayor\u00eda, se encuentra en una zona opaca o gris, esa zona del testimonio a la \"distancia\". Las instituciones de justic ia, en estos casos, no pueden actuar de la misma manera que en una sociedad donde el crimen no ha sido generalizado y donde las instituciones gubernamentales todav\u00eda conservan no solo influencia sobre la poblaci\u00f3n sino sobre todo legitimidad . En escenarios de violencia aguda, generalizada, adem\u00e1s de una reconstrucci\u00f3n de las instituciones y de nuevos acuerdos colectivos sobre las nociones de justicia, tiene que llevarse a cabo un reconocimiento especial de las responsabilidades colectivas de los distintos grupos. La diferenciaci\u00f3n entre quienes ejercieron violencia, quienes recibieron la violencia y entre quienes participaron como testigos de los actos es fundamental. Evidentemente , no pueden estar en la misma posici\u00f3n y habr\u00e1 medidas que tomar en contra de aquellos que violentaron directamente a otras personas o colectivos. Por supuesto que si alguien cometi\u00f3 un delito, debe ser procesado por ello ante las instituciones de justicia de una sociedad. No obstante, pensar la responsabilidad colectiva -a eso nos invita Arendt - conlleva reconocer que a\u00fan quienes no participaron directamente en el ejercicio de la violencia son responsables de alguna forma ante los hechos criminales. Arendt (2007), siempre para el caso de la II Guerra M undial y , particularmente , para contexto alem\u00e1n, diferencia responsabilidad de culpa de la siguiente manera en uno de sus textos : Existe una responsabilidad por las cosas que uno no ha hecho; a uno le pueden pedir cuentas por ello. Pero no existe algo as\u00ed como sentirse culpable por cos as que han ocurrido sin que uno participase activamente en ellas. (...) Donde todos son culpables nadie lo es. La culpa, a diferencia de la responsabilidad, siempre selecciona; es estrictamente personal. Se refiere a un acto, no a intenciones o potencialidad es (p. 151). La pregunta que se plantea aqu\u00ed es si esta alternativa nos puede ser \u00fatil para pensar el contexto mexicano y, particularmente, el caso de Chihuahua. Comprender lo que nos ha pasado, hacer una cr\u00edtica de nosotros mismos, \"diagnosticar nuestro p resente\", \u00bfno tendr\u00eda que comenzar con el repensar la responsabilidad que existe entre quienes no hemos participado directamente de la violencia vinculada a la \"guerra\" contra las drogas o en las actividades del crimen organizado? \u00bfNo tendr\u00edamos que pregun tarnos por nuestro propio lugar como espectadores de una violencia criminal que desordena las certezas culturales, los c\u00f3digos morales y las instituciones de las 199 cuales dependemos para una vida de cordialidad y atenci\u00f3n en el trato con otras personas? Aren dt quiz\u00e1 tenga muchas limitaciones para pensar el contexto mexicano contempor\u00e1neo, pero al menos sus propuestas pueden interrogarnos por las alternativas que tenemos que construir para reformular nuestro sistema de justicia, por ejemplo, y su distribuci\u00f3n de penas entre la poblaci\u00f3n. Para Arendt, la pertenencia misma a un colectivo est\u00e1 en la base de la responsabilidad. M\u00e1s all\u00e1 de si la persona particip\u00f3 en el ejercicio de la violencia, si la recibi\u00f3 directamente o si fue testigo de ella, la responsabilida d parte de los beneficios que una persona tiene al formar parte de un colectivo. La fil\u00f3sofa escribi\u00f3 lo siguiente sobre la responsabilidad colectiva: Dos condiciones deben darse para que haya responsabilidad colectiva: yo debo ser considerada responsable por algo que no he hecho, y la raz\u00f3n de mi responsabilidad ha de ser mi pertenencia a un grupo (un colectivo) que ning\u00fan acto voluntario m\u00edo puede disolver, es decir, un tipo de pertenencia totalmente distinta de una asociaci\u00f3n mercantil, que puedo disolve r cuando quiera (Arendt, 2007, p. 153). Esa pertenencia a un colectivo puede despertar el reconocimiento de otros dentro de ese colectivo, con los cuales la relaci\u00f3n no es cercana, quiz\u00e1 esos otros parezcan radicalmente distintos de lo que uno es. Esos otr os pueden ser incluso aquellos a los que se considera una amenaza, pero con los cuales se comparten instituciones, espacios p\u00fablicos, servicios y, muy importante, la posibilidad de transformar las condiciones del presente. Esto \u00faltimo implica la posibilida d de movilizaciones pol\u00edticas en torno a la b\u00fasqueda de nuevos valores de grupo y nuevas regulaciones en torno a los sistemas de justicia que puedan no solo apostar por la reparaci\u00f3n del da\u00f1o hecho sino tambi\u00e9n que puedan anticiparse y prevenir futuras afe ctaciones. Repetidamente, se ha se\u00f1alado en esta investigaci\u00f3n que la \"guerra\" que vivimos no tiene fronteras siempre claras entre los distintos contrincantes; el filo de la delincuencia organizada entra y sale de las zonas gubernamental y social. En est e escenario, una parte de la sociedad civil, desconcertada y con miedo, ha tratado de organizarse aqu\u00ed y all\u00e1 en contra del sufrimiento producido por la muerte, la desaparici\u00f3n , la p\u00e9rdida material y la incertidumbre del presente. De la sociedad en general , crece una ciudadan\u00eda cr\u00edtica, pero con el impulso a colaborar con otros actores y, particularmente, con los actores gubernamentales. Para terminar esta secci\u00f3n, i nteresa , teniendo en cuenta los comentarios anteriores sobre la responsabilidad colectiva ante el crimen, comentar el lugar de la ciudadan\u00eda ante la violencia derivada del crimen organizado, en general, y ante las prisiones como centro \"leg\u00edtimo\" de castigo y resocializaci\u00f3n , en particular . Se profundiza aqu\u00ed, a la luz de los resultados obtenid os, 200 en la acci\u00f3n colectiva y la acci\u00f3n p\u00fablica como herramientas importantes para que la ciudadan\u00eda pueda participar m\u00e1s en el debate p\u00fablico sobre el castigo y la prevenci\u00f3n de la violencia en M\u00e9xico. En el primer cap\u00edtulo , vimos que hay autores que p roponen colocar a la alternancia partidista del a\u00f1o 2000 como una causa importante para pensar la violencia y la delincuencia organizada que hoy vivimos. Schedler (2015) considera que M\u00e9xico vive hoy una \"guerra civil econ\u00f3mica\", donde no hay ideolog\u00edas, d onde lo pol\u00edtico se supedita a lo econ\u00f3mico y donde la ciudadan\u00eda se encuentra con amenazas reales de violencia y muerte cuando intenta organizarse para denunciar a la delincuencia o la corrupci\u00f3n. No obstante, con base en la encuesta que es la columna ver tebral de su libro, comprende que es esencial que la ciudadan\u00eda se organice de manera cada vez mejor, buscando los instrumentos que sean viables y seguros para colocar su cr\u00edtica en el espacio p\u00fablico y llevar a cabo intervenciones que cooperen para la tra nsformaci\u00f3n de nuestro presente. En el cap\u00edtulo I tambi\u00e9n recuperamos algunos comentarios de Edgardo Buscaglia (2014), en el sentido de que la acci\u00f3n ciudadana tiene que formar redes sofisticadas de denuncia y protecci\u00f3n, por una parte, y , por la otra, r edes de creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de intervenciones que presionen a los gobie rnos y a las \u00e9lites pol\u00edtico -econ\u00f3micas para actuar en contra de la impunidad, la corrupci\u00f3n y la delincuencia organizada. Uno de los controles que este te\u00f3rico propone es justame nte en relaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda. Coincidimos en que la ciudadan\u00eda deber\u00eda interesarse m\u00e1s en los controles jur\u00eddicos y en el sistema de procuraci\u00f3n e impartici\u00f3n de justicia. Uno de esos puntos urgentes de atenci\u00f3n de la ciudadan\u00eda es el sistema penite nciario, particularmente, los centros de reinserci\u00f3n social y las sanciones/castigos como supuestos (re)ordenadores de las rupturas sociales. Aqu\u00ed daremos continuidad a estas ideas e insistiremos en la necesidad de una organizaci\u00f3n m\u00e1s fuerte de la socieda d civil alrededor de las prisiones y sus efectos sociales , incluido el sufrimiento de los presos y sus familiares. La noci\u00f3n cl\u00e1sica de l Estado , como constituido por el gobierno, el territorio y la poblaci\u00f3n , no facilita mucho la acci\u00f3n colectiva de la ciu dadan\u00eda, justamente porque esta aparece debajo de categor\u00edas como poblaci\u00f3n y sociedad; la primera con una connotaci\u00f3n de pasividad y de maleabilidad muy fuertes, la segunda como una totalidad compleja que no siempre permite la organizaci\u00f3n de seres h umano s alrededor de una causa cualquiera. A dem\u00e1s, con el uso de la palabra sociedad no es posible delimitar claramente a los distintos actores que la componen. Por 201 ello, y antes de continuar, habr\u00e1 que precisar que ciudadan\u00eda aqu\u00ed forma parte de una noci\u00f3n de Estado m\u00e1s flexible y necesitado de una mayor interacci\u00f3n entre sus actores. El marco de la acci\u00f3n p\u00fablica (Cabrero, 2005) requiere justamente ese encuentro de los actores que componen el Estado (civiles, econ\u00f3micos, gubernamentales) para elaborar preguntas , discusiones y soluciones ante los problemas p\u00fablicos. La prisi\u00f3n entra como uno de estos problemas y, como tambi\u00e9n se propuso en el primer cap\u00edtulo, hay que considerarla como un bien p\u00fablico y tratarla como tal. Como ha quedado claro hasta ahora, esta no es una labor sencilla, quiz\u00e1 tampoco querida ; pero sumamente necesaria. Es importante que las redes ciudadanas en M\u00e9xico puedan complejizar su campo de actividad, denuncia e intervenci\u00f3n, para llegar tambi\u00e9n a los espacios que son considerados como los m\u00e1s opacos o donde la mano del gobierno tiene todo el protagonismo para construir con fuerza su discurso contra la delincuencia. Si no sabemos qu\u00e9 sucede en las prisiones, no sabremos mucho sobre c\u00f3mo prevenir la delincuencia y tramitar la violencia, co n las muertes y las p\u00e9rdidas que se le asocian. Por ello, la ciudadan\u00eda organizada, cada vez m\u00e1s presente en la arena p\u00fablica , debe construir una responsabilidad amplia ante el sufrimiento humano, incluido aquel de aquellas personas que han cometido delito s o de las familias de estos que quedan a la sombra del discurso oficial sobre las v\u00edctimas en M\u00e9xico. Las acciones de la ciudadan\u00eda han estado casi siempre desde la posici\u00f3n del reclamo por las injusticias de la violencia ante la gente que no ha formado parte de los grupos enfrentados. Desde el movimiento encabezado por Javier Sicilia hasta las movilizaciones a nivel nacional alrededor de los 43 estudiantes desaparecidos en Guerrero, la fuerza ciudadana se ha presentado como un actor de m\u00e1s en m\u00e1s notable , pero todav\u00eda muy insuficiente. La presi\u00f3n de la ciudadan\u00eda organizada tiene mucho todav\u00eda por hacer y mucho miedo por superar, ya que las condiciones de arbitrariedad contin\u00faan siendo una amenaza real para las acciones colectivas. Quiz\u00e1 lo que no se ha logrado es concretar un movimiento a trav\u00e9s de una identidad m\u00e1s all\u00e1 de las v\u00edctimas directas, que recupere a amplios sectores de la sociedad mexicana , m\u00e1s como testigos que como v\u00edctimas o victimarios. Se reproduce a continuaci\u00f3n un comentario important e sobre la identidad colectiva de Melucci (2010), justamente por pensarlo apropiado para extender el movimiento ciudadano m\u00e1s all\u00e1 de las v\u00edctimas y, posteriormente, apuntar hacia la responsabilidad colectiva: 202 La identidad colectiva es, por lo tanto, un pr oceso mediante el cual los actores producen las estructuras cognoscitivas comunes que les permiten valorar el ambiente y calcular los costos y beneficios de la acci\u00f3n; las definiciones que formulan son, por un lado, el resultado de las interacciones negoci adas y de las relaciones e influencia y, por el otro, el fruto del reconocimiento emocional. En este sentido, la acci\u00f3n colectiva nunca se basa exclusivamente en el c\u00e1lculo de costos y beneficios, y una identidad colectiva nunca es enteramente negociable. Algunos elementos de la participaci\u00f3n en acci\u00f3n colectiva est\u00e1n dotados de significado, pero no pueden ser reducidos a la racionalidad instrumental (pp. 66 -67). Este comentario sobre la identidad colectiva puede interrogar la acci\u00f3n colectiva ante la delin cuencia organizada que ha enfatizado \u00fanicamente en una categor\u00eda de v\u00edctima, como aquellas personas que no han estado vinculadas con las organizaciones criminales. Quiz\u00e1 algo que podr\u00eda hacerse para reformular las acciones colectivas es tensar esa categor\u00ed a de v\u00edctima y discutir si es posible que la ciudadan\u00eda concrete un movimiento nacional que recupere las vidas de hombres y mujeres que han estado vinculados con el crimen organizado, no para hacer una defensa ciega de ellos o para colocar en el mismo luga r a todo mundo, pero s\u00ed reconociendo que son parte importante de la sociedad y que su participaci\u00f3n en actividades criminales no puede se reduce \u00fanicamente a una decisi\u00f3n consciente o racional, como intenta dictar el campo de la econom\u00eda para los consumidores, sino por din\u00e1micas sociohist\u00f3ricas complejas. La pregunta es por aquello que se necesita para que la ciudadan\u00eda se reorganice alrededor de la injusticia general de este pa\u00eds y que, aunque no exonere a quienes participan en la delincuencia organizada, s\u00ed pueda reconocerlos como seres humanos en dependencia constante de otros seres humanos. En alg\u00fan momento tendremos que hablar y movilizarnos para comprender y tramitar todas las m uertes de nuestro presente, incluidas aquellas de personas vinculadas con la delincuencia organizada. En alg\u00fan momento, tambi\u00e9n, tendremos que discutir el lugar de las personas vinculadas con la delincuencia organizada y que han sobrevivido en prisi\u00f3n. Ell as no solo son personas culpables de actos criminales, igualmente son testigos de nuestro presente. Adem\u00e1s, la participaci\u00f3n amplia de la ciudadan\u00eda en el castigo o la sanci\u00f3n penal parece ser uno de los pasos necesarios para que se fortalezca y gane voz a nte el gobierno. Si la ciudadan\u00eda avanza firmemente hacia la impartici\u00f3n p\u00fablica y leg\u00edtima del castigo, seguramente tendr\u00e1 muchas otras puertas abiertas dentro de la estructura burocr\u00e1tica del gobierno. As\u00ed, este paso no es solo necesario por la situaci\u00f3n cr\u00edtica que vivimos en nuestro pa\u00eds sino un paso estrat\u00e9gico para poder ganar terreno en la discusi\u00f3n p\u00fablica de los problemas comunes. 203 Una de las lecciones todav\u00eda por venir es la organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana en las agencias gubernamentales d e seguridad. Cierto que la seguridad representa el basti\u00f3n m\u00e1s claro del gobierno tradicional , es esta zona a la que se aferra con mayor ah\u00ednco pues es donde todav\u00eda puede tener influencia casi total sobre el territorio y la \"poblaci\u00f3n\" . Sin embargo, es ne cesario que la ciudadan\u00eda insista en participar en la agenda p\u00fablica de seguridad. Uno de esos espacios, muy opacos para la ciudadan\u00eda, es el sistema penitenciario mexicano. Particularmente, lo que sucede dentro de las prisiones y los programas de reinserc i\u00f3n social. La prisi\u00f3n parece ser el lugar donde ha triunfado parcialmente la pol\u00edtica calderonista de lucha frontal contra el crimen organizado, al menos en cuanto al incremento de penas y la complicidad ciudadana con ello. Parece que estos espacios s\u00ed se han legitimado en los \u00faltimos a\u00f1os, pero afirmarlo o no ser\u00eda asunto de otra investigaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica sobre las prisiones en M\u00e9xico en los \u00faltimos 12 a\u00f1os. Parece una tesis complicada, pero la ciudadan\u00eda tiene que sobrepasar la zona de la prisi\u00f3n y, a\u00fan con la incomodidad que esto podr\u00eda generar, encontrar en la poblaci\u00f3n penitenciaria de M\u00e9xico y sus familiares a personas que forman parte de la sociedad y que requieren de una atenci\u00f3n de calidad en los centros de reinserci\u00f3n social. Para ello, es necesario t rascender el binomio bien -mal. S in retirar la responsabilidad individual por los actos cometidos, necesitamos pensar tambi\u00e9n en una forma de responsabilidad amplia, que sea una responsabilidad colectiva ante la delincuencia organizada y la viol encia. La democratizaci\u00f3n no es un proceso sencillo, es un proceso con desencuentros y malestares. La prisi\u00f3n representa uno de esos malestares y encontronazos de la ciudadan\u00eda consigo misma, como un obst\u00e1culo que tiene que superar para poder contribuir re almente a las mejoras que espera. La democratizaci\u00f3n social es algo que ha costado m\u00e1s trabajo del que se pensaba con la transici\u00f3n del 2000 y conlleva la educaci\u00f3n y el trabajo, arduo y constante, de la ciudadan\u00eda. No cabe duda de que hemos confiado dema siado en que la democracia partidista trajera el bienestar que tanto ansiaba el pa\u00eds; la democracia pol\u00edtica ha decepcionado en parte porque en ella se colocaron anhelos que puede cumplir. Esta democracia pol\u00edtica no puede ser sin la democracia social. Por ello, se requiere much\u00edsimo m\u00e1s trabajo ciudadano y debemos echar mano de los recursos globales para colocar las demandas ciudadanas en la agenda pol\u00edtica nacional. Sin duda, estamos muy lejos del contexto y las condiciones de los antiguos Plat\u00f3n y Arist \u00f3teles, donde se consideraba a la democracia no como la mejor opci\u00f3n, pero s\u00ed la forma de 204 gobierno que podr\u00eda lograr cierto equilibrio entre las formas peores y las formas mejores de gobernar (Bobbio, 2013). Nuestra democracia es todav\u00eda m\u00e1s tensa, en tant o tiene m\u00faltiples niveles de realizaci\u00f3n y tiene que v\u00e9rselas tanto con una mirada democr\u00e1tica internacional como con las agendas nacional, estatal y local. Al menos, mantenemos el destello que desde Arist\u00f3teles asocia las buenas formas de gobierno, en nue stro caso la democracia, con cierta promesa de un bien com\u00fan, uno que hace comunidad pol\u00edtica alrededor del vivir bien (Bobbio, 2013). Esto mantiene encendida la llama de lo posible y se contrapone al recorte individualista que desde Hobbes parece primar : \"Este individualismo es el elemento plenamente moderno de Hobbes y constituye el aspecto en que capt\u00f3 con mayor claridad la nota de la \u00e9poca venidera\" (Sabine, 2013, p. 367). Este individualismo tendr\u00e1 efectos evidentes en las nociones de crimen y castig o, pues estas requieren condensar en un solo cuerpo bien delimitado la culpa por la acci\u00f3n cometida. La l\u00f3gica del castigo como delimitado al acto individual no ha sido cuestionada desde entonces con suficiente fuerza como para reformular la responsabilida d colectiva ante el crimen. \u00bfNo es una tarea pendiente el examinar los v\u00ednculos de la democracia mexicana con ese individualismo, herencia del pensamiento pol\u00edtico occidental, y hacerlo desde escenarios concretos como puede ser la prisi\u00f3n? \u00bfNo es la acci\u00f3n colectiva una manera de resistirse al individualismo autom\u00e1tico del mercado en alianza con los gobiernos ante los escenarios violentos del presente? \u00bfNo requiere la democracia superar este individualismo y convocar nuevas formas de estar juntos, por ejemp lo, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n p\u00fablica? \u00bfNo es la responsabilidad ante los otros la caracter\u00edstica que distingue a la democracia? Aqu\u00ed, hay que insistir de forma estrat\u00e9gica en la prisi\u00f3n y, m\u00e1s particularmente, a la poblaci\u00f3n presa vinculada con la delincuenc ia organizada y los presos que han recibido las sentencias m\u00e1s largas posibles, las sentencias vitalicias. En esta \"guerra civil econ\u00f3mica\" (Schedler, 2015), much\u00edsimos hombres y mujeres han sido apresados y se encuentran hoy d\u00eda, ya sea en proceso penal o cumpliendo sentencia. La realidad de estas personas y sus familias no se ha colocado en la discusi\u00f3n p\u00fablica hasta ahora y, probablemente, sea una pieza clave para reactivar la democracia en M\u00e9xico. Tomados en su conjunto, y sin necesidad de alg\u00fan estim ado estad\u00edstico preciso, se puede deducir que hay una buena proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mexicana vinculada con los hombres y mujeres que, presos, han sido vinculados a la delincuencia organizada o que han cometido delitos de alto impacto como a los que se d irig\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia y que hemos comentado a lo largo de 205 esta investigaci\u00f3n. Muchas familias est\u00e1n directamente afectadas por la participaci\u00f3n de sus miembros en la econom\u00eda criminal. Ellos y ellas son parte de la sociedad mexicana y no pueden queda rse fuera de la participaci\u00f3n pol\u00edtica ciudadana. La democracia en M\u00e9xico puede no avanzar si la ciudadan\u00eda no se detiene a pensar tambi\u00e9n en estas familias, en su particular situaci\u00f3n de falta de reconocimiento p\u00fablico y -aunque a primera vista parezca co mplicado y quiz\u00e1 hasta sumamente desagradable - en el aporte que tienen para hacer a la democracia de nuestro pa\u00eds las personas delincuentes y sus familias. Las personas presas son clave en el porvenir, si queremos realmente tener un proceso amplio de const rucci\u00f3n de paz que se base en la verdad y en la reconstrucci\u00f3n de nuestro presente. Es sabido que las prisiones no aparecen en la discusi\u00f3n p\u00fablica si no es por alg\u00fan mot\u00edn, alguna pr ueba de la fuerza del gobierno -como el incremento de pen as o la captura de un gran capo - o para informar alguna reestructuraci\u00f3n institucional. Los hombres y las mujeres presos est\u00e1n, de otra manera, desdibujados del escenario p\u00fablico. Quiz\u00e1 parte de ello se deba a que la estrategia gubernamental de castigo ha dado \u00e9xito y q ue un lugar como las prisiones, cuya gesti\u00f3n la ciudadan\u00eda cede al parecer c\u00f3modamente, refuerza sus muros con artificios sobre la maldad, la incorregibilidad y las fallas morales de sus familias, como si nunca hubieran formado parte de la sociedad y la vi da institucional que todos compartimos. Es necesario repetir que no es un tema sencillo y c\u00f3modo. Al contrario, al adentrarnos en la vida de las prisiones, se tocan puntos delicados del ordenamiento social; se rozan y se distorsionan los l\u00edmites entre la s categor\u00edas v\u00edctima -victimario; se corre el peligro de volver a ofender o da\u00f1ar a las familias directamente afectadas por los grupos criminales; se encara un tipo de sufrimiento que, a\u00fan justificado por la legitimidad gubernamental, se produce de forma diferencial en la prisi\u00f3n. Por ello, es necesario continuar el di\u00e1logo abierto si queremos avanzar en soluciones para la situaci\u00f3n que vivimos. \u00bfLos hombres presos vinculados al crimen organizado, las personas que han recibido sentencias vitalicias y las p ersonas presas en general, pueden ser tra\u00eddos al discurso p\u00fablico como una medida importante para revitalizar la democracia en nuestro pa\u00eds? Extendiendo el comentario sobre la democracia de Norberto Bobbio (2014), podr\u00eda sostenerse que la democratizaci\u00f3n s ocial de un pa\u00eds debe hacernos pensar que la prisi\u00f3n es una de las instituciones de gobierno que necesita ser favorecida con una toma de decisiones plural, donde se incluya de manera directa la opini\u00f3n y la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Por ello, es nece sario que la ciudadan\u00eda en general se 206 replantee su responsabilidad ante las prisiones y ante las formas de castigo que ha privilegiado el gobierno mexicano o el estado de Chihuahua en nuestro caso en particular. \u00bfHasta d\u00f3nde puede llegar la participaci\u00f3n c iudadana en un tema tan sensible como el castigo o la sanci\u00f3n penal? \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites de la acci\u00f3n colectiva en este caso? Este asunto parece contenerse en esa otra cara de la democracia, que a la ciudadan\u00eda le cuesta m\u00e1s trabajo aceptar. Mientras que la democracia se mantenga en el terreno del respeto por las decisiones individuales, sobre todo en aquellas que competen al libre mercado, las cosas parecen aceptarse sin mayores contratiempos. Adem\u00e1s, el discurso imperante sobre la democracia, todav\u00eda muy vigente en nuestro pa\u00eds, reduce la participaci\u00f3n ciudadana a la vulgar acumulaci\u00f3n de actas electorales. La responsabilidad ciudadana en una democracia, no obstante, debe pasar tambi\u00e9n por la toma de decisiones sobre los asuntos comunes pol\u00e9micos, lo cual lleva de suyo la producci\u00f3n y el manejo de tensiones y disparidades. Por ello, se insiste en que la democracia en M\u00e9xico solo puede continuar su camino si se construyen dispositivos para dialogar y construir alternativas a las muchas formas de violenc ia que vivimos, incluidas las producidas \"leg\u00edtimamente\" por el gobierno. La prisi\u00f3n, ese rezago dictatorial, debe abrir sus puertas a la discusi\u00f3n p\u00fablica. \u00bfQu\u00e9 alternativas en torno al castigo/sanci\u00f3n penal y a la reinserci\u00f3n podr\u00edan elaborarse desde una ciudadan\u00eda responsable por su propia participaci\u00f3n en la violencia social? \u00bfEs posible desprender una nueva responsabilidad colectiva desde esta imagen de la comunidad? \u00bfPuede esta noci\u00f3n de comunidad ayudarnos a pensar nuevamente la forma de gobierno q ue tenemos? Despu\u00e9s de tanta violencia en M\u00e9xico, \u00bfpodremos comprender de otra forma al gobierno y a la ciudadan\u00eda y, desde ah\u00ed, elaborar un nuevo sentido de responsabilidad colectiva? \u00bfQu\u00e9 democracia es capaz de funcionar desde una noci\u00f3n de comunidad que no fuera totalmente racional ni comunicativa, y que pudiera sostenerse en la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento humano en sentido amplio? \u00bfQu\u00e9 significa preocuparse por el otro en una democracia? \u00bfQu\u00e9 tipo de responsabilidad podr\u00edamos construir alrededor de las prisiones en el M\u00e9xico de hoy y, particularmente, alrededor de miles y m iles de personas que est\u00e1n presa s? \u00bfQu\u00e9 tipo de responsabilidad puede arropar a sus familias en una comunidad pol\u00edtica que sea a la vez capaz de reconocer su p\u00e9rdida y a la vez intervenir con ellas para que puedan elaborarse los conflictos y prevenir malestares y violencias? \u00bfQu\u00e9 tipo de reconocimiento podr\u00eda entrar en juego 207 para otorgar la palabra a las personas presas y sus familias, sin desconocer la responsabilidad individual de los primeros por sus cr\u00edmenes cometidos ? Un punto importante que debe acompa\u00f1ar la construcci\u00f3n de respuestas a las preguntas anteriores es la dimensi\u00f3n local de las intervenciones. C ierto que , en M\u00e9xico , ha habido grandes movilizaciones e n protesta a la violencia vinculada a la delincuencia organizada o al gobierno y la arbitrariedad con la que algunos grupos en las \u00e9lites pol\u00edticas act\u00faan. Sin embargo, la acci\u00f3n colectiva podr\u00eda tener efectos muy distintos cuando se piensa desde lo local. Como han insistido algunos autores (Cabrero, 2005; Amaya, 2010), los contextos locales son los m\u00e1s propicios para que la ciudadan\u00eda eval\u00fae e intervenga en la acci\u00f3n gubernamental. Para esto, se tendr\u00e1 que reforzar la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3 n p\u00fablica de un bien com\u00fan tan importante como lo es la prisi\u00f3n. Es dif\u00edcil imaginar una acci\u00f3n nacional alrededor de las prisiones, no obstante, parece m\u00e1s viable que esto se lleve a cabo en contextos locales con historias concretas , como es el caso de Ci udad Ju\u00e1rez, una ciudad que fue expuesta como la m\u00e1s peligrosa del mundo por varios a\u00f1os consecutivos. La ciudad no olvida las violencia s pasadas y resiente mucho las presentes; la memoria tiene que quedar inscrita constantemente y motivar la participaci\u00f3n ciudadana. La prisi\u00f3n, en este escenario, puede ser objeto de discusi\u00f3n p\u00fablica justamente porque representa el testimonio de los a\u00f1os recientes y una oportunidad para mejorar institucionalmente el sistema de justicia y la preven ci\u00f3n de la violencia. La ciudadan\u00eda podr\u00eda participar de varias formas en la gesti\u00f3n de las prisiones, primero como parte de una colectividad que demanda transparencia en el ejercicio del sistema penitenciario, la legislaci\u00f3n penal y una mejora considera ble en los programas de reinserci\u00f3n social. Tambi\u00e9n podr\u00edan construirse m\u00e1s observatorios ciudadanos alrededor de las prisiones que puedan ir ganando terreno en los espacios gubernamentales de toma de decisiones sobre el sistema penitenciario. Evidentement e, estos observatorios requerir\u00edan de gente con conocimientos suficientes sobre el tema y conllevar\u00eda n mucho esfuerzo y tiempo para organizarse y llegar a hacer incidencia. Estos observatorios deben ser planeados con tiempo suficiente para que se consolide n, se hagan necesarios al gobierno y puedan representar a la ciudadan\u00eda en un sentido amplio; adem\u00e1s, podr\u00edan hacerse cargo de la important\u00edsima labor del monitoreo de la legislaci\u00f3n penal en el estado y la propuesta de una participaci\u00f3n cada vez mayor de la ciudadan\u00eda en las sanciones penales. Finalmente, podr\u00edan organizarse o reforzarse las acciones de apoyo en los programas de reinserci\u00f3n tanto para el trabajo con la poblaci\u00f3n penitenciaria como con sus 208 familiares y la sociedad en general. Aqu\u00ed habr\u00eda un a nec esaria participaci\u00f3n de las ONG y la academia, entre otras agencias de la sociedad civil . Aqu\u00ed, debemos partir de un entendimiento distinto de gobierno. Por ello, recuperamos el papel que este deber\u00eda llevar a cabo. En palabras de Cabrero (2005): Gobe rnar es conducir la acci\u00f3n colectiva, y para ello se requiere la construcci\u00f3n de una acci\u00f3n p\u00fablica, la cual no s\u00f3lo se reduce a la acci\u00f3n de los gobiernos. De hecho, desde la perspectiva de la acci\u00f3n p\u00fablica se puede entender el Estado y la sociedad civi l no como una dicotom\u00eda, sino como un continuo: un Estado pierde su monolitismo, que se fragmenta en agencias diversas, en racionalidades parciales, en intereses y perspectivas en ocasiones encontrados. Una sociedad civil que se bifurca, que se diferencia, se pluraliza cada vez m\u00e1s, en ocasiones se atomiza en una gran diversidad de preferencias, de grupos, de necesidades y de convicciones (p. 19). Desde luego, la acci\u00f3n p\u00fablica conlleva muchos esfuerzos ciudadanos. Cabrero y D\u00edaz (2011) han analizado mucho s ejemplos de participaci\u00f3n ciudadana en Latinoam\u00e9rica y coinciden en que el reto est\u00e1 en lograr su institucionalizaci\u00f3n, esto quiere decir, su trascendencia y permanencia en la vida cotidiana. Esto es lo que se espera que suceda en torno a la prisi\u00f3n, que no sea una simple reacci\u00f3n paliativa ante la violencia vinculada a la delincuencia sino que se logre una participaci\u00f3n ciudadana constante y cada vez m\u00e1s preparada para la discusi\u00f3n p\u00fablica de los asuntos comunes. Ahora bien, para terminar, la acci\u00f3n p\u00fablica requiere de una amplia y democr\u00e1tica relaci\u00f3n entre la ciudadan\u00eda, el gobierno y el mercado. Este trabajo de interlocuci\u00f3n no es f\u00e1cil, pero ya inici\u00f3 hace tiempo y no partimos de cero. El reto est\u00e1 en saber ate nder lo inmediato sin dejar de trabajar en el futuro, por ejemplo, en estrategias de prevenci\u00f3n de la violencia. Esto no se logra de la noche a la ma\u00f1ana. Como ciudadan\u00eda, es necesario ejercitarse en un tiempo m\u00e1s all\u00e1 de lo individual; un tiempo que rec orra las generaciones y que nos haga protagonistas de las discusiones p\u00fablicas que responden a problemas inmediatos, pero tambi\u00e9n a los problemas que enfrentar\u00e1n las siguientes generaciones. Finalmente, la acci\u00f3n p\u00fablica, m\u00e1s all\u00e1 de casos concretos, tiene que ver con un aprendizaje colectivo, de saber hacer las cosas a trav\u00e9s del tiempo fuera de la estructura vertical y dominante del gobierno tradicional . 4. Resumen En este cap\u00edtulo, hemos propuesto repensar el sufrimiento humano a partir de sus usos pol\u00edti cos dentro de la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia. Tambi\u00e9n, hemos tratado de profundizar en una nueva concepci\u00f3n de v\u00edctima, que pueda recuperar el sufrimiento directo e indirecto de la 209 legislaci\u00f3n en materia de derecho penal. Por \u00faltimo, se ha profundi zado tambi\u00e9n en la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento humano y la necesidad de reconceptualizar el tema de la comunidad pol\u00edtica ante el crimen. Este cap\u00edtulo tambi\u00e9n permite una apertura al contexto de transici\u00f3n que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds con las pasadas elecciones federales y el proyecto de reconciliaci\u00f3n y construcci\u00f3n de paz en M\u00e9xico. Desde la campa\u00f1a electoral, el equipo presidencial electo ha promovido la construcci\u00f3n de una Ley general de amnist\u00eda y la apertura de un proceso de consulta amplio, que recupere la voz de distintos actores vinculados a la violencia, ya sea como v\u00edctimas o como reproductores de ella. Esto no ha sido sin pol\u00e9mica. Sin embargo, los foros de la paz han comenzado al escribir estas l\u00edneas y, como era de esperarse po r muchos sentidos, comenzaron en Ciudad Ju\u00e1rez, ese \"epicentro del dolor\" y de la memoria hist\u00f3rica del descuido estatal . Estos foros no solo contemplar\u00e1n a las v\u00edctimas oficiales de la violencia y a la sociedad civil en su m\u00e1s amplia acepci\u00f3n, tambi\u00e9n con sideran foros espec\u00edficos sobre migraci\u00f3n, comunidades con cierta autonom\u00eda pol\u00edtica y, muy importante, centros de internamiento para menores de edad. Este cap\u00edtulo termina con la esperanza de que esta tesis contribuya al di\u00e1logo y a la transformaci\u00f3n, p ues la escritura puede ayudarnos a transformar un presente donde no queremos o no podemos seguir siendo lo que somos. 210 CONCLUSIONES A lo largo de esta investigaci\u00f3n, se ha intentado comprender al sufrimiento humano como un insumo para el debate jur\u00eddico en torno a la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. En los distintos cap\u00edtulos que la componen, esta tesis ha demostrado que el sufrimiento humano puede tener un costado fuertemente pol\u00edtico cuando se examina su uso en las legislaciones sobre el incremento de penas y en torno a la prisi\u00f3n en general. Tanto v\u00edctimas como delincuentes son presentados en el marco de una disputa gener al de representaciones en torno al sufrimiento. Hallazgos y aportes principales En primer lugar, se comprob\u00f3 que la figura del delincuente como enemigo p\u00fablico se ha extendido considerablemente en el discurso penal de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas , aunque parece tratarse de una figura d\u00e9bil, que no alcanza ni a activar la vida pol\u00edtica ni a concretar un impulso de venganza institucionalizada . Asimismo, a trav\u00e9s de la pol\u00e9mica sobre la acumulaci\u00f3n de penas y la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua , pudimos reconocer que la prisi\u00f3n ha expandido sus alcances pol\u00edticos, al menos desde inicios de este milenio. La prisi\u00f3n como instrumento central de la sanci\u00f3n penal parece seguir legitim\u00e1ndose a nivel pol\u00edtico, quiz\u00e1 tambi\u00e9n social mente , aunque las cr\u00edti cas a su funcionamiento y a sus fracasos en la reinserci\u00f3n social sean cada vez m\u00e1s evidentes. Esta es la paradoja de la prisi\u00f3n. Sin ninguna duda, otro de los aportes centrales fue la recuperaci\u00f3n de la voz de actores gubernamentales, ex diputados y juec es, para enriquecer el debate sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Entre los primeros, fue evidente que los delincuentes eran el principal factor de afectaci\u00f3n a la sociedad y que la prisi\u00f3n vitalicia fue un instrumento que en su momento se propuso como \"necesario\" para disminuir las tasas de delincuencia. El delincuente como enemigo p\u00fablico fue considerado en su individualidad m\u00e1s que como un sujeto colectivo, esto en parte por las caracter\u00edsticas presentes del derecho penal y de la legislaci\u00f3n sobre acciones delin cuenciales. Lo anterior produce una imagen personal , aislada de las condiciones sociales, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas y culturales y apoya el ocultamiento de v\u00ednculos significativos para las personas que delinquen, tales como sus v\u00ednculos amorosos y familiares. La imagen del delincuente como enemigo p\u00fablico requiere justamente de esta soledad del criminal para poder imponerse con fuerza y justificar las acciones penales en contra de \u00e9l. Lo que los ex legisladores nos compartieron sobre su contacto directo con la gente afectada por la delincuencia en el estado fue lo acontecido durante la campa\u00f1a electoral. 211 Esto es sintom\u00e1tico de un derecho penal que avanza en el incremento de las penas pero sin consultar directa y formalmente a la ciudadan\u00eda, es decir, a trav\u00e9s de instrumentos de percepci\u00f3n ciudadana y sondeos o encuestas sobre su posici\u00f3n ante el incremento de penas o la imposici\u00f3n de penas vitalicias. Se demuestra as\u00ed que falta mucho trabajo por construir espacios de di\u00e1logo entre el gobierno y la ciudadan\u00eda e n materia de legislaci\u00f3n penal, y que estos espacios tienen que surgir de iniciativas y propuestas de la ciudadan\u00eda. Por el lado de los jueces , nos encontramos con una narrativa evidentemente m\u00e1s cercana a la realidad concreta del delincuente y sus familias. Valga recordar que los jueces se mostraron en general cr\u00edticos de una medida como la prisi\u00f3n vitalicia que, entre otras cosas, les da menos margen de acci\u00f3n ante los distintos casos que tienen que resolver; al no haber m\u00ednimos y m\u00e1ximos sino sentencias di rectas por algunos actos, los jueces se ven en la dif\u00edcil labor de enmarcar casos muy distintos debajo de la misma \"pol\u00edtica criminal\". Los jueces aplican las leyes que otros agentes del Estado elaboran, esto les da una distancia cr\u00edtica respecto a penas c omo la vitalicia. Asimismo, los jueces fueron mucho m\u00e1s descriptivos de los efectos \"devastadores\", \"desmoralizantes\", \"desesperanzadores\", de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el sentenciado y en su familia. El sufrimiento que los primeros vivir\u00edan en la p risi\u00f3n fue descrito a detalle por algunos jueces, sobre todo en relaci\u00f3n con el impacto simb\u00f3lico supuesto que una pena como estas puede tener en la cotidianidad. Se describi\u00f3 tambi\u00e9n a mayor detalle los posibles efectos de una sentencia vitalicia en los f amiliares de la persona presa. La posici\u00f3n ante el sufrimiento de los sentenciados y sus familias var\u00eda considerablemente entre jueces y ex legisladores. Los primeros, por sus funciones, tienen un contacto m\u00e1s directo con las personas involucradas en los delitos y saben de primera mano el funcionamiento del sistema de administraci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia del estado. Adem\u00e1s, esta cercan\u00eda puede favorecer una mayor ambivalencia en relaci\u00f3n con el incremento de penas y, particularmente, con la pena vital icia. Los ex legisladores pudieron realmente sentir la necesidad de una medida penal como la prisi\u00f3n vitalicia y es ciertamente muy posible que ellos hayan actuado siguiendo un clamor social ante la delincuencia, pero ciertamente esto lo hicieron desde un plano legislativo m\u00e1s bien abstracto. Los jueces, por su parte, tienen un contacto directo con las formas de proceder del sistema judicial, con la selectividad de las instituciones judiciales y con la impunidad que se vive adentro y afuera del sistema de j usticia. Esto puede explicar, insistimos, 212 buena parte de su incredulidad y malestar con relaci\u00f3n al incremento de las penas. La exposici\u00f3n del sufrimiento de los sentenciados y sus familiares es, por lo tanto, mucho m\u00e1s directa para los jueces que para los ex legisladores, lo cual abre tambi\u00e9n la pregunta por la comunicaci\u00f3n entonces y ahora entre los distintos poderes de la entidad. Aunque un par de ex legisladores se\u00f1alaron que entre quienes se consult\u00f3 para tomar la decisi\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia se encontraban algunos jueces, ninguno de los cinco jueces que entrevistamos fue consultado. Adem\u00e1s, como hemos mencionado en varias ocasiones, la comunicaci\u00f3n entre el poder Legislativo y el poder J udicial puede depender fuertemente de las intenciones del pode r Ejecutivo y la fuerza desproporcional de este ante los otros poderes. Otro aspecto importante sobre el Estado Penal en Chihuahua, al cual hemos aportado datos y discusi\u00f3n, ha sido la criminalizaci\u00f3n de la pobreza. Con el cruce de las estad\u00edsticas sobre la prisi\u00f3n vitalicia y los resultados de las entrevistas , ha sido llamativo dar cuenta que las sentencias se dirig\u00edan generalmente a una poblaci\u00f3n joven, con bajos niveles de educaci\u00f3n y precarizada econ\u00f3micamente. Esto nos obliga a cuestionar la legislac i\u00f3n penal de nuestro estado y a preguntar por qu\u00e9 este tipo de penas se dirigen solamente a este tipo de delitos. Si la respuesta es porque son los m\u00e1s da\u00f1inos y los que m\u00e1s afectaci\u00f3n social provocan, uno podr\u00eda entonces afirmar que la prisi\u00f3n es un palia tivo antes que una soluci\u00f3n al problema de la delincuencia. Con Wacquant (2009 a) podr\u00edamos afirmar entonces que en Chihuahua, la prisi\u00f3n vitalicia se dict\u00f3 a personas pobres, con poca educaci\u00f3n y con ocupaciones bajas en la pir\u00e1mide econ\u00f3mica. Esta tende ncia de las penas vitalicias nos interroga al menos por dos cosas. En primer lugar, por la corrupci\u00f3n, la impunidad y la selectividad de la justicia, que pueden ir \"descartando\" a las personas con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos, pol\u00edticos o culturales en el camin o hacia la procuraci\u00f3n de justicia. La corrupci\u00f3n, sin duda, es una pieza clave para pensar que no todas las personas que tienen un primer contacto con las agencias judiciales llegan en ver dad ante un juez y son procesadas o sentenciada s. En la prisi\u00f3n, co mo qued\u00f3 establecido en el cap\u00edtulo I, parecen vivir los pobres. Podr\u00edamos agregar, con base en nuestro trabajo de campo, que est\u00e1n tambi\u00e9n ah\u00ed los \"chivos expiatorios\", los \"peces menos gordos\" y lo \"no cabecillas\" de las bandas criminales. En segundo l ugar, nuestro presente \"penitenciario\" tambi\u00e9n nos interroga por la ausencia de legislaci\u00f3n e incremento de las penas en otro tipo de delitos, igual o mayormente relacionados con la delincuencia organizada. Hemos visto que la corrupci\u00f3n de las \u00e9lites pol\u00edt ico-econ\u00f3micas del pa\u00eds est\u00e1 vinculada de ra\u00edz con la violencia y la criminalidad organizada, y que este es uno de 213 los problemas que contribuye con m\u00e1s fuerza a nuestro presente violento. Sin embargo, las penas y los controles contra la corrupci\u00f3n son inexistentes o escasos (Buscaglia, 2014). Si no se ataca tambi\u00e9n este tipo de situaciones por medio del sistema de justicia, quiz\u00e1 el derecho penal continuar\u00e1 aumentando las penas para algunos delitos y siendo muy d\u00e9bil para abordar otros que est\u00e1n en la b ase de la pir\u00e1mide delincuencial; si uno no vuelve a la prisi\u00f3n con estas preguntas, esta no podr\u00e1 ser transformada en una instituci\u00f3n justa y seguir\u00e1 participando m\u00e1s bien en una estrategia paliativa que, adem\u00e1s, es una instituci\u00f3n que provee enormes gana ncias pol\u00edticas a los gobiernos en turno73. Limitaciones de la investigaci\u00f3n La principal limitaci\u00f3n que identificamos en esta investigaci\u00f3n es la ausencia de las voces directas de las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua y sus familiares. Sin duda, esta ausencia es la m\u00e1s notoria pero, por los objetivos mismos de esta investigaci\u00f3n y por los tiempos y recursos para desarrollar esta investigaci\u00f3n , tuvo que ser descartada. Una ausencia similar es la voz de actores sociales -acad\u00e9 micos, activistas, empresarios - en la discusi\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Aunque se llevaron a cabo 6 entrevistas a distintos actores sociales, no se pudieron considerar en esta versi\u00f3n de la tesis por cuestiones de calenda rio en el posgrado . No obstante, las entrevistas ser\u00e1n utilizadas para versiones futuras , con la intenci\u00f3n de ser publicada en art\u00edculos cient\u00edficos. Otro aspecto que hay que tener en cuenta es que el n\u00famero de entrevistas con actores judiciales y legisla tivos se vio determinado por el tiempo y los recursos para la elaboraci\u00f3n de esta tesis , antes que a la saturaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Sin duda, debe ser considerado en el an\u00e1lisis de los resultados y el impacto de esta investigaci\u00f3n. L\u00edneas y preguntas por explorar Antes se\u00f1alamos la ausencia de la voz de los presos vitalicios y sus familias como una limitaci\u00f3n. Adem\u00e1s de considerarla como una limitaci\u00f3n , dar lugar a esta s voces puede ser considerado como 73 Durante mi trabajo de campo, supe de la iniciativa de un ex legislador de Chihuahua (2010 -2013), en ese momento diputado federal por el PRI, quien present\u00f3 una iniciativa ante la C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico para legislar a favor de la prisi\u00f3n vit alicia para casos de corrupci\u00f3n. La propuesta no trascendi\u00f3 pol\u00edticamente. Pueden encontrarse f\u00e1cilmente notas de prensa al respecto. 214 un trabajo pendiente , a realizarse en otro moment o. Sin duda, el impacto simb\u00f3lico de una pena como la vitalicia tanto en el sentenciado como en su familia requiere tiempo y atenci\u00f3n especiales. Es extremadamente importante aumentar el n\u00famero de investigaciones sobre la realidad de estas personas tanto p ara visibilizar su realidad como para construir mejores estrategias de intervenci\u00f3n p\u00fablica con ellas. Es importante que se produzcan m\u00e1s trabajos acad\u00e9micos con enfoque familiar alrededor de las prisiones y que se puedan desprender de ellos recomendacione s claras y confiables para elaborar una mejor pol\u00edtica p\u00fablica integral de atenci\u00f3n y tratamiento de la violencia y la delincuencia en M\u00e9xico. Estas familias requieren un trato especial sin ser por ello revictimizadas o estigmatizadas. Es un trabajo pendie nte y urgente para Chihuahua y para todo M\u00e9xico. Este trabajo ha aportado al conocimiento sobre los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el debate jur\u00eddico sobre el incremento de penas y la prisi\u00f3n vitalicia desde un territorio determinado y, sobre t odo, desde el Municipio de Ju\u00e1rez. Es importante que m\u00e1s trabajos con este corte puedan ser desarrollados en otros estados y que la informaci\u00f3n que de ellos se produzca pueda ser cruzada y analizada pues, sin lugar a dudas, la pol\u00edtica nacional contra la \" guerra contra las drogas\" ha inaugurado una \u00e9poca penal ante cuyo resplandor apenas estamos acostumbrando la vista. Ser\u00e1 necesario continuar con los diagn\u00f3sticos locales para, adem\u00e1s del trabajo local, poder comprender y construir pol\u00edticas de atenci\u00f3n y t ratamiento de la violencia y la delincuencia a nivel federal. Chihuahua, como hemos se\u00f1alado, es uno de varios estados que ha legislado en este sentido. Ser\u00eda importante tener estudios comparados del proceso legislativo en los varios estados, la aplicaci\u00f3n de las sentencias y las narrativas pol\u00edticas en torno a la prisi\u00f3n vitalicia. El sufrimiento como insumo para la discusi\u00f3n pol\u00edtica es un objeto de estudio complicado y habr\u00e1 que afinar sus abordajes te\u00f3ricos y sus planteamientos metodol\u00f3gicos. Es necesario retornar a este hecho humano de manera creativa y evitar los lugares comunes de las narrativas hegem\u00f3nicas en el espacio p\u00fablico. Si bien hemos reconocido que el sufrimiento tiene un costado personal e intransmisible, tambi\u00e9n hemos incitado a pensar su costado pol\u00edtico y su potencia para cuestionar las narrativas de la econom\u00eda mo ral del castigo presente. Otras investigaciones podr\u00e1n profundizar m\u00e1s en la relaci\u00f3n entre esta econom\u00eda moral del castigo y la justificaci\u00f3n de la prisi\u00f3n a trav\u00e9s de los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en los \u00faltimos a\u00f1os en M\u00e9xico. Una \u00faltima l \u00ednea de investigaci\u00f3n a reforzar es aquella que analice detalladamente la fuerza de una legislaci\u00f3n estatal como la prisi\u00f3n vitalicia, contrastada con las fuerzas del capital (criminal) 215 internacional. Adem\u00e1s del estudio comparativo de la legislaci\u00f3n de los estados nacionales , es necesario dar cuenta de la especificidad de la regi\u00f3n fronteriza, su entrelazamiento con din\u00e1micas propias de la econom\u00eda transnacional y la fuerza real (o no) de una legislaci\u00f3n estatal ante la econom\u00eda criminal transfronteriza. Reflexi\u00f3n final: genealog\u00eda del sufrimiento en M\u00e9xico La \"guerra\" contra la de lincuencia organizada en M\u00e9xico lamentablemente no ha terminado y gana actualmente intensidad a trav\u00e9s de todo el pa\u00eds. Cuando escribimos est a tesis, a mediados del 2018, el sexenio de Enrique Pe\u00f1a Nieto ha rebasado ya la cifra de homicidios dolosos de todo el sexenio de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa. Lastimosamente, se cuentan m\u00e1s de 200 000 muertes vinculadas a la delincuencia organizada, m\u00e1s mile s y miles de otros delitos cometidos desde finales de 2006. El a\u00f1o 2017 y la primera mitad del 2018 se han colocado como los a\u00f1os m\u00e1s violentos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, dejando poca esperanza para que las cosas cambien en el corto plazo. En este sentido, vo lver a Ju\u00e1rez, comprender Ju\u00e1rez y recordar Ju\u00e1rez ha sido para nosotros una tarea indispensable. En esta ciudad comenz\u00f3 con la mayor intensidad una narrativa sobre la violencia y el sufrimiento humano vinculados a una \"guerra\" confusa y calamitosa que con tin\u00faa expandi\u00e9ndose por todo el pa\u00eds. Aprender de Ju\u00e1rez y con Ju\u00e1rez es un punto importante de la agenda nacional. Aprender de los procesos de resistencia, pero tambi\u00e9n de los marcos penales y de los pocos resultados percibidos por sus actores protag\u00f3nico s. Nuestra intenci\u00f3n consisti\u00f3 desde el principio en entrelazar nuestra investigaci\u00f3n con un proyecto mayor , en construcci\u00f3n a trav\u00e9s de todo el pa\u00eds. Nuestro aporte a un proyecto geneal\u00f3gico sobre el sufrimiento humano parte del \"epicentro del dolor\", pe ro lo hace enfatizando un lugar poco com\u00fan, las prisiones y el sufrimiento en torno a una pena \"ejemplar\", la vitalicia. Consideramos que nuestro aporte deber\u00e1 relacionarse con muchos otros resultados de investigaci\u00f3n en muchas otras partes del pa\u00eds, que p uedan, desde diagn\u00f3sticos locales, cooperar para un proyecto de transformaci\u00f3n de nuestro presente como pa\u00eds. Tomar y discutir el sufrimiento como un insumo pol\u00edtico ha sido una empresa arriesgada, ciertamente, pero es tambi\u00e9n el paso que consideramos nec esario para cuestionar los lugares comunes de la delincuencia y la prisi\u00f3n en el debate p\u00fablico sobre nuestro presente. Consideramos que es necesario discutir los m\u00faltiples y contrapuestos usos del sufrimiento en el 216 escenario p\u00fablico y pensamos que es te es un buen punto de arranque debido a la potencia pol\u00edtica que tiene el que la ciudadan\u00eda pueda ser un ente activo en la disputa entre las representaciones del sufrimiento humano. Cada d\u00eda, se hace m\u00e1s evidente la necesidad de un proceso cr\u00edtico de verdad en el pa\u00eds. Este proceso puede tomar formas muy distintas en las diferentes regiones del pa\u00eds, pero debe finalmente ser un puente de comunicaci\u00f3n para las muchas formas de afectaci\u00f3n por esta \"guerra\" que hemos estado padeciendo. El proceso puede inspirarse ciertamente en procesos que han vivido otros pa\u00edses, como Guatemala, Per\u00fa, Argentina, Colombia o Sud\u00e1frica, pero tendr\u00e1 que atenderse a la realidad y a la existencia de barreras estructurales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, que parecen dificultar un nuevo contra to social no (tan) violento en el pa\u00eds. El proceso no ser\u00e1 una conclusi\u00f3n y un cierre oficial del conflicto; en M\u00e9xico, un proceso nacional de verdad tendr\u00e1 que partir del combate cultural por reordenar el sufrimiento humano y ser\u00e1 antes bien una inflexi\u00f3n en el presente, una posibilidad o una alternativa para ser un nosotros totalmente distinto con el que ahora nos identificamos. Ah\u00ed est\u00e1 el gran potencial de la genealog\u00eda del sufrimiento como base de un proyecto de verdad . La prisi\u00f3n somos nosotros , pero este nosotros es el punto ciego de nuestra identidad. El nosotros que podemos pronunciar y defender cuando buscamos diferenciarnos de la delincuencia es uno muy d\u00e9bil y sostenido en un espejismo ontol\u00f3gico. Incorporar la prisi\u00f3n en el nosotros no quiere decir que todos, ciudadanos que delinquen y ciudadanos que no delinquen, quedemos en el mismo lugar o seamos iguales. Este no es el camino que se ha intentado abrir en esta investigaci\u00f3n. Antes bien, se trata de reconocernos como diferentes , pero vinc ulados y dependientes unos de otros en nuestra vida social. Por ello, insisto que un nosotros que incorpore la realidad de la prisi\u00f3n y de la delincuencia es un paso necesario hacia intervenciones de prevenci\u00f3n y tratamiento de la violencia y la delincuenc ia que realmente puedan innovar y tener resultados hasta ahora in\u00e9ditos. El sufrimiento humano, m\u00e1s all\u00e1 de una empat\u00eda obligada para con los otros, debe ser reformulado en un escenario de responsabilidad colectiva, donde reconozcamos las condiciones de vida de las personas que compartimos un nosotros situado y concreto como el chihuahuense. Aqu\u00ed, la ciudadan\u00eda debe rechazar sostenerse en acuerdos morales predeterminados o impuestos por actores gubernamentales o econ\u00f3micos para cubrir sus intereses. El re to de la ciudadan\u00eda ante la prisi\u00f3n est\u00e1 primeramente en aventajar las restricciones de una moral tradicional en torno a la 217 delincuencia que se ha enraizado en la prisi\u00f3n , y que ha distanciado, aislado al delincuente , de la historia compartida con su comun idad. Esto no quiere decir que la ciudadan\u00eda debe a bandonar el campo de la moral -como si est o fuera posible - sino reconocerse como un a participante fuerte y capaz de construir nuevos \u00f3rdenes morales y de ponerlos en circulaci\u00f3n ante los \u00f3rdenes morales de otros actores gubernamentales o econ\u00f3micos . El resultado posible no es solamente una legislaci\u00f3n penal distinta de la actual y una mejor gesti\u00f3n de la s prisiones sino tambi\u00e9n la construcci\u00f3n de alternativas a la prisi\u00f3n como instrumento hegem\u00f3nico de la s anci\u00f3n penal o del castigo p\u00fablico. 218 ANEXOS Anexo 1. Consentimiento informado para entrevista Consentimiento Informado para Entrevista Yo, _________________________________________, por voluntad propia, doy mi consentimiento para la participaci\u00f3n en la entrevista preparada por el estudiante de posgrado de El Colegio de la Frontera Norte, Mtro. Luis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza, quien se encuentra realizando su tesis de posgrado titulada \" Hacia una genealog\u00eda del sufrimiento. El debate jur\u00eddico sobre l a prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua . He sido informada(o) de que puedo hacer preguntas sobre el proyecto en cualquier momento y que puedo retirarme del mismo cuando as\u00ed lo decida. Doy mi autorizaci\u00f3n para que se audiograbe esta entrevista, bajo el entendi do de que la grabaci\u00f3n y su transcripci\u00f3n se utilizar\u00e1n \u00fanicamente con fines acad\u00e9micos. Reconozco y acepto que la informaci\u00f3n que proporcione para esta entrevista ser\u00e1 de car\u00e1cter estrictamente confidencial. Los resultados de la tesis pueden ser publicad os con fines cient\u00edficos, pero se presentar\u00e1n de tal manera que no podr\u00e9 ser identificado(a). Entiendo que una copia de esta ficha de consentimiento me ser\u00e1 entregada, y que puedo pedir informaci\u00f3n sobre los resultados de esta investigaci\u00f3n cuando haya co ncluido. Para esto, puedo contactar al Mtro. Luis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza, al correo electr\u00f3nico luisfmapds2016@colef.mx. Acepto participar voluntariamente. ------------------------------------------------------------------------------------------- Firma del/de la Participante Lugar y Fecha 219 Anexo 2. Gu\u00eda de entrevista - Jueces Gui\u00f3n de entrevista semiestructurada a profundidad para jueces y j uezas del estado de Chihuahua [D istrito s Bravos y Morelos] : 1. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo surge la prisi\u00f3n vitalicia en el estado? 2. Durante la formulaci\u00f3n, propuesta y dictaminaci\u00f3n de la iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia, \u00bfsabe usted si se abri\u00f3 un espacio para la participaci\u00f3n de v\u00edctimas u otros grupos de la sociedad civil? Si s\u00ed, \u00bfcu\u00e1les v\u00edctimas o grupos pudieron participar en los debates? \u00bfEmpresarios? 3. \u00bfLas sentencias sobre prisi\u00f3n vitalicia se apoyaban en alg\u00fan conocimi ento experto o cient\u00edfico, m\u00e1s all\u00e1 de la investigaci\u00f3n propiamente judicial? \u00bfQu\u00e9 tipo de evidencias m\u00e9dicas sociol\u00f3gicas o psicol\u00f3gicas, por ejemplo, pod\u00edan acompa\u00f1ar la decisi\u00f3n? 4. \u00bfEn alg\u00fan momento hubo -directa o indirec tamente - presi\u00f3n para que las y los jueces dictaran m\u00e1s sentencias vitalicias? 5. \u00bfQu\u00e9 efectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos tiene una pena como la prisi\u00f3n vitalicia en las personas sentenciadas? \u00bfCu\u00e1l es el efecto simb\u00f3lico de una pena como la prisi\u00f3n vitalicia? 6. \u00bfLa pena de prisi\u00f3n vitalicia afecta de manera particular a las familias de los sentenciados? 7. \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la justicia y el sufrimiento? \u00bfC\u00f3mo se justifica el sufrimiento de los sentenciados y sus familias desde el campo jur\u00eddico? 8. La legislaci\u00f3n da las pautas generales para la impartici\u00f3n de justicia. No obstante, el funcionamiento del sistema policial puede ser selectivo y aplicarse m\u00e1s a ciertos grupos poblacionales. Algunos autores critican a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n selectiv a, pues dicen, \"no est\u00e1n todos los que son ni son todos los que est\u00e1n\". \u00bfCree usted que esto pueda haber sucedido tambi\u00e9n con la prisi\u00f3n vitalicia? 9. En retrospectiva, \u00bfconsidera que la prisi\u00f3n vitalicia ha cumplido su funci\u00f3n como pena ejemplar? \u00bfPor qu\u00e9? 10. \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de la cooperaci\u00f3n internacional estadounidense en las reformas del sistema de justicia penal en M\u00e9xico? 11. \u00bfSe han importado modelos burocr\u00e1ticos estadounidenses para el funcionamiento del sistema de justicia y la gesti\u00f3n de las prision es en Chihuahua? 220 Anexo 3 . Gu\u00eda de preguntas para entrevista con jueces Gui\u00f3n de entrevista para ex -legisladores del estado de Chihuahua : 1. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo surge la prisi\u00f3n vitalicia en el estado? 2. Durante la formulaci\u00f3n, propuesta y dictaminaci\u00f3n de la iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia, \u00bfse abri\u00f3 un espacio para la participaci\u00f3n de v\u00edctimas u otros grupos de la sociedad civil? Si s\u00ed, \u00bfcu\u00e1les v\u00edctimas o grupos pudieron participar en los debates? \u00bfEmpresarios? 3. \u00bfLa decisi\u00f3n legislativa sobre prisi\u00f3n vitalicia estuvo sostenida en conocimiento experto o cient\u00edfico? \u00bfQu\u00e9 tipo de evidencias cient\u00edficas se presentaron como argumento para su aprobaci\u00f3n? 4. La prisi\u00f3n vitalicia no permite una funci\u00f3n central de la prisi\u00f3n, que es la reinserci\u00f3n social. \u00bfC\u00f3mo se concili\u00f3 la pena vitalicia con el estado de derecho en la discusi\u00f3n legislativa? 5. \u00bfQu\u00e9 efectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos tiene una pena como la prisi\u00f3n vitalicia en las personas sentenciadas? \u00bfCu\u00e1l es el efecto simb\u00f3lico de una pena como la prisi\u00f3n vitalicia? 6. \u00bfLa pena de prisi\u00f3n vitalicia afecta de manera particular a las familias de los sentenciados? 7. \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la justicia y el sufrimiento? \u00bfC\u00f3mo se justifica el sufrimiento de los sentenciados y sus familias desde el campo jur\u00eddico? 8. La legis laci\u00f3n da las pautas generales para la impartici\u00f3n de justicia. No obstante, el funcionamiento del sistema policial puede ser selectivo y aplicarse m\u00e1s a ciertos grupos poblacionales. Algunos autores critican a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n selectiva, pu es dicen, \"no est\u00e1n todos los que son ni son todos los que est\u00e1n\". \u00bfCree usted que esto pueda haber sucedido tambi\u00e9n con la prisi\u00f3n vitalicia? 9. En retrospectiva, \u00bfconsidera que la prisi\u00f3n vitalicia ha cumplido su funci\u00f3n como pena ejemplar? \u00bfPor qu\u00e9? 10. \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de la cooperaci\u00f3n internacional estadounidense en las reformas del sistema de justicia penal en M\u00e9xico? \u00bfIniciativa M\u00e9rida? 11. \u00bfSe han importado modelos burocr\u00e1ticos estadounidenses para el funcionamiento del sistema de justicia y la gesti\u00f3n de las prisiones en Chihuahua? 221 Anexo 4. Solicitud y respuesta de la solicitud de informaci\u00f3n realizada al Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua, en relaci\u00f3n con total de sentencias vitalicias. 222 223 REFERENCIAS Aguilar, R. y Casta\u00f1eda, J. (17 de octubre de 2012). La guerra antinarco, el gran fracaso de Calder\u00f3n. En Revista Proceso . Recuperado el 20 de mayo de 2018 de: https://www.proceso.com.mx/322831/la -guerra -antinarco -el-gran-fracaso -de-calderon Alan\u00eds, F. (2012). Los archivos mexicanos y la repatriaci\u00f3n de Estados Unidos durante la Gran Depresi\u00f3n, 1924 -1934. Ponencia presentada en el congreso de la Latin American Studies Association 2012 . San Francisco, California: Estados Unidos de Am\u00e9rica. Alvarado, L. y Garc\u00eda, M. (2008). Caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes del paradigma socio -cr\u00edtico: su aplicaci\u00f3n en investigaciones de educaci\u00f3n ambiental y de ense\u00f1anza de las cienci as realizadas en el Doctorado de Educaci\u00f3n del Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. En Sapiens. Revista Universitaria de Investigaci\u00f3n, 9, pp. 187 -202. Amaya, L. (2010). Acci\u00f3n p\u00fablica, instituciones y efectividad de los mecanismos de cooperaci\u00f3n en el sistema de gesti\u00f3n del agua de Aguascalientes . En Gesti\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica, Vol. 19, 1, pp. 37 -77. Ampudia, L. (s/ f). Formacion de la zona libre e importancia del comercio en Ciudad Ju\u00e1rez: Breve visi\u00f3n cronol\u00f3gica. Departamento de Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez. Recuperado el 9 de abril de 2018 de: https://bivir.uacj.mx/bivir_pp/cronicas/zona_libre.htm#_ftnref22 Aponte, A. (2006). Guerra y pol\u00edtica: din\u00e1mica cotidiana del derecho penal de enemigo. En Nuevo foro penal, 69 , pp. 32 -47. Recuperado el 30 de ab ril de 2018 de: http://publicaciones.eafit.edu.co/index.php/nuevo -foro-penal/article/view/3769/3053 Arendt, H. (2007). Responsabilidad y juicio . Barcelona: Pa id\u00f3s. Arriagada, I. (2012). De c\u00e1rceles y concesiones: privatizaci\u00f3n carcelaria y penalidad neoliberal. En Revista de derecho (Valdivia), vol XXV , 2, pp. -31. Astor, D. (2018). Entrevista a Dorian Astor por Alexandre Dupeyrix. Curso Introduction \u00e0 la philosophie de Friedrich Nietzsche . SorbonneX: Plataforma Bergoffen, D. (2008). On Nietzsche and the enemy: Nietzsche's new politics. En Herman Siemens Walter de Gruyter. Buscaglia, E. (2014). Vac\u00edos de poder en M\u00e9xico. C\u00f3mo combatir la delincuencia organizada. M\u00e9xico, D.F.: Debate. Bobbio, N. (2013). La teor\u00eda de las formas de gobierno en la historia del pensamiento pol\u00edtico. M\u00e9xico, D.F.: FCE. Bobbio, N. (2014). El futuro de la democracia. M\u00e9xico, D.F.: FCE. Brown, W. (2001). Politics out of history [La pol\u00edtica fuera de la historia]. Princeton, Estados Unidos de Am\u00e9rica: Princeton University Press. Butler, J. (1997). The psychic life of power. Theories in subjection. Estados Unidos de Am\u00e9rica: Standford University Press. Cabrero, E. (2005). Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo local. M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Cabrero, E. y D\u00edaz, A. (2011). Participaci\u00f3n ciudadana en la acci\u00f3n p\u00fablica local: una revisi\u00f3n de pol\u00edticas de bienestar social en la regi\u00f3n . En Foro Iberoamericano de Participaci\u00f3n Ciudadana en la Gesti\u00f3n P\u00fablica del Siglo XXI, pp. 1 -12. San Jos\u00e9, Costa Rica, 8 y 9 de septiembre de 2011. Recuperado el 26 de mayo de 2017 de: http://siare.clad.org/fulltext/0073703.pdf 224 Calveiro, P. (2012). Violencias de Estado. La guerra antiterrorista y la guerra contra el crimen como medidas de control global . Buenos Aires: Siglo XXI. Campbell, H. (2011). No end in sight: viol ence in Ciudad Ju\u00e1rez. En Nacla. Reporting on the Americas since 1967. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://nacla.org/sites/default/files/A04403021_7.pdf Cancio, M. (2003). \u00bfDerecho penal -Civitas. Carl\u00e9s, R. (2018). Clase 4. Sem1722. Castigo y sociedad. Problemas actuales en torno al castigo y el control del delito . Argentina: Plataforma Clacso. Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. (2012). Los convenios de Ginebra del 12 de agosto de 1949. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.icrc.org/spa/assets/files/publications/convenios -gva-esp-2012.pdf Conway, D. (2008). The birth of the State. En Herman Siemens y Vasti Roodt, Nietzsche, power Alemania: Walter de Gruyter. Coria, C. (25/01/2011). Propone Duarte implementar prisi\u00f3n vitalicia en M\u00e9xico. Recuperado el 18 de abril de 2018 de: http://www.excelsior.com.mx/node/707802 Cruz -Pi\u00f1eiro, (2010). Flujos migratorios en la frontera norte: dinamismo y cambio social. En Francisco Alba, Manuel \u00c1ngel Castillo y Gustavo Verduzco (coord.), Grandes problemas de Mexico, Tomo III. Migraciones internacio nales (pp.395 -435). M\u00e9xico, D.F.: El Colegio de M\u00e9xico. Davis, A. (2003). Are prisons obsolete? Estados Unidos de Am\u00e9rica: Seven stories press. Davis, A. (2016). Freedom is a constant struggle. Ferguson, Palestine, and the foundations of a movement . Canad\u00e1: Haymarket books. Delgado, M. C. (2011). El criterio amigo -enemigo en Carl Schmitt. El concepto de lo pol\u00edtico como una noci\u00f3n ubicua y desterritorializada. En Cuadernos de materiales (23) , pp. 175-183. Recuperado el 28 de abril de 2018 de: http:// www.filosofia.net/materiales/pdf23/CDM11.pdf Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. (30/11/2018). DECRETO por el que se expide la Ley General para Prevenir y Sancionar los Delitos en Materia de Secuestro. Poder Ejecutivo/Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Recuperado el 18 de abril de 2018 de: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/ref/lgpsdms/LGPSDMS_orig_30nov10.pdf Durand, J. (2018). Procesos y patrones migratorios. Migraci\u00f3n M \u00e9xico -Estados Unidos. Presentaci\u00f3n Power point de la Especialidad en Migraci\u00f3n Internacional de El Colegio de la Frontera Norte . Tijuana. M\u00e9xico. Durkheim, \u00c9. (2007). De la divisi\u00f3n social del trabajo. M\u00e9xico, D.F.: Colof\u00f3n. Espejel, A. y D\u00edaz, M. (2015). De violencia y privatizaciones en M\u00e9xico: el caso de las asociaciones p\u00fablico -privadas en el sector penitenciario. En Revista Mexicana de An\u00e1lisis Pol\u00edtico y Administraci\u00f3n P\u00fablica, IV, 1, pp. 129 -158. Fassin, D. (2009). Les \u00e9conomies morales revisit\u00e9es. En Annales HSS, 6, pp. 1237 -1266. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.cairn.info/revue -annales -2009 -6- page -1237.htm Fassin, D. (2011). A contribution to the critique of moral reason. En Anthropological theory, 11, 4, pp. 481 -491. DOI: 10.1177/1463499611429901 (2012). Introduction. Towards [Introducci\u00f3n. Hacia una antropolog\u00eda cr\u00edtica]. En Didier Fassin (ed.), Moral anthropology [Antropolog\u00eda moral] (pp. -17). Estados Unidos de Am\u00e9rica: Wiley -Blackwell. 225 Fassin, D. (2015). Didier Fassin on the punitive society. En 13/13. Michel Foucault. Columbia University. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de : http://blogs.law.columbia.edu/foucault1313/2015/10/07/didier -fassin -on-the-punitive - society/ Fassin, D. et al. (2015). At the heart of the state. The moral world of institutions [En el coraz\u00f3n del estado. El mundo moral de las instituciones]. Londres: Pluto Press. Flores, R., Guti\u00e9rrez, E. y V\u00e1zquez, O. (2010). Paso del Norte en el siglo XXI. Breve historia de Ciudad Ju\u00e1rez. M\u00e9xico, D. F.: Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez Foucault, M. (1993). Nietzsche, la genealog\u00eda, la historia. En Microf\u00edsica del poder (pp. 7 - 30). Madrid: Ediciones La Piqueta. Foucault, M . (2002). Defender la sociedad. Curso en el Coll \u00e8ge de France (1975 -1976) . M\u00e9xico DF: FCE. Foucaut, M. (2003a). Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica. Tomo I. M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Foucaut, M. (2003b). Historia de la locura en la \u00e9p oca cl\u00e1sica. Tomo I. M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Foucault, M. (2005). Vigilar y castigar. El nacimiento de la prisi\u00f3n. M\u00e9xico, D.F.: Siglo XXI editores. Foucault, M. (2006). Los anormales. Curso en el Coll \u00e8ge de France (1974 -1975) . M\u00e9xico DF: FCE. Foucault, M. (2007). El poder psiqui\u00e1trico. Curso en el Coll \u00e8ge de France (197 -1975) . M\u00e9xico DF: FCE. Foucault, M. (2011). La verdad y las formas jur\u00eddicas. M\u00e9xico DF: Gedisa editorial. Foucault, M. (2016). La sociedad punitiva. Curso en el Coll\u00e8ge de France 1972 -1973. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Fuentes, V. (22/02/2016). Plantean suprimir la prisi\u00f3n vitalicia. Peri\u00f3dico Reforma. Recuperado el 19 de abril de 2018 de: https://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=773991&md5=8e 4d93fea8b7632f95ae7560d9873382&ta=0dfdbac1176 5226904c16cb9ad1b2efe&lcmd 5=192940fd1e90f5e2106d0f0c6ed5d8fe Garc\u00eda, R. (2010). Ciudad Ju\u00e1rez la fea. Tradici\u00f3n de una imagen estigmatizada. Ciudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez. Garland, D. (1999). Castigo y sociedad. Un estudio de teor\u00eda social . M\u00e9xico: Siglo XXI editores. Garland, D. (2005). La cultura del control. Crimen y orden social en la sociedad contempor\u00e1nea . Barcelona: Gedissa. Garland, D. (2014). What is a \"history of the present\"? On Foucault's genealogies and their critical preconditions [\u00bfQu\u00e9 es una historia del presente? Sobre las genealog\u00edas de Foucault y sus precondiciones cr\u00edticas]. En Punishment and society, vol. 16 , 4, pp. 365 - 384. Garza, V. (2011). Ciudad Ju\u00e1rez: receta para una cat\u00e1strofe social. En Victoria no Garza Almanza (ed.), Receta para una cat\u00e1strofe social. Crimen, zonas desatendidas, tipos 226 de vivienda y estilos de vida en Ciudad Ju\u00e1rez (pp. 11 -19). Torre\u00f3n, M\u00e9xico: Observatorio ambiental -El Colegio de Chihuahua. Girard, R. (1995). La violencia y lo sagrado . Barcelona: Anagrama. Gros, F. (2010). Michel Foucault. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Harcourt, B. (2016). Situaci\u00f3n del curso. En Michel Foucault, La sociedad punitiva. Curso en el Coll\u00e8ge de France 1972 -1973 (pp.303 -351). Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Hern\u00e1ndez, A. (2010). Los se\u00f1ores del narco . M\u00e9xico, D.F.: DeBolsillo. Herr\u00e1n, A., Hashimoto, E. y Machado, E. (2005). Investigar en educaci\u00f3n. Fundamentos, aplicaci\u00f3n y nuevas perspectivas. Madrid: Editorial Dilex. Honorable Congreso del Estad o de Chihuahua. (2003). Decreto 790/03. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (06/08/2003). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 6 de agosto de 2003 del Diario de los Debates del Poder Legislat ivo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (26/08/200 3). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 26 de agosto de 2003 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www .congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2010). Decreto 15/2010. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (04/10/2010). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 4 de octubre de 2010 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.m x/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (21/10/2010). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 21 de octubre de 2010 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Cong reso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (10/02/2011). Trans cripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 10 de febrero de 2011 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congres ochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (06/11/2014). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 06 de noviembre de 2014 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xi co: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (14/05/2015). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 14 de mayo de 2015 del Dia rio de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de 227 Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congres o del Estado de Chihuahua. (28/05/2015). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 28 de mayo de 2015 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado e l 30 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/ Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2018a). C\u00f3digo Penal de Chihuahua . Recuperado el 30 de abril de 2018 de: http://www.congresochihuahua2.gob.mx/biblioteca/codigos/a rchivosCodigos Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2018b). Ley org\u00e1nica del poder judicial del estado de Chihuahua . Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. Recuperado el 01 de mayo de 2018 de: http://www.congresochihuahua2.gob.mx/biblioteca/leyes/archivosLeyes/1088.pdf INEGI. (2018). Estad\u00edsticas de mortalidad del Estado de Chihuahua. Recuperado el 16 de abril de 2018 de:http://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/proyectos/bd/continuas/mortalidad/defuncio neshom.asp?s=est Jakobs, G. (2003). Derecho penal del ciudadano y derecho penal del enemigo. En G\u00fcnther Jakobs y Manuel Cancio (pp. 19 -56). Madrid: Thomson -Civitas. Longmire, S. (2011). Cartel: the coming invasi\u00f3n of Mexico's drug wars. An address given to the Los Angeles world affairs council on December 8, 2011. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.lawac.org/speech -archive/pdf/1629.pdf Madrid, A. (2010). La pol\u00edtica y la justicia del sufrimiento. Madrid: Trotta. Mart\u00ednez, F. (21 de abril de 2018). Se confirma el sexenio actual como el m\u00e1s violento. La Jornada . Recuperado el 15 de mayo de 2018 de: -el-sexenio -actual -como - el-mas-violento -7218.html Mart\u00ednez -Salgado, C. (2012). El muestreo en investigaci\u00f3n cualitativa. Principios b\u00e1sicos y algunas controversias. En Ci\u00eanci a & Sa\u00fade Colectiva , vol. 17, n\u00fam. 3, pp. 613 -619. Massey, D., Durand, J. y Malone, N. (2009). Ensamblaje de la maquinaria: una historia de la migraci\u00f3n M\u00e9xico Estados Unidos. En Detr\u00e1s de la trama. Pol\u00edticas migratorias entre M\u00e9xico y Estados Unidos . M\u00e9xi co, D.F.: Melusina. Melucci, A. (2010). Acci\u00f3n colectiva, vida cotidiana y democracia . M\u00e9xico, D.F.: COLMEX. M\u00e9xico Eval\u00faa, Centro de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica P\u00fablica, A.C. (2013). La c\u00e1rcel en M\u00e9xico: \u00bfPara qu\u00e9? Recuperado el 06 de - content/uploads/2016/05/MEX -EVA_INDX -CARCEL -MEXICO_10142013.pdf M\u00e9xico Eval\u00faa, Centro de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica P\u00fablica, A.C. (2016). Privatizaci\u00f3n del sistema penitenciario en M\u00e9xico. Recuperado el 06 de marzo de Trama de una injusticia. Feminicidio sexual sist\u00e9mico en Ciudad Ju\u00e1rez. Ciudad de M\u00e9xico: El Colegio de la Frontera Norte -Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. Mouffe, C. (1999). (Ed.). Introduction. En The challenge of Carl Schmitt. Londres: Verso. 228 Moyano, A. (2005). Algunos temas acerca de la frontera norte de M\u00e9xico durante el siglo XIX. En Calafia, nueva \u00e9poca, 1 (10), s/p. Recuperado el 09 de abril de 2018 de: http://iih.tij.uabc.mx/iihDigital/Calafia/Contenido/Vol -I/Numero10/Algunostemas.htm Nietzsche, F. (1999). Sobre la utilidad y el perjuicio de la historia para la vida [II Intempestiva] . Madrid: Biblioteca Nueva. Nietzsche, F. (2002). El crep\u00fasculo de los \u00eddolos. O c\u00f3mo se filosofa con el martillo. Madrid: Alianza editorial. Nietzsche, F. (2011). Genealog\u00eda de la m oral. Un escrito pol\u00e9mico . Madrid: Alianza Editorial. Nietzsche, F. (2016). M\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal. Preludio para de una filosof\u00eda del futuro. Madrid: Alianza Editorial. Padilla, H., Olivas, C. & Alvarado, L. (2014). Ciudad Ju\u00e1rez y la necesidad de po l\u00edtica. De la ciudad real a la ideal. Ciudad Ju\u00e1rez: UACJ - Instituto Estatal Electoral Chihuahua. Proceso. (25/01/2011). Duarte propone sancionar con 'prisi\u00f3n vitalicia' el secuestro en el pa\u00eds. Recuperado el 18 de abril de 2018 (2013). Historia de la teor\u00eda pol\u00edtica. M\u00e9xico, D.F.: FCE. Saviano, R. (2014). CeroCeroCero. C\u00f3mo la coca\u00edna gobierna el mundo. Espa\u00f1a: Anagrama. Schedler, A. (2015). En la niebla de la guer ra. Los ciudadanos ante la violencia criminal organizada. Ciudad de M\u00e9xico: CIDE. Schmitt, C. (2009). El concepto de lo pol\u00edtico. Madrid: Alianza editorial. Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n. (2001a). Tesis 188542 . Recuperado el 5 de abril de 2018 de: https://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?Epoca=100e1000000000 0&Apendice=10 00000000000&Expresion=Prisi%25C3%25B3n%2520vitalicia& Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n. ( 2001b). Tesis 188601 . Recuperado el 5 de abril de 2018 de: https://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?ID=188601&Clase=Det alleTesisBL Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica. (2018). Cifras de homicidio doloso, secuestro, extorsi\u00f3n y robo de veh\u00edculos 1997 -2007. Marzo de 2018. Recuperado el 08 de abril de 2018 de: http://secretariadoejecutivo.gob.mx/docs/pdfs/cifras%20de%20homicidio%20doloso% 20secuestro%20etc/HDSECEXTRV_022018.pdf SCJN. (29/04/2015). Comunicado. Primera sala determina r\u00e1 si es constitucional la pena de prisi\u00f3n vitalicia por el delito de homicidio doloso de tres o m\u00e1s personas. Recuperado el 19 de abril de 2018 de: http://www.internet2.sc jn.gob.mx/red2/comunicados/noticia.asp?id=3079 Serrano, E. (2002). Consenso y conflicto. Schmitt y Arendt: la definici\u00f3n de lo pol\u00edtico. Medell\u00edn, Colombia: Universidad de Antioquia. Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (29/08/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fic a de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el lunes 29 de agosto de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (30/08/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ord inaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada 229 el martes 30 de agosto de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (05/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el lunes 5 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (05/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el lunes 05 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versio nes-taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (06/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el martes 06 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (08/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el jueves 08 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justici a de la Naci\u00f3n. (19/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el lunes 19 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (20/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justic ia de la Naci\u00f3n, celebrada el martes 20 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (29/11/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n p\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada el martes 29 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2006a). Tesis 175843: Prisi\u00f3n vita licia. No es una pena inusitada y trascendental, por lo que no viola la Constituci\u00f3n Federal. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://sjf.scjn.gob.mx/SJFSist/Documentos/Tesis/175/175843.pdf Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2006b). Tesis175940. Extradici\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia no constituye una pena inusitada de las prohibidas por el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que cuando aqu\u00e9lla se solicita es innecesario que el Estado requiriente se comprometa a no aplicarla o a imponer una menor que fije su legislaci\u00f3n. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de 230 la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?id=175940&Clase=Deta lleTesisBL Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2015). Comunicado. Primera salda determinar\u00e1 si es constitucio nal la pena de prisi\u00f3n vitalicia por el delito de homicidio doloso de tres o m\u00e1s personas. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: http://www.internet2.scjn.gob.mx/red2/comunicados/comunicado.asp?id=3079 Tribunal Superior de Justicia del Estado. (2018). Datos de sentencias sobre prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Datos obtenidos a partir de una solicitud de info rmaci\u00f3n. Ciudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico. Universidad de las Am\u00e9ricas Puebla. (2018). \u00cdndice global de impunidad M\u00e9xico 2018. M\u00e9xico: Fundaci\u00f3n Universitaria de la Universidad de las Am\u00e9ricas, Puebla. Recuperado el 24 de mayo de 2018 de: http://www.udlap.mx/igimex/ assets/files/2018/igimex2018_ESP.pdf Valenzuela, J. M. (2015). Juaritos: prohibicionismo, violencia, frontera. En Salvador Cruz (Coord.), Vida, muerte y resistencia en Ciudad Ju\u00e1rez. Una aproximaci\u00f3n desde la violencia, el g\u00e9nero y la cultura, pp. 91 -104. M\u00e9xico, D.F.: Colef - Juan Pablos Editor. Vela, F. (2001). Un acto metodol\u00f3gico b\u00e1sico de la investigaci\u00f3n social: la entrevista cualitativa. En Mar\u00eda Luisa Tarr\u00e9s (coord.), Observar, escuchar y comprender. Sobre la investigaci\u00f3n cualitativa en la investig aci\u00f3n social (pp. 63 -95). M\u00e9xico, D.F.: Porr\u00faa -Colmex -Flacso. Wacquant, L. (2000). Las c\u00e1rceles de la miseria. Buenos Aires: Manantial. Wacquant, L. (2009a). Castigar a los pobres. El gobierno neoliberal de la inseguridad social. Barcelona: Gedissa. Wacqua nt, L. (2009b). La seguridad criminal como espect\u00e1culo para ocultar la inseguridad social. En Revista Pensar. Epistemolog\u00eda, pol\u00edtica y ciencias sociales, 3/4, pp. 132 - 141. Wacquant, L. (2012). Three steps to a historical existing neoliberalism. En Social Anthropology, 20 , 1, pp. 66 -79. Recuperado el 11 de mayo de 2018 de: http://www.wissenschaftlichefreiheit.de/Literatur/wacquant.pdf Weber, M. (2002). Econom\u00eda y sociedad. Madrid: F CE. Wright, M. (2006). Disposable women and other myths of global capitalism. Estados Unidos de Am\u00e9rica: Routledge. Zaffaroni, E. R. (2016). El enemigo en el derecho penal. Ciudad de M\u00e9xico: Ediciones Coyoac\u00e1n. Zaffaroni, E. R., Alagia, A., y Slokar , A. Derecho penal. Parte general . Buenos Aires: Ediar. Zepeda, G. (2009). \u00bfCu\u00e1nto cuesta la prisi\u00f3n en M\u00e9xico? Costos econ\u00f3micos y sociales de la prisi\u00f3n preventiva en M\u00e9xico . Monterrey, M\u00e9xico: Open Society Institute. 231 El autor es Licenciado y Maestro en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro, donde ha sido docente del 2011 a la fecha. Correo electr\u00f3nico : ferolanuza@hotmail.com \u00a9 Todos los derechos reservados. Se autorizan la reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n total y parcial por cualquier medio, indicando la fuente. Forma de citar: Rodr\u00edguez Lanuza, F. (2018). Hacia una genealog\u00eda del sufrimiento. El debate jur\u00eddico sobre la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua (Tesis de m aestr\u00eda ). El Colegio de la Frontera Norte, A.C., sede Ciudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico. "}