{"title": "El Modelo Biom\u00e9dico ante la pandemia por Covid-19 - Reflexiones Marginales", "author": "Yasm\u00edn Hern\u00e1ndez Romero", "url": "https://reflexionesmarginales.com/blog/2022/08/01/el-modelo-biomedico-ante-la-pandemia-por-covid-19/", "hostname": "reflexionesmarginales.com", "description": "Resumen El Modelo Biom\u00e9dico ha sido objeto de m\u00faltiples cr\u00edticas, sin embargo, en la actualidad se presenta como la \u00fanica v\u00eda para hacer frente a la crisis sanitaria provocada por el virus SARS-CoV-2. En este escrito se muestran algunos de los mecanismos que han incidido en la hegemon\u00eda de este Modelo y en la...", "sitename": "Reflexiones Marginales", "date": "2022-08-01", "cleaned_text": "Resumen El Modelo Biom\u00e9dico ha sido objeto de m\u00faltiples cr\u00edticas, sin embargo, en la actualidad se presenta como la \u00fanica v\u00eda para hacer frente a la crisis sanitaria provocada por el virus SARS-CoV-2. En este escrito se muestran algunos de los mecanismos que han incidido en la hegemon\u00eda de este Modelo y en la consecuente subordinaci\u00f3n de otros saberes m\u00e9dicos. Dominio que se debe no solo a su eficacia, sino tambi\u00e9n a la relaci\u00f3n de poder que se ejerce en su campo y a la l\u00f3gica e intereses de reproducci\u00f3n del capital a los que responde. Sin embargo, los otros saberes resisten, de tal manera que, junto con la autoatenci\u00f3n han coadyuvado para hacer frente a la emergencia sanitaria, particularmente en comunidades donde existe un d\u00e9ficit en los sistemas p\u00fablicos de salud. Palabras clave: autoatenci\u00f3n, medicina cient\u00edfica, modelo biom\u00e9dico, pandemia, pluralidad m\u00e9dica, salud. Abstract The Biomedical Model has been the subject of multiple criticisms; however, it is currently presented as the only way to deal with the health crisis caused by the SARS-CoV-2 virus. This paper shows some of the mechanisms that have affected the hegemony of this Model and the consequent subordination of another medical knowledge. Domain that is due not only to its effectiveness, but also to the power relationship that is exercised in its field and to the logic and interests of reproduction of capital to which it responds. However, the other knowledge resists, in such a way that, together with self-care, they have helped to face the health emergency, particularly in communities where there is a deficit in public health systems. Keywords: self-care, scientific medicine, biomedical model, pandemic, medical plurality, health. Las pandemias constituyen fen\u00f3menos de larga data cuya interpretaci\u00f3n y manejo ha ido cambiando a lo largo de la historia de la humanidad. Esto es as\u00ed porque las maneras de explicar la enfermedad se vinculan con el sistema de creencias y la estructura social dominante, [[1]](#_edn1) sin olvidar que en estas subyacen relaciones de poder. Asimismo, porque en cada \u00e9poca y sociedad han existido y existen sistemas sociot\u00e9cnicos espec\u00edficos para atacar la enfermedad o prevenir la expansi\u00f3n de los contagios. De acuerdo con Mandujano S\u00e1nchez \"[...] la enfermedad y las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas son parte de la cultura y la civilizaci\u00f3n\", [[2]](#_edn2) en ese sentido, al igual que como ocurre con la cultura, existir\u00e1n interpretaciones m\u00e9dicas que se impondr\u00e1n y se constituir\u00e1n como hegem\u00f3nicas; al mismo tiempo que coexistir\u00e1n otros saberes m\u00e9dicos con una posici\u00f3n subalterna. Bajo el riesgo de simplificar en demas\u00eda las concepciones dominantes de las epidemias y pandemias en ciertos momentos de la historia, se se\u00f1alan algunos ejemplos. Las epidemias ocurridas en el M\u00e9xico prehisp\u00e1nico ten\u00edan una explicaci\u00f3n de car\u00e1cter religioso, vinculadas con las diferentes formas de organizaci\u00f3n social, cuyo elemento en com\u00fan era la base religiosa y militar. \"Para los ind\u00edgenas prehisp\u00e1nicos todos los males, f\u00edsicos y sociales, eran considerados producto de la voluntad de los dioses, a la actitud de las divinidades hacia el hombre: una maldici\u00f3n, un castigo\", [[3]](#_edn3) por lo que, mediante tributos se buscaba complacer a los dioses y evitar calamidades. El tratamiento m\u00e9dico ante la enfermedad se realizaba a partir de infusiones con plantas curativas, y este pod\u00eda variar en cada regi\u00f3n. \"En el M\u00e9xico prehisp\u00e1nico se ha podido identificar un conocimiento m\u00e9dico importante propio de cada cultura, tal es el caso de las medicinas n\u00e1huatl y maya, que explicaban las enfermedades dependiendo de las creencias religiosas y resolv\u00edan los problemas de salud p\u00fablica de esa \u00e9poca\". [[4]](#_edn4) Durante la Edad Media, las interpretaciones alrededor de las epidemias se vincularon con la concepci\u00f3n religiosa dominante, a decir de Galeana \"[...] estas plagas contribuyeron a la consolidaci\u00f3n del cristianismo\". [[5]](#_edn5) Sin embargo, es importante se\u00f1alar que no exist\u00eda una interpretaci\u00f3n un\u00e1nime acerca de la enfermedad. Por ejemplo, \"[...] en el mundo de Bizancio existi\u00f3 una apreciaci\u00f3n positiva de la lepra, diferente a la consideraci\u00f3n ambivalente del mundo \u00e1rabe y del mundo occidental\". [[6]](#_edn6) En cuanto al tratamiento se refiere, convergen distintos tipos de medicina: \"[...] met\u00f3dica (conjuros y ritos), emp\u00edrica (experiencia) y l\u00f3gica o racional (teor\u00eda hipocr\u00e1tica de los humores). Sus planteamientos se sit\u00faan en los l\u00edmites del conocimiento cient\u00edfico y religioso mezclando principios de la astrolog\u00eda, la etimolog\u00eda y la magia\". [[7]](#_edn7) En esa \u00e9poca se construyeron Lazaretos para el control de algunas epidemias. Estos fueron instituciones de reclusi\u00f3n de los \"leprosos\" a cargo de la iglesia, cuya denominaci\u00f3n se debe a que la lepra fue puesta bajo la advocaci\u00f3n de San L\u00e1zaro. En la \u00e9poca de la Revoluci\u00f3n Industrial, en los albores de la sociedad moderna, el crecimiento desordenado de las ciudades, la insalubridad y la falta de alcantarillado se convirtieron en caldo de cultivo de diversas enfermedades y de epidemias, lo que dio lugar a distintos discursos y estrategias o modos de intervenci\u00f3n. El tema de la higiene colectiva adquiri\u00f3 importancia como problema p\u00fablico. La medicina intervino, tanto en la salubridad del espacio urbano, como en la atenci\u00f3n de la enfermedad y la prescripci\u00f3n de comportamientos preventivos a la poblaci\u00f3n en general. La medicina urbana hizo uso de los conocimientos cient\u00edficos provenientes de la f\u00edsica y la qu\u00edmica para una adecuada circulaci\u00f3n del aire y del agua. Para hacer frente a las epidemias se implementaron las cuarentenas, las cuales eran estrictamente supervisadas [[8]](#_edn8) y con una connotaci\u00f3n diferente a la existente durante la Edad Media. Existi\u00f3, pues, un esquema m\u00e9dico de reacci\u00f3n contra la lepra, fue un esquema de tipo religioso, de purificaci\u00f3n de la ciudad, es decir, la exclusi\u00f3n; y existi\u00f3 otro, el que suscit\u00f3 la peste, que no se serv\u00eda del internamiento ni del reagrupamiento fuera del centro urbano, sino que, por el contrario, recurr\u00eda al an\u00e1lisis minucioso de la ciudad, al registro permanente. El modelo religioso fue, por tanto, sustituido por el modelo militar, y la revisi\u00f3n militar, y no la purificaci\u00f3n religiosa, fue la que en el fondo sirvi\u00f3 esencialmente de modelo a esta organizaci\u00f3n pol\u00edtico-m\u00e9dica. [[9]](#_edn9) En esa \u00e9poca era frecuente que se asociara el incremento de los contagios con la falta de higiene, convirtiendo a los pobres en lo chivos expiatorios al acusarlos de ser los culpables las enfermedades. [[10]](#_edn10) Es necesario se\u00f1alar que, en este momento de la historia, la medicina tiende a identificarse con las ciencias naturales, paralelamente se comienza a reconocer la presencia de virus y bacterias como parte del entorno ambiental. En la transici\u00f3n del antiguo r\u00e9gimen a la sociedad moderna tiene lugar un cambio de paradigma. As\u00ed, \"[...] la realidad no se explicaba seg\u00fan criterios m\u00edticos o m\u00e1gicos, sino en funci\u00f3n de leyes abstractas descubiertas por la ciencia. La consecuencia l\u00f3gica era que los seres humanos eran capaces de prever el devenir y, en cierta medida, de controlarlo. El binomio ciencia y t\u00e9cnica permit\u00eda controlar la realidad mediante el uso de la raz\u00f3n\". [[11]](#_edn11) Se debe mencionar que, la dominancia que adquiere el conocimiento cient\u00edfico sobre otras formas de conocimiento, deviene de un proceso de colonizaci\u00f3n del mismo. El conocimiento cient\u00edfico se presentar\u00e1 como universal, objetivo y el \u00fanico con validez. De tal suerte que, otros saberes y conocimientos m\u00e9dicos que antes fueron reconocidos socialmente, como los tradicionales, ser\u00e1n excluidos o subestimados. Para Olive, [[12]](#_edn12) lo anterior supone el desprecio epistemol\u00f3gico de los conocimientos que no son derivados de acuerdo con el proceder de la ciencia moderna. La medicina cient\u00edfica y la dominancia del modelo biom\u00e9dico Para explicar la hegemon\u00eda alcanzada por el modelo biom\u00e9dico se retoman dos aspectos: primero, la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo y del conocimiento cient\u00edfico en el campo de la medicina y, segundo, el poder adquirido por la profesi\u00f3n m\u00e9dica en la sociedad moderna. Si bien durante la Edad Media se genera un v\u00ednculo entre la profesi\u00f3n m\u00e9dica y el Estado, este se consolida en la sociedad moderna. Con dicha alianza, la profesi\u00f3n m\u00e9dica se convierte en \"[...] uno de los veh\u00edculos ideol\u00f3gicos m\u00e1s importantes del Estado\". [[13]](#_edn13) Por su parte, el Estado le garantiza la competencia exclusiva del contenido y tratamiento de la enfermedad. De este modo, la profesi\u00f3n m\u00e9dica: Aplica y desarrolla la concepci\u00f3n del Estado acerca de la salud; pero a su vez influye en el Estado al hacerle asumir sus propios criterios y concepciones de lo normal y lo anormal. Se convierte as\u00ed en, no \u00fanicamente el hacedor de la enfermedad, sino tambi\u00e9n en el grupo social que dictamina sobre el bien y el mal en nuestra sociedad. Si a todo ello le unimos su inter\u00e9s en lo econ\u00f3mico no resulta extra\u00f1a la calificaci\u00f3n que de \"empresario moral\" hace de ella Freidson. Empresario de la moralidad que significa el monopolio sobre lo que es normal y sobre lo que es desviado, y monopolio de las t\u00e9cnicas para solucionar dicha desviaci\u00f3n. [[14]](#_edn14) En lo que respecta al modelo biom\u00e9dico, sus antecedentes se encuentran en la medicina hipocr\u00e1tica y su constituci\u00f3n como un saber t\u00e9cnico fundado en el conocimiento de la naturaleza. Los m\u00e9dicos hipocr\u00e1ticos, \"[...] influidos por el movimiento intelectual de los fil\u00f3sofos presocr\u00e1ticos, interpretan la realidad 'patol\u00f3gica' desde esquemas racionales y l\u00f3gicos\", [[15]](#_edn15) distinto a las concepciones m\u00edticas de la enfermedad. Otra caracter\u00edstica es su perspectiva de \"integralidad\" en la explicaci\u00f3n de la enfermedad. Con el nacimiento del positivismo, en el siglo XIX, tendr\u00e1 lugar un cambio en el paradigma en la medicina, el cual deber\u00e1 basarse en principios cient\u00edficos y generar conocimientos m\u00e9dicos con base en la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo hipot\u00e9tico-deductivo. En ese orden de ideas, se desarrollar\u00e1n tecnolog\u00edas para obtener un diagn\u00f3stico correcto de la enfermedad. Piulats resume el cambio de paradigma de la siguiente manera: Con las teor\u00edas bacteriol\u00f3gicas de Pasteur y la celular de Virchow \u2014por citar meramente lo m\u00e1s esencial\u2014 se echa al desv\u00e1n de los recuerdos a aquella medicina dial\u00e9ctica, finalista, epistemol\u00f3gicamente subjetiva, que comprend\u00eda a la enfermedad como algo profundamente relacionado con el todo, con la sociedad y sus \u00faltimos fines, y cre\u00eda en la relaci\u00f3n con la naturaleza, arm\u00f3nica y proporcionada, para la curaci\u00f3n de los organismos; para ser a su vez reemplazada por una medicina anal\u00edtica, de reconstrucci\u00f3n externa y objetiva de la realidad y que servilmente no se pregunta por las \u00faltimas causas de la enfermedad ni por el papel que ejerce el todo social en su origen. [[16]](#_edn16) La llamada medicina cient\u00edfica impondr\u00e1 un criterio para distinguir la salud de la enfermedad y, a decir de Foucault, se constituir\u00e1 en un saber y un poder, a trav\u00e9s del cual se orientar\u00e1 la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La instituci\u00f3n hospitalaria pasar\u00e1 de ser una instituci\u00f3n de exclusi\u00f3n a una instituci\u00f3n terap\u00e9utica. \"Gracias a la tecnolog\u00eda hospitalaria el individuo y la poblaci\u00f3n se presentan simult\u00e1neamente como objetos de saber y de intervenci\u00f3n de la medicina\". [[17]](#_edn17) No solo la eficacia de la medicina cient\u00edfica coadyuvar\u00e1 para que socialmente sea reconocida como v\u00e1lida, tambi\u00e9n intervendr\u00e1n elementos de car\u00e1cter pol\u00edtico a trav\u00e9s de los cuales se subordinar\u00e1n otros saberes m\u00e9dicos. Como se mencion\u00f3 con anterioridad, el papel del Estado ser\u00e1 central en la institucionalizaci\u00f3n social de la medicina, cuya supremac\u00eda ser\u00e1 reafirmada a trav\u00e9s de diversas instituciones nacionales e internacionales. El desarrollo de las ciencias y de los conocimientos m\u00e9dicos propiciar\u00e1 un optimismo respecto al control y combate de las enfermedades. Sin embargo, el caso de las epidemias y pandemias ser\u00e1 particular, toda vez que la amenaza estar\u00e1 latente, por la probabilidad de que surjan nuevos virus o se desarrollen otras cepas, y porque no se sabe cu\u00e1ndo podr\u00edan aparecer, resultando en una inseguridad end\u00e9mica. La gesti\u00f3n de la pandemia por COVID-19 A diferencia de otras \u00e9pocas en donde una epidemia o pandemia no llegaba a todo el mundo, ni se expand\u00eda con la rapidez con que lo hizo el virus SARS-CoV-2, hoy en d\u00eda las pandemias forman parte de lo que Beck [[18]](#_edn18) denomina riesgos globales; esto es as\u00ed porque, en un mundo globalizado, las interacciones internacionales y los viajes a\u00e9reos favorecen el intercambio veloz de enfermedades. Ante la actual pandemia, el modelo biom\u00e9dico se ha colocado como la \u00fanica v\u00eda de atenci\u00f3n de la enfermedad conocida como Covid-19, lo que ha reforzado su hegemon\u00eda, tanto de pa\u00edses occidentales como no occidentales. \"El saber-poder m\u00e9dico concentrado en las esferas de decisi\u00f3n internacionales, regionales y locales se ha desplegado como nunca antes frente a la irrupci\u00f3n de la pandemia de COVID-19, dictando las pol\u00edticas sanitarias y el desarrollo de tecnolog\u00edas, muy lejos de cualquier propuesta democratizadora del conocimiento y la acci\u00f3n\". [[19]](#_edn19) Desde el enfoque biologicista, que sostiene el modelo biom\u00e9dico, la pandemia por el virus SARS-CoV-2 es entendida \"[...] como la difusi\u00f3n m\u00e1s o menos homog\u00e9nea de una cadena de transmisi\u00f3n viral que recorre el planeta a trav\u00e9s de interacciones humanas exclusivamente corporales y directas\". [[20]](#_edn20) Consecuentemente, la estrategia general de control se centrar\u00e1 en la disminuci\u00f3n de contactos directos, el aislamiento de los casos positivos y el rastreo de las personas con quienes se haya tenido contacto. Un aspecto novedoso ha sido la implementaci\u00f3n de dispositivos para el control digital de la pandemia en pa\u00edses como China, Singapur y Corea del Sur, tales como Aplicaciones (Apps) de geolocalizaci\u00f3n de las personas contagiadas y de sus contactos, as\u00ed como el uso de sistemas biom\u00e9tricos para acceder a determinados espacios. Sin embargo, el empleo de estos artefactos ha generado la preocupaci\u00f3n de que se mantengan de forma posterior a la pandemia como medios de control. Como se\u00f1ala Ramonet \"[...] las medidas 'excepcionales' que est\u00e1n adoptando los poderes p\u00fablicos ante la alarma pand\u00e9mica, podr\u00edan permanecer en el futuro, sobre todo las relativas a la cibervigilancia y el biocontrol\". [[21]](#_edn21) Parad\u00f3jicamente, mientras algunos pa\u00edses cuentan con la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda para hacer frente a la pandemia, en otros pa\u00edses existen amplios sectores de la poblaci\u00f3n que no pueden atender las m\u00ednimas recomendaciones de prevenci\u00f3n, como el lavado constante de manos al no disponer del recurso h\u00eddrico para llevarlas a cabo. Evidentemente, en la interpretaci\u00f3n biologicista de la pandemia por Covid-19, se dejan de lado las condiciones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales que inciden en la propagaci\u00f3n del virus y en la muerte de millones de personas. Condiciones que se encuentran en los niveles micro, meso y macro de la realidad, propiciando distintas vulnerabilidades. Pensar la pandemia \u00fanicamente en t\u00e9rminos de una transmisi\u00f3n viral deja intactas las estructuras existentes, y queda pr\u00e1cticamente anulada la intervenci\u00f3n sobre las condiciones socioecon\u00f3micas que preexisten a la pandemia. Siguiendo a Basile, en la respuesta a la pandemia actual se \"[...] externalizan los riesgos y da\u00f1os de la salud en el individuo y transfiere responsabilidades a la sociedad ('estilos de vida') pero en ning\u00fan caso abre replanteos sobre el Estado y sus sistemas de salud, protecci\u00f3n y cuidado\". [[22]](#_edn22) Cabe se\u00f1alar que el reconocimiento de las causas sociales de las enfermedades no es algo nuevo, encontr\u00e1ndose desde el higienismo de la primera mitad del siglo XIX y su an\u00e1lisis de la influencia del medio f\u00edsico en la morbilidad. [[23]](#_edn23) As\u00ed como tambi\u00e9n en el enfoque de las determinantes sociales en la salud, desarrollado en el siglo XX a partir del replanteamiento que se hace de la epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica. [[24]](#_edn24) En esa l\u00ednea, Berlinguer, citado en Men\u00e9ndez, [[25]](#_edn25) establece que los procesos de salud-enfermedad evidencian las contradicciones del sistema econ\u00f3mico. La actual pandemia ha dejado clara la relaci\u00f3n entre inequidades sociales y riesgos en la salud. Al respecto, Horton enfatiza el componente social de la pandemia indicando que no se trata de una pandemia, sino de una sindemia. \"Las sindemias se caracterizan por interacciones biol\u00f3gicas y sociales entre condiciones y estados, interacciones que aumentan la susceptibilidad de una persona a sufrir da\u00f1os o empeoran sus resultados de salud\". [[26]](#_edn26) Adicionalmente, el control de la pandemia se ve atravesado por usos pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Toda vez que la salud se ha convertido en un bien de consumo incorporado a la l\u00f3gica del mercado, [[27]](#_edn27) de tal manera que, los actores intervinientes en la gesti\u00f3n de la seguridad sanitaria \u2014ll\u00e1mese gobiernos, laboratorios, farmac\u00e9uticas, hospitales y aseguradoras\u2014 capitalizan el temor y la incertidumbre ante el riesgo de enfermar. Esa misma l\u00f3gica es la que prevalece en el ritmo de vacunaci\u00f3n, el cual se ve influenciado por intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos, lo que propicia una distribuci\u00f3n diferenciada a nivel mundial, y que reproduce las desigualdades sociales. A dos a\u00f1os de que fuera declarada la pandemia, algunos pa\u00edses han logrado cubrir a su poblaci\u00f3n con alguna vacuna, mientras que en el otro extremo est\u00e1n quienes mantienen un bajo porcentaje de inmunizaci\u00f3n. Lentitud que propicia la aparici\u00f3n de nuevas olas de contagio y la mutaci\u00f3n del virus, dificultando la eficacia de las vacunas actuales. Los otros saberes m\u00e9dicos ante la pandemia Frente a la hegemon\u00eda de la llamada medicina cient\u00edfica, es necesario reconocer la capacidad agencial de quienes poseen otros saberes m\u00e9dicos, para resignificar, oponerse o resistir a la imposici\u00f3n del modelo biom\u00e9dico. Sin embargo, tambi\u00e9n existen procesos inducidos para que se d\u00e9 la inclusi\u00f3n de estos saberes. Al respecto resulta significativa la aprobaci\u00f3n, en 2017, de la Pol\u00edtica sobre Etnicidad y Salud, por los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud (OPS), en la que se reconoce la necesidad de adoptar un enfoque intercultural que coadyuve a abordar las inequidades en salud. En el contexto actual, la medicina tradicional ha mantenido una posici\u00f3n poco visible. Sin embargo, en varios grupos \u00e9tnicos se har\u00e1 uso de ella de forma preventiva o curativa, ante el d\u00e9ficit de servicios de salud. En otros casos, el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico \"avalar\u00e1\" su utilizaci\u00f3n de forma \"complementaria\". Dentro del campo de la medicina natural y tradicional, Soborit Rodr\u00edguez, [[28]](#_edn28) refiere el uso de plantas medicinales para prevenir o tratar la enfermedad Covid-19, destacando las investigaciones que se han realizado con la planta Artemisia annua, as\u00ed como tambi\u00e9n con la acupuntura en China o la homeopat\u00eda en Cuba. En ese mismo orden de ideas, diversas investigaciones han mostrado las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas de comunidades ind\u00edgenas, derivando en algunas propuestas de salud intercultural. La alta efectividad de las alternativas utilizadas para prevenir y aliviar los s\u00edntomas de Covid ha evidenciado la riqueza en los saberes m\u00e9dicos tradicionales y, en ciertos casos, se ha planteado la importancia de ahondar en la investigaci\u00f3n. Otro aspecto relevante lo constituye la autoatenci\u00f3n, es decir, las formas en que los grupos y sujetos enfrentan los padecimientos. En la autoatenci\u00f3n podr\u00e1n confluir distintos saberes m\u00e9dicos, de tal suerte que las prescripciones, de la llamada medicina cient\u00edfica, ser\u00e1n adaptadas o combinadas con medicina tradicional en la b\u00fasqueda de mayor efectividad, sea en forma preventiva o durante la convalecencia. En la sociedad moderna, el desarrollo de la ciencia permiti\u00f3 una nueva mirada de la enfermedad, dando lugar a un optimismo respecto al control y combate de \u00e9sta. Sin embargo, el riesgo de nuevas enfermedades no se puede evitar. En este trabajo se explor\u00f3 el manejo de la crisis sanitaria provocada por el virus SARS-CoV-2. El modelo biom\u00e9dico es presentado como la \u00fanica v\u00eda para la gesti\u00f3n de la pandemia, un modelo que ha sido objeto de m\u00faltiples cr\u00edticas por plantear una explicaci\u00f3n reduccionista del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n. Este modelo invisibiliza las condiciones objetivas, como lo son las determinantes socioecon\u00f3micas, que conducen a exposiciones diferenciadas ante el virus, culpabilizando a la persona de su salud. Con ese enfoque, se termina por estigmatizar a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n, como ocurr\u00eda con el modelo salubrista, ocultando la responsabilidad que tiene el Estado de garantizar el derecho a la salud. La pandemia ha hecho evidente la necesidad de recuperar y aplicar el conocimiento comunitario a los programas de salud. Ello exige un di\u00e1logo activo, distinto al modelo monol\u00f3gico en que se sustenta el modelo biom\u00e9dico, en el sentido de reconocer otros saberes y pr\u00e1cticas curativas, buscando una soluci\u00f3n colaborativa. Pero esto tampoco es suficiente. Se necesita un replanteamiento en la distribuci\u00f3n de recursos, al ser una de las principales causas de la inequidad en la salud, no solo al interior de los pa\u00edses, sino tambi\u00e9n a escala mundial. En una sociedad global no es suficiente que un pa\u00eds cierre sus fronteras, puesto que las econom\u00edas se encuentran interconectadas, de tal manera que la vulnerabilidad de un pa\u00eds es una amenaza para todos. Bibliograf\u00eda - Arredondo, Armando, \"An\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre modelos te\u00f3ricos del proceso salud-enfermedad\", en Cuadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Vol. 8, N\u00fam. 3, julio-septiembre, 1992, pp. 254-261. - Amezcua, Manuel, \"El cuidado de la salud en la Edad Media\", en Historia y pensamiento enfermero, Catedra Index, 2018, [https://www.fundacionindex.com/gomeres/?p=312](https://www.fundacionindex.com/gomeres/?p=312)Consultado 15 de diciembre de 2021. - Basile, Gonzalo, La triada de cuarentenas, neohigienismo y securitizaci\u00f3n en el SARS-CoV-2: matriz gen\u00e9tica de la doctrina del panamericanismo sanitario, Ediciones GT Salud Internacional y Soberan\u00eda Sanitaria CLACSO (Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales), Buenos Aires, 2020, pp. 3-23. - Beck, Ulrich, La sociedad del riesgo global, Siglo XXI editores, Madrid, 2002. - Breilh, Jaime, Cr\u00edtica al modelo ecol\u00f3gico funcionalista de la epidemiolog\u00eda, Tesis de maestr\u00eda en medicina social, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Xochimilco, M\u00e9xico, 1977. - Carrillo Farga, Ana Mar\u00eda, \"Pandemias ayer y hoy\", en Correo de la UNESCO. Un solo mundo, voces m\u00faltiples, 2020, [https://es.unesco.org/courier/2020-3/pandemias-ayer-y-hoy](https://es.unesco.org/courier/2020-3/pandemias-ayer-y-hoy)Consultado 3 de enero de 2022. - Castro Orellana, Rodrigo, \"Capitalismo y medicina. Los usos pol\u00edticos de la salud\", en Revista Ciencia Pol\u00edtica, N\u00fam. 7, 2009, pp. 7-25. - Foucault, Michel, \"Nacimiento de la medicina social\", en Estrat\u00e9gias de poder. Obras esenciales, II, Paid\u00f3s, Barcelona, 1999. pp. 363\u2014383. - ______________, \"La incorporaci\u00f3n del hospital en la tecnolog\u00eda moderna\", en Est\u00e9tica, \u00e9tica y hermen\u00e9utica, Paid\u00f3s, Barcelona, 1999, pp. 96-110 - Galeana, Patricia, \"Las epidemias a lo largo de la historia\", en Revista Antropolog\u00eda Americana, Vol. 5, N\u00fam. 10, julio-diciembre, 2020, pp. 13-45. - Garelli, Fernando Miguel y Gabriela Dumrauf, \"Una mirada al campo de la educaci\u00f3n en salud: hegemon\u00eda, pandemia y alternativas\", en Espacio Abierto, Cuaderno Venezolano de Sociolog\u00eda, Vol. 30, N\u00fam. 2, abril-junio, 2021, pp. 100-116. - Greif, Esteban Augusto, \"La percepci\u00f3n del leproso en el Reino Latino de Jerusal\u00e9n\", en Circulaci\u00f3n de ideas en la Antig\u00fcedad tard\u00eda y la Edad Media: Occidente y Oriente, Instituto de Investigaciones Geohist\u00f3ricas, Argentina, 2019, pp. 155-167. - Hern\u00e1ndez-Sol\u00eds, Alejandro, Guillermo Vel\u00e1zquez-S\u00e1mano, y Ra\u00fal Cicero-Sabido, \"Una breve mirada a las enfermedades respiratorias en la \u00e9poca prehisp\u00e1nica en M\u00e9xico\" en Revista Alergia M\u00e9xico, 67, N\u00fam. 3, julio-septiembre 2020, pp. 304-308. - Hern\u00e1ndez Zinz\u00fan, Gilberto, \"El manejo t\u00e9cnico-sanitario de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico: Lecciones aprendidas y por aprender\", en Ludus Vitalis, Vol. XXVIII, N\u00fam. 54, 2020, pp. 147-154. - Horton, Richard, \"Offline: COVID-19 is not a pandemic\", en The Lancet, Vol. 396, ISSUE 10255), 2020, p. 874. - Mandujano S\u00e1nchez, Ang\u00e9lica, Luis Camarillo Solache, y Mario A. Mandujano, \"Historia de las epidemias en el M\u00e9xico antiguo. Algunos aspectos biol\u00f3gicos y sociales\", en Revista Casa del Tiempo, mes de abril, 2003, pp. 9-21. - Mart\u00edn Cabello, Antonio y Jaime Hormigos Ruiz, \"La sociedad del riesgo y la necesidad moderna de seguridad\" en Revista Castellano-Manchega de Ciencias Sociales, N\u00fam. 7, 2005-2006, pp. 27-40. - Men\u00e9ndez, Eduardo L. \"Las enfermedades \u00bfson solo padecimientos?: biomedicina, formas de atenci\u00f3n \"paralelas\" y proyectos de poder\", en Salud colectiva, Vol. 11, N\u00fam. 3, 2015, pp. 301-330. - Olive, Le\u00f3n, \"Por una aut\u00e9ntica interculturalidad basada en el reconocimiento de la pluralidad epistemol\u00f3gica\", Le\u00f3n Oliv\u00e9, en Pluralismo Epistemol\u00f3gico, Olive, Le\u00f3n et al. CLACSO\u2014Muela del Diablo Editores\u2014Comunas\u2014CIDES\u2014UMSA, La 2009, pp.19-30. - Piulats Riu, Octavi, naturismo m\u00e9dico. La medicina hipocr\u00e1tica\", en [Natura Medicatrix: Revista m\u00e9dica para el estudio y difusi\u00f3n de las medicinas alternativas](https://dialnet.unirioja.es/servlet/revista?codigo=22809), N\u00fam.1, 1983, pp. 4-11. - Ramonet, Ignacio, \"La pandemia y el sistema-mundo\", en La Jornada, 25 de abril de 2020, [https://www.jornada.com.mx/ultimas/mundo/2020/04/25/ante-lo-desconocido-la-pandemia-y-el-sistema-mundo-7878.html](https://www.jornada.com.mx/ultimas/mundo/2020/04/25/ante-lo-desconocido-la-pandemia-y-el-sistema-mundo-7878.html)Consultado el 25 de enero de 2022. - Rodr\u00edguez, Josep A. \"El poder m\u00e9dico, desde la sociolog\u00eda\" en REIS Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, N\u00fam.14, 1981, pp. 95-112. - Saborit Rodr\u00edguez, Adri\u00e1n, \"Presencia de la medicina natural y tradicional en la batalla contra la Covid-19\", en 16 de Abril, Revista Cient\u00edfico Estudiantil de Ciencia M\u00e9dicas de Cuba, Vol. 59, N\u00fam. 277, 2020, p. 978. - Urteaga, Luis, \"Higienismo y ambientalismo en la Hispanica Medicinae Historiam Notas [[1]](#_ednref1) Armando Arredondo, \"An\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre modelos te\u00f3ricos del proceso salud-enfermedad\", ed. cit. [[2]](#_ednref2) Ang\u00e9lica, Mandujano S\u00e1nchez, Luis, Camarillo Solache, y Mario A., Mandujano, \"Historia de las epidemias en el M\u00e9xico antiguo. Algunos aspectos biol\u00f3gicos y sociales\", ed. cit., p. 9. [[3]](#_ednref3) Ibidem, p. 11. [[4]](#_ednref4) Alejandro Hern\u00e1ndez-Sol\u00eds, Guillermo Vel\u00e1zquez-S\u00e1mano y Ra\u00fal, Cicero-Sabido, \"Una breve mirada a las enfermedades respiratorias en la \u00e9poca prehisp\u00e1nica en M\u00e9xico\", ed. cit., p. 306. [[5]](#_ednref5) Patricia Galeana, \"Las epidemias a lo largo de la historia\", ed. cit., p. 20. [[6]](#_ednref6) Esteban Augusto, Greif, \"La percepci\u00f3n del leproso en el Reino Latino de Jerusal\u00e9n\", ed. cit., p. 158. [[7]](#_ednref7) Manuel Amezcua, \"El cuidado de la salud en la Edad Media\", ed. cit., p. 7. [[8]](#_ednref8) Michel Foucault, \"Nacimiento de la medicina social\", ed. cit. [[9]](#_ednref9) Ibidem, p. 375. [[10]](#_ednref10) Ana Mar\u00eda Carrillo Farga, \"Pandemias ayer y hoy\", ed. cit. [[11]](#_ednref11) Antonio Mart\u00edn Cabello y Jaime Hormigos Ruiz, \"La sociedad del riesgo y la necesidad moderna de seguridad\", ed. cit., p. 33. [[12]](#_ednref12) Le\u00f3n, Olive, \"Por una aut\u00e9ntica interculturalidad basada en el reconocimiento de la pluralidad epistemol\u00f3gica\", ed. cit. [[13]](#_ednref13) Josep A. Rodr\u00edguez, \"El poder m\u00e9dico, desde la sociolog\u00eda\", ed. cit., p. 96. [[14]](#_ednref14) Ibidem, p. 96. [[15]](#_ednref15) Piulats Riu, \"Or\u00edgenes del La medicina ed. cit., p. 5. [[16]](#_ednref16) Ibidem, p. 8. [[17]](#_ednref17) Michel, Foucault, \"La incorporaci\u00f3n del hospital en la tecnolog\u00eda moderna\", ed. cit., p. 110. [[18]](#_ednref18) Ulrich, Beck, La sociedad del riesgo global, ed. cit. [[19]](#_ednref19) Fernando Miguel Garelli, y Gabriela Dumrauf, \"Una mirada al campo de la educaci\u00f3n en salud: hegemon\u00eda, pandemia y alternativas\", ed. cit., p.24. [[20]](#_ednref20) Gilberto Hern\u00e1ndez Zinz\u00fan, \"El manejo t\u00e9cnico-sanitario de la pandemia de Covid-19 en M\u00e9xico: Lecciones aprendidas y por aprender\", ed. cit., p. 147. [[21]](#_ednref21) Ignacio, Ramonet, \"La pandemia y el sistema-mundo\", ed. cit., p. 15. [[22]](#_ednref22) Gonzalo Basile, La triada de cuarentenas, neohigienismo y securitizaci\u00f3n en el SARS-CoV-2: matriz gen\u00e9tica de la doctrina del panamericanismo sanitario, ed. cit., p. 13. [[23]](#_ednref23) Luis Urteaga, \"Higienismo y ambientalismo en la medicina decimon\u00f3nica\", ed. cit. [[24]](#_ednref24) Jaime Breilh, Cr\u00edtica al modelo ecol\u00f3gico funcionalista de la epidemiolog\u00eda, ed. cit. [[25]](#_ednref25) Eduardo L. Men\u00e9ndez, \"Las enfermedades \u00bfson solo padecimientos?: biomedicina, formas de atenci\u00f3n \"paralelas\" y proyectos de poder\", ed. cit. [[26]](#_ednref26) Richard Horton, \"Offline: COVID-19 is not a pandemic\", ed. cit., p. 874. [[27]](#_ednref27) Rodrigo Castro Orellana, \"Capitalismo y medicina. Los usos pol\u00edticos de la salud\", ed. cit. [[28]](#_ednref28) Adri\u00e1n Saborit Rodr\u00edguez, \"Presencia de la medicina natural y tradicional en la batalla contra la Covid-19\", ed. cit. "}