{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uaeh.edu.mx/docencia/Tesis/icshu/doctorado/documentos/De%20la%20leyenda%20al%20mito.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD AUT\u00d3N OMA DEL ESTADO DE HIDALGO INSTITUTO DE CIENCIAS SOCIALES Y HUMANIDADES \u00c1REA ACAD\u00c9MICA DE CIENCIAS DE LA EDUCACI\u00d3N PROGRAMA DE DOCTORADO EN CIENCIAS DE LA EDUCACI\u00d3N TESIS DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRATIVA EN LA CONSTR UCCI\u00d3N DE LA IDENTIDAD PROFESIONAL DE LA ENFERMERA QUE PARA OBTENER EL GRADO DE DOCTORA EN CIENCIAS DE LA EDUCACI\u00d3N PRESENTA SOLEDAD SILVIA NICOL\u00c1S CISNEROS DIRECTOR DE TESIS DR. DAN\u00da ALBERTO FABRE PLATAS PACHUCA DE SOTO HIDALGO, AGOSTO DEL 2007 Uno sabe que los grupos no quieren a quienes \u00ab revelan un secreto \u00bb, sobre todo cuando la transgresi\u00f3n o la traici\u00f3n puedan apelar a los valores m\u00e1s altos. Los mismos que no omitir\u00edan acoger como \u00ab valiente \u00bb o \u00abl\u00facido\u00bb el trabajo de objetivaci\u00f3n si se aplica a grupos extranjeros o adversos, tendr\u00e1n sospecha sobre los determinantes de la lucidez especial que reivindica al analista de su propio grupo. El aprendiz de brujo que tome el riesgo de interesarse en \u00a1a hechicer\u00eda ind\u00edgena (aut\u00f3ctona)y en sus fetiches, en lugar de ir a buscar en tr\u00f3picos lejanos los encantos tranquilizadores de una magia ex\u00f3tica, debe esperar ver volver contra \u00e9l la violencia que ha desencadenado \u00bfUn \u00ab libro para ser quemado \u00bb? Pierre Bourdieu So\u00f1ar lo imposible lograr... Y todo a pulm\u00f3n... AGRADECIMIENTOS Al Instituto de Ciencias Sociales y Humanidades de la UAEH A mis maestros del Doctorado A las autoridades, profesores y alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda del ICSA de la UAEH, de la Facultad de enfermer\u00eda de la UAG y de la \u00c9NEO de la UNAM A las autoridades, pacientes, enfermeras y m\u00e9dicos del Hospital General de M\u00e9xico, Hospital General de Guanajuato y Hospital Obst\u00e9trico Pachuca en Hidalgo A mis \"otros\" entrevistados, familiares de pacientes, madres de alumnas, enfermeras l\u00edderes y docentes con gran experiencia, que accedieron a compartir sus narrativas. A los integrantes del Jurado, especialmente a mi Director de Tesis, Dr. Dan\u00fa Fabre Platas DEDICO ESTE TRABAJO A: La UNAM, por 100 a\u00f1os de enfermer\u00eda universitaria en M\u00e9xico Mi maestra Siria Mar\u00eda Rosy y Seve, mis amigos Los 17 de la Primera Generaci\u00f3n, especialmente a Almita, Melux, N\u00e9stor y Ray Edgar, mi compa\u00f1ero de ruta Jorge Israel, Siria Mar\u00eda e Irak Francisco, por la confianza y su amor Andrea, ese dulce futuro... RESUMEN La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n peculiar po r su origen, su historia, sus retos y las representaciones que de ella tiene la sociedad, el resto de profesionales y sus propios integrantes. Ante la pregunta que en forma persistente se pronuncia en los hospitales, \u00bfPorqu\u00e9 a las enfermeras ya no las hacen como antes? se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n cualitativa, dentro de la tradici\u00f3n fenomenol\u00f3gica con an\u00e1lisis hermen\u00e9utico, que explor\u00f3 la forma en que se construye la identidad del profesional de enfermer\u00eda, entendi\u00e9ndolo como sujeto hist\u00f3rico que participa en relaciones intersubjetivas en el complejo contexto de la sociedad actual. Mediante la teor\u00eda de los tipos personales ideal es de Alfred Sch\u00fctz, analic\u00e9 la narrativa de una leyenda y un ritual, para encontrar claves que desentra\u00f1aron los imperativos sociales que le demandan a este profesional, determinados conocimientos, comportamientos y valores. Se aplic\u00f3 la teor\u00eda de la identidad de Peter Berger y Thomas Luckmann, la microhistoria de Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez, el constructivismo radical de Watzlawick y de Pierre Bourdieu, sus conceptos claves de campo, habitus y capitales. El trabajo reconoce la identidad como un asunto de construcci\u00f3n social, con significaci\u00f3n cultural, que se da en una sociedad atravesada por los valores de la ciencia moderna, en contextos de crisis de legitimaci\u00f3n de las instituciones. En el trabajo de campo encontr\u00e9 la b\u00fasqueda de una nueva representaci\u00f3n de este profesional, donde aportan el pasado imaginado y el futuro deseado. En el componente relacional del proceso de construcci\u00f3n de la identidad, la cuesti\u00f3n es qu\u00e9 \"otro\" se tome como referencia, es ah\u00ed donde se juegan los aspectos relativos a la construcci\u00f3n de realidades y la retribuci\u00f3n, es decir, uno elabora su \"fachada\" respondiendo a lo que cree socialmente adecuado en el entorno. Adem\u00e1s, de reconocer que la construcci\u00f3n de la identidad profesional, es un proceso que incorpora contenidos, psicol\u00f3gicos. ABSTRACT For its origin, history, challenges, social representations, rest of health professionals and their own members, nursing is a peculiar profession. In the ho spitals it is pronounced in persistent form the question, why the nurses are not like before? It was carried out a qualitative research, inside the tradition phenomenological with hermeneutic analysis that explored the identity relationships in the co mplex context of the current society. By means of Alfred Sch\u00fctz's Ideal Personal Types Theory, I analyzed the narrative of a legend and a ritual, to find key points that figured out the social imperatives that demand this professional, certain knowledge, behaviors and val\u00faes. Berger and Thomas Luckmann Identity Theory was applied, also Gonz\u00e1lez and Gonz\u00e1lez Micro histor y, and the key concepts of field, habitu\u00e9s and capitals, from the Watzlawick and Pierre Bourdieu Radical Constructivism. The work recognizes the identity like a matter of building social, with cultural significance that one gives in a society crossed by the values of the modern science, in crisis contexts and institutions legitimating. In the field work, I found the search of this professional's new representation, where they contribute to the imagined past and the wanted future. In the relational component of the identity building process, the question is that \"other \" takes like reference, is there where the relative aspects are played to the realities building and the retribution, that is to say, one elaborates its \"facade\" responding to what believes socially appropriate in environment. And also, I recognize that the professional identity building is that incorporates psychological, cultural, historical and ideological contents. \u00cdNDICE : DEL CONTENIDO INTRODUCCI\u00d3N GENERAL CAP\u00cdTULO I LA CONSTRUCCI\u00d3N SOCIAL DE LA IDENTIDAD DEL PROFESIONAL DE ENFERMER\u00cdA 1 1. LA REALIDAD Y LA IDENTIDAD 3 2. FUERZAS DEL ORDEN SOCIAL E INSTITUCIONAL. AUTORIDAD Y PODER 15 3. LA INVESTIGACI\u00d3N IDENTIRARIA EN M\u00c9XICO 27 4. LA INVESTIGACI\u00d3N IDENTITARIA EN LA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA 37 CAP\u00cdTULO II MEMORIA, HISTORIA E IDENTIDAD. LA ENFERMER\u00cdA EN M\u00c9XICO 43 1. LA MEMORIA Y LA HISTORIA. PATRIMONIOS Y MATRIAS 45 2. LA INVESTIGACI\u00d3N SOBRE MEMORI A, HISTORIA E IDENTIDAD 52 3. EL OFICIO DEL CUIDADO A LA SALUD Y LA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA 55 3.1. Nacimiento y desarrollo de las funciones del profesional de enfermer\u00eda 58 3.2. El paradigma de M\u00e9tis. La partera 61 3.3. El discurso sobre Penia. La invisibilidad y la incivilidad de los primeros a\u00f1os 67 3.4. La enfermer\u00eda universitaria 71 3.5. Los estigmas, despu\u00e9s del 68 73 3.6. \u00a1Ya somos modernas\u00a1 La enfermer \u00eda en el cambio de siglo 78 CAPITULO III DE LA LEYENDA AL MITO O LA NARRATIVA COMO TEXTO Y PRE-TEXTO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE REALIDADES SOCIALES 85 1. LA NARRATIVA Y EL MITO. EL LENGUAJE CONSTRUCTOR DE REALIDADES 86 2. LA LEYENDA Y EL RITUAL 96 3. LA LEYENDA DE \"LA PLANCHADA\". SU NARRATIVA 100 4. EL RITUAL DEL \"PASO DE LA LUZ\". SU NARRATIVA 106 CAP\u00cdTULO IV LA METODOLOG\u00cdA. EN BUSCA DEL SENTIDO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA IDENTIDAD PROFESIONAL DE LA ENFERMERA 111 1. LA SOCIOLOG\u00cdA FENOMENOL\u00d3GICA Y LA IDENTIDAD 112 2. LA SOCIOLOG\u00cdA COMPRENSIVA Y LOS TIPOS PERSONALES IDEALES 116 3. LA HERMEN\u00c9UTICA Y LA SOCIOLOG\u00cdA FENOMENOL\u00d3GICA 120 4. RELACI\u00d3N FENOMENOL\u00d3GICA DE OTREDAD 125 5. EL ABORDAJE METODOL\u00d3GICO 13 0 5.1. Participantes, tiempos y campos de investigaci\u00f3n 13 5 5.2. El trabajo de campo 136 5.3. La construcci\u00f3n de las unidades tem\u00e1ticas 139 5.4. La Interpretaci\u00f3n de los datos 142 5.5. El dise\u00f1o emergente 144 CAP\u00cdTULO V LA LEYENDA Y EL RITUAL LA DEVELACI\u00d3N DEL MITO 147 1. LA LEYENDA DE LA PLANCHADA, UNA INTERPRETACI\u00d3N 147 2. LA CEREMONIA DEL PASO DE LA LUZ, UNA INTERPRETACI\u00d3N 163 CAPITULO VI LOS RESULTADOS. LA NARRATIVA EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA IDENTIDAD DE LA ENFERMERA 185 1. PYGMALION EN EL HOSPITAL 187 2. VINO NUEVO EN ODRES VIEJOS CAMBIOS Y CONTINUIDADES GENERACIONALES 206 3. ENTRE LA TRADICI\u00d3N Y LA MODERNIDAD. EL CAMPO UNIVERSITARIO Y HOSPITALARIO 218 4. LOS ESTIGMAS SOCIALES. EL UNIFORME 240 5. EL HABITUS. LA CORPOREIZACI\u00d3N DE LAS NORMAS 250 6. EL CUIDADO ENFERMERO. LOS CAPITALES 259 CONCLUSIONES 273 BIBLIOGRAF\u00cdA Y REFERENCIAS 281 DOCUMENTOS ANEXOS 309 INTRODUCCI\u00d3N GENERAL Y en el principio era Caos... Este trabajo se encuentra en la l\u00ednea de estudios socioculturales de la educaci\u00f3n1, aborda el tema de las identidades profesionales, espec\u00edficamente de la identidad profesional de la enfermera. La identidad como un objeto de estudio de tipo te\u00f3rico, que presenta una estructura epist\u00e9mica basada en las categor\u00edas de an\u00e1lisis, construidas expresamente para abordarlo y que cumple con una funci\u00f3n cr\u00edtica desde que se elige y problematiza2 esa realidad. El fen\u00f3meno social analizado corresponde a la identidad profesional. Lo elusivo de la tem\u00e1tica se percibe cuando nos preguntamos \u00bfqu\u00e9 es aquello que nos caracteriza como enfermeras?, cuando nos referimos a nosotras mismas, no damos una definici\u00f3n, damos rodeos, somos indefinidas, no hay posibilidad de poner en palabras, en forma transparente, con certeza, qui\u00e9nes somos; hay entonces una complicidad del lenguaje y la ciencia no da respuestas a estas preguntas, hay una complicidad de la ciencia. Para el estudio de esta compleja realidad se trabaj\u00f3 en forma multirreferencial3 apoy\u00e1ndose en distintas perspectivas disciplinarias para abrir dimensiones del objeto, sin desdibujar sus particularidades o dejar de reconocer sus l\u00edmites. El inter\u00e9s por conocer sobre la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, abri\u00f3 la interacci\u00f3n de los planos: sociol\u00f3gico, hist\u00f3rico, antropol\u00f3gico, educativo, pol\u00edtico y de la narrativa. Como investigadora y enfermera, participo de la realidad social que investigo, lo cual sin duda influy\u00f3 en la elecci\u00f3n del problema de estudio. La investigaci\u00f3n, aplicada a tres campos de investigaci\u00f3n, correspondientes a tres estados de la Rep\u00fablica Mexicana, eligiendo las tres universidades p\u00fablicas y los tres hospitales p\u00fablicos; para Explorar la cuesti\u00f3n de narrativas, as\u00ed como en la observaci\u00f3n de ceremonias de enfermer\u00eda. Los 1 P\u00e9rez Maya, C. 2003. Se refiere a la investigaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n, fundamentada en estudios cient\u00edficos explicativos o comprensivos de fen\u00f3menos relacionados con la educaci\u00f3n y que son abordados por diversas ciencias y disciplinas que aportan conceptos, teor\u00edas e instrumentos que sustentan el an\u00e1lisis de problemas de la educaci\u00f3n. 2 Siguiendo a Zemelman (1987) problematizar es un mecanismo de razonamiento, es cuestionar y reformular, y a la vez, es un proceso de b\u00fasqueda de relaciones posibles. En la relaci\u00f3n problematizaci\u00f3n- aprehensi\u00f3n, se construye el objeto de estudio. Con la imaginaci\u00f3n creativa, la experiencia y la teor\u00eda construimos el problema a investigar. 3 En el camino encontr\u00e9 a la realidad social de la construcci\u00f3n de identidades como un fen\u00f3meno complejo, que ha de ser abordado mediante la multirreferenciali dad, Edgar Morin, (1990, 1999, 2003) y J. Ardoino (1980), dado el atravesamiento de intereses, antecedentes, pr\u00e1cticas, como mecanismos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, como realidad social; su desvelamiento inicia al reconocer que al conocimiento de esta realidad no se podr\u00e1 acceder mediante una ciencia unificada sino contando con un sistema complejo de conocimientos. DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... hospitales y universidades p\u00fablicas entendidas como instituciones hist\u00f3ricas donde se da el proceso de institucionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda. Los procedimientos para conocer la realidad social en esta investigaci\u00f3n, son de tipo constructivista, lo que permiti\u00f3 que no se buscara conocer a la identidad como dependiente de un destino inamovible o como producto de una visi\u00f3n conspira tiva de la historia o de supuestos automatismos estructurales que corresponden a la relaci\u00f3n lineal de tipo causalista; sino como realidad construida, que implica criterios de plausibilidad, se orienta hacia posibilidades y se produce en una realidad compleja, inserta en el modelo de la modernidad. De acuerdo con Agust\u00edn Gonz\u00e1lez (2001), no es la verdad met\u00f3dica, la verdad de las ciencias positivas, con su m\u00e9todo y reglas previamente establecidos, en donde saber es poseer el objeto, qui\u00e9n podr\u00eda ayudarme a responder... es la verdad hermen\u00e9utica de Gadamer, la sociolog\u00eda comprensiva4 de Sch\u00fctz, qui\u00e9n permite formas de interpretarnos, la que gui\u00f3 esta investigaci\u00f3n. De ah\u00ed la necesidad de aplicar en este estudio nuevas racionalidades5, modelos de tipo comprensivo, para abordar la complejidad6 y opacidad de los fen\u00f3menos de la realidad institucional (educativa y laboral), el mundo particular de las vivencias con sus m\u00faltiples consecuencias; realidad, cuya observaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n no se puede dejar en un esfuerzo esencialmente explicativo, fundado en la plena objetividad, para la b\u00fasqueda de su conocimiento. Al adentrarme en este debate te\u00f3rico de lo educativo, como objeto particular de las Ciencias Sociales, reconoc\u00ed la complejidad y la necesaria multirreferencialidad7 de sus procesos, apoyada con la tendencia en Francia por Ardoino, de trabajar en forma multirreferencial, mediante distintas 4 \"Weber propone la sociolog\u00eda comprensiva para estudiar la conducta social interpretando las acciones de los individuos en el mundo social y la manera en que estos dan significado a los fen\u00f3menos sociales, estudiando no solo la conducta, de un solo individuo, o reunir estad\u00edsticas de la conducta de un grupo de individuos, sino utilizando un m\u00e9todo especial, la configuraci\u00f3n de los tipos ideales, que ser\u00e1n verificados mediante el material que comprenden los datos del cient\u00edfico social. As\u00ed puede develarse la estructura del mundo social como estructura de significados intencionales e inteligibles\". (Sch\u00fctz, 1993:37) 5 La racionalidad es el juego, el di\u00e1logo incesante, entre nuestro esp\u00edritu, que crea las estructuras l\u00f3gicas, que las aplica al mundo y que dialoga con ese mundo real. Cuando ese mundo no est\u00e1 de acuerdo con nuestro sistema l\u00f3gico, hay que admitir que nuestro sistema l\u00f3gico es insuficiente, que no se encuentra m\u00e1s que con una parte de lo real\". (E. Morin, 1990:102) 6 La complejidad es el tejido de eventos, acciones, interacciones, retroacciones, determinaciones, azares, que constituyen nuestro mundo fenom\u00e9nico. (E. Morin, 1990:32) 7 El an\u00e1lisis multirreferencial de la situaci\u00f3n educativa no parte de categor\u00edas explicativas y variables comprobables experimentalmente, sino de constelaciones de ideas, nociones diferentes, heterog\u00e9neas, representaciones, juicios, opiniones, actitudes, comportamientos, manifiestos o latentes, conscientes o inconscientes, que expresan valores, significaciones, deseos o temores \u00abh\u00e1bitos\u00bb, en relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n Introducci\u00f3n General . perspectivas disciplinarias para abrir m\u00faltiples dimensiones del objeto educativo; con un planteamiento diferente a la interdisciplina8. Para este caso se trabaj\u00f3, con la metodolog\u00eda cualitativa, decisi\u00f3n tomada a partir de las lecturas que concluyen que mientras la metodolog\u00eda cuantitativa busca verificar la regularidad en la que se producen los eventos o, en los casos que existen en la realidad encontrar tendencias, encontrar la media de su repetici\u00f3n; con la perspectiva cualitativa pretend\u00ed encontrar tanto lo distinto, como lo propio, lo que diferencia aquello que estamos explorando del conjunto en que est\u00e1 integrado. Analizar la construcci\u00f3n de la identidad profesional de las enfermeras implic\u00f3 la subjetividad, de esta forma el objeto de estudio nos llev\u00f3 a las acciones humanas con un tipo de acercamiento microsocial y microhist\u00f3rico, que permiti\u00f3 aprehender las particularidades de las relaciones sociales Esta es una investigaci\u00f3n donde subyace el cambio9, es decir, hablar de construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera no quiere decir que \u00e9sta inicia o que no exist\u00eda; mas bien, es decir que la identidad est\u00e1 en construcci\u00f3n permanente, que el cambio no inicia ni acaba, que es constante y continuo, entonces no tiene l\u00edmite, el cambio est\u00e1 presente aun cuando no lo notemos o no lo intentemos, y en \u00e9l subyace el retroceso, la permanencia o la transformaci\u00f3n. De acuerdo con Berger y Luckmann en el apercibimiento de \"El control subjetivo de la acci\u00f3n de la que uno es objetivamente responsable\" (1997:44), va construy\u00e9ndose progresivamente la identidad personal y profesional. A la vista de las reservas hist\u00f3ricas y sociales de sentido de mi comunidad de vida, entiendo el sentido de mis acciones, de las acciones de los otros y me hago conciente de la responsabilidad que conlleva coincidir o romper con el sistema de valores del dep\u00f3sito de sentido de la sociedad, de aplicaci\u00f3n general a los profesionales de la enfermer\u00eda; as\u00ed, la identidad es una construcci\u00f3n intersubjetiva, me construyo en relaci\u00f3n con los otros. analizada, ya que corresponden tal vez a sistemas pr\u00e1cticos de inteligibilidad. 8 \"La interdisciplina surge de la convergencia de diferentes disciplinas en un objeto o problema de conocimiento. Estas disciplinas, afectadas por las relaciones m\u00faltiples y convergentes que se suscitan, se ven obligadas a reelaborar sus propios constructos, consiguiendo mayores precisiones y enriqueci\u00e9ndose de los logros de las dem\u00e1s.\" Abad C. J., Acoltzing V. O., Aguado A. A., y cois. (1983). 9 Podemos hablar de cambio social, cultural, hist\u00f3rico, corporal, etc. Lo caracter\u00edstico del cambio, en diferentes grados, es su duraci\u00f3n: r\u00e1pida o lenta; su propia estructura: surgimiento, establecimiento, decrecimiento y decadencia; su car\u00e1cter de acci\u00f3n: activo o pasivo; el impacto transformador: en mayor o menor grado sobre la estructura y las reacciones y consecuencias que genera en roles, instituciones y los \u00f3rdenes que integran la estructura social. \"Los factores provocadores e influyente en el cambio de partes culturales, pueden ser de car\u00e1cter externo o interno al sistema en cuesti\u00f3n, y su proceso puede quedarse en una negociaci\u00f3n o llegar a la ruptura, de una manera lenta y gradual o de una forma r\u00e1pida y radical.\" (Vogt, 1977, citado en Poncela 2000b) DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... El estudio del proceso de construcci\u00f3n de identidades profesionales, descubri\u00f3, momentos de ruptura con las generaciones precedentes y de puesta en marcha de estrategias de continuidad con las generaciones futuras. En un proceso individual y social, se encontr\u00f3 la forma en que cada individuo negocia entre la identidad que el medio le demanda asumir y la que \u00e9l aspira como propia. El planteamiento del problema... A pesar de diferentes esfuerzos realizados por las instituciones de formaci\u00f3n de recursos humanos en salud, y en los sectores laborales del sector salud10, hay un consenso en la opini\u00f3n \"a las enfermeras ya no las hacen como antes\". En el encuentro con los \"otros\" se escucha como queja \"ya no son como ante\" y a\u00fan entre los \"nosotros\" se comenta \"en mis tiempos... no \u00e9ramos as\u00ed\"; es el problema de la ruptura generacional, de las expectativas no cumplidas de los profesionistas, de la intolerancia y del desencanto11. Desencanto que se expresa en los profesionales de la enfermer\u00eda con manifestaciones de malestar12, tal parece que ciertas modelizaciones del \"deber ser\" enfermera, suenan pasados de moda, caducos, huecos...pero no hay una explicaci\u00f3n a porqu\u00e9 no se pueden cambiar, aunque se cambien, o porqu\u00e9 se deban cambiar, aunque se obligue su cumplimiento...La representaci\u00f3n social de los nuevos actores, no llena las expectativas de los grupos establecidos y los escenarios que van con los tiempos, no encuentran satisfactorio el desempe\u00f1o acad\u00e9mico-social de los profesionales, tanto de los j\u00f3venes, como de los de la vieja guardia. Considero que lo anterior es una forma de expresi\u00f3n de una problem\u00e1tica que ata\u00f1e m\u00e1s que a aspectos operativos o eventos temporales de las vidas individuales o de los grupos, a situaciones estructurales que se construyen en las interrelaciones de la vida cotidiana de los sujetos y las organizaciones, en aquello que tienen en com\u00fan, como individuos y como grupo. Me refiero a la 10Los esfuerzos institucionales se han expresado en cambios curriculares, actualizaci\u00f3n de programas, normatividad intrainstitucional, programas de profesionalizaci\u00f3n, ejercicios de certificaci\u00f3n de instituciones y de acreditaci\u00f3n de profesionales, Reglamentos Interinstitucionales, Comisiones de Arbitraje, Normas Oficiales Mexicanas y hasta un Sistema de Seguimiento de Quejas. Todo lo anterior ha dado como resultado, una mayor claridad a la expresi\u00f3n del problema. 11 .El caso de la Comisi\u00f3n Nacional de arbitraje M\u00e9dico, la cual est\u00e1 organizada y dirigida principalmente por m\u00e9dicos toca cada d\u00eda m\u00e1s directamente a la profesional de enfermer\u00eda. Es decir sobre la inconformidad ante la \"poca preparaci\u00f3n\", sobre la \"falta de vocaci\u00f3n\", la \"mala presencia\", la poblaci\u00f3n identifica un alejamiento cada vez mayor de la atenci\u00f3n que reciben con el imaginario colectivo del \"deber ser\" de la enfermera. 12 \"El malestar es un problema objetivo de la enfermer\u00eda que no se delimita a su entorno profesional, sino que, por su lugar en el sistema, por su cercan\u00eda al usuario, por la imprescindible empat\u00eda que se precisa para una relaci\u00f3n terap\u00e9utica , el efecto de ese malestar afecta a la poblaci\u00f3n a la que atiende y puede convertirse en un problema sanitario\" (Ant\u00f3n Nardiz, 1998:5) Introducci\u00f3n General . identidad profesional del sujeto individual y del grupo particular. Estimo de primordial importancia que dentro de la socializaci\u00f3n del sujeto, la palabra cotidiana, las rutinas, las costumbres, los actos repetitivos, nos forman de afuera hacia adentro, tambi\u00e9n los rituales peri\u00f3dicos, crean representaciones y s\u00edmbolos de valores oficiales que nos distinguen como individuos y como grupo. Dichas subjetivaciones son objetivadas en las interacciones con los pacientes, familiares, alumnos, compa\u00f1eros, con nos otros mismos. Los actos de representaci\u00f3n y de narraci\u00f3n pueden entonces develar nuestro s\u00ed mismo, construido socialmente. Adem\u00e1s, la herencia cultural del grupo y la reproducci\u00f3n de modelos de relaciones de poder, traen sentidos de inevitabilidad y resignaci\u00f3n que en la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, a partir de la organizaci\u00f3n de los hospitales como instituciones empresariales, se reconoci\u00f3 en una automatizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de las reglas establecidas13, lo cual, le rest\u00f3 cada vez m\u00e1s al ejecutante, \"oportunidades de adoptar decisiones independientes, libres, respecto de su comportamiento y, de esta manera olvida c\u00f3mo tomar decisiones razonables\". (Gadamer, 1996:30 y 31) La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n surgida en el contexto de la modernidad, nace en nuestro pa\u00eds dentro del mundo hospitalario, pasando r\u00e1pidamente a formar parte de la universidad, es certificada por la Escuela de Medicina y legitimada por la necesidad de los m\u00e9dicos, para cumplir una funci\u00f3n de ayudantes en la atenci\u00f3n a los enfermos. La escuela m\u00e9dica acota sus saberes y habilidades para no competir con pr\u00e1cticas o funciones establecidas o deseadas por otras profesiones del \u00e1mbito de la salud. Sus actividades laborales son dise\u00f1adas para ejecutar funciones t\u00e9cnicas de ayudantes calificadas del m\u00e9dico, organizadoras de la vida cotidiana del hospital y continuar en la instituci\u00f3n, la imagen familiar de la atenci\u00f3n a los enfermos y desvalidos proporcionada por madres, hermanas o hijas14. Ardoino, se\u00f1ala a la educaci\u00f3n como \"...la perpetuaci\u00f3n de una tradici\u00f3n establecida y la posibilidad de un futuro diferente\" (1980:13), lo que me permiti\u00f3 problematizar la identidad 13 De acuerdo a un estudio de la OPS, en M\u00e9xico al igual que en toda Am\u00e9rica Latina, \"La enfermer\u00eda como recurso humano de la salud, sufre el impacto de ese nuevo orden social, articul\u00e1ndose y acomod\u00e1ndose de manera acr\u00edtica al modelo ins tituido, adoptando un lugar de dependencia y una tenue postura\" (OPS, 1994:13) 14Los hallazgos de altos niveles de ansiedad, baja autoestima, indiferencia por la creaci\u00f3n de un proyecto de vida personal y profesional, aumento de insatisfacci\u00f3n individual y particular del grupo, crisis de credibilidad en las instituciones y sus autoridades, tienen que ver con la dial\u00e9ctica de hegemon\u00eda y pluralismo, propias del conflicto vivido en las disciplinas; esta l\u00f3gica permite acercar el conflicto al espacio de las posiciones y a la l\u00f3gica de las disposiciones, de P. Bourdieu DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... profesional dentro de la realidad educativa, cambiante, en movimiento, como una construcci\u00f3n social, como constructo en el que se pretende dar continuidad intergeneracional a lo establecido, lo anterior se inscribe en el mecanismo integrador de los sujetos. Es tambi\u00e9n problematizar a la instituci\u00f3n escolar, y a los hospitales, como interiorizaci\u00f3n de un sistema de reglas decretadas por una sociedad jer\u00e1rquica que se reproduce a s\u00ed misma, tomando como mecanismo integrador a las organizaciones con sus conflictos y sus diferencias. Con lo anterior se alude a la tradici\u00f3n y al proyecto. As\u00ed, la problematizaci\u00f3n sobre la construcci\u00f3n de identidades profesionales desde lo educativo, implica un proceso de b\u00fasqueda de autonom\u00eda de los sujetos dentro de un marco de relaciones interdependientes y procesuales de las organizaciones, tomando como mecanismo integrador a las relaciones. El prop\u00f3sito... Esta investigaci\u00f3n tiene la intenci\u00f3n de aportar elementos de an\u00e1lisis a la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, mediante el desvelamiento de la participaci\u00f3n social, hist\u00f3rica e institucional en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de sus integrantes. Dar a conocer c\u00f3mo el ser profesional de enfermer\u00eda, es afectado socialmente por el momento hist\u00f3rico en que vive el sujeto y por el desencadenamiento de su historia personal, elementos que entran en transacci\u00f3n con las demandas institucionales y sociales, conformando en cada caso una determinada identidad profesional; los resultados pretenden procurar a los profesionales de esta discipli na, herramientas conceptuales para comprender las realidades en que se desempe\u00f1an y las fuerzas sociales del contexto que tienden a su determinaci\u00f3n. De lo anterior resulta que el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n sea: conocer c\u00f3mo opera en el contexto de la sociedad actual, la construcci\u00f3n de identidades profesionales del grupo de enfermeras, consideradas como sujetos sociales que llegan al proceso de formaci\u00f3n profesional, con identidades conformadas y supuestos sobre la profesi\u00f3n, que a su vez, les presenta valores heredados, provenientes de una historia, un sistema social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, y laboral; manifestados en sentidos y representaciones sociales que se llegan a leer como estigma, que son expresadas, transmitidas y reproducidas en narrativas y que una vez que operan las representaciones construidas por los sujetos, generan determinadas pr\u00e1cticas sociales. La investigaci\u00f3n propone abordar la complejidad de las relaciones donde construye su identidad la enfermera, centr\u00e1ndose en las pr\u00e1cticas educativas y las pr\u00e1cticas laborales; sus contradicciones y Introducci\u00f3n General . conflictos, surgidos de las oposiciones entre lo formal y lo informal, lo reglamentado y lo emergente, la tradici\u00f3n y el cambio, lo alienado ante lo aut\u00f3nomo, lo individual y lo colectivo. Se perfila as\u00ed, un estudio del fen\u00f3meno individual, situado con referencia a las significaciones del grupo particular de las enfermeras, es decir, un estudio de la pluralidad de identidades individuales y colectivas, ambas como actores sociales. As\u00ed, en la presente investigaci\u00f3n se aborda la construcci\u00f3n de la identidad de sujetos individuales, que conforman un grupo particular, el de los profesionales en enfermer\u00eda. La unidad de an\u00e1lisis... La met\u00e1fora del \"espejo trizado\" de Brunner15, me dio la posibilidad de aterrizar la propuesta anterior para estudiar la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, como campo de la realidad educativa. Part\u00ed de organizar un proceso conceptual que permitiera hacer una lectura de esa realidad compleja y opaca. Se teji\u00f3 un hilo conductor de orden te\u00f3rico sobre la construcci\u00f3n de la identidad profesional. En torno a \u00e9l, se form\u00f3 un prisma de miradas, con caras que hablan de cuestiones referentes al orden social (relaciones de fuerzas del orden social e institucional), los sujetos sociales {historia y memoria de los sujetos) y las instituciones educativa y hospitalaria {organizaciones prospectivas y retrospectivas) y cuyos lados est\u00e9n l\u00f3gica y creativamente unidos por campos de articulaci\u00f3n denominados cada uno, modernidad, microhistoria y narrativa. Caras y \u00e1ngulos del prisma fueron los pre-textos con los que se interrog\u00f3 sobre la construcci\u00f3n de identidades profesionales en la educaci\u00f3n, y en las pr\u00e1cticas profesionales, conceptos a prop\u00f3sito de los cuales se construy\u00f3 el debate te\u00f3rico, que por momentos se anticipaba, acompa\u00f1aba o conclu\u00eda con la construcci\u00f3n emp\u00edrica, es decir con el trabajo de campo, desde la vida cotidiana de los profesionales. Por su car\u00e1cter flexible, este imaginario prisma facilit\u00f3 armar diferentes \u00f3rdenes donde se mueven secuencias, tiempos y espacios, as\u00ed como la generaci\u00f3n de \u00e1mbitos de consistencia, tensi\u00f3n y conflicto. Adem\u00e1s permiti\u00f3 rechazar las polaridades simplificadoras y excluyentes, y reemplazarlas por procesos complejos y fluidos. De esta manera, la realidad con la que la educaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda se enfrenta, es la del \"espejo trizado\", y en ella la enfermer\u00eda, se mi ra multiplicada y fragmentada en el debate del asunto identitario, por su car\u00e1cter interdependiente de otros sistemas sociales con los cuales interacciona. As\u00ed, la construcci\u00f3n de la identidad profesional de los sujetos enfermeras, resulta de 15 Brunner, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn: Un espejo trizado. Ensayos sobre cultura y pol\u00edticas culturales. (1988). DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... procesos relaci\u00f3nales16 donde se conjuga la educaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica profesional, con relaciones donde se juega la autoridad y el poder, dentro de organizaciones universitarias y hospitalarias como instituciones sociales, construcci\u00f3n identitaria que busqu\u00e9 en narrativas, como expresiones de la memoria y la historia. Como unidad de an\u00e1lisis, el referente emp\u00edrico se refiere al grupo social de los profesionales y los estudiantes de enfermer\u00eda, ubicados en el \u00e1mbito educativo y laboral, de los tres campos de investigaci\u00f3n seleccionados en la Ciudad de M\u00e9xico, del Distrito Federal, la Ciudad de Guanajuato del mismo Estado y la Ciudad de Pachuca del Estado de Hidalgo; todas en la \u00e9poca actual, correspondiente al mundo de la modernidad. La principal pregunta que surge sobre la identidad profesional de los sujetos de este grupo social - profesionales y estudiantes-, parte de la pregunta so bre \u00bfqu\u00e9 se construye?, de la que se desprenden: \u00bfc\u00f3mo se construye? y \u00bfpara qu\u00e9 se construye?17 En lo general el trabajo reconoce la identidad como un asunto de construcci\u00f3n social, con significaci\u00f3n cultural, que se da en una sociedad moderna, en contextos de crisis de diferentes tipos, es un estudio dirigido a una profesi\u00f3n peculiar por su origen, su historia, sus retos y las representaciones que de ella tienen la sociedad, el resto de profesionales y sus propios integrantes. Las definiciones... La enfermer\u00eda, inicia en M\u00e9xico como actividad profesional, a principios del Siglo XX, dentro de un orden institucional hospitalario y la visi\u00f3n de mundo que le corresponde. Comparte con otros profesionales de la salud la institucionalidad asignada, que no definida entre pares, por lo que no son igualadas al resto de las profesiones universitarias tradicionales. En su origen, la enfermer\u00eda es una extensi\u00f3n de las actividades del cuidado de los enfermos en el hogar. A partir de 1911 es una profesi\u00f3n universitaria. 16 \"...no se ense\u00f1a lo que se sabe o lo que se cree saber: se ense\u00f1a lo que se es.\" Mialaret, citado por Ardoino, (1980:163). Mialaret, da mayor fuerza al reconocimiento de la complejidad y multirreferencialidad de los procesos educativos. 17\"Es f\u00e1cil estar de acuerdo sobre el hecho de que, desde una perspectiva sociol\u00f3gica, todas las identidades son construidas. Lo esencial es c\u00f3mo, desde qu\u00e9, por qui\u00e9n y para que ... Propongo como hip\u00f3tesis que, en t\u00e9rminos generales, quien construye la identidad colectiva, y para qu\u00e9, determina en buena medida su contenido simb\u00f3lico y su sentido para quienes se identifican con ella o se colocan fuera de ella. Puesto que la construcci\u00f3n social de la identidad siempre tiene lugar en un contexto marcado por las relaciones de poder...\" (CastelIs,2001 b:29) Introducci\u00f3n General . Actualmente la enfermer\u00eda profesional presenta una formaci\u00f3n acad\u00e9mica reglamentada, con t\u00edtulo y c\u00e9dula profesional para su ejercicio. Como disciplina ha construido un dominio conceptual propio basada en la investigaci\u00f3n. Como actividad profesional desarrolla cuatro funciones gen\u00e9ricas con intervenciones propias de tipo asistencial, docente, administrativa y de investigaci\u00f3n; para otorgar servicios de fomento, conservaci\u00f3n y restablecimiento de la salud a individuos, familias y grupos, as\u00ed como proteger, prevenir, tratar y rehabilitar a personas enfermas. Por ser una actividad hist\u00f3rica y social, \"...est\u00e1 integrada por representaciones culturales, normas, valores, creencias, actitudes y signos necesarios para la reproducci\u00f3n y la transformaci\u00f3n de su quehacer\". (Direcci\u00f3n General de Profesiones, 2001) El objeto de estudio de la enfermer\u00eda es el cuidado, donde se expresa la ciencia, el arte y el humanismo del saber propio de la disciplina, resultado del desarrollo cient\u00edfico, filos\u00f3fico, hist\u00f3rico y social de la profesi\u00f3n. El inter\u00e9s, responsabilidad, conocimiento y afecto que implica el acto de cuidar, se dirigen al individuo o colectivo al que se trata con respeto a su dignidad humana y a qui\u00e9n se le reconoce el derecho al acceso a la atenci\u00f3n a su salud y el valor de la calidad de su Defino a la construcci\u00f3n de la identidad profesional, como un proceso que se vive de diferentes maneras por los sujetos, mediante el acceso al multiculturalismo y el reconocimiento a la otredad, resulta que no hay una identidad profesional, sino varias identidades. Asumo que el fen\u00f3meno identitario, sus conceptos y la profesi\u00f3n de en fermer\u00eda, no son categor\u00edas universales, sino realidades relativas, que se construyen en condiciones sociales e hist\u00f3ricas particulares, con el fin de favorecer el mantenimiento del orden institucional, lo anterior desvela ante los ojos de los interesados, las herramientas ideol\u00f3gicas que propician la construcci\u00f3n de formas negativas de identidad, pero que por lo mismo son susceptibles de transformarse en proyectos individuales y colectivos de ser enfermeras (os). Esta investigaci\u00f3n parte de la definici\u00f3n de la identidad concebida como: la rehabilitaci\u00f3n de la subjetividad del autor y del punto de vista que elabora sobre s\u00ed mismo, en donde se mira la distancia que separa su propia identificaci\u00f3n, de los roles y estatus que le son atribuidos. (Dubet, 1989). La identidad es compleja y heterog\u00e9nea, su construcci\u00f3n como identidad social es inseparable de una concepci\u00f3n sociol\u00f3gica del sujeto, la cu\u00e1l est\u00e1 en proceso de transformaci\u00f3n. La identidad es m\u00e1s DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... fuerte en cuanto m\u00e1s es reasegurada por la distancia social. La identidad es fuente de sentido y experiencia para los actores, son construidas por ellos, mediante un proceso de autodef\u00ednici\u00f3n e individuaci\u00f3n, cuando se trata de actores sociales corresponde a un proceso de sentido ligado a un atributo cultural o un conjunto relacionado de atributos culturales, al que se da prioridad por encima de otras fuentes de sentido. Para un actor individual o colectivo puede haber una pluralidad de identidades, tal pluralidad es fuente de tensi\u00f3n y contradicci\u00f3n. Las identidades organizan los sentidos. Toda identidad es construida. (Castells, 2001b) La identidad social es producto de la historia, de la socializaci\u00f3n y posee dimensiones instrumentales, al mismo tiempo que se vive como un recurso para la acci\u00f3n, tambi\u00e9n es una vocaci\u00f3n y un compromiso. Lo complejo y contradictorio de la identidad, est\u00e1 dada por la complejidad de los niveles de pr\u00e1ctica en que se construye el actor, cada uno con su l\u00f3gica y sus tipos espec\u00edficos de relaciones sociales. La sociedad como sistema de integraci\u00f3n, como organizaci\u00f3n, atribuye estatus y roles cuya coherencia e integraci\u00f3n aseguran la reproducci\u00f3n, principalmente con la socializaci\u00f3n primaria y secundaria. La identidad es el resultado del trabajo de un actor que administra y organiza las diversas dimensiones de su experiencia social y de sus identificaciones. Por medio de la identidad se impone una nueva figura de sujeto, cuando la personalidad, el sentimiento de ser un sujeto, aparecen como un desaf\u00edo, una forma de resistencia y una creatividad social, (ob.cit.) La identidad profesional es un constructo de algo m\u00e1s amplio que la construye y la modifica, la identidad profesional tiene un espacio individua l, pero se legitima en un espacio p\u00fablico, de acuerdo con Agust\u00edn Gonz\u00e1lez (2001) cuando nos referimos a la identidad privada, se\u00f1alamos que es aquello en lo que nos movemos por nuestro derecho a la diferencia; y la identidad p\u00fablica no es la simple suma de las identidades privadas. Soy lo que digo que soy y lo que me dicen que soy a trav\u00e9s de la narrativa. La escuela es un espaci o identitario por excelencia de nuestra cultura y las narraciones que se dan en ella, la forma m\u00e1s clara y a la mano, de objetivar las subjetivaciones. El orden social, una de las categor\u00edas centrales de la investigaci\u00f3n, permite encontrar una l\u00f3gica a la forma en que los sujetos construyen -la realidad social de ser enfermera (o)-, a trav\u00e9s de esta categor\u00eda, es posible articular experiencias vividas en la educaci\u00f3n (formal e informal) de la enfermera, as\u00ed como en el desarrollo de su pr\u00e1ctica laboral, que han sido determinantes para saberse de tal o cual manera enfermera (o). Introducci\u00f3n General . Los sujetos sociales, categor\u00eda que permiti\u00f3 definir a los profesionales de la enfermer\u00eda, surgen del mundo de las necesidades, como menciona Zemelman (2002) de las necesidades de su memoria y de las vinculadas con la visiones ut\u00f3picas, de ah\u00ed el car\u00e1cter de sujeto con memoria, con historia, con futuro y proyecto, de car\u00e1cter individual, se convierten en esquemas colectivos, sujeto en crisis, con sus diversidades y su complejidad, con sus conflictos y sus oportunidades, con sus identidades y sus subjetividades, con su tiempo y espacio, que no es necesariamente coincidente con el del orden dominante, al que interpela, sin dejar de pertenecer. Las instituciones donde se construye la identidad de la enfermera: familia, escuela, trabajo, son espacios con un orden social determinado, que en relaci\u00f3n dial\u00e9ctica construyen y son construidos por los sujetos. Instituciones con una mirada al futuro o al pasado, es decir prospectivas o retrospectivas, tambi\u00e9n lugares de encuentro y desencuentro de las identidades. Antecedentes... El fen\u00f3meno identitario es un tema altamente apreciado en la actualidad, de los estudios elaborados sobre la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, resalto los que se trabajan con enfoque de g\u00e9nero18 y con enfoque sociol\u00f3gico19. Por lo general se tratan de resultado de tesis de maestr\u00eda y doctorado o resultado de investigaciones realizadas por equipos multidisciplin ares con reconocimiento en investigaci\u00f3n. Los informes mencionados no se dirigen al tema de la identidad espec\u00edficamente, pero lo trabajan, cada uno con las particularidades del enfoque particular de su estudio. Se eligieron por ser estudios nacionales, con abordajes cualitativos o cuantitativos y realizados en los 20 a\u00f1os anteriores. La escasez de publicaciones originales en este campo, para hacer una revisi\u00f3n o seguimiento del problema de la identidad de la enfermera, hacen relevante este estudio, ya que como se\u00f1ala R. Jokisch \"Con la ayuda de los problemas se pueden identificar las continuidades dentro de la historia de una ciencia o disciplina de la materia, con lo cual el verdadero contexto permanece posible v\u00eda los problemas, a\u00fan cuando surgen respuestas a los problemas y problemas en secuencia: entonces, se 18 -Enfermer\u00eda: Una profesi\u00f3n de alto riesgo. Lartigue, T. y Fern\u00e1ndez, V. (1998) -El g\u00e9nero en la socializaci\u00f3n profesional de enfermeras. R\u00edos Everardo, M. (2001) -La violencia simb\u00f3lica contra las alumnas de la Carrera de Enfermer\u00eda durante su profesionalizaci\u00f3n en la FES Iztacala. Arenas Montano, G. (2002) 19 -Sociolog\u00eda de una profesi\u00f3n. El caso de Enfermer\u00eda. Mart\u00ednez Ben\u00edtez y cois. (1985) -La profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico. Un an\u00e1lisis desde la sociolog\u00eda de las profesiones. C\u00e1rdenas Becerril, L. (2005) DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... puede escribir una historia de las conexiones entre los problemas. Por lo dem\u00e1s, sin la articulaci\u00f3n de los problemas ni siquiera es posi ble dise\u00f1ar intentos de teor\u00eda alternativos y considerarlos cuidadosamente...Esta tesis central de una teor\u00eda del problema significa, que la identidad de una ciencia esta ligada a su referencia del problema, y que las teor\u00edas son formas, mismas que sirven para la interpretaci\u00f3n de los problemas. Las teor\u00edas van y vienen, los problemas perduran\". (2002:411 y 412) La metodolog\u00eda... A partir del paradigma epist\u00e9mico, como forma posible de acceso al conocimiento de la realidad, presento el m\u00e9todo utilizado para aproximarme al conocimiento del fen\u00f3meno social de la construcci\u00f3n de identidades profesionales. En el campo de investigaci\u00f3n no se trat\u00f3 de saber qu\u00e9 es la enfermera (o), sino la forma en que se construy\u00f3 ese \"ser enfermera\", es decir, c\u00f3mo se produce una identidad profesional, espec\u00edficamente la de la enfermera (o), desde una concepci\u00f3n m\u00faltiple de la realidad, mediante el abordaje de la narrativa de eventos y situaciones institucionales y la forma en que estos se constituyen en elementos para construir una determinada identidad profesional. Fue necesario recuperar las narraciones expuestas en entrevistas, publicaciones, y textos sobre los imaginarios y representaciones de la enfermer\u00eda; enmarc\u00e1ndolas en dos hechos (una leyenda y un ritual) que he denominado ejemplos extremos ya que entre ellos se encuentran una cantidad vasta de mensajes que se lanzan a las estudiantes y enfermeras, y que fueron recuperadas durante la lectura o la escucha de entrevistas y otras formas narrativas. Para conocerlos, esta investigaci\u00f3n fue realizada en un marco interpretativo, investigaci\u00f3n de tipo cualitativa fenomenol\u00f3gica y con an\u00e1lisis de tipo hermen\u00e9utico. El \u00e1mbito de investigaci\u00f3n fue la realidad de la vida cotidiana de los sujetos par ticipantes, donde se originan sus pensamientos y acciones, que es vivida, interpretada y ordenada por los sujetos, d\u00e1ndoles coherencia a trav\u00e9s de narraciones, en interrelaci\u00f3n con el otro y en el cruce de intersubjetividades. La vida cotidiana concebida as\u00ed, como la realidad por excelencia. En esta investigaci\u00f3n el fen\u00f3meno identitario se ha construido con la figura de la luna, el lado oscuro, como fondo, se conforma por la narraci\u00f3n de una leyenda, un ritual y sus correlatos -los s\u00edmbolos-, que permiten transmitir experiencias y reglas de convivencia social a las nuevas generaciones de enfermeras, como sedimentaciones colectivas; estos acontecimientos de la Introducci\u00f3n General . profesi\u00f3n de enfermer\u00eda en la investigaci\u00f3n fueron tratados como artefactos culturales, artificios para comprender los hechos, que dotan de sentido a la experiencia de ser enfermera (o). La cara iluminada, la superficie visible, se compone por las entrevistas, los discursos y textos varios que fueron recogidos a lo largo de la investigaci\u00f3n, que fueron confrontados con el fondo, tanto en el trabajo de campo como en la etapa de an\u00e1lisis, para leerse en trama. Lo anterior me condujo a un recorrido hist\u00f3rico narrativo de la institucionalizaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n de enfermer\u00eda. De entrada la experiencia de la part era tradicional, personaje que se identifica como el antecedente ind\u00edgena del cuidado enfermero. Con las primeras actividades que realizaron las enfermeras en el establecimiento de la profesi\u00f3n, revis\u00e9 el quehacer de las enfermeras improvisadas, quienes se acercaban m\u00e1s a los intereses de las mujeres, y su rol institucional cobraba sentido en la extensi\u00f3n del cuidado familiar en el \u00e1mbito p\u00fablico, destacando que hab\u00eda un empalme de tareas donde no se pod\u00eda precisar la diferencia entre las tareas del hogar y las acciones de cuidado a los enfermos. M\u00e1s adelante la inauguraci\u00f3n de la Carrera de Enfermer\u00eda primero en el Hospital y posteriormente como carrera universitaria. A partir de los cambios sociales de los a\u00f1os 60s del Siglo XX, identificar su impacto en el pensamiento del grupo de enfermer\u00eda, para finalmente revisar la situaci\u00f3n existente en el inicio del Siglo XXI. El an\u00e1lisis me llev\u00f3 a identificar los personajes y acontecimientos por medio de met\u00e1foras, el paradigma de M\u00e9tis y de Penia, la enfermera universitaria, los estigmas despu\u00e9s del 68 y la experiencia de la modernidad a finales del S XX, buscando proporcionar una visi\u00f3n general del modelo cultural que conforma la historia y la memoria de ser enfermera (o). Tal modelo cultural, tomado como marco de referencia a partir del cual se ordena la vida en las escuelas y en los hospitales, donde se reconstruyen y se describen las experiencias, por lo cual es siempre compartido; por eso a los sujetos que a \u00e9l se adscriben y que forman parte, los unen ciertas connotaciones ling\u00fc\u00edsticas que pueden ser materializadas en met\u00e1foras. A partir de los resultados, reflexionar sobre dos ejemplos que para m\u00ed, son paradigmas de este proceso de construcci\u00f3n de identidades generado en el siglo XX. Son ejemplos situados en ambos polos de esa realidad institucional universidad y hospital, o espacio de formaci\u00f3n y espacio laboral. Me refiero a la Ceremonia del Paso de la Luz, en un extremo, y a la Leyenda de \"La Planchadita\", en el otro. \u00bfPor qu\u00e9 me parece que estos ejemplos son fundamentales? B\u00e1sicamente porque desarrollan un proceso de resignificaci\u00f3n cultural, un imperio del significante. Estos ejemplos integran para la enfermer\u00eda mexicana un tipo de concepto y de conceptualizaci\u00f3n respecto de la DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... diversidad cultural profesional o de la diferencia cu ltural profesional, que sin duda desde mi punto de vista, recogen una notable influencia de la constituci\u00f3n del pensamiento social sobre la enfermer\u00eda en el siglo XX. La leyenda de \"La Planchadita\", fue estudiada en los campos de investigaci\u00f3n (escuelas y hospitales p\u00fablicos), de los tres estados de la Rep\u00fablica, mediante un texto evocador, se busc\u00f3 en la vida cotidiana, los significados simb\u00f3licos que emergen de las interacciones sociales, especialmente la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, del conocimiento de una enfermera a un aprendiz, sobre el tema de la leyenda. El ritual del Paso de la Luz, se busc\u00f3 en las ceremonias institucionales de fin de cursos, mediante la observaci\u00f3n y la percepci\u00f3n de sus narrativas, identificar su impronta, aunque no se realice. Reconozco que las situaciones var\u00edan a lo largo del tiempo, por lo que se entrevistaron enfermeras de generaciones anteriores, a partir de 5 a\u00f1os de antig\u00fcedad en el trabajo cl\u00ednico y estudiantes del \u00faltimo grado, que por su estancia en la escuela y su paso por los campos cl\u00ednicos tienen la posibilidad de ser depositarios de la narraci\u00f3n. En cada uno de los relatos, ll\u00e1mese leyenda, ritual, experiencia; se busc\u00f3 encontrar el cambio, que diera cuenta de la historia de la construcci\u00f3n de la identidad profesional del participante. La narrativa como producto de la mente humana, no necesita ser oral, por lo que se narraron tambi\u00e9n fotograf\u00edas. La narrativa permiti\u00f3 vincular el universo social y cultural, las ideolog\u00edas que la subyacen. En la totalidad hist\u00f3rica de los procesos de formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda profesional los dos ejemplos extremos: La Leyenda y el ritual, no se busc\u00f3 conocer si fue verdad, si tal cosa existi\u00f3, tampoco se busc\u00f3 cu\u00e1l es su l\u00f3gica interna, o una explicaci\u00f3n racional a su existencia; la importancia de narrarla es el efecto que causa en quien la escucha, encontrando que quien limita la narraci\u00f3n, lo que constri\u00f1e a la narrativa, es la sociedad en la que se produce su interpretaci\u00f3n. Siguiendo a Elster, esta investigaci\u00f3n busc\u00f3 \"...conducir a explicar la conexi\u00f3n entre nociones que a primera vista, no parecen relacionadas y, segundo, que los conocimientos modales puedan llevarnos a formular algunas preguntas nuevas que, de otro modo, no hubieran surgido naturalmente\". (1994:83) Ser\u00e1n conceptos heur\u00edsticos, usados para producir conocimiento. Dentro de las preguntas que surgieron en el estudio encuentro, retomando de Castells (Ob. Cit.) la tipolog\u00eda de identidad: Introducci\u00f3n General . 1. \u00bfCu\u00e1l es el sentido que le dan los profesionales a los rituales, a las reglas, a los uniformes en estos contextos? -\"id entidad legitimadora\"-. 2. \u00bfEn la multiculturalidad del grupo de enfermer\u00eda, qu\u00e9 competencias sociales resistir\u00e1n, y cu\u00e1les ser\u00e1n creadas, para la supervivencia y reposicionamiento de la profesi\u00f3n? - \"Identidad de resistencia\" dirigida a \"identidad proyecto\"-. 3. En la actual situaci\u00f3n de conflicto de normas, de vulnerabilidad de lazos sociales, de incomodidad de interacciones, \u00bfc\u00f3mo hacer para que gane la sociedad en el ejercicio del derecho a la atenci\u00f3n a la salud y la profesi\u00f3n y sus integrantes en una socializaci\u00f3n a partir de la construcci\u00f3n de una posici\u00f3n de compromiso con el mundo? - \"identidad proyecto\"-. La investigaci\u00f3n busc\u00f3 problematizar desde lo educativo la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, presentando como \u00e1ngulo de observaci\u00f3n anal\u00edtico-interpretativo a la narrativa. Problematizaci\u00f3n sobre la realidad del presente, cambiante, en movimiento, de una construcci\u00f3n social que pretende dar continuidad intergeneracional a lo establecido, por una sociedad jer\u00e1rquica que se reproduce a s\u00ed misma, con sus conflictos y sus diferencias. Desde esta plataforma metodol\u00f3gica salirse del pan\u00f3ptico de la ciencia hegem\u00f3nica para entrar en la historia narrada. Plantear qu\u00e9 ideas movieron a las personas para hacer tal o cual cosa, porqu\u00e9 las personas piensan como piensan y no de otra manera. A trav\u00e9s de las narrativas pronunciadas y escuchadas, acumular realidad, escuchar diferentes perspectivas para formar la propia. Para el estudio de la construcci\u00f3n social de la identidad retom\u00e9 de la sociolog\u00eda comprensiva de Alfred Sch\u00fctz, espec\u00edficamente el enfoque de la fenomenolog\u00eda de la acci\u00f3n social y su enfoque hermen\u00e9utico, as\u00ed como los tipos personales ideales (1973, 1974, 1993, 1995) y de sus disc\u00edpulos Berger (1982, 1999) y Berger y Luckmann (1968, 1997) con la teor\u00eda de la identidad, as\u00ed como Watzlawick(1981, 1989, 1994) desde el constructivismo radical. Con la sociolog\u00eda fenomenol\u00f3gica, busqu\u00e9 comprender el significado que los actores dan a sus acciones narrativas, reconstruir las construcciones subjetivas que la leyenda y el ritual implican para los actores y sacarlas a la luz mediante la formulaci\u00f3n de los tipos personales ideales de profesionales de enfermer\u00eda inscritos en estas formas narrativas. La teor\u00eda dial\u00e9ctica de la DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... construcci\u00f3n social de la realidad, corriente de esta sociolog\u00eda, me gui\u00f3 c\u00f3mo interpretar la forma en que los actores crean la realidad social institucional y profesional, as\u00ed como la forma en que estas realidades revierten sobre sus creadores, creando a su vez determinados tipos de identidad grupal e individual en los profesionales \"...para adquirir una identidad subjetivamente coherente y plausible\". (Bergery Luckmann, 1968:167) A partir de la revisi\u00f3n de los tipos personales ideales formulados en la interpretaci\u00f3n de la leyenda y el ritual, inicio la tematizaci\u00f3n de los hallazgos en las entrevistas, los temas son expuestos en met\u00e1foras que surgieron de mi lectura sobre los relatos del entrevistado, de su experiencia narrativa con el \"otro\", las huellas que dejaron en el imaginario y el cuerpo del actor, que en conjunto conforman la experiencia, vivencias significativas, que se expresaron en palabras o lenguajes no verbales. Apliqu\u00e9 la teor\u00eda de P. Bourdieu (1975, 1990, 2000, 2002a, 2002b y 2003), una perspectiva que comprende y explica la realidad a partir de las imposiciones que su propia naturaleza le hace al ordenamiento social, identificar los condicionamient os que determinadas disposiciones sociales introducen en el cuerpo de este profesional y en su comprensi\u00f3n. Complejizar la realidad al reflexionar sobre los usos, pr\u00e1cticas y representaci ones, Jas expresiones corporales y las m\u00faltiples formas narrativas que explican, configuran e interpretan tales pr\u00e1cticas para encontrar las opciones metodol\u00f3gicas que pueden conducir a una explicaci\u00f3n del sentido que tiene la enfermer\u00eda como pr\u00e1ctica social. La narrativa fue recuperada para dotar de sentido a la experiencia mediante el relato, reconociendo que es una capacidad de la mente humana para hablar del cambio en un solo discurso, que entre el G\u00e9nesis y el Apocalipsis est\u00e1 la historia. El relato tomado como un artificio de la realidad, la cu\u00e1l no est\u00e1 en narrativa; se puso en marcha para comprender el universo social y cultural en que se produce, las ideolog\u00edas inscritas y dar viabilidad a lo transcultural. En la narraci\u00f3n se aplic\u00f3 el perspectivismo, ya que no se puede pretender que haya una perspectiva \u00fanica y verdadera de la interpretaci\u00f3n del relato, \"Este actuar en el mundo mediado por el lenguaje est\u00e1, sin embargo, situado cultural, institucional e hist\u00f3ricamente\" Wertsch (1993). Destaco las narrativas que ocurren en el aula y los hospitales como campos cl\u00ednicos, para relacionarlas con la construcci\u00f3n de tipos de identidad profesional que se generan en ellas. Lo anterior, siguiendo a Mouffe, quien se\u00f1ala \"La identidad se debe ver como el producto de la Introducci\u00f3n General . interacci\u00f3n entre diferentes discursos que construyen la experiencia de un sujeto y las diferentes posiciones que definen esa experien cia...\" (Citado por Torres, 1993 :147) Las narrativas que cobran vida en las pr\u00e1cticas y las experiencias cotidianas, para expresar los valores \u00e9ticos y morales, los conocimientos acad\u00e9micos y cient\u00edficos, del grupo de profesionales de la enfermer\u00eda. En las narrativas identificar c\u00f3mo se instauran, se expresan, se leen y se transmiten los \u00f3rdenes sociales en las pr\u00e1cticas profesionales. La forma en que la comunicaci\u00f3n social, como acto intersubjetivo define y construyen la realidad social de las personas que a la vez se amoldan y act\u00faan sobre ella (Berger y Luckmann, 1997). Es a trav\u00e9s del discurso, de la interacci\u00f3n que construimos los significados por medio de los cuales actuamos en el mundo \"Ciertos lugares no existe n sino por las palabras que los evocan... lugares imaginarios... Aqu\u00ed la palabra crea la imagen, produce el mito y al mismo tiempo lo hace funcionar...\" Marc Auge (1992:99). Estudio estas transmisiones y regulaciones no solo como habituaciones (en el sentido de acto que se repite con frecuencia) de la actividad humana, que aunque dan sentido a la construcci\u00f3n de instituciones, me oriento m\u00e1s por trabajar lo anterior en el contexto que se\u00f1ala Bourdieu (1990) como habitus que se presentan como representaciones para los sujetos que la construyen. As\u00ed la lectura interpretativa, desde la teor\u00eda de los campos de producci\u00f3n simb\u00f3lica de Bourdieu (1990, 2000), de los acontecimientos narrados y la construcci\u00f3n de las identidades profesionales, apuntal\u00f3 la b\u00fasqueda de formas concretas en que los acad\u00e9micos y las enfermeras cl\u00ednicas trabajan como mediadoras para que los principiantes en esta disciplina, internalicen el habitus respectivo, sin dejar de reconocer que el trabajo reflexivo mediante la categor\u00eda de los campos simb\u00f3licos, posibilitan que el profesional de la enfermer\u00eda, acceda al conocimiento del juego en el que se encuentra inserto y tambi\u00e9n por el dinamismo del campo, poniendo \u00e9ste profesional sobre la mesa apuestas reconocidas, ubique oposiciones epistemol\u00f3gicas que lo reposicionen ante la sociedad. La construcci\u00f3n de identidades del profesional de enfermer\u00eda, se da dentro de las capacidades de un sistema que legitima un principio de autoridad, es decir, se da en un proceso de institucionalizaci\u00f3n, la importancia de revisar la construcci\u00f3n de las identidades profesionales dentro del mantenimiento del orden social e institucional tradicional y la visi\u00f3n de mundo que lo acompa\u00f1a, orient\u00f3 a retomar a Castro G\u00f3mez (1998) y a B. Bernstein (1993, 1998) para realizar el an\u00e1lisis institucional de las instituciones prospectivas y retrospectivas, como espacios tradicionales y postradicionales de DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... acci\u00f3n, tambi\u00e9n sirvi\u00f3 de lente del enfoque pol\u00edtico para identificar los determinismos sociales que introducen visiones de mundo transmitidas socialmente. Para el abordaje de la transmisi\u00f3n intergeneracional, se retom\u00f3 de la fenomenolog\u00eda el concepto de tradici\u00f3n, especialmente desde H.G Gadamer (1996, 1997), revisando espec\u00edficamente con E. Hobsbawn y T. Ranger (1983), la invenci\u00f3n de la tradici\u00f3n. Norbert Elias (1970, 1989, 1990, 1994) consolid\u00f3 con sus estudios sobre individuo y sociedad, civilizaci\u00f3n, y teor\u00eda del s\u00edmbolo a construir esta investigaci\u00f3n, partiendo de la idea que \"Los seres humanos formamos parte de un orden natural y de un orden social\" (1990:59) \"El ser humano individual siempre est\u00e1 atado de un modo muy determinado por su interdependencia con otros. Pero al margen de la situaci\u00f3n individual, difiere de una sociedad a otra y, dentro de una misma sociedad, de una \u00e9poca a otra y de una posici\u00f3n social a otra. (\u00eddem:71) Asumo que los individuos comparten pr\u00e1cticas, representaciones, recuerdos, creencias, que le otorgan el sentido a la cultura en la que se desenvuelven, con lo que ligo directamente a la construcci\u00f3n de la identidad profesional el concepto de memoria, retomando a Candau (2001). Para buscar el tejido de memoria colectivo que sostiene la identidad profesional de la enfermera, retomo de Luis Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (1995, 1999) el concepto de matria y de Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (1997) y Giovanni Levi (2003), la propuesta metodol\u00f3gica sobre microhistoria, para trabajar esta investigaci\u00f3n. La realidad de la vida cotidiana fue estudiada con el m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico, que describe sin presuponer causas. Lo que hace es dirigirse intencionalmente a un objeto para conocerlo. Estudiar la naturaleza y estructura de la realidad desde el marco de referencia del sujeto que vive la experiencia, considerada como realidad interna, personal y por lo tanto subjetiva. El m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico, para buscar la manera de aproximarnos al ser cotidiano de la enfermer\u00eda, buscar los fen\u00f3menos ocultos, sus significados, con un acercamiento a las vivencias del participante bas\u00e1ndose en lo que narra, sin adulterar la estructura, para descubrir la esencia de la experiencia vivida. Las preguntas cotidianas respecto a \u00bfporqu\u00e9 ya no las hacen como antes? y otras se\u00f1aladas en el problema, preguntas en donde se destaca la diferencia, orienta a contestar aplicando la Introducci\u00f3n General . hermen\u00e9utica20 En la recopilaci\u00f3n de los datos el trabajo ha consistido en observar a la instituci\u00f3n y las reglas que ella impone, a trav\u00e9s de la mirada privilegiada de: estudiantes de la Licenciatura en Enfermer\u00eda, docentes de la Carrera, enfermeras, m\u00e9dicos y pacientes, que fueron los sujetos participantes; es decir, aquellos sujetos que ya han realizado los aprendizajes necesarios para desarrollarse en su seno. Se eligi\u00f3 dar voz a los sujetos, partir de sus propias narraciones, seleccionando o participando en la selecci\u00f3n de varios sujetos que cumpl\u00edan determinados criterios, utilizando entrevistas semiestructuradas. Con Gadamer (1988), entender la comprensi\u00f3n del sentido, comprensi\u00f3n que posibilita a la hermen\u00e9utica el planteamiento objetivo. La objetividad de la hermen\u00e9utica consiste en su capacidad de interpretaci\u00f3n de los s\u00edmbolos, sin involucrar par\u00e1metros de definici\u00f3n y descripci\u00f3n. El m\u00e9todo hermen\u00e9utico se aplic\u00f3 durante el proceso quedando expresado en el an\u00e1lisis de las narraciones, con Dilthey (1951) aplicar la hermen\u00e9utica como m\u00e9todo general para comprender el significado del comportamiento, conocer la totalidad de la serie de elementos que se encuentran en la estructura del evento mediante el \"c\u00edrculo hermen\u00e9utico\" donde el pensamiento se mueve del todo a las partes y de las partes al todo, movimiento de ida y vuelta, para que en cada giro recursivo se comprenda mejor la estructura, la totalidad, por la creciente aportaci\u00f3n de sentido y significado. Eleg\u00ed la orientaci\u00f3n que han tomado los estudios sobre identidad en los \u00faltimos a\u00f1os, la de analizar procesos complejos con categor\u00edas m\u00e1s flexibles, hacer una recuperaci\u00f3n de la narrativa y la historia (microhistoria), reconocer a la identidad como proceso y a partir del camino del constructivismo. En el enfoque anterior se entiende la identidad, como uno de los cuatro elementos desde donde el individuo construye la realidad social. En el estado del arte sobre el asunto identitario A. Lim\u00f3n Sandoval y J. Garc\u00eda Cort\u00e9s y (2003:1), se\u00f1alan la coincidencia hacia esta orientaci\u00f3n \"Entre los investigadores mexicanos se reconoce que la construcci\u00f3n de la identidad se ubica en el \u00e1mbito de lo simb\u00f3lico y estructural de la subjetividad\". Si partimos de que la cultura21 profesional es una realidad construida socialmente22, podemos 20 La hermen\u00e9utica consiste en un proceso teor\u00e9tico que: bas\u00e1ndose en la observaci\u00f3n del fen\u00f3meno y su contexto, desarrolla an\u00e1lisis, comparaciones y analog\u00edas, con el objeto de construir una s\u00edntesis interpretativa del significado que \u00e9ste tiene para los sujetos que lo vivencian como real\". Ulises Toledo N. (2001) 21 \"La cultura consiste en la totalidad de lo realizado por el hombre. [...] El hombre produce \u00fatiles de todos los tipos imaginables, por medio de los cuales modifica su ambiente f\u00edsico y doma la naturaleza a su voluntad. El hombre produce tambi\u00e9n el lenguaje y, primero a] crearlo y luego al servirse, de \u00e9l, construye un edificio de s\u00edmbolos que animan todos Jos aspectos de su vida.\" (Berger, 1999:19) 22 \"En el proceso de construcci\u00f3n del mundo, el hombre, gracias a su propia actividad, especializa sus DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... abordar la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera desde la narrativa, desde la memoria y la historia de los sujetos y desde dos instituciones clave para su producci\u00f3n) reproducci\u00f3n profesional -las universidades y los hospitales- como organizaciones, en un procese relacional de generaciones diferentes que llevan una relaci\u00f3n cara a cara -docentes/enfermeras y egresadas-. El reconocimiento de que es a trav\u00e9s de la memoria como los contempor\u00e1neos y coet\u00e1neos se acercan a los acervos sociales de conocimiento23, dep\u00f3sitos hist\u00f3ricos de sentido, para resolver los problemas que les presenta su entorno educativo y laboral, y construyen su identidad profesional; justific\u00f3 el abordaje hist\u00f3rico y la orientaci\u00f3n tr ansversal del dise\u00f1o, aplicando el estudio en tres Estados de la Rep\u00fablica Mexicana: Guanajuato, Hidalgo y la Ciudad de M\u00e9xico. La din\u00e1mica interactiva de la acci\u00f3n social y la objetivaci\u00f3n de \u00e9sta en formas comunicativas del lenguaje, hicieron de la narrativa la forma regia para conocer el sentido subjetivo de la experiencia de los sujetos entrevistados, as\u00ed como aproximarme a la transformaci\u00f3n de los actos sociales (s\u00edmbolos y ritual) en instituciones sociales para ser transmisores de sentido a las futuras generaciones. No pueden faltar en la configuraci\u00f3n de la identidad del profesional de enfermer\u00eda dos personajes que han sido relevantes en el surgimiento de la profesi\u00f3n y para la b\u00fasqueda de su legitimaci\u00f3n social: el m\u00e9dico y el paciente. Motivo por el cual tambi\u00e9n participaron en el estudio. La metodolog\u00eda, sus t\u00e9cnicas e instrumentos respondieron a lo expresado por Peter Woods, \"En resumen para poder comprender la interacci\u00f3n social es necesario contemplarla tan de cerca como sea posible y en profundidad, en todas sus manifestaciones y situaciones en las que se da la forma sometida a estudio. Dado que la interacci\u00f3n social la conforman las personas que intervienen en ella deber\u00edamos intentar contemplarla desde el punto de vista de \u00e9stas y apreciar c\u00f3mo interpretan ellas las indicaciones que otros les hacen, el significado que les atribuyen a \u00e9stas y c\u00f3mo construye sus propias acciones. Adem\u00e1s como se trata de un proceso, es necesario irlo probando a trav\u00e9s del tiempo. (1998:57) impulsos y logra su estabilidad f...] Y este mundo, por supuesto, es cultura. Su prop\u00f3sito fundamental es proveer la vida humana de firmes estructuras de las que biol\u00f3gicamente carece. [...] La cultura tiene que ser continuamente producida y reproducida por el hombre. Sus estructuras son, pues, intr\u00ednsecamente precarias y predestinadas a los cambios.\" (Berger, 1999; 18 y 19) 23 \"La tipificaci\u00f3n, la clasificaci\u00f3n, los patrones experienciales y los esquemas de acci\u00f3n son elementos de los acervos subjetivos de conocimiento, tomados en buena medida de los acervos sociales de conocimiento.\" Introducci\u00f3n General . La organizaci\u00f3n de los cap\u00edtulos En lo general el trabajo reconoce la identidad como un asunto de construcci\u00f3n social, con significaci\u00f3n cultural, que se da en una sociedad que vive en contextos de crisis de diferentes tipos, es un estudio dirigido a una profesi\u00f3n peculiar por su origen, su historia, sus retos y las proyecciones que de ella tienen la sociedad, el resto de profesionales y sus propios integrantes. La presentaci\u00f3n de este acercamiento a la b\u00fasqueda de explicar la construcci\u00f3n identitaria de la enfermera, se ha dividido en seis cap\u00edtulos. El primer cap\u00edtulo, de contenido te\u00f3rico, trata sobre la identidad como construcci\u00f3n social. La identidad es el eje que cohesiona y da direcci\u00f3n y sentido a los temas que se abordar\u00e1n en los siguientes cap\u00edtulos. Es el hilo que gu\u00eda la tram a conceptual de la investigaci\u00f3n. Se presentan los principales autores: Alfred Sch\u00fctz, Thomas Luckmann y Peter L. Berger, con la propuesta que guiar\u00e1 el recorrido te\u00f3rico de la investigaci\u00f3n. A partir de su aporte sobre la construcci\u00f3n social de la realidad y en especial de la identidad. Aportan tambi\u00e9n a la investigaci\u00f3n Manuel Castells, qui\u00e9n presenta la vinculaci\u00f3n entre identidad y sociedad red, con una importante tipificaci\u00f3n de las identidades. Watzlawick, y Rosenthal dan a la investigaci\u00f3n los elementos para identificar desde el constructivismo radical la categor\u00eda de la realidad inventada a partir de las profec\u00edas autocumplidas. Mumby y Bourdieu, presentan los aspectos te\u00f3ricos sobre las fuerzas del orden social, autoridad y poder. Con Castro G\u00f3mez y Basil Bernstein trabajo la tipificaci\u00f3n de los contextos universitarios y hospitalarios como espacios tradicionales o retrospectivos y postadicionales o prospectivos de acci\u00f3n. Finalmente en este cap\u00edtulo se presentan posturas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas, as\u00ed como investigaciones sobre el tema. El segundo cap\u00edtulo te\u00f3rico se refiere a la memoria y la microhistoria, vinculadas con la identidad. Luis Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez y Candau, son los principales autores que me permiten trabajar con las enfermeras como sujetos hist\u00f3ricos y a la matria, como categor\u00eda heur\u00edstica, referida a lo m\u00e1s \u00edntimo del ser. En este cap\u00edtulo se apela a la memoria como estrategia identitaria. Se presentan aspectos relevantes en la investigaci\u00f3n que se encuentran ligados a la construcci\u00f3n de las identidades. Abordo la clasificaci\u00f3n realizada para esta investigaci\u00f3n sobre \u00e9pocas se\u00f1eras de la historia de la enfermer\u00eda, utilizando met\u00e1foras que me posibiliten desplegar la creatividad para discutir la repercusi\u00f3n del pa sado en la situaci\u00f3n actual. El tercer cap\u00edtulo tambi\u00e9n de tipo te\u00f3rico presenta los asuntos sobre la narrativa de la leyenda de (Berger y Luckmann, 1997:35) DE LA LEYENDA AL MITO. LA NARRRATIVA... La Planchadita y el ritual del Paso de la Luz. An alizo estos artefactos culturales que he denominado ejemplos extremos, y su vinculaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. El mito est\u00e1 presente en los dos ejemplos, para la conformaci\u00f3n de realidades sociales, por lo que tambi\u00e9n es un asunto te\u00f3rico a tratar. La narrativa de la leyenda y el ritual, invita a resignificar la actividad profesional y construir determinado tipo de identidad. En el cap\u00edtulo cuarto, se da a conocer la metodolog\u00eda empleada durante la investigaci\u00f3n. A la pregunta sobre c\u00f3mo conocer objetivamente lo subjetivo del sujeto, retomo de Alfred Sch\u00fctz, la sociolog\u00eda comprensiva, que tiene los elementos necesarios para introducirnos a las interacciones y a su sentido, del v\u00ednculo identidad-otredad, mediante la formulaci\u00f3n de los Tipos Personales Ideales (TPI). Sch\u00fctz, despliega un m\u00e9todo de las Ciencias Sociales que se caracteriza por su dial\u00e9ctica, fenomenolog\u00eda y hermen\u00e9utica. En el quinto cap\u00edtulo se presenta la aplicaci\u00f3n de la categor\u00eda heur\u00edstica de los TPI, aplicada al personaje de la Leyenda y a los participantes en el ritual, para desvelar el mito que les subyace. En este cap\u00edtulo de la tesis, se da a conocer la construcci\u00f3n de tipos personales ideales, para dar cuenta del c\u00f3mo las formas narrativas, participan en la construcci\u00f3n de la identidad profesional, con Sch\u00fctz, reitero que los TPI como herramientas metodol\u00f3gicas no intentan se\u00f1alarlos como la realidad, sino un camino interpretativo de la misma. Al final se presenta el mito que subyace entre sus pliegues. Finalmente el cap\u00edtulo sexto, decanta los cinco cap\u00edtulos anteriores para interpretar los significados de las entrevistas a pasantes, enfermeras, docentes, pacientes y m\u00e9dicos. En esta parte final se aplican los Tipos Personales Ideales construidos en La Planchadita y el Paso de la Luz, y se discute con los elementos te\u00f3ricos de los cap\u00edtulos I, II y III. Ubic\u00e1ndolos en el contexto denominado \u00e9poca moderna y el espacio geogr\u00e1fico espec\u00edfico, que son tres estados de nuestra Rep\u00fablica Mexicana. Los constructos espec\u00edficos, denominados subtemas y temas, por tratarse de una investigaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica, son creados para su aplicaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de las entrevistas. Los temas quedan definidos metaf\u00f3ricamente. Al final el cuidado enfermero, visto como el capital de la disciplina de enfermer\u00eda, cierra la interpretaci\u00f3n de los resultados. CAPITULO I LA CONSTRUCCI\u00d3 SOCIAL DE LA IDENTIDAD PROFESIONAL DE LA ENFERMERA Este primer cap\u00edtulo aborda las principales cuestiones te\u00f3ricas que conforman el eje de la investigaci\u00f3n, -la construcci\u00f3n social de la identidad profesional de la enfermera-, as\u00ed como otros conceptos ligados al asunto identitario; con lo que se inicia la construcci\u00f3n del tejido conceptual de la investigaci\u00f3n. La primera parte corresponde al planteamiento de la orientaci\u00f3n te\u00f3rica de la investigaci\u00f3n, la que se eligi\u00f3 para leer sobre el profesional de la enfermer\u00eda y su profesi\u00f3n. A partir de Alfred Sch\u00fctz, Thomas Luckmann y Peter L. Berger; con \u00e9ste \u00faltimo resumo la propuesta te\u00f3rica que se\u00f1ala: \"Toda sociedad es una empresa de construcci\u00f3n del mundo\" (1999:13) y \"La realidad se construye socialmente\" (Berger y Luckmann, 1968:13). Expresi\u00f3n que lanza el reto para buscar la forma en que la sociedad mexicana, en diferentes momentos hist\u00f3ricos, con sus paradigmas m\u00e1gico, religioso y cient\u00edfico, en la b\u00fasqueda de la satisfacci\u00f3n de sus necesidades de salud, ha construido el mundo del oficio y de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda; as\u00ed como, la dial\u00e9ctica en que esta construcci\u00f3n social, ha construido a sus constructores. Con estos autores, asumo el abordaje te\u00f3rico de la construcci\u00f3n de la realidad: hay una realidad objetiva definida por la sociedad, de la que los individuos se apropian subjetivamente por medio de la socializaci\u00f3n. En una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica, \"...la socializaci\u00f3n genera simetr\u00eda entre las realidades subjetiva y objetiva y entre las identidades objetiva y subjetiva. El grado alcanzado por esa simetr\u00eda es el criterio por el que se mide el \u00e9xito que haya tenido la socializaci\u00f3n. La realidad psicol\u00f3gica del individuo socializado con \u00e9xito verifica, por tanto, subjetivamente lo que su sociedad ha definido objetivamente como real\". (Berger, 1982:358) Hablo de la construcci\u00f3n social de la realidad y dentro de \u00e9sta, de la realidad profesional, que en la socializaci\u00f3n, construye identidad, tal como Berger enuncia: \"la identidad... es siempre identidad dentro de un mundo espec\u00edfico y socialmente construido... Uno se identifica, y los dem\u00e1s lo identifican a uno, con la situaci\u00f3n de uno en un mundo com\u00fan\". (\u00eddem:363) Presento adem\u00e1s, elementos de la teor\u00eda sobre la construcci\u00f3n de la identidad de Manuel CastellsCapitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 2(2001b), quien se\u00f1ala \"...quien construye la identidad colectiva, y para qu\u00e9, determina en buena medida su contenido simb\u00f3lico y su sentido para quienes se identifican con ella o se colocan fuera de ella24. Adem\u00e1s retomo sus tipolog\u00edas de identidad: identidad legitimadora, identidad de resistencia e identidad proyecto. Un segundo punto trata sobre la forma como la identidad se construye sobre lenguajes que en forma de profec\u00edas, construyen a los sujetos sociales. Con Watzlawick (1981, 1989) y Rosenthal (1980) identifico la forma en que el lenguaje, la comunicaci\u00f3n, las narrativas, forman parte o integran profec\u00edas que al ser repetidas se creen o convencen y la realidad inventada de la enfermer\u00eda llega a ser la verdadera realidad, realidad construida a trav\u00e9s de nuestro contacto verbal con el otro. En tercer lugar, con Mumby (1993) y Bourdieu (1975, 1990, 2000, 2002a, 2002b y 2003), trabajo los aspectos te\u00f3ricos sobre las fuerzas del orden social, autoridad y poder; presento los elementos para la construcci\u00f3n de identidades del profesional de enfermer\u00eda, dentro de las capacidades de un sistema que legitima un principio de autoridad, que se da en un proceso de institucionalizaci\u00f3n. En los textos de Bourdieu, se propone la forma de identificar c\u00f3mo los agentes, reproducen en sus acciones profesionales, los modelos cognitivos y las racionalidades aprendidas en el hogar y en la escuela. De acuerdo a Bourdieu, hay una distribuci\u00f3n de pr\u00e1cticas fuertemente diferenciadas seg\u00fan el origen y la pertenencia de clase de los sujetos. Encontramos en la formaci\u00f3n de los profesionales de la salud y en la cultura de las instituciones hospitalarias, la tendencia a uniformizar a los sujetos, como regularidades objetivas, entonces, busco con Bourdieu, identificar un habitus de clase en el profesional de enfermer\u00eda, con sus correspondientes comportamientos y actitudes, conforme a los inculcamientos y a las regularidades objetivas, buscar la exteriorizaci\u00f3n de la interiorizaci\u00f3n. El mantenimiento del orden tradicional y la visi\u00f3n de mundo que lo acompa\u00f1a, orient\u00f3 a introducir el enfoque pol\u00edtico, para realizar el an\u00e1lisis de los hospitales, a los que me refiero a la manera de Bourdieu como campo, entendi\u00e9ndolo como un espacio social particular en el que se posicionan y relacionan los agentes a partir de un cierto capital o poder. 24 \"Es f\u00e1cil estar de acuerdo sobre el hecho de que, desde una perspectiva sociol\u00f3gica, todas las identidades son construidas. Lo esencial es c\u00f3mo, desde qu\u00e9, por qui\u00e9n y para que...Propongo como hip\u00f3tesis que, en t\u00e9rminos generales, qui\u00e9n construye la identidad colectiva, y para qu\u00e9, determina en buena medida su contenido simb\u00f3lico y su sentido para quienes se identifican con ella o se colocan fuera de ella. Puesto que la construcci\u00f3n social de la identidad siempre tiene lugar en un contexto marcado por las relaciones de poder...\" (Castells, 2001 b:29) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 3Con Castro G\u00f3mez (1998) y Basil Bernstein (1993, 1998), trabajo la construcci\u00f3n de identidades en contextos denominados espacios tradicionales de acci\u00f3n, y la diferencia de su construcci\u00f3n en espacios postradicionales de acci\u00f3n, refiri\u00e9ndose los primeros, a los contextos predominantemente locales y procesos no intensivos de racionalizaci\u00f3n y los segundos en procesos de racionalizaci\u00f3n global y con fronteras culturales borrosas. Basil Bernstein, me permite trabajar la carrera profesional como plano para estudiar la construcci\u00f3n de la identidad de la enfermera, en espacios pa rticulares y autorreferenciados culturalmente -la universidad, como campo de formaci\u00f3n y el hospital como campo de pr\u00e1cticas educativas y laborales-, consideraciones que permiten identificar a las instituciones y las pr\u00e1cticas que se dan en su seno, como generadoras de determinadas identidades. Finalmente se presentan para manifestar el reconocimiento, los avances del estado del conocimiento tanto en la tem\u00e1tica general como en la particular, sobre identidad e identidad profesional. La situaci\u00f3n actual de la investigaci\u00f3n en identidad, fu e trabajada al inicio y durante la investigaci\u00f3n, ya para enriquecer la investigaci\u00f3n en curso, en lo metodol\u00f3gico como en lo conceptual, as\u00ed como para provocar mi creatividad investigadora y heur\u00edstica. 1. LA REALIDAD Y LA IDENTIDAD Hablar de la realidad y la identidad, es incorrecto, no existe la realidad, ni la identidad, parafraseando a Berger, solo en sentido fen\u00f3meno l\u00f3gico puedo plantearlo de esta manera, sin aludir a su aspecto ontol\u00f3gico \u00faltimo. La creaci\u00f3n dial\u00e9ctica que expresa este autor cuando se\u00f1ala: \"Toda sociedad humana es una empresa de construcci\u00f3n del mundo\" (1999:13), la reitero, se\u00f1alando que la sociedad es un producto humano, que revierte sobre su creador. Adem\u00e1s al afirmar que la realidad social crea identidades humanas, quienes a su vez crean realidades sociales, explico la s\u00edntesis individuo-sociedad y la negaci\u00f3n de la dicotom\u00eda que separa a lo social de lo individual como entidades independientes, opuestas y dominantes una sobre la otra. El t\u00e9rmino realidad, lo retomo de Berger y Luckmann (1968), entendida, como una cualidad propia de los fen\u00f3menos que reconocemos como independientes de nuestra voluntad. Es un t\u00e9rmino relativo, en tanto construcci\u00f3n social, se entiende que hay tantas realidades como sociedades que las construyan, por ejemplo, la realidad del cuidado a la salud, es particular de cada grupo profesional que se enfocan a su atenci\u00f3n, o que la realidad de la enfermedad es diferente para la enfermera y para quien la padece. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 4En los procesos sociales signar, dar nombre a la cosa, es construirla, objetivarla y por lo tanto hacerla realidad, darle una identidad, \"La consecuencia subjetiva es que el individuo \u00abse encuentra a s\u00ed mismo\u00bb es decir, toma conciencia de s\u00ed mismo como individuo situado, lo quiera o no lo quiera, en el mundo social tanto como en la naturaleza\". (Berger, 1982:361) Berger y Luckmann, reiteran que las maneras de ser y llegar a ser hombre, (o mujer o profesional), son tan numerosas como las culturas. La persona se caracteriza por su gran plasticidad, por su apertura al mundo, capacidades con las que supera sus propias limitaciones biol\u00f3gicas; el l\u00edmite de la plasticidad humana se encuentra dentro de su propia cultura y el orden social en el que se desarrolla. As\u00ed la formaci\u00f3n socio-cultural, facilita y acota las variaciones. Es importante aclarar con Sch\u00fctz (1993), que con la expresi\u00f3n de que el hombre se produce a s\u00ed mismo, no es referirme al hombre o mujer individual, hablo de un hombre gen\u00e9rico, del humano que se encuentra compartiendo mi tiempo y mi espacio, pero tambi\u00e9n el humano que me antecedi\u00f3 y el que me suceder\u00e1. As\u00ed esta construcci\u00f3n social -el mundo de la enfermer\u00eda-, no es obra de mi voluntad, ni de mi esfuerzo o mis decisiones personales; sino del conjunto de constructores que hemos actuado sobre esta realidad social y que hemos sido afectados por ella, construyendo una realidad profesional correspondiente al orden social y cultural espec\u00edfico, que fue a su vez, construida por los profesionales mismos. Reitero, la existencia humana se halla precedida por un orden social dado, tal existencia se desarrolla en un contexto de orden, direcci\u00f3n y estabilidad, la apertura al mundo, caracter\u00edstica del humano, es clausurada por ese orden social, que con esto le da direcci\u00f3n y estabilidad. Este orden social, es un producto humano, producido por \u00e9l mismo, dirigido a controlar en \u00e9l, lo biol\u00f3gico e instintivo mediante lo cultural y social. El ser humano se forma en interacci\u00f3n con su orden social y cultural, as\u00ed el orden social desde esta perspectiva te\u00f3rica, no es considerado externo e impuesto al individuo, sino que aparece a trav\u00e9s de una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica, como producto humano. Resaltan en el proceso dial\u00e9ctico tres resultados: la sociedad es un producto humano, la sociedad es una realidad objetiva y el hombre es un producto social. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 5Berger y Luckmann, exponen la teor\u00eda de la institucionalizaci\u00f3n, para comprender las causas de la aparici\u00f3n y transmisi\u00f3n del orden social o del c\u00f3mo construimos la realidad objetiva: el ser humano tiene una tendencia a la habituaci\u00f3n que le garantiza econom\u00eda en las tareas triviales y repetitivas, dejando tiempo y esfuerzo para dirigirlo a la creatividad e innovaci\u00f3n. La habituaci\u00f3n genera realidad institucionalizada, que conlleva tipificaci \u00f3n rec\u00edproca de acciones entre los diferentes actores, que con el tiempo se convierte en control social y llega a reificarse, experiment\u00e1ndose como una realidad objetiva, externa a la voluntad del individuo. Este es el tipo de orden social, autoridad y poder del que hablo apoy\u00e1ndome en Mumby y Bourdieu en el siguiente apartado. La institucionalizaci\u00f3n se hace efectiva mediante el lenguaje, que comparte una comunidad, con el cual sedimenta y objetiva las experiencias compartidas, para ponerlas al alcance de todos los integrantes del grupo. A trav\u00e9s del lenguaje se comparte tal conocimiento, es el medio para su comprensi\u00f3n y asimilaci\u00f3n. Las tipificaciones incluyen el conocimiento distribuido socialmente, tal como se da en las profesiones, donde a determinado tipo de roles corresponde determinado tipo de conocimiento especializado. As\u00ed, encontraremos que el acceso al conocimiento est\u00e1 determinado socialmente. El conocimiento especializado es diferenciado sobre el conjunto de individuos, dando subuniversos de significado, legitimados por la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica conocimiento-base social. El lenguaje extiende la comprensi\u00f3n y el sentido de la realidad, en forma consistente y coherente, con la realidad subjetiva de los individuos, creando universos simb\u00f3licos, que organizan la posici\u00f3n que ocupan los individuos en el todo social. La institucionalizaci\u00f3n se hace permanente en tanto es coherente en s\u00ed misma, es decir cuando tiene sentido objetivo y subjetivo. Los universos simb\u00f3licos organizan en forma coherente la posici\u00f3n, los roles a desempe\u00f1ar, su identidad y las relaciones de los sujetos en el todo social. Adem\u00e1s construyen mecanismos para su supervivencia -mitos, dioses, filosof\u00eda y ciencia-, con participaci\u00f3n del poder en s\u00ed mismo, para imponerse a otros. En este sentido se construye la ideolog\u00eda, como medio de mantenimiento de un inter\u00e9s de poder concreto. Sobre la realidad subjetiva Berger y Luckmann, se\u00f1alan al proceso de socializaci\u00f3n, como la forma en que la realidad reificada, es asumida por los individuos. Existen dos procesos de socializaci\u00f3n, - primaria y secundaria-, la socializaci\u00f3n primaria es la que realizamos los primeros a\u00f1os de vida, generalmente en el seno de la familia, es la que permite la comprensi\u00f3n del mundo como un todo Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 6compacto e invariable, la comprensi\u00f3n de la vida en relaci\u00f3n con otros, donde el yo cobra sentido como yo social, es una socializaci\u00f3n filtrada, donde el individuo ocupa un espacio social concreto y en funci\u00f3n del mismo y de las relaciones que conlleva se produce una identificaci\u00f3n propia, es decir se construye una identidad. En la socializaci\u00f3n secundaria, -a la que corresponde la formaci\u00f3n profesional- el individuo internaliza submundos diferentes dentro de una realidad compleja y segmentada. El conocimiento al que accede el profesional depende de su rol y posici\u00f3n social. Los conocimientos segmentados son accesibles mediante cauces y procesos adecuados. La divisi\u00f3n del trabajo que implica la distribuci\u00f3n social del conocimiento, genera la necesidad de una socializaci\u00f3n secundaria. Entendida como \"Internalizaci\u00f3n de \u00absubmundos\u00bb institucionales o basados sobre instituciones\" (Berger y Luckmann, 1968:174). As\u00ed, \"La socializaci\u00f3n secundaria es la adquisici\u00f3n del conocimiento espec\u00edfico de \u00abroles\u00bb, estando estos directa o indirectamente arraigados en la divisi\u00f3n del trabajo\". (\u00eddem: 175) Existe una socializaci\u00f3n primaria que tiende a pervivir, y hay un problema de coherencia entre las internalizaciones originales y las nuevas. Es decir, esta socializaci\u00f3n secundar\u00eda, coloca en crisis a la identidad construida en la socializaci\u00f3n primaria, hay sin embargo, medios de mantenimiento de la realidad, como la rutina diaria, que mantienen las internalizaciones anteriores, mediante el conocimiento de la vida cotidiana, que en caso de cambios profundos requieren una reinterpretaci\u00f3n radical de los hechos, mediante la alternaci\u00f3n, con un nuevo proceso socializador y legitimador. Para esta teor\u00eda, la identidad del individuo se perfila dentro de una realidad objetiva, percibida como algo externo, originada como producto humano, que surge de la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica individuo- sociedad. Lo que veremos a continuaci\u00f3n. A partir de la propuesta te\u00f3rica de Sch\u00fctz, Luckmann y Berger, se\u00f1alo que la identidad es una construcci\u00f3n social, culturalmente construida25, que se encuentra en constante redefinici\u00f3n, con car\u00e1cter relacional, y por lo tanto, en permanente interacci\u00f3n26. El t\u00e9rmino identidad, deriva del lat\u00edn \"identitas\" de la ra\u00edz idem -lo mismo-, con lo que se le puede asignar dos acepciones: la semejanza 25 La investigaci\u00f3n se fundamenta en la tesis de Berger y Luckmann, \"la realidad se construye socialmente y la sociolog\u00eda del conocimiento debe analizar los procesos por los cuales esto se produce [.,.] la sociolog\u00eda del conocimiento se ocupa del an\u00e1lisis de la co nstrucci\u00f3n social de la realidad\" (1968:13 y 15) 26 La categor\u00eda de interacci\u00f3n como reciprocidad, surge del interaccionismo simb\u00f3lico que recoge el concepto de identidad y le atribuye una importancia fundamental. En la situaci\u00f3n del encuentro, en la mutua relaci\u00f3n, en el di\u00e1logo, los sujetos act\u00faan hablando con otros. El Yo est\u00e1 compuesto por el polo subjetivo y creador y el polo de las normas sociales, el dentro y el fuera. En la interacci\u00f3n desempe\u00f1an un papel decisivo los s\u00edmbolos, signos que ponen en relaci\u00f3n el significante y el significado. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 7total, -es lo mismo- y la diferencia, -diferente a lo otro-. La asociaci\u00f3n con el verbo identificar, le da vida a la identidad, dado su car\u00e1cter activo, donde la identidad est\u00e1 por hacerse, no est\u00e1 dada natural mente, Al identificarnos, nos modelamos para parecemos m\u00e1s y diferenciarnos m\u00e1s. Definirla como construcci\u00f3n social y cultural, implica el car\u00e1cter relacional de quien vive la identidad, con los otros y su variable existencial de acuerdo a las cambiantes condiciones materiales de vida; de lo que deriva su permanente transformaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n en forma procesual, as\u00ed como la necesaria flexibilidad o plasticidad para hacerla vigente. La variaci\u00f3n identitaria entre diferentes individuos y a\u00fan, del mismo individuo en diferentes etapas de su desarrollo, implica la diferencia en la construcci\u00f3n cognitiva de realidades distintas. Comprender que hay una construcci\u00f3n social de la identidad profesional permite distinguir las asignaciones profesionales que cada sociedad da. Cada persona es ense\u00f1ada a ser profesional en diversas maneras y por diferentes personas, instituciones y medios. Cada cual aprende seg\u00fan sus posibilidades, y cada cual internaliza, asume en grados diferentes, el conjunto de mandatos, los cumple o los desobedece. El proceso pedag\u00f3gico de ser profesional, lo vive cada persona institucionalizado en la universidad, en su car\u00e1cter de educaci\u00f3n formal, pero la acompa\u00f1a la educaci\u00f3n informal y no formal, que se da en el mundo del trabajo y el que llega por las im\u00e1genes del profesional, creadas por los medios de comunicaci\u00f3n, como las revistas y la televisi\u00f3n, la educaci\u00f3n no formal e informal, se viven casi sin percibirlas, inconscientemente, a pesar de lo aparatoso de su impacto y de lo definitivo de su duraci\u00f3n a lo largo la vida. \"La socializaci\u00f3n secundaria requiere la adquisici\u00f3n de vocabularios espec\u00edficos de \u00abroles\u00bb, lo que significa, por lo pronto, la internalizaci\u00f3n de campos sem\u00e1nticos que estructuran interpretaciones y comportamientos de rutina dentro de un \u00e1rea institucional, lenguaje espec\u00edfico de rol, que internaliza el individuo\" (\u00eddem: 175) . Entonces, se llega a ser enfermera cuando se adquieren las habilidades profesionales necesarias, y se vuelve uno capaz de entender y usar el lenguaje espec\u00edfico del rol Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 8 \"Al mismo tiempo tambi\u00e9n se adquieren \u00abcomprensiones t\u00e1citas\u00bb, evaluaciones y coloraciones afectivas de esos campos sem\u00e1nticos. Los \u00absubmundos\u00bb internalizados en la socializaci\u00f3n secundaria son generalmente realidades parciales que contrastan con el \u00abmundo de base\u00bb adquirido en la socializaci\u00f3n primaria. Sin embargo tambi\u00e9n ellos construyen realidades mas o menos coherentes, caracterizadas por componentes normativos y afectivos, a la vez que cognoscitivos\". (\u00eddem) \"Adem\u00e1s los submundos, tambi\u00e9n requieren, por lo menos, los rudimentos de un aparato legitimador, como puede ser del lenguaje utilizado, acompa\u00f1ados con frecuencia por s\u00edmbolos rituales o materiales\" (\u00eddem). Ceremonias y objetos f\u00edsicos representativos. \"El car\u00e1cter de la socializaci\u00f3n secundaria, depende del status del cuerpo de conocimiento de que se trate, dentro del universo simb\u00f3lico en conjunto... En la mayor\u00eda de las sociedades, la transici\u00f3n de la socializaci\u00f3n primaria a la secundaria va acompa\u00f1ada de ciertos rituales\" (\u00eddem: 176) ej. \"ritos de pasaje\". Tal como lo presento en el estudio de la narrativa de la leyenda y el ritual en Enfermer\u00eda. \"En la socializaci\u00f3n secundaria suele aprenderse el contexto institucional\". (\u00eddem: 179) Los roles adquiridos en esta socializaci\u00f3n son altamente formales27 un ejemplo son las relaciones que se da entre docentes y alumnos donde, \"Los maestros no tienen que constituir otros significantes, son funcionarios institucionales con una tarea formal de transmitir conocimiento espec\u00edfico\". (\u00eddem) Los roles adoptados en la socializaci\u00f3n secundaria, tambi\u00e9n se caracterizan por su anonimato, es decir, que se separan f\u00e1cilmente de los indivi duos que los desempe\u00f1an. Por su formalidad y anonimato, los roles adquiridos en la socializaci\u00f3n secundaria pueden ser intercambiables. Con lo anterior, alta formalidad y anonimato y baja afectividad, el sentido subjetivo de que estas internalizaciones tienen de realidad es m\u00e1s fugaz. Resulta relativamente f\u00e1cil dejar a un lado la realidad de la socializaci\u00f3n secundaria, las internalizaciones secundarias, no bien abandonen el sal\u00f3n de clases. \"El individuo establece, pues, una distancia entre su yo total y su realidad por una parte, y el yo parcial espec\u00edfico del \u00abrol\u00bb y su realidad por la otra\". (\u00eddem: 180) 27 Mientras que la socializaci\u00f3n primaria no puede efectuarse sin una identificaci\u00f3n con carga emocional del ni\u00f1o con sus otros significantes, la mayor parte de la socializaci\u00f3n secundaria puede prescindir de esta clase de significaci\u00f3n y proceder efectivamente con la sola dosis de identificaci\u00f3n mutua que interviene en cualquier comunicaci\u00f3n entre los seres humanos. (Berger y Luckmann, 1968:178) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 9 Cuando esto sucede se hace necesario elaborar t\u00e9cnicas especiales para producir la identificaci\u00f3n y la inevitabilidad requeridas\". (\u00eddem: 182) As\u00ed veo a los rituales, leyendas y mitos, como artefactos culturales, que al ponerse en marcha, identifican e intensifican la inevitabilidad de la realidad profesional. El profesional de enfermer\u00eda, por su \u00abrol\u00bb a desempe\u00f1ar, el rol de cuidado a la salud, vital para toda sociedad, usa t\u00e9cnicas intensificadoras, t\u00e9cnicas artificiales de acentuaci\u00f3n de la realidad en la carga afectiva del proceso de socializaci\u00f3n secundaria. \"En particular involucran la institucionalizaci\u00f3n de un elaborado proceso de iniciaci\u00f3n, noviciado, en cuyo curso el individuo llega a comprometerse con la realidad que est\u00e1 internalizando [...] la socializaci\u00f3n secundaria adquiere una carga afectiva hasta el grado en que la inmersi\u00f3n en la nueva realidad y el compromiso para con ella se definen institu cionalmente como necesarios\". (\u00eddem: 183) \"Una circunstancia que puede plantear una necesidad de dicha intensificaci\u00f3n es la competencia entre los encargados de definir la realidad en diversas instituciones\". (\u00eddem: 183) En la \u00e9poca dominada por un monopolio no son necesarias. Si hay un deslizamiento de la realidad, como en esta \u00e9poca de distanciamiento con las instituciones, es necesaria la puesta en marcha de estos artificios para que la realidad quede adherida. Hay necesidades diferentes tambi\u00e9n de acuerdo a las tareas adjudicadas (responsabilidades) a diferentes categor\u00edas, como es el caso de los profesionales a quienes la sociedad les ha encargado el cuidado de su salud. En relaci\u00f3n con el compromiso con la realidad institucional, en donde se ven niveles que deben de ser \"pol\u00edticamente seguros\", en niveles de toma de decisi\u00f3n, de complejidad; \"...tendr\u00e1n que crearse organismos especializados en socializaci\u00f3n secundaria, con un plantel exclusivo y especialmente adiestrado para las tareas educativas de que se trate\" (\u00eddem: 184) adem\u00e1s de una organizaci\u00f3n socializadora. \"Es conveniente distinguir dos tipos generales de mantenimiento de la realidad: de rutina y de crisis. El primero est\u00e1 destinado a sostener la realidad internalizada en la vida cotidiana (la realidad de la vida cotidiana se mantiene porque se concreta en rutinas, lo que constitu ye la esencia de la institucionalizaci\u00f3n) y el segundo en las situaciones de crisis\" (\u00eddem). En la investigaci\u00f3n encuentro el primer caso en la cotidianidad que vive la enfermera en su desarrollo profesional, y el segundo referente a las situaciones de crisis, como es la ruptura de la vida universitaria y la entrada al mundo laboral. \"El veh\u00edculo m\u00e1s importante del mantenimiento de la realidad es el di\u00e1logo. La vida cotidiana del individuo puede considerarse en relaci\u00f3n con la puesta en marcha de un aparato conversacional que Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 10mantiene, modifica y reconstruye continuamente su realidad subjetiva\" (\u00eddem: 191) en el intercambio de frases se implica todo un mundo de sentido, confirmando la realidad subjetiva de ese mundo. Es adem\u00e1s la fuerza generadora de realidad del di\u00e1logo, por el hecho de la objetivizaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. As\u00ed, el lenguaje realiza un mundo, lo aprehende y lo produce. Alfred Sch\u00fctz y Luckmann, como Berger, presentan presupuestos antropol\u00f3gicos y sociopsicol\u00f3gicos que fundamentan el conocimiento en la vida cotidiana. \"Entre las m\u00faltiples realidades existe una que se presenta como la realidad por excelencia. Es la realidad de la vida cotidiana\" (\u00eddem: 39). Utilizando conceptos principales sobre la importancia del lenguaje, el tiempo y el espacio, las subjetivaciones y objetivaciones, las relaciones intersubjetivas, las tipificaciones, la situaci\u00f3n, los significados, el sentido, la institucionalizaci\u00f3n, la legitimaci\u00f3n, la socializaci\u00f3n y la internalizaci\u00f3n; arman su Teor\u00eda de la Identidad, que se forma por procesos sociales, y despu\u00e9s por las relaciones sociales, es mantenida o reformada. Cada sociedad espec\u00edfica genera un tipo de identidad, que se observa en la vida cotidiana, de donde se desprende, que en esta investigaci\u00f3n podr\u00e1n ser observadas y verificadas, como fen\u00f3meno social. Berger, aporta espec\u00edficamente desde la psicolog\u00eda social la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre realidad subjetiva de la conciencia individual y las fuerzas sociales, mediante la socializaci\u00f3n. La dial\u00e9ctica individuo-sociedad la expresa el autor de la siguiente manera \"El yo existe en virtud de la sociedad, pero la sociedad solo es posible si muchos yo contin\u00faan teniendo conciencia de s\u00ed mismos y de los dem\u00e1s con referencia a ella\". (1982:357) \"La realidad objetiva, tal como la define la sociedad, es subjetivamente apropiada. En otras palabras, la socializaci\u00f3n genera simetr\u00eda entre las realidades subjetiva y objetiva y entre las identidades objetiva y subjetiva. El grado alcanzado por esa simetr\u00eda es el criterio con el que se mide el \u00e9xito de la socializaci\u00f3n\". (\u00eddem:358) Nuevamente se\u00f1alo que esta objetivaci\u00f3n de la realidad, adquiere un valor interpretativo en esta investigaci\u00f3n. El mismo autor de \"La identidad en la sociolog\u00eda del conocimiento\" resalta el valor del lenguaje como la base y el instrumento de la construcci\u00f3n social de la realidad. Al se\u00f1alar \"El lenguaje localiza, modela y objetiva la experiencia individual\" (\u00eddem:360), est\u00e1 resaltando que es la base ling\u00fc\u00edstica sobre la que se levanta el edificio de los esquemas interpretativos, de las normas cognitivas y morales, de los sistemas de valores y, por \u00faltimo de las \"visiones de mundo\" te\u00f3ricamente articuladas que, en su totalidad, forman el mundo de las \"representaciones colectivas...de toda so ciedad determinada\". (\u00eddem) El leng uaje es por su importancia para esta investigaci\u00f3n, en su expresi\u00f3n narrativa una de las m\u00e1s claras objetivaciones de la realidad Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 11subjetiva, las interrelaciones y los sentidos, del grupo investigado. Cada mujer y cada hombre tienen asignada una identidad desde sus condiciones de clase, etnia, g\u00e9nero, religi\u00f3n y otras, dentro de las que se encuentra la ocupaci\u00f3n o profesi\u00f3n que desempe\u00f1en. Alguna se conjugan o aparecen como simples, por estas condiciones son definidas y definidos identitariamente. Adem\u00e1s cada mujer y cada hombre, viven desde sus condiciones, es decir, cada mujer y cada hombre son una mujer y un hombre particulares. Adem\u00e1s, las particularidades y las tradiciones, las costumbres y los modos de vida compartidos por grupos, de mujeres y hombres, conforman grupos sociales particulares. Es as\u00ed que todos los sujetos sociales desarrollan identidades relativas a sus condiciones sociales y culturales, al salir de s\u00ed y volcarse a la sociedad, los seres humanos transforman la realidad y la convierten en cultura. La forma en que se da el proceso de construcci\u00f3n social de la identidad, se presenta en los siguientes momentos: internalizaci\u00f3n, que se produce con la identificaci\u00f3n, con la aceptaci\u00f3n de los roles y actitudes de los otros, la internalizaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n de ellos. \"Y por esta identificaci\u00f3n con los otros significantes el ni\u00f1o se vuelve capaz de identificarse \u00e9l mismo, de adquirir una identidad subjetivamente coherente y plausible\". (Berger y Luckmann, 1968:167) Como proceso, la internalizaci\u00f3n, implica la socializaci\u00f3n y de ah\u00ed resulta la identidad; no como un proceso lineal, mec\u00e1nico o unilateral, sino como un proceso dial\u00e9ctico entre la autoidentificaci\u00f3n y el reconocimiento de los otros. Entre la identidad ob jetivamente atribuida y la que es subjetivamente asumida, el individuo no solo acepta los roles y la actitudes, tambi\u00e9n el mundo de ellos. La interacci\u00f3n o retroalimentaci\u00f3n de la realidad \u00abobjetiva\u00bb -objetivaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n, externalizaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n de roles- y la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica de la realidad subjetiva -identidad, internalizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n-, forman el ciclo relativo a dicha producci\u00f3n de la realidad social. Diversos son los elementos y pasos, desde las pautas y habituaci\u00f3n -tipificaciones y estereotipos-, hasta la institucionalizaci\u00f3n del orden social; o desde la historicidad, sedimentaci\u00f3n, tradici\u00f3n y reificaci\u00f3n a la objetividad del mundo social; y desde la legitimaci\u00f3n e integraci\u00f3n al universo simb\u00f3lico, en lo que respecta a la externalizaci\u00f3n de la realidad objetiva. En cuanto a la internalizaci\u00f3n de la realidad subjetiva se va desde la socializaci\u00f3n a la identidad, en una espiral permanentemente activa. El estudio sobre la construcci\u00f3n social de la identidad y en este caso, de la identidad profesional, me permite traer a colaci\u00f3n otros autores para reforzar la idea, reconociendo que Sch\u00fctz, Berger y Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 12Luckmann son los autores eje para esta investigaci\u00f3n, sin embargo, por la complejidad del asunto identitario, he introducido elementos te\u00f3ricos de otros autores a la discusi\u00f3n te\u00f3rica. La construcci\u00f3n de la identidad en un contexto globalizado, es una precisi\u00f3n que abordo con Manuel Castells, qui\u00e9n propone a la identidad como fuente de sentido28 y experiencia, reconoce que para un individuo o colectivo determinado, hay m\u00faltiples identidades, sin embargo el sentido se organiza en torno a una de ellas, la denomina identidad primaria, por enmarcar al resto, adem\u00e1s de que en la dimensi\u00f3n temporal y espacial, se sostiene por s\u00ed misma. Esta investigaci\u00f3n explor\u00f3 como ordenador de sentido a la formaci\u00f3n profesional de la enfermera y su pr\u00e1ctica hospitalaria. Con Castells, parto del acuerdo sobre la construcci\u00f3n social de la identidad, para preguntar con el autor sobre el c\u00f3mo, desde qu\u00e9, por qui\u00e9n y para qu\u00e9, de esta construcci\u00f3n. Me parece de vital importancia su hip\u00f3tesis \"... en t\u00e9rminos generales, qui\u00e9n construye la identidad colectiva, y (su) para qu\u00e9, determina en buena medida su contenido simb\u00f3lico y su sentido para quienes se identifican con ella o se colocan fuera de ella\". (2001b:29) El contexto, marcado por las relaciones de poder, es el espacio donde se construyen las identidades, lo que origina y da forma a tres tipos de identidad: La identidad legitimadora, que reproduce a las instituciones dominantes, mediante la extensi\u00f3n y legitimaci\u00f3n de su cultura en los actores sociales. La identidad de resistencia, que viene de los actores que viven situaci\u00f3n de sometimiento o estigmatizaci\u00f3n, ante las instituciones despliegan estrategias de resistencia o supervivencia, como son la utilizaci\u00f3n de principios diferentes u opuestos a los establecidos por las instituciones. La identidad proyecto, generada por los actores con base a sus recursos culturales, redefinen su posici\u00f3n en la sociedad, en direcci\u00f3n al cambio social, para la construcci\u00f3n de una nueva identidad. La din\u00e1mica que poseen las identidades hace posible su cambio y movilidad. Cada una de las identidades (legitimadora, de resistencia y de proyecto), genera resultados diferentes, para Castells, solo la identidad proyecto , por sus caracter\u00edsticas de los actores, y las posiciones que adoptan, produce sujetos29. 28 \"'Defino sentido como la identificaci\u00f3n simb\u00f3lica que realiza un actor social del objetivo de su acci\u00f3n\"(Castells,2001b:29) 29 2\"Denomino sujeto al deseo de ser un individuo, de crear una historia personal, de otorgar sentido a todo el \u00e1mbito de las experiencias de la vida individual... La transformaci\u00f3n de los individuos en sujetos es el resultado de la combinaci\u00f3n necesaria de dos afirmaciones: la de los individuos contra las comunidades y la de los individuos contra el mercado\". ( Touraine, citado por Castells, 2001b:32) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 13 Para concluir este punto, me refiero a la realidad social profesional y su relaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Antes de hablar de la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, habr\u00eda que preguntarse si existe \u00abuna\u00bb o \u00abla\u00bb identidad de enfermera. De entrada di a conocer la posici\u00f3n que de la identidad se tiene en la presente investigaci\u00f3n, como una construcci\u00f3n social, de tipo individual, flexible, din\u00e1mica y en permanente cambio. Hay que sumar a esta postura te\u00f3rica la condici\u00f3n del desempe\u00f1o de la profesi\u00f3n en un contexto globalizado. La conformaci\u00f3n del grupo de enfermer\u00eda, la inclusi\u00f3n de mujeres y hombres de diferentes generaciones, de diferentes escuelas de origen, convergiendo en un espacio institucional totalizante, de acuerdo a la categor\u00eda foucaultiana, como lo es un hospital y bajo una misma denominaci\u00f3n -enfermera-, da como resultado que se reconozca que no se puede hablar de tal identidad como hecho \u00fanico. Adem\u00e1s destaco el origen humano y el car\u00e1cter dial\u00e9ctico del orden social, que permite adem\u00e1s visualizarlo derivado principalmente de la reflexividad30, en donde todos estamos implicados para crear la realidad social mediante nuestros pensamientos y nuestras acciones. Es la conciencia del actor, de sus opciones, as\u00ed como su capacidad de anticipar c\u00f3mo van a reaccionar los otros a lo que ellos dicen y hacen, lo que dispone el orden en el mundo cotidiano, en este caso, el mundo cotidiano del profesional de la enfermer\u00eda. Llega esta construcci\u00f3n social de la realidad, a crear las denominadas profec\u00edas autocumplidas, Robert Rosenthal y L. Jacobson (1980) llaman la atenci\u00f3n sobre la influencia de las expectativas de otros, sobre nuestro comportamiento; esto es verdadero con los lejanos o desconocidos y adquiere mayor certeza con los conocidos. Las expectativas que tenemos de cierta persona, pueden convertirse en verdaderas profec\u00edas, predicciones, que determinen su conducta hacia el cumplimiento de lo profetizado. Realizan estos autores la investigaci\u00f3n denominada \"Pygmalion en la escuela\", que trata sobre la expectativa de un grupo de docentes sobre la aptitud intelectual de sus alumnos, que en la vida cotidiana del aula lleg\u00f3 a funcionar como una profec\u00eda educativa, que provoc\u00f3 cambios reales, creando las condiciones para que \u00e9sta se cumpliera. 30 \"'Volverse reflexivo, significa empoderarse uno mismo al menos hasta una posici\u00f3n en la que se pueda lograr alg\u00fan grado de autodeterminaci\u00f3n.\" (Jorge A. Gonz\u00e1lez.2001:14) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 14 Aludo al concepto de retroacci\u00f3n, de Paul Watzlawick, cuando supuestos, prejuicios, convicciones, y otros factores humanos arraigados en los grupos, se realizan en virtud de invertir el fen\u00f3meno causa-efecto, produciendo las denominadas profec\u00edas autocumplidas. \"Una profec\u00eda que se autocumple, es una suposici\u00f3n o predicci\u00f3n que, por la sola raz\u00f3n de haberse hecho, convierte en realidad el suceso supuesto, esperado o profetizado y de esta manera confirma su propia \u00abexactitud\u00bb\" (1981:82) Aqu\u00ed fracasa la explicaci\u00f3n causal tradicional, hay un hecho que no se ha producido, pero que supuesto a suceder en el futuro, act\u00faa sobre el presente, haci\u00e9ndolo ocurrir. En \u00e9sta se dan las condiciones para que ocurra el suceso pronosticado, creando una realidad que no existir\u00eda sin haberla profetizado31. Esta inversi\u00f3n efecto-causa, que se da en las relaciones interpersonales, puede aparecer sin conocimiento o conoci\u00e9ndola, pero su cumplimiento en la vida cotidiana se da en raz\u00f3n de que se crean. Creer en la profec\u00eda permite su influencia en el presente y su cumplimiento. Quien descubre que es una profec\u00eda, la hace ineficaz. \"Cuando falta el elemento de la creencia, del ciego convencimiento... La profec\u00eda de la cual sabemos que es solo una profec\u00eda, ya no puede autocumplirse. Siempre est\u00e1 presente la posibilidad de elegir otra cosa y la posibilidad de infringirla\". (\u00eddem: 95) Sobre Pygmalion en la escuela, Watzlawick, se\u00f1ala \"El experimento de Rosenthal, es solo un ejemplo, aunque particularmente claro, de los profundos y determinantes efectos de nuestras expectativas, prejuicios, supersticiones y deseos -e s decir, construcciones puramente mentales a menudo desprovistas de todo destello de efectividad-, sobre nuestros semejantes...Porque lo cierto es que estas construcciones pueden tener efectos no solo positivos sino tambi\u00e9n negativos. Somos responsables no solo de nuestros sue\u00f1os sino tambi\u00e9n responsables de la realidad que engendra nuestros pensamientos y esperanzas\". (\u00eddem:87) Watzlawick, se\u00f1ala aspectos destructivos de esta invenci\u00f3n de realidad, la de \"el mundo es as\u00ed\", como por ejemplo la promoci\u00f3n y la propaganda que \"procuran bastante concientemente suscitar actitudes, suposiciones, prejuicios, etc.. cuya r ealizaci\u00f3n parece luego natural y l\u00f3gica...\"el mundo es as\u00ed\". Un ejemplo de este lenguaje creador de realidades que \"hace imposible otra forma de 31 \"...una lengua no solo transmite informaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s es veh\u00edculo de expresi\u00f3n de una determinada visi\u00f3n de la realidad\". (Watzlawick, 1994:20) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 15pensar\" lo presenta con el mensaje a la radio alemana del nazi Goebbels, publicista de A. Hitler, (1933) \"Este es el secreto de la propaganda: aquel a quien va dirigida la propaganda debe quedar saturado de las ideas de la propaganda sin que advierta que es penetrado por ellas. Desde luego, la propaganda tiene un prop\u00f3sito, pero ese prop\u00f3sito debe ser ocultado tan inteligente y virtuosamente que aquel a quien se refiere este prop\u00f3sito no lo advierta en modo alguno\". (\u00eddem:95) En el \u00e1mbito de la psiquiatr\u00eda, a principios de 1973, David Rosenhan (1981) public\u00f3 en la revista Science el resultado de la investigaci\u00f3n \"Estar sano en un medio enfermo\" donde el autor se\u00f1ala que ciertos diagn\u00f3sticos en psiquiatr\u00eda, a diferencia de otros diagn\u00f3sticos de otras especialidades, no definen una enfermedad sino que la crean. Adem\u00e1s del diagn\u00f3stico, se crea el estado morboso, los medicamentos para tratarlo, las industrias que los producen; las instituciones que las tratan, con su correspondiente personal y gracias a esta situaci\u00f3n, el desvalimiento y la despersonalizaci\u00f3n del paciente confirma el diagn\u00f3stico, una profec\u00eda autocumplida32. La realizaci\u00f3n por recursividad de la realidad. 2. FUERZAS DEL ORDEN SOCIAL E INSTITUCIONAL. AUTORIDAD Y PODER \"En la definici\u00f3n de una profesi\u00f3n hay tambi\u00e9n todo aquello ligado a la persona que la ejerce\", se\u00f1ala Pierre Bourdieu33. Hay cierto aire no \u00abnatural\u00bb de la mujer dando \u00f3rdenes en puestos ejecutivos de direcci\u00f3n, esto es lo que justifica la negaci\u00f3n para que la mujer ejerza el poder. De ah\u00ed que para ocupar un puesto de mando, la muje r necesite presentar m\u00e1s pruebas de calificaci\u00f3n que un hombre. \"En efecto, las mujeres que acceden a cargos de poder son \"sobre-seleccionadas... se le piden m\u00e1s distinciones profesionales a una mujer que a un hombre para un cargo de direcci\u00f3n ejecutiva. Sin analizarlo siempre, las mujeres resienten todo esto, a menudo en sus cuerpos, como una forma de estr\u00e9s, tensi\u00f3n, sufrimiento, depresi\u00f3n...\" 34 Aludo con lo referido por Bourdieu, a lo natural de lo impuesto por el orden social, lo apropiado y \u00fatil del cumplimiento de las normas, que forman parte de la cultura laboral dentro de los hospitales. 32 \"...los seres humanos tendemos a buscar un orden en el curso de los hechos, y una vez que hemos insertado en ellos este orden (puntuaci\u00f3n), la visi\u00f3n de la realidad que de aqu\u00ed se deriva se va autoconfirmando mediante una atenci\u00f3n selectiva\" (Watzlawick, 1994:87) 33 Catherine Portevin en entrevista a Pierre Bourdieu, Letra S. La Jornada. M\u00e9xico. http://www.jornada.unam.mx/2000/05/04/ls-bourdieu.html 34 Las creencias dominantes se concretan en la estructura institucional de la sociedad, y establecen un orden que reduce la incertidumbre. La cadena causal parte de la realidad, en torno a ella los individuos forman sus creencias, que se trasladan a las instituciones, y se establece una estructura de incentivos que influyen en las acciones de los agentes. Estas acciones modifican la realidad y se genera un proceso de retroalimentaci\u00f3n. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 16Catherine Portevin le ha preguntado a Bourdieu, -Al otro extremo de la mujer ejecutiva, que ejerce un \"oficio de hombre\", hablemos de la enfermera. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo se trata de un \"oficio de mujer\"? A lo que responde: \"Los oficios de mujer se ajustan, por definici\u00f3n, a la idea que se tiene de ella, son los menos \u00aboficios\u00bb de todos los oficios. Y es que los oficios verdaderos son oficios de hombre. Un oficio de mujer es un oficio femenino, es decir, subordinado, a menudo mal remunerado; y es finalmente una actividad donde supuestamente debe la mujer expresar sus disposiciones \"naturales\" o consideradas como tales\". Desde el pasado las capacidades de la mujer se han infravalorado y algunas veces, se han ignorado en las evaluaciones de los puestos, porque se consideran caracter\u00edsticas femeninas naturales m\u00e1s que capacidades adquiridas, por ejemplo las capacidades necesarias para realizar una labor profesional o desenvolverse en situaciones complejas. El rol social de la mujer se determina por sus cualidades emocionales y morales, por su capacidad de cohesionar a las personas y contribuir a la lucidez moral. La misi\u00f3n de la mujer consiste en ennoblecer la naturaleza de los hombres, despertar en ellos los sentimientos sociales y la solidaridad. Cita Bourdieu en su respuesta, estad\u00edsticas que en Estados Unidos clasifican las profesiones de acuerdo con el grado de feminizaci\u00f3n, la de enfermera ocupa el primer lugar de la lista (la enfermera de ni\u00f1os estar\u00eda todav\u00eda m\u00e1s arriba). \"En efecto, ella satisface todos los requisitos: los cuidados, la atenci\u00f3n, la entrega, la abnegaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Es el oficio de mujer por excelencia. Sobre todo porque se ejerce en un medio extremadamente masculino. Los hospitales, sobre todo en Francia, est\u00e1n todav\u00eda dominados por una visi\u00f3n militar del mundo, un mundo muy jerarquizado... La visita del \u00abpatr\u00f3n\u00bb es un ritual en el que se despliega esta jerarqu\u00eda. Exactamente como un general que revisa sus tropas. El patr\u00f3n es este personaje central, total, rodeado de mujeres, como conviene a las leyes de la distinci\u00f3n social\". Con Bourdieu, estoy hablando del orden institucional, que dentro del orden social, encuentro en el lenguaje, en las narrativas, de donde parto para comprender la experiencia de ser enfermera. Es decir, en la investigaci\u00f3n busco en el lenguaje la forma en que se instituye y reproduce el orden social. La construcci\u00f3n de identidades del profesional de enfermer\u00eda, se da dentro de las capacidades de un sistema que legitima un principio de autoridad, es decir, se da en un proceso de institucionalizaci\u00f3n. Es esta parte donde concibiendo a la identidad como construcci\u00f3n social, requer\u00ed introducir la Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 17noci\u00f3n de orden social e institucional, habitus y campos de Bourdieu, para identificar c\u00f3mo, la sociedad por medio de los controles sociales aplicados mediante programas institucionales, definieron qu\u00e9 enfermera necesitaba o conven\u00eda construir a esta sociedad. La vinculaci\u00f3n entre orden social y narrativa la tomo tambi\u00e9n de Dennis Mumby, quien escribe sobre \"narrativas que funcionan como formas de control social en distintos contextos de comunicaci\u00f3n\" (1993:11). Sobre el tema de narrativa y cultura de la obediencia en el lugar de trabajo, Marsha Witten se\u00f1ala \"Las narrativas, al mismo tiempo que entretienen y absorben, resultan formas de hablar para ejercer un control encubierto en el lugar de trabajo. En un sentido, a trav\u00e9s de los relatos... se ponen en im\u00e1genes las relaciones jer\u00e1rquicas en las organizaciones, y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de ellos se dan a entender a los trabajadores los par\u00e1metros y obligaciones propios de sus roles y se transmiten las normas de conductas que sirven a los fines de la organizaci\u00f3n\" (\u00eddem: 133). Con lo anterior busqu\u00e9 en la leyenda y el ritual, as\u00ed como en las respuestas en las entrevistas, marcas del poder y la autoridad dentro de su narrativa. Van Dijk, respecto a la relaci\u00f3n narraci\u00f3n y desigualdad, se\u00f1ala \"De este modo la narraci\u00f3n de historias... en tanto tal, es una forma de interacci\u00f3n (discursiva) que presupone un conocimiento y creencias de los que narran las historias... pero al mismo tiempo estos narradores implementan, realizan y legitiman o cuestionan el conocimiento , las actitudes y las ideolog\u00edas del grupo, y de ese modo contribuyen a la reproducci\u00f3n de los prejuicios... que a su vez, acent\u00faan la discriminaci\u00f3n y, por lo tanto, en forma indirecta la desigualdad... (\u00eddem: 164) Los anteriores autores, se encuentran en total acuerdo con Berger y Luckmann respecto al asunto del orden social y su vinculaci\u00f3n con el lenguaje, se\u00f1alando que los instrumentos e instrucciones se inculcan a trav\u00e9s del comportamiento simb\u00f3lico de los individuos, cuya forma fundamental es el lenguaje. En el t\u00e9rmino de habitus retomado de Bourdieu, encuentro la manera de operacionalizar la pr\u00e1ctica narrativa vinculada al poder. El habitus, lo entiendo como el conjunto de esquemas generativos a partir de los cuales el sujeto percibe el mundo y act\u00faa en \u00e9l. Los esquemas generativos, han sido conformados a lo largo de la historia del sujeto y suponen la interiorizaci\u00f3n de la estructura social, por lo que relacionan la experiencia individual, el tejido social y el mundo simb\u00f3lico. Desde el habitus corporal se inserta al individuo en la trama social y pol\u00edtica, y desde la socializaci\u00f3n, se le instilan al cuerpo los principios de interpretaci\u00f3n simb\u00f3lica que dan sustento al orden social. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 18 La disposici\u00f3n y la interp retaci\u00f3n de las tareas y habitus corporales que constituyen la vida cotidiana del profesional de enfermer\u00eda, revelan elementos ideol\u00f3gicos, orden social naturalizado. La naturalidad con que se exponen en las relaciones sociales las diferencias de ser hombre m\u00e9dico, mujer enfermera, tareas de indicaci\u00f3n y tareas de acatamiento a las indicaciones, permite que el orden social y simb\u00f3lico de las que vienen cargadas, resulte indiscutible, por su naturalidad, su utilidad, su determinaci\u00f3n. El habitus definido como sistema de disposiciones adquiridas por los agentes a trav\u00e9s de la interiorizaci\u00f3n de las condiciones de un campo, orienta pr\u00e1cticas reproductoras de estructuras de dominio, sin que se eliminen posibilidades de generar estrategias de transformaci\u00f3n del orden social, que solo se posibilitan sali\u00e9ndose de la l\u00f3gica de ese orden institucional laboral. En Bourdieu, el concepto clave de habitus, se refiere al conjunto de relaciones hist\u00f3ricas, que han sido \"depositadas\" en los cuerpos individuales en la forma de esquemas mentales y corporales de percepci\u00f3n, apreciaci\u00f3n y acci\u00f3n. El habitus se define como un sistema de disposiciones internalizadas que median entre las estructuras sociales y la actividad pr\u00e1ctica, siendo moldeado por las primeras y regulado por las segundas. Los agentes portadores del mismo habitus, como son los profesionales de la enfermer\u00eda, no tienen necesidad de concertaci\u00f3n alguna para tener la tendencia para actuar de la misma manera. Hay un \"gusto personal\" que facilita la producci\u00f3n espont\u00e1nea e inconsciente de un acuerdo con muchas personas que practican la enfermer \u00eda, que piensan, sienten y eli gen de modo semejante....En lo esencial es el efecto del habitus lo que confiere a la pr\u00e1ctica colectiva su coherencia y unidad. Gim\u00e9nez, me permite vincular conceptualmente el habitus y la identidad cuando se\u00f1ala que el primer concepto, es tambi\u00e9n un esquema de autopercepci\u00f3n, y el segundo se define precisamente como una autoimagen, como la autopercepci\u00f3n de un sujeto en relaci\u00f3n con otros, tomando como marcas de diferenciaci\u00f3n elementos culturales como las creencias, los valores y las ideolog\u00edas; se comprende porqu\u00e9 la identidad propia -la individual y la colectiva - se vive normalmente en forma inconsciente, bajo la modalidad del habitus, y que, como \u00e9ste solo se torna reflexiva y consciente cuando es desafiada por situaciones cr\u00edticas que exigen su recomposici\u00f3n total o parcial. (Gim\u00e9nez, s/f: 48-49) Tambi\u00e9n el habitus corporal, designa disposiciones, maneras de hacer, duraderas y transferibles, Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 19vinculadas a una determinada clase de condiciones de existencia que act\u00faan como fundamento para la producci\u00f3n y el ordenamiento de pr\u00e1cticas y representaciones. Bourdieu afirma que tales disposiciones se ajustan objetivamente a ese prop\u00f3sito, sin que sea necesario presuponer una intenci\u00f3n consciente de intereses ni un dominio expreso de las operaciones necesarias para lograrlos. As\u00ed, las pr\u00e1cticas y representaciones, expresan una dimensi\u00f3n fundamental del sentido de orientaci\u00f3n social y una manifestaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la experiencia y de la expresi\u00f3n del valor de la propia posici\u00f3n social. En el an\u00e1lisis del rol profesional de la enfermera35, en la dial\u00e9ctica entre individuo y sociedad, entre identidad personal y estructura social, observamos manifestaciones de la fuerza de la sociedad sobre la biolog\u00eda del cuerpo, que se opone y se resiste. En la modernidad, tambi\u00e9n el cuerpo, se convierte en la superficie para mostrar el orden social. Sobre el cuerpo de la enfermera, se evidencian principios \u00e9ticos de la modernidad, provenientes del orden social cristiano-humanista: contenci\u00f3n, abstinencia, moderaci\u00f3n, disciplina. Portevin, en la entrevista pregunta a Bourdieu sobre la falda, y la respuesta se puede aplicar al uniforme de la enfermera, \"La falda es un cors\u00e9 invisible... es algo que realmente transforma la vida... Se te recuerda constantemente tu estatus con ese trozo de tela... La falda es una suerte de recordatorio... He ah\u00ed toda la contradicci\u00f3n de la expectativa social respecto de las mujeres: deben ser seductoras y moderadas, visibles e invisibl es (o en otro modo, eficaces y discretas)\". Las disposiciones corporales son conminaciones en materia de buena conducta, particularmente poderosas porque se dirigen en primer lugar al cuerpo sin pasar necesariamente por el lenguaje o por la conciencia. Las mujeres saben sin saberlo que al adoptar tal o cual comportamiento, tal o cual vestimenta, se exponen a ser percibidas de tal o cual manera... El movimiento feminista ha transformado un poco esta situaci\u00f3n al reivindicar el look natural, que puso en crisis la imagen dominante, como sucedi\u00f3 en la sociedad de los 70s. Sobre la construcci\u00f3n que la mirada del otro puede efectuar en el sujeto femenino36, se\u00f1ala John Berger. \"...una mujer est\u00e1 m\u00e1s expuesta a existir a tr av\u00e9s de la mirada ajena... Lo visible no es m\u00e1s 35 \"Al desempe\u00f1ar \u00abroles\u00bb los individuos participan en un mundo social, al internalizar dichos \u00abroles\u00bb ese mismo mundo cobra realidad para ellos subjetivamente... Todo comportamiento institucionalizado involucra roles y \u00e9stos comparten as\u00ed el car\u00e1cter controlador de la institucionalizaci\u00f3n\". (Berger y Luckmann, 1968: 98) 36 \"La vista llega antes que las palabras... La vista es la que establece nuestro lugar en el mundo circundante; explicamos este mundo con palabras, pero las palabras nunca pueden anular el hecho de que estamos rodeados por \u00e9l.\" Berger, John (2000:13) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 20que el conjunto de im\u00e1genes que el ojo crea al mirar. La realidad se hace visible al ser percibida. Lo visible es un invento. Sin duda, uno de los inventos m\u00e1s formidables de los humanos... La vista llega antes que las palabras\". (2000:7 y 13) A la mujer-enfermera se le mira y ella se mira, John Berger, enfatiza sobre el fen\u00f3meno de apreciarnos objetos de la mirada del otro, y la combinaci\u00f3n que forma mirarnos a trav\u00e9s de esa mirada. \"Seg\u00fan las costumbres y las convenciones, que al fin se est\u00e1n poniendo en entredicho, pero que no est\u00e1n superadas ni mucho menos, la presencia social de una mujer es de un g\u00e9nero diferente a la del hombre... la presencia de una mujer expresa su propia actitud hacia s\u00ed misma, y define lo que se le puede o no hacer. Su presencia se manifiesta en sus gestos, voz opiniones, expresiones, ropas, alrededores elegidos, gusto; en realidad, todo lo que ella pueda hacer es una contribuci\u00f3n a su presencia... Una mujer debe contemplarse cont inuamente. Ha de ir acompa\u00f1ada casi constantemente por la imagen que tiene de si misma... Desde su m\u00e1s temprana infancia se le ha ense\u00f1ado a examinarse continuamente. Y as\u00ed llega a considerar que la examinante y la examinada que hay en ella son dos elementos constituyentes, pero siempre distintos de su identidad como mujer\". (\u00eddem:53 y 54) La mujer, \"Tiene que supervisar todo lo que es y todo lo que hace porque el modo en que aparezca ante los dem\u00e1s... es de importancia crucial para lo que normalmente se considera para ella \u00e9xito en la vida. Su propio sentido de ser ella misma es suplantado por el sentido de ser apreciada como tal por otro.. .Todo lo anterior puede resumirse diciendo: Los hombres act\u00faan y las mujeres aparecen... Los hombres miran a las mujeres. Las mujeres se contemplan a s\u00ed mismas mientras que son miradas... Esto determina no solo la mayor\u00eda de las relaciones entre hombres y mujeres sino tambi\u00e9n la relaci\u00f3n de las mujeres consigo mismas\". (\u00eddem:54 y 55) \"El supervisor que lleva la mujer dentro de s\u00ed es masculino: la supervisada es femenina. De este modo se convierte a s\u00ed misma en un objeto, y par ticularmente en un objeto visual, en una visi\u00f3n... Pero el modo esencial de ver a las mujeres, el uso esencial al que se destinaban sus im\u00e1genes, no ha cambiado. Las mujeres son representadas de un modo completamente distinto a los hombres, y no porque lo femenino sea diferente de lo masculino, sino porque siempre se supone que el espectador \"ideal\" es var\u00f3n y la imagen de la mujer est\u00e1 destinada a adularle. (\u00eddem:55 y 74) Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 21El contexto en donde tiene lugar la construcci\u00f3n de las identidades est\u00e1 marcado por las relaciones de poder. En la familia, la escuela y los hospitales, como instituciones se dan relaciones de poder, tambi\u00e9n relaciones de g\u00e9nero, de edad, de conocimiento y de clase. Por ejemplo: la divisi\u00f3n de trabajo que se establece en el campo laboral hospitalario genera relaciones de poder en el que se atraviesan conceptos de capitales econ\u00f3micos, humanos, sociales y culturales. Est\u00e1n en juego los capitales: capital cultural, capital econ\u00f3mico, capital pol\u00edtico. Campo, con Bourdieu es entendido como mercado de producci\u00f3n y consumo, con mecanismos de control de los precios de los productos ofrecidos en \u00e9l, as\u00ed el cuidado a la salud, es un campo de lucha por su dominio, as\u00ed como por impedir su cambio. \"El campo cient\u00edfico es siempre un lugar de una lucha m\u00e1s o menos desigual entre gentes desigualmente provistos de capital espec\u00edfico, por lo tanto en condiciones desiguales para apropiarse del producto del trabajo cient\u00edfico... Dentro de todo campo se oponen, con fuerzas m\u00e1s o menos desiguales seg\u00fan la estructura de la distribuci\u00f3n del capital dentro del campo... los dominantes y los dominados...\" (1997:32) La diferenciaci\u00f3n de saberes, salarial, por g\u00e9nero, y reconocimiento profesional da origen a capacidades de funcionamiento heterog\u00e9neas en los integrantes de un supuesto grupo homog\u00e9neo de salud. La l\u00f3gica de fuerzas, en campos de fuerzas determinan las funciones. Hay una estructura pol\u00edtica. La estudiante enfermera es un sujeto y como agente, ocupa posiciones estructurales, que son diferentes a las de los \"otros\". El hospital es un espacio de competencia pol\u00edtico cultural, de posici\u00f3n y jerarqu\u00eda. Hay reglas de juego y competencia en donde entran en juego los capitales. En los campos hay posiciones, lugares que siguen fuerzas dentro de ese campo. El campo como espacio social y g\u00e9nesis de las clases, se ilustra en su aplicaci\u00f3n a esta problem\u00e1tica con la siguiente situaci\u00f3n: el estudiante de enfermer\u00eda hombre, con su g\u00e9nero intenta la homologaci\u00f3n de capitales y busca una mayor cercan\u00eda con el m\u00e9dico, dentro del hospital. Adem\u00e1s de que est\u00e1 construyendo su habitus que implica el conocimiento y reconocimiento de las leyes inmanentes al juego, de lo que est\u00e1 en juego. As\u00ed el habitus se define como \"un sistema de disposicio nes durables y transferibles -estructuras estructuradas predispuestas a funcionar como estructuras estructurantes- que integran todas las experiencias pasadas y funciona en cada momento como matriz estructurante de las percepciones, las apreciaciones y las acciones de los agentes cada a una coyuntura o acontecimiento y que \u00e9l contribuye a producir\". (\u00eddem:54) Es un sistema de disposiciones adquiridas, productor de Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 22pr\u00e1cticas, mediaci\u00f3n entre las relaciones objetivas y los comportamientos individuales; producto de la interiorizaci\u00f3n de las condiciones objetivas y la condici\u00f3n de las pr\u00e1cticas individuales. La insistencia de Bourdieu en superar la falsa dicot om\u00eda planteada en ciencias sociales entre las perspectivas llamadas objetivistas y las llamadas subjetivistas37 se fundamentan en cierto elemento ontol\u00f3gico: lo social existe de doble manera, co mo estructuras sociales externas (la historia hecha cosas) y como estructuras sociales incorporadas (la historia hecha cuerpo). Y, por ello, para poder dar cuenta de las pr\u00e1cticas sociales, es necesario aprehender dial\u00e9cticamente ambos sentidos de las mismas: el sentido objetivo (el sentido de las estructuras sociales externas e independientes de la conciencia y de la voluntad de los agentes) y la experiencia vivida, el sentido vivido (lo que los agentes se representan, si enten, piensan, creen, viven). Entonces el habitus es la relaci\u00f3n que existe entre las estructuras objetivas (condiciones objetivas externas) y las estructuras incorporadas (condiciones objetivas incorporadas) que las generan. El sentido pr\u00e1ctico, es el resultado dial\u00e9ctico de ambos sentidos (sentido objetivo de las pr\u00e1cticas y sentido vivido de las mismas) que da cuenta del sentido del juego social, que se explica por la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre esas regularidades objetivas plasmadas en estructuras, instituciones etc., y esas mismas realidades incorporadas a los individuos (habitus). As\u00ed los habitus son esquemas de percepci\u00f3n, de apreciaci\u00f3n y de acci\u00f3n interiorizados; sistemas de disposiciones a actuar, a pensar, a percibir, a sentir m\u00e1s de cierta manera que de otra, ligados a definiciones de tipo lo posible y lo no posible (por que objetivamente ha venido siendo posible o no posible), lo pensable y lo no pensable, lo que es para nosotros y lo que no es para nosotros. Son principios evaluativos de las posibilidades y limitaciones objetivas, incorporadas al agente por esas mismas condiciones objetivas, a lo largo de una trayectoria individual, que es una variante estructural de una trayectoria de clase. Son productos de un sentido pr\u00e1ctico, que funcionan en la pr\u00e1ctica y que tienden a pensar el mundo \"tal cual es\", como \"yendo de suyo\", a aceptarlo m\u00e1s que a intentar modificarlo En particular Bourdieu concibe al campo de las ciencias como un campo semejante a los otros 37 Objetivismo y subjetivismo son perspectivas parciales, deben tomarse de ambas, los aportes que pueden proporcionar a la comprensi\u00f3n y explicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales. Se plantean como dos momentos del Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 23campos sociales. Es decir, como lugar de relaciones de fuerza, como campo de luchas donde hay intereses en juego (a pesar de que las pr\u00e1cticas de los agentes pudieran parecer desinteresadas), donde los diversos agentes e instituciones ocupan posiciones diferentes seg\u00fan el capital espec\u00edfico que poseen, y elaboran distintas estrategias para defender su capital -el que pudieron acumular en el curso de luchas anteriores-, capital simb\u00f3lico, de re conocimiento y consagraci\u00f3n, de legitimidad y de autoridad para hablar de la ciencia y en nombre de la ciencia. Pero la verdadera conquista es colectiva...Y para ello es necesario explicitar los distintos mecanismos del juego, desentra\u00f1ar -hasta donde ello sea posible- las reglas que regulan el juego, y de este modo, crear condiciones sociales de posibilidad para el conocimiento cient\u00edfico. Al identificar la construcci\u00f3n de la realidad profesional, describir y hacer patentes los mecanismos y procedimientos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la realidad social del profesional de la enfermer\u00eda, estamos hablando de la cuesti\u00f3n esencial para el sistema social. Es decir los sujetos, construyen su identidad profesional en universidades y hospitales jugando seg\u00fan unas reglas de juego p\u00fablicas y conocidas, pero los arbitros sancionan las jugadas seg\u00fan un reglamento diferente que s\u00f3lo ellos conocen. Se construye as\u00ed un referente \u00fanico para unos y otros al que se denomina, el orden social. La definici\u00f3n de la enfermer\u00eda como disciplina y profesi\u00f3n, involucra la relaci\u00f3n entre el conocimiento y la realidad. Donde la sociedad acent\u00faa el valor del conocimiento racional, la acci\u00f3n instrumental eficaz, la productividad y la expansi\u00f3n. El orden social de las profesiones, como \u00fanica posible, al cual se afilia la disciplina de enfermer\u00eda, en la b\u00fasqueda de su legitimidad. Hay un reconocimiento sobre las condiciones de in fraestructura para la de terminaci\u00f3n concreta de ese orden social, y el papel fundamental de mediaci\u00f3n de la actividad pol\u00edtica en la sociedad moderna, su observaci\u00f3n y cr\u00edtica permite identificar los mecanismos por los que un determinado orden social llega a considerarse por la gente como \"algo natural\" y consiguientemente establece la dominaci\u00f3n social como una coacci\u00f3n leg\u00edtima, hegem\u00f3nica y aceptada. Ya desde E. Durkheim (1991:23-24), los mecanismos coercitivos del orden social son se\u00f1alados en Las Reglas del M\u00e9todo Sociol\u00f3gico: \"He aqu\u00ed, pues, maneras de actuar, de pensar y de sentir que presentan la importante propiedad de existir con independencia de las conciencias individuales. Y estos tipos de conducta o de pensar no s\u00f3lo son exteriores al individuo, sino que est\u00e1n dotados de una fuerza imperativa y coercitiva por la cual se le imponen, quieran o no... He aqu\u00ed un orden de hechos que an\u00e1lisis sociol\u00f3gico, momentos que est\u00e1n en una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 24presentan caracteres muy especiales: consisten un unas maneras de actuar, de pensar y de sentir, exteriores al individuo y que est\u00e1n dotadas de un poder coactivo por el cual se le imponen... Constituyen, pues, una especie nueva, a la que se ha de dar y reservar la calificaci\u00f3n de sociales\" De ah\u00ed que la noci\u00f3n de orden social en esta investigaci\u00f3n fue aplicada con la pretensi\u00f3n de introducir el enfoque pol\u00edtico, para buscar explicar la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n del estatus del profesional de enfermer\u00eda, adem\u00e1s de reflexionar sobre la validaci\u00f3n de su estatus disciplinar sobre un orden \u00fanico posible, el orden cient\u00edfico. El contexto institucional es el espacio en el que se desenvuelve la vida individual, que se concibe en la modernidad en t\u00e9rminos p\u00fablicos y privados, con lo que se designa un rasgo propio de la subjetividad moderna: el desarrollo de la personalidad como aquella cualidad de plasticidad que le permite al individuo ajustarse a condiciones en las que o bien priman las normas de la vida p\u00fablica - la restricci\u00f3n de los impulsos personales a favor del bien com\u00fan - , o bien puede explayarse el fuero interno, a saber el deseo y la libertad de conciencia propia del cultivo del sujeto moderno. La participaci\u00f3n de la mujer en enfermer\u00eda, tiene que ver con que el Estado, y sus instituciones, independientemente de su modelo de ejercicio del poder o de su modo de producci\u00f3n, se caracteriza el papel femenino con actividades que siguen asignando la responsabilidad dom\u00e9stica a las mujeres, adem\u00e1s de que las jerarqu\u00edas hospitalarias favorecen por la cultura escolar en que se forman las enfermeras, que tambi\u00e9n mujeres de la case media y alta (o de mayor edad y jerarqu\u00eda) compartan estos beneficios con los hombres. El mundo externo educativo y hospitalario, como realidad institucional, legitimada y legitimadora, acota los procesos de construcci\u00f3n de identidades como proyectos individuales, para el mantenimiento del orden social, privilegiando el car\u00e1cter represivo a la funci\u00f3n educativa, a la manera freudiana, sumerge el principio del placer ante el principio de realidad, en el acto educativo, los c\u00f3digos institucionales de la disciplina, los estilos de las relaciones sociales, los valores del sistema, entre otros, son transmitidos en la es cena educativa para preparar al futuro profesional de enfermer\u00eda a las relaciones verticales de la cultura laboral La organizaci\u00f3n social del mundo es diversa y est\u00e1 conformada por instituciones y organizaciones sociales particulares. Cada formaci\u00f3n social o mundo social est\u00e1 compuesto por las organizaciones sociales producto de su propia historia. En la vida social, esas organizaciones no est\u00e1n aisladas ni son excluyentes: siempre est\u00e1n articuladas y son interactivas. Cada sujeto social forma parte de Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 25diversos \u00f3rdenes de manera simult\u00e1nea. Desde luego, unos \u00f3rdenes tienen un mayor peso en la determinaci\u00f3n social. En cada sociedad se encuentra la organizaci\u00f3n social hegem\u00f3nica, y adem\u00e1s cada clase desarrolla la suya tradicional y la conjuga con todos los otros \u00f3rdenes. Las condiciones sociales estructuran modos de vida particulares y desarrollan sus propias conformaciones culturales. Las instituciones de acuerdo a la tipolog\u00eda de Bernstein (1998) ser\u00e1n Retrospectivas si se caracterizan por un discurso tradicional, de culturas pasadas, narraciones nacionales, etc. Este tipo instituciones no tienen correlaci\u00f3n con las demandas del mercado, es decir, mantienen cierta autonom\u00eda en relaci\u00f3n con competencias, por esta raz\u00f3n se centran en los discursos acaecidos. Las instituciones denominadas Prospectivas, se constituyen en los \u00e1mbitos educativos en posibilidad de absorber los cambios que obligan a una recontextualizaci\u00f3n selectiva del pasado que deben afrontar situaciones de competencia. Un tercer contexto institucional que genera identidades esta constituido por las instancias que Bernstein determina como Des-centradas. Se trata de instituciones que han desarrollado una posibilidad independiente del manejo de sus recursos, por lo tanto se encuentran en una situaci\u00f3n de opciones electivas de mayor elasticidad. Esto implica que la autonom\u00eda generada por la autosustentabilidad (Neoliberal), le permita integrar opciones novedosas ante grupos selectivos demandantes. Para Hayek (1985) las instituciones, son las estruc turas b\u00e1sicas del orden social. Las instituciones son el propio orden social, pertenecen al plano de la sociedad y tienen como componentes o actuantes del orden social a las organizaciones, junto con los individuos que las integran. Instituciones y organizaciones son \u00f3rdenes, y como tales, son sistemas normativos, pero las normas institucionales y las normas organizacionales son de diferente naturaleza: las normas de las instituciones son abstractas y proceden normalmente de la evoluci\u00f3n o din\u00e1mica social (como el lenguaje o instituciones del Estado de Derecho), por lo que no son producto de la planificaci\u00f3n sino del proceso de interacci\u00f3n hist\u00f3rica; las normas de las organizaciones proceden del designio racional que atribuye las posiciones, que por lo tanto pueden ser dise\u00f1adas. Instituciones y organizaciones son el producto de la acci\u00f3n humana. Ambas son fruto de la \"convenci\u00f3n\", aunque de convenciones diferentes. Las organizaciones pueden ser estudiadas, dise\u00f1adas, construidas y cambiadas por m\u00e9todos y t\u00e9cnicas; en las instituciones podemos influir u orientar el cambio institucional en la medida que se pueda orientar e influir a la acci\u00f3n colectiva; gracias a lo \"humano\" de las instituciones siempre podemos valorarlas y modificarlas, lo que Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 26significa que la responsabilidad de su vigencia es social. Las instituciones, son el principal patrimonio de cad a grupo social y determinan tanto el tipo de organizaciones como las interacciones permitidas a la libertad del individuo dentro de la sociedad. El orden social es eficiente y equitativo como producto de su sistema institucional y consecuentemente por la calidad de sus organizaciones. La adaptaci\u00f3n de las personas al medio no se da con base a sus competencias personales sino al conocimiento y cumplimiento de las normas institucionales. Las instituciones son, las reglas del juego o las constricciones convencionalmente construidas para enmarcar la interacci\u00f3n humana en una sociedad determinada. Las instituciones son normas, no leyes, tanto las instituciones formales como las informales son igual de importantes en la formaci\u00f3n de las pautas de comportamiento interiorizadas por los individuos en su proceso de adaptaci\u00f3n al orden social. Los sistemas institucionales y sus organizaciones norman la interacci\u00f3n humana y el sistema de incentivos que otorgan a los individuos, hay una diversidad de tipos de comportamientos individuales y organizativos que incentivan y que influir\u00e1n el comportamiento de los individuos y las organizaciones, con repercusi\u00f3n directa en el rendimiento global de la sociedad. As\u00ed, la interacci\u00f3n humana no s\u00f3lo viene influida por las reglas del juego sino por los equipos u organizaciones que est\u00e1n en \u00e9l. Identificar c\u00f3mo los aprendizajes sociales sean fo rmales o informales, expresos o t\u00e1citos, forman, inculcan modos de percepci\u00f3n y de comportamiento a los agentes sociales, es un aprendizaje que ha iniciado en la familia, el grupo de amigos, las instituciones educativas, y en general la experiencia social global. Sujetos situados en condiciones sociales diferentes (espacio y tiempo), adquirir\u00e1n disposiciones distintas. El habitus designar\u00e1, por lo tanto el conjunto de las disposiciones adquiridas, de los esquemas de percepci\u00f3n, de apreciaci\u00f3n y de acci\u00f3n, inculcados por el contexto social en un momento y en lugares particulares. La diversidad de las reglas del juego institucional y de la organizaci\u00f3n, son fundamentales para explicar el comportamiento de las organizaciones, y qui\u00e9nes son los que pueden entrar en el juego, qui\u00e9nes quedan excluidos de \u00e9l y c\u00f3mo se promociona, se desciende o sale del mismo. Mujeres y hombres son siempre, al mismo tiempo, part\u00edcipes de diferentes \u00f3rdenes sociales y asumen cualidades asignadas por las condiciones sociales. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 27 Como caracter\u00edstica de todas las \u00e9pocas vemos el cambio, donde llegado el momento, el orden social queda obsoleto para la sociedad, sin embargo, la circunstancia compleja actual es la simultaneidad de homogeneidad y variedad (Jokisch, 2002), estamos viviendo esta realidad social, y la experimentamos con una velocidad sorprendente, que le da el car\u00e1cter de inmediatez, esto ha tomado por sorpresa a las instituciones que durante cientos de a\u00f1os, desde su creaci\u00f3n, han sido las vigilantes y reproductoras del orden social. Una de las manifestaciones evidentes de que nuestro entorno se ha dinamizado en forma tal que no podemos alcanzar esos niveles de adaptaci\u00f3n y de asimilaci\u00f3n a los cambios es este desencuadramiento de los marcos de construcci\u00f3n de identidades que conviven en las instituciones, dentro de ellas la profesional. Donde los porosos l\u00edmites geogr\u00e1ficos, han borrado las fronteras del sexo, de clase, de edad, desdibujado las identidades ortodoxas. As\u00ed tambi\u00e9n los modelos de explicaci\u00f3n de lo social han sido sometidos a debate, y han dejado de dar respuesta, m\u00e1s bien han clarificado la escritura, han dado mayor precisi\u00f3n o aumentado el n\u00famero de preguntas, que se hacen a los complejos problemas de la realidad social. 3. LA INVESTIGACI\u00d3N IDENTITARIA EN M\u00c9XICO El campo de estudio en el que se ubica el presente problema, corresponde al de los asuntos identitarios. Al abordar la teorizaci\u00f3n sobre la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, encontr\u00e9 en los estudios revisados, el campo del conocimiento dividido en dos dimensiones: la dimensi\u00f3n psicol\u00f3gica (personal) y la sociol\u00f3gica (colectiva) de la identidad, lo individual y lo colectivo, as\u00ed como la oposici\u00f3n entre dos estrategias de investigaci\u00f3n que responden a marcos interpretativos opuestos, el culturalismo y el psicologismo; estas dicotom\u00edas no corresponden a la orientaci\u00f3n de este estudio. En primer lugar, parto de trabajar la investigaci\u00f3n en el reconocimiento que la identidad es un proceso abierto y ambiguo, que se vive por un sujeto fragmentado y m\u00faltiple. La identidad entonces es un proceso que se construye en compa\u00f1\u00eda de otro (s), y por su car\u00e1cter relacional, puede ser inventada, incluso concientemente si es motivada por intereses. El desplazamiento desde definiciones ontol\u00f3gicas deterministas a concepciones constructivistas, ha llevado a concebir la identidad como una entidad de car\u00e1cter conciente, instrumentada para la Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 28delimitaci\u00f3n de los campos de los nosotros y los otros. La tendencia del constructivismo, est\u00e1 caracterizada por una concepci\u00f3n de las identidades (individuales y colectivas) no como naturalmente dadas sino como constructos. De ah\u00ed que con Schutz, Berger y Luckmann, -la construcci\u00f3n social de la realidad- abord\u00e9 esta inves tigaci\u00f3n. Esta propuesta constructivista ha sido tomada en diferentes estudios sobre identidad para redise\u00f1ar las estrategias de investigaci\u00f3n y de escritura. (Vasilachis (2003), Hernando (2002), V\u00e1rguez (1999). Existe una tendencia a enfatizar procesos de cambio social como determinantes de configuraciones identitarias (dimensi\u00f3n temporal-procesual). La tendencia hoy en auge, se caracteriza entonces, por los esfuerzos en recuperar la historia, que en esta investigaci\u00f3n retomar\u00e1 la propuesta de la microhistoria. Los marcos te\u00f3ricos que encontr\u00e9 en los estudios sobre la identidad han tomado diferentes enfoques: Desde la teor\u00eda antropol\u00f3gica, Parsons presenta a la socializaci\u00f3n como integraci\u00f3n del sujeto a su grupo de pertenencia, como es el tema de las identidades (ejemplo, la constituci\u00f3n de la identidad masculina). El enfoque interpretativo, en lo general dentro de esta corriente se distingue del comportamiento animal, basado en instintos o condicionamiento previo, la actitud o comportamiento que sobre los objetos manifiestan los seres humanos, a partir de los significados que estos objetos tienen para ellos. Los significados surgen de la interacci\u00f3n social, por lo que son comprendidos como productos sociales. La conducta humana no es causada de modo predeterminado por fuerzas internas, es el resultado de una interpretaci\u00f3n reflexiva y derivada de los est\u00edmulos internos o externos presentes. La fenomenolog\u00eda, analiza el conocimiento que los actores tienen de la situaci\u00f3n, particularmente del conocimiento que tienen sobre los dem\u00e1s participantes. Alfred Schutz, autor destacado, enfatiza el papel activo y creativo del sujeto. La realidad social es un proceso constantemente reconstruido, es un flujo continuo de experiencia y acci\u00f3n. La realidad es intersubjetiva, el mundo no es una parcela particular, es compartida con otros. Es un mundo que tiene una estructura y est\u00e1 construido en tomo a relaciones sociales que implican varios modelos de comunicaci\u00f3n. La sociolog\u00eda fenomenol\u00f3gica plantea que el mundo social es un mundo de la vida, que es construido por los individuos que viven y act\u00faan en \u00e9l. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 29 El interaccionismo simb\u00f3lico, forma parte del paradigma interpretativo en sociolog\u00eda, de acuerdo con Cisneros Puebla (2000:528), incluye planteamientos afines como la etnometodolog\u00eda de Garfinkel, el interaccionismo dramat\u00fargico de Erving Goffman, las corrientes constructivista, cognitivista, fenomenol\u00f3gica interpretativas de la microsociolog\u00eda. Adem\u00e1s de aspectos anal\u00edticos metodol\u00f3gicos de G.H. Mead, P. Berger, E. Goffman y T. Lu ckmann. Elaboran marcos disciplinares de la psicolog\u00eda social y la microsociolog\u00eda. De acuerdo con Habermas, esta es una de las dos fuentes de donde proviene la palabra identidad (2001:142). En el interaccionismo simb\u00f3lico, G.H. Mead, soci\u00f3logo representativo de esta corriente, rompi\u00f3 con las nociones mec\u00e1nicas y pasivas del yo y de la conciencia, para este autor, son creaciones sociales de la vida cotidiana. La identidad puede definirse como una acci\u00f3n del yo sobre el s\u00ed mismo, definido por Mead como la construcci\u00f3n del s\u00ed (self). La identidad personal la concibe como una estructura que nace de la adopci\u00f3n de expectativas de comportamiento socialmente generalizadas, que se adoptan de las personas de referencia, a trav\u00e9s del medio de la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. \"El proceso de socializaci\u00f3n es a la par un proceso de individuaci\u00f3n.\" (\u00eddem:87) Analiz\u00f3 las pautas de interacci\u00f3n, los actos sociales que constitu\u00edan la base de la sociedad humana. Para Mead la realidad no es un dato fijo, sino que es cambiante a medida que los actores crean nuevos roles y nuevos significados, definiendo su situaci\u00f3n de diferentes maneras, todas las cuales son reales para ellos. El interaccionismo simb\u00f3lico tiene gran vigencia para la interpretaci\u00f3n de las situaciones que se presentan en el aula \"Resumidamente la noci\u00f3n central de la teor\u00eda interaccionista simb\u00f3lica es que todos los seres humanos po seen un yo y que son reflexivos o q ue interaccionan consigo mismos... pero la inmensa mayor\u00eda de la acci\u00f3n humana es simb\u00f3lica, lo que significa que ata\u00f1e a la interpretaci\u00f3n. La idea es que cuando dos personas interact\u00faan, cada una de ellas est\u00e1 interpretando constantemente sus propios actos y los de la otra, reaccionando y reinterpretando...\" La etnometodolog\u00eda, forma parte del paradigma interpretativo en sociolog\u00eda, herencia de A. Sch\u00fctz, definida por Garfinkel, considera que los hechos sociales son el fen\u00f3meno sociol\u00f3gico fundamental, existen a nivel micro, la etnometodolog\u00eda se ocupa de la organizaci\u00f3n de la vida cotidiana, los hechos sociales son el esfuerzo concertado de las personas en su vida cotidiana. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 30 El interaccionismo dramaturgico) de Erving Goffman (1970, 1981, 1991, 2000) en la autorrepresentaci\u00f3n de la vida cotidiana el yo externaliza una parte de s\u00ed mismo, una parte de su mundo subjetivo, al que obviamente tiene una acceso privilegiado, en una re laci\u00f3n en la cual cada uno de los actores representa un acto para el otro. En este modelo de acci\u00f3n, los individuos interactuantes adoptan una postura hacia su propia subjetividad, una actitud de p\u00fablico ante la representaci\u00f3n del otro. Lo que define la forma en la cual el yo act\u00faa y en la cual percibe la actuaci\u00f3n del otro no es un fin esperado, ni tampoco una norma, sino que es la relaci\u00f3n, la tensi\u00f3n, entre un mundo interior y el mundo exterior. En este modelo de acci\u00f3n se puede hablar de la existencia de un mundo subjetivo y de un mundo exterior, este \u00faltim o constituido por objetos f\u00edsicos y sociales, expresados objetivamente. Para Bizberg (1989:508) lo importante de este modelo es que es el primero que acepta que la identidad solo puede constituirse en el contexto de una relaci\u00f3n con el mundo externo. El psicoan\u00e1lisis, es una de las teor\u00edas m\u00e1s influyentes en el estudio de la identidad, de acuerdo con Habermas, esta es una de las dos fuentes de donde proviene la palabra identidad (Ob. cit.:142) En lo general Freud analiza las formas mediante las cuales el yo construye su mundo subjetivo, que significa analizar las formas en que el individuo construye su identidad. La psicolog\u00eda social en Serge Moscovici (1985a, 1985b), define a la representaci\u00f3n social como una \"...forma de conocimiento espec\u00edfico, el saber de sentido com\u00fan, cuyos contenidos manifiestan la operaci\u00f3n de procesos generativos y funcionales socialmente caracterizados...designa un pensamiento social. Las representaciones sociales constituyen modalidades de pensamiento pr\u00e1ctico orientados hacia la comunicaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y el dominio del entorno social, material e ideal. En tanto que tales, presentan caracter\u00edsticas espec\u00edficas, en el \u00e1mbito de organizaci\u00f3n de los contenidos, las operaciones mentales y la l\u00f3gica. La caracterizaci\u00f3n social de los contenidos o de los procesos de representaci\u00f3n ha de referirse a las condiciones y a los contextos en los que surgen las representaciones, a las comunicaciones mediante las que circulan y a las funciones a las que sirven dentro de la interacci\u00f3n con el mundo y los dem\u00e1s\" (p-474-475) La Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa de Habermas (2001a, 2001b), como comunicaci\u00f3n de los particulares, como medio en el que un yo comunica con el otro yo y a partir del cual se forman ambos sujetos rec\u00edprocamente, esta teor\u00eda sociol\u00f3gica, se ubica dentro del paradigma interpretativo Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 31que busca la comprensi\u00f3n del sentido de la acci\u00f3n social en el contexto del mundo de la vida y desde la perspectiva de los participantes, rechazando la \"naturalizaci\u00f3n\" del mundo social; va de la observaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los participantes en la interacci\u00f3n, hace relevante el concepto de mundo de la vida (ra\u00edces en la fenomenolog\u00eda de Husserl y el pensamiento de Schutz), donde se da la pr\u00e1ctica comunicativa cotidiana y como recurso y producto de la acci\u00f3n comunicativa (vista como proceso de entendimiento, interacci\u00f3n social y socializaci\u00f3n) y resalta para el m\u00e9todo y el papel del investigador la doble hermen\u00e9utica como int\u00e9rprete del mundo de la vida. La Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa de J. Habermas, postula que la acci\u00f3n social puede explicarse con relaci\u00f3n a las diferentes maneras en que el individuo se relaciona con el mundo subjetivo, el mundo objetivo y el mundo social, la identidad as\u00ed se define en la interacci\u00f3n con los tres mundos. Respecto a las acciones rituales se\u00f1ala en una recapitulaci\u00f3n que realiza de la interpretaci\u00f3n de la religi\u00f3n en Durkheim \"El n\u00facleo de la conciencia colectiva lo constituye un consenso normativo que se produce y regenera en la pr\u00e1ctica ritual de una comunidad de fe...La acci\u00f3n regida por normas presupone el habla gramatical como medio de la comunicaci\u00f3n\". (2001a:90) Habermas, se\u00f1ala que en Mead y Durkheim \"el individuo debe su identidad como persona exclusivamente a la identificaci\u00f3n con, o a la in teriorizaci\u00f3n de, caracter\u00edsticas de la identidad colectiva. La identidad personal es reflejo de la colectiva.\" (\u00eddem: 86) y si bien reconoce que el t\u00e9rmino identidad proveniente de la psicolog\u00eda social recuerda ante todo las identificaciones del ni\u00f1o con las personas de referencia, expresa: \"yo creo que el concepto de identidad proveniente de la psicolog\u00eda social es tambi\u00e9n susceptible de una explicaci\u00f3n en t\u00e9rminos de filosof\u00eda del lenguaje\". (\u00eddem: 143) Busca aclarar la relaci\u00f3n sem\u00e1ntica que existe entre tres tipos de identificaci\u00f3n: identificaci\u00f3n num\u00e9rica de una persona individual, identificaci\u00f3n gen\u00e9rica de una persona, como persona capaz de lenguaje y de acci\u00f3n y la identificaci\u00f3n cualitativa de una determinada persona con una historia individual, con un car\u00e1cter particular. Parte de la siguiente tesis, \"la autoidentificaci\u00f3n predicativa que efect\u00faa una persona es en cierto respecto condici\u00f3n para que esa persona pueda ser identificada gen\u00e9rica y num\u00e9ricamente por los dem\u00e1s\" (\u00eddem: 147). Se\u00f1ala, que las personas no pueden ser identificadas bajo las mismas condiciones que los objetos observables, por lo que no basta una identificaci\u00f3n espacio temporal, hay que a\u00f1adir condiciones adicionales para identificar gen\u00e9ricamente a la persona, como persona. A estas condiciones les llama indicadores, el m\u00e1s in mediato es el nombre, otros datos funciona como criterios de identificaci\u00f3n que remiten a sus interacciones comunes y socializadoras, que las Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 32distinguen ante los dem\u00e1s y ante s\u00ed mismas, con autonom\u00eda y responsabilidad de s\u00ed. La pedagog\u00eda cr\u00edtica de Peter McLaren, (s/f) aborda los \u00e1mbitos de narrativa e identidad, e identidad narrativa, situ\u00e1ndolas en la posmoder nidad. Expresa como tesis general \"...todas las identidades culturales presuponen una cierta intencionalidad narrativa y est\u00e1n constituidas por historias particulares. Dicho de otra manera, quiero sostener que las identidades son, en parte, el resultado de la narratividad de la vida social\", (p-38) El uso de las narrativas y su aceptaci\u00f3n conllevan razones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, las identidades narrativas determinan en gran medida la acci\u00f3n social de las personas como \"agentes de la historia\". Encuadra la discusi\u00f3n de la narrativa en el contexto de los problemas de dominaci\u00f3n y poder, reconoce que no hay escape de las narrativas, pero presenta la propuesta de resistirlas y transformarlas. Me. Laren (2001), estudia la forma en que rituales normativos y preformativos, ponen en juego el poder en la escuela, as\u00ed como los capitales culturales entran en conflicto con las formaciones culturales de los estudiantes. Las contribuciones (encontradas y le\u00eddas para este trabajo), m\u00e1s relevantes al tema en el \u00e1mbito internacional y en el \u00e1mbito nacional y local, van desde \u00e9pocas del 89 al 2001, se trata en su mayor\u00eda de investigaciones sobre culturas (juveniles, de trabajadores, de mujeres, ind\u00edgenas, pol\u00edtica, de la alimentaci\u00f3n); hay tambi\u00e9n referidas a los derechos humanos y a la educaci\u00f3n. Cinco trabajos muy interesantes elaboran teor\u00eda sobre el asunto identitario y uno bastante completo que se presenta para obtener un grado acad\u00e9mico. Las metodolog\u00edas utilizadas son de tipo cualitativo y como t\u00e9cnicas usan principalmente las entrevistas, relatos de vida, historias orales y trabajo etnogr\u00e1fico con observaci\u00f3n participante. En el trabajo \"Frentes culturales: para una comp rensi\u00f3n dial\u00f3gica de las culturas contempor\u00e1neas\" (2001) elaborado por Gonz\u00e1lez, J.A., se\u00f1ala que al concepto de identidad (es) como r\u00edgido, usado por los analistas sociales para describir los modos en que diversos universos simb\u00f3licos se construyen y afirman en la subjetividad. En el mundo contempor\u00e1neo, sin embargo, la complejidad de los sistemas auto-referenciales se ha increment ado enormemente. Por ello, es preferible pensar en identidades m\u00e1s que en t\u00e9rminos de identidad en singular. M\u00e1s a\u00fan, es la experiencia cotidiana de los mundos sociales estructurados que genera percepciones y representaciones diferenciadas y diferenciadoras de mundos sociales crecientemente multidimensionales\". (p-15) Gonz\u00e1lez aporta tambi\u00e9n el concepto de identidades confrontadas, se\u00f1al\u00e1ndolas como campos y redes ideol\u00f3gicas. Hace notar que toda clase de identidad es tambi\u00e9n construida en una situaci\u00f3n Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 33determinada y que cualquier construcci\u00f3n es una selecci\u00f3n de rasgos que satisfacen situaciones sociales particulares. Resalta que toda constru cci\u00f3n situacional, tiene una trayectoria, ha sido construida hist\u00f3ricamente lo que da un complejo resultado de diferentes \"nosotros\" y \"otros\", alteridades y mismidades. Todos esos universos simb\u00f3licos, son constantemente creados y recreados con una tremenda cantidad de energ\u00eda humana invertida, de manera dial\u00f3gica. Son fuerzas m\u00f3viles, con diferentes direcciones y escaso equilibrio. A estas dimensiones se le puede llamar \"campos culturales\", acerca la noci\u00f3n de campo y de situaci\u00f3n de Bourdieu y Wacquant (1992:97), \"en t\u00e9rminos anal\u00edticos un campo puede ser definido como una red o configuraci\u00f3n de relaciones objetivas o posiciones...\" (p-16) Silvia Molina y Vedia, en la coordinaci\u00f3n de \"Id entidad e intolerancia\" Volumen I y II, (FCPS de la UNAM, 2000), presenta una serie de textos que relacionan la identidad, categoriz\u00e1ndolas como de primer orden y de segundo orden; cada una acerca a la intolerancia y a la tolerancia, respectivamente. Se\u00f1ala que el mismo principio de la diferencia que sirve para identificar y distinguir cada cosa de su contexto, agruparl a con otras similares, compararla destacando semejanzas y diferencias; tambi\u00e9n permite establecer preferencias y aversiones. En el primer volumen se trata la relaci\u00f3n de identidad de primer orden y la intolerancia y el segundo volumen enfatiza en la relaci\u00f3n de segundo orden y la tolerancia. Exponen trabajos de investigadores de la UNAM, UAM y El Colegio de M\u00e9xico. Luis A. V\u00e1rguez Pasos, presenta el texto \"El trabajo en la construcci\u00f3n de la identidad. Los desf\u00edbradores de Yucat\u00e1n\" (COLMEX/CES, 1996), se\u00f1ala el tiempo de diez a\u00f1os (86-96) en los que ha cobrado auge el tema de la identidad, fil\u00f3sofos, antrop\u00f3logos sociales, etn\u00f3logos, psic\u00f3logos, abogados y soci\u00f3logos lo han incorporado como objeto de estudio. Los pensadores cl\u00e1sicos que dan base a los estudios sobre identidad son: Descartes, Kant, Hume, William James, Sigmund Freud, Marcel Mauss, los investigadores han retomado categor\u00edas de Durkheim y Max Weber. Abrevan de Weber, Habermas, Touraine y Schutz. Quienes sientan bases te\u00f3rica de donde retoman Berger, Luckman y Goffman. Resignif\u00edcan conceptos como cultura, conciencia, tradici\u00f3n, experiencia de vida y clase social. Tambi\u00e9n procesos y sujetos sociales. Sobre el trabajo de V\u00e1rguez, adem\u00e1s de la familia, el grupo social y la iglesia, que tienen un peso importante en la informaci\u00f3n de identidad de origen, hay adem\u00e1s otros elementos: el proceso de trabajo en el cu\u00e1l est\u00e1 inserto, los espacios donde interact\u00faa y el poder que enfrentan. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 34 Luis A. V\u00e1rguez Pasos, en su obra \"Identidad, henequ\u00e9n y trabajo: los desf\u00edbradores de Yucat\u00e1n\". (COLMEX/CES, 1999), presenta en este libro los resultados de su investigaci\u00f3n doctoral. Se\u00f1ala como fuentes conceptuales b\u00e1sicas a Schutz, Berger, Luckman y Goffman; adem\u00e1s de Habermas y Touraine, para analizar los elementos que incidieron en la identidad de los trabajadores de las desf\u00edbradoras que pertenecieron a la exparaestatal Cordemex S.A. de C.V., al pasar de su condici\u00f3n de peque\u00f1os productores y artesanales a la de obreros. Las categor\u00edas conceptuales usadas son identidad de origen e identidad ampliada. Se\u00f1ala a la identidad como categor\u00eda conceptual, concepto transdisciplinario, presenta una amplia exposici\u00f3n de los elementos te\u00f3ricos sobre la construcci\u00f3n de la identidad. Sobre la perspectiva de la identidad en la vida de los obreros, Ill\u00e1n Bizberg y Francisco Zapata (1984) trabajaron sobre la conciencia obrera, en torno a la cultura obrera Juan L. Sariego (1987), Victoria Novelo y Miguel A. G\u00f3mez (1987). Il\u00e1n Bi zberg, presenta \"Individuo, identidad y sujeto\" (COLMEX, 1989), expresa el renovado inter\u00e9s por el individuo como resultado de una reacci\u00f3n a las teor\u00edas sociales que postulan la preeminencia del Estado o del sistema social sobre el individuo, hace una extensa presentaci\u00f3n de la discusi\u00f3n a la perspectiva te\u00f3rica del posmodernismo, como paradigm\u00e1tico del triunfo del individuo ante el sistema, sostiene que es extempor\u00e1nea la dicotom\u00eda sujeto-sistema. Se\u00f1ala la necesaria liga individ uo e identidad. Rebasa la definici\u00f3n de identidad de Mead, se\u00f1alando que la identidad no es solo una acci\u00f3n del individuo sobre s\u00ed mismo, ni la adopci\u00f3n del comportamiento de los dem\u00e1s, la constituci\u00f3n del s\u00ed es un proceso de identificaci\u00f3n que implica una acci\u00f3n sobre el mundo, con un paso de hablar de individuo para hablar de sujeto. Francois Dubet, presenta \"De la sociolog\u00eda de la identidad a la sociolog\u00eda del sujeto\", se\u00f1ala que el \u00e9xito de la noci\u00f3n de identidad en la producci\u00f3n sociol\u00f3gica contempor\u00e1nea, as\u00ed como en el discurso de los actores crea una situaci\u00f3n parad\u00f3jica, dado que alude al cambio al igual que la polisemia del concepto y la multiplicidad de sus aplicaciones hacen preguntar sobre su utilidad y su posible autodestrucci\u00f3n. Realiza una presentaci\u00f3n de temas que aluden a la representaci\u00f3n \"cl\u00e1sica\" de identidad, como integraci\u00f3n. Se\u00f1ala otra visi\u00f3n de identidad como recurso, acompa\u00f1ada de la valorizaci\u00f3n de la autonom\u00eda y de la identidad personal como valor, es la integraci\u00f3n como estrategia. Otra dimensi\u00f3n de la identidad es el nivel de compromiso, distinta de las anteriores. Basado en las ideas de Weber, de una acci\u00f3n compleja, jerarquizada en varios niveles de significado, Dubet, se\u00f1ala que la identidad no est\u00e1 dada, ni es unidimensional, sino que resulta del trabajo de un actor que administra, que organiza las diversas dimensiones de su experiencia social y Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 35de sus identificaciones. Finalmente trabaja el cap\u00edtulo de la identidad al sujeto, se\u00f1alando que desde el momento en que la identidad se concibe como m\u00faltiple y como trabajo del actor sobre s\u00ed mismo, ligado a esa misma multiplicidad la noci\u00f3n de sujeto se impone y ello tanto m\u00e1s claramente que se aleja la figura de sujeto construida en la modernidad y la sociedad industrial. Como evento previo a la reuni\u00f3n del Consejo Mexicano de Investigaci\u00f3n Educativa (COMIE 2003), se llev\u00f3 a cabo un seminario sobre la tem\u00e1tica de identidades, ah\u00ed la Dra. Agustina S. Lim\u00f3n y Sandoval y el Dr. Juan Garc\u00eda Cort\u00e9s, investigado res universitarios y responsables del Cap\u00edtulo sobre el estado del conocimiento de \"Identidad\"38ante el COMIE, presentaron los siguientes datos: Entre los investigadores mexicanos se reconoce que la construcci\u00f3n de la identidad se ubica en el \u00e1mbito de lo simb\u00f3lico y estructural de la subjetividad. Desarroll\u00e1ndose en un habitus enmarcado en discursos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos tanto de la educaci\u00f3n formal como la informal. La investigaci\u00f3n sobre la identidad es abordada desde dos perspectivas: a) el reconocimiento de los elementos que intervienen en el proceso de constituci\u00f3n de una identidad, o el proceso mismo delimitado por una construcci\u00f3n-deconstrucci\u00f3n; b) el establecimiento de los elementos constitutivos de una identidad, que responden a \u00e1mbitos socioculturales que se introyectan o caracterizan en una identidad. De los 27 trabajos localizados que tienen como objeto de estudio a la identidad, Garc\u00eda y Lim\u00f3n, encontraron 14 trabajos de tesis: una del nivel de licenciatura, 12 de maestr\u00eda y una de doctorado; 8 investigaciones reportadas en memorias de eventos como ponencias; edici\u00f3n de 4 libros y un art\u00edculo de revista. La producci\u00f3n se encuentra concentrada en el per\u00edodo 1997 a 2001 en el cual se ubican 22 de los 27 trabajos (81.5 %), de los restantes 4 trabajos corresponden al per\u00edodo 92-95 y uno al 2002. La identidad es estudiada desde objetos espec\u00edficos. Estos objetos se clasifican y ubican en las siguientes categor\u00edas: Identidad del docente normalista (9 trabajos), Identidad del docente universitario (3), Identidad de los investigadores en educaci\u00f3n (2), Identidad del estudiante (5), e Identidad de G\u00e9nero (8). De los antecedentes de investigaciones educativas relacionadas con identidad, localizaron en los 38 Se pueden consultar los datos en la Colecci\u00f3n La investigaci\u00f3n educativa en M\u00e9xico (1992-2002), dentro del \u00c1rea tem\u00e1tica: Acciones, actores y pr\u00e1cticas educativas, Tomo 2. Parte I, La Construcci\u00f3n simb\u00f3lica de los procesos y pr\u00e1cticas en la vida escolar. COMIE, 2003, M\u00e9xico. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 3670s, trabajos en la ENEP-Iztacala, donde desarrollan una l\u00ednea de investigaci\u00f3n relacionada con la formaci\u00f3n de profesores y la posibilidad de transformar la pr\u00e1ctica docente, no a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas o perfeccionamiento did\u00e1ctico, sino interviniendo en los componentes de la identidad e incorporando nuevas categor\u00edas anal\u00edticas derivadas del psicoan\u00e1lisis. (Garc\u00eda Salord, 1993:29) En los 80s, se detect\u00f3 la existencia de un grupo de investigadores \"abordando el problema de la pr\u00e1ctica docente desde la perspectiva de la investigaci\u00f3n sobre el actor, no como individuo repetible, sino como sujeto que est\u00e1 determinado por la historia de su constituci\u00f3n\". (Garc\u00eda Salord, 1993:29), recorta su objeto en la figura del docente y en su quehacer espec\u00edfico como maestro. En los 90s localizan 27 trabajos que abordan la identidad desde los elementos estructurantes y mayoritariamente en los aspectos que intervienen en el proceso de constituci\u00f3n de una identidad. Los objetos de la investigaci\u00f3n sobre identidad se han diversificado en torno a los sujetos y a la pr\u00e1ctica social que desempe\u00f1an al interior de un proceso escolarizado. \u00danicamente 4 trabajos incorporan otros espacios que construyen constelaciones de significados e impactan la configuraci\u00f3n de la identidad. Al analizar los trabajos del VI Congreso Nacional de Investigaci\u00f3n Educativa, se categorizaron las investigaciones que abordan identidad en: identidad de los docentes normalistas, la identidad de los docentes universitarios, la identidad del investigador en educaci\u00f3n, identidad del estudiante e identidad de g\u00e9nero. Las investigaciones sobre el proceso de configuraci\u00f3n de la identidad abordan los aspectos que intervienen en el entramado de relaciones escolares y s\u00f3lo cuatro explicitan la intervenci\u00f3n de aspectos m\u00e1s amplios, espec\u00edficamente el discurso modernizador en M\u00e9xico. En cuanto a la estructura propia de la identidad, se mencionan en una, los antecedentes de la comunidad a la que pertenecen los alumnos. Dentro de los faltantes detectados en los estudios est\u00e1 la identidad construida en la socializaci\u00f3n primaria y c\u00f3mo \u00e9sta delimita, impide, apoya, favorece, etc., al proceso identitario que se desarrolla en la escuela. El impacto en la construcci\u00f3n i dentitaria y en las demandas al sistema educativo por los cambios dados en el nuevo orden mundial. El cambio del concepto de sujeto por sujetos sociales, actores y protagonistas. \"No se puede s eguir planteando el sentido de la configuraci\u00f3n de una identidad sino en un proceso dial\u00e9ctico de la realidad subjetiva, no est\u00e1tica en relaci\u00f3n a las Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 37implicaciones sociales y en el contexto de un mecanismo de desequilibrios y reequilibrios. Este mecanismo se revela en un sentido diacr\u00f3nico y sincr\u00f3nico que obliga a comprender una identidad atravesada por narraciones y discursos, adem\u00e1s con la necesidad de contar con lenguajes diferentes para interpretar la realidad\". En los 90s los cuerpos disciplinarios detectados son: el Psicoan\u00e1lisis (identificaci\u00f3n, imaginario, simb\u00f3lico), la Psicolog\u00eda (representaciones sociales), la Sociolog\u00eda (Bourdieu, campo y h\u00e1bitus), la Antropolog\u00eda, (cultura) etc. La fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica de las investigaciones presenta trabajos de los autores de la Teor\u00eda de la Resistencia, como Peter McLaren y Henry Giroux. Sin embargo no se han abordado desde las aportaciones que se realizan a partir de la Pedagog\u00eda Cr\u00edtica o la Pedagog\u00eda de Frontera. Identifican estudios de identidad de g\u00e9nero relacionados con movimientos feministas con sujetos adolescentes, nueva mujer ind\u00edgena mexicana y roles docentes de preescolar y pr\u00e1ctica profesional educativa. Advierte Garc\u00eda y Lim\u00f3n que la propuesta de B. Bernstein sobre Identidad pedag\u00f3gica (Pedagog\u00eda, Control simb\u00f3lico e identidad, 1995), no ha impactado las investigaciones realizadas. Adem\u00e1s identifican la importancia de la categor\u00eda de Cultura, M. Gleizer S., (1997) y la visi\u00f3n habermasiana sobre cultura. Desde Bernstein, las instituciones retrospectivas y prospectivas, con sus tipolog\u00edas de identidades generadas. Col\u00edn Lankshear et al, (1996), y Castells (2000), son obras sugeridas en el abordaje te\u00f3rico. 4. LA INVESTIGACI\u00d3N IDENTITARIA EN LA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA Se realiza una descripci\u00f3n sobre investigaciones en enfermer\u00eda39, que consider\u00e9 relevantes por la forma en que abordan el asunto identitario. El fen\u00f3meno identitario es un tema altamente apreciado en la actualidad, de los estudios elaborados sobre la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, resalto los que se trabajan con enfoque de g\u00e9nero y con enfoque sociol\u00f3gico. Por lo genera l son resultado de tesis de maestr\u00eda y doctorado o informes de investigaciones realizadas por equipos multidisciplinares con reconocimiento en investigaci\u00f3n. Los informes mencionados no se dirigen al tema de la identidad espec\u00edficamente, pero lo trabajan, cada uno con las particularidades del enfoque propio de su estudio. Son estudios 39 Considerada la investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda, como aquella realizada sobre problem\u00e1ticas de esta disciplina, independientemente de qui\u00e9n la lleve a cabo; diferenciando con la investigaci\u00f3n de enfermer\u00eda, que corresponde a la que realizan los profesionales de enfermer\u00eda. Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 38nacionales, el abordaje es de ti po cualitativo y/o cuantitativo, realizados en los 20 a\u00f1os anteriores. M\u00e1s adelante presento notas sobre c\u00f3mo el problema ha sido abordado en enfermer\u00eda, otros han intentado explicar sus determinantes culturales, desde enfoques puntuales que van desde ejercicios cr\u00edticos marxistas hasta la aplicaci\u00f3n del psicoan\u00e1lisis o el enfoque de g\u00e9nero. Dentro de las publicaciones pioneras, l\u00facidas y hasta el momento vigente en algunos de sus conceptos, se encuentran el Texto Sociolog\u00eda de una profesi\u00f3n. El caso de enfermer\u00eda (1985), de Matilde Mart\u00ednez B. et. al. Con un enfoque de la sociolog\u00eda cr\u00edtica, con categor\u00edas gramscianas, analiza la relaci\u00f3n entre la carrera y profesi\u00f3n de enfermer\u00eda y la sociedad. En el an\u00e1lisis de organicidad de la enfermer\u00eda con la sociedad, distingue los movimientos org\u00e1nicos de los de coyuntura, analiza la situaci\u00f3n de salud y del sistema que la atiende dentro de la organicidad y propone reformas en los modelos curriculares y de ejercicio profesional. Es un documento muy importante, marc\u00f3 el inicio de investigaciones que permitieron la autorreflexi\u00f3n de los profesionales. En el apartado \"La identidad de la enfermera a partir del discurso ideol\u00f3gico\" (p-46), los autores muestran que \"...el gremio de enfermeras no presenta una ideolog\u00eda discursiva muy definida\". Es a partir de entrevistas, que logran reconstruir rasgos sobresalientes de su ideolog\u00eda no discursiva, preconceptual y pr\u00e1ctica. La ideolog\u00eda pr\u00e1ctica del ser \"buena enfermera\" est\u00e1 condicionada \"por el cumplimiento ciego de las normas de la instituci\u00f3n en que se trabaja y de las \u00f3rdenes m\u00e9dicas; por esto mismo la \"buena enfermera\" tiende a excluir el pensamiento cr\u00edtico y la actuaci\u00f3n independiente como valores positivos. Por lo mismo considera que su obligaci\u00f3n principal es fomentar el orden, la disciplina y la armon\u00eda...\" Los atributos femeninos (abnegaci\u00f3 n, desprendida, pura, sacrificada), unidos a los maternales y a otros valores humanos m\u00e1s generales integran la imagen ideal de la enfermera, que refleja la que de ella tienen los m\u00e9dicos. Doris Grinspun (1992), \"Identidad profesional, humanismo y desarrollo tecnol\u00f3gico\", maestra en enfermer\u00eda, directora de enfermer\u00eda en el Hospital Mount Sina\u00ed, Canad\u00e1, presenta un enfoque cr\u00edtico sobre el significado de la enfermer\u00eda profesional. Resalta que a partir de Florencia Nightingale y su escrito \"Notas en Enfermer\u00eda: Qu\u00e9 es y qu\u00e9 no es\" (1859), hay inter\u00e9s por diferenciar la medicina de la enfermer\u00eda. Se\u00f1ala la influencia de m\u00faltiples factores para la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda y su identidad, dentro de los que resalta en diferentes \u00e9pocas, los eventos religiosos y militares, el status de Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 39la mujer y el desarrollo tecnol\u00f3gico. Considera a la \u00e9poca actual de oportunidades y desaf\u00edos, la importancia de la visi\u00f3n integral de salud y la tecnolog\u00eda como herramienta, que no reemplaza el cuidado humano. Conocedora de la pr\u00e1ctica profesional de enfermer\u00eda en diversos pa\u00edses, identifica en la enfermer\u00eda latinoamericana los siguientes rasgos: desconocimiento de los conceptos fundamentales que gu\u00edan el pensamiento te\u00f3rico de enfermer\u00eda, la falta de bases de la pr\u00e1ctica profesional en marcos conceptuales (modelos te\u00f3ricos de enfermer\u00eda), dificultad para articular una definici\u00f3n de enfermer\u00eda, hay facilidad para identificar la atenci\u00f3n a necesidades biof\u00edsicas del enfermo y menor capacidad para identificar necesidades psicol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas. Advierte que el problema de no clarificar para s\u00ed su pr\u00e1ctica profesional explica la imposibilidad de enunciarla a otros. En el texto diferencia las profesiones enfocadas al \"care\", con las enfocadas al \"cure\". Reconoce el cuidado como la esencia y enfoque central que unifica la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda y a los elementos del metaparadigma como la base te\u00f3rica fundamental de la disciplina. Un texto publicado en 1995, por M\u00e1dy Fuerbringer et. al. en la Universidad Aut\u00f3noma de San Luis Potos\u00ed. Enfermer\u00eda disciplina cient\u00edfica (una aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica). En el apartado 11.4 ''La identidad del profesional de enfermer\u00eda\" (p-100-107) la autora se hace las siguientes preguntas sobre el estudiante \u00bfc\u00f3mo se concibe a s\u00ed mismo? \u00bfQu\u00e9 lo condujo a las aulas y lo mantiene en ellas? \u00bfQu\u00e9 es lo que desea y qu\u00e9 le disgusta? A partir de las resp uestas clasifican a los par ticipantes en tres grupos \"YO\" volitivo en\u00e9rgico, \"YO\" volitivo, \"YO\" d\u00e9bil, caracterizando a cada grupo. Lo interesante del estudio consiste en conocer al alumno, c\u00f3mo \u00e9l se concibe, c\u00f3mo se describe y qu\u00e9 conoce de s\u00ed mismo. El texto Enfermer\u00eda: una profesi\u00f3n de alto riesgo (1999), coordinado por Teresa Lartigue y Victoria Fern\u00e1ndez. En el cap\u00edtulo III. \"Ser enfermera\", Victoria Fern\u00e1ndez, presenta datos estad\u00edsticos sobre la participaci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda en las instituciones de salud, alude al libro de Mart\u00ednez Ben\u00edtez, se\u00f1ala la situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n del grupo de enfermeras, tambi\u00e9n enfoca al predominio femenino en el grupo y hace una relaci\u00f3n directamente proporcional entre el grado de no ejercicio de poder y la aparici\u00f3n de estados psicoafectivos regresivos. Alude a una investigaci\u00f3n en grupos de enfermeras suecas y otros estudios ocupacionales para definir que altas demandas de trabajo y bajo nivel de decisi\u00f3n es un riesgo para la salud. Tambi\u00e9n caracteriza a los servicios de salud en condiciones desfavorables, no propiciador de buenas relaciones humanas, y s\u00ed de ansiedad y bloqueo de la comunicaci\u00f3n, como din\u00e1mica propiciadora de tensiones personales y grupales. La autora enfatiza la responsabilidad de vinculaci\u00f3n en la \"red\" del resto del personal, familiares y pacientes Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 40por la enfermera, el profesional de 24 horas los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Un texto muy interesante por su enfoque laboral de riesgo para la salud. Una investigaci\u00f3n reciente es la presentada por Maribel R\u00edos Everardo (2001), con un enfoque de g\u00e9nero. El texto El g\u00e9nero en la socializaci\u00f3n profesional de enfermeras. Es interesante el caso de una pedagoga que durante su estancia en tres escuelas de enfermer\u00eda realiza un estudio que aporta al an\u00e1lisis de la socializaci\u00f3n \"cuyo proceso de inte rnalizaci\u00f3n de estereotipos y modelos culturales - que los sujetos hacen suyos- , permite definir sus conductas de acuerdo con patrones culturales espec\u00edficos, que les indican c\u00f3mo hablar, c\u00f3mo vestirse, qu\u00e9 actitudes asumir ante los m\u00e9dicos, los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de trabajo, ante los pacient es y los familiares de estos. Incluso aceptar a qu\u00e9 conocimientos tienen acceso y a cu\u00e1les no. En suma aprehender los papeles precisos para el desempe\u00f1o de sus funciones de acuerdo con la organizaci\u00f3n sociocultural de clase social y de g\u00e9nero en un momento hist\u00f3rico particular\", (p-9) Guillermina Arenas (2002), presenta su tesis de Maestr\u00eda con el t\u00edtulo \"La violencia simb\u00f3lica contra las alumnas de la Carrera de Enfermer\u00eda durante su profesionalizaci\u00f3n en la FES Iztacala\". El trabajo m\u00e1s reciente consultado, fue el libro \"La profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico. Un an\u00e1lisis desde la sociolog\u00eda de las profesione s\" (2005), de Lucila C\u00e1rdenas Becerril. Texto que surge de su tesis de doctorado Existen otras investigaciones realizadas en M\u00e9 xico y otros pa\u00edses, publicadas en revistas especializadas en idioma espa\u00f1ol o portugu\u00e9s, de las consultadas provienen principalmente del Brasil, Cuba, Per\u00fa, Chile, Colombia, Espa\u00f1a y M\u00e9xico. La tem\u00e1tica es tratada principalmente con t\u00edtulos donde se involucran conceptos como identidad profesional, construcci\u00f3n de la identidad profesional, imagen femenina, imagen profesional, percepci\u00f3n de los usuarios sobre el cuidado, imagen de enfermer\u00eda a trav\u00e9s de profesionales y alumnos de enfermer\u00eda, metodolog\u00eda para investigar la identidad profesional, construcci\u00f3n sociocultural de la identidad profesional, identidad profesional y construcci\u00f3n del conocimiento. Adem\u00e1s de temas de tipo hist\u00f3rico de la profesi\u00f3n o de personajes relevantes de la profesi\u00f3n. Los m\u00e9todos son de tipo cualitativo, escasamente cuantitativos. Encuentro en las publicaciones brasile\u00f1as, sobre todo el m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico y hermen\u00e9utico, con marcos te\u00f3ricos de la sociolog\u00eda comprensiva de Weber, Sch\u00fctz, Berger y Luckmann, adem\u00e1s de referencias de Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 41investigadores de otras disciplinas que abordan estos marcos te\u00f3ricos. Hay en la presentaci\u00f3n de los datos, an\u00e1lisis y conclusiones; la evidencia de una problem\u00e1tica compartida por los profesionales de la enfermer\u00eda de diferentes pa\u00edses latinoamericanos. Acentuada en algunos aspectos por las caracter\u00edsticas propias de la sociedad en que se desenvuelven. Adem\u00e1s de que el fen\u00f3meno hist\u00f3rico de la profesi\u00f3n se ha replicado, en circunstancias semejantes a nivel mundial, dada la ra\u00edz nightingeliana que se disemin\u00f3 a partir de su creaci\u00f3n en Inglaterra, imponi\u00e9ndose tal cual, sobre todo a los pa\u00edses en desarrollo. Tal imposici\u00f3n fue realizada a fines del Siglo XIX y principios del Siglo XX, por enfermeras inglesas, alemanas o norteamericanas invitadas por los m\u00e9dicos de la \u00e9poca. De las publicaciones en ingl\u00e9s o franc\u00e9s, lo que encontr\u00e9 y consult\u00e9 fueron libros. Entre los que destaca un cl\u00e1sico a nivel mundial, citado en los trabajos por autoras de diferentes pa\u00edses y traducido del franc\u00e9s al espa\u00f1ol, Promover la vida. De la pr\u00e1ctica de las mujeres cuidadoras a los cuidados de enfermer\u00eda. (1998), de Marie Francoise Colli\u00e9re, que aborda en forma actual, con un enfoque humanista y discurso l\u00facido, en el Cap\u00edtulo III, el asunto de la identidad de la enfermera. Es un texto en donde se presenta un an\u00e1lisis hist\u00f3rico, social, econ\u00f3mico y filos\u00f3fico de la problem\u00e1tica de este profesional, que aterriza en propuestas \u00e9ticas, cient\u00edficas y humanistas, Colli\u00e9re es una enfermera que hizo, parafraseando a Villoro, ciencia con conciencia. Ya Colli\u00e9re, identifica que las enfermeras a nivel mu ndial, \"...preocupadas por la revalorizaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de una identidad profesional, intentan principalmente afirmarse procurando: desmarcarse de la influencia m\u00e9dica, adquirir el sello de una formaci\u00f3n superior y adoptar la imagen de marca de la investigaci\u00f3n\" (1998:183). El deseo de poner distancia no la encuentra Colli\u00e9re en el estatus de auxiliar m\u00e9dico, sino en el \"resentimiento afectivo de la depreciaci\u00f3n de su rol, como un actor social cuyo trabajo no tiene autoridad\" (\u00eddem: 184). Las estrategias van de un alejamiento a un acercamiento de los m\u00e9dicos, acercamiento a otros profesionales no m\u00e9dicos y diferenciar los cuidados de enfermer\u00eda de los que otorgan los m\u00e9dicos, con un rol no dependiente sino complementario; las diferentes estrategias implican la b\u00fasqueda de desmarcarse profesionalmente de los m\u00e9dicos. Para referirse a la adquisici\u00f3n del sello de una formaci\u00f3n superior, Colli\u00e9re, lo se\u00f1ala como un fin buscado a lo largo de la historia de las mujeres cuidadoras; a ellas no solo se les neg\u00f3 el acceso a la cultura cient\u00edfica, sino tambi\u00e9n les fueron confiscados sus saberes mediante la negaci\u00f3n de su Capitulo I. La construcci\u00f3n social de la identidad... 42utilidad o la expropiaci\u00f3n de su pr\u00e1ctica social. Respecto a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, ligada con el ingreso de la profesi\u00f3n a las universidades, es resaltada como una v\u00eda para buscar hacer relevante el cuidado de enfermer\u00eda, hacerlo visible, caracterizarlo como un cuidado cient\u00edfico m\u00e1s humano, alejado del cientificismo. Un texto tambi\u00e9n traducido del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol, que trabaja la tem\u00e1tica (1981) The nurse's quest for a profesional identity. Refiere la autora Helen A. Coh\u00e9n en este estudio sociol\u00f3gico, al proceso de socializaci\u00f3n de la enfermera norteamericana, la adquisici\u00f3n de conocimientos, pautas, valores y s\u00edmbolos; como punto de partida para la reflexi\u00f3n sobre la b\u00fasqueda del conocimiento y comprensi\u00f3n de la socializaci\u00f3n y su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de la identidad profesional. Las reflexiones presentadas en EEUU, en los 80s, a\u00fan son v\u00e1lidas y bienvenidas en pa\u00edses latinos y por lo tanto, con bastantes citaciones en investigaciones, debido a la similaridad de la problem\u00e1tica. En este primer cap\u00edtulo he dado a conocer elementos del eje de la investigaci\u00f3n, la identidad, como realidad social y como construcci\u00f3n de una sociedad concreta e hist\u00f3rica. A continuaci\u00f3n presento el segundo eje te\u00f3rico, la memoria y la historia, que a manera de l\u00ednea de fuerza, le da solidez conceptual al edificio te\u00f3rico de la identidad profesional. CAP\u00cdTULO II MEMORIA, HISTORIA E IDENTIDAD. LA ENFERMER\u00cdA EN M\u00c9XICO El cap\u00edtulo trata sobre la memoria y la historia, y su vinculaci\u00f3n con la construcci\u00f3n social de las identidades profesionales. La introducci\u00f3n de estos dos elementos apuntalan el eje te\u00f3rico de la presente investigaci\u00f3n. La memoria, generadora de patrimonio y la historia, en su modalidad de microhistoria, ligada con la matria, como categor\u00eda heur\u00edstica, referida a lo m\u00e1s \u00edntimo del ser, la matria de las instituciones, de los pueblos o de los grupos como contexto, en donde suceden o sucedieron los acontecimientos y se viven las experiencias que construyen al profesional de enfermer\u00eda como sujetos, como seres con historia. La historia que aqu\u00ed se expresa es la historia micro, no la de los grandes relatos con fechas y h\u00e9roes, sino la escrita por personas del grupo, la historia que perm ite identificar a la matria de Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (1995, 1997, 1999), en los acontecimientos vividos, la historia que dar\u00e1 voz a los sujetos, reconociendo con Pereyra que \"... la imagen del pasado est\u00e1 demasiado configurada por los intereses dominantes de la sociedad\" (2002:25), dominaci\u00f3n que dentro del \u00e1rea de la atenci\u00f3n a la salud, no ha sido competencia del profesional de enfermer\u00eda. Ya Halbwachs, distingui\u00f3 entre la memoria hist\u00f3rica -que ser\u00eda m\u00e1s bien una memoria adoptada, aprendida, escrita, pragm\u00e1tica, larga y unificada- y la \"memoria colectiva\" -que ser\u00eda mas bien una memoria producida, vivida, oral, normativa, corta y plural. (Citado por Candau, 2001) La memoria colectiva puede considerarse dentro de las estrategias identitarias, y como tal se integra en el presente cap\u00edtulo, ya que fue aplicada a lo largo del an\u00e1lisis de la investigaci\u00f3n. Con Luis Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez, trabajo desde la microhistoria, la historia local o matria, que se distingue de la historia general y de las biograf\u00edas. Trabaja -espacios cortos y tiempos largos-, con una estructura narrativa \"Sobra decir que la historia narrativa suele apartarse del orden en que sucedieron las cosas. Se ci\u00f1e a una periodizaci\u00f3n escogida de antemano, nunca rigurosamente cronol\u00f3gica.\" (1995:163) El prop\u00f3sito de comprender la construcci\u00f3n de identidades profesionales en enfermer\u00eda, pas\u00f3 por la historia narrada, la microhistoria. Signific\u00f3, hurgar en el pasado, tratando de identificar reflejos de las interpretaciones conceptuales de nuestros antecesores, con las que pretendieron explicarse el mundo del cuidado a la salud, con las que dieron origen a su institucionalizaci\u00f3 n, con las que crearon Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 44sus regulaciones y creencias. En la investigaci\u00f3n, es el paso por la historia antes de abordar el mito. \"La historia matria, m\u00e1s que por la fundaci\u00f3n de la comunidad que estudia, se interesa en los fundadores y el sentido que le dieron a su obra\". (1997:109) El cap\u00edtulo est\u00e1 construido para mostrar al inicio, el punto te\u00f3rico sobre memoria, historia y su relaci\u00f3n con la identidad; as\u00ed como algunos aspectos de su investigaci\u00f3n. En un segundo momento presento una mirada interesada, por la construcci\u00f3n de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, reconociendo que a lo largo de la historia de la humanidad, el cuidado a la supervivencia de la especie, ha sido atendido por mujeres y hombres. Se reconoce al \u00e1mbito dom\u00e9stico como espacio social de la mujer recolectora y agricultora, donde por instinto y cari\u00f1o, se dan los primeros cuidados a la salud, con la conservaci\u00f3n de la vida como preocupaci\u00f3n principal, acerc\u00e1ndose, pero no igual\u00e1ndose a aquellos prestados con fines expl\u00edcitos de cuidado y sanaci\u00f3n; \u00e9stos se caracterizan por los esfuerzos por conocer las causas que regulan la salud y la enfermedad como principales inquietudes. En un tercer momento, paso a abordar las que a mi parecer son \u00e9pocas se\u00f1eras para la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: la primera corresponde al dominio de un personaje que acerca a la enfermer\u00eda a una matriz cultural ind\u00edgena, -la partera ind\u00edgena-, utilizo la imagen de M\u00e9tis, para recrear lo que interpreto sucedi\u00f3 con este personaje, la partera ind\u00edgena en la \u00e9poca de la Conquista. Los inicios de la enfermer\u00eda hospitalaria, presenta un personaje, que desde su creaci\u00f3n fue vilipendiado -la enfermera improvisada-, el paradigma de Penia. Con la formaci\u00f3n de la escuela de enfermer\u00eda y su posterior ingreso a la universidad -la enfermera universitaria-, hay una transformaci\u00f3n tanto de su imagen social, su formaci\u00f3n y su pr\u00e1ctica, lo anterior ligado a una imagen de dependencia y subordinaci\u00f3n a los saberes m\u00e9dicos, t\u00e9cnica y humanismo, poca teor\u00eda e investigaci\u00f3n. Hay en el 68 y sus alrededores una ruptura, ligada a un movimiento cultural y social que cuestiona fuertemente las certezas de la \u00e9poca anterior. Finalmente abordar\u00e9 a la profesional del siglo XXI, la profesional de la enfermer\u00eda mexicana, la que abord\u00f3 el tren de la modernidad y con el m\u00e9todo cient\u00edfico y su ideolog\u00eda, trabaja el \u00e1mbito del cuidado enfermero. Esta \u00faltima parte, habla del cambio en la cultura del cuidado enfermero, para hacer referencia a las distintas formas que adopta la acci\u00f3n de la atenci\u00f3n a individuos y grupos sanos y enfermos en la vida social. Este fen\u00f3meno, reconozco que no se reduce \u00fanicamente al trabajo del profesional de enfermer\u00eda, pero la manera particular con que este profesional aborda la relaci\u00f3n persona-salud-cuidado-entorno (K\u00e9rouac, 1996), mediante sus intervenciones profesionales son un componente esencial para la salud, consider ada un valor y un derecho de los seres humanos. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 45 1. LA MEMORIA Y LA HISTORIA. PATRIMONIOS Y MATRIAS Parto de reconocer que los grupos se construyen en la diferencia con el otro, el pr\u00f3jimo y el extra\u00f1o de Bastide (1970) las caras de la moneda que se denominan identidad y otredad40; que a su paso dejan la autopercepci\u00f3n y la autodefinici\u00f3n. Cuando surge este sentimiento, la certeza de su calidad de id\u00e9nticos, funciona como una especie de argamasa invisible que aglutina y da coherencia a la vida de los grupos; les despierta el sentimiento de pertenencia y el de diferencia respecto de los otros quienes a su vez, los reconocen como tales. Estamos experimentando intensos procesos de cambio social, que a partir de un nuevo orden mundial, repercute en el orden laboral, donde se mueven sujetos diferentes que adem\u00e1s se desarrollan en contextos diferentes; con tal complejidad determinante de configuraciones identitarias, se est\u00e1n creando nuevas clases de profesionales, con nuevas identidades. Para esta investigaci\u00f3n tal grado de complejidad implic\u00f3 que la noci\u00f3n de identidad profesional, debiera considerarse, dentro de su \u00e1mbito local: el \u00e1mbito institucional educativo y la cotidianidad del cuidado profesional hospitalario, a la salud. No cabe duda que estamos viviendo una realidad fragmentada, donde los sujetos y la raz\u00f3n sustentan a la identidad moderna (Hernando, 2002). En este caso estamos hablando de una identidad cultural de \"ser enfermera\", que atraviesa espacios geogr\u00e1ficos o temporales, que les permite a sus integrantes, construir un nosotros y diferenciarse de los otros. La construcci\u00f3n de identidades culturales implica a su vez el rechazo tanto de la homogeneizaci\u00f3n cultural como del fundamentalismo. Luis Villoro, (Citado por Roccatti, 1999), destaca el significado individual del t\u00e9rmino identidad, como notas o rasgos que caracterizan a un sujeto determinado frente a todos los dem\u00e1s, esta persona tiene caracter\u00edsticas que no comparte con ninguna otra. En el significado colectivo se entiende que una persona se representa cuando se reconoce a s\u00ed mismo o reconoce a otra persona como miembro de la comunidad. Para Villoro, la preservaci\u00f3n de la propia identidad es un elemento 40 \"Prefiero ver la identidad y la alteridad como fen\u00f3menos solidarios, inconcebible el uno sin el otro, y que no permiten establecer una primac\u00eda entre ellos. Esto tambi\u00e9n implica que tanto una como otra, alteridad e identidad, son relativas, es decir que lo que se dice u opina sobre el Otro no tiene valor absoluto (aunque para el sujeto aparezca as\u00ed), sino que siempre est\u00e1 en funci\u00f3n de la estimaci\u00f3n propia, la cual, a su vez, se afirma en relaci\u00f3n con la valoraci\u00f3n del Otro.\" Gustaffson(1999: 128) Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 46indispensable de la resistencia de ser absorbido por la cultura dominante. Adem\u00e1s el reconocimiento a la diferencia, es condici\u00f3n para superar el conflicto y avanzar al di\u00e1logo al encontrar caminos para conciliar una identidad colectiva con respeto a las identidades culturales e individuales de los implicados. Lo anterior invita a reflexionar sobre las aportaciones que pueden hacer los \"otros\" al participar en la socialidad de las enfermeras y acoger a nuevos sujetos en su cultura. Considerar la riqueza acumulada en la experiencia, historia y conocimiento humano. Se\u00f1ala Villoro (2002), que las situaciones que nos llevan a hacer historia no son individuales, plantean necesidades colectivas, nos remiten a un cont exto que trasciende al individuo. Al explicar el origen del individuo dentro de un colectivo, la historia permite comprender los lazos que unen al individuo a su grupo y as\u00ed, reglas y prop\u00f3sitos cobran sentido. Igual promueven actitudes que mantienen y consolidan la existencia grupal. \"La historia ha sido, de hecho, despu\u00e9s del mito, una de las formas culturales que m\u00e1s se han utilizado para justificar instituciones, creencias y prop\u00f3sitos comunitarios que prestan cohesi\u00f3n a grupos ... Ninguna actividad intelectual ha logrado mejor que la historia dar conciencia de la propia identidad a una comunidad\", (p-44) Sobre este asunto, S. Hall (1987, citado por Me. Laren (s/f)), \"...toda identidad se ubica, toma posici\u00f3n en una cultura, un lenguaje, una historia\", de ah\u00ed Me. Laren, se\u00f1ala a la narrativa como inscripci\u00f3n hegem\u00f3nica, que permiten leer las \"l\u00edneas de fuerza\" y a las identidades como producto de formaciones discursivas y pr\u00e1cticas sociales. Seg\u00fan Jerome Bruner los acontecimientos del pasado, acumulados en la narrativa, permiten al cole ctivo la construcci\u00f3n de historias, tradiciones, normas, para asegurar su continuidad; ante esta realidad, Me. Laren con Terry Eagleton (1991), advierte a los educadores, del hecho que dentro de la formaci\u00f3n de la identidad haya \"ciertos intereses humanos enmascarados, racionalizados, naturalizados, universalizados, legitimados en nombre de ciertas formas de poder pol\u00edtico\", por lo que los exhorta a atender a los efectos pol\u00edticos de las narrativas en el contexto de la sociedad capitalista occidental. Si bien el origen y la pertenencia de grupo, no es \u00fanico determinante para construir la identidad, sobre todo para la identidad secundaria -como lo es la identidad profesional-, su transmisi\u00f3n escrita u oral, da pie a un elemento importante, la recr eaci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n constantes de la memoria y las historias grupales, que son creadoras de realidad. De ah\u00ed su importancia como creadora de determinado tipo de realidad e identidad, que promueven los grupos sociales dominantes, quienes escriben la historia. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 47 La condici\u00f3n humana est\u00e1 sometida a la orden del tiempo, que en su transcurrir, nos destina a la muerte y al olvido, p\u00e9rdida que apela a la memoria para ser soportable. \"La memoria ofrecer\u00e1 la ilusi\u00f3n de esa posibilidad: lo que ha pasado no ha desaparecido definitivamente porque es posible hacerlo revivir gracias al recuerdo\" (Candau, 2001:13) y en otro sentido escuchamos a Villoro advertir \"Revelar el origen \u00abhumano, demasiado humano\u00bb de creencias e instituciones, puede ser el primer paso para dejar de acatarlas (2002:45). Es el temor al olvido y la valoraci\u00f3n del recuerdo como posibilidad de seguir existiendo, as\u00ed como el servicio que da la memoria para una mayor capacidad de elecci\u00f3n. La identidad es un estado adquirido, para esta investigaci\u00f3n construido socialmente, mientras que la memoria es funci\u00f3n. La memoria existe antes que la identidad. \"No obstante, si la memoria es primera, la petici\u00f3n identitaria puede, por su parte, venir a reactivarla [...Si la memoria es \u00abgeneradora\u00bb de identidad, en el sentido de que participa en su construcci\u00f3n, esta identidad, por su parte, da forma a las predisposiciones que van a conducir al individuo a \u00abincorporar\u00bb ciertos aspectos particulares del pasado, a realizar ciertas elecciones en la memoria\". (Ob. cit.: 16) En esta investigaci\u00f3n reconozco que la memoria y el olvido son procesos saludables para la din\u00e1mica de los grupos, en tanto la primera sea reconocida como una reconstrucci\u00f3n continuamente actualizada del pasado y al olvido no como rasgo negativo del pensamiento, m\u00e1s bien, como la sana depuraci\u00f3n de la memoria, que hacemos para seguir funcionando en el mundo. As\u00ed, de recuerdos y de olvidos est\u00e1 hecho el patrimonio de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda. El ser humano como constructor de realidad, crea memoria y con ella patrimonio, crea identidad y crea historia. El recuerdo recuperado, no aparece en forma espont\u00e1nea en los individuos y los grupos, es elaborado o reelaborado, solo intelectualmente puede recuperarse, esta recuperaci\u00f3n solo es posible desde la dignificaci\u00f3n de su pasado, que tiene lugar a ra\u00edz del conocimiento racional de su raz\u00f3n hist\u00f3rica. Para pensarse, ha de ordenar sus recuerdos, despu\u00e9s memorizarlos \"Es a partir de m\u00faltiples mundos clasificados, ordenados y nombrados en su memoria seg\u00fan una l\u00f3gica de lo mismo y de lo otro subyacente a toda categorizaci\u00f3n -reunir lo que se parece, separar lo que difiere-que un individuo va a construir y desplegar su propia identidad.\" (\u00eddem:82) El reconocimiento de la importancia de la memoria para la construcci\u00f3n de la identidad, adquiere mayores cuidados cuando identificamos que la memoria es tambi\u00e9n ideolog\u00eda, que en Enfermer\u00eda y especialmente en esta investigaci\u00f3n, se expresa en las frases de los sujetos investigados sobre \"los Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 48tiempos pasados que fueron mejores\" o la nostalgia por un pasado donde se ve que a las estudiantes de enfermer\u00eda actuales \"ya no las hacen como antes\". Con la ideolog\u00eda, que es funci\u00f3n social de la memoria se hace una cr\u00edtica de la situaci\u00f3n actual, sin embargo, como toda ideolog\u00eda tiene algo de ocultamiento... sin embargo, crea solidaridades generacionales... pero expone el miedo al cambio y, de consolidarse como ideolog\u00eda dominante, para liza la capacidad creadora. Esta caracter\u00edstica ideol\u00f3gica, aparece mas marcada, en los individuos y los grupos, al igual que las memorias difusas, en situaciones de crisis; donde el futuro es imprevisible, por lo tanto expresa la necesidad de anclajes humanos en el devenir complejo, al que no llegamos a comprender. La elecci\u00f3n de los acontecimientos que adem\u00e1s de memorizar los hacemos memorables, son expresi\u00f3n de la elecci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los recuerdos. Los individuos y sobre todo los grupos, crean momentos memorialistas, que festejan el origen, o los cortes que se han considerado importantes en el desarrollo, los cambios de vida... que se viven significativos y dan sentido y organizan su trayectoria identitaria. As\u00ed la construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de las identidades implica un trabajo de selecci\u00f3n, tamizaje, clasificaci\u00f3n; que constituir\u00e1n los fundamentos hist\u00f3ricos de su identidad actual. Candau se\u00f1ala sobre \"la memoria de los or\u00edgenes\" que \"El discurso sobre el acontecimiento original, jugar\u00e1 un papel tanto m\u00e1s importante en la definici\u00f3n de las identidades individuales y grupales cuanto m\u00e1s retroceda en el tiempo...\" (\u00eddem:92) adem\u00e1s de que, \"Cuando un grupo es amputado de la memoria de sus or\u00edgenes, la elaboraci\u00f3n que sus miembros hacen de su identidad (es decir, su representaci\u00f3n) se vuelve compleja, temeraria, incierta...\" (\u00eddem:93) La Historia confiere al grupo la inmortalidad por sucesi\u00f3n, herencia de sus ancestros que crea el nivel de lo trascendente; lo que llega a convertirse en la ideolog\u00eda m\u00e1s poderosa. Y la Enfermer\u00eda tiene una larga historia, que al contarse pasa a convertirse en un artefacto, como recurso cultural. El conocimiento compartido de los or\u00edgenes, sobre todo en momentos de crisis viene a ser de inter\u00e9s para reelaborar las identidades modernas, a veces inmutables. Como es el caso de los mitos pol\u00edticos o los mitos impuestos de los h\u00e9roes consagrados. Pero no por eso se le regatea la importancia a la memoria en la construcci\u00f3n de la identidad, tal como lo se\u00f1ala Candau: \"Toda conciencia es capaz de hacer de un conjunto de materiales heterog\u00e9neos una concepci\u00f3n unificadora que vendr\u00e1 a satisfacer las exigencias, de coherencia y de unidad que es la de todo individuo\" (p- 197). Lo anterior sin caer en el extremo memorialista donde una memoria sobrevalorada, vendr\u00e1 a ser para el grupo, una carga que, como lastre, por una parte afianza el navio, pero que sin un ejercicio creador, lo puede sobrecargar hasta detenerlo. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 49 Lo esencial, puro y aut\u00e9ntico de la memoria e identidad, no es posible de alcanzar, su reelaboraci\u00f3n constante, impide, a pesar de que los individuos y los grupos lo intenten, tanto, que esta memoria borre los recuerdos anteriores y comience nueva, como el otro extremo, la estasis total y acrisolada de los recuerdos. La memoria es din\u00e1mica, vive y es sensible a los cambios de los tiempos, que la jalonean entre la pervivencia y el olvido, los relatos colectivos se van adaptando a las nuevas \u00e9pocas, dejando atr\u00e1s e incorporando elementos, acontecimientos reales o imaginarios, que le devuelven a los grupos una imagen que para esa \u00e9poca y lugar, se consideran convenientes a sus necesidades comunes. En la cultura en general y para nuestra investigaci\u00f3n, la cultura escolar y laboral; se trabaja una \"pedagog\u00eda de los or\u00edgenes\" estrategias institucionales, relatos colectivos, donde los miembros del grupo se ofrecen a s\u00ed mismos evocaciones y rememoraciones; y a los nuevos integrantes, propuestas de im\u00e1genes convenientes de su pasado. Lo anterior sin perder de vista que no hay grupos homog\u00e9neos \"...el buen manejo de la identidad de un grupo de pertenencia (naci\u00f3n, regi\u00f3n, pueblo) pasa por la relaci\u00f3n ambivalente que los miembros de ese grupo quieren tener con esos acontecimientos, que constituyen al mismo tiempo el objeto de un \u00abdeber de memoria\u00bb y de una necesidad de olvido.\" (\u00eddem:96) Pero entre mayor consenso haya al interior del grupo, en cuanto al campo de lo memorable para s\u00ed, las fuerzas de la memoria estar\u00e1n m\u00e1s aseguradas; la dispersi\u00f3n de lo memorable, se\u00f1ala el debilitamiento de la memoria del grupo y su repercusi\u00f3n en construcci\u00f3n de identidades m\u00faltiples y compuestas. La historia aprendida y la historia vivida, tienen diferente peso en la memoria. La historia de los acontecimientos y su narraci\u00f3n, adquiere un sentido especial, diferente que la enumeraci\u00f3n de hechos y fechas, organizadas por una l\u00f3gica lineal. \"Cuando interviene la memoria, el acontecimiento recordado estar\u00e1 siempre en estrecha relaci\u00f3n con el presente del narrador, es decir, con el tiempo de la instancia de palabra. Mien tras que en la enunciaci\u00f3n hist\u00f3rica, es el acontecimiento el que constituye la referencia temporal para el sujeto de la enunciaci\u00f3n (es decir, para el historiador), el momento del discurso se vuelve la referencia del acontecimiento en toda narraci\u00f3n de s\u00ed.\" (\u00eddem:97) \"...no es casual ver en la historia llamada no acontecimental el signo de un debilitamiento de las grandes memorias organizadoras del lazo social y la manifestaci\u00f3n de la confusi\u00f3n de las sociedades modernas que, inseguras de su identidad, est\u00e1n tambi\u00e9n indecisas sobre la significaci\u00f3n que deben dar a los acontecimientos cuya propia fisonom\u00eda no consiguen ya circunscribir.\" Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 50 (\u00eddem:97) As\u00ed vista, la historia acontecimental, \"Los acontecimientos son tiempos fuertes, que construyen memorias fuertes; la disoluci\u00f3n del acontecimiento, en la banalidad del todo- acontecimiento no puede producir m\u00e1s que memorias d\u00e9biles.\" (\u00eddem:97) La pol\u00e9mica estructura-acontecimiento, lleva a la revisi\u00f3n de la historia narrativa, con Peter Burke (2003), retomo la micronarraci\u00f3n, \"Es la exposici\u00f3n de un relato sobre gente corriente en su escenario local\" (p.337) para trabajar la Leyenda, los relatos sobre La Planchada. Jean Luis Calvet, para designar la relaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n social de la memoria pregunta \u00bfqu\u00e9 conservar?, \u00bfc\u00f3mo Candau: 104). A lo que este autor agrega \u00bfpor qu\u00e9 transmitir?, y llama a la educaci\u00f3n \"puesta en escena de la transmisi\u00f3n, tendientes menos a transmitir una memoria que a hacer entrar en las memorias la creencia del cuerpo social en su propia perpetuaci\u00f3n, la fe en las ra\u00edces comunes y en un destino compartido, es decir, una conciencia identitaria.\" (\u00eddem) En enfermer\u00eda, mediante la transmisi\u00f3n, a lo largo de cuatro a\u00f1os, se prepara al estudiante, mediante actos conmemorativos, para incorporar en \u00e9l asuntos referidos al orden social y recuerdos destinados a afirmar al grupo su continuidad. Ya sea oral o escrita, hay una ense\u00f1anza compartida y necesitada de consenso. Recordar para el grupo, es abrir le la puerta de salida al olvido, trabajar en contra de \u00e9l, creando espacios y momentos para que la memoria colectiva se recree en evocar sucesos, hist\u00f3ricos o m\u00edticos, que en s\u00ed mismos ya llevan un sentido, el mensaje de los predecesores, para las generaciones presentes quienes habr\u00e1n de transmitirlo a las futuras generaciones. \"Es pues necesario seleccionar, elegir, olvidar y, esta selecci\u00f3n es a menudo dif\u00edcil y dolorosa. Por fin, cuando el individuo se descarga del peso de la transmisi\u00f3n sobre memorias exteriores, hay por un lado una perdida de autonom\u00eda y por otro un cambio de las modalidades de la transmisi\u00f3n...\" (\u00eddem: 107) Hay momentos en que contextualmente se da un cese del mensaje, en que la generaci\u00f3n poseedora del mensaje por rechazo o por impedimento a transmitir lo que recibi\u00f3, cesa de transmitirlo a sus descendientes. Sin embargo, el pasado se niega a deja r de existir, siempre quedan resabios de su paso por la vida del grupo, para m\u00ed, en lo que Bourdieu llama la corporeizaci\u00f3n, hay huellas de la Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 51 historia o del mito, que contin\u00faan transmitiendo la herencia, la tradici\u00f3n41. Sobre la microhistoria se\u00f1ala Giovanni Levi, \"...es por esencia una pr\u00e1ctica historiogr\u00e1fica, mientras que sus referencias te\u00f3ricas son m\u00faltipl es y, en cierto sentido, ecl\u00e9cticas\" (2003,119) forma parte de la llamada nueva historia. La investigaci\u00f3n desde la microhistoria, se plantea definir los l\u00edmites que existen entre la naturaleza del consenso y la raz\u00f3n, al mismo tiempo que se construye una historiograf\u00eda capaz de organizar y explicar el mundo del pasado\". La microhistoria reduce la escala de observaci\u00f3n, para un an\u00e1lisis microsc\u00f3pico y estudio intensivo del material documental. (\u00eddem: 121) \"El enfoque microhist\u00f3rico aborda el problema de c\u00f3mo acceder al conocimiento del pasado mediante diversos indicios, signos y s\u00edntomas\" (\u00eddem: 135). Estas son pues, las cuestiones y posiciones comunes que caracterizan la microhistoria: la reducci\u00f3n de escala, el debate sobre la racionalidad, el peque\u00f1o indicio como paradigma cient\u00edfico, el papel de lo particular sin oponerse a lo social. (\u00eddem: 139) Si la historia proporciona a quien la escucha o la lee, mediante la explicitaci\u00f3n de su procedencia, la generaci\u00f3n de un sentimiento de identidad, hay aqu\u00ed un motivo mayor para la microhistoria, que Sharpe (2003) aplic\u00f3 en la Historia desde abajo, al \"recordarnos que nuestra identidad no ha sido formada por ministros, monarcas...\" (p.56) Es decir nuestra identidad se construye con otros como yo y en mi vida cotidiana. Esta investigaci\u00f3n sobre la construcci\u00f3n de las identidades profesionales de la enfermera a partir de Luis Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez, de quien retomo la visi\u00f3n de microhistoria, la historia local, la matria. Aqu\u00ed identifiqu\u00e9 la matria como este espacio-matriz de donde somos originarias las enfermeras, un espacio universitario y un espacio hospitalario, como ese peque\u00f1o mundo en el que nos movemos por nuestra memoria, nos relacionamos cara a cara con nuestras semejanzas y diferencias, y en donde al constituirnos como sujetos, construimos nuestra identidad profesional. Hay la necesidad de la sociedad de contar con su pasado, poner en im\u00e1genes ese pasado, llegar a crear mitos e historias, como im\u00e1genes estructurada s del pasado. Con ellas le da sentido a la 41 Por tradici\u00f3n ha de entenderse un conjunto de representaciones, im\u00e1genes, saberes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos, comportamientos y actitudes, que un grupo acepta en nombre de la continuidad necesaria entre el pasado y el presente.(Chihu A.,2002:13) Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 52construcci\u00f3n de su identidad, si este pasado no existe de forma natural, se inventa, creando lo que Lezek Kolakowsky (1973) se\u00f1ala como la forja de mitos y Hobsbawm y Ranger (1983) definen como las tradiciones inventadas. 2. LA INVESTIGACI\u00d3N SOBRE MEMORIA, HISTORIA E IDENTIDAD He se\u00f1alado que la presente investigaci\u00f3n se ubica dentro de la corriente te\u00f3rica de conceptuar a las identidades (individuales y colectivas) no como naturalmente dadas, sino como constructos. Dentro de la corriente a la que nos adherimos, hay un rechazo al esencialismo, a partir de aproximaciones que entienden a la identidad como proceso abierto y ambiguo. Se reemplaza la vieja premisa sociol\u00f3gica de los individuos integrados al sistema, por la de un sujeto fragmentado y m\u00faltiple. Se va m\u00e1s lejos diciendo no s\u00f3lo que la identidad es construida, sino concientemente inventada en una forma motivada por intereses. De hecho, lo que encuentro dentro del \u00e1mbito del asunto identitario es una caracterizaci\u00f3n del desplazamiento desde definiciones ontol\u00f3gicas (esencialistas) a concepciones constructivistas. La corriente de tipo estructuralista, defiende el supuesto te\u00f3rico de que toda estructura social influye sobre los individuos, determinando sus h\u00e1bitos de vi da. Al respecto, Levi se\u00f1ala \"...lo que se ha puesto en duda ha sido la idea del progreso constante a trav\u00e9s de una serie uniforme y predecible de etapas en las que, seg\u00fan se pensaba, los agentes sociales se ordenaban de acuerdo con solidaridades y conflictos que, en cierto sentido, estaban dados y eran inevitables\". (1994:120). La otra corriente (agencia), en sus diferentes vertientes, da mayor importancia a la acci\u00f3n de los sujetos, que por su capacidad racional de medir medios en relaci\u00f3n a fines, elaboran estrategias para manipular las restricciones impuestas por el sist ema. Ciertos autores claramente se inclinan por concebir la identidad como una entidad de car\u00e1cter conciente, instrumentada para la delimitaci\u00f3n de los campos nosotros-otros. Tomando como supuestos los dos puntos anteriores, que la identidad es conciente e inventada, Marcus (1994) re\u00fane bajo el t\u00edtulo de \"Resistance & Accomodation Narrative\" a los estudios en los que la identidad es determinada en \u00faltima instancia, por los esfuerzos de los sujetos para resistir y adaptar sus situaciones hist\u00f3ricas espec\u00edficas a partir de estrategias. Estas tendencias, con el gran despliegue de investigaci\u00f3n y teorizaci\u00f3n sobre el asunto identitario, Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 53 parecer\u00eda estar revirti\u00e9ndose ante la incorporaci\u00f3n de nuevos conceptos. A\u00fan as\u00ed, hay inclinaci\u00f3n hacia la corriente que asigna importancia a la acci\u00f3n y las estrategias. Introducir la capacidad de manipulaci\u00f3n de los actores, contribuye a dinamizar el concepto de identidad; a desnaturalizarlo. Le otorga la dimensi\u00f3n pol\u00edtica que le hab\u00eda sido vedada. Hay una oportunidad que se nos ofrece desde la microhistoria, que trata de estudios de caso muy espec\u00edficos con problemas con una localizaci\u00f3n espacio-temporal bien acotada, para trabajarla en forma profunda. Estos estudios tienen como objetivo un an\u00e1lisis minucioso y detallista que no persigue comparaciones, ni b\u00fasqueda de regularidades. Este movimiento tiene algunas vertientes claramente reconocibles, por lo menos dentro del campo de la historia social, que a partir de trabajos nacionales como los de Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (1999), y otros extranjeros como Ginzburg. (1976) y Giovanni Levi (2003), ha refinado herramientas metodol\u00f3gicas de esta estrategia de investigaci\u00f3n. De Goffman, con la narraci\u00f3n y la actuaci\u00f3n en historias espec\u00edficas, para el estudio de la identidad como fen\u00f3meno social mediante la microsociolog\u00eda, resalto las interacciones, las actuaciones, la fachada y las idealizaciones, como experiencia individual de la vida social mediante la narraci\u00f3n y actuaci\u00f3n en historias espec\u00edficas. Los componentes de las situaciones, las posiciones y los ordenamientos en la microsociolog\u00eda son emergentes, como lo son las crisis, las restricciones y las negociaciones en las situaciones de interacci\u00f3n en que se desenvuelve el profesional de enfermer\u00eda y que se expresan en los malestares detectados en los prestadores de servicio y usuarios de la atenci\u00f3n, en la vida cotidiana. El resultado ser\u00eda una ampliaci\u00f3n del concepto de identidad, como un proceso constituido sobre diferentes bases. Tomando como partida estos supuestos, la identidad responder\u00eda a condiciones socioecon\u00f3micas, pol\u00edticas e hist\u00f3ricas espec\u00edficas. Otra fuente de confusiones, suele venir tambi\u00e9n, debido a la imbricaci\u00f3n del fen\u00f3meno de la identidad con factores de tipo ideol\u00f3gico-pol\u00edtico en el campo acad\u00e9mico de la producci\u00f3n del conocimiento. La construcci\u00f3n del presente, toma como elemento principal a la memoria del sujeto, que posee un peso espec\u00edfico mayor que el de cualquier narrativa hist\u00f3rica organizada linealmente. Del lado del investigador, se impone una pr\u00e1ctica reflexiva, respecto de su propia identidad en el proceso de producci\u00f3n de conocimiento. El reconocimiento de la mutua implicaci\u00f3n entre ambas identidades abre camino a la participaci\u00f3n de las voces silenciadas. Estos elementos son \u00fatiles para subrayar, Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 54nuevamente, el papel de la historia en los estudios sobre identidad. En efecto, hablar de procesos, es incorporar una perspectiva diacr\u00f3nica, para comprender los fen\u00f3menos sociales, \"...si el espacio es la materia prima de la antropolog\u00eda, se trata aqu\u00ed de un espacio hist\u00f3rico y si el tiempo es la materia prima de la historia, se trata de un tiempo localizado y, en este sentido, un tiempo antropol\u00f3gico\". (Auge, 1995:20). En los \u00faltimos a\u00f1os, en enfermer\u00eda, se viene produciendo por integrantes de organismos colegiados una serie de publicaciones que ligan la historia con procesos de identidad, as\u00ed como en las universidades estatales se producen textos que recuperan hechos hist\u00f3ricos que hablan de procesos identitarios, que no son explicitados o bien que pueden dar fundamento a investigaciones sobre este asunto. Encontr\u00e9 diversos an\u00e1lisis, ensayos, art\u00edculos en revistas especializadas de circulaci\u00f3n nacional, que trabajan la historia de la Enfermer\u00eda en M\u00e9xico y otros que trabajan el asunto identitario en enfermer\u00eda. Uno solo liga los dos aspectos. Una de las obras proviene de la Federaci\u00f3n Mexicana de Facultades y Escuelas de Enfermer\u00eda (FEMAFEE), donde Araceli Monroy Rojas, Ma. Alberta Garc\u00eda y Lucila C\u00e1rdenas, presentan los resultados de una investigaci\u00f3n cualitativa basada en historias de vida de enfermeras mexicanas \"Presentar estas historias de vida tiene dos fi nalidades. En primer t\u00e9rmino transmitir a los profesionales en enfermer\u00eda las vivencias de mujeres que lucharon con gran tes\u00f3n para lograr sus metas. Entregando la vida a la enfermer\u00eda...reconociendo que, aunque cada una de nosotras tiene su propia historia y un contexto diferente, nos cohesiona la profesi\u00f3n. La segunda finalidad es brindarles un reconocimiento por su gran compromiso profesional a favor de la enfermer\u00eda. (Monroy, 2005:15 y 16)\" En San Luis Potos\u00ed, el a\u00f1o 2005, se public\u00f3 la obra Historia de la Facultad de enfermer\u00eda de la UASLP, resultado de la investigaci\u00f3n de Hortensia Anguiano H. y elaborada con recursos del Programa Integral de Fortalecimiento Institucional 3.0. Es una obra interesante y rica en planteamientos de la historia de la enfermer\u00eda nacional y local. En la UNAM, en el marco de los 100 a\u00f1os de la inauguraci\u00f3n de la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia, se ha publicado un multimedia que compila el desarrollo hist\u00f3rico de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda (I\u00f1iga P\u00e9rez y C. Casta\u00f1eda, 2006). Adem\u00e1s se efect\u00faa la investigaci\u00f3n de un periodo oscuro para la enfermer\u00eda universitaria, correspondiente a los a\u00f1os 1905-1944, periodo en que la educaci\u00f3n de la parter\u00eda y la enfermer\u00eda profesio nal, est\u00e1n bajo la tutela administrativa y acad\u00e9mica Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 55 de la Escuela de Medicina de la Universidad. (A. Berm\u00fadez, 2006) Sin embargo hay que reconocer que la liga entre memoria, historia e identidad no est\u00e1 presente en los documentos presentados, pero que se pueden constituir en fuente de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n para la enfermer\u00eda mexicana. 3. EL OFICIO DEL CUIDADO A LA SALUD Y LA PROFESI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA Hablar de identidades profesionales remite al t\u00e9rmino profesi\u00f3n. A lo largo de la historia, el concepto de profesi\u00f3n se ha ido definiendo y es algo que a\u00fan no est\u00e1 tan claro, resultando incluso, dif\u00edcil delimitar la l\u00ednea que divide a las profesiones, de los oficios. En la mayor\u00eda de los casos la profesi\u00f3n alude a las carreras preferentemente llevadas a cabo en instituciones de educaci\u00f3n superior. En el caso de Enfermer\u00eda igual que en varias de las profesiones actuales, habr\u00e1 que decantar en su desarrollo hist\u00f3rico en qu\u00e9 momento deriv\u00f3 a profesi\u00f3n lo relativo a un oficio. El t\u00e9rmino de profesi\u00f3n ha evolucionado a trav\u00e9s del tiempo, hasta llegar a los procesos modernos actuales, que partieron de la \u00e9poca de la industrializaci\u00f3n y la divisi\u00f3n del trabajo, en donde la profesi\u00f3n se ve imbuida de un estatus de formaci\u00f3n y de ciencia, creando la necesidad para quienes practicaban un oficio de pasar por ese proceso instruccional, para aplicarse a un fin definido y pr\u00e1ctico, con una t\u00e9cnica educativa comunicable, organizaci\u00f3n entre sus miembros y que se procura con fines cada vez m\u00e1s altruistas. (Flexner, 1915) Max Weber (1983) describe las ocupaciones seg\u00fan dos tipos: a) Las negativamente privilegiadas y b) las positivamente privilegiadas. Los oficios han tenido la caracter\u00edstica tradicional de ser ocupaciones manuales, en tanto que las profesiones si bien no han sido exclusivamente ocupaciones intelectuales, siguen hoy esa tendencia. La raz\u00f3n de que la sociedad considere a los oficios como \"negativamente privilegiados\" la encon tramos en la Historia al observar c\u00f3mo en la Grecia Cl\u00e1sica se hablaba de dos tipos de artes, de un lado las artes serviles ejercidas por los siervos y esclavos, y de otro las artes liberales ejercidas por los hombres libres42. 42 Las profesiones cl\u00e1sicas del mundo Grecorromano y m\u00e1s tarde consolidadas en la Edad Med\u00eda son: el sacerdocio, el derecho y la medicina. Paradigmas del car\u00e1cter intelectual, solo la medicina ha sido capaz de asumir la ciencia moderna convirti\u00e9ndose de este modo en paradigma de profesi\u00f3n. As\u00ed Parsons y Elliot, han utilizado la medicina como base para realizar sus estudios sobre las profesiones y establecer este patr\u00f3n como medida para otras ocupaciones. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 56Elliot (1975), se\u00f1ala que en estudios realizados en pa\u00edses anglosajones, sobre prestigio ocupacional, las profesiones m\u00e1s antiguas, son todav\u00eda consideradas las de m\u00e1s alto estatus social. En el caso de la profesi\u00f3n en estudio -la enfermer\u00eda- convive con la profesi\u00f3n m\u00e9dica que en su fuerte vinculaci\u00f3n con el Estado mexicano, se inviste de hegemon\u00eda y mantiene su prestigio. El prestigio de la profesi\u00f3n nace de un sistema de valores y la importancia funcional del papel que una profesi\u00f3n ofrece, enmarcada en la estructura social. Cada sociedad otorga a las profesiones, determinado prestigio, dependiendo del momento hist\u00f3rico, de acuerdo con los valores dominantes de los sistemas sociales y \u00e9pocas. El prestigio se traduce en diferencias sociales, que dan origen a la estratificaci\u00f3n social. (Weber). Ya en nuestros d\u00edas, en la era del conocimiento, las profesiones se han diversificado y se han formalizado sus procesos de certificaci\u00f3n. Dingwall (1996), sostiene que las profesiones tal como son ahora, solo tienen del pasado la continuidad simb\u00f3lica con el grupo ocupacional de referencia de la Edad Media. La profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, mantiene con sus pares, la caracter\u00edstica de agrupar individuos de una disciplina -la enfermer\u00eda-, regirse por un C\u00f3digo de \u00c9tica dictado por los integrantes, ser reconocidos en la sociedad como poseedores de un conocimiento y habilidades particulares obtenidos en un proceso de formaci\u00f3n, y ejercer ese patrimonio t\u00e9cnico y cient\u00edfico, para el cuidado de la salud de otros individuos. Como se ha dicho antes y lo han trabajado diversos autores nacionales y extranjeros, con los que expreso estar de acuerdo, la profesi\u00f3n de enfermer \u00eda, deviene del oficio del cuidado a la salud y la enfermedad, (diferente de la actividad que realiza la mujer madre, esposa o hijas, quienes cubren una necesidad dom\u00e9stica de subsistencia). La enfermer\u00eda antes de ser una profesi\u00f3n, existi\u00f3 como oficio durante muchos siglos, fue un hacer trascendente del cuidado a los enfermos, con saberes pr\u00e1cticos, venidos de la tradici\u00f3n oral. Es un sa ber compartido que desde que el ser humano existe, ha procurado por la supervivencia propia y de algunos integrantes que no se bastaban a s\u00ed mismos para atenderse, - el caso de los ni\u00f1os, los ancianos y las parturientas en el caso de la salud y de los heridos o enfermos, que requer\u00edan acciones sanadoras-, de ah\u00ed se deriva la actividad del cuidado y de la curaci\u00f3n, por lo tanto de la enfermer\u00eda y de la medicina. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 57 La etapa con mayor formalidad de la actividad del cuidado, se establece con la enfermer\u00eda mon\u00e1stica, con sus reglamentos y manuales de enfermer\u00eda, que ya provienen de una tradici\u00f3n escrita; toda la actividad, filtrada por la visi\u00f3n religiosa del cuidado a la persona enferma como la imagen del Cristo doliente. La\u00edn Entralgo (1976), se\u00f1ala que la doctrina cristiana impacta a la medicina, al mundo de los enfermos y a mi manera de ver a la atenci\u00f3n del cuidado preprofesional de enfermer\u00eda de formas variadas, como veremos a continuaci\u00f3n. Se resalta el sentimiento de ayuda al enfermo, como deber religioso. Se crean instituciones dedicadas a lograr este fin, ofreciendo el tratamiento sin diferenciar al necesitado, sin discriminaci\u00f3n, y de manera gratuita, por caridad cristiana. El consuelo es incorporado a la acci\u00f3n del cuidado y de la curaci\u00f3n a los enfermos. El valor mo ral y terap\u00e9utico del dolor y el sufrimiento, que se inculca debe de sobrellevarse pacientemente. La pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n en el domicilio y hospitales, que involucra a la comunidad cristiana, viudas, v\u00edrgenes y matronas. La inseguridad surgida con la desaparici\u00f3n del imperio romano, la invasi\u00f3n de germanos y escandinavos, hace a los monasterios el centr o de las actividades, de tipo religioso, pol\u00edtico y cultural. La actividad del cuidado monacal se reglamenta, del cuidado a los monjes, se extiende a la comunidad. En la Edad Media, el lugar y las actividades que ah\u00ed se realizan alcanzan reconocimiento social amplio, los Mendicantes cristianizan y dan atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n necesitada, al incorporar a laicos, que se suman a los monjes para atender en su domicilio, a los enfermos de las grandes pestes. En 1269, Humberto de Romans, recopila en De officciis ordinis praedicatorum, trascrito al lat\u00edn en 1889, en el cap\u00edtulo 27 \"Acerca del oficio de enfermero\" donde se\u00f1ala: \"el enfermero es el que tiene el cuidado general de los enfermos y de la enfermer\u00eda\". Define al profesional y su campo de acci\u00f3n, sus cualidades y competencias t\u00e9cnicas y de conocimientos, remedios, aspectos de la relaci\u00f3n interpersonal y jerarquizaci\u00f3n del oficio entre enfermeros, destacando la diferencia entre el responsable de la enfermer\u00eda y el cuidador, as\u00ed como la relaci\u00f3n con la instituci\u00f3n y con los m\u00e9dicos, incluye el c\u00f3digo de \u00e9tica que han de llevar en el oficio de enfermero. En esta \u00e9poca hay una mayor dependencia del enfermero con el administrador, con la consecuente independencia y responsabilidad de sus acciones de cuidado. Adem\u00e1s los hospitales son centros de cuidado m\u00e1s que de curaci\u00f3n. En los Siglos XIII al XVII, los m\u00e9dicos van incursionando por horas en los hospitales, la figura Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 58central de la atenci\u00f3n contin\u00faa siendo el enfermero. A partir de la segunda mitad del Siglo XVIII se medicaliza la atenci\u00f3n, con los grandes avances m\u00e9dicos, estos se responsabilizan y supeditan a su mirada a todos los dem\u00e1s habitantes de los hospitales, entre ellos al enfermero. En el Siglo XIX, hay un reconocimiento a Florencia Nightingale (inglesa), en la constituci\u00f3n de la enfermer\u00eda moderna, pero hay que reconocer que en Espa\u00f1a, dos siglos antes, ya se consideraba la trascendencia del cuidado a la enfermedad y los enfermeros Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez y Sim\u00f3n L\u00f3pez, escribieron manuales para la instrucci\u00f3n de los nuevos enfermeros43. 3.1. Nacimiento y desarrollo de las funciones del profesional de enfermer\u00eda En el \u00e1mbito internacional el proceso de construcci\u00f3n de una cultura profesional del cuidado enfermero inici\u00f3 a finales del siglo XIX. Las especialistas del tema, consideran que desde 1859, en los escritos de Florencia Nightingale, se encuentran los inicios de la construcci\u00f3n te\u00f3rica de la disciplina enfermera. En sus apuntes \"Notes on nursing. What it is and what it is not\" dio la primera conceptualizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda como la encargada de la salud personal de alguien y lo que la enfermera ten\u00eda que hacer era poner al paciente en las mejores condiciones para que la naturaleza actuara sobre \u00e9l. El contexto que marca la evoluci\u00f3n del pensamiento de Nightingale, se sit\u00faa \"...a mitad del S XIX, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no sabe nada acerca de infecciones bacteriol\u00f3gic as y sobre los modos de propagaci\u00f3n de la enfermedad, e ignora las precauciones m\u00e1s elementales. Son las motivaciones espirituales y humanitarias las que influencian profundamente los cuidados enfermeros de la \u00e9poca. En efecto, el cuidado que se dedica a la envoltura corporal tiene por fin mantener el cuidado del alma\". (Colli\u00e9re, 1993) Sin embargo, Nightingale, con una preparaci\u00f3n fuerte en matem\u00e1ticas y estad\u00edstica, se\u00f1ala que hay que basar los cuidados, en la compasi\u00f3n, en la observaci\u00f3n, la experiencia, los datos estad\u00edsticos, el conocimiento en higiene p\u00fablica y en nutrici\u00f3n y sobre las competencias administrativas (Nightingale, citado en K\u00e9rouac, 1994:4). Desde este momento se declara que el cuidado enfermero, es a la vez un arte y una ciencia, por lo que requiere de una educaci\u00f3n formal. (\u00eddem:5) Cuando se consolidaron las caracter\u00edsticas de la enfermer\u00eda moderna, iniciada por Nightingale, las 43 Citado por Silvina Malv\u00e1rez, Curso sobre Salud Mental, \u00c9NEO, 2005. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 59 enfermeras en Europa y los Estados Unidos \"se preocuparon por reflexionar sobre la naturaleza y funciones de su quehacer\". Esta \u00e9poca se desarrolla en un contexto que se caracteriza por un mayor control de las infecciones, mejor y mayor producci\u00f3n de antis\u00e9pticos y antibi\u00f3ticos; que se orientan al control de las enfermedades infecciosas y aquellas patolog\u00edas producto del auge industrial. A partir de la d\u00e9cada de 1950, se presenta la mayor producci\u00f3n te\u00f3rica en enfermer\u00eda con diferentes postulados y puntos de vista de lo que constituye la disciplina. Se observa una tendencia repetitiva en la literatura de determinados conceptos como son: ciencia, diagn\u00f3stico, respuestas humanas, cuidado y holismo, que pudieran ser los primeros pasos hacia la unificaci\u00f3n conceptual. Hasta la fecha no existe un concepto universal de enfermer\u00eda, este fen\u00f3meno est\u00e1 influenciado por las condiciones socioecon\u00f3micas de cada pa\u00eds, por lo que las trayectorias recorridas no son homog\u00e9neas. Los acontecimientos hist\u00f3ricos que influyen en cualquier profesi\u00f3n, repercuten en enfermer\u00eda como disciplina de construcci\u00f3n reciente, comparada con la medicina, f\u00edsica y qu\u00edmica, para citar algunas que tienen varios siglos de existencia. Se espera que el desarrollo de las comunicaciones y la tecnolog\u00eda ayuden, a la unificaci\u00f3n de criterios. En el caso de Florencia Nightingale, la enfermer\u00eda nace como un valor antes que una realidad. Hay el dise\u00f1o de un oficio abstracto (fuera de la que otorgaban de manera caritativa los monjes, y diaconisas) que se sit\u00faa como ideolog\u00eda de esta emergencia44 y reformulaci\u00f3n de los estratos bajos, para definir todo el movimiento social de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda durante el siglo XX. Si estamos de acuerdo que una profesi\u00f3n surge cuando los individuos observan una necesidad social y se comprometen a cubrirla, actuando directamente sobre un grupo de problemas de tiempo completo, por cuya actividad obtienen una remuneraci\u00f3n suficiente de acuerdo con la complejidad y el impacto de sus acciones, y los solicitantes no quedan desprotegidos de este servicio, por la caracter\u00edstica de dedicaci\u00f3n exclusiva45. Florencia Nightingale, formada en Europa46, dentro de las \u00f3rdenes religiosas de las Hijas de la Caridad y Diaconisas de Kaisserwert (Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, 1996) traslada este modelo a 44 Referencia al requerimiento que la sociedad hace de un grupo ocupacional que cubra una necesidad concreta; es decir, lo que la sociedad determina qu\u00e9 debe ser un profesional, no tanto lo que el profesional quiere ser. 45 Es caracter\u00edstico, en este sentido, observar c\u00f3mo generalmente los profesionales alardean de no tener horarios; incluso su tiempo de ocio e intereses tienden a estar impregnados con actividades laborales o cuasi laborales (Elliot, 1975:143). 46 En esa \u00e9poca la Europa protestante y en especial Inglaterra, viv\u00eda tras la expulsi\u00f3n de las \u00f3rdenes religiosas cat\u00f3licas, la asistencia a los enfermos en manos de personal incompetente, caricaturizado por el propio Charles Dickens (Donahue, 1989: 232). Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 60su escuela y de ah\u00ed se disemina a diversas partes del mundo, entre ellas a M\u00e9xico, a partir de 1905, fecha en que se funda el Hospital General. Un an\u00e1lisis del desarrollo hist\u00f3rico de la enfermer\u00eda orienta que en la \u00e9poca de Florencia Nightingale, estamos ante la emergencia de un grupo ocupacional, sin el car\u00e1cter intelectual, caro para los estudiosos del tema, como Elliot, que se\u00f1ala: \"Las profesiones que tienen tras ellas un cuerpo de conocimientos m\u00e1s sustancial y te\u00f3rico est\u00e1n m\u00e1s capacitadas para convencer a la sociedad de la necesidad de sus servicios partic ulares y quiz\u00e1s de persuadirla de su derecho a hacerse responsable de ello\" (Elliot, 1975). En caso contrario, cuando el ejercicio profesional se basa en la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas, por complejas que \u00e9stas sean, el persuadir a la sociedad de la necesidad de sus servicios se hace m\u00e1s dif\u00edcil, pues la referencia a un cuerpo te\u00f3rico se hace tambi\u00e9n cuando se trata de justificar decisiones referentes a los fines y \"en la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas los fines ya est\u00e1n decididos\"; lo que implica la subordinaci\u00f3n del t\u00e9cnico a las \u00f3rdenes del verdadero profesional. Otro handicap con el que inicia la profesionalizaci\u00f3n del grupo ocupacional de enfermer\u00eda, se establece con la conexi\u00f3n con una profesi\u00f3n de alto rango, reconocida -la medicina-, pero en una relaci\u00f3n no de colaboraci\u00f3n sino de subordinaci\u00f3n. Y finalmente para completar el cuadro negativo para la enfermer\u00eda, la pobreza de la clientela de la ocupaci\u00f3n, y de los disc\u00edpulos. Formar adecuadamente a los aspirantes a enfermeras, es seleccionar a los candidatos adecuados, ya que \"una actividad que pretende lograr el status prof esional no puede permitirse el que sea considerada como refugio para los que no tienen cualificaci\u00f3n\" (\u00eddem: 119) Reflexiones de esta \u00edndole fue lo que, probablemente, determin\u00f3 a Florence Nightingale a elegir entre la aristocracia inglesa a las estudiantes de su escuela del Hospital St. Thomas de Londres Con Nightingale, se abre la profesionalizaci\u00f3n del nuevo grupo ocupacional de enfermer\u00eda, es relevante el llamado de atenci\u00f3n que realiza, se\u00f1alando que enfermer\u00eda \"...no solo significa la administraci\u00f3n de medicinas y cataplasmas [...debe significar el uso adecuado de aire fresco, [...y todo ello con el menor gasto de energ\u00eda vital para el paciente [...poner al paciente en las mejores condiciones para que la naturaleza act\u00fae [...la enfermer\u00eda es una vocaci\u00f3n que requiere sujetos aptos e inteligentes a los cuales hay que remunerar por la calidad de su servicio\" (Nightingale, 1990) En 1952, H. Peplau publica el primer modelo con ceptual de enfermer\u00eda. Aparece la revista Nursing Research. Vera Fray en 1953 se\u00f1ala el Diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda. A partir de medio siglo se ha Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 61 transformado la investigaci\u00f3n y se ha generado la teor\u00eda que ha modificado a la gesti\u00f3n y la docencia de la enfermer\u00eda. Uno de los rasgos m\u00e1s importantes para cualquier profesi\u00f3n, que indica asumir la confianza y responsabilidad que la comunidad deposita en los profesionales, es la regulaci\u00f3n de la actividad de sus miembros por medio de un C\u00f3digo de \u00c9tica, enfermer\u00eda lo posee a nivel internacional, el C\u00f3digo Internacional de Colegio Internacional de Enfermeras, adem\u00e1s a nivel nacional, El c\u00f3digo de \u00c9tica para las Enfermeras Mexicanas, elaborado con el liderazgo del Colegio Mexicano de Licenciados en Enfermer\u00eda. De los datos anteriores, resalto que es a partir del siglo XIX, en Europa y EEUU, con relevancia en el siglo XX en M\u00e9xico, cuando se producen los cambios que acercan a la Enfermer\u00eda al modelo de profesi\u00f3n vigente, con el contagio por contacto de los avances de la medicina y m\u00e1s adelante, con la reflexi\u00f3n intelectual sobre el propio quehacer profesional. La reflexi\u00f3n actual ya transita de garantizar la cantidad de vida a la necesidad de garantizarla tambi\u00e9n con calidad. Con lo que se solicita al profesional del cuidado, no solo la destreza t\u00e9cnica y su eficacia para conservar la vida mediante la recuperaci\u00f3n de la salud biol\u00f3gica, sino cuidarla con una visi\u00f3n de \"... m\u00e1ximo estado de bienestar........ , y no s\u00f3lo la ausencia de enfermedad.\" En poco m\u00e1s de un siglo de existencia como profesi\u00f3n, surge una cultura que ha aportado a la enfermer\u00eda un cierto lenguaje, s\u00edmbolos, valores, historias, asociados a los momentos def\u00ednitorios de la profesi\u00f3n, a\u00fan cuando hemos de reconocer con Victoria Fern\u00e1ndez que \"La enfermer\u00eda en el contexto internacional est\u00e1 experimentando profundos cambios, por un lado el desarrollo creciente de un cuerpo de conocimientos propio y por otro, un d\u00e9ficit en el n\u00famero de personas que estudian enfermer\u00eda. En este contexto, M\u00e9xico ha recibido el beneficio del desarrollo conceptual de la disciplina, sin contribuir de manera significativa a dicho desarrollo, tal como lo han mostrado algunos an\u00e1lisis de la producci\u00f3n de investigaci\u00f3n...\" (2006:51). 3.2. El paradigma de M\u00e9tis. La partera En la mitolog\u00eda griega M\u00e9tis es hija del Oc\u00e9ano y de Tetis. Hesiodo la nombra -la sabia-, supera a todos los hombres y los dioses, incluyendo a Zeus. M\u00e9tis significa consejo sabio, prudencia, discreci\u00f3n, y tambi\u00e9n ingenio y astucia. Consigui\u00f3 que Cronos aceptara un bebedizo, el cual le hizo vomitar todos los hijos que hab\u00eda devorado, ayudando as\u00ed a Zeus a destronar a su padre. Zeus la tom\u00f3 por esposa. M\u00e9tis es sin\u00f3nimo de luz y es qui\u00e9n contiene el semen de los dioses. Es una tremenda fuerza Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 62generadora de poder y sabidur\u00eda divina, de la que da cuenta en el momento oportuno, -el kairos-. Es el sentido de la oportunidad y la experiencia, es una pr\u00e1ctica del tiempo, M\u00e9tis permanece oculta hasta su revelaci\u00f3n, como ya se dijo, en el instante oportuno. Cuando M\u00e9tis estaba pr\u00f3xima a parir, Zeus la atrajo con palabras dulces, con enga\u00f1os, y \"la puso dentro de su vientre\". Al devorar a M\u00e9tis, Zeus asimila de ella toda su sabidur\u00eda, as\u00ed como las ciencias del mal y del bien. Al poco tiempo Zeus, empez\u00f3 a tener fuertes dolores de cabeza, tan atroces que Hefesto le abre el cr\u00e1neo con un hacha. Y, del cr\u00e1neo del dios, salt\u00f3 armada de pies a cabeza y lanzando un grito de guerra Atenea, haciendo temblar la tierra y los mares. Encontramos que el resultado del procesamiento de M\u00e9tis la mujer sabia, a su paso por Zeus, es Atenea, la diosa de la inteligencia racional, de la justicia, de la guerra. Solo es \"tan sabia como su padre\" y principal aliada de Zeus en las batalla s. Atenea, por su elecci\u00f3n de mantenerse virgen, carece de la poderosa fecundidad de Metis. Atenea fue la primera en ense\u00f1ar la ciencia, los n\u00fameros y todas las artes a las mujeres; invent\u00f3 la flauta, la trompeta, la olla de barro, el arado, el rastrillo, la yunta, la brida para los caballos y el carro; la cocina, el tejido y el hilado, por lo que tambi\u00e9n es considerada la diosa de las artes y las artesan\u00edas. Para este an\u00e1lisis parto de reconocer que raza y g\u00e9nero, marcan la conciencia de clase y son categor\u00edas presentes en el an\u00e1lisis cultural de la educaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda y por lo mismo de la construcci\u00f3n de identidades profesionales a nivel individual y colectivo. Tal influencia, ha existido de tiempo atr\u00e1s, como lo se\u00f1ala Elizondo, cuando refiere que en Egipto existi\u00f3 una cultura del cuidado que hubiera garantizado su continuidad y su valor social, si no hubiera estado condicionada por las relaciones de servidumbre y de g\u00e9nero de las personas que tradicionalmente la practicaron. Respecto a su antig\u00fcedad, refiere el mismo autor, que ya en la Odisea, se resalta la historia de la esclava Euriclea, quien es llamada por Ulises la \"buena enfermera\". Cuando los espa\u00f1oles llegaron a Am\u00e9rica no hubo, por l\u00f3gica, una relaci\u00f3n homog\u00e9nea de dominantes y dominados, la relaci\u00f3n espa\u00f1ol-ind\u00ed gena, tuvo una multiplicidad de matices, establecieron diversas relaciones sociales y econ\u00f3micas, para lograr su sobrevivencia. Como resultado, hubo igual numerosos matices en la construcci\u00f3n de identidades coloniales, considero que si la identidad aparece reformulada constantemente en los discursos y en las pr\u00e1cticas, seg\u00fan el contexto en el que los actores sociales se mueven; en \u00e9sta \u00e9poca se movieron esquemas de mimesis y diferencias. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 63 En el campo de atenci\u00f3n a la salud, los ind\u00edgenas mantuvieron sus estructuras tradicionales, y de inicio los espa\u00f1oles que eran una minor\u00eda, se apegaron a ellas. Ya situado como grupo dominador, Hern\u00e1n Cort\u00e9s solicita a Espa\u00f1a a Carlos V, le env\u00ede profesionistas y t\u00e9cnicos, pero no incluye al grupo m\u00e9dico. (Ar\u00e9chiga, 2000) Se interpreta que fue tal la aceptaci\u00f3n de la medicina ind\u00edgena por los espa\u00f1oles que no consideraron sustituirla. \"Por su parte, la poblaci\u00f3n local confiaba de tal manera en sus terapeutas que, durante muchos a\u00f1os, funcion\u00f3 en la Nueva Espa\u00f1a un establecimiento de salud para ind\u00edgenas atendido exclusivamente por m\u00e9dicos nativos\". (\u00eddem: 15) La atenci\u00f3n a la enfermedad, es una de las instituciones occidentales que garantizan la colonizaci\u00f3n, v\u00eda la civilizaci\u00f3n-evangelizaci\u00f3n de un pueblo dominado y denominado b\u00e1rbaro, compuesto por seres naturalmente inferiores. (Bonf\u00edl B., 1994:120) En 1552, como regalo al rey espa\u00f1ol enviaron \"el primer producto cient\u00edfico de Am\u00e9rica que cruz\u00f3 el Atl\u00e1ntico... el Libellus de Medicinalibus Indorum Herbis escrito por Mart\u00edn de la Cruz, m\u00e9dico xochimilca\" (Ob.cit:16). Con el paso de los a\u00f1os, la llegada de m\u00e9dicos espa\u00f1oles inicia la discriminaci\u00f3n sobre los saberes m\u00e9dicos de los nativos, la teor\u00eda de los humores de la medicina espa\u00f1ola, domin\u00f3 a la cosmovisi\u00f3n del equilibrio energ\u00e9tico nahoa y con la instauraci\u00f3n del Protomedicato se legitima como oficial a la medicina espa\u00f1ola, acusando de hechiceros y brujos a los m\u00e9dicos locales y proh\u00edben las escuelas y la formaci\u00f3n m\u00e9dica ind\u00edgena, solo se quedan con los conocimientos que han expropiado a los ind\u00edgenas. \"Con la peque\u00f1a tropa invasora ven\u00edan tambi\u00e9n Juan de Murcia, barbero y boticario, e Isabel Rodr\u00edguez, Juana Mart\u00edn y Beatriz Palacios, quienes ayudaban a los heridos y los curaban como buenamente pod\u00edan, siendo de hecho las primeras enfermeras de que hay noticia en nuestro pa\u00eds.\" (Somolinos d'Ardois G. citado en Ar\u00e9chiga, 2000:57) En nuestra historia, en la cultura prehisp\u00e1nica, existieron mujeres que se dedicaron a la atenci\u00f3n del parto, con avanzadas concepciones sobre el cosmos, el tiempo, el ser humano, se les llamaba tlamatl ticitl, reconocidas como mujeres sabias, consejeras, m\u00e9dicas, su nombre actual -parteras tradicionales-. La sociedad prehisp\u00e1nica les daba un lugar predominante, las reconoc\u00edan y las respetaban, porque trabajaban con una situaci\u00f3n vital en la cosmovisi\u00f3n n\u00e1huatl, el desarrollo y el nacimiento de un nuevo miembro del grupo. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 64Como se\u00f1alan Zoila y Carrillo (1998) \"Denominamos a las parteras \u00abtradicionales\u00bb y no \u00abemp\u00edricas\u00bb, pues consideramos que \u00e9stas son terapeutas socialmente reconocidas, y que bien su saber y su pr\u00e1ctica no son institucionales, s\u00ed son estructurados\"; la atenci\u00f3n a la salud de la mujer en las etapas de embarazo, parto y puerperio de las predecesoras, igual que las dem\u00e1s manifestaciones culturales, presentaba una visi\u00f3n de integralidad, hol\u00edstica, que abarcaba el cuerpo, el esp\u00edritu y sus relaciones sociales, as\u00ed como a los diferentes aspectos de su vida cotidiana y a todos los integrantes de la familia y la sociedad. Las pr\u00e1cticas de cuidado se dirig\u00edan a todos estos aspectos, con una visi\u00f3n preventiva, curativa y de rehabilitaci\u00f3n, as\u00ed como al individuo, a la familia y a su comunidad. La partera tradicional, pertenec\u00eda a la misma sociedad donde ejerc\u00eda sus pr\u00e1cticas, su oficio modificaba y era modificado en un sentido dial\u00e9ctico, por la vida de su entorno. El reconocimiento social y econ\u00f3mico a su sabidur\u00eda, garantizaba la existencia de aspirantes , practicantes y posteriormente ense\u00f1antes, de sus conocimientos, que generalmente conformaban un linaje familiar. A la llegada de los conquistadores, tal situaci\u00f3n fu e tolerada, por necesidad. Posteriormente, sus conocimientos expropiados y retirada la \"autorizaci\u00f3n para ejercer la parter\u00eda si antes no hab\u00eda pasado por la normatividad de los espa\u00f1oles\", reglas vigentes en Europa fueron adoptadas en la Nueva Espa\u00f1a, en una cultura diferente, con recursos m\u00e9dicos m\u00ednimos y con instituciones reguladas por la ideolog\u00eda religiosa. \"En 1750 se orden\u00f3 que en Espa\u00f1a y sus dominios las parteras fueran examinadas y vigiladas por el Real Protomedicato, los ex\u00e1menes se efectuab an una vez cursados cuatro a\u00f1os con maestro aprobado, presentar certificado de pureza de sangre, testimonios de buena conducta y el pago de 63 pesos\". (Le\u00f3n N. 1910, citado por Carrillo, 1999 :168) Tales requisitos fueron los principales impedimentos para que las mujeres sabias, legitimaran sus saberes ante el nuevo orden social, adem\u00e1s de que quienes ejerc\u00edan por la demanda de las mujeres, fueran cada vez m\u00e1s perseguidas por el protomedicato, tornando el ejercicio de su oficio m\u00e1s riesgoso y las llevara a la extinci\u00f3n en la vida p\u00fablica en pocos a\u00f1os. La institucionalizaci\u00f3n de la parter\u00eda y los hombres concretos que la pusieron en pr\u00e1ctica, devoraron a la mujer sabia, apropi\u00e1ndose de sus saberes. Desde el inicio de sus funciones hasta su desaparici\u00f3n (1831), el Protomedicato, solo extendi\u00f3 dos licencias de partera, una en 1816 y la segunda en 1818. (Lanning, 1985. citado por Carrillo, 1999:168) Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 65 En el 1833, a partir de la abolici\u00f3n de la Facultad de medicina de la Pontificia Universidad y la apertura del Establecimiento de Ciencias M\u00e9dicas, dominado por la medicina europea, se crea la c\u00e1tedra de obstetricia y operaciones, y dos meses m\u00e1s ta rde se abre la c\u00e1tedra para parteras. (Flores F. 1886. Tomo III, citado por Carrillo,1999:169) Este hecho dio pie a que la educaci\u00f3n formal de m\u00e9dicos y parteras en este inicio fuera del mismo tipo, los docentes m\u00e9dicos y que para la carrera de partos, incluso, se diera un a\u00f1o m\u00e1s de formaci\u00f3n. Desde su inicio (1833), se inscribieron parteras en el Establecimiento de Ciencias M\u00e9dicas, pero fue hasta 1841, que se otorga el primer t\u00edtulo de partera. A partir de ah\u00ed, hasta 1888, se reciben 140 parteras, y de esa fecha a 1932, se graduaron otras 627. (Archivo Hist\u00f3rico de la UNAM, citado por Carrillo, 1999:170) \"Con la formaci\u00f3n de parteras profesionales, se buscaba reemplazar a las parteras tradicionales por mujeres alfabetas entrenadas por los m\u00e9dicos, que permitiesen a \u00e9stos el acceso a embarazadas, parturientas y pu\u00e9rperas.\" (Carrillo, 1999:170) \"La partera profesional nace as\u00ed con el doble car\u00e1cter de actividad necesaria a la profesi\u00f3n m\u00e9dica y subordinada a ella, y de pr\u00e1ctica represora de la actividad de las parteras tradicionales, competitiva de la medicina acad\u00e9mica.\" (Mart\u00ednez Ben\u00edtez y cois. 1985) El paso por el cuerpo m\u00e9dico institucionalizado, de la mujer sabia, fecunda; da lugar al nacimiento de una pr\u00e1ctica profesional dise\u00f1ada para el desempe\u00f1o de una pr\u00e1ctica m\u00e9dica m\u00e1s c\u00f3moda y rendidora en el plano econ\u00f3mico, acotada en su ense\u00f1anza y pr\u00e1ctica por la hegemon\u00eda m\u00e9dica de la \u00e9poca. Carrillo (1999) desde diferentes fuentes, enfatiza la forma en que las parteras compart\u00edan su clientela con estudiantes de partos y de medicina, para la ense\u00f1anza cl\u00ednica, llegando al extremo, como sucedi\u00f3 en el Estado de Oaxaca, la ley obligaba a las parteras que ense\u00f1aran a los m\u00e9dicos. En una cita de Le\u00f3n N. (1910), expresa la percepci\u00f3n del estudiante m\u00e9dico sobre la incomprensi\u00f3n de su maestro (m\u00e9dico tambi\u00e9n) sobre \"ciertos momentos del mecanismo de parto\", que explican su decisi\u00f3n de estudiar al lado de parteras. Un ejemplo contundente de la expropiaci\u00f3n de saberes de la partera por la sociedad m\u00e9dica, corresponde a la experiencia de Dolores Rom\u00e1n, \"india pura y primera partera en jefe de la Casa de Maternidad de la Ciudad de M\u00e9xico\", qui\u00e9n realiz\u00f3 por primera vez en un hospital, una versi\u00f3n fetal por maniobras externas; la prensa m\u00e9dica, le adjudic\u00f3 el cr\u00e9dito a Mart\u00ednez del R\u00edo, de quien se dijo \"hab\u00eda dirigido la maniobra\", adem\u00e1s de atribuir a los \"toc\u00f3logos\" mexicanos su invenci\u00f3n, siendo que fue una pr\u00e1ctica ancestral de las parteras tradicionales. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 66Las protestas por \"mujeres intrusas en el arte de partear\" en publicaciones an\u00f3nimas, se encontraban en la prensa diaria y especializada y sirvieron de avanzada y justificaci\u00f3n a nuevas regulaciones de la pr\u00e1ctica profesional y prohibici\u00f3n para su ejer cicio si no se cuenta con t\u00edtulo. Los \"enemigos jurados\" de los m\u00e9dicos -a las parteras tradicio nales que contin\u00faan ejerciendo, se les suman ahora las parteras profesionales-, ambas representan la \"invasi\u00f3n\" a los cotos de poder econ\u00f3mico de los m\u00e9dicos del XIX. Al no poder desaparecer por decreto a sus \"competidoras\", hicieron uso de la tutela acad\u00e9mica y laboral con lo que tuvieron la facilidad de controlarlas, otorgando el reconocimiento solo a quien acatara su dominio. La situaci\u00f3n de suspicacia por la competencia se acent\u00faa en 1887, con la generaci\u00f3n de la especialidad o c\u00e1tedra de perfeccionamiento m\u00e9dico en ginecolog\u00eda. La distancia acad\u00e9mica entre m\u00e9dicos con especialidad y parteras profesionales o tradicionales se hace m\u00e1s grande, inversamente proporcional al n\u00famero de clientes que reciben. Por esto la descalificaci\u00f3n se acent\u00faa, sin dejar de solicitar su apoyo para atraer clientes a los servicios m\u00e9dicos. La subordinaci\u00f3n de un pueblo de Mesoam\u00e9rica, su cultura, sus agentes que cuidan la salud, entre ellos la partera emp\u00edrica, a la autoridad de portadores de una cultura diferente, de origen occidental. De esta manera el orden institucional refleja la ideolog\u00eda del orden natural, justificando la desigualdad, la explotaci\u00f3n, la existencia negada de poseer una cultura propia; por ser india y ser mujer, la partera tradicional, comparte con la sociedad ind\u00edgena la idea de ser b\u00e1rbara e insalubre, pero adem\u00e1s compite con la medicina occidental representada por hombres, blancos o mestizos, quienes decretaron su inferioridad cognitiva, social y cultural. Una de las formas de control sobre las parteras tradicionales y profesionales, se vale del doble discurso sobre las deficiencias con las que llegan las aspirantes, de acuerdo a los valores acad\u00e9micos imperantes hechos por el sector dominante que son hombres, por una parte la socializaci\u00f3n primaria -familiar- de las mujeres, no es la misma que la de los acad\u00e9micos, adem\u00e1s del desconocimiento a sus valores, a sus saberes, denigr\u00e1ndolos, pero aprovech\u00e1ndose de ellos; por otra, la formaci\u00f3n que ellos mismos han dise\u00f1ado, las acota en cuanto a la selecci\u00f3n de contenidos, as\u00ed como en la limitaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas. A partir de 1911, se hizo obligatorio cursar la carrera de Enfermer\u00eda para seguir la de Obstetricia, con la cual la parter\u00eda dej\u00f3 de ser una profesi\u00f3n independiente, como se\u00f1ala Carrillo, a partir de entonces los m\u00e9dicos vieron a la partera como una enfermera especializada y del n\u00famero de Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 67 inscritas en la carrera de Enfermer\u00eda, de s\u00ed escaso, cada vez menos se interesaban en continuar a partos. Hay que recordar que Flexner (1915) en Estados Unidos, para regular la formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica en el \u00e1mbito m\u00e9dico, se\u00f1ala seis criterios para que determinado grupo de trabajo adquiera el estatus de profesional: la actividad del grupo debe ser profesional, las actividades deben estar basadas en conocimientos que puedan ser aprendidos, tener actividad pr\u00e1ctica, tener t\u00e9cnicas susceptibles de la ense\u00f1anza con un trabajo educacional profesional, ser altruistas y tener el deseo de proveer el bien a la sociedad. \"En t\u00e9rminos generales, en el periodo de 1920-1960 se observa un periodo de relegaci\u00f3n creciente a la partera profesional que habr\u00e1 de llevar despu\u00e9s pr\u00e1cticamente hasta su extinci\u00f3n. En el caso de la emp\u00edrica, en cambio, el proceso es m\u00e1s complejo y contradictorio: por una parte se intenta controlar su ejercicio, por otra se procura mejorar su pr\u00e1ctica.\" (Mart\u00ednez Ben\u00edtez, 1993:78) A partir de los 60s puede decirse que se extingue la partera profesional, con estudios y funciones espec\u00edficas, propiciado por la suspensi\u00f3n de la formaci\u00f3n universitaria de \u00e9stas, la eliminaci\u00f3n de las plazas en el sector salud y la relegaci\u00f3n a funciones generales a las contratadas. La partera profesional, la hermosa y prometedora Atenea, fue as\u00ed requerida y amada por el pueblo pero perseguida y destruida por su creador, nuevamente hay una asimilaci\u00f3n del papel de la partera profesional, por el m\u00e9dico, igual que el caso de la partera tradicional. Aunque el Verbo, la Palabra, de M\u00e9tis y Atenea no dejan de caminar por las facultades, escuelas, hospitales y comunidades, buscando el cuerpo disciplinar, ahora en el nivel de posgrado, que les unifique y les devuelva a la vida. 3.3. El discurso sobre Penia. La invisi bilidad y la incivilidad de los primeros a\u00f1os De Penia, la \u00fanica filiaci\u00f3n que se le conoce la dan los \u00f3rficos, que dec\u00edan que naci\u00f3 de la protog\u00e9nica Thesis , con lo que se entiende su antig\u00fcedad. En la mitolog\u00eda griega es la daimon que personifica la escasez, la pobreza material y la necesidad. Lo anterior explica su marginaci\u00f3n por os hombres. Penia a escala metaf\u00edsica, simboliza la falta, el vac\u00edo, la vacuidad... significa la privaci\u00f3n de forma, la ausencia de determinaci\u00f3n, como una oscuridad donde falta todo, no estable, no limitada, no determinada, confundida en una oscura niebla, es el abismo, realidad ca\u00f3tica donde reina la Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 68disociaci\u00f3n y confusi\u00f3n, es un pozo que no tiene l\u00edmite ni fondo, ni base. Penia -la carente-, tiene con Poros, -daimon que representa la abundancia-, un hijo, Eros, el Amor. Eros, hijo de la mortal Penia y el divino Poros, es nieto de Metis y Zeus. De su madre hereda la falta, que lo hace ponerse en movimiento a la b\u00fasqueda de la vida y de su padre los recursos para obtener lo que desea. El discurso sobre Penia lo aplico a un personaje, la mujer que otorga cuidado a enfermos y menesterosos, lo que antes realizaban las religiosas, las mujeres de buena voluntad, las viudas o las esposas de acaudalados se\u00f1ores de la Nueva Esp a\u00f1a. \"Las mujeres espa\u00f1olas de la Ciudad de M\u00e9xico diariamente sal\u00edan con sus criadas a limpiar las chozas de los indios, cambiar sus vestimentas por ropa limpia, darles alimentos y medicamentos que ellas consideraban eficaces. (Muriel, 1994:307) Las religiosas y principalmente los monjes, organizan los cuidados a los enfermos en los hospitales, ya desde Europa medieval a los sitios de cura a los enfermos, se les llama enfermer\u00eda, por lo que el nombre se traslada a la Nueva Espa\u00f1a. Buscando una analog\u00eda de las actividades de cuidado vocacional, gratuito y sin formaci\u00f3n especializada que llevan a cabo los y las religiosas en Espa\u00f1a, dirigido a una poblaci\u00f3n necesitada y menesterosa, dentro de los grupos ind\u00edgenas, se identifica una figura femenina, dependiente y de poco reconocimiento social, denominada ticitl. Definitivamente que no es la tlamatl ticitl, la partera tradicional, ni otro de los personajes de la medicina prehisp\u00e1nica. La ticitl, tiene calidad de servidumbre. As\u00ed, se va dibujando el papel de este oficio y el personaje que lo ejecutar\u00e1, principalmente en el Siglo XIX, a partir de la expulsi\u00f3n del clero de los hospitales, cuando los liberales intentan consolidar la ruptura con Espa\u00f1a, con la Constituci\u00f3n de 1857, Don Benito Ju\u00e1rez, decreta las Leyes de Reforma que acaban con los fueros y acotan el poder material de la Iglesia. La corriente liberal niega el pasado ind\u00edgena, hisp\u00e1nico y cat\u00f3lico de M\u00e9xico y funda el nacimiento de la naci\u00f3n en La Reforma. Los liberales, son una minor\u00eda, que no impacta al religioso pueblo mexicano, \"el liberalismo era/es una ideolog\u00eda ut\u00f3pica, que si bien afirma al hombre niega su otra mitad: la que se expresa en mitos, la comuni\u00f3n, la fiesta y el erotismo\" (Cristoffanini, 1999:65). Adem\u00e1s de que en la pr\u00e1ctica, el liberalismo fortalece el feudalismo a costa de los ind\u00edgenas. Resultado de esta visi\u00f3n Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 69 fue el gobierno positivista de Porfirio D\u00edaz. Estas visiones no logran impregnar la cultura popular. En esa \u00e9poca el car\u00e1cter del estatus femenino de subordinaci\u00f3n, por la ausencia de las mujeres en los sitios de control pol\u00edtico y cient\u00edfico, su participaci\u00f3n en las luchas patri\u00f3ticas y en la vida p\u00fablica de la \u00e9poca es silenciada, expresi\u00f3n de la cultura patriarcal dominante. La narrativa de este siglo, escrita por hombres de la clase intelectual de la \u00e9poca, idealiz\u00f3 a la mujer de acuerdo a sus valores e intereses; aquellas que se salieron de la norma, que no fueron esposas, ni hijas, hermanas o madres, fueron estigmatizadas. La estigmatizaci\u00f3n inici\u00f3 con la desconfianza de que su pobreza, soledad o abandono, pudieran hacerlas caer en la prostituci\u00f3n. La estrategia de la clase en el poder, fue abrirles la puerta hacia la formaci\u00f3n para desempe\u00f1ar un oficio: secretarias, maestras, enf ermeras, bordadoras. Abrirle la puerta al conocimiento, pero no tanto que pudieran igualar a los hombres, solo lo necesario para que les pudieran servir en el \u00e1mbito dom\u00e9stico o institucional, como ayudantas calificadas, subordinadas y mano de obra barata. La importancia de dar una mayor preparaci\u00f3n para los oficios que estuvieran en mayor contacto con los seres amados de los hombres en el poder, orient\u00f3 que el oficio de maestra fuera el m\u00e1s exigido y el m\u00e1s vigilado, ya que pon\u00edan en sus manos la educaci\u00f3n de sus hijos y en ocasiones se daba la instrucci\u00f3n al interior del hogar. Las mujeres que desarrollaron el oficio de enfermeras hospitalarias, tuvieron menor contacto directo con las familias de la clase en el poder, m\u00e1s bien fueron la mano de obra necesaria para el funcionamiento de los hospitales, que por la \u00e9poca atend\u00edan a enfermos de bajos recursos, ind\u00edgenas, negros, mulatos y heridos en las luchas intestinas tan frecuentes. Por la urgente necesidad de los m\u00e9dicos de contar para la atenci\u00f3n de los enfermos hospitalizados con un ayudante que lo liberara de tareas consideradas por \u00e9l de menor importancia y que no requer\u00edan de su ciencia, fueron reclutadas mujeres con m\u00ednima instrucci\u00f3n previa, ellas recibieron en esta breve, pero importante etapa de transici\u00f3n, los conocimientos necesarios para trabajar en un ambiente que en nada funcionaba como lo hacia la realidad fuera de sus paredes, por lo que sus conocimientos adquiridos en la vida cotidiana m\u00e1s que \u00fatiles, ven\u00edan siendo un lastre para ejecutar las indicaciones institucionales, solo hab\u00eda la pervivencia de la obediencia, ya sea al hombre-m\u00e9dico o a ser conducidas por mujeres solteras o viudas experimentadas y de clase acomodada que les confinaron al papel de sirvientas. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 70 En el caso de la enfermer\u00eda como oficio hospitalario, \"Las personas que trabajaban como enfermeras y enfermeros realizaron durante mucho tiempo actividades de limpieza y mensajer\u00eda en los hospitales, depend\u00edan jer\u00e1rquicamente de la partera, del m\u00e9dico y/o de las ordenes religiosas, seg\u00fan las caracter\u00edsticas y la administraci\u00f3n de las instituciones en que se encontraran. En muchas de las ordenanzas para hospitales aparecen en la cate gor\u00eda de \"sirvientas\" e incluso se lavandera\u00bb, \u00abenfermera cocinera\u00bb, \u00abenfermera mandadera\u00bb. En estas mismas ordenanzas se ubica a la partera dentro del personal cient\u00edfico o administrativo.\" (Alatorre, 1977:2) El oficio de enfermeras queda as\u00ed determinado a desarrollarse en un espacio institucional, de enfermedad, para atender todo y a todos en general y nada en particular, con los conocimientos m\u00ednimos necesarios, por lo tanto sin posibilidad de ejercicio independiente y con la retribuci\u00f3n econ\u00f3mica de mano de obra barata. En 1903, en el Hospital de Maternidad e Infanc ia (hoy Hospital de la Mujer), el Dr. Eduardo Liceaga realiza un curso de formaci\u00f3n para las enfermeras que ir\u00e1n a laborar al Hospital General de M\u00e9xico, que se encontraba en construcci\u00f3n. El a\u00f1o de 1905, se inaugura el Hospital General en la Ciudad de M\u00e9xico. Los docentes m\u00e9dicos y enfermeras extranjeras (alemanas y estadounidenses) que ya hab\u00edan impartido el curso de formaci\u00f3n dejan a 30 enfermeras primeras, 20 enfermeras segundas, 3 enfermeras de anfiteatro y 3 parteras. (Hern\u00e1ndez T. 1998:10) Concluyo que en el M\u00e9xico Independiente con la consolidaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del cuidado m\u00e9dico a la salud como negocio, se abren nuevos espacios de curaci\u00f3n, el m\u00e9dico se hace empresario y el cuidado a la salud requiere de un nuevo trabajador que venda su fuerza de trabajo -la enfermera-. En el \u00e1mbito nacional hay tres clases de cuidado enfermero el otorgado por enfermeras que se han ido a preparar al extranjero (las menos, de clases acomodadas, que tienden a ejercer un liderazgo dirigido al cambio, a revolucionar las condiciones de vida tanto de la enfermer\u00eda como de la atenci\u00f3n a los enfermos) o que se preparan bajo la supervisi\u00f3n de enfermeras extranjeras o educadas por quienes se han formado con ellas (en cantidad mayor que las anteriores pero todav\u00eda en n\u00famero escaso, y que han sido socializadas bajo el modelo m\u00e9dico) y el otorgado por mujeres con la m\u00ednima preparaci\u00f3n, la mayor\u00eda y que se encuentran presentes en todas las instituciones hospitalarias, incluso que inician a laborar como enfermeras en el campo revolucionario. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 71 Finalmente para cuidar a la salud de la poblaci\u00f3n, sin que sean enfermeras, se encuentran mujeres que conservan la sabidur\u00eda del oficio, culturalmente rechazadas pero por la necesidad de contar con sus intervenciones, las instituciones prefieren ignorarlas, m\u00e1s tarde ser\u00e1n perseguidas por programas que desean incorporarlas al modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, en condiciones de adiestradas. Pero como relat\u00e9 al inicio, Penia, el oficio hospitalario de la enfermer\u00eda, tuvo un hijo, el Amor, nieto de M\u00e9tis y de Zeus, el Amor, que siempre buscar\u00e1 la belleza intelectual y f\u00edsica, que por parte de Penia, hereda la falta, que lo pone en movimiento y por herencia de Poros, tiene los recursos para lograrlo. Amor que en esta investigaci\u00f3n, aplico al Cuidado a la salud, objeto de estudio de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda. 3.4. La enfermer\u00eda universitaria El cuidado a la enfermedad, en nuestro pa\u00eds tiene una historia m\u00e1s larga que la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda. La enfermer\u00eda acad\u00e9mica, aparece en 1907, con la inauguraci\u00f3n de la escuela en el Hospital General de M\u00e9xico, como ap\u00e9ndice de la Escuela de Medicina. Una vez que medicina regresa a la Universidad de M\u00e9xico, se da la institucionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda como disciplina universitaria, en 1911. El cuidado a los enfermos que realizar\u00e1 la enfermera como actividad remunerada tiene su origen en una sociedad dividida en clases y en el orden colonial, que inici\u00f3 a partir de la d\u00e9cada del siglo XVI. (Bonfil, B. 1994:113) En una \u00e9poca conflictuada por los problemas de las guerras intestinas, las manifestaciones de inconformidad de las clases explotadas, de grandes epidemias, en 1907, se inaugura formalmente la Escuela de Enfermer\u00eda del Hospital General de M\u00e9xico, por el Dr. Fernando L\u00f3pez, con base en las ideas del Dr. Eduardo Liceaga. Fue la primera escuela de este tipo en nuestro pa\u00eds y la tercera en Am\u00e9rica Latina. La formaci\u00f3n de enfermeras surge por prescripci\u00f3n m\u00e9dica, para ejecutar sus indicaciones, por lo que se integra a sus programas educativos la parte del conocimiento m\u00e9dico que consideran necesario para este fin. \"La asistencia de los enfermos va a confiarse a personas del sexo femenino, a quienes se ha estado dando desde hace dos a\u00f1os instrucci\u00f3n y educaci\u00f3n apropiada al objeto al que se les destina. La Escuela de Enfermeras puede considerarse no solo como un beneficio para los pobres que vienen a buscar su curaci\u00f3n a este hospital, sino como un poderoso factor de difusi\u00f3n de conocimientos \u00fatiles a la mujer, que encontrar\u00e1 en esta carrera un medio honesto y lucrativo para bastarse a s\u00ed misma en la Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 72lucha por la existencia... esperamos confiadamente en que nuestro gobierno sostendr\u00e1 y mejorar\u00e1 la Escuela de enfermeras destinado no solamente a proveer de ellas al Hospital, sino a permitir a las familias que utilicen los servicios de un personal inteligente y bien educado, en la asistencia domiciliaria confiando a manos expertas los cuidados que ahora solo prodiga el afecto, pero no siempre con la serenidad que reclama la delicada asistencia a los enfermos.\" (Fern\u00e1ndez del Castillo, 1946, citado por Hern\u00e1ndez, 1998:10) En 1911, dos a\u00f1os despu\u00e9s de inaugurada la Escuela de Enfermer\u00eda del Hospital General, deja de depender de \u00e9ste, para incorporarse a la Escuela de Medicina, sin cambiar la ubicaci\u00f3n de sus instalaciones, que continuaron en el Hospital General. Hecho recordado con la brevedad del caso por historiadores de la medicina \"El correr de la pluma y el reducido espacio de que disponemos para historiar, nos estaba obligando a un olvido imperdonable. En el seno mismo de la Facultad de Medicina, existe la Escuela de Enfermer\u00eda y Obstetricia desde los \u00faltimos lustros del siglo XIX; pero organizada en toda forma a principios del XX\".47 Durante los a\u00f1os de la revoluci\u00f3n mexicana surge un personaje -la enfermera militar-, tiene su origen en las mujeres que acompa\u00f1aban a la tropa en campa\u00f1a, es decir no tienen una educaci\u00f3n formal, sin embargo resuelven una gran necesidad, la atenci\u00f3n y cuidado de los heridos de la guerra. Igual contin\u00faa la contrataci\u00f3n de personal no capacitado para atender a los enfermos hospitalizados, pero ahora ya bajo el mando del personal de enfermer\u00eda que ha sido formado institucionalmente, aunque con grandes sacrificios por las primeras enfermeras profesionales, hasta 1933 se suprime el internado que hac\u00eda que las estudiantes y enfermeras tuvieran 24 horas de servicio en el hospital. Es un fen\u00f3meno internacional que con la institucionalizaci\u00f3n del cuidado, surjan intereses respecto a los profesionales en formaci\u00f3n \"A principios del siglo XX, en Estados Unidos, n acen numerosas escuelas de enfermer\u00eda. Las direcciones de hospitales descubrieron que una escuela de enfermeras ofrece una mano de obra joven, disciplinada y a \u00abbuen precio\u00bb.\" (Reverty, 1987. citado por K\u00e9rouac:7) En el a\u00f1o de 1945, la Escuela de enfermer\u00eda, se independiza de la Facultad de Medicina, y en adelante se llamar\u00e1 Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia (\u00c9NEO). Ya en 1948, se dise\u00f1\u00f3 y reglament\u00f3 el uniforme de las estudiantes de enfermer\u00eda. En 1953 en Estados Unidos el trabajo de 47 Femando Ocaranza. 1995, p. 211. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 73 investigaci\u00f3n por enfermeras, toma un auge que repercute en nuestro pa\u00eds, donde en 1954, durante el Congreso de Zimap\u00e1n, se plantea el primer programa de investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. A partir de 1952, inician los cursos de especializaci\u00f3n en enfermer\u00eda, hay un auge de especializaciones en enfermer\u00eda, ya siguiendo el modelo m\u00e9dico (pediatr\u00eda, instrumentista, cardiol\u00f3gicas) y de acuerdo con las pol\u00edticas econ\u00f3micas del gobierno en turno (salud p\u00fablica). Dado el nivel t\u00e9cnico de los participantes, no alcanzaron los cr\u00e9ditos ni el reconocimiento acad\u00e9mico como tales, sin embargo en las institucion es de salud, hasta la fecha tienen la aceptaci\u00f3n para ejercer las plazas de enfermeras especialistas. Durante este periodo, simult\u00e1neo a la generaci\u00f3n de especialidades y con los inicios de la investigaci\u00f3n, se va perfilando un conocimiento propio de las profesionales de enfermer\u00eda, se identifican funciones espec\u00edficas, cada vez m\u00e1s complejas, diversificadas, con abundante contenido t\u00e9cnico y escasa producci\u00f3n te\u00f3rica, sin embargo, nuevamente tienen una fuerte perdida de sus funciones especializadas, las cuales fueron ocupadas por las nuevas especialidades m\u00e9dicas o la formaci\u00f3n de nuevas profesiones. En los primeros a\u00f1os del siglo XX y hasta los 60s se identifica una ideolog\u00eda profesional: la visi\u00f3n de un trabajador t\u00e9cnico, hacedor del cuidado, pasivo ante el acontecer institucional y ante los problemas de la poblaci\u00f3n llena de conflictos, principalmente en la enfermer\u00eda hospitalaria. Ya avanzada la segunda mitad del siglo XX se apela a la objetividad, basada en los supuestos del m\u00e9todo cient\u00edfico, sin el ejercicio de la cr\u00edtica y la interpretaci\u00f3n, lo que agrega a la relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n, la complicidad con las instancias de poder. Inicia una gran producci\u00f3n m\u00e9dica- tecnol\u00f3gica, hiperespecializaci\u00f3n del trabajo m\u00e9dico, que demanda al profesional de enfermer\u00eda mayor formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tiempo destinado al uso de las nuevas adquisiciones tecnol\u00f3gicas y a su cuidado; lo anterior conlleva una repercusi\u00f3n negativa en el aspecto relacional de este profesional con el paciente. 3.5. Los estigmas, despu\u00e9s del 68 \"Las d\u00e9cadas de los 70s y 80s, fueron casi de manera universal a\u00f1os de crisis, para la creencia optimista predominante. Fueron puestos en duda los grandes relatos de progreso constante a trav\u00e9s de una serie uniforme y predecible de etapas, en las que, seg\u00fan se pensaba, los agentes sociales se ordenaban de acuerdo con solidaridades y conflictos que, en cierto sentido, estaban dados y eran inevitables.\" (Levi, 2003:120) Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 74 El progreso, difundido por la sociedad occidental, representado por el modo de vida en Estados unidos, fue cuestionado en su autoritarismo, por la generaci\u00f3n europea, norteamericana y en nuestro pa\u00eds. Los sucesos de la Primavera de Praga, el Mayo franc\u00e9s y el Octubre mexicano, son muestras de las manifestaciones y las formas represivas de ese autoritarismo. Antes de aquel entonces era f\u00e1cil ponerse de acuerdo, los l\u00edmites estaban claros, los medios de difusi\u00f3n -la televisi\u00f3n-, ten\u00edan una programaci\u00f3n para todos, se pod\u00eda comentar informaci\u00f3n com\u00fan, por ejemplo los noticieros, las caricaturas, etc., hab\u00eda marcos definidos, para las generaciones, los sexos. Las relaciones sociales, estaban claramente marcadas por el autoritarismo de los mayores, los padres, los maestros, las autoridades del gobierno, que se aplicaba \"naturalmente\" sobre el grupo de los menores, ll\u00e1mense hijos, vecinos, alumnos, ciudadanos. Si bien no surge de pronto, s\u00ed encontramos un climax, un movimiento tel\u00farico: las minifaldas y los colores psicod\u00e9licos transformaron la formalidad del vestido, del peinado, del calzado, de las modelos extranjeras, un ejemplo es la modelo Twigy, que a las adolescentes mostr\u00f3 c\u00f3mo vestir un cuerpo plano, y ah\u00ed van todas, siguiendo la medida europea, la falda una cuarta por arriba de la rodilla... con huarache hippie y pelo lacio, \"paz y amor\", o el pantal\u00f3n acampanado, a la cadera y caminando sobre zuecos de colores chillantes con plataforma. Se rompen las reglas religiosas, de las misas en lat\u00edn con el sacerdote de espaldas y las mujeres con la cabeza cubierta... ahora sin velo, el sacerdot e hablando en espa\u00f1ol y to dos cara a cara. Estar a la moda era reconocerse libres, identi ficarse libres, atreverse a ser libres. Ya en los 70s, se habla de educaci\u00f3n sexual, pildoras anticonceptivas, toallas sanitarias y pantimedias. Tambi\u00e9n se habla de igualdad de clases sociales, feminismo, amor libre, igualdad entre los sexos \u00a1Av\u00e1ndaro! Ya se piensa como un derecho el aborto, la libertad a decidir sobre el cuerpo propio, y en 1975, el A\u00f1o Internacional de la Mujer. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con las estudiantes de enfermer\u00eda que de esta rebeld\u00eda pasaban al orden estricto, casi monacal de las escuelas y hospitales? Algunos escritos, elaborados por quienes fueron estudiantes en esas \u00e9pocas, se\u00f1alan el aborrecimiento por las maestras, el uniforme, las normas. La resistencia a usar la falda debajo del nivel de la rodilla, el delantal, la cofia, los zapatos bajos y de agujeta, se transforma en la sensaci\u00f3n de marcas que denigran su cuerpo. La figura de Florence Nightingale es Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 75 cuestionada, se\u00f1al\u00e1ndola como el origen de las debilidades de la profesi\u00f3n. A las docentes se les se\u00f1ala como carceleras y a las tradiciones como antiguallas a las que hay que desaparecer. Esta reacci\u00f3n es la que da origen al t\u00edtulo de este punto de la tesis, -los estigmas-. Otras voces, la mayor\u00eda, aceptan el cambio, \u00a1les gusta el uniforme! Admiran a sus maestras y sustituyen el gusto de la mini por la satisfacci\u00f3n de estudiar y la seguridad de que trabajar\u00e1n en breve, y despu\u00e9s, \u00a1la libertad! El sistema educativo tambi\u00e9n hizo su tarea, ya el 26 de febrero de 1968, el Consejo universitario de la UNAM, aprob\u00f3 el Plan de Estudios de la Licenciatura en Enfermer\u00eda y Obstetricia. En la comunidad de la \u00c9NEO hay grandes dudas sobre la decisi\u00f3n de suspender la formaci\u00f3n de parteras profesionales. En 1969, egresa la primera generaci\u00f3n de Licenciados y se autoriza el incremento de la matr\u00edcula de licenciatura. En 1970, ingresa a la \u00c9NEO, el primer alumno hombre. En 1975, por primera vez la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia, est\u00e1 dirigida por una enfermera. En 1979, se inauguran las nuevas instalaciones de la \u00c9NEO, una aspiraci\u00f3n que inici\u00f3 desde 1949 y que fue reiterada por cada administraci\u00f3n. Lo mismo sucedi\u00f3 m\u00e1s tarde en Hidalgo y Guanajuato. A partir de 1983, algunos cursos post\u00e9cnicos son suprimidos para dar paso al posgrado en su modalidad de especializaci\u00f3n. Despu\u00e9s de movimientos masivos, congresos internacionales, las mujeres y los hombres, despu\u00e9s del 68, dan cuenta de los avances de la condici\u00f3n femenina en los \u00faltimos 50 a\u00f1os, sin dejar de insistir por la participaci\u00f3n en pol\u00edtica y en puestos de direcci\u00f3n, as\u00ed como en el leg\u00edtimo derecho a la autodeterminaci\u00f3n profesional. En enfermer\u00eda, sin embargo, la diferencia de los sexos contin\u00faa marcando la dominaci\u00f3n laboral, la historia de la enfermer\u00eda le ha conferido un car\u00e1cter natural a esta dominaci\u00f3n. La historia eterna del hombre y la mujer, del m\u00e9dico y la enfermera, para explicar la construcci\u00f3n sociol\u00f3gica de quien dirige y quien es dirigida. A partir de que 1970, ingresa a la \u00c9NEO, el primer alumno hombre, cada generaci\u00f3n ha incrementado el n\u00famero de estudiantes del sexo masculino, dando pie a aplicar en enfermer\u00eda, lo que ha sido observado por Lipovetsky, sobre esta era, en la que los rasgos dicot\u00f3micos representativos de los sexos \"masculino y femenino\" se vienen mezclando y pierden sus caracter\u00edsticas diferenciadas de an tes, modificando las estructuras simb\u00f3licas, las pr\u00e1cticas y los valores que identifican a los g\u00e9neros. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 76Estos cambios en la representaci\u00f3n gen\u00e9rica repercuten en la vida cotidiana de los sujetos sociales, modificando las formas de interacci\u00f3n social de los g\u00e9neros. Esto podr\u00e1 ser considerado como un enriquecimiento de la enfermer\u00eda por representantes del otro 50% de la poblaci\u00f3n, la mirada masculina; sin embargo tambi\u00e9n se ha visualizado como que la dominancia masculina se ha intentado neutralizar, abriendo el camino a cada vez mayor cantidad de plazas a personal masculino, el arbitrario cultural, de aceptar que solo insertando dominantes disminuyo por n\u00famero o por contacto, la calidad de dominadas. En los 70s la sociedad mexicana, ve nacer un nuevo modelo profesional, el licenciado en Enfermer\u00eda, surgido de los estudios superiores. Sin haber concluido con el nivel de formaci\u00f3n t\u00e9cnico, las escuelas y facultades ven enfrentarse a los dos grupos, como inicio de una lucha intergremial que continua en el \u00e1mbito laboral, los egresados de licenciatura solicitan los puestos administrativos, considerando que el cuidado directo al paciente le corresponde al t\u00e9cnico de enfermer\u00eda. Las dos consecuencias inmediatas han sido, por una parte, la transformaci\u00f3n de la preparaci\u00f3n, con mayores contenidos te\u00f3ricos, en principio, aumentados a un plan de estudios de profesional t\u00e9cnico y por otra, una p\u00e9rdida de la formaci\u00f3n en t\u00e9cnicas, de atenci\u00f3n a la integralidad del paciente y de escasa relaci\u00f3n enfermera-paciente-familia48. En \u00e9sta \u00e9poca la Enfermer\u00eda profesional se mueve en un \u00e1mbito de la atenci\u00f3n a la enfermedad, dominado por medicina, las problem\u00e1ticas entonces se plantean como problema m\u00e9dico y enfermer\u00eda toma la parte que le corresponde, que por el papel secundario que tiene, es menos visible, le nombran escasamente en las cr\u00edticas, pero igual tiene poco legitimado su papel. En N\u00e9mesis M\u00e9dica Iv\u00e1n Illich49 , presenta una cr\u00edtica sobre la medicina y se\u00f1ala \"La medicina institucionalizada ha llegado a ser una amenaza para la salud.\" (1978:9) Es una cr\u00edtica que alude a todas las profesiones de la salud, entre ellos, la enfermer\u00eda. Dentro de la Introducci\u00f3n invita \"La crisis de la medicina podr\u00eda perm itir al lego reclamar en forma ef ectiva su propio control sobre la percepci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y toma de decisiones m\u00e9dicas. La laicizaci\u00f3n del templo de Esculapio 48 No hay que olvidar que circunstancias externas han modificado la pr\u00e1cticas, la hiperespecializaci\u00f3n m\u00e9dica asociada a la sofisticaci\u00f3n creciente de las t\u00e9cnicas han orientado el mayor tiempo de la enfermera hacia las t\u00e9cnicas, ocultando las demandas de car\u00e1cter humano y relacional de los enfermos \"'A fin de cuentas la respuesta t\u00e9cnica se ha vuelto dominante, si no exclusiva\" (Guimelli,2001:78) 49 En los a\u00f1os 70 a 76, en Cuernavaca, M\u00e9xico, Iv\u00e1n Illich (1926-2002) coordina a un grupo de pensadores cr\u00edticos, nacionales y extranjeros que asisten al Centro de Formaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n Intercultural (CIDOC). En 1978 se presenta la primera edici\u00f3n en espa\u00f1ol de N\u00e9mesis M\u00e9dica, producto de las discusiones en el CIDOC, finalizadas en 1976. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 77 podr\u00eda llevar a deslegitimar los dogmas religiosos de la medicina moderna a los que las sociedades industriales, de izquierda a derecha, se adhieren ahora.\" (idem. 10-11) En un contexto de amplia credibilidad y franca legitimaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, as\u00ed como entrega irrestricta de la salud propia y de los seres queridos al profesional m\u00e9dico, el discurso anterior suena de dif\u00edcil realizaci\u00f3n \u00a1Qui\u00e9n se atrever\u00eda a cuestionar la sagrada decisi\u00f3n del m\u00e9dico! Bien lo dice Illich \"Lo peligroso es un p\u00fablico pasivo que ha llegado a confiar en limpiezas m\u00e9dicas superficiales.\" (\u00eddem) Hay que hacer notar que la dependencia se debe tambi\u00e9n al bajo o nulo costo de los servicios de salud institucionalizados (IMSS, ISSSTE, SS), caracter\u00edstica de las pol\u00edticas del Estado de Bienestar, de la \u00e9poca. El diagn\u00f3stico en 1977 sobre educaci\u00f3n m\u00e9dica y de enfermer\u00eda realizado por la Subsecretar\u00eda de Planeaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia50, se\u00f1ala en la introducci\u00f3n lo generalizado a nivel mundial, del problema denominado \"la crisis de la medicina contempor\u00e1nea\", problema que se profundiza en pa\u00edses como M\u00e9xico \"en etapa de desarrollo\". Las quejas registradas contra los sistemas de salud son expresadas por prestadores de los servicios y receptores. La formaci\u00f3n refleja las deficiencias del sistema, la deficiente preparaci\u00f3n de los estudiantes y egresados. Respecto a Enfermer\u00eda, se\u00f1ala la falta de profesionales -contrario a los m\u00e9dicos-, el n\u00famero grande de Escuelas de Enfermer\u00eda, con programas diferent es en pol\u00edticas y objetivos y dependientes de instituciones docentes, universidades y organismos de salud. Reconoce la diversidad de acciones del rol enfermero, tareas sencillas y funciones complejas, que ameritan formaci\u00f3n diferente. En el a\u00f1o del diagn\u00f3stico 1977, el problema de titulaci\u00f3n es del 48% y la deserci\u00f3n a la carrera es del 26%, el n\u00famero de pasantes es del 25% del ingreso. Los dirigentes de las 110 escuelas existentes el 51% son m\u00e9dicos y 49% enfermeras. El problema de la diversidad es mayor en el personal no profesional, requisitos de ingreso, duraci\u00f3n, pr\u00e1cticas cl\u00ednicas y nomenclatura de diplomas, se encuentran variados. El dirigente de estos programas, en un n\u00famero de 42, por enfermeras, 25 por m\u00e9dicos y 32 por otros, donde participan sacerdotes, jefes de tr\u00e1nsito, trabajadoras sociales, profesores normalistas, estudiantes de medicina y enfermer\u00eda y artistas. 50 SSA (1977) Educaci\u00f3n de pregrado en medicina y enfermer\u00eda. M\u00e9xico. Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 78Para concluir, se\u00f1ala el diagn\u00f3stico: la falta de concepto uniforme sobre los niveles del personal de enfermer\u00eda; no hay pol\u00edticas nacionales que gu\u00eden su formaci\u00f3n, la deserci\u00f3n por falta de orientaci\u00f3n vocacional, deficiencia en sistemas de selecci\u00f3n, improvisaci\u00f3n de la ense\u00f1anza y a la inseguridad de obtener como trabajador remuneraci\u00f3n adecuada. Tambi\u00e9n falla la creaci\u00f3n de los centros de ense\u00f1anza, en cuanto a una reglamentaci\u00f3n de su apertura, asignaci\u00f3n de presupuesto, improvisaci\u00f3n docente, ni meta de servicio social que justifique su existencia. Las recomendaciones, adem\u00e1s de la regulaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, incrementar \u00e9sta en el profesional de enfermer\u00eda en todos sus niveles, para regularizar la relaci\u00f3n existente entre enfermera/m\u00e9dico. Encuentro que hay en esta etapa, una amplia variaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y representaciones sobre el ser enfermera, que no son privativas de nuestro pa\u00eds, lo que origina la construcci\u00f3n de identidades profesionales en consonancia a lo que plantea Castells, identidades legitimadoras del orden existente, identidades de resistencia, que se oponen a su continuaci\u00f3n mediante actos de rebeld\u00eda y, va naciendo en algunas enfermeras (os), sobre todo en el \u00e1rea de docencia y de salud p\u00fablica la identidad proyecto. 3. 6. \u00a1Ya somos modernas! La enfermer\u00eda en el cambio de siglo En la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX, en pleno cuestionamiento a los profesionales del cuidado a la salud, se ha buscado una renovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n, mediante la formulaci\u00f3n de nuevos planes de estudio, o actualizaci\u00f3n de los existentes, inclusi\u00f3n de contenidos de bio\u00e9tica, apertura de organismos colegiados que regulen el ejercicio profesional, apertura de estudios de posgrado y de gran importancia el desarrollo de trabajos de investigaci\u00f3n sobre los modelos de pensamiento de este profesional. Inicia la secuencia de investigaciones sobre las actitudes y roles profesionales, present\u00e1ndonos la dicotom\u00eda de un profesional de enfermer\u00eda basado en la t\u00e9cnica frente a uno te\u00f3rico. El profesional basado \u00fanicamente en la t\u00e9cnica es un individuo que acata las indicaciones fielmente, mientras que el profesional cr\u00edtico con alta formaci\u00f3n te\u00f3rica, sin perder su competencia t\u00e9cnica ni desvalorizar la importancia del aspecto relacional con el paciente, juega un papel activo en la vigilancia del sistema social. Es lo que Christia n Guimelli, ha se\u00f1alado como dos campos distintos de aplicaci\u00f3n del cuidado enfermero: \"Uno \u00abtradicional\u00bb, inherente a la prescripci\u00f3n m\u00e9dica, en ei que la enfermera se sit\u00faa en tanto que ejecutante de los actos prescritos por el m\u00e9dico (papel \u00abprescrito\u00bb); el otro relativo al \u00abpapel propio\u00bb, en el cual ella tiene una autonom\u00eda real y pone en aplicaci\u00f3n su propio saber.\" (2001:76) Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 79 Este modelo profesional propone, por lo tanto, una enfermera activa, actor del cambio individual, social y disciplinar, renunciar al papel de meros ob servadores de la realidad, es decir participante y objetivo. Otro de los rasgos que definen a este profesional, es su capacidad no s\u00f3lo para ajustarse a los intereses del p\u00fablico, sino para incentivar su intervenci\u00f3n en la vida p\u00fablica. A partir de las transformaciones sociales, econ\u00f3mic as, pol\u00edticas y geogr\u00e1ficas, entre varias, que estamos presenciando, las profesiones se encuentran en constante redef\u00ednici\u00f3n. La enfermer\u00eda tambi\u00e9n vive su propia transformaci\u00f3n. Como se ha mostrado, ha sido una disciplina que no hab\u00eda alcanzado a definirse, no contaba a fines del SXX, con una identidad fuerte que le permitiera dar respuestas contundentes a la sociedad cr\u00edtica y demandante del SXXI. En algunas porciones de su cuerpo manifiesta apego a un sentido tradicional, sin dejar de manifestar una urgencia que surgi\u00f3 en los 60s, por romper los moldes. Analizando sus estatutos encuentro que su cercan\u00eda profesional con la medicina tiende a mostrarla altamente biologicista, con orientaci\u00f3n a acatar el esp\u00edritu positivista, al que encuentra altamente rentable para obtener el reconocimiento de sus pares en las ciencias de la salud. La carga dependiente de una vida laboral institucional y el car\u00e1cter subordinado de sus actividades, hace que sus integrantes no busquen nichos laborales ni responsabilidades individuales, como si quisieran seguir siendo infantes, pero demandan autonom\u00eda de decisi\u00f3n. Los retos que les plantean las nuevas pol\u00edticas laborales las hacen vulnerables, individualistas, contestatarias, sin ver que por su n\u00famero y la importancia de sus acciones, pueden crear redes de apoyo que son urgentes en esta \u00e9poca.. Consideran que la ruptura con las tradiciones culturales o con las figuras se\u00f1eras de las \u00e9pocas anteriores les da el estatuto de modernidad, aunque reconocen no haberlas reflexionado, si son necesarias, sin darle jerarqu\u00eda a los resultados de pervivir o eliminar tales pr\u00e1cticas, adem\u00e1s de darse a la tarea de crear otras manifestaciones de esta transformaci\u00f3n, como es la cr\u00edtica a los roles asignados. Abrazar una ideolog\u00eda modernizante y cientificista, ha facilitado perder a lo largo de su historia, la porci\u00f3n humanista que requiere el trato con los individuos, familias y comunidades, fragmentar sus haceres, mucha ciencia y t\u00e9cnica, pero esta solo es una porci\u00f3n del cuidado de la vida humana en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, sobre todo cuando se realiza en forma mec\u00e1nica, sin sentido y por Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 80indicaci\u00f3n. La raz\u00f3n de ser de la enfermer\u00eda es la atenci\u00f3n a las necesidades del otro, con el otro, como un todo integrado, relacionado con un contexto y una historia, de ah\u00ed que la disciplina no puede ser suficiente en la monodisciplina para cumplir su funci\u00f3n social, el campo de conocimiento se reconoce, deber\u00e1 abrirse, principalmente a las ciencias sociales, o a las ciencias puente, como es la bio\u00e9tica, un paradigma interdisciplinar necesario. Mucho se habla ya no de cuidar al otro, sino de cuidar con el otro, pero no desde mis referentes, si voy a realizar una maniobra intrusiva, debo considerar sus valores, su cultura, sus intereses, de ah\u00ed la necesidad de complejizar los cuidados mediante el reconocimiento del multiculturalismo y el respeto a la dignidad de la persona. Especialmente ahora que nazco, crezco y me formo como profesional en mi pa\u00eds, pero ejerzo mis conocimientos en otra naci\u00f3n, o con individuos de otras nacionalidades, necesito un paradigma transcultural. El 6 de enero del 2005, se elimin\u00f3 a las Enfermeras de la lista de salarios m\u00ednimos para oficios que no requieren escolaridad de educaci\u00f3n superior y se autoriza en enero del 2007 (Ley General de Salud, Art\u00edculo 28), a la enfermera a prescribir ciertos medicamentos, ha incrementado la producci\u00f3n de investigaci\u00f3n en salud y la publicaci\u00f3n de art\u00edculos originales por profesionales de la enfermer\u00eda, como efecto de la formaci\u00f3n de posgrado, as\u00ed como de la inserci\u00f3n en grupos multidisciplinares e interinstitucionales. Este hecho, no significa que a la fecha se hayan modificado remuneraciones, profesiogramas o niveles de contrataci\u00f3n en las diferentes instituciones de salud en M\u00e9xico, sin embargo ya se apunta la problem\u00e1tica de las y los profesionales de la enfermer\u00eda en la C\u00e1mara, como se ve en el siguiente diagn\u00f3stico: El Diputado Pablo Franco Hern\u00e1ndez51 del Grupo parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD), presenta, ante la C\u00e1mara de Diputados, un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de enfermer\u00eda en M\u00e9xico, se\u00f1alando \"'Bajos salarios que propician la realizaci\u00f3n de dos o hasta tres jornadas de trabajo en 24 hrs., lo que lleva aparejado un desgaste f\u00edsico y mental que repercute en muchos de los casos en la calidad de los servicios... El monto de la remuneraci\u00f3n para las enfermeras mexicanas, tiene muchos significados y varias 51 Gaceta Parlamentaria, C\u00e1mara de Diputados, n\u00famero 1851 \u2014III, jueves 29 de septiembre de 2005. Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 81 lecturas, que desde cualquier faceta ponen en evidencia los niveles de explotaci\u00f3n. Se observa con claridad en el comparativo con Estados Unidos y Canad\u00e1: mientras en esos pa\u00edses el salario diario promedio es de US$172.48, en M\u00e9xico es de US$6.65. Estas y otras razones son las que hacen migrar a esos pa\u00edses del norte, principalmente y a Europa... Sobrecarga de trabajo porque no existe la cantidad de enfermeras contratadas que se requieren para satisfacer las demandas del servicio. Se cuenta aproximadamente con 1.75 enfermeras por cada mil habitantes. Estados Unidos, Canad\u00e1 y Cuba, tienen 9.7, 7.5 y 7.5 por mil habitantes, respectivamente. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), recomienda 6 enfermeras por cada 1,000 habitantes, es decir, M\u00e9xico tiene menos de la quinta parte de lo que la OPS recomienda como m\u00ednimo... La sobrecarga de trabajo se acent\u00faa con la falta de recursos f\u00edsicos y humanos para un desarrollo eficiente del trabajo. En pa\u00edses de mayor desarrollo, la proporci\u00f3n m\u00e9dicos-enfermeras es mayor para ellas; aqu\u00ed, es mayor el n\u00famero de m\u00e9dicos en relaci\u00f3n a las enfermeras... Todos estos aspectos y otros relativos a la intera cci\u00f3n humana, que se da en situaciones cr\u00edticas y caracter\u00edsticas negativas a\u00fan no superadas en el desempe\u00f1o del trabajo de los y las enfermeras, como la violencia del sistema socioecon\u00f3mico y el de salud, el de otros trabajadores y hasta de los usuarios de los servicios; la exposici\u00f3n a riesgos, muchas veces sin la protecci\u00f3n necesaria, y el ambiente de tensiones emocionales propios del \u00e1rea laboral, entre otros, son factores directos que afectan la calidad de los servicios y aumentan el riesgo para los usuarios; afectan la formaci\u00f3n de las enfermeras, el desarrollo profesional y en conjunto derivan en la creaci\u00f3n de otro problema m\u00e1s, como es la escasez de estos y estas profesionales... En general, no hay aumento de plazas, a veces disminuyen, o se prefiere contratar personal con escaso adiestramiento para bajar el costo de la remuneraci\u00f3n, aunque se afecte la calidad del servicio y se exponga la poblaci\u00f3n a mayores riesgos... En la actualidad hay Entidades Federativas en las que las enfermeras emigran en busca de empleo porque en sus Estados e Instituciones no existen las plazas necesarias para dar los servicios de salud. Esta situaci\u00f3n es agravada con la oferta de fuentes de trabajo que hacen otros pa\u00edses, con mejores condiciones laborales y por si fuera poco, con el apoyo de la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social\". Capitulo II. Memoria, Historia i Identidad. La enfermer\u00eda... 82 Presenta, el Diputado Franco, fortalezas de la profesi\u00f3n como es la posibilidad de obtener el conocimiento de las necesidades sociales por el continuo y prolongado contacto con la poblaci\u00f3n en cualquiera de sus contextos (comunitario, escolar, hospitalario, ocupacional, educativo, etc.). Y una formaci\u00f3n en salud p\u00fablica, inherente a su perfil profesional. Junto con esta preparaci\u00f3n -espec\u00edfica de esta profesi\u00f3n-, su sensibilidad y las caracter\u00edsticas de su trabajo, representan el potencial para desarrollar la atenci\u00f3n primaria de salud, centrada en el mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. En la actualidad hay fuentes de informaci\u00f3n espec\u00edficas de la profesi\u00f3n, encontramos una precisi\u00f3n de datos en el SIARHE52 y en la Direcci\u00f3n General de Profesiones, adem\u00e1s de una informaci\u00f3n m\u00e1s general recolectada en el Censo Nacional de poblaci\u00f3n presentada por el INEGI53. Hay adem\u00e1s informaci\u00f3n por regiones, continentes, mundial, etc. En la actualidad el problema de la escasez de profesionales de la disciplina se ha profundizado con la migraci\u00f3n de enfermeras a otros pa\u00edses, la multiplicidad de programas de formaci\u00f3n, niveles y t\u00edtulos expedidos contin\u00faa, tal vez en menor grado por la regulaci\u00f3n de la CIFRHUS54, principalmente, sin embargo por pol\u00edticas federales la gran diversidad de modelos educativos y de programas no profesionales, contin\u00faa, lo que fortalece el mosaico de la profesi\u00f3n, y la escasa definici\u00f3n del perfil hacia la sociedad. De acuerdo con datos del INEGI, la poblaci\u00f3n ocupada en prestar servicios de cuidado y atenci\u00f3n a enfermos asciende a 302 mil personas, una de cada diez es mujer. Una quinta parte del total es profesionista en enfermer\u00eda \"que auxilian a m\u00e9dicos y cirujanos, aplican sus conocimientos medico preventivos y curativos en la administraci\u00f3n de medicamentos, preparaci\u00f3n de instrumental quir\u00fargico y, en auxilio y cuidado de los pacientes\" (2004:1) \"Las cuatro quintas partes restantes, son trabajadoras (es) que prestan sus servicios para aplicar tratamientos de primeros auxilios, ayudan a m\u00e9dicos, cirujanos y profesionistas de enfermer\u00eda en la administraci\u00f3n de medicamentos, cuidado de los enfermos y tratamiento de los pacientes.\" (\u00eddem) 52 Sistema de Informaci\u00f3n Administrativa de Recursos Humanos en Enfermer\u00eda de la SS. 53 Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica. 54 Comisi\u00f3n Interinstitucional para la Formaci\u00f3n de Recursos Humanos en Salud de la SS Capitulo II. Memoria, Historia e Identidad. La enfermer\u00eda... 83 Encontramos una poblaci\u00f3n mayoritariamente femenina (relaci\u00f3n de 9:1), joven, promedio 36 a\u00f1os, de las mujeres el 50% viven en pareja, casadas o en uni\u00f3n libre, 35% est\u00e1n solteras, el 15% restante esta divorciada, separada o viuda. Las enfermeras tienen un promedio de 2.5 hijos. (\u00eddem:2) Es una profesi\u00f3n predominantemente urbana, 9 de cada diez enfermeras es empleada y una trabaja en forma independiente. \"Siete de cada diez enfermeros dedica al menos una hora a quehaceres del hogar; en contraste, 97 de cada 100 enfermeras, realizan este tipo de labores55. CUADRO RESUMEN. POBLACI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA Categor\u00eda A\u00f1o 1970 A\u00f1o 2000 Poblaci\u00f3n total 148.2 millones de habitantes* 97.4 millones de hab. **** Tasa global de mortalidad general 485. 656 X mil habitantes * 439.5 x mil habitantes**** N\u00famero de enf. 15,759 enfermeras* 30, 515 auxiliares 181,069 enfermeras (os)** 302 034 poblaci\u00f3n ocupada como enfermera (o) *** Escuelas de enf. 110 en el pa\u00eds* 442 en el pa\u00eds** Sexo 98% mujeres* 95% mujeres** nueve de cada diez es mu jer *** FUENTES: *SSA (1977) Educaci\u00f3n de pregrado en medicina y enfermer\u00eda. M\u00e9xico. ** Direcci\u00f3n General de Profesiones (2001) ENFERMER\u00cdA. Fasc\u00edculo 9. M\u00e9xico. *** INEGI (2004) \"Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del D\u00eda de la Enfermera\" M\u00e9xico. Incluye profesionistas, t\u00e9cnicos y auxiliares. **** OPS (2002) Perfil de! Sistema de Servicios de Salud en M\u00e9xico. M\u00e9xico En este segundo cap\u00edtulo te\u00f3rico he revisado el asunto de la memoria y la historia, tambi\u00e9n elementos te\u00f3ricos de apuntalamiento para el edificio conceptual sobre la construcci\u00f3n de identidades profesional de enfermer\u00eda. Se presenta a continuaci\u00f3n a la narrativa de la leyenda y del ritual, as\u00ed como el mito que subyace entre sus plie gues. A lo largo del presen te cap\u00edtulo he utilizado figuras metaf\u00f3ricas, ahora retomo al hijo de Penia y Poros, Amor, solo que en enfermer\u00eda le llaman Cuidado. La t\u00e9cnica y el arte del cuidado, donde se vincula la ciencia y el humanismo, la vocaci\u00f3n y la profesi\u00f3n de cuidar. 55 Fuente: INEGI (2004) \"Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del D\u00eda de la Enfermera\" M\u00e9xico. Incluye profesionistas, t\u00e9cnicos y auxiliares. CAP\u00cdTULO III DE LA LEYENDA AL MITO O LA NARRATIVA COMO TEXTO Y PRE-TEXTO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE REALIDADES SOCIALES En el presente cap\u00edtulo presento a la narrativa de una leyenda y un ritual, como camino interpretativo para conocer c\u00f3mo se construye la identidad del profesional de enfermer\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 me parecieron la leyenda y el ritual, dos ejemplos fundamentales? Si bien en la vida cotidiana de la escuela y los hospitales encontramos m\u00faltiples indicios culturales, que se encuentran en el promedio de las pr\u00e1cticas profesionales de las enfermeras, a esta leyenda y este ritual, los ubico como ejemplos extremos para la interpretaci\u00f3n de la realidad de la enfermer\u00eda, ya que est\u00e1n presentes en la narrativa de la vida cotidiana de escuelas y hospitales, no copian o buscan imitar el desarrollo de la discursividad cient\u00edfica, y no se encuentran en narrativas de otras disciplinas; en el caso del ritual, lo encontr\u00e9 semejante con otros que se realizan en el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda latinoamericana, mientras que la leyenda solo pertenece a la cultura mexicana. Considero tambi\u00e9n, que la revisi\u00f3n de la narrativa de la leyenda y el ritual, permite reconocer su valor literario y desarrollarlos como artefactos culturales que en su relato abren la puerta regia al significante sobre el tipo de enfermera que proyectan, que pueden estar participando en el proceso de resignificaci\u00f3n del cuidado a la salud que se est\u00e1 dando por parte de los mismos profesionales de la enfermer\u00eda y por lo tanto, ser una forma en que se construye la identidad de la enfermera. Abordar la narrativa desde un enfoque epist\u00e9mico, implica buscar cu\u00e1l es su l\u00f3gica interna, una explicaci\u00f3n m\u00e1s completa, con objetividad dentro de la investigaci\u00f3n y con reglas cient\u00edficas. Tal cosa fue pero... \u00bfPor qu\u00e9 fue eso? \u00bfPor qu\u00e9 se piensa eso? Plantear qu\u00e9 ideas movieron a las personas para hacer tal o cual cosa, \u00bfporqu\u00e9 las personas piensan como piensan y no de otra manera? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 construida la argumentaci\u00f3n? El asunto est\u00e1 en conocer sobre qu\u00e9 pr\u00e1cticas narrativas (no solo las orales) se construye esta identidad de ser enfermera, de qu\u00e9 forma son los estereotipos que se transmiten, c\u00f3mo algunas pr\u00e1cticas \"inocuas\", van cargadas de sentido y \u00bfcu\u00e1l sentido es \u00e9ste? Reconocemos que los sistemas y las pr\u00e1cticas educativas est\u00e1n patrocinados, ordenadas, organizadas y certificadas por el Estado, entonces \u00bfqu\u00e9 contribuci\u00f3n le corr esponde a la familia, a la escuela, al hospital, en esta socialidad? Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 86 En el ritual del Paso de la Luz, encuentro la continuidad entre una generaci\u00f3n y otra, cuando \u00e9sta se procura mediante la institucionalizaci\u00f3n de rituales y normas, como procesos de socializaci\u00f3n impuestos y como formas de internalizaci\u00f3n de control social. En la realidad educativa el sujeto al introyectar los esquemas dominantes, en su relaci\u00f3n con el otro y en su relaci\u00f3n consigo mismo, llega a perder el ser para ser tenido o tener al otro, as\u00ed quedar \"...expropiado de su bien m\u00e1s fundamental (lo que habr\u00eda podido llegar a ser en tanto que proyecto singular, m\u00e1s all\u00e1 de las determinaciones de su historia)...\" (Ardoino, 1980:27). Sin duda, que el modelo cultural de la modernidad coloca a estos ejemplos extremos en tela de juicio. Resulta chocante a nuestra cientificidad, que nos pongan un espejo narrativo, donde se refleja el imaginario, el modo en que se piensa la enfermer\u00eda en nuestra sociedad actual y que hace notable la influencia de pr\u00e1cticas culturales que se consideran caducas, en la constituci\u00f3n del pensamiento social del profesional de enfermer\u00eda del S XXI. Sobre el desarrollo del cap\u00edtulo, en un primer momento, presento el abordaje te\u00f3rico sobre la narrativa y el mito que la subyace en la conformaci\u00f3n de realidades sociales, en \u00e9ste caso, la realidad del profesional de enfermer\u00eda; en un segundo momento, abordo el aspecto te\u00f3rico de la leyenda y el ritual, la tercera parte corresponde a la descripci\u00f3n de la Leyenda de La Planchada, para finalizar, doy a conocer datos generales sobre el Ritual del Paso de la Luz. 1. LA NARRATIVA Y EL MITO. EL LENGUAJE CONSTRUCTOR DE REALIDADES La cultura y dentro de \u00e9sta, la cultura profesional, es una realidad construida socialmente. En la presente investigaci\u00f3n, por ser la enfermer\u00eda u na profesi\u00f3n mayoritariamente femenina, la imagen del profesional de enfermer\u00eda tiene un correlato con la imagen de la mujer, narrada en relatos, expresa la imagen simb\u00f3lica del cuerpo y funciones sociales femeninas. Las condiciones socioculturales del grupo se ven reflejadas en discursos, leyendas y rituales. La narrativa funciona as\u00ed, dentro del proceso de so cializaci\u00f3n, para transmit ir modelos culturales, roles profesionales y el deber ser dentro del orden social. La forma en que construyo la realidad para hacerla m\u00e1s habitable depende de mis capacidades (reales o imaginarias) para controlarla y de mis visiones (vastas o estrechas) que tenga de mirarla. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 87 Teun A. Van Dijk, resume las propiedades espec\u00edficas de las historias narradas, se\u00f1alando: las historias abordan fundamentalmente acciones y cogniciones humanas, sus condiciones y consecuencias. Tratan sobre acontecimientos y acciones elaboradas en forma interesante para ese p\u00fablico. Se narran en general pa ra entretener, aunque suelen tene r funciones sociales, pol\u00edticas o culturales m\u00e1s amplias. Poseen un esquema textua l can\u00f3nico (Resumen, orientaci\u00f3n, complicaci\u00f3n, resoluci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y coda o conclusi\u00f3n) algunas de sus partes pueden estar impl\u00edcitas, su ordenamiento alterado o aparecer de manera discontinua. Su narraci\u00f3n puede ser desde diferentes perspectivas, el narrador incluido o no y ser de ficci\u00f3n o realistas. El di\u00e1logo permite al narrador un tiempo largo, incluir a varios narradores y contar con preguntas por parte del auditorio. (1993:166 y 167) Con Dijk, resalto que las historias son expresiones de modelos mentales, que son representaciones de acciones o acontecimientos ocurridos en una situaci\u00f3n social espec\u00edfica. Ya que constantemente estamos construyendo nuevos modelos o actualizando los existentes, las historias tambi\u00e9n cambian, se actualizan, introducen, eliminan, dimensionan modelos. El modelo mental es m\u00e1s rico que las historias, que solo expresan lo que les interesa comunicar. \"'Los modelos encarnan lo que generalmente se denomina la interpretaci\u00f3n de un acontecimiento, pero tambi\u00e9n definen opiniones personales sobre ese acontecimiento...\" (\u00eddem: 167,168) Las funciones socioculturales de las historias, implican adem\u00e1s de su propiedad textual y cognitiva, posibilidades de persuasi\u00f3n, reproducci\u00f3n del conocimiento, de las creencias, actitudes, ideolog\u00edas, normas o valores de un grupo o de la sociedad. Pueden ser usadas para criticar, atacar o ridiculizar a la gente. Informan y dan a conocer el c\u00f3digo institucional. \"En suma, las historias constituyen un g\u00e9nero discursivo fundamental para la reproducci\u00f3n de la cultura y la sociedad. Lamentablemente, por lo mismo, las historias tambi\u00e9n son esenciales para la conservaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n del poder y las ideolog\u00edas dominantes...\" (\u00eddem: 168,169) El relato es la forma por excelencia del \"saber narrativo\" tradicional y popular, por lo que son una v\u00eda de acceso a la cultura, a la memoria y a las pr\u00e1cticas del grupo. En la narrativa se encuentra una manera particular de pensar, dentro de su anonimato y atemporalidad, sirve de elemento de cohesi\u00f3n social. Lyotard, en La condici\u00f3n postmoderna, se\u00f1ala al relato como los que \"definen as\u00ed lo que tiene derecho a decirse y hacerse en la cultura, y, como son tambi\u00e9n una parte de \u00e9sta, se encuentran por eso mismo legitimados.\" (1987:50) Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 88 El arte del relato s\u00f3lo puede ser practicado, no se limita a expresar un movimiento; lo hace, produce efectos, no objetos; es una narraci\u00f3n, no una descripci\u00f3n, por lo que descomponer el relato en sus elementos no explica el relato. Si bien tanto hacer esta disecci\u00f3n del relato como buscar el sentido sobre la forma de construcci\u00f3n de la argumentaci\u00f3n, son formas de conocimiento, lo que hace la elecci\u00f3n es el asunto. A la manera de Gasset, en el trabajo de investigadora me orient\u00e9 a comprender las cosas m\u00e1s que juzgarlas. El mundo profesional de la enfermer\u00eda se complejiza al reconocer que el ser del mundo son las perspectivas que lo forman. Por lo que a trav\u00e9s de los relatos y sus efectos en los oyentes, sus interpretaciones, busqu\u00e9 acumular realidad a trav\u00e9s de diferentes perspectivas para formar la propia. La narrativa de La Leyenda y El Ritual, se encuentra viva, repiti\u00e9ndose y actualiz\u00e1ndose, cooperan en su pervivencia de sentido y valores el contexto, el narrador y el escucha. La comunicaci\u00f3n intersubjetiva del relato, es donde se negocian los elementos y las reglas del juego para su interpretaci\u00f3n. Esto sucede con los discursos o las narrativas orales, que por la intimidad del contacto personal que se da en instituciones escolares y hospitalarias, sus contenidos, circulan con velocidad y abarcan un gran n\u00famero de integrantes del personal, llegando incluso a pacientes y familiares. Cada uno d\u00e1ndole el sentido y la intenci\u00f3n de acuerdo a las historias personales del interpretante. En las obras que se presentan al profesional de la enfermer\u00eda: cr\u00f3nicas, discursos, textos, art\u00edculos de divulgaci\u00f3n o art\u00edculos de investigaci\u00f3n, encontramos una narrativa, donde el sujeto que enuncia, en forma intencional, busca informarlo, formarlo , persuadirlo, comprometerlo, conmoverlo, relacionarlo y lograr de \u00e9l una toma de posici\u00f3n ante lo que se expresa o la forma en que se hace. Dentro de los diferentes textos se puede develar la representaci\u00f3n de la enfermera as\u00ed como una auto presentaci\u00f3n de quien enuncia. As\u00ed valoro el texto de La Leyenda y el Ritual, como modelador de realidades. Peter McLaren, aborda desde la pedagog\u00eda cr\u00edtica los \u00e1mbitos de la narrativa e identidad, y de la identidad narrativa, situ\u00e1ndolas en la posmodernidad. Expresa como tesis general \"...todas las identidades culturales presuponen una cierta intencionalidad narrativa y est\u00e1n constituidas por historias particulares. Dicho de otra manera, quiero sostener que las identidades son, en parte, el resultado de la narratividad de la vida social\", (p-38) El uso de las narrativas y su aceptaci\u00f3n conllevan razones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas, las identidades narrativas determinan en gran medida la acci\u00f3n social de las personas como \"agentes de la historia\". Encuadra McLaren la discusi\u00f3n de la Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 89 narrativa en el contexto de los problemas de dominaci\u00f3n y poder, reconoce que no hay escape de las narrativas, pero presenta la propue sta de resistirlas y transformarlas. De acuerdo a Hernando (2002:89), el tiempo (par\u00e1metro din\u00e1mico) y el espacio (par\u00e1metro est\u00e1tico) son los ordenadores que nos permiten entender el mundo y sobrevivir en \u00e9l, son creados por nuestra mente para darle sentido a la experiencia de estar en el mundo. Lo que no cabe en estas categor\u00edas no es percibido por el sujeto. La predominancia de tiempo o espacio es una caracter\u00edstica compartida por el grupo social, que determina la percepci\u00f3n que tiene sobre la realidad y por lo tanto las representaciones que de la realidad elabora. En la construcci\u00f3n social de la realidad, las representaciones y la creaci\u00f3n de s\u00edmbolos conectan el mundo y la mente. Las representaciones pueden ser abstractas (n\u00fameros, le tras...) y dirigidas al tiempo, como sucede en sociedades altamente complejas en lo socioecon\u00f3mico e individualizadas; o bien, representaciones concretas de la realidad (elementos que pertenecen a la propia naturaleza para representarla) dirigidas al espacio, lo que es m\u00e1s propio de sociedades poco complejas en lo socioecon\u00f3mico, escasamente individualizadas y con prioridad a lo relacional. Estos diferentes modos de percibir la realidad y por lo tanto de actuar en ella, constituyen la estructura b\u00e1sica de cada cultura. La identidad en cualquiera de sus manifestaciones es un hecho cultural. El mito es una construcci\u00f3n social de la realidad en la que se da prioridad al espacio frente al tiempo...Es una representaci\u00f3n imaginaria de aquella parte de la realidad cuya l\u00f3gica se desconoce y cuya amenaza necesitamos conjurar para poder alcanzar esa m\u00ednima sensaci\u00f3n de seguridad que compense la ansiedad que de otra manera absorber\u00eda nuestras vidas\" (Hernando,2002:89) De acuerdo con Hernando, mito y ciencia comparten la capacidad de disminuir nuestras angustias, nos dan la posibilidad de sentido, una imagen coherente de qui\u00e9nes somos y d\u00f3nde estamos, el mito utiliza metonimias y la ciencia met\u00e1foras. En su complejidad, el estudio del mito ha dado lugar a variadas teor\u00edas y aportaciones de distintos cr\u00edticos e investigadores. El campo de estudio involucra a estudiosos de diversas disciplinas human\u00edsticas. Psic\u00f3logos, historiadores de las religiones, fil\u00f3sofos, antrop\u00f3logos y te\u00f3ricos de la literatura han investigado sobre este vasto mundo de los mitos, cuyo inter\u00e9s resurge, hoy m\u00e1s que nunca, y dentro de estos estudios, los mitos en la educaci\u00f3n, que es a la que corresponde la presente investigaci\u00f3n. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 90 John B. Vickery se\u00f1ala que aunque hay diferentes acercamientos, opiniones y discusiones acerca del tema de la cr\u00edtica m\u00edtica, la mayor\u00eda de los autores se suscribe a los siguientes principios generales: La creaci\u00f3n de los mitos, la facultad mitopo\u00e9tica es inherente al proceso del pensamiento y responde a una necesidad humana b\u00e1sica. Los mitos forman la matriz de la cual emerge la literatura tanto hist\u00f3rica como psicol\u00f3gica; como resultado de esto, los caracteres, temas e im\u00e1genes que aparecen en la literatura son b\u00e1sicamente complicaciones y desplazamientos de elementos similares en mitos y cuentos folcl\u00f3ricos. El c\u00f3mo llega el mito a la literatura es explicado de varias maneras: por el inconsciente colectivo de Jung, por difusi\u00f3n hist\u00f3rica o por una similitud de la mente humana de todas partes. El mito no s\u00f3lo pu ede simular la creaci\u00f3n art\u00edstica, sino que tambi\u00e9n provee conceptos y patrones que la cr\u00edtica puede usar para interpretar ciertos trabajos literarios. Carl Jung se interes\u00f3 fundamentalmente en la psique, y en la literatura como expresi\u00f3n de esta psique. Que en la literatura de todos los tiempos subyacen los mitos, lo explica Jung al estudiar el inconsciente colectivo, los arquetipos, y los mitos y s\u00edmbolos que aparecen en la literatura, como im\u00e1genes de la estructura particular, innata, de esa psique que representa matriz y condici\u00f3n previa a la conciencia. La psique conserva muchos rastros de las anteriores etapas de su desarrollo. Los contenidos del inconsciente ejercen una influencia formativa sobre la psique. De modo consciente podemos desde\u00f1ar esos contenidos, pero de manera inconsciente respondemos a ellos y a las formas simb\u00f3licas \u2014incluidos los sue\u00f1os\u2014 con que se expresan. Jung afirma que las analog\u00edas entre los mitos antiguos y los relatos o historias que aparecen en la literatura moderna no son triviales ni accidentales. Existen porque la mente inconsciente del hombre moderno conserva la capacidad de crear s\u00edmbolos que en otro tiempo encontr\u00f3 expresi\u00f3n en las creencias, los ritos y los mitos del hombre primitivo. L\u00e9vi-Strauss (1968) respecto a la narrativa, se\u00f1ala que una de las formas m\u00e1s poderosas de estabilidad social, consiste en compartir historias que tienen que ver con la diversidad de lo humano y en interpretar su congruencia con los distintos compromisos morales y obligaciones institucionales que imperan en cada cultura. Se\u00f1ala L\u00e9vi-Strauss, que todo acto o relato individual, es un mito en potencia, pero solo adquieren esa calidad los relatos que son adoptados y repetidos por amplios sectores sociales. Florescano (1995) se\u00f1ala al mito como una expresi\u00f3n principal de la mentalidad colectiva. Medio de transmisi\u00f3n de memorias grupales o comunitarias. Su calidad de verdad no est\u00e1 dada por su contenido, real o imaginario, sino por el hecho de ser una creencia aceptada por amplios sectores Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 91 sociales. La credibilidad es el motivo de su existencia, por lo que no est\u00e1 sujeta a verificaci\u00f3n, es una creencia social compartida que se reproduce mediante las narrativas de sujetos que los aceptan, los conservan en su memoria, los transmiten, los heredan, los institucionalizan. Las identidades grupales se nutren del mito, en la historia de las colectividades es el instrumento id\u00f3neo para manifestar aspiracion es no dichas, transmitir temores compartidos, como conducto para comunicar los sentimientos \u00edntimos a la comunidad, es el lenguaje de los anhelos colectivos. El mito narrado no tiene origen, los narradores son por su voz mensajeros de valores y deseos de la colectividad. May Rollo los se\u00f1ala como autointerpre taci\u00f3n de la identidad, que nos unifica y con lo que nos colocamos en relaci\u00f3n con el mundo exterior, al ser narrado el mito enlaza el Yo y al Otro, aclarando los sentidos sociales y existenciales que los ligan. Ricoeur, declara el alcance ontol\u00f3gico del mito al enlazar el ser esencial del hombre y su existencia hist\u00f3rica. Frye y Campbell toman al mito como una simbolizaci\u00f3n de arquetipos universales e im\u00e1genes primordiales que emergen del inconsciente colectivo. Ya con Malinowski y Durkheim se resalta el valor simb\u00f3lico y la funci\u00f3n aleg\u00f3rica, del mito, porque la trama y las acciones nos sugieren patrones universales de motivaci\u00f3n y conducta. El mito objetiviza y organiza las esperanzas y los miedos humanos, en especial el miedo a la muerte y los imprime en trabajos persistentes y durables. Encuentro as\u00ed, que ciertos relatos logran conmovernos de manera profunda por su cualidad m\u00edtica. La teor\u00eda de Leszek Kolakowsky (1973) propone para desvelar el mito, la clasificaci\u00f3n de mitos de origen y mitos impuestos. Desde los mitos obligados o impuestos como agentes propiciadores para absorber valores y entender los signos de la cultura, el sujeto o grupo los internaliza como verdades propias. Ambas categor\u00edas son construidas socialmente, para conocer el proceso de su apropiaci\u00f3n est\u00e1n los s\u00edmbolos, \"...pero este proceso no es inmanente a la existencia de los hombres en la sociedad; si el sujeto trata de negarlos, lo que consigue es entrar en una zona de conflicto por resistirse a ser domado por los signos y s\u00edmbolos de su cultura\" Kolakovski (idem), los se\u00f1ala como procesos simb\u00f3licos que atrapan al sujeto y lo determinan en su pr\u00e1ctica social. La idea de determinaci\u00f3n en Kolakovski, explica los sentidos ocultos de los mitos dentro de las pr\u00e1cticas sociales. Como instrumentos de poder se anudan en la autoridad, mediante discursos que funcionan como grandes saberes, ejercidos diariamente, son presi\u00f3n coercitiva dirigida a los grupos, sin perder los mitos, su poder de cohesionar y solidarizar a los integrantes. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 92 Con Kolakovski, Vel\u00e1squez (1995) define a los mitos como parte implicada en la sociedad humana, no es posible vivir al margen. Los mitos participan en la colectividad, y se\u00f1alan lo que los valores representan. Los valores son una realidad m\u00edtica, que implica una conciencia hist\u00f3rica en la que est\u00e1n registrados los or\u00edgenes. Mircea Eliade (1983), se\u00f1ala, que quien tiene conocimiento de sus or\u00edgenes y de la historia antigua posee el dominio del propio destino. El prestigio que da este conocimiento deriva, en \u00faltima instancia, de la importancia concedida al conocimi ento de los mitos \"existenciales\" e \"hist\u00f3ricos\", de los mitos que relatan la constituci\u00f3n de la condici\u00f3n humana. Esta condici\u00f3n tiene una historia: ciertos acontecimientos decisivos tuvieron lugar en una \u00e9poca m\u00edtica y a consecuencia de ello el hombre ha llegado a ser lo que es actualmente. Eliade se\u00f1ala que comprender al mito \"equivale a reconocerlos en tanto hechos humanos; hechos de cultura, creaci\u00f3n del esp\u00edritu -y no irrupci\u00f3n patol\u00f3gica de instintos, bestialidad o infantilismo-\". Respecto al mito de origen, lo considera \"una historia de inapreciable valor por lo sagrado, ejemplar y significativa\". Eliade es un historiador de las religiones, las caracter\u00edsticas que da sobre los mitos se refieren a c\u00f3mo \u00e9stos son vividos por las sociedades arcaicas. Seg\u00fan Eliade, el mito constituye la historia de los actos de los Seres Sobrenaturales; esta historia se considera verdadera y sagrada. El mito se refiere siempre a una creaci\u00f3n, cuenta c\u00f3mo algo ha llegado a la existencia o c\u00f3mo un comportamiento, una instituci\u00f3n, una manera de trabaj ar, se han fundado; esta es la raz\u00f3n por la que los mitos constituyen los paradigmas de todo acto humano significativo. Al conocer el mito se conoce el origen de las cosas y, por consiguiente, se llega a dominarlas y manipularlas a voluntad. No se trata de un conocimiento exterior abstracto, sino de un conocimiento que se vive ritualmente, ya al narrar de manera ceremonial el mito, ya al efectuar el ritual para el que sirve de justificaci\u00f3n. De una u otra manera el mito se vive en el sentido de que se est\u00e1 dominado por la potencia sagrada que exalta los acontecimientos que se rememoran y se reactualizan. La experiencia de volver al origen guarda una estrecha relaci\u00f3n con los ritos inici\u00e1ticos, en los que la transformaci\u00f3n que sufre el iniciado se experimenta como una vuelta a los or\u00edgenes o como un camino de retorno hacia el para\u00edso perdido. Vivir los mitos implica, pues, una experiencia religiosa que se distingue de la experiencia ordinaria, Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 93 de la vida cotidiana. La religiosidad de esta experiencia se debe al hecho de que se reactualizan acontecimientos fabulosos, exaltantes, significativos; se asiste de nuevo a las obras creadoras de los seres sobrenaturales; se deja de existir en el mundo de todos los d\u00edas y se penetra en un mundo transfigurado, impregnado de la presencia de los seres sobrenaturales. No se trata de la conmemoraci\u00f3n de los acontecimientos m\u00edticos, sino de su reiteraci\u00f3n. Las personas del mito se hacen presentes, uno se hace su contempor\u00e1neo. Esto implica tambi\u00e9n que no se vive ya en el tiempo cronol\u00f3gico, sino en el primordial, el tiempo en el que el acontecimiento tuvo lugar por primera vez. Por esta raz\u00f3n se puede hablar de \"tiempo fuerte\" de l mito: es el tiempo prodigioso sagrado en el que algo nuevo, fuerte y significativo se manifest\u00f3 con plenitud. Revivir aquel tiempo, reintegrarlo lo m\u00e1s a menudo posible, asistir de nuevo al espect\u00e1culo de las obras divinas, reencontrar los seres sobrenaturales y volver a aprender su lecci\u00f3n creadora, es el deseo que puede leerse como en filigrana de todas las reiteraciones rituales de los mitos. En suma, los mitos revelan que el mundo, el hombre y la vida tiene un origen y una historia sobrenatural, y que esta historia es significativa y ejemplar. Eliade recurre a Malinowski para una definici\u00f3n de mito. Este \u00faltimo nos dice que el mito no es una explicaci\u00f3n destinada a satisfacer una curiosidad cient\u00edfica, sino un relato que hace revivir una realidad original y que responde a una profunda necesidad religiosa, a aspiraciones morales, a coacciones e imperativos de orden social, e incluso a exigencias pr\u00e1cticas. En las civilizaciones primitivas el mito desempe\u00f1a una funci\u00f3n indispensable: expresa, realza y codifica las creencias; salvaguarda los principios morales y los impone; garantiza la eficacia de las ceremonias rituales y ofrece reglas pr\u00e1cticas para el uso del hombre. El mito es un elemento esencial de la civilizaci\u00f3n humana, lejos de ser una vana f\u00e1bula, es una realidad viviente a la que no se deja de recurrir. Todos estos relatos son para el hombre la expresi\u00f3n de una realidad original, mayor y m\u00e1s llena de sentido que la actual, y que determina la vida inmediata, las actividades y los destinos de la humanidad. El conocimiento que el hombre tiene de esa realidad le revela el sentido de los ritos y de los preceptos de orden moral, al mismo tiempo que el modo de cumplirlos. Desde la pregunta sobre \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1a el mito en una sociedad dominada por la raz\u00f3n cient\u00edfica? Ya con el reconocimiento de que la filosof\u00eda contempor\u00e1nea tiene su origen en la Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 94 Ilustraci\u00f3n y el Romanticismo, Gadamer, nos habla del mito y la raz\u00f3n y la importancia del mito para la cultura. (1997:13) La palabra mythos de origen griego, significa notificaci\u00f3n, discurso, proclamaci\u00f3n, dar a conocer una noticia; no significa f\u00e1bula hasta la Ilustraci\u00f3n en que es suplantada por logos, que significa reunir, contar, oponi\u00e9ndolos. \"En oposici\u00f3n a aquello que refiere una noticia de la que solo sabemos gracias a una simple narraci\u00f3n, \u00abciencia\u00bb es el saber que descansa en la fundamentaci\u00f3n y en la prueba.\" (\u00eddem:26) Se\u00f1ala Gadamer que mito \"Son \u00abhistorias halladas\u00bb, o mejor: dentro de lo conocido desde hace largo tiempo, desde antiguo, halla el poeta algo nuevo que renueva lo viejo. En cualquier caso, el mito es lo conocido, la noticia que se esparce sin que sea necesario determinar su origen ni confirmarla.'\" (\u00cddem:27) De ah\u00ed que el mito es narrativo, la narraci\u00f3n tiene una l\u00f3gica propia, que al ser contada introduce al oyente en un mundo \u00edntegro. Pero cada historia es diferente, porque tanto narrador como oyente toman posici\u00f3n respecto a lo narrado, hay un intercambio, \"...ante la significaci\u00f3n de lo narrado queda acallada la pregunta por la autenticidad y la fiabilidad del informe.\" (\u00cddem:35) Evidentemente el hombre moderno ha perdido su relaci\u00f3n vivencial con los mitos y los ritos. Para \u00e9l los mitos son puras elaboraciones o fantas\u00edas de la historia racional y, sin embargo, como dice Ricoeur, en cierto sentido s\u00f3lo el hombre moderno puede reconocer el mito como mito, ya que s\u00f3lo \u00e9l ha llegado al punto cr\u00edtico en que se bifurcan la historia y el mito, y esa crisis, esa encrucijada en la que disocian el mito y la historia, puede significar la p\u00e9rdida de la dimensi\u00f3n m\u00edtica: al ver que el tiempo de los mitos no puede sincronizarse con el tiempo de los acontecimientos hist\u00f3ricos, al ver que el espacio de los mitos no coincide con las coordenadas de nuestra geograf\u00eda, nos asalta la tentaci\u00f3n de operar una desmitif\u00edcaci\u00f3n radical de nuestra mentalidad. Pero, contin\u00faa Ricoeur, precisamente porque nos ha tocado vivir despu\u00e9s de haberse producido la separaci\u00f3n entre el mito y la historia, la desm itif\u00edcaci\u00f3n de nuestra histor ia puede conducirnos a comprender a trasluz el mito como mito, y conquistar as\u00ed, por primera vez en la historia de la cultura, la verdadera dimensi\u00f3n del mito. Esa estructura m\u00edtica es la que conduce a la di versidad de los mitos. Esta estructura m\u00edtica finalmente quiere designar la compenetraci\u00f3n \u00edntima del hombre, del culto y del mito con la Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 95 totalidad del ser; quiere expresar una plenitud indivisible en la que a\u00fan no se han disociado lo sobrenatural, lo natural y lo psicol\u00f3gico. El mito s\u00f3lo reconstruye esa integridad en el plano intencional; precisamente porque perdi\u00f3 esa integridad es por lo que el hombre la repite y la reproduce mediante el rito y el mito. El hombre primitivo, contin\u00faa Ricoeur, es ya un hombre desarticulado. Seg\u00fan ese supuesto, el mito s\u00f3lo puede representar una restauraci\u00f3n o una renovaci\u00f3n intencional y, ya en ese sentido, simb\u00f3lica. Si la f\u00e1bula es una respuesta a la miseria es porque el hombre del mito se siente desdichado; ese hombre siente la necesidad de hacer y decir la unidad, la conciliaci\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n precisamente porque no las posee; la f\u00e1bula es original y contempor\u00e1nea de la estructura m\u00edtica; de ah\u00ed que la participaci\u00f3n sea algo m\u00e1s bien significado que vivido. De esa manera, Ricoeur se\u00f1ala que el aspecto ca\u00f3tico y arbitrario presentado por el mundo de los mitos responde exactamente al desnivel entre la plenitud puramente simb\u00f3lica y la f\u00ednitud experimental que provee al hombre de \"an\u00e1logos\" de la cosa significada. Entonces se precisan cuentos y ritos para consagrar el contorno de los si gnos de lo sagrado: lugares y objetos sagrados, \u00e9pocas y fiestas constituyen otros tantos aspectos de esa contingencia que encontramos en el relato. Valdr\u00eda aqu\u00ed hacer una reflexi\u00f3n sobre por qu\u00e9 precisamente ahora el estudio de los mitos ha despertado tanto inter\u00e9s. Quiz\u00e1 porque en una \u00e9poca como la nuestra, en la cual el hombre ha perdido su relaci\u00f3n con lo sagrado, se hace necesaria una comprensi\u00f3n de los or\u00edgenes, un religamiento con lo sagrado. Despu\u00e9s de que la humanidad ha recorrido toda suerte de intentos y teor\u00edas que resuelvan la pregunta primordial sobre el origen del hombre y su posici\u00f3n en el mundo, sin encontrar una respuesta que lo satisfaga, el retorno a los or\u00edgenes, por medio de la comprensi\u00f3n de los mitos y los ritos antiguos, parece ser una nueva v\u00eda de conocimiento que promete al hombre una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de s\u00ed mismo. Quiz\u00e1s en este retorno a los or\u00edgenes por medio de esta v\u00eda de conocimiento, que idealmente se tendr\u00eda que convertir en una vivencia renovada de lo sagrado, subyace el deseo de recuperar la unidad perdida. Los mitos tienen un modelo universal, a pesar de que var\u00eden mucho en detalle; si se les examina de cerca se descubre que son muy similares en su estructura. La literatura muestra este mismo fen\u00f3meno. Aunque la obra de cada uno de los escritores var\u00ede en detalles, aunque cada una de las historias relatadas en los cuentos est\u00e9n inmersas en circunstancias, tiempos y espacios distintos, en ellas se encuentran modelos universales, estructuras fundamentales que constituyen contenidos Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 96 m\u00edticos y arquet\u00edpicos y \u00e9stos pueden ser rastreados en la literatura de todos los tiempos; m\u00e1s a\u00fan, estos contenidos universales son, en opini\u00f3n de mu chos cr\u00edticos, lo que constituye lo \"literario\", como un gran puente que atravesara la literatura de todos los tiempos. En t\u00e9rminos de narrativa el mito es la imitaci\u00f3n de acciones que ocurren a proximidad o al l\u00edmite concebible del deseo. Esta es la l\u00ednea donde los mitos de la creaci\u00f3n empiezan a dar lugar a leyenda. Los h\u00e9roes se vuelven menos y menos fabulosos, hasta que al fin, en los estadios finales de las diversas tradiciones locales, la leyenda desemboca a la luz del d\u00eda del tiempo hecho cr\u00f3nica. 2. LA LEYENDA Y EL RITUAL La vertiente narrativa del folclore \"saber de los pueblos\" (citado por Fern\u00e1ndez Poncela), incluye mitos, leyendas, cuentos, casos, etc. La leyenda pertenece a! conjunto de im\u00e1genes simb\u00f3licas que forman el imaginario colectivo de nuestra sociedad. \"Los cuentos populares, los mitos, las leyendas. los dichos y refranes, crean moralidad, ordenan, le gitiman, disciplinan, legitiman, muestran el buen camino, motivan. Involucran valores culturales, interpretan experiencias personales, justifican acciones colectivas. Describen emociones del g\u00e9nero humano destinadas a que se aprendan esos modelos, a modo de moral de convencimiento y adquisici\u00f3n cultural. Son ante todo, resistentes al paso del tiempo y a los cambios en otros niveles de la sociedad, no saben de milenios ni conocen decretos.\" (Fern\u00e1ndez Poncela, 2000:9) La leyenda, est\u00e1 hecha de conocimientos y afectos, de materia y esp\u00edritu, enmarcados dentro de un complejo hist\u00f3rico social donde se produce y se reproduce, como un artefacto cultural. Como narrativa, la leyenda tiene un mensaje, no hay nada de sobra en su relato, el sentido y significado con el que se origin\u00f3 y con el que se cuenta, el momento en que surge y resurge, a quien se le cuenta, quienes lo cuentan, el lugar donde se cuenta, todo es importante para su perpetuaci\u00f3n. La leyenda lleva su propio ritmo, no sigue el del calendario, como se\u00f1ala Fern\u00e1ndez \"no sabe de milenios\", sin embargo, s\u00ed se ve afectada por la destrucci\u00f3n de su \"espacio\". Tal vez su funci\u00f3n y utilidad social se vea trastocada por el vertiginoso cambio de modelos de ser, pero cuando se cumplen la condiciones del contexto (narrador, escuchas, horario y lugar) renace, y crea con su paso, la dimensi\u00f3n que la hace vigente, para dejar su eco que se escuchar\u00e1 por un tiempo, donde quedar\u00e1 en espera, hasta que llegue nuevamente a renacer por la voz de alguien. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 97 La vida moderna, las v\u00edas de comunicaci\u00f3n, los medios masivos, la electrificaci\u00f3n, la rapidez con que se movilizan personas y mensajes, nos har\u00e1n pensar que ya no hay tiempo para estos \"cuentos\", pero ellos buscan su oportunidad; finalmente no hemos cambiado tanto...o tal vez cada que su funci\u00f3n social sea necesaria, cuando haya necesidad de poner en funcionamiento los mecanismos del orden social, tal vez porque los participantes est\u00e1n sali\u00e9ndose de cauce, sacar\u00e1n del cl\u00f3set el \"espanto\" para que no se olvide su mensaje. En la narrativa de la leyenda se expresa un arquetipo56, este es el imaginario de la cultura, es el artefacto cultural en el cual est\u00e1n inscritas las claves de la misma, que se transmiten a trav\u00e9s de su relato, pero tambi\u00e9n genera un mito redentor. La leyenda se puede contar de diferentes maneras, desde diferentes contextos, es el arquetipo el que persiste, el que pervive en la vida cotidiana de los lugares y personajes donde se recrea y es a trav\u00e9s del mito redentor que funda, el que se\u00f1ala los posibles futuros. Como hemos visto en la narraci\u00f3n de un acontecimiento ejemplar hay un elemento de recurrencia que se observa en el precepto o declaraci\u00f3n acerca de lo que deber\u00eda de ser, con un fuerte elemento de deseo57. De acuerdo con V\u00edctor Turner (1999), un ritual es un sistema de significados, \"...una configuraci\u00f3n de s\u00edmbolos, una especie de pentagrama, en el que los s\u00edmbolos ser\u00edan las notas\" que puede ser interpretado en mayor riqueza y profundidad, como constituyente dentro del sistema ritual general, tal y como es interpretado por los informantes y como lo puede observar en acci\u00f3n, el investigador. (p-50y51) Turner se\u00f1ala que \"Un s\u00edmbolo es una marca, un moj\u00f3n, algo que conecta lo desconocido con lo conocido... el s\u00edmbolo es la m\u00e1s peque\u00f1a unidad con estructura espec\u00edfica...\" (\u00eddem:53) Contextualizando en el sistema total y estableciendo relaciones con los principios articuladores dominantes de ese sistema, se develar\u00e1n fines o prop\u00f3sitos abiertos, as\u00ed como deseos y metas oscurecidos conciente o inconscientemente. (\u00eddem:51) 56 \"Yo utilizo el t\u00e9rmino arquetipo para expresar la presencia de una fuerza divina dentro del alma humana, que se manifiesta en todos los patrones t\u00edpicamente humanos del pensamiento, del sentimiento, de las im\u00e1genes y del comportamiento\" Robert M. Stein 1993 p-75 57 \"La perspectiva junguiana me ha hecho conciente de que las mujeres est\u00e1n influidas por poderosas fuerzas internas, o arquetipos, que pueden ser personificadas por las diosas griegas. Y la perspectiva feminista me ha proporcionado una comprensi\u00f3n de c\u00f3mo las fuerzas externas o estereotipos refuerzan algunos patrones de diosas y reprimen otros. Como consecuencia yo veo a cada mujer como una mujer intermedia: impulsada desde dentro por arquetipos de diosas y desde fuera por estereotipos culturales\" J. Shinoda Bolen 1998:23 Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 98 Entender un ritual, implica la observaci\u00f3n total del campo en que se representa el s\u00edmbolo y representarlo con los constructos te\u00f3ricos adecuados, de vital importancia es incluir la estructura del grupo que celebra el ritual, su organizaci\u00f3n, sus relaciones perdurables, conflictos y ambiciones, \"El proceso de simbolizaci\u00f3n ritual... permite hace r visibles, audibles, tangibles, creencias. Ideas, valores, sentimientos y disposiciones psicol\u00f3gicas que no pueden ser directamente percibidas... Asociado a esto, se desarrolla el proceso de hacer p\u00fablico lo que es privado o social lo que es personal.\" (\u00eddem:55) Por la polisemia del s\u00edmbolo y del ritual, \"El ritual puede describirse, como quintaesencia de la costumbre, en la medida en que representa la destilaci\u00f3n o la condensaci\u00f3n de muchas costumbres seculares y de muchas regularidades naturales.\" (\u00eddem) Los rites de passaje nombrados por Arnold Van Gennep (Citado en Turner), como \"ritos que acompa\u00f1an a cualquier tipo de cambio de lugar, de posici\u00f3n social, de estado o de edad\". Van Gennep, ha mostrado que todos los ritos de paso incluyen tres fases: separaci\u00f3n, margen o limen y agregaci\u00f3n \"Rites de passaje, pueden encontrarse en cualquier sociedad, pero tienden a encontrar su m\u00e1s completa expresi\u00f3n en las sociedades de car\u00e1cter estable, c\u00edclico y de peque\u00f1a escala, en la que los cambios se encuentran ligados m\u00e1s a los ritmos y a las recurrencias biol\u00f3gicas o meteorol\u00f3gicas que a las innovaciones t\u00e9cnicas... Dichos rito s indican y establecen transiciones entre estados distintos. Y con \u00abestado\u00bb quiero aqu\u00ed decir \u00absituaci\u00f3n relativamente estable y fija\u00bb, incluyendo en ello constantes sociales, como puedan ser status legal, la profesi\u00f3n, el oficio, el rango y el grado.\" (\u00eddem: 103) Turner hace una acotaci\u00f3n importante para esta investigaci\u00f3n \"...considero que el termino \u00abrito\u00bb resulta mucho m\u00e1s adecuado cuando se aplica a formas de la conducta religiosa que se hallan asociadas a transiciones sociales, mientras que el t\u00e9rmino \u00abceremonia\u00bb tiene un sentido m\u00e1s ajustado a aquellas conductas religiosas asociadas a estados sociales, y en las que las instituciones pol\u00edtico-legales tienen una mayor importancia. El ritual es transformatorio, la ceremonia es confirmatoria.\" (\u00eddem: 105) La vitalidad del ritual y sus s\u00edmbolos, depender\u00eda como lo se\u00f1ala \"Jung, \u00abLos s\u00edmbolos est\u00e1n vivos\u00bb, en tanto que est\u00e9n \u00abpre\u00f1ados de significados\u00bb para los hombres y mujeres que est\u00e1n Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 99 observando, transgrediendo y manipulando para sus fines privados las normas y los valores que expresan los s\u00edmbolos.\" (Turner, 1999:49) Lo ritual no adquiere siempre forma ling\u00fc\u00edstica, el rito es una forma de actuar, es una acci\u00f3n, se da en forma colectiva. La comunidad cultural asistente forma parte del rito, el silencio, las palabras, los espacios, todo es parte de la acci\u00f3n. Al rito lo sostiene la comunidad, su mantenimiento al ponerlo en uso, su cumplimiento de las formas se comparte por todos. En el periodo liminar, la re laci\u00f3n de autoridad, basada en la trad ici\u00f3n, se da entre los ne\u00f3fitos y sus instructores. La obediencia a los instructores est\u00e1 implicada por los valores del grupo, por lo que en ella se apela al bien com\u00fan y al inter\u00e9s general. Entre ne\u00f3fitos hay una relaci\u00f3n de camarader\u00eda, de igualdad, diferente a las relaciones de hermandad o parentesco, en el grupo liminar no hay estructura jer\u00e1rquica, y s\u00ed relaciones interpersonales que establecen lazos duraderos de amistad y ayuda. Turner se\u00f1ala que la simplicidad estructural de la situaci\u00f3n liminar de los ritos de iniciaci\u00f3n, est\u00e1 compensada por su complejidad cultural, donde se encuentra la comunicaci\u00f3n de los sacra, retoma a Jane Harrison, para se\u00f1alar que dicha comunicaci\u00f3n posee tres componentes, que se encuentran en \"todos los ritos de iniciaci\u00f3n existentes. Los sacra pueden comunicarse por: 1) exhibiciones \u00ablo que se muestra\u00bb; 2) acciones \u00ablo que se hace\u00bb y 3) instrucciones \u00ablo que se dice\u00bb\". (\u00eddem: 113 y 114) Sobre lo que se muestra incluye instrumentos evocatorios o art\u00edculos sagrados, caracterizados por su simplicidad formal y su complejidad de interpret aci\u00f3n. De las instrucciones dadas a los ne\u00f3fitos, destacan la revelaci\u00f3n de nombres, que contin\u00faan veladas a los profanos, historias ligadas a los instrumentos, formulas a recitar, instrucciones sobre normas \u00e9ticas y legales, de parentesco y tecnolog\u00eda. La situaci\u00f3n liminar est\u00e1 atravesada por un periodo de reflexi\u00f3n, donde lo que los ne\u00f3fitos aceptaban sin cuestionar es sujeto a an\u00e1lisis, que modificar\u00e1n la perspectiva del sujeto en su nuevo status, sin embargo, con una libertad acotada. \"Los ne\u00f3fitos retornan a la sociedad secular con las facultades quiz\u00e1s m\u00e1s alerta y con un conocimiento realzado de las cosas, pero deben acostumbrarse nuevamente a las costumbres y a la ley\". (\u00eddem:l 18) De esta manera la comunicaci\u00f3n de los sacra, ense\u00f1a a los ne\u00f3fitos a pensar con cierto grado de Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 100 abstracci\u00f3n sobre su medio cultural, al tiempo que les proporciona los patrones \u00faltimos del referencia. A la vez, esta comunicaci\u00f3n, seg\u00fan se cree, cambia su naturaleza, los transforma de un tipo de ser humano en otro. Une de la manera m\u00e1s \u00edntima al hombre con su oficio... antes de eso ha habido un hombre carente de compromisos, un individuo m\u00e1s que una persona social. 3. LA LEYENDA DE LA PLANCHADA. SU NARRATIVA Con Van Dijk, puedo resumir que la historia narrada en la Leyenda de La Planchada, aborda la acci\u00f3n humana de ser enfermera, un tipo de enfermera, as\u00ed como sus condiciones y consecuencias. Dado que es un caso particular de una profesional, que se da en situaciones comunes al grupo, se narra en general para entretener, dirigida a los alumnos al t\u00e9rmino de un d\u00eda de clase, o en los momentos que las tareas dejan libre a los colegas para un descanso. Suelen contarse para recordar las funciones sociales o culturales del cuidado, especialmente de la falla en ese actuar profesional. Su relato es impactante, sobre todo si se narra en el tercer turno, en la noche. Posee el esquema textual can\u00f3nico (Resumen, orientaci\u00f3n, complicaci\u00f3n, resoluci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y coda o conclusi\u00f3n) de acuerdo al tiempo con que cuente la audiencia y quien lo narra, algunas de sus partes quedan impl\u00edcitas, su ordenamiento alterado o aparecer de manera discontinua. Su narraci\u00f3n puede ser desde diferentes perspectivas, quien la escuch\u00f3 o ley\u00f3 la narraci\u00f3n, quien vivi\u00f3 el suceso, quien solo opina o pregunta sobre ella. Se cuenta en forma realista, aunque inicia por presentarse como \"y no 1o creo... pero igual y es verdad...\", y al final, para aterrizar en esta realidad, nuevamente se declara como una historia de ficci\u00f3n. La historia narrada tiene entonces varias versiones, que al ser contada, no alcanza la riqueza de la interpretaci\u00f3n que le da el escucha. Si bien la narraci\u00f3n tiene un contexto espec\u00edfico, el auditorio la liga con experiencias propias, la reinterpreta, la actualiza, la sit\u00faa en su contexto, la toma como referencia para futuras acciones. Es decir la narraci\u00f3n situada, en el modelo mental del escucha atraviesa hacia el pasado y el futuro, enriqueci\u00e9ndose para estar lista en una nueva versi\u00f3n. La Planchada, como representaci\u00f3n mental, pasa a ser un modelo de persuasi\u00f3n, sobre el deber ser, reproduce las creencias, actitudes, ideolog\u00edas, normas o valores del grupo profesional. Por su contenido, tambi\u00e9n implica el c\u00f3digo institucional. Por lo que es fundamental para la reproducci\u00f3n Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 101 de la cultura profesional mexicana. Expreso que es de la sociedad mexicana, su narraci\u00f3n la he escuchado en diferentes estados de la Rep\u00fablica, en los tres campos de investigaci\u00f3n reconoc\u00edan haberla o\u00eddo, aunque no todos los entrevistados, y no he encontrado en la investigaci\u00f3 n bibliogr\u00e1fica, que se cuente en otro pa\u00eds. En un Congreso en Colombia, tuve oportunidad de entrevistar a la Dra. Ma Luisa Velandia, reconocida historiadora de la enfermer\u00eda, qui\u00e9n me refiri\u00f3 que en los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica no existe tal leyenda ni personaje que se le asemeje. De i gual manera, la Dra. Silvina Malvarez, l\u00edder en enfermer\u00eda internacional y consultora OPS, expres\u00f3 no haber conocido en otro pa\u00eds de este personaje58. La leyenda de La Planchada, no tiene fecha de inicio, pod\u00eda citarse que aparece en los 50s, como lo atestiguan los entrevistados. La Leyenda de La Planchada es contada por diferentes autores, en la actualidad en las p\u00e1ginas Web de diferentes sitios, encuentro los mismos recortes del relato, del estilo de un \"corte y pega\", trozos de una narraci\u00f3n que se reproducen sin contexto. Hay del personaje narraciones que incluyen nombre de hospitales que se\u00f1alan \"aqu\u00ed trabaj\u00f3\" y hasta un famoso y comercial \"cazafantasmas\", qui\u00e9n ha agre gado fotograf\u00edas del lugar donde trabajaba, y una mala fotograf\u00eda grupal en donde con un c\u00edrculo se\u00f1ala \"esta fue la tal enfermera\". La leyenda la encontr\u00e9 frecuentemente, como otros mitos, como se\u00f1ala L\u00e9vi-Strauss, en trozos y remiendos, producto del deterioro o desorganizaci\u00f3n de \"...elementos dispersos de lo que fue un todo significante\" (1987:66). Tambi\u00e9n se public\u00f3 en una historia continua, con datos detallados, que presentan una versi\u00f3n novelada. Para esta investigaci\u00f3n comparo dos historias, caracterizadas por su amplia difusi\u00f3n, trabajo editorial y a partir de las cuales se han construido los relatos de las Web se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior. La primera fue obtenida de la Revista \"Cr\u00f3nicas y Leyendas Mexicanas\", del antrop\u00f3logo mexicano Germ\u00e1n Argueta, en el Tomo V, Junio, 2004 pp. 41 -48 aparece la leyenda de La Planchadita. En el tono parsimonioso en que la revista da a conocer leyendas famosas, ya recapituladas por el c\u00e9lebre Valle Arizpe y otras de su cosecha, Argueta presenta esta Leyenda, con una estructura narrativa muy cercana a la que se escucha en los lugares donde se cuenta sobre esta aparici\u00f3n, con ese tono natural de \"y as\u00ed fue...\" caracter\u00edst ica de la tradici\u00f3n oral, y que es relatada desde el punto de vista 58 No hay un personaje semejante en otros pa\u00edses latinoamericanos'\". Ma. Luisa Velandia y Silvina Malvares, entrevistas 2005. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 102 de quien vive el misterio -el paciente y las enfermeras-. Es por este aprecio al personaje y a la obra de Argueta que en esta investigaci\u00f3n no m\u00e1s ser\u00e1 llamada \"La Planchada\", m\u00e1s bien ser\u00e1 como la figura familiar, m\u00e1s fraternal, nombrando a quien es parte del grupo, le llamar\u00e9 \"La Planchadita\". La segunda historia la he tomado del compendio \"Leyendas mexicanas\" en el volumen 4, tomo IV \"San Luis Potos\u00ed\" Mariano Aguilar Mart\u00ednez, escritor potosino, profesor y licenciado en Derecho, presenta la leyenda de La Planchada. Esta es la versi\u00f3n en la que se basan otras menos detalladas que aparecen en diferentes p\u00e1ginas electr\u00f3nicas. La Leyenda del antrop\u00f3logo Argueta59, es el relato de un \"nativo\", paciente hospitalizado que experiment\u00f3 la vivencia de ser cuidado por La Planchadita. Rese\u00f1ada en primera persona, describe las sensaciones psicol\u00f3gicas y fisiol\u00f3gicas de un postoperatorio, la interpretaci\u00f3n que el paciente da a las actividades de los \"otros\": familiares, pacien tes, m\u00e9dicos y enfermeras. En la lectura encuentro como hilo articulador del relato -la espera- del \"paciente\", la dependencia que las condiciones de enfermedad impone a hombres j\u00f3venes o viejos. Es una descripci\u00f3n del dolor f\u00edsico y la espera de su alivio por la tecnolog\u00eda m\u00e9dica y sus oficiantes. Sin embargo la soluci\u00f3n no viene por ese camino, es una mujer, enfermera, que presenta la soluci\u00f3n inmediata y certera a la necesidad del paciente. La soluci\u00f3n no es solo la pastilla correcta y a tiempo, es la actitud, la solicitud por lo que el otro experimenta, la empatia y la simpat\u00eda. Hay tambi\u00e9n verbalizado el reconocimiento de quien es atendido, y el agradecimiento de sus \"colegas enfermeras\" por su ayuda, como lo se\u00f1ala la narrativa de Argueta en el p\u00e1rrafo final, con las palabras de la anciana enfermera: \"Ella, s\u00e1belo, es una enfermera que en vida atend\u00eda muy mal a sus pacientes, por eso ahora viene a penar y a lavar sus culpas. Por eso es bondadosa, por eso es una enfermera muy bonita para los enfermos que son socorridos por ella. La Planchadita es aparecida que asiste a muchos enfermos que requieren de sus cuidados. Es nuestra asistente, sobre todo cuando el sue\u00f1o es m\u00e1s pesado y el silencio reina en la noche\" (p-48). Para terminar el relato el paciente que lo cuenta concluye: \"Mi nombre es... y yo mir\u00e9 con mis propios ojos a La Planchadita. Es muy bonita, de manos tibias y de uniforme blanco y frondoso como un alma en pena que alivia otras penas.\" (\u00eddem) 59ARGUETA, G. (2004) \"La Planchadita\". En Cr\u00f3nicas y Leyendas Mexicanas. Tomo V. pp 41-48. M\u00e9xico. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 103 Argueta coincide con Aguilar en cuanto al origen de la existencia de La Planchadita, la pena por el mal comportamiento y la necesidad de expiaci\u00f3n mediante la correcci\u00f3n. Aguilar hace de esta falta- culpa-pena-paga, el eje de su narraci\u00f3n60. La narraci\u00f3n en Leyendas de San Luis Potos\u00ed, es de manera impersonal, introduce el autor di\u00e1logos de los personajes, poniendo en labios de la enfermera frases como \"Hoy lleg\u00f3 al hospital un nuevo m\u00e9dico; aunque no lo conozco ya me imagino que es uno de esos reci\u00e9n salidos de la escuela, fatuos y orgullosos, que ven a una como inferior; pero ya ver\u00e1... ya ver\u00e1...\" (p-796) lo que aunado al p\u00e1rrafo anterior donde se\u00f1ala que se neg\u00f3 a asistir al llamado del Director, da un mensaje sobre un estereotipo de mujer que no concuerda con lo que antes expresa del personaje: \"d io muestras de profesionalismo y diligencia... se capt\u00f3 la simpat\u00eda y el aprecio del personal m\u00e9dico y administrativo... llevaba una vida tranquila, sosegada y ai mismo tiempo activa; nada perturbaba el horizonte de esta eficaz mujer... hasta que un d\u00eda ingres\u00f3 al hospital un joven m\u00e9dico, apuesto, de nombre Joaqu\u00edn...\" (p-795) Aguilar dibuja un personaje complicado, que se conduce a capricho y conveniencia, que vive un enamoramiento apasionado, con una dosis de inter\u00e9s por \"lograr sus aspiraciones\". Esta es una versi\u00f3n del personaje del que todas las enfermeras quisieran desmarcarse, es una historia que dibuja el estereotipo de \"las profesionistas caza\" o como lo dijera Silvina Malvares61, \"...esta cosa de la enfermera de novia con el m\u00e9dico, es toda una historia fea de la enfermer\u00eda, una historia de liviandad de las enfermeras que es parte de la historia tambi\u00e9n, pero que sobre todo... es parte de la representaci\u00f3n social de la enfermer\u00eda y de la historia de las mujeres\". El personaje masculino, Aguilar lo presenta como f\u00edsicamente atractivo, que se deja querer y atender, si bien miente y enga\u00f1a, solo es un veh\u00edculo para demostrar la ya existente malignidad de la mujer, una vez cumplido su cometido desaparece sin que se vuelva a mencionar, el no es juzgado en la leyenda. El c\u00edrculo se cierra sobre Eulalia, quien amargada por el enga\u00f1o, maltrata a sus pacientes y los descuida. Al morir, regresa a pagar su culpa. Vuelve a coincidir Aguilar con Argueta al momento de referir c\u00f3mo ven a La Planchada las enfermeras, m\u00e9dicos y principalmente los pacientes. Es un personaje ya asimilado por la cultura hospitalaria, quien conoce la leyenda aprecia su ayuda y presenta al personaje a los novatos, los atributos de La Planchada, siguen siendo la presencia impecable y el car\u00e1cter de ciencia y 60 AGUILAR. M. (s/f) \"La Planchada'\". En Leyendas de San Luis Potos\u00ed. Vol. 4. Tomo IV. Comp. Leyendas Mexicanas,de J. R. Alvarez. Ed. Everest. Espa\u00f1a Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 104 humanismo con que imparte su cuidado a los necesitados. En Aguilar esta parte es poco elaborada. No he encontrado interpretaciones escritas por enfermeras a la leyenda. Como parte de un ejercicio escolar, en 1995, las participantes del Curso Post\u00e9cnico de la Escuela de Enfermer\u00eda de la Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia, elaboraron un ensayo sobre \"La Planchada\". Eleg\u00ed, la mirada de Carmen Vargas, enfermera que trabaj\u00f3 en el Hospital Ju\u00e1rez del Centro, hasta que fue cerrado por el derrumbe de su torre de hospitalizaci\u00f3n por el terremoto del 19 de septiembre de 1985, donde murieron cerca de mil trabadores. A diez a\u00f1os de la p\u00e9rdida de sus compa\u00f1eras, en el lugar donde aparec\u00eda La Planchada, Carmen llama a su colega ausente y la invita a regresar al nuevo hospital62. ...En mi experiencia como trabajadora del Hospital Ju\u00e1rez..., a la p\u00e9rdida de cerca de mil trabajadores, tendr\u00edamos que aumentar una muerte m\u00e1s -sin saber c\u00f3mo clasificarla-, ya que La Planchada se qued\u00f3 entre los escombros. Efectivamente quiero hablar de este importante personaje, que todos los d\u00edas al amparo de la noche, se manifestaba, ya fuera a los ojos de alguna enfermera o en ocasiones solo dejando huellas de su paso y el ruido de su \"mandil\", que al menor movimiento de su \u00bfcuerpo?, se romp\u00eda en mil pedazos, como cristal delicado... Es el mismo Hospital Ju\u00e1rez donde Argueta ubica su narraci\u00f3n, en esa torre de hospitalizaci\u00f3n que cay\u00f3 llevando dentro a pacientes y personal de sus pisos, y se colapso sobre el \u00e1rea de cocina y vestidores que por la hora se encontraban llenos. Ah\u00ed es donde \"La Planchada tiene su nombre en todas las bocas de los trabajadores del Hospital Ju\u00e1rez\". Ella fue seg\u00fan lo he escuchado, una enfermera que para llegar al hospital se preparaba esmeradamente en su persona... todos le alababan la blancura de su uniforme y sobre todo lo bien almidonado, uniforme que consist\u00eda en una bata chemisse y encima de \u00e9sta, un mandil muy amplio que nadie almidonaba tan bien como ella, haci\u00e9n dolo parecer una campana... fue referido como un ser ego\u00edsta y vanid oso, se cuenta que atend\u00ed a de mala manera a sus pacientes... por no querer manchar su pulcritud... De acuerdo con Vargas, y con la mayor parte de las versiones or ales de la leyenda \"...no se encuentra informaci\u00f3n si era coqueta o tuvo alg\u00fan amor\u00edo en el hospital, por lo que este tema queda en la oscuridad...\" Esta afirmaci\u00f3n marca m\u00e1s el contraste con Aguilar, que destaca en su relato al 61 Entrevista, 2005 62 VARGAS, Carmen (1995) Ensayo. La Planchada Trabajo presentado dentro del Seminario de clausura de actividades acad\u00e9micas. Curso Post\u00e9cnico. Escuela de Enfermer\u00eda de la Secretar\u00eda de Salubridad v Asistencia. M\u00e9xico. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 105 romance fallido como origen de la desafortunada actitud de La Planchada. La fama de ego\u00edsta y vanidosa, la acompa\u00f1\u00f3 hasta su muerte, de la que se desconocen su fecha y condiciones. Pero al poco tiempo comienzan a circular rumores de que se le ha visto por el hospital y ahora se comporta de manera diferente a como fue en vida, ahora es sol\u00edcita, no le importa si el paciente se encuentra sucio o si es pobre... De inmediato se preocupa de ellos y los atiende, como lo escuch\u00e9 decir a mi compa\u00f1ero... As\u00ed empiezan a desgranarse los relatos, en donde a una voz le sigue otra y m\u00e1s, y quienes estamos reunidas contamos nuestro acercamiento a este personaje, habr\u00e1 quien est\u00e9 escuchando por primera vez el relato, ma\u00f1ana lo estar\u00e1 comentando y preguntando m\u00e1s datos sobre La Planchada. La vida en el hospital, sobre todo en las guardias nocturnas recibe con agrado estos recuerdos, memorias de cansancio y desvelo, de involuntario descuido y negligencia, donde las debilidades de los personajes reales, sirven de veh\u00edculo para que un personaje que pena por haber cometido los mismos errores, ahora subsana la mala atenci\u00f3n dejando sin perjuicio al paciente. Queda la lecci\u00f3n moral, el examen de conciencia y la promesa de los oyentes de no descuidar su labor profesional. \"Y el paciente contest\u00f3 esbozando una sonrisa, si, y fue una preciosa enfermera, tan blanca su bata y ella tan amable, ha de ser nueva \u00bfno? pues nadie en este hospital es tan dulce, adem\u00e1s se ve tan planchadita... \" Ante el misterio, hay quien explica a los novatos la aparici\u00f3n \"...no te asustes, ella es la que nos ayuda cuando el cansancio nos vence, la velada pasada, cuando me quede solo, me ayud\u00f3 a cambiar a los pacientes, a darle sus medicamentos, y hasta le dio masaje a una de las pacientes, es La Planchada\". \"Pasando el tiempo, ahora que nos encontramos en nuevas y deslumbrantes instalaciones, se siente la frialdad de la ciencia, la que solitaria camina por los pasillos, y vemos, las que quedamos de aquel a\u00f1orado Hospital Ju\u00e1rez, que en \u00e9ste ha llegado la modernidad, ha llegado gente muy joven, \"nueva\", que desconoce que a nosotras las \"viejas\" nos dej\u00f3 hu\u00e9rfanas La Planchada, y ellas, las \"nuevas\" no se han dado cuenta de su orfandad... Ya que aquella que se resisti\u00f3 a m orir totalmente, que nos acompa\u00f1\u00f3 y que ya nos hab\u00eda acostumbrado a su presencia-ausencia, ahora se fue\". Ahora Carmen utiliza la met\u00e1fora de las instalaciones nuevas, modernas, as\u00e9pticas como la ciencia positivista, pero que les falta el coraz\u00f3n, los sen timientos; a ellas llegan las nuevas generaciones de enfermeras, que saben de ciencia, pero que tambi\u00e9n est\u00e1n vac\u00edas, como las instalaciones, les falta la sabia interna que les permita identificarse como indi viduos carenciados del \"\u00e1nima\". Al edificio y a Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 106 sus j\u00f3venes habitantes les falta \"La Planchadita\". Carmen ha depositado en La Planchadita la a\u00f1oranza por sus compa\u00f1eras, el dolor de la p\u00e9rdida y el deseo de que regresen, recordemos que muchos cuerpos no fueron encontrados, no hubo el proceso de duelo ante lo concreto del cad\u00e1ver. Para ella, como para los pacientes que esperan o para las enfermeras que viven con la culpa de su debilidad humana, La Planchadita es terapia efectiva: \"Quisiera hacer llegar el siguiente mensaje a las compa\u00f1eras enfermeras de la Rep\u00fablica Mexicana, si alguien llega a ver a la persona antes descrita, favor de decirle lo siguiente: Planchada, las enfermeras del Hospital Ju\u00e1rez, te informamos que nos mudamos a Av. Polit\u00e9cnico Nacional No. 5160, Col. Magdalena de las Salinas, M\u00e9xico D.F. y ahora nos llamamos Hospital Ju\u00e1rez de M\u00e9xico. \" Esta narraci\u00f3n, vehiculiza a trav\u00e9s de la llamada a La Planchadita, el deseo de clausurar la herida abierta de perder a compa\u00f1eras, m\u00e9dicos, pacientes, administrativos. Como se dijo, este personaje tiene la posibilidad de corporeizar nuestras faltas, y \u00bfqui\u00e9n tiene m\u00e1s necesidades que los que trabajan para solucionarlas? Ahora Carmen ha hecho su parte, alguien ha de responder a su llamado y la descargar\u00e1 de su pena. Con este relato cierro el punto, en las historias encontr\u00e9 semejanzas y diferencias, en las tres se lee el toque de su autor, que mira con la lupa de su profesi\u00f3n, de su inter\u00e9s por dar a conocer la historia y de lo que espera que resulte en sus lectores. No encontr\u00e9 una narrativa as\u00e9ptica, y como ya se se\u00f1al\u00f3, la narrativa construye identidades grupales, hay entonces que desvelar los mitos o las profec\u00edas que subyacen en los relatos. 4. EL RITUAL DEL \"PASO DE LA LUZ\". SU NARRATIVA Le he denominado Ritual, siguiendo a Turner63 ya que en esencia, hay una transici\u00f3n social. Consiste en la costumbre64 de confirmar el paso de un estudiante a un egresado, de quien pertenece a la comunidad en calidad de alumno a otro sujeto que sale de esa comunidad con los elementos 63 \"...considero que el termino \u00abrito\u00bb resulta mucho m\u00e1s adecuado cuando se aplica a formas de la conducta religiosa que se hallan asociadas a transiciones sociales, mientras que el t\u00e9rmino \u00abceremonia\u00bb tiene un sentido m\u00e1s ajustado a aquellas conductas religiosas asociadas a estados sociales, y en las que las instituciones pol\u00edtico-legales tienen una mayor importancia. El ritual es transformatorio, la ceremonia es confirmatoria.\" (Turnen 105) 64 \"El ritual puede describirse, como quintaesencia de la costumbre, en la medida en que representa la destilaci\u00f3n o la condensaci\u00f3n de muchas costumbres seculares y de muchas regularidades naturales, (p-55) Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 107 institucionales para entrar a la comunidad de colegas, de pares. Lo he denominado \"El Paso de la Luz\", conservando la parte m\u00e1s propia y distintiva de enfermer\u00eda, si bien hago notar que esta parte, en dos de los tres campos de investigaci\u00f3n, no se efectu\u00f3 en los dos a\u00f1os en que los visit\u00e9. Corresponde a los rites de passaje65 Dentro del ritual, hay una separaci\u00f3n f\u00edsica y simb\u00f3lica. Ocupan como grupo un espacio separado del resto de los asistentes, el lugar especial de los egresados, el sitio de honor, agrupados entre ellos, pero diferenciados del rest o. A ellos \u00fanicamente se les nombra, se les distingue con un documento, uno de ellos en representaci\u00f3n del grupo pronuncia un mensaje de despedida y agradecimiento, para despedirlos y honrarlos se invita a personajes oficiales y a familiares. El limen se da durante el ritual propiamente dicho, el climax del ritual, el Paso de la Luz y luego el Juramento, finalmente quedan agregados por ser la Generaci\u00f3n tal, tomarse la fotograf\u00eda, poseer el an illo distintivo, los recuerdos y las promesas de hermandad permanente. La Ceremonia del Paso de la Luz corresponde a un ritual clasificado por Turner, como de tipo preventivo de desviaciones y conflictos que \"incluyen los rituales peri\u00f3dicos y los rituales de las crisis vitales \". (p-50) Los rituales de despedida a las generaciones de exalumnos, tienen el car\u00e1cter c\u00edclico y se presentan en todas las instituciones educativas. Incluyen por lo general palabras alusivas por un egresado, un representante institucional local y por un funcionario de alto nivel, quien preside el ritual. Hay la entrega de un documento oficial que se\u00f1ala la generaci\u00f3n y la expresi\u00f3n del Juramento de la profesi\u00f3n. Observo este patr\u00f3n en diferentes escuelas, carreras y niveles educativos. En Enfermer\u00eda, dentro de este marco general, caracter\u00edstico de cualquier profesi\u00f3n, se realiza una fase especial, el denominado Paso de la Luz. De acuerdo con la Mtra. \u00cd\u00f1iga P\u00e9rez Cabrera66, se inici\u00f3 en la Carrera de Enfermer\u00eda de la UNAM, el a\u00f1o de 1953. En el libro de Historia de la Enfermer\u00eda de Federico Bravo Pe\u00f1a, el maestro se\u00f1ala que fue la m\u00e9dica Leija, entonces directora de la \u00c9NEO, quien instituy\u00f3 este acto, adem\u00e1s de otros rituales propios de la profesi\u00f3n, ahora desaparecidos, como son la imposici\u00f3n de cofias y la imposici\u00f3n de petos67. Encontr\u00e9 que El Paso de la Luz, como ritual de la profesi\u00f3n aparece en el contexto de las ceremonias oficiales de fin de 65 Arnold Van Gennep, los denomina como \"ritos que acompa\u00f1an a cualquier tipo de cambio de lugar, de posici\u00f3n social, de estado o de edad\". 66 Entrevista 2005 67 La Doctora Emilia Leija P de Ortiz tuvo especial cuidado en despertar el entusiasmo de sus alumnas, organizando ceremonias propias de las estudiantes de esa carrera, como son: la Imposici\u00f3n de Petos, la de Tocas, el Paso de la Luz y la de Graduaci\u00f3n, ceremonias que a la vez que marcan el progreso en la educaci\u00f3n de las alumnas, las hace mejorar personal y profesionalmente.\" Bravo, Federico (1967:105 y 106) Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 108 cursos en escuelas de enfermer\u00eda de diferentes pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. En la evoluci\u00f3n de la enfermer\u00eda mexicana, el momento particular del Paso de la Luz, ha aparecido, desaparecido y vuelto a celebrar, en diferentes escuelas, por lo general a petici\u00f3n de los mismos alumnos, como se expresa en las entrevistas. Quienes han intentado desparecerlo del contexto general de fin de cursos han sido las docentes o las autoridades de las instituciones educativas. Los motivos para no realizar esta parte del ritual, est\u00e1n relacionados con la utilizaci\u00f3n de s\u00edmbolos \"extranjeros, que no tienen que ver con las enfermeras mexicanas\", como un ejemplo, -la l\u00e1mpara-, el busto de Florencia Nightingale, ha sido cuestionado, por ser una extranjera que tampoco \"nos representa \", a esto se suma el caso extremo de ser considerado el Juramento como una muestra de la inculcaci\u00f3n por parte de la escuela de ser \"seres para otros \", adem\u00e1s del motivo m\u00e1s citado \"ya somos modernas \". En la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia, el Paso de la Luz, ha sido retomado, cada vez con mayor inter\u00e9s por alumnos y docentes, sin que se omita que hay profesoras que lo consideran \"'superado\". En el ICSA68 de la UAE Hidalgo y en la Carrera de Enfermer\u00eda de la Universidad de Guanajuato, a partir de que se cambia el plan de estudios de nivel t\u00e9cnico por el de licenciatura se suspende su realizaci\u00f3n. La presencia de s\u00edmbolos dentro del rito, es una manifestaci\u00f3n silenciosa del v\u00ednculo de la comunidad, con generaciones pasadas, con personajes se\u00f1eros de la enfermer\u00eda nacionales y del extranjero. Los s\u00edmbolos se ubican para la ceremonia en el espacio f\u00edsico, pero tambi\u00e9n aparecen en el cuerpo. Retoman para el ritual, elementos de la metaf\u00edsica - el fuego-, de la \u00e9tica -el juramento-, de la historia -la l\u00e1mpara-, de la tradici\u00f3n -la comuni\u00f3n-. Subyacen a los s\u00edmbolos los valores profesionales, el deseo de la continuaci\u00f3n de la tradici\u00f3n human\u00edstica y la transmutaci\u00f3n del conocimiento en el simbolismo del fuego que se transmite de una generaci\u00f3n ya consolidada a otra con apenas las bases de su desarrollo, y la uni\u00f3n del grupo que tiende al bien com\u00fan. Retomo a Turner para expresar la complejidad cultural del ritual del Paso de la Luz, como Rito de 68 Instituto de Ciencias de la Salud de ia Universidad del Estado de Hidalgo. Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 109 paso. Dentro del rito se exhibe la tradici\u00f3n, del uniforme presentado por las docentes, por los alumnos; se realizan acciones de transmisi\u00f3n del fuego de la l\u00e1mpara, con movimientos de respeto por la solemnidad del acto, con seguridad del paso y con el compromiso por el juramento y se comunican los valores profesionales, los sue\u00f1os cumplidos de alumnos, familiares, docentes y de la instituci\u00f3n misma, adem\u00e1s de los ingredientes de responsabilidad por el cuidado a la vida y a los valores del otro, que ser\u00e1n puestos a su cuidado. Adem\u00e1s de resaltar el compromiso y agradecimiento con quienes colaboraron a su formaci\u00f3n profesional. Finalmente hay un compromiso con la solidaridad con el grupo profesional y el resto del equipo de salud, as\u00ed como con la formaci\u00f3n permanente para su actualizaci\u00f3n. El espacio de reflexi\u00f3n que implica participar en el ritual se resuelve con un cambio de perspectiva que les permitir\u00e1 asumir su nueva situaci\u00f3n, su nuevo estado, ya no de estudiantes protegidos por la instituci\u00f3n educativa, retornar\u00e1n a la misma sociedad, a las mismas instituciones, ahora con una mirada comprensiva y responsable desde su nuevo estado, como un sujeto, actor en su proyecto personal y profesional. Cierro el cap\u00edtulo presentando la mirada que dos autoras enfermeras, manifiestan respecto al ritual del Paso de la Luz, con lo que se ejemplifica la polarizaci\u00f3n que este ritual de paso, genera dentro de los mismos profesionales de la enfermer\u00eda: Una primera descripci\u00f3n la obtengo de un libro, producto de la tesis de doctorado en educaci\u00f3n69, de una licenciada en enfermer\u00eda: \"...desde hace muchos a\u00f1os se realiza una ceremonia que se denomina \u00abel paso de la luz\u00bb, y que consiste en que la escuela de enfermer\u00eda de que se trate, que posea la \u00abl\u00e1mpara mayor\u00bb, en una ceremonia formal y emotiva, prende una a una las l\u00e1mparas de los alumnas que han reunido ciertos requisitos de aprendizaje. En el discurso se hace alusi\u00f3n al compromiso y responsabilidad que adquieren las nuevas enfermeras de fomentar la salud y la vida, puesto que simb\u00f3licamente al prender su l\u00e1mpara se transmite la sabidur\u00eda y conocimiento se\u00f1alados\". La segunda visi\u00f3n, es producto de una tesis de maestr\u00eda en educaci\u00f3n se\u00f1alada con perspectiva de 69 C\u00e1rdenas Becerril Lucila, La profesionalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda en M\u00e9xico. Un an\u00e1lisis desde la sociolog\u00eda de las profesiones\" Pomares. M\u00e9xico. 2005 p-79-80 Capitulo III. De la Leyenda al Mito o la Narrativa... 110 g\u00e9nero, presentada por una enfermera y m\u00e9dica70 , que se\u00f1ala al Paso de la Luz, como: \"Un acto de violencia simb\u00f3lica... Este rito se realiza cada a\u00f1o, con las alumnas de la generaci\u00f3n que concluye el plan de estudios ....La manipulaci\u00f3n ideol\u00f3gica de sumisi\u00f3n y servicio, propiciada por el espacio f\u00edsico-religioso71, donde se efectu\u00f3 el rito, aunado al juramento de la profesi\u00f3n72, cuando se les menciona \u00abustedes har\u00e1n suya la responsabilidad personal de cumplir los principios \u00e9ticos, los deberes y obligaciones para con las personas, con sus colegas, con su profesi\u00f3n, con la sociedad y con ustedes mismas\u00bb puede dejar una huella profunda en muchas de las alumnas, ya que vuelve a reafirmar que son \u00abseres para otros73\". Este es el tercer cap\u00edtulo referido a la narrativa, que con el de la memoria y la historia, apuntalan al eje de la investigaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de la iden tidad profesional de la enfermera. Con estos tres cap\u00edtulos te\u00f3ricos, considero haber preparado el terreno para explicar la forma en que se abord\u00f3 metodol\u00f3gicamente el problema de estudio, que ser\u00e1 el asunto a tratar en el siguiente cap\u00edtulo. 70 Arenas, M. Guillermina. (2002) Tesis de Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n. -La violencia simb\u00f3lica contra las alumnas de la Carrera de Enfermer\u00eda durante su profesionalizaci\u00f3n en la FES Iztacala. 71 \u00abEl evento del \"paso de la luz\" que se realiz\u00f3 en el periodo 2001-2 fue llevado a cabo en un espacio hist\u00f3rico, la Capilla de San Pablo del Hospital Ju\u00e1rez de M\u00e9xico\u00bb tesis p-62 72 Dec\u00e1logo \u00c9tico de Enfermer\u00eda. SS, \u00abEste dec\u00e1logo sirvi\u00f3 como juramento de la profesi\u00f3n durante la ceremonia del \"Paso de la Luz\"\u00bb tesis p-64 73 La cita forma parte del p\u00e1rrafo \u00ab\"'...Esta ser\u00e1 la primera vez que el juramento de la profesi\u00f3n, lo hagamos pronunciando el Dec\u00e1logo del C\u00f3digo de \u00c9tica para enfermeras mexicanas. Al jurar con conciencia y libertad, ustedes har\u00e1n suya la responsabilidad personal de cumplir los principios \u00e9ticos, los deberes y obligaciones para con las personas, con sus colegas, con su profesi\u00f3n, con la sociedad y con ustedes mismas\" ...Este es un fragmento del discurso dirigido a las alumnas y alumnos de la generaci\u00f3n 1999-2001 por la Jefa de la Carrera de Enfermer\u00eda\u00bb tesis p-63 Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 111 CAP\u00cdTULO IV LA METODOLOG\u00cdA. EN BUSCA DEL SENTIDO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA IDENTIDAD PROFESIONAL DE LA ENFERMERA Caminante no hay camino, se hace camino al andar (...) Machado Desde la discusi\u00f3n te\u00f3rica de c\u00f3mo abordar el objeto de conocimiento de esta investigaci\u00f3n, he elegido la teor\u00eda de la sociolog\u00eda comprensiva, la metodolog\u00eda fenomenol\u00f3gica y la estrategia de trabajar desde la hermen\u00e9utica para la interpretaci\u00f3n de los datos. La sociolog\u00eda comprensiva que inici\u00f3 Max Weber (1864-1920) y fue profundizada por Alfred Sch\u00fctz (1899-1959) abrevando de Husserl y Bergson, y que en la actualidad contin\u00faa, con variaciones, siendo estudiada por un grupo de te\u00f3ricos investigadores muy importante, formado principalmente por Luckmann y Berger74. He encontrado, con los autores de esta propuesta te\u00f3rica, una forma de responder a las preguntas sobre: \u00bfSe puede conocer la subjetividad del otro? \u00bfLa fenomenolog\u00eda que trata sobre el mundo de experiencias del sujeto tiene alg\u00fan m\u00e9todo para comprender e interpretar la realidad del otro? \u00bfC\u00f3mo abordar desde la fenomenolog\u00eda el significado que le dan nuestros predecesores y nuestros contempor\u00e1neos a esos artefactos culturales -una leyenda y un mito-, y si hay la posibilidad de conocer el sentido que le dar\u00e1n las generaciones venideras, mis sucesores, a partir de lo que observo hoy? Este cap\u00edtulo presenta la forma metodol\u00f3gica con que se efectu\u00f3 el acceso al conocimiento sobre \"la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera\" y los principales marcos epist\u00e9micos que gu\u00edan la construcci\u00f3n del conocimiento en esta investigaci\u00f3n. A partir de la presentaci\u00f3n en la primera parte, de los elementos ontol\u00f3gicos, epist\u00e9micos y metodol\u00f3gicos de la sociolog\u00eda comprensiva de Sch\u00fctz, entendi\u00e9ndola como fenomenolog\u00eda de la 74 En el Pr\u00f3logo de La construcci\u00f3n significativa del mundo social. 1993 Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 112acci\u00f3n social75 y su componente hermen\u00e9utico, abundo en la segunda parte sobre la construcci\u00f3n de tipos personales ideales, como los planteara Sch\u00fctz. Finalmente presento el abordaje metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n con este enfoque. 1. LA SOCIOLOG\u00cdA FENOMENOL\u00d3GICA Y LA IDENTIDAD La fundaci\u00f3n de la sociolog\u00eda fenomenol\u00f3gica se atribuye a Alfred Schutz (1899-1959), que retoma de la sociolog\u00eda comprensiva de Max Weber la comprensi\u00f3n de la acci\u00f3n social -el sentido que los actores dan a sus acciones, sentido que a su vez est\u00e1 ligado con las acciones esperadas de otros actores- como objetivo de la sociolog\u00eda76. Los individuos buscan darle sentido a sus acciones y a las de sus consociados (personas con las que se mantienen relaciones cara a cara), construyendo as\u00ed estructuras significativas, que incluyen: el significado que los individuos dan a sus acciones y la comprensi\u00f3n de ellas, las interpretaciones de la conducta de los otros y la autointerpretaci\u00f3n de las conductas propias, todo lo anterior dentro de las redes de interacci\u00f3n social, v\u00eda la intersubjetividad77. La fenomenolog\u00eda se centra en la persona, y las relaciones cara a cara que se producen en un peque\u00f1o grupo, su tema central es el lebenswelt de Husserl, el mundo de vida, que se relaciona con la dimensi\u00f3n socio-simb\u00f3lica de la vida social; hace referencia a la forma en que cada individuo, subjetivamente se relaciona con el mundo social. La categor\u00eda de mundo vivido abarca los juicios, categor\u00edas, valores que de alguna forma norman o regulan la vida de cada persona. As\u00ed, desde la fenomenolog\u00eda, la sociolog\u00eda tiene como prop\u00f3sito comprender el significado que los actores dan a su acci\u00f3n social, a su vida, reconstruir las construcciones subjetivas de los actores sociales, sacarlas a la luz mediante los tipos ideales, tomados de Max Weber. Los tipos ideales clasificados como: a) materiales, que describen los principales rasgos observables de alg\u00fan modelo de acci\u00f3n social; b) personales, que se refieren a los significados que los individuos participantes dan a su acci\u00f3n y a la de los consociados, vista de manera personal. 75 La acci\u00f3n social, es significativa, en palabras de Sch\u00fctz \"'Weber requiere entonces que la persona que realiza una acci\u00f3n social est\u00e9 conciente de mucho m\u00e1s que de la pura existencia del otro. Debe darse cuenta del significado de la conducta del otro e interpretarlo (1993:46) 76 La sociolog\u00eda no ha de tener el objetivo de formular leyes generales explicativas de las regularidades sociales (como en las ciencias naturales), sino comprender en forma emp\u00e1tica e intuitiva la acci\u00f3n social 77 La intersubjetividad del mundo de la vida no se demuestra \"...presupongo simplemente, que otros hombres tambi\u00e9n existen en este mundo m\u00edo, y, en verdad, no solo de modo corporal y entre otros objetos, sino m\u00e1s bien como dotados de una conciencia que es esencialmente igual a la m\u00eda. As\u00ed, desde el comienzo, mi mundo cotidiano es no mi mundo privado, sino m\u00e1s bien un mundo intersubjetivo\" Sch\u00fctz y Luckmann (1973:26) Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 113 La sociolog\u00eda fenomenol\u00f3gica78 ya en sentido m\u00e1s amplio, presenta entre sus corrientes a la Teor\u00eda dial\u00e9ctica de la construcci\u00f3n social de la realidad. Con el principio b\u00e1sico de que entre los individuos y la realidad social se da una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica, donde el individuo (colectivo) crea la realidad social, que una vez objetivada crea al individuo. \"La sociedad est\u00e1 all\u00ed, antes de que cada individuo nazca, y all\u00ed seguir\u00e1 despu\u00e9s de su muerte. Mas a\u00fan, dentro de la sociedad, y como resultado de procesos sociales, el individuo se transforma en persona que alcanza y asume una identidad, y lleva a t\u00e9rmino los diversos proyectos que constituyen su vida.\" (Sch\u00fctz, 1999:14) Berger y Luckmann, se\u00f1alan tres momentos o etapas para explicar la vinculaci\u00f3n hombre sociedad: a) La exteriorizaci\u00f3n, donde la sociedad es un producto de la actividad humana y el pensamiento humano se exterioriza mediante la actividad. En la vida social, existen pautas de interacci\u00f3n institucionalizadas de acuerdo con las cuales es esperable que el individuo se comporte en determinadas situaciones, estas pautas conforman un orden social previo y superior al individuo actuante, que este da por supuesto, b) La objetivaci\u00f3n, donde el mundo que el hombre ha producido se convierte en algo exterior a \u00e9l y el mundo producido por la subjetividad humana, adquiere un car\u00e1cter de realidad objetiva. Cada individuo se enfrenta a conductas de otros actores y a reglas y significaciones institucionalizadas, que desde su perspectiva subjetiva, se le objetivizan, como una realidad que le constri\u00f1e, c) La interiorizaci\u00f3n se da cuando se produce la identificaci\u00f3n, con la aceptaci\u00f3n de los roles y actitudes de los otros, la internalizaci\u00f3n y la apropiaci\u00f3n de ellos. La estructura social objetivada, que los individuos no alcanzan a percibir como su creaci\u00f3n colectiva se perpet\u00faa, aunque tambi\u00e9n cambia, por medio de la interiorizaci\u00f3n que cada quien hace de las reglas, pautas de conducta, tipificaciones, e instituciones de la sociedad en que vive. \"Y por esta identificaci\u00f3n con los otros significantes el ni\u00f1o se vuelve capaz de identificarse \u00e9l mismo, de adquirir una identidad subjetivamente coherente y plausible\" (Berger y Luckmann, 1968:167) Como proceso la internalizaci\u00f3n, implica la socializaci\u00f3n y de ah\u00ed resulta la identidad; no es un proceso lineal, mec\u00e1nico o unilateral, tiene que ser un proceso dial\u00e9ctico entre la autoidentificaci\u00f3n y el reconocimiento de los otros, entre la identidad objetivamente atribuida y la que es subjetivamente asumida. El individuo no solo acepta los roles y la actitudes, tambi\u00e9n el mundo de ellos. La divisi\u00f3n del trabajo que implica la distribuci \u00f3n social del conocimiento, genera la necesidad de 78 La fenomenolog\u00eda de la acci\u00f3n social tiene como objeto estudiar \"...el ser humano que mira el mundo desde una actitud natural. Nacido en un mundo social, se encuentra con sus cong\u00e9neres y da por sentada la existencia de \u00e9stos sin cuestionarla, as\u00ed como da por sentada la existencia de los objetos naturales que Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 114una socializaci\u00f3n secundaria. Entendida como \"Int ernalizaci\u00f3n de basados sobre instituciones.\" (\u00eddem: 174) \"La socializaci\u00f3n secundaria es la adquisici\u00f3n del conocimiento espec\u00edfico de \u00abroles\u00bb, estando estos directa o indirectamente arraigados en la divisi\u00f3n del trabajo.\" (\u00eddem: 175) La socializaci\u00f3n secundaria requiere la adquisici\u00f3n de vocabularios espec\u00edficos de \u00abroles\u00bb, lo que significa, por lo pronto, la internalizaci\u00f3n de campos sem\u00e1nticos que estructuran interpretaciones y comportamientos de rutina dentro de un \u00e1rea institucional, lenguaje espec\u00edfico de rol, que internaliza el individuo. Se llega a ser enfermera no solo cuando adquieres las habilidades necesarias, sino cuando te vuelves capaz de entender y usar ese lenguaje. Hay un conocimiento intersubjetivo entre estos profesionales. Al mismo tiempo tambi\u00e9n se adquieren \u00abcompresiones t\u00e1citas\u00bb, evaluaciones y coloraciones afectiva^ de esos campos sem\u00e1nticos. Los \u00absubmundos\u00bb internalizados en la socializaci\u00f3n secundaria son generalmente realidades parciales que contrastan con el \u00abmundo de base\u00bb adquirido en la socializaci\u00f3n primaria. Sin embargo tambi\u00e9n ellos construyen realidades m\u00e1s o menos coherentes, caracterizadas por componentes normativos y afectivos, a la vez que cognoscitivos. (\u00eddem: 175) Adem\u00e1s los submundos, tambi\u00e9n requieren, por lo menos, los rudimentos de un aparato legitimador, como puede ser el lenguaje utilizado, acompa\u00f1ados con frecuencia por s\u00edmbolos rituales o materiales. Ceremonias y objetos f\u00edsicos representativos. E\\ car\u00e1cter de la socializaci\u00f3n secundaria, depende del status del cuerpo de conocimiento de que se trate, dentro del universo simb\u00f3lico en conjunto. En la mayor\u00eda de las sociedades, la transici\u00f3n de la socializaci\u00f3n primaria a la secundaria, va acompa\u00f1ada de ciertos rituales como son los \"ritos de pasaje\". Reconociendo que la socializaci\u00f3n primaria tiende a pervivir, con lo que se generan problemas de coherencia entre las internalizaciones originales y las nuevas. En la socializaci\u00f3n secundaria suele aprenderse el contexto institucional. Los roles de la socializaci\u00f3n secundaria comportan un alto grado de formalidad79 y anonimato, vale decir, se separan f\u00e1cilmente de los individuos que los desempe\u00f1an. (\u00eddem: 179) Con esta carga de alta formalidad, anonimato y baja afectividad, el sentido subjetivo que de estas internalizaciones tienen encuentra\" (Sch\u00fctz, 1993:128) 79 Mientras que la socializaci\u00f3n primaria no puede efectuarse sin una identificaci\u00f3n con carga emocional del ni\u00f1o con sus otros significantes, la mayor parte de la socializaci\u00f3n secundaria puede prescindir de esta clase de significaci\u00f3n y proceder efectivamente con la dosis de identifi caci\u00f3n mutua que interviene en cualquier comunicaci\u00f3n que interviene cualquier comunicaci\u00f3n entre los seres humanos (Berger y Luckmann. 1968:178). Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 115 los sujetos, conforman una realidad m\u00e1s fugaz, por lo que resulta relativamente f\u00e1cil dejar a un lado la realidad de la socializaci\u00f3n secundaria, no bien abandonen el sal\u00f3n de clases. \"El individuo establece, pues, una distancia entre su yo total y su realidad por una parte, y el yo parcial espec\u00edfico del \u00abrol\u00bb y su realidad por la otra.\" (\u00eddem: 180) Cuando esto sucede se hace necesario elaborar t\u00e9cnicas especiales para producir la identificaci\u00f3n y la inevitabilidad requeridas\". (\u00eddem: 182) La necesidad de identificaci\u00f3n y de inevitabilidad, depende del \u00abrol\u00bb a desempe\u00f1ar, los factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos hacen necesario el uso de t\u00e9cnicas intensif\u00edcadoras, t\u00e9cnicas artificiales de acentuaci\u00f3n de la realidad en la carga afectiva del proceso de socializaci\u00f3n secundaria. Como en enfermer\u00eda, involucran la institucionalizaci\u00f3n de un proceso de iniciaci\u00f3n, noviciado laboral, se espera en este pasaje que el individuo llegue a comprometerse con la realidad que est\u00e1 internalizando. \"La socializaci\u00f3n secundaria adquiere una carga afectiva hasta el grado en que la inmersi\u00f3n en la nueva realidad y el compromiso para con ella se definen institucionalmente como necesarios\". (\u00eddem: 183) Enfermer\u00eda es un claro ejemplo donde la circunstancia de la atenci\u00f3n al cuidado a la salud plantea la necesidad de intensificar esta socializaci\u00f3n y la sociedad adulta es la encargada de definir la realidad de la profesi\u00f3n. En la \u00e9poca dominada por un monopolio estas t\u00e9cnicas intensif\u00edcadoras no son necesarias. En las sociedades complejas, hay un mayor deslizamiento de la realidad y es necesario de estos artificios para que la realidad quede adherida. Hay necesidades diferentes tambi\u00e9n de acuerdo a las tareas adjudicadas (responsabilidades) a diferentes categor\u00edas. En relaci\u00f3n con el compromiso con la realidad institucional, en donde se ven niveles que deben de ser ''pol\u00edticamente seguros\", en niveles de toma de decisi\u00f3n, de complejidad; \"...tendr\u00e1n que crearse organismos especializados en socializaci\u00f3n secundaria, con un plantel exclusivo y especialmente adiestrado para las tareas educativas de que se trate\" (\u00eddem: 184) adem\u00e1s de una organizaci\u00f3n socializadora. Existen dos tipos de mantenimiento de la realidad: mantenimiento de rutina y mantenimiento de crisis. El primero est\u00e1 destinado a mantener la realidad internalizada en la vida cotidiana y el segundo, en las situaciones de crisis, como es la \u00e9poca de redefinici\u00f3n de roles, fusi\u00f3n de disciplinas y nuevas profesiones, en que nos encontramos. El di\u00e1logo, en la vida cotidiana es la forma m\u00e1s fuerte de mantenimiento de la realidad, mediante el aparato conversacional, las personas mantienen, modifican y reconstruyen su realidad subjetiva. En Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 116la conversaci\u00f3n se implica todo un mundo de sentido, generando y confirmando la realidad subjetiva de ese mundo. El lenguaje realiza un mundo, lo aprehende y lo produce. En el di\u00e1logo, se expresa la forma en que el hospital, la comunidad, el consultorio, es el marco vital de experimentaci\u00f3n, vivencias y experiencias, de los profesionales que se han socializado en \u00e9l, el di\u00e1logo es transparente entre ellos debido al conocimiento intersubjetivo que poseen. Cada grupo, como mundo social, es el mundo de vida de quienes se desarrollan en \u00e9l. La identidad se forma por procesos sociales. Una vez que cristaliza, es mantenida, modificada o aun reformada por las relaciones sociales. Los procesos sociales involucrados tanto en la formaci\u00f3n como en el mantenimiento de la identidad se determinan por la estructura social. Rec\u00edprocamente, las identidades producidas por el interjuego del organismo, conciencia individual y estructura social, reaccionan sobre la estructura social dada, manteni\u00e9ndola, modific\u00e1ndola o a\u00fan reform\u00e1ndola. Las sociedades tienen historias en cuyo curso emergen identidades espec\u00edficas, pero son historias hechas por hombres que tienen identidades espec\u00edficas... Las estructuras sociales hist\u00f3ricas espec\u00edficas, engendran tipos de identidad, reconocibles en casos individuales. (\u00eddem: 216) Los tipos ideales de Weber, los tipos de identidad, son observables y verificables en la experiencia \"preteorica y por ende \"precient\u00edfica\". (idem 217) Si la identidad es un fen\u00f3meno que surge de la dial\u00e9ctica entre el individuo y la sociedad, los tipos de identidad tambi\u00e9n son productos sociales, elementos relativamente estables de la realidad social objetiva (el grado de estabilidad a su vez, se determina, socialmente, por supuesto). La propuesta metodol\u00f3gica es identificar los tipos ideales, es decir, los modelos para la interpretaci\u00f3n de la realidad que est\u00e1n presentes en la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, tipos ideales, como los define Max Weber, como modelos anal\u00edticos que recorren la mente del observador, operando desde la mente hacia el mundo. Y sobre la base de estos modelos, comprender el tema de las identidades, en el mundo de la enfermer\u00eda. 2. LA SOCIOLOG\u00cdA COMPRENSIVA Y LOS TIPOS PERSONALES IDEALES Alfred Sch\u00fctz, retoma cr\u00edticamente de Max Weber, conceptos b\u00e1sicos de la teor\u00eda de la sociolog\u00eda comprensiva -Hermen\u00e9utica comprensiva-, su m\u00e9todo y su epistemolog\u00eda. Igual abreva de la teor\u00eda de H. HusserI -Fenomenolog\u00eda de la actitud natural- y de la estructura de la conciencia, especialmente del tiempo interno de Bergson. Abundar\u00e9 sobre los elementos b\u00e1sicos de Weber y Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 117 Husserl, con relaci\u00f3n a la teor\u00eda de la fenomenolog\u00eda comprensiva de Alfred Sch\u00fctz, base de la presente investigaci\u00f3n. Max Weber, Introduce el concepto de sociolog\u00eda comprensiva o hermen\u00e9utica de la comprensi\u00f3n del sentido80. Weber plantea la forma metodol\u00f3gica para garantizar la objetividad de las ciencias hist\u00f3ricas sociales: las ciencias sociales deben de abstenerse de formular juicios de valor, es decir, no deben recurrir a presupuestos que impliquen una toma de posici\u00f3n valorativa y deben verificar sus propios asertos mediante el recurso a la explicaci\u00f3n causal. La hermen\u00e9utica weberiana o \"m\u00e9todo comprensivo\", se dirige a dar unicidad al estudio cient\u00edfico de lo social a partir de la construcci\u00f3n del concepto y enunciado causa de la \"acci\u00f3n racional de acuerdo a fines\". Para lograr la explicaci\u00f3n causal se ha de construir hipot\u00e9ticamente el proceso, para despu\u00e9s compararlo con el proceso real. El nexo de causalidad, va desde la causaci\u00f3n adecuada, es decir que es imprescindible en el conjunto de sus condiciones, a la causaci\u00f3n accidental, es decir que su presencia o ausencia resultan indiferentes. As\u00ed se produce en la metodolog\u00eda weberiana el abandono del m\u00e9todo cl\u00e1sico causal por el condicional. La racionalidad del m\u00e9todo comprensivo tiene como objeto, el estudio de las acciones \"reales\" del sujeto, la acci\u00f3n social, tratando de descubrir, la causa de su aparici\u00f3n o el fin al que se dirige. Distingue Weber dos aspectos en la acci\u00f3n social: uno, interno, que constituye el plano de lo intencional y significativo; otro, externo, que manifiesta el proceso causal en el que se traduce la conducta humana. En virtud de esta distinci\u00f3n, los tres t\u00e9rminos decisivos que hay que tener presentes son: comprensi\u00f3n (verstehen), es decir, el modo en el que se aprenden los significados de la acci\u00f3n social; interpretaci\u00f3n (deuten) , la posibilidad de organizar en conceptos el sentido subjetivo; explicaci\u00f3n (elkl\u00e4ren), es decir, el modo en que se destacan, lo que hace posible aprender los procesos causales, las regularidades de las formas de conducta social81. Weber vincula los conceptos -comprensi\u00f3n y explicaci\u00f3n- como elementos esenciales de la sociolog\u00eda comprensiva. La conducta pertinentemente sociol\u00f3gica, -las acciones reales del sujeto- es 80 El problema a resolver con esta nueva forma de ver a la sociolog\u00eda es \u00bfc\u00f3mo dar al estudio de lo social y de lo hist\u00f3rico un estatuto cient\u00edfico? Con la sociolog\u00eda comprensiva, se abre la posibilidad de lograr la s\u00edntesis entre \"explicaci\u00f3n legal o nomol\u00f3gica\" (causa) que hasta entonces era asunto de las ciencias sociales y \"teleol\u00f3gica'\" (fin), considerada como asunto exclusivo de la filosof\u00eda del esp\u00edritu o de la historia. 81 Aron, R., Las etapas del pensamiento sociol\u00f3gico. Durkheim-Pareto-Weber, Siglo XX, Buenos Aires, 1992, p. 286. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 118la acci\u00f3n social82. De este modo, la comprensi\u00f3n del sentido de la conducta se convierte en la explicaci\u00f3n de su configurarse en relaci\u00f3n con las condiciones que la vuelven posible, es decir, en una determinada relaci\u00f3n social. S\u00f3lo por esta conjunci\u00f3n de \"explicaci\u00f3n\" (regularidad emp\u00edrica) y \"comprensi\u00f3n\" (hermen\u00e9utica de la comprensi\u00f3n de s entido), el estudio del actuar social-hist\u00f3rico puede constituirse en una teor\u00eda cient\u00edfica v\u00e1lida. La sociolog\u00eda, de acuerdo con Weber es un intento metodol\u00f3gico de producci\u00f3n de interpretaciones con base en conceptos construidos seg\u00fan el esquema del \"actuar racional de acuerdo a fines\" o Tipos Ideales. La comprensi\u00f3n o explicaci\u00f3n del actuar implica comprender las razones o el sentido de la acci\u00f3n. El m\u00e9todo de la \"sociolog\u00eda comprensiva\", implica la posibilidad de poder descubrir en su an\u00e1lisis la \"conexi\u00f3n de sentido\" del actuar real con el \"fin\" (o representaci\u00f3n de un resultado que pasa a ser la causa de una acci\u00f3n). El int\u00e9rprete, dice Weber, no tiene por qu\u00e9 deducir el sentido de la acci\u00f3n de acuerdo con los estados ps\u00edquicos del actor, sino con las reglas \" correctas\" del actuar emp\u00edrico; no podr\u00e1 idear la acci\u00f3n sino con referencia a reglas de experiencia que le son conocidas a \u00e9l mismo y m\u00e1ximas de comportamiento en virtud de una eficacia comprobada. En este sentido la comprensi\u00f3n (Verstehen) weberiana es el producto de una estrategia metodol\u00f3gica \"racionalista\", para el an\u00e1lisis de la acci\u00f3n hist\u00f3rica o social. El \"actuar racional\" no es un dato, sino una construcci\u00f3n metodol\u00f3gica o Tipo Ideal. Respecto a la actividad del soci\u00f3logo, apunta Sch\u00fctz \"Esa actitud del especialista en ciencias sociales es la de un mero observador neutral del mundo social. No toma parte en la situaci\u00f3n observada, que no tiene para \u00e9l inter\u00e9s pr\u00e1ctico, sino solamente cognoscitivo. Aqu\u00e9lla no es el teatro de sus actividades, sino solo el objeto de su contemplaci\u00f3n.\" (1995:62) Ahora bien, la formaci\u00f3n del Tipo Ideal no es la finalidad del m\u00e9todo hist\u00f3rico o sociol\u00f3gico, sino un medio heur\u00edstico comprensivo en la conceptualizaci\u00f3n y explicaci\u00f3n causal de las acciones particulares que dieron pie a la constituci\u00f3n de un \"hecho hist\u00f3rico\" como objeto de conocimiento de la sociolog\u00eda. La tarea de la sociolog\u00eda comprensiva se convierte en la elaboraci\u00f3n de tipos-ideales de conducta, 82 \"Tr\u00e1tese del sentido subjetivamente mentado por la conducta misma, y coincide, por tanto, con su orientaci\u00f3n en vista de la conducta de otros individuos\". Weber, M. Econom\u00eda y Sociedad, p. 5. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 119 como formas de acci\u00f3n social que pueden ser discernidas en el comportamiento de los individuos. El tipo ideal weberiano, es una aprehensi\u00f3n parcial de un conjunto global, a\u00fan cuando abarque una sociedad entera. Remiten al problema del sentido, en tanto que los tipos ideales no expresan la realidad en s\u00ed, sino, el sentido que esa realidad tiene para el sujeto. El procedimiento para la construcci\u00f3n de tipos ideales seg\u00fan Weber consiste en: Clarificar el valor inherente al proceso de acci\u00f3n por el significado o el sentido de la acci\u00f3n a ser analizada. La significaci\u00f3n puede ser personal, psicol\u00f3gica, social o hist\u00f3rica, lo que se revelar\u00e1 por la interpretaci\u00f3n de la acci\u00f3n que est\u00e1 dada por el actor o el participante. El segundo paso en la explicaci\u00f3n sociol\u00f3gica de Weber es la construcci\u00f3n de la norma t\u00edpico-ideal de comparaci\u00f3n, con la cual la interpretaci\u00f3n dada se compara, a fin de permitir que se atribuya una causa a los hechos correlacionados de la interpretaci\u00f3n, ya sea interna o externamente. El tercer paso del an\u00e1lisis t\u00edpico-ideal es la generalizaci\u00f3n a partir de tales atribuciones causales individuales. El paso final ha de ser totalmente, por l\u00f3gica, la abstracci\u00f3n, que permite que se hagan predicciones condicionales sobre el cambio social. Con Edmund Husserl, la fenomenolog\u00eda, analiza el conocimiento que los actores tienen de la situaci\u00f3n, particularmente del conocimiento que tien en sobre los dem\u00e1s participantes La realidad es intersubjetiva, el mundo no es particular, es compartida con otros. Es un mundo que tiene una estructura y est\u00e1 construido en torno a relaciones sociales que implican varios modelos de comunicaci\u00f3n. La sociolog\u00eda fenomenol\u00f3gica plantea que el mundo social es un mundo de la vida, que es construido por los individuos que viven y act\u00faan en \u00e9l. La fenomenolog\u00eda de Husserl, es una filosof\u00eda fenomenol\u00f3gica. El m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico de Husserl, es un m\u00e9todo descriptivo de las vivencias de la conciencia pura. Justamente la conciencia es lo que queda cuando se aplica la reducci\u00f3n fenomenol\u00f3gica. Y despu\u00e9s habr\u00e1 otra reducci\u00f3n, que \u00e9l llamar\u00e1 eid\u00e9tica, es decir, se pasa de los contenidos directos de conciencia a los contenidos eid\u00e9ticos, es decir, a las esencias, las esencias de la conciencia pura. Es un m\u00e9todo que garantiza la evidencia, que afirma la seguridad de aquello que se describe, como m\u00e9todo fidedigno, riguroso, descriptivo, que se mantiene fiel a la realidad, evitando toda toma de posici\u00f3n existencial. El mundo de Husserl era un mundo ideal, deducido fenomenol\u00f3gicamente sin tesis ninguna, sin afirmaci\u00f3n, ni negaci\u00f3n, ni duda. En los \u00faltimos escritos de Husserl, hay una Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 120reconciliaci\u00f3n, mediante el concepto de Lebenswelt, mundo vital, con que se produce, en definitiva, la renuncia a la epokh\u00e9, que era lo m\u00e1s agudo en la discrepancia entre Husserl y sus grandes disc\u00edpulos. 3. LA HERMEN\u00c9UTICA Y LA SOCIOLOG\u00cdA FENOMENOL\u00d3GICA Bleicher (1992) define a la hermen\u00e9utica como una teor\u00eda o filosof\u00eda de la interpretaci\u00f3n del sentido. Dado que estoy a la b\u00fasqueda de los componentes de significado en una leyenda y un ritual, como expresiones humanas, de sujetos profesionales que se relacionan en su propio contexto con un sistema de valores y significados, acepto con Bleicher, estar ante un problema hermen\u00e9utico. La interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica, inici\u00f3 en los dominios teol\u00f3gicos, para la interpretaci\u00f3n de textos b\u00edblicos. Ya en la edad moderna ampl\u00eda sus dominios a textos y escritos, como arte correcto y objetivo denominado comprensi\u00f3n. La interpretaci\u00f3n continu\u00f3 siendo aplicada en textos profanos y dentro del \u00e1rea jur\u00eddica. En el siglo XIX, hay una tentativa de unificaci\u00f3n de esas hermen\u00e9uticas especiales o regionales, en una hermen\u00e9utica general o universal formulada por Friedrich Schleiermacher, que introduce la cuesti\u00f3n de texto/contexto. Para Schleiermacher, la hermen\u00e9utica es el arte de la comprensi\u00f3n que no es vista como un saber te\u00f3rico y s\u00ed como un saber practico, una praxis o una t\u00e9cnica de la buena interpretaci\u00f3n de un texto hablado o escrito. Con ideas inspiradas en la fenomenolog\u00eda, la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica, desde Husserl, fil\u00f3sofo alem\u00e1n, tiene el m\u00e9rito de recolocar de forma cr\u00edtica, la ciencia y la t\u00e9cnica en el contexto del sujeto. Husserl, en sus escritos, tom\u00f3 como punto de partida una liga intencional entre esp\u00edritu y mundo, intentando explicar la situaci\u00f3n de la conciencia, del sujeto humano. Por medio del m\u00e9todo de la epoch\u00e9 y de la reducci\u00f3n fenomenol\u00f3gica encuentra un instrumento esclarecedor de la conciencia, capaz de sobrepasar el psicologismo y el historicismo de la \u00e9poca. M\u00e1s tarde Heidegger, Gadamer, Habermas y Ricoeur, enriquecer\u00e1n la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica, con visiones, sentidos y aportes te\u00f3ricos diferentes hasta llegar a nuestros d\u00edas. En la perspectiva de Ricoeur, la hermen\u00e9utica busca comprender sentidos, o sea contenidos t\u00edpico humanos que se imprimen a cualquier contexto hist\u00f3rico en el cual no existen apenas datos acontecimientos externos, m\u00e1s tambi\u00e9n significados, sentidos y valore s. Al aplicar a una disciplina la hermen\u00e9utica, se especifica ganando definiciones propias. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 121 Pienso con Habermas que la hermen\u00e9utica no es s\u00f3lo una t\u00e9cnica y una pr\u00e1ctica, sino un eje rector del conocimiento que supera las formas instrumentales, lineales y dominadas por el poder. Desde esta perspectiva no es v\u00e1lido explicar las causas de los fen\u00f3menos, sino comprenderlas en todo su contexto y d\u00f3nde las interpretaciones, al ser recuperadas por los sujetos, transforman circularmente la situaci\u00f3n y \u00e9stas a su vez la comprensi\u00f3n -c\u00edrculo hermen\u00e9utico-. \"Como lo propone la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica, la noci\u00f3n aristot\u00e9lica de Alethe\u00eda entendida como debelaci\u00f3n de nuevas posibilidades del desarrollo futuro de las acciones y la historia humana, parece ser la noci\u00f3n id\u00f3nea de verdad que sirva para juzgar la validez del conocimiento de las ciencias sociohist\u00f3ricas.\" (Velasco, 1995: 79). La sociolog\u00eda interpretativa tiene sus ra\u00edces en la teor\u00eda de Max Weber, Weber pretende comprender la acci\u00f3n social como resultante de fuerzas de las relaciones sociales, acci\u00f3n proveniente del comportamiento social que tiene un significado subjetivo. De ese modo coloca \u00e1i hombre como centro de atenci\u00f3n, ya que una comprensi\u00f3n de los significados se da en el sujeto. Considera las acciones motivadas por sentimientos afectivos y las tradiciones como menos racionales, siendo las acciones que se aproximan al tipo racional como las m\u00e1s comprensivas. Comprender se puede decir es captar la evidencia de sentido de una actividad. Sch\u00fctz, interesado en la sociolog\u00eda weberiana, re elabora el tipo ideal, a partir de principios vinculados a la historia, para fundamentar la sociolog\u00eda de la acci\u00f3n y comprensi\u00f3n por medio del an\u00e1lisis filos\u00f3fico de la fenomenolog\u00eda de Husserl. La propuesta de Sch\u00fctz, tiene que ver con la forma en que el investigador interpreta la acci\u00f3n de los sujetos, momento en que ya la esta tipificando y por tanto ya la ha comprendido. Esta tipificaci\u00f3n de la conducta de los otros se convierte en una herramienta de investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la tipificaci\u00f3n cotidiana en que nosotros nombramos los actos que estamos investigando. La preocupaci\u00f3n sobre el sentido de la vida cotidiana, en contraste con el mundo cient\u00edfico, ha sido retomada por los etnometod\u00f3logos s\u00f3lo hasta despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. Garfinkel (Giddens, 1997) distingue la racionalidad cient\u00edfica del sentido com\u00fan o actitud natural de las personas, como opuestas. Las personas consideran que el mundo es lo que parece ser, a diferencia de los cient\u00edficos, que buscan explicaciones diferentes. Sch\u00fctz propone la investigaci\u00f3n del mundo cotidiano donde el hombre mira en ese mundo desde el punto de vista de la actitud natural. Habiendo nacido en ese mundo que tambi\u00e9n es social y cultural, Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 122el hombre vive en ese mundo con sus cong\u00e9neres y da por cierta la existencia de estos sin cuestionarla, as\u00ed como da por cierta la existencia de objetos naturales. Las personas interaccionan y comprenden a si mismo y a los otros en la realidad social. En tanto resalta que solamente la mirada reflexiva del observador eleva el contenido de conciencia del estatus prefenom\u00e9nico al fenom\u00e9nico. Un fenomen\u00f3logo se vale de la actitud natural y estudia lo que ya se encuentra estructurado y de cierto modo interpretado pues la realidad social ya posee un sentido para los hombres que viven en su seno. Para Sch\u00fctz solamente es posible comprender la actividad humana, comprendiendo la acci\u00f3n correspondiente. \"As\u00ed mismo la acci\u00f3n est\u00e1 determinada por el proyecto que incluye el motivo para, que es el prop\u00f3sito de la acci\u00f3n o motivo porque, o sea la raz\u00f3n o causa de la acci\u00f3n\". (1995:25) Para interpretar la acci\u00f3n o punto de vista del actor, punto de vista subjetivo, Sch\u00fctz, indica un sistema objetivo de an\u00e1lisis cuyos recursos metodol\u00f3gicos puedan alcanzar una estructura subjetiva de sentido, o sea una construcci\u00f3n del esquema t\u00edpico ideal83. \"Por medio de la construcci\u00f3n del esquema t\u00edpico ideal, el autor llega al tipo ideal personal, que se expresa de cierta manera en temas o vivencias, y un tipo material o de curso de acci\u00f3n que es un tipo ideal de proceso expresivo\" (1993:216). Tales esquemas interpretativos difieren de la tipificaci\u00f3n que es hecha en la vida cotidiana por eso no son compatibles. Un esquema t\u00edpico ideal y sus contextos subjetivos vivenciados directamente son sustituidos de forma sucesiva por una serie de contextos objetivos de significados, lleg\u00e1ndose a un modelo conceptual que nunca es una persona real. Tales modelos deben de ser compatibles con los postulados fundamentales del m\u00e9todo cient\u00edfico y al mismo tiempo responder a las exigencias del mundo de la vida. As\u00ed, Sch\u00fctz apunta los siguientes postulados como requisitos para la construcci\u00f3n de esos modelos. (1995: 67-68) Postulado de la Coherencia L\u00f3gica, donde las construcciones t\u00edpicas son establecidas con un alto grado de claridad y nitidez, siendo un esqueleto conceptual, totalmente compatible con los principios de la l\u00f3gica formal. Este postulado garantiza la validez cient\u00edfica de los modelos construidos. 83 Un concepto o tipo fijado que constituye todo el conocimiento sobre mis contempor\u00e1neos, forma de aprehender a mis contempor\u00e1neos, que son, -alguien de quien yo se que coexiste conmigo en el tiempo pero a quien no vivencio en forma inmediata-. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 123 Postulado de la Interpretaci\u00f3n Subjetiva: para explicar las acciones humanas, el investigador debe preguntarse que modelo de mente individual es posible construir y que contenidos t\u00edpicos son necesarios atribuir a ella para explicar hechos observados como resultado de la actividad de la mente, en una relaci\u00f3n comprensible. As\u00ed se tiene una garant\u00eda de significaci\u00f3n subjetiva. Postulado de adecuaci\u00f3n: cada termino de un modelo cient\u00edfico de acci\u00f3n humana debe ser construido de tal manera que un acto humano efectuado dentro del mundo de la vida, por un actor individual, de manera indicada para la construcci\u00f3n t\u00edpica, sea comprensible tanto para el actor como para sus semejantes, en t\u00e9rminos de interpretaci\u00f3n de sentido com\u00fan en la vida cotidiana. As\u00ed, fundamenta la garant\u00eda de compatibilidad de las construcciones del cient\u00edfico social como las construcciones de la experiencia de sentido com\u00fan en la realidad social. Para Sch\u00fctz la tarea primera de la sociolog\u00eda comprensiva consiste en describir los procesos de establecimiento e interpretaci\u00f3n de significado tal como los realizan las personas que viven en el mundo social. Resalta que esta descripci\u00f3n puede se emp\u00edrica o eid\u00e9tica. Puede tomar como tema una persona o tipo. Puede realizarse en situaciones concretas de la vida cotidiana o con alto grado de generalidad. Adem\u00e1s de esta una sociolog\u00eda comprensiva puede enfocar los objetos culturales y tratar de comprender su significado, aplicando los esquemas interpretativos. Un autor elige un esquema subjetivo como lo escogido a estudiar en el mundo social tal cual es vivido por los hombres y sus cong\u00e9neres en una actitud natural. El tipo ideal en Sch\u00fctz es elaborado a partir de la vivencia de los sujetos. Es un tipo vivido, cuyo sentido es obtenido en un acto vivido. El tipo vivido concreto posibilita la comprensi\u00f3n de las formas significativas de vivencia y la comprensi\u00f3n significativa de una subjetividad com\u00fan. De la descripci\u00f3n anterior, resulta que por medio de la hermen\u00e9utica vislumbro la posibilidad de comprender los significados atribuidos por los sujetos en sus condiciones existenciales de estar en el mundo y por medio de su lenguaje en relatos llegar a la comprensi\u00f3n de su acci\u00f3n. Un hombre revela una realidad por medio del lenguaje oral o escrito y por la interpretaci\u00f3n de lenguaje el investigador llega a los aspectos significativos esenciales para la comprensi\u00f3n del ser. Por tanto un lenguaje puede ser un elemento mediador que permite esa comprensi\u00f3n/interpretaci\u00f3n tanto de los procesos cognitivos individuales cuanto en los aspectos sociales y culturales. En la actualidad, con Sch\u00fctz, retenemos del m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico lo que tiene de Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 124descubrimiento, de adquisici\u00f3n de posibilidades de exploraci\u00f3n de la realidad, renunciando al mismo tiempo a la reducci\u00f3n fenomenol\u00f3gica y a sus consecuencias. Alfred Sch\u00fctz, incorpora el mundo de la vida cotidi ana con lo que abre la posibilidad de estudiar los sistemas e instituciones y las relaciones cara a cara, aqu\u00ed se puede valorar el conjunto de relaciones interpersonales y las actitudes de la gente, sus patrones aprendidos y la forma en que son reproducidos o modificados en la vida cotidiana. Son caracter\u00edsticas del mundo de vida cotidiana: ser presupuesta (sus significados y construcciones nos anteceden, hay un c\u00f3digo y formas de ver que aprendemos sin cuestionar); es intersubjetiva (el mundo es construido por todos los que participamos en \u00e9l, a partir de mis presupuestos percibo, defino e interpreto las actitudes y acciones de los dem\u00e1s con los que interact\u00fao); los participantes viven en el mundo con una actitud natural (toman los supuestos b\u00e1sicos del proceso de interacci\u00f3n de manera acr\u00edtica, irreflexiva, y pr\u00e1ctica, tal como aparece); mis conocimientos previos, obtenidos socialmente, forman el \"acervo de conocimiento a mano\"; el mundo de la vida cotidiana est\u00e1 constituido por tipificaciones, es decir el conoci miento que tenemos del mundo natural y social, supone construcciones, que abarcan abstracciones, generalizaciones, formalizaciones e idealizaciones; en la vida cotidiana las tipificaciones que forman parte de mi conocimiento natural, suspenden toda duda de tipo general sobre su validez y utilidad, es lo que llama la epoch\u00e9 de la actitud natural; finalmente el entendimiento intersubjetivo se alcanza a partir del principio de \"reciprocidad de perspectivas\", que implica que a pesar de las diferencias biogr\u00e1ficas, motivacionales y de experiencia, los actores tienen que tratar sus experiencias como \"id\u00e9nticas a to3bs los fines pr\u00e1cticos\". Los hechos puros y simples de acuerdo con Sch\u00fctz, no existen, los datos nuevos son ubicados inmediatamente en su horizonte de significaci\u00f3n y autom\u00e1ticamente interpretados por asociaci\u00f3n con hechos anteriores parecidos. Los hechos no me significan nada por s\u00ed mismos, son mis intereses del momento los que seleccionan cu\u00e1les son importantes, para interpretarlos de acuerdo con las reglas habituales del contexto. Al tipificar, estabilizo lo observado. Los personajes en la relaci\u00f3n de alteridad para Sch\u00fctz, se da en tres mundos: el de los antepasados o predecesores, el de los contempor\u00e1neos y el de los sucesores. Los que vivieron antes que yo y los que vivir\u00e1n despu\u00e9s de m\u00ed, por no estar en la misma l\u00ednea de temporalidad yo no los puedo afectar o ellos no pueden afectarme a m\u00ed. El mundo presente que vivo con mis contempor\u00e1neos, es con el que Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 125 trabajo, en este no solo soy un observador, soy un actor. El mundo de los contempor\u00e1neos lo divide en el de los cong\u00e9neres o asociados, (que viven conmigo) y el de los meros contempor\u00e1neos (que viven a trav\u00e9s m\u00edo). \"El mundo social de los contempor\u00e1neos coexiste conmigo y es simult\u00e1neo con mi duraci\u00f3n. No obstante, a\u00fan viviendo con \u00e9l, no vivo a trav\u00e9s de \u00e9l como cuesti\u00f3n de experiencia directa. Llamemos \u00abcong\u00e9neres\u00bb (Mitmenschen) a los otros yoes del mundo de la realidad social directamente vivenciada, y \u00abcontempor\u00e1neos\u00bb (Nebenmenschen) a los otros yoes del mundo de los contempor\u00e1neos. Puedo decir entonces que al vivir con mis cong\u00e9neres, los vivencio directamente a ellos y sus vivencias. Pero de mis contempor\u00e1neos diremos que, aunque viva entre ellos, no capto en forma directa e inmediata sus vivencias sino que, en cambio, infiero sobre la base de evidencia directa las vivencias t\u00edpicas que deben tener.\" (1993:172) 4. RELACI\u00d3N FENOMENOL\u00d3GICA DE OTREDAD La conducta social corresponde a \"Las vivencias conscientes que surgen de actividad espont\u00e1nea y dirigidas hacia otro yo. Si esta conducta social ha sido proyectada previamente, constituye una acci\u00f3n social.\" (1993:176) la conducta social debe orientarse seg\u00fan la conducta de la otra persona. Solo la conducta previamente proyectada puede ser orientada, puesto que la orientaci\u00f3n presupone necesariamente un proyecto. Orientaci\u00f3n-otro, se funda en el otro yo mundano, se basa en la posici\u00f3n de su existencia, no en sus caracter\u00edsticas particulares. Postula que un t\u00fa vive, dura y tiene vivencias conscientemente vividas. Solo queda indeterminado cu\u00e1les son esas vivencias y qu\u00e9 implicaciones tienen. Es en esencia relacional pero puede iniciar unilateral. No tiene efecto externo, comunicaci\u00f3n o expresi\u00f3n. Puede no tener signos ni interpretaci\u00f3n de ellos. Incluye en principio todos los actos actitudinales del yo vinculados con un t\u00fa y por lo tanto todas las actividades del sentimiento. Los part\u00edcipes son contempor\u00e1neos. Actuar-sobre-el-otro, pueden tener como su motivo para una cierta vivencia consciente en la otra persona. Se realiza dentro de una orientaci\u00f3n-otro. Se limita a los Actos sociales proyectados de antemano, que surgen de la actividad espont\u00e1nea, corresponden a una acci\u00f3n social aut\u00e9ntica. Corresponde al actuar social. Puede ser unilateral. Los part\u00edcipes son contempor\u00e1neos. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 126El criterio en que se basa que el participante o el observador de una relaci\u00f3n social se percate que est\u00e1 participando en ella, ser\u00e1 formulando preguntas, as\u00ed, el observador podr\u00e1 asegurarse la existencia de una relaci\u00f3n social entre ellas. Observando si en el curso de mi acci\u00f3n mi proyecto fue cumplido, en la realizaci\u00f3n de interacci\u00f3n de los participantes. El mundo de vida, constituye el espacio en el que permanentemente se mueven los actores, como lugar de encuentro de la acci\u00f3n social, el mundo de vida se compone de la cultura, la sociedad y la personalidad, en \u00e9l tienen lugar esquemas de interpretaci\u00f3n, relaciones interpersonales y facultades de interacci\u00f3n como identidades personales. EL MUNDO DE VIDA Motivos-para y motivos-por: El motivo-para. Donde el motivo del actor, interpretado como -sus expectativas-, hace del contexto motivacional, por definici\u00f3n el contexto de significado dentro del cual se encuentra una determinada acci\u00f3n en virtud de su status como proyecto o acto de un Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 127 determinado actor. Sch\u00fctz lo orienta en cuanto al actor de la acci\u00f3n como \"el acto proyectado en tiempo futuro perfecto (\u00abalgo que habr\u00e9 hecho en unos pocos minutos\u00bb) y en funci\u00f3n del cual la acci\u00f3n recibe su orientaci\u00f3n, es el motivo-para\" (1993:117) donde la acci\u00f3n misma es solo un medio dentro del contexto de significado de un proyecto, representa la meta como futura. \"Toda motivaci\u00f3n-para, presupone un repositorio tal de experiencia, que se ha elevado a un status de \u00abpuedo-hacerlo- de-nuevo\u00bb. El motivo-porqu\u00e9, nos aclara Sch\u00fctz, consiste en aquellas vivencias pasadas del actor a las cuales \u00e9l presta atenci\u00f3n despu\u00e9s de haber realizado el acto. El motivo-porqu\u00e9 explica el proyecto en funci\u00f3n de las vivencias pasadas del actor, el factor motivante es una vivencia temporalmente anterior al proyecto, motiva el proyecto que se est\u00e1 constituyendo en ese momento. Su formulaci\u00f3n es posible despu\u00e9s de que ha ocurrido la vivencia motivada y cuando miramos retrospectivamente hacia ella como algo entero y completo en s\u00ed mismo. Solo utilizando el tiempo pluscuamperfecto puedo decir algo acerca del verdadero porque de una vivencia. (\u00eddem: 122) Para aprender los motivos-porqu\u00e9, el actor debe llevar a cabo un nuevo Acto de atenci\u00f3n, en un tipo de autoexplicaci\u00f3n, investigar\u00e1 el origen del proyecto que como producto, es \"el significado de su acci\u00f3n\". Inicia por el motivo-para, como proyecto de acci\u00f3n concreta, que permita identificar no el proyecto, si las posibilidades de elecci\u00f3n y los fundamentos determinantes que guiaron la elecci\u00f3n. Entonces los motivos porque \"Son solo interpretaciones realizadas por la mirada retrospectiva, cuando esta se dirige a las vivencias conscientes que preceden al proyecto real\". Los tipos de situaciones: cara a cara, transici\u00f3n y mundo de los contempor\u00e1neos: En la relaci\u00f3n cara a cara, es esencial el car\u00e1cter directo de la expe riencia y el compartir el mismo ambiente, indiviso y com\u00fan. El participante conoce que la conducta de su part\u00edcipe est\u00e1 orientada hacia la suya y llega a estar consciente de las modificaciones de atenci\u00f3n en que se basan las vivencias conscientes de su part\u00edcipe. \"Cuando yo te encuentro cara a cara, te conozco como una persona en un momento \u00fanico de experiencia. Mientras esta relaci\u00f3n-nosotros permanece ininterrumpida, cada uno de nosotros Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 128esta abierto y accesible a los Actos intencionales del otro. Por un breve momento envejecemos juntos, cada uno de nosotros vivencia el flujo de conciencia del otro en una especie de \u00edntima posesi\u00f3n mutua.\" (\u00eddem:210) Transici\u00f3n de la experiencia social directa a la indirecta, se efect\u00faa en un espectro de vivacidad decreciente, hay momentos donde alguno de los participantes en progresi\u00f3n gradual, se aleja del mundo de la experiencia directa, experiencia directamente vivenciada y pasa al mundo de los contempor\u00e1neos. De ah\u00ed se colige que el mundo de los contempor\u00e1neos \"es en s\u00ed mismo una funci\u00f3n variable de la situaci\u00f3n cara a cara\". La zona de transici\u00f3n, como zona intermedia, de una serie continua de experiencias, se ubica entre los polos de la relaci\u00f3n directa y la indirecta. En esta transici\u00f3n se pone en juego la memoria, los recuerdos de la situaci\u00f3n cara a cara, que dar\u00e1n pie a la construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n en el mundo de los contempor\u00e1neos. El mundo de los contempor\u00e1neos se encuentra fuera de la experiencia directa, su interacci\u00f3n implica solo la expectativa, por parte de cada participante, de que el otro responder\u00e1 de la manera que yo hipotetizo que lo har\u00e1. Su relaci\u00f3n ocurre en la imaginaci\u00f3n. Mi mero contempor\u00e1neo, entonces es alguien que coexiste conmigo en el m undo, pero a quien no vivencio directamente. Lo conozco en forma indirecta e impersonal. Es indirectamente accesible y sus vivencias las conozco en forma de tipos generales de vivencia. \"Aqu\u00ed t\u00fa no me eres dado de ninguna manera en forma prepredicativa. Ni siquiera aprehendo en forma directa tu existencia (Dasein). Todo mi conocimiento de ti es mediato y descriptivo. En esta clase de conocimiento establezco tus \"caracter\u00edsticas\" por inferencia. De tal conocimiento resulta la relaci\u00f3n-nosotros indirecta.\" (\u00eddem) El conocimiento del contempor\u00e1neo con el que he tenido una relaci\u00f3n previa cara a cara, implica guardar sus recuerdos y evocarlos para que en el momento en que se haya desplazado fuera del \u00e1mbito de la observaci\u00f3n directa yo le llegue a conocer como contempor\u00e1neo mediante inferencias. Los tipos personales ideales es una manera de conocer a quien no he contactado cara a cara, consiste en construir una representaci\u00f3n de \u00e9ste a partir de la experiencia directa pasada de alguien con quien estoy hablando ahora...tambi\u00e9n aqu\u00ed aprehendo al contempor\u00e1neo mediante un concepto o tipo fijado, que deriva en ultima instancia de la experiencia directa. Pero que ahora se mantiene invariable... Resulta claro, entonces, que el conocimiento de las experiencias sociales indirectas derivan su validez original del modo directo de aprehensi\u00f3n. (\u00eddem:210-211) \"Hay todo un mundo de objetos culturales, por ejemplo, que va desde los artefactos hasta las Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 129 instituciones y las maneras convencionales de hacer cosas. Tambi\u00e9n estos objetos contienen dentro de s\u00ed mismos referencias impl\u00edcitas a mis contempor\u00e1neos. Puedo \"leer\" en estos objetos culturales las vivencias de otros que no conozco\" (\u00eddem) \"...toda experiencia (Erfahrung) de contempor\u00e1neos es de naturaleza predicativa. Se forma por medio de juicios interpretativos que incluyen todo mi conocimiento del mundo social, aunque con grados variados de explicitaci\u00f3n.\" (\u00eddem) Los tipos personales ideales son la s\u00edntesis de reconocimiento donde uno mis propias interpretaciones de las vivencias del contempor\u00e1neo. Espero que se comporten de una manera definida. Al planear mis acciones los tengo presentes. No son personas reales, solo son entidades an\u00f3nimas definidas en forma exhaustiva por sus acciones. \"El modo en que se comportan al realizar su tarea se define puramente desde mi punto de vista, por medio de un contexto objetivo de significado. En otras palabras, cuando tengo la orientaci\u00f3n-ellos, mis part\u00edcipes son \u00abtipos\u00bb.\" (\u00eddem: 213-214) En las ciencias sociales, les llamamos \u00abtipo ideal de conducta humana\u00bb y abarca: personas (tipo ideal personal) y sus procesos expresivos o los signos del proceso expresivo o curso de acci\u00f3n84. Solo cuando comienzo a captar el punto de vista de la otra persona como tal, solo cuando doy el salto desde el contexto objetivo de significado hasta el contexto subjetivo, estoy autorizado a decir, que comprendo al otro. Para lo cual debo entender que entre m\u00e1s an\u00f3nimo sea el participante, m\u00e1s objetivamente debo utilizar los signos, debo dar la clave de manera expl\u00edcita. As\u00ed, construir el Tipo personal ideal, corresponde a aprehender el mundo de mis contempor\u00e1neos y de mis predecesores. Son esquemas interpretativos del mundo social en general. Se vuelven parte de nuestro repositorio de conocimiento acerca de ese mundo. Los retomo para mi relaci\u00f3n cara-cara. La manera de construir un TPI es construir un tipo de perfil, de alguien que act\u00faa de tal o cual manera y tiene tales o cuales vivencias. El desarrollo anterior, me permite expresar el porqu\u00e9 considero oportuno acudir al concepto de tipo ideal. Como es sabido, una de las tareas de los cient\u00edficos es elaborar modelos te\u00f3ricos que ayuden a interpretar y comprender parcelas concretas de la realidad. Una de las herramientas conceptuales para conseguirlo son los tipos ideales que permiten tipificar actores y acciones sociales y 84 Un curso de acci\u00f3n es la serie polit\u00e9ticamente construida de actos, que abarcamos en una sola mirada. Por lo tanto, la acci\u00f3n misma es un complejo de significados o contexto significativo, que visualizado en una sola mirada, nos da el mundo de la experiencia del sujeto. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 130compararlos con la realidad. Adem\u00e1s, reconozco que la tipificaci\u00f3n de los actos la realizamos en lenguaje cotidiano o lego para recomprenderlo en lenguaje sociol\u00f3gico o educativo. Es la doble hermen\u00e9utica de Guiddens, (1997) donde se transforma el sentido de lo observado o escuchado, se trabaja con las interpretaciones de los actores o con una interpretaci\u00f3n que pueda reconocer el actor, por lo que se le atribuye un nuevo sentido a los actos observados. 5. EL ABORDAJE METODOL\u00d3GICO A partir del paradigma epist\u00e9mico, como forma posible de acceso al conocimiento de la realidad, presento el m\u00e9todo utilizado para aproximarme al conocimiento del fen\u00f3meno social de la construcci\u00f3n de identidades profesionales. En el campo de investigaci\u00f3n no se trat\u00f3 de saber qu\u00e9 es la enfermera, sino la forma en que se construy\u00f3 ese \"ser enfermera\", c\u00f3mo produce su identidad profesional la enfermera, desde una concepci\u00f3n m\u00faltiple de la realidad, mediante el abordaje de la narrativa de eventos y situaciones institucionales y la forma en que \u00e9stos se constituyen en elementos para construir una determinada identidad profesional. Fue necesario recuperar narraciones expuestas en revistas, otras publicaciones y textos, sobre los imaginarios y representaciones de la enfermer\u00eda; enmarc\u00e1ndolas como ya he se\u00f1alado, en dos hechos (la leyenda y el ritual) que he denominado ejemplos extremos, ya que entre ellos se encuentran una cantidad vasta de mensajes que se lanzan a las estudiantes y enfermeras, y que fueron recuperadas durante la lectura o la escucha de las entrevistas y otras formas narrativas. Para conocerlos, esta investigaci\u00f3n fue realizada en un marco interpretativo, investigaci\u00f3n de tipo cualitativa fenomenol\u00f3gica y con an\u00e1lisis de tipo her men\u00e9utico. El \u00e1mbito de investigaci\u00f3n fue la realidad de la vida cotidiana de los sujetos participantes, donde se originan sus pensamientos y acciones, que es vivida, interpretada y ordenada por los sujetos, d\u00e1ndoles coherencia a trav\u00e9s de narraciones, en interrelaci\u00f3n con el otro y en el cruce de intersubjetividades. La vida cotidiana concebida as\u00ed, como la realidad por excelencia. El m\u00e9todo elegido permite buscar la manera de aproximarnos al ser cotidiano de la enfermer\u00eda, buscar los fen\u00f3menos ocultos, sus significados, con un acercamiento a las vivencias del participante bas\u00e1ndose en lo que narra sin adulterar la estructura, para descubrir la esencia de la experiencia vivida y recuperando a Heidegger tomar las experiencias como fen\u00f3menos para \"ver lo que se muestra, tal como se muestra a s\u00ed mismo, y en cuanto se muestra por s\u00ed mismo\". (1974:34) Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 131 Coincidiendo con la perspectiva fenomenol\u00f3gica ontol\u00f3gica de Heidegger, quien se\u00f1ala que la verdad se ha de encontrar a trav\u00e9s de la hermen\u00e9utica85, el m\u00e9todo hermen\u00e9utico se aplic\u00f3 durante el proceso quedando expresado en el an\u00e1lisis de las narraciones, con Dilthey (1951) aplicar la hermen\u00e9utica como m\u00e9todo general para comprender el significado del comportamiento, conocer la totalidad de la serie de elementos que se encuentran en la estructura del evento mediante el \"c\u00edrculo hermen\u00e9utico\" donde el pensamiento se mueve del todo a las partes y de las partes al todo, movimiento de ida y vuelta, para que en cada giro recursivo se comprenda mejor la estructura, la totalidad, por la creciente aportaci\u00f3n de sentido y significado. Con Ricoeur (1975) se tom\u00f3 en cuenta el contexto social para ubicar los eventos particulares, resultando as\u00ed la investigaci\u00f3n estructural, en un proceso dial\u00e9ctico de interacci\u00f3n entre la estructura y sus elementos. Las preguntas cotidianas de las enfermeras en ejercicio respecto a las j\u00f3venes estudiantes o reci\u00e9n egresadas respecto a \u00bfporqu\u00e9 ya no las hacen como antes? y otras se\u00f1aladas en el problema de la investigaci\u00f3n; preguntas en donde se destaca la diferencia, orienta a contestar aplicando la hermen\u00e9utica con Gadamer (1960). \"Ciertamente, el texto se comprende en su sentido, si uno obtiene el horizonte de la pregunta, el cual, como tal, tambi\u00e9n comprende otras respuestas posibles. En este sentido, el sentido de una frase, es re lativo a la pregunta, la cual es una respuesta...\" La investigaci\u00f3n, aplicada a tres campos de investi gaci\u00f3n, en tres universidades p\u00fablicas y tres hospitales p\u00fablicos, de tres diferentes estados de la Rep\u00fablica Mexicana, para explorar la cuesti\u00f3n de narrativas, as\u00ed como en la observaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de ceremonias de enfermer\u00eda. Los hospitales y universidades p\u00fablicas, como instituciones hist\u00f3ricas donde se da el proceso de institucionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda. Los procedimientos para conocer la realidad social en esta investigaci\u00f3n, son de tipo constructivista, lo que permiti\u00f3 que no se buscara conocer la formaci\u00f3n de la identidad como dependiente de un destino inamovible o como producto de una visi\u00f3n conspirativa de la historia o de supuestos automatismos estructurales que corresponden a la relaci\u00f3n lineal de tipo causalista; sino como realidad socialmente construida, que implica los criterios de plausibilidad, se orienta hacia las posibilidades y se produce en una realidad compleja, inserta en el modelo de la modernidad. 85 \"Llamamos hermen\u00e9utica al conjunto de conocimientos y t\u00e9cnicas que permiten que los signos hablen y nos descubran sus sentidos, llamamos semiolog\u00eda al conjunto de conocimientos y t\u00e9cnicas que permiten saber d\u00f3nde est\u00e1n los signos, definir lo que los hace ser signos, conocer sus ligas y las leyes de su encadenamiento...\" (Foucault. 2001:38) Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 132En la recopilaci\u00f3n de los datos el trabajo ha consistido en observar a la instituci\u00f3n y las reglas que ella impone, a trav\u00e9s de la mirada privilegiada de, estudiantes de la Licenciatura en Enfermer\u00eda, docentes de la Carrera, enfermeras, m\u00e9dicos y pacientes, que fueron los sujetos participantes; es decir, aquellos sujetos que ya han realizado los aprendizajes necesarios para desarrollarse en su seno. Se eligi\u00f3 dar voz a los sujetos a partir de sus propias narraciones, seleccionando o participando en la selecci\u00f3n de los sujetos, que cumpl\u00edan los criterios presentados en el proyecto, utilizando entrevistas semiestructuradas como un pre-texto para entrar a una entrevista abierta. Goffman, aplica la categor\u00eda de ritos de interacci\u00f3n, como \"...ocasiones de afirmar el orden moral y social.\" (1991:68) En esta investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 el estudio del ritual secular o rito de interacci\u00f3n, mediante la observaci\u00f3n directa, en situaciones naturales, involucrando la recolecci\u00f3n de datos con la menor manipulaci\u00f3n directa de condiciones o sujetos, para el estudio del \"Paso de la Luz\" o \"Ceremonia del Paso de la Luz\" como rites de passage, ritos de paso, de transici\u00f3n o pasos ceremoniales \"que implican al individuo en ciertos hechos memorables.\" (idem:123) La leyenda de \"la Planchada\", fue estudiada en los campos de investigaci\u00f3n (escuelas y hospitales p\u00fablicos), mediante un texto evocador, se busc\u00f3 en la vida cotidiana, los significados simb\u00f3licos que emergen de las interacciones sociales, especialmente la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal entre una enfermera y un aprendiz, sobre el tema de la leyenda. C\u00f3mo se transmiten los significados a los dem\u00e1s. Reconozco que las situaciones var\u00edan a lo largo del tiempo, por lo que se entrevistaron enfermeras de generaciones anteriores, a partir de 5 a\u00f1os de antig\u00fcedad en el trabajo cl\u00ednico y un grupo de estudiantes del \u00faltimo grado, con posibilidad de ser depositario de la narraci\u00f3n. La metodolog\u00eda propuesta, sus t\u00e9cnicas e instrumentos responden a lo expresado por Woods, \"En resumen para poder comprender la interacci\u00f3n social es necesario contemplarla tan de cerca como sea posible y en profundidad, en todas sus manifestaciones y situaciones en las que se da la forma sometida a estudio. Dado que la interacci\u00f3n social la conforman las personas que intervienen en ella deber\u00edamos intentar contemplarla desde el punto de vista de \u00e9stas y apreciar como interpretan ellas las indicaciones que otros les hacen, el significado que les atribuyen a \u00e9stas y c\u00f3mo construye sus propias acciones. Adem\u00e1s como se trata de un proceso, es necesario irlo probando a trav\u00e9s del tiempo.\" (1998:57) Para la interpretaci\u00f3n de los datos se aplic\u00f3 el m\u00e9todo hermen\u00e9utico, perspectiva de investigaci\u00f3n que considera de acuerdo a Habermas, (1987) a la lengua en funcionamiento, esto es, la capacidad Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 133 de los participantes del acto del habla para la comprensi\u00f3n conjunta de un objeto, fen\u00f3meno o proceso o a una opini\u00f3n com\u00fan. La lengua expresi\u00f3n de las intenciones, manifestaci\u00f3n para el establecimiento de una relaci\u00f3n interpersonal entre el hablante y el oyente y como referencia a algo que hay en el mundo. (Habermas, 1985) El acceso hermen\u00e9utico facilit\u00f3 al investigador involucrarse como participante en la pr\u00e1ctica comunicativa cotidiana. Fue posible entonces, entrar en el mundo de la vida, constituido en forma intersubjetiva y compartida por la comunidad de lenguaje, para sacar provecho de la reflexividad del lenguaje natural y apoyar la ejecuci\u00f3n de la acci\u00f3n realizada con palabras en la comprensi\u00f3n del comentario que, impl\u00edcitamente, hace de s\u00ed el acto de habla. Las consecuencias metodol\u00f3gicas de una dimensi\u00f3n hermen\u00e9utica de investigaci\u00f3n, implica para el investigador el involucramiento, en los tratos sobr e el sentido y la validez de las manifestaciones - Los int\u00e9rpretes tienen que superar la dependencia contextual de su interpretaci\u00f3n, no pueden tener la seguridad previa de que tanto ellos como los otros participantes partan de los mismos supuestos y pr\u00e1cticas-. (Habermas, 1985 y 1987) Una interpretaci\u00f3n es correcta si acierta con el significado del interpretandum, que el int\u00e9rprete ha de captar, por lo que se busc\u00f3, cuando fue posible, una segunda visita a las personas entrevistadas para aclarar dudas del investigador, conocer si lo ca ptado o bien se adecu\u00f3 a \u00e9l o bien lo explica. De ah\u00ed las condiciones no veritativas sino de plausibilidad de los resultados. Tambi\u00e9n, respecto a este tema de la validez, Lankshear se\u00f1ala: \"En la investigaci\u00f3n cualitativa, el investigador puede elegir entre dos posturas frente a la validez....\" Ir en busca de la verdad, similar a la investigaci\u00f3n cuantitativa, con criterio de investigaci\u00f3n efectiva, demostrando que los descubrimientos son verdaderos y garantizados, en el sentido de un numero suficiente de evidencias, \"...postura...vigente como prop\u00f3sito de la s ciencias sociales en la d\u00e9cada de los setenta, cuando los investigadores \u2014y en particular los investigadores de la educaci\u00f3n\u2014 trabajaron duro para que la investigaci\u00f3n cualitativa fuera reconocida por la comunidad cient\u00edfica como equivalente en rigor y cientif\u00edcidad a la investigaci\u00f3n cuantitativa\". (2000: 12) En los \u00faltimos a\u00f1os, \"el concepto de \u00abvalidez\u00bb y su aplicaci\u00f3n en la comu nidad de la investigaci\u00f3n educativa han sido objeto de cr\u00edticas e incluso rechazo por parte de numerosos investigadores adscritos al constructivismo, a la teor\u00eda cr\u00edtica (escuela de Frankfurt, deconstrucci\u00f3n, etc.), al Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 134postestructuralismo, al feminismo, etc.\" (\u00eddem) As\u00ed se ha dado una nueva postura, caracterizada por la verificaci\u00f3n de las interpretaciones \"Los que critican un acercamiento cient\u00edfico a la val idez rechazan el presupuesto de que exista una correspondencia directa entre los descubrimientos de la investigaci\u00f3n y una realidad \u00fanica que existe independientemente de la gente. En vez de eso, trabajan desde el punto de vista de que la investigaci\u00f3n construye la realidad y que hay muchas maneras de hacerlo\". (\u00eddem) Esta es la perspectiva con la que se trabaj\u00f3 en es ta investigaci\u00f3n. Excluyendo consideraciones como \"validez externa\" o \"fiabilidad\", por la naturaleza \u00fanica e irrepetible de el estudios. \"M\u00e1s bien, desde este \u00e1ngulo las \"buenas\" investigaciones se concentran en la verificaci\u00f3n de los descubrimientos de un estudio dado en t\u00e9rminos de credibilidad y plausibilidad, en lugar de intentar aplicar conceptos y pr\u00e1cticas de la investigaci \u00f3n cuantitativa a los presupuestos y pr\u00e1cticas de la investigaci\u00f3n cualitativa.\" (\u00eddem) As\u00ed los resultados de esta verificaci\u00f3n dependen en gran medida de la validez de los argumentos desarrollados en este informe de investigaci\u00f3n. El trabajo en los tres campos, inicia el trabajo del m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico, a lo largo de tres a\u00f1os desde la primera incursi\u00f3n de acercamiento, se ha trabajado para cubrir las cuatro etapas que en lo general proponen: 1. La observaci\u00f3n (se utilizaron los procedimientos de observaci\u00f3n directa, entrevistas, cuestionarios, notas de campo) que permitieron aprehender la estructura significativa. 2. La descripci\u00f3n protocolar, (a partir de la trascripci\u00f3n de las notas de campo, de las grabaciones de las entrevistas, la lectura de fotograf\u00edas y v\u00eddeos, tomadas en el ritual) se realizaron descripciones fenomenol\u00f3gicas, reflejando la realidad tal como se present\u00f3, describiendo los elementos y su estructura, cuidando de no \"contaminar\" la realidad con las ideas o juicios del investigador. 3. La etapa estructural, con las descripciones fenomenol\u00f3gicas anteriores, estudiar la realidad, vivirla en lo concreto nuevamente, sin otorgar sentido, hacer categor\u00edas o llegar a conclusiones de forma inmediata. Se elaboraron las categor\u00edas o unidades tem\u00e1ticas provisionales que forman la estructura. 4. Discutir los resultados, encontrar el significado de la experiencia narrada, comprender el significado funcional de cada acto, dentro de la estructura, registrar el cambio de la estructura con el significado de cada parte, regresando de la estructura a la parte. Cuando Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 135 hubo posibilidad se ampliaron y repitieron los procedimientos para aprehender la estructura significativa, cuidando de no alterar lo genuino de la experiencia o narraci\u00f3n. Despu\u00e9s de esta revisi\u00f3n final se construyeron las unidades tem\u00e1ticas definitivas, se eliminaron repeticiones y se determin\u00f3 el tema central de la estructura. A continuaci\u00f3n presento brevemente, las actividades efectuadas: 5.1. Participantes, tiempos y campos de investigaci\u00f3n Por las caracter\u00edsticas del grupo profesional a inves tigar, se eligieron tres campos denominados por el nombre del Estado de la Rep\u00fablica. Su elecci\u00f3n se dio por la significatividad en el contexto nacional. El de la Ciudad de M\u00e9xico, por su antig\u00fcedad y proyecci\u00f3n a nivel nacional e internacional; el de Guanajuato, por considerarse una comunidad con grandes tradiciones y con un nivel importante de crecimiento y proyecci\u00f3n en la disciplina de enfermer\u00eda, el tercero correspondi\u00f3 al Estado de Hidalgo, es el campo m\u00e1s joven y con gran impulso al crecimiento en \u00e9pocas recientes. En cada campo se definieron dos subcampos, la universidad p\u00fablica y el hospital p\u00fablico, considerando que son representativos del resto de instituciones existentes en cada Estado. Los subcampos, que aceptaron el proyecto correspondieron a la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia de la UNAM, la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Guanajuato y la Carrera de Enfermer\u00eda del Instituto de Ciencias de la Salud de la UAEH. Por los Hospitales p\u00fablicos, participaron el Hospital General de M\u00e9xico, el Hospital General de Guanajuato y el Hospital Obst\u00e9trico de Pachuca Hidalgo. En los subcampos se eligieron por la importancia, intensidad y duraci\u00f3n de contacto, para la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, en primer lugar docentes y alumnas en el momento del egreso de las Universidades p\u00fablicas, personal de enfermer\u00eda implicado en el cuidado directo al paciente con m\u00e1s de cinco a\u00f1os de experiencia en el ejercicio de la profesi\u00f3n; m\u00e9dicos de los hospitales p\u00fablicos, con m\u00ednimo cinco a\u00f1os en el ejercicio de la profesi\u00f3n y pacientes, que hayan estado en contacto con personal de enfermer\u00eda en el \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n en diferentes servicios, preferentemente con m\u00e1s de tres d\u00edas de estancia en contacto con personal de enfermer\u00eda y que acepten bajo consentimiento informado y disp osici\u00f3n voluntaria participar en el estudio. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 136Los sujetos participantes fueron: enfermeras profesionales, m\u00e9dicos y pacientes de los Hospitales p\u00fablicos, egresadas de enfermer\u00eda y profesoras enfermeras de las Universidades participantes. Hubo tambi\u00e9n la participaci\u00f3n en entrevistas de otros profesionales y familiares de los egresados, que accedieron a ser entrevistados, sin que se contabilizaran dentro del grupo de sujetos participantes. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 entre los a\u00f1os 2004 a 2006, principalmente el trabajo de campo se llev\u00f3 a cabo el a\u00f1o 2005 y 2006, en los periodos cercanos al fin de cursos de cada instituci\u00f3n educativa. La recolecci\u00f3n de datos cubri\u00f3 el turno matutino en los hospitales y las entrevistas a profundidad, se dieron en el horario asignado por los sujetos participantes. 5.2. El trabajo de campo La entrada al campo, consisti\u00f3 en la presentaci\u00f3n del investigador y el proyecto, ante las personas que podr\u00edan atender la solicitud de aplicaci\u00f3n de un cuestionario, fueron revisados y una vez analizado por los Comit\u00e9s de Investigaci\u00f3n, se dio autorizaci\u00f3n para ser campos de investigaci\u00f3n. El trabajo de campo se efectu\u00f3 en tres diferentes niveles de acercamiento con los sujetos de investigaci\u00f3n. El acercamiento de tipo exploratorio: Para esta primera fase, se elabor\u00f3 un instrumento con 13 preguntas, para realizar una entrevista semiestructurada (Anexo), que tuvo como objetivo iniciar el contacto con la poblaci\u00f3n de los campos de investigaci\u00f3n elegidos y autorizados, obtener datos personales de los posibles participantes del estudio y principalmente conocer la disposici\u00f3n a participar en las entrevistas a profundidad, as\u00ed como el inter\u00e9s en la tem\u00e1tica. Se aplic\u00f3 a 17 profesoras enfermeras y 7 enfermeras cl\u00ednicas del Campo de la Ciudad de M\u00e9xico; cinco profesoras enfermeras y 3 enfermeras cl\u00ednicas del Campo de la Ciudad de Pachuca y a cuatro profesoras enfermeras y 7 enfermeras cl\u00ednicas del Campo de la Ciudad de Guanajuato; en total 26 cuestionarios aplicados a docentes y 17 aplicados a enfermeras cl\u00ednicas. El resultado fue la invitaci\u00f3n expresa a tres enfermeras docentes y tres enfermeras cl\u00ednicas, de cada campo para participar en la siguiente fase de entrevista a profundidad. Por las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n, no se busc\u00f3 que fuera una muestra estad\u00edstica, sino la representaci\u00f3n del grupo, tanto de la universidad p\u00fablica como del hospital p\u00fablico de cada campo.Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 137 La inmersi\u00f3n en el campo: Consisti\u00f3 en la entrevista a profundidad, la cual fue realizada a petici\u00f3n de las entrevistadas, en su campo y horario de trabajo. Las entrevistas fueron sistematizadas mediante la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de entrevista (Anexo) y fueron grabadas, una vez que se obtuvo el permiso del entrevistado. Por las caracter\u00edsticas del trabajo de las participantes, hubo diferentes tiempos y lugares de realizaci\u00f3n de la entrevista, mientras en las escuelas, con las y los profesores entrevistados se manejaron en lo general, hasta de dos horas por entrevista y dos entrevistas por participante (que en uno de los campos la primera entrevista se dio por petici\u00f3n de las participantes en forma grupal), en el hospital, las actividades cl\u00ednicas de las y los enfermeros entrevistados, permitieron dos entrevistas y m\u00e1ximo una hora de duraci\u00f3n. A las alumnas me acerqu\u00e9 al t\u00e9rmino de la Ceremonia de fin de cursos, se aplic\u00f3 la estrategia de entrevistar a dos alumnas sobre la vivencia de participar en la ceremonia, en m\u00e1ximo quince minutos (ten\u00edan que asistir a la ceremonia religiosa, o festejar con sus familiares) contestaron las preguntas abiertas del investigador (Anexo) y se solicit\u00f3 cita para una entrevista con mayor duraci\u00f3n con el fin de profundizar en las respuestas y permitir que el tiempo asentara las emociones generadas por la situaci\u00f3n, la cual se llev\u00f3 a cabo en diferentes sitios (trabajos, cafeter\u00edas), estas segundas entrevistas tuvieron una duraci\u00f3n promedio de una hora. Los m\u00e9dicos y pacientes, fueron entrevistados en una sola ocasi\u00f3n, la duraci\u00f3n de la entrevista fue en promedio de media hora. Para sistematizarla se elabor\u00f3 una gu\u00eda de entrevista (Anexo) Los pacientes en los tres campos fueron asignados por la enfermera jefa de servicio y por las enfermeras entrevistadas. Respecto a los m\u00e9dicos en dos de los campos los participantes fueron asignados a la entrevista por la Coordinaci\u00f3n de Ense\u00f1anza del hospital, y en un campo el investigador, en forma personal, se solicit\u00f3 la participaci\u00f3n de dos m\u00e9dicos, profesores universitarios que re\u00fanen las caracter\u00edsticas solicitadas en el proyecto. Los resultados de esta etapa son la parte m\u00e1s extensa del proceso, las preguntas expresadas en la gu\u00eda, solo fueron un pre-texto para entrar a la memoria y a la subjetividad de los participantes.Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 138 La observaci\u00f3n del ritual: Despu\u00e9s de investigar la fecha del acto acad\u00e9mico de fin de cursos, acud\u00ed al ritual de fin de cursos en los tres campos involucrados, aplicando la t\u00e9cnica de observaci\u00f3n de campo o tambi\u00e9n llamada directa, se pudo recolectar informaci\u00f3n, mediante la inspecci\u00f3n y estudio realizado por el investigador. Empleando mis propios sentidos y como herramienta la c\u00e1mara, videograbadora y grabadora. Con el fin sistematizar la observaci\u00f3n se elabor\u00f3 una gu\u00eda (Anexo), que facilitara captar la informaci\u00f3n relevante para el estudio. Resultado de esta fase es la grabaci\u00f3n de los discursos de alumnos y directivos en la ceremonia, fotograf\u00edas y videograbaciones de la ceremonia, as\u00ed como la entrevista semiestructurada realizada a los alumnos y familiares acompa\u00f1antes.Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 139 Por la duraci\u00f3n del proyecto y las caracter\u00edsticas de la metodolog\u00eda, la informaci\u00f3n recogida se enriqueci\u00f3 con discursos alusivos a la enfermera o a la profesi\u00f3n, en ceremonias oficiales, segmentos de programas de radio sobre el tema, sobre todo correspondientes al D\u00eda de la Enfermera, y de art\u00edculos de peri\u00f3dicos o revistas, as\u00ed como notas sobre el tema que sin ser producidas por los participantes en el estudio, enriquecen o apuntalan la interpretaci\u00f3n. Las notas de campo: Desde las primeras visitas a los campos se elaboraron las notas, para mi memoria fueron un apoyo importante, si bien trat\u00e9 de hacer el regist ro en forma inmediata o lo m\u00e1s cercano al acontecimiento, no siempre fue posible, tiempo despu\u00e9s de la visita realic\u00e9 algunas, para anotar recuerdos de acontecimientos no registrados. 5.3. La construcci\u00f3n de las unidades tem\u00e1ticas Desde el inicio del proyecto se construyeron ciertos conceptos, sin entenderlos como el marco te\u00f3rico, ya que un concepto fijo no es coherente como gu\u00eda de un estudio fenomenol\u00f3gico; los consider\u00e9 miradores te\u00f3ricos, aproximativos, que funcionaron como factores germinales de los aspectos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que se construyeron a lo largo de la investigaci\u00f3n.Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 140 A lo largo del proceso, conforme fueron transcurriendo las entrevistas y los datos se transcrib\u00edan momento de la lectura se identificaron ciertas palabras, frases, ideas, que se repet\u00edan en varias de entrevistas, estos fueron los que llam\u00e9 primordios de categor\u00edas de an\u00e1lisis. Estos constructos fueron defini\u00e9ndose como: identidades culturales, autoridad y poder, cultura pol\u00edtica escolar, herencia educativa generacional y acci\u00f3n comunicativa. Las unidades tem\u00e1ticas, concebidas como el instrumental conceptual para interpretar el proceso de construcci\u00f3n de identidades profesionales \"de la enfermera, fueron construidas y reconstruidas durante la investigaci\u00f3n como el resultado de trabajar la teor\u00eda con la experiencia en el campo investigaci\u00f3n, donde se elaboraron conceptos como resultado de los datos de la entrevista entretejidos con el paradigma asumido. Como ejemplo del desarrollo del proceso de interpretaci\u00f3n en sus primeras etapas, presento un esquema elaborado para representar esta relaci\u00f3n: CUADRO IDENTIFICACI\u00d3N DE RELACIONES ENTRE CATEGOR\u00cdAS DE AN\u00c1LISIS TEMPRANAS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE UNIDADES TEM\u00c1TICAS Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 141 Por ser tres campos diferentes, se busc\u00f3 convergencias, divergencias e idiosincrasias en torno al significado de ser enfermera, expresado en lo s discursos narrados, as\u00ed como expresiones de narrativas memorables para su historia profesional, los primordios de categor\u00edas apoyaron esta fase. En la lectura anal\u00edtica de cada unidad de significado, se trabaj\u00f3 la creaci\u00f3n de esos cajones conceptuales, as\u00ed como las reglas de clasificaci\u00f3n, que reflejaban el significado de las unidades, a partir de esta decisi\u00f3n se les asign\u00f3 un c\u00f3digo en letras y se fijaron las reglas de clasificaci\u00f3n en matrices de concentraci\u00f3n que nos permiten ver los patrones de teorizaci\u00f3n que emergen de los sujetos y su relaci\u00f3n con los contextos de observaci\u00f3n. El siguiente paso fue asignar las l\u00edneas a cada categor\u00eda, encontr\u00e1ndose en el proceso inductivo de la categorizaci\u00f3n conceptos interesantes pero que de considerarse, desviaban la atenci\u00f3n del problema, por lo que se hicieron a un lado. Lleg\u00f3 el momento de tener por un lado la narrativa de las entrevistas, la narrativa del ritual del paso de la Luz y la narrativa de la Leyenda de la Planchadita. En este momento la elecci\u00f3n de la fenomenolog\u00eda sin apellido me fue insuficiente, para abarcar tan amplio panorama. De ah\u00ed la decisi\u00f3n de estudiar la realidad, con la sociolog\u00eda comprensiva de Alfred Sch\u00fctz, para que mediante la estrategia de los esquemas interpretativos de las tipolog\u00edas me permitiera el manejo de esta gran cantidad de datos, surgiendo as\u00ed, en la etapa estructural, dos tipos personales ideales: de la Leyenda de La Planchadita y la tipolog\u00eda de enfermera que representa el Paso de la Luz, con los lenguajes de los s\u00edmbolos, los discursos y el cuerpo de las participantes. El siguiente momento fue de construcci\u00f3n de temas, para integrar las categor\u00edas creadas de acuerdo a sus propiedades, identificando patrones que se repiten, nuevamente en una l\u00f3gica inductiva. Despu\u00e9s de esta revisi\u00f3n final se construyeron las unidades tem\u00e1ticas definitivas, se eliminaron repeticiones y se determin\u00f3 el tema central de la estructura de cada uno de los tipos personales ideales presentados. Con los temas, se desarrollaron en forma descriptiva los tipos ideales, ahora me dirig\u00ed a discutir los resultados de las entrevistas, encontrar el significado de la experiencia narrada. Los temas que surgieron en el an\u00e1lisis de las entrevistas y que se tradujeron en met\u00e1foras, tuvieron su origen al cruce de informaci\u00f3n entre los tipos ideales de la Leyenda de la Planchada y del Ritual del Paso de la Luz, con los encontrados en las entrevistas, desde ah\u00ed se fueron identificando las conclusiones del estudio. Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 142En el proceso surgen nuevas categor\u00edas, que no fueron consideradas en el proyecto y considero que desv\u00edan la atenci\u00f3n del problema, si bien por su val\u00eda, pueden constituirse en datos para otra investigaci\u00f3n. Para obtener evidencia del \u00edndice de confiabilidad y validez en la codificaci\u00f3n (asignaci\u00f3n de temas y descripci\u00f3n de los Tipos Personales Ideales), una vez terminado el proceso, se present\u00f3 la descripci\u00f3n y denominaci\u00f3n de los mismos a dos investigadores externos, encontr\u00e1ndose coincidencia en la asociaci\u00f3n, con lo que se se\u00f1ala esta etapa metodol\u00f3gica como congruente y consistente. La consistencia del instrumento de recolecci\u00f3n inicial, fue valorada desde la fiabilidad del dise\u00f1o, antes de ser aplicada se realiz\u00f3 una prueba test (que comprende el uso del mismo instrumento para hacer m\u00faltiples medidas, preguntando al encuestado la misma pregunta de diferentes maneras en la entrevista). El control del estudio se dio mediante el cumplimiento de las condiciones de inclusi\u00f3n de los sujetos. La validez del instrumento tomo la forma denominada verosimilitud que es se\u00f1alada por Denzin como la capacidad del texto de representar lo real, de reproducir o simular un mapa de lo real, siempre asumiendo la relaci\u00f3n que existe entre el texto y alguna opini\u00f3n. (1995: 42) 5.4. La interpretaci\u00f3n de los datos Podr\u00edamos pensar con Habermas que la hermen\u00e9utica no es s\u00f3lo una t\u00e9cnica y una pr\u00e1ctica, sino un eje rector del conocimiento que supera las formas instrumentales, lineales y dominadas por el poder. Desde esta perspectiva no es v\u00e1lido explicar las causas de los fen\u00f3menos, sino comprenderlas en todo su contexto y d\u00f3nde las interpretaciones, al ser recuperadas por los sujetos, transforman circularmente la situaci\u00f3n y \u00e9stas a su vez la comprensi\u00f3n -c\u00edrculo hermen\u00e9utico-. La interpretaci\u00f3n de la Leyenda se dio en seis fases que inician con la revisi\u00f3n anal\u00edtica de la estructura de la Leyenda de La Planchadita. La se gunda fase, interpreta la historia narrada, a partir del eje temporal, se analizan los cambios presentados por el personaje principal, quien tiene que reelaborar su identidad a partir de un proceso de enamoramiento, desencanto y renacimiento. En la tercera fase se identifican los subtemas, que resultan de la decantaci\u00f3n de la narrativa de las dos fases anteriores y colocarlos en esquemas. La cuarta fase identifica los temas, que construyen el tipo personal ideal de la enfermera. La quinta fase es la descripci\u00f3n del tipo personal ideal de la Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 143 enfermera. Finalmente la sexta fase corresponde a la identificaci\u00f3n de la estructura m\u00edtica del profesional de enfermer\u00eda en la Leyenda de La Planchadita. Cada uno de los puntos est\u00e1 desarrollado en el siguiente cap\u00edtulo. La interpretaci\u00f3n del ritual se desarrolla en seis fases, la primera fase corresponde a la descripci\u00f3n de la compleja ceremonia ritual, y los ritos elementales que comprende. La segunda fase analiza su estructura, sus etapas o momentos. La tercera fase del an\u00e1lisis, consiste en identificar los subtemas, que resulten de la decantaci\u00f3n de la narrativa en las dos fases anteriores y colocarlos en esquemas, para facilitar su visualizaci\u00f3n. La cuarta fase consisti\u00f3 en identificar los temas, que construyen el Tipo Personal Ideal de la enfermera, expresado en el ritual, en la quinta fase, se describe el tipo personal ideal de la enfermera encontrada en el ritual acad\u00e9mico. Finalmente la sexta fase corresponde a la identificaci\u00f3n de la estructura m\u00edtica del Paso de la Luz. Cada uno de los puntos est\u00e1 desarrollado en el siguiente cap\u00edtulo. La interpretaci\u00f3n de las entrevistas se integra por constructos espec\u00edficos para esta investigaci\u00f3n, constructos que emergen de la revisi\u00f3n de los tipos ideales de la leyenda de La Planchadita y de la Ceremonia de fin de cursos. La interpretaci\u00f3n se presenta en forma de met\u00e1foras: la construcci\u00f3n social de la realidad mediante la met\u00e1fora de Pygmali\u00f3n; las rupturas generacionales se expresan con la acci\u00f3n de colocar vino nuevo en odres viejos; entre la tradici\u00f3n y la modernidad, el tercer elemento categorial, remite a los campos universitarios y hospitalarios, trata sobre los espacios en que se desenvuelve este sujeto -la enfermera-, el orden institucional hospitalario y universitario; la cuarta categor\u00eda es la parte m\u00e1s sentida, trata sobre la mirada que de su cuerpo hacen, las enfermeras del Siglo XXI, portando una serie de s\u00edmbolos, signos de un imaginario que se considera rebasado en esta \u00e9poca moderna; la quinta parte, utilizando una categor\u00eda bourdieana, los habitus, expresa la continuidad de la tradici\u00f3n, a la que no se le otorga sentido, como obligaci\u00f3n incorporada, las normas hechas cuerpo de la enfermera. Finalmente el cuidado enfermero -los capitales-, una conclusi\u00f3n que nos regresa al origen de la discusi\u00f3n, para consolidar los avances y plantear la despedida, \u00bfdescubriremos c\u00f3mo potenciar al hijo de Penia y Poros, -el Amor-?, Replanteando en este \u00faltimo punto, que enfermer\u00eda puede como profesional, recuperar la primera conducta social del ser humano: dar y recibir.Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 144 PROCESO DE INTERPRETACI\u00d3N DE LOS DATOS 5.5. El dise\u00f1o emergente Si bien los dise\u00f1os de investigaci\u00f3n cualitativa se orientan por el principio de poder modificarse a lo largo de la investigaci\u00f3n, se trat\u00f3 de conservar el dise\u00f1o inicial. Como se\u00f1ala Bogdan y Taylor, \"Durante los primeros d\u00edas en el campo, el observador/a puede encontrar que sus ideas y \u00e1reas de inter\u00e9s no se ajusten al medio. Sus preguntas pueden no ser relevantes a las preocupaciones y conductas de las personas...\" (1975:27), por lo que al encontrar, situaciones especiales en el trabajo de campo, se modificaron actividades, quedando un dise\u00f1o diferente al original, lo que da origen al concepto de dise\u00f1o emergente. Para trabajar el dise\u00f1o emergente me apoy\u00e9 en Alfred Sch\u00fctz, autor destacado, que enfatiza el papel activo y creativo del sujeto, se\u00f1alando que la realidad social es un proceso constantemente reconstruido, es un flujo continuo de experiencia y acci\u00f3n. A continuaci\u00f3n presento las Capitulo IV. La Metodolog\u00eda. En busca del sentido... 145 Modificaciones al dise\u00f1o: Un subcampo, cambi\u00f3 de ser el Hospital General del Estado por un hospital p\u00fablico de especialidad. Una t\u00e9cnica, se hab\u00eda planeado aplicar el m\u00e9todo de historias de vida, por el n\u00famero de participantes dentro de los campos seleccionados, se cambi\u00f3 a entrevista a profundidad. El tiempo tambi\u00e9n fue modificado ya que las fechas se\u00f1aladas en el cronograma de actividades fueron ampli\u00e1ndose dadas las necesidades de asistir a las ceremonias de entrega de constancias de egreso, as\u00ed como por las distancias y el tiempo necesario para la investigaci\u00f3n en campo. Con este punto finalizo la presentaci\u00f3n sobre el abordaje metodol\u00f3gico, donde tuve a la identidad como eje conceptual, para construir el acceso metodol\u00f3gico y epist\u00e9mico, donde se defini\u00f3 a la intersubjetividad y a la teor\u00eda de la construcci\u00f3n significativa del mundo social para abordar la acci\u00f3n social del profesional de la enfermer\u00eda; en torno a este eje se tejieron las tres mallas, ret\u00edculas paradigm\u00e1ticas que la completan y refuerzan para la comprensi\u00f3n del otro: la memoria, la historia y la narrativa. Lo anterior enmarca el cap\u00edtulo si guiente, primer acercamiento para la comprensi\u00f3n sobre la forma en que se construye la identidad profesional de la enfermera, obtenido al aplicar las categor\u00edas te\u00f3ricas de la narrativa y la microhistoria al an\u00e1lisis de la leyenda de La Planchadita y el ritual del Paso de la Luz, as\u00ed como elementos de la sociolog\u00eda comprensiva para la construcci\u00f3n de los tipos personales ideales de sus personajes.Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n CAP\u00cdTULO V LA LEYENDA Y EL RITUAL. LA DEVELACI\u00d3N DEL MITO El an\u00e1lisis de la leyenda de La Planchada y del ritual del Paso de la Luz, como formas de expresi\u00f3n cultural de un personaje -la enfermera-, de una edad - la juventud-, de un g\u00e9nero -la mujer- y de un contexto -el hospital o la escuela-; se realiza a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de tipos personales ideales, para dar cuenta del c\u00f3mo las formas narrativas, participan en la construcci\u00f3n de la identidad profesional, mediante la exposici\u00f3n de procesos individuales que se incorporan en los procesos sociales del ser enfermera en este caso, renunciando a una explicaci\u00f3n de la totalidad del fen\u00f3meno. Aplico a esta fase de la investigaci\u00f3n la herramienta conceptual de los Tipos Personales Ideales de Alfred Sch\u00fctz, con el fin de que apoyen la comprensi\u00f3n de la construcci\u00f3n social de la realidad profesional, sin que esto quiera decir que estas herramientas metodol\u00f3gicas sean esta realidad. Se\u00f1alo que la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda se realiz\u00f3 pregunt\u00e1ndose c\u00f3mo construyen las enfermeras la realidad social en el mundo de la vida cotidiana, buscando conocer objetivamente lo subjetivo de la narrativa de una leyenda y un ritual, mediante la identificaci\u00f3n de los \"motivos porque\", constructo fenomenol\u00f3gico, ya descrito en el cap\u00edtulo anterior. En la narrativa de la leyenda y el ritual, se expresa un arquetipo, este es el imaginario de la cultura, es el artefacto cultural en el cual est\u00e1n inscritas las claves que se transmiten a trav\u00e9s de su relato, en estas claves se encuentra el mito redentor. La leyenda se puede contar de diferentes maneras, as\u00ed como el ritual vivirse en diferentes formatos, desde diferentes contextos, en ambos es el arquetipo el que persiste, el que pervive en la vida cotidiana de los lugares y personajes donde se recrea y es a trav\u00e9s del mito redentor que funda, en que se se\u00f1alan los posibles futuros. 1. LA LEYENDA DE LA PLANC HADITA. UNA INTERPRETACI\u00d3N \"Nos echamos a andar y no paramos de andar jam\u00e1s, despu\u00e9s de medianoche, en ese pasillo del sanatorio silencioso donde hay una enfermera despierta de \u00e1ngel\" Jaime Sabines La primera fase de la interpretaci\u00f3n, consisti\u00f3 en analizar la estructura de la Leyenda de LaCapitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 148 Planchadita, sobre el tipo de narraci\u00f3n y personaje, el narrador, la fecha, el lugar, el contexto y los actores. Este an\u00e1lisis se presenta a continuaci\u00f3n. La leyenda de La Planchadita, corresponde a las de tipo animista \"...se centra en procesos m\u00e1gicos y relaciones con los esp\u00edritus sobrenaturales.\" (Fern\u00e1ndez: 21) su intencionalidad trata sobre el papel que realiza -como enfermera- dentro de la sociedad que le da vida cuando la cuenta. Es tambi\u00e9n una narrativa moralizadora, \"contiene un alto grado de valor humano, su estudio y conocimiento es \u00fatil y necesario para la conservaci\u00f3n y funcionamiento de la organizaci\u00f3n y el orden social; el castigo siempre cae sobre quienes quebrantan las leyes humanas o divinas.\" (Villanueva citado por Fern\u00e1ndez: 22) La Leyenda de La Planchada es un constructo social que vehiculiza normas, el deber ser y la culpa por su no cumplimiento; para que a trav\u00e9s de su transmisi\u00f3n narrativa, sean fijadas en la memoria del grupo, por lo tanto se incorporen a su identidad. Hay una realidad objetiva representada en la ficci\u00f3n, que se potencializa en la narraci\u00f3n, donde cada sujeto que la enuncia, la arregla de acuerdo al propio contexto y lo m\u00e1s importante, la siembr a en el sitio, siembra el acontecimiento sin dar fecha ni lugar ni testigo exacto; con lo que cubre imaginariamente todo y a todos con la probabilidad de que lo experimenten. Dentro de las conversaciones tambi\u00e9n hay que considerar la hip\u00f3tesis de que un suceso tan extraordinario, remedie problemas m\u00e1s terrenales que suceden en el hospital, por lo que es considerado el relato como aligerador de tensio nes del grupo. Los grandes problemas cotidianos, no lo son tanto, si hay algo que ni siquiera logro comprender y menos resolver. La leyenda de La Planchadita, puede ser inscrita dentro del tipo de mujeres sufrientes de Fern\u00e1ndez P., en la descripci\u00f3n de la versi\u00f3n revisada de Aguilar Mart\u00ednez, su origen tiene que ver con el abandono, la ruptura y la traici\u00f3n del hombre amado. Se trata igual que otros personajes femeninos, como La Llorona, de un espectro, con la diferencia que \u00e9sta no ha variado en su lamento y su doloroso castigo. La Planchadita en esta faceta fantasmal, si bien es un alma en pena dentro del espacio hospitalario, logra la recuperaci\u00f3n de sus rasgos internos positivos que pose\u00eda previo al momento de su dolor y de su consecuente transformaci\u00f3n negativa; para redoblar su entrega y cuidado a quien la necesita, hasta alcanzar la imagen de milagrosa, un ser angelical para los necesitados y una advertencia a la Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 149 vez que una ayuda para los colegas que descuidan su labor. Quienes participan en la leyenda no lo hacen por ser bellos, ni buenos, ni sabios, no bajan del cielo, ni son santos ni iluminados; se encuentran en un plano terrenal m\u00e1s humano, el espacio liminal entre la vida y la muerte, entre el dolor y el cansancio infinito, se les conoce por sus atributos dolientes, necesitados, anhelantes, en espera... El personaje que acude a su necesidad, igual que ellos, tiene un estereotipo particular, es la imagen del impecable y pulcro parecer y de la correcta manera del ser, en ella la esencia y la apariencia son justo lo que espera el otro, lo que necesita y una vez cumplida su misi\u00f3n desaparece. Qui\u00e9n recibi\u00f3 su providencial ayuda no la reconoce, tal vez el sue\u00f1o que sigue a la suspensi\u00f3n del dolor o el cansancio o la verg\u00fcenza por lo que podr\u00e1n decir de qui\u00e9n ve fantasmas, le hace quedar callados, o tal vez solo la imaginaron... si fuera junguiana, podr\u00eda se\u00f1alar que en los momentos cruciales aparece el inconsciente con todo su poder, para hacer un puente con la conciencia, La voz del narrador de la leyenda es la de una persona a la que podemos llamar, com\u00fan y corriente, mas bien de escasos recursos \"Asist\u00ed al hospital Ju\u00e1rez... porque mi pobreza no me permit\u00eda... \". No expresa en la leyenda la relevancia de su vida \"Estoy bien con Dios y con el Diablo; nada debo y nada temo...\", No es persona que tenga antecedentes de eventos sobrenaturales, ni que los ande buscando, pero el asunto es que se encuentra en el umbral de momentos extraordinarios como es que a uno lo hospitalicen, y m\u00e1s para \"sufrir\" un procedimiento invasivo a la intimidad de su organismo, como lo es cirug\u00eda. El sujeto se sabe que estar\u00e1 solo, sin sus seres queridos, en un ambi ente extra\u00f1o... y por curiosidad, as\u00ed... de paso... pregunta \"Recuerdo que fui yo quien le pregunt\u00f3 si por la noche espantaban en el hospital\" y expone su relato, con la filosof\u00eda del hombre que ha vivido lo extraordinario \"Cuando en los actos, el misterio est\u00e1 presente, no es f\u00e1cil olvidar... \" Otro narrador es quien responde a la pregunta sobre espantos en el hospital \"\u00bfY usted ha escuchado hablar de La Planchadita? \u00bfNunca le han contado qui\u00e9n es La Planchadita? \" La voz de esta narradora es de una enfermera, que para m\u00e1s credibi lidad, es La Mayor, que en el Hospital Ju\u00e1rez, era la m\u00e1xima autoridad en los servicios de enfermer\u00eda, es una vieja enfermera, experimentada, con muchos a\u00f1os de servicio; que es corroborada en su autoridad para revelar el misterio, por la presencia y sonrisa silenciosa del m\u00e9dico titula r, que realizar\u00e1 la cirug\u00eda al paciente \"... ahora, la anciana, con su rostro moreno, lleno de surcos y su mano temblorosa por la edad, me gui\u00f3 por uno de los imaginarios pasillos y salas del hospital... \" Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 150 Dentro de las narraci\u00f3n de la enfermera, que habla de La Planchada, de una colega, su compa\u00f1era de guardia, y la hace acompa\u00f1ar a las enfermeras fallecidas en el terremoto de 1995, \"Pero es un fen\u00f3meno asombroso... al parecer La Planchada se qued\u00f3 bajo los escombros del edificio del que fue el Hospital Ju\u00e1rez, quiz\u00e1, junto a sus amadas compa\u00f1eras, tambi\u00e9n nuestras compa\u00f1eras, tambi\u00e9n mis compa\u00f1eras, las que murieron en el terremoto de 1985. \" Le se\u00f1ala la orfandad en que dej\u00f3 a las enfermeras \"viejas\" y c\u00f3mo las enfermeras \"nuevas\", hu\u00e9rfanas tambi\u00e9n, no se percatan de su ausencia. Hace la autora, un s\u00edmil entre las nuevas y deslumbrantes paredes del nuevo hospital, con la ciencia fr\u00eda y con la modernidad, \"Pasando el tiempo, ahora que nos encontramos en nuevas y deslumbrantes instalaciones, se siente la frialdad de la ciencia, la que solitaria camina por los pasillos, y vemos, las que quedamos de aquel a\u00f1orado Hospital Ju\u00e1rez, que en \u00e9ste ha llegado la modernidad... \" Finalmente convoca a la ausente, llam\u00e1ndola de regreso, a las nuevas instalaciones \"Personalmente, quisiera hacer llegar el siguiente mensaje a las compa\u00f1eras enfermeras de la Rep\u00fablica Mexicana, si alguien llega a ver a la persona antes descrita, favor de decirle lo siguiente: Planchada, las enfermeras del Hospital Ju\u00e1rez, te informamos que nos mudamos a Av. Polit\u00e9cnico Nacional No. 5160, Col. Magdalena de las Salinas, M\u00e9xico D.F. y ahora nos llamamos Hospital Ju\u00e1rez de M\u00e9xico. \" La fecha en que se dan los sucesos que dan origen a la leyenda, como en todas las leyendas, se pierde en el tiempo, algunos dicen que se inici\u00f3 en la \u00e9poca de la revoluci\u00f3n, otros que fue en los a\u00f1os 50s del Siglo XX. Quien lo relata se\u00f1ala \"En la lejan\u00eda del tiempo\", \"Cuando yo estaba todav\u00eda joven... \" \"La Mayor me dijo que no me asustara, que de eso ya hab\u00edan pasado muchos a\u00f1os \" \"Esta leyenda fue de las m\u00e1s populares del siglo XX\". Pero lo que sucedi\u00f3 hace unos d\u00edas o meses, fue la aparici\u00f3n que se cuenta, no se cita el d\u00eda, pero \"Reci\u00e9n me lo contaron... \" \"A m\u00ed me dijeron, har\u00e1 unos meses que en Cirug\u00eda... \" \"Me cont\u00f3 que en su servicio, en una guardia nocturna, acompa\u00f1ado de otro compa\u00f1ero nuestro. \" El espacio donde se vive la leyenda tiene su propio orden social, y en \u00e9l se solucionan las situaciones complejas de la vida y la muerte sin m\u00e1s ayuda material. Es un espacio propio, atemporal, \u00fanico de la enfermera y el doliente. En el particular entorno de la leyenda hay conocimientos, tecnolog\u00eda, naturaleza, pacientes y el personaje; nadie m\u00e1s esta implicado. La implicaci\u00f3n ocurre cuando se cuenta y se escucha. Narrativa e identidad est\u00e1n engarzadas, por eso existe la leyenda, y para generar una identidad, se cuenta. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 151 Ah\u00ed se ve la oportunidad y la necesidad hist\u00f3rica del constructo -La Planchadita-, su primera aparici\u00f3n no esta fechada, est\u00e1 presente en los hospitales que se les pregunte, sin embargo es un constructo de la cultura profesional mexicana, no de la cultura latinoamericana. Es un personaje del imaginario institucional hospitalario mexicano, para el que fuera real o ficci\u00f3n no importa, para los efectos de la representaci\u00f3n, correspondi\u00f3 a un mismo ideal pensado por el sujeto enunciante. El lugar en donde se presenta la aparici\u00f3n, es m\u00faltiple, en la Ciudad de M\u00e9xico, en San Luis Potos\u00ed, en Guanajuato, en Hidalgo... tienen el recuerdo de La Planchadita, ella prefiere aparecerse en grandes hospitales p\u00fablicos, y antiguos, tal vez por que ah\u00ed es donde m\u00e1s se necesitan sus cuidados o porque ah\u00ed ha encontrado personas a quienes todav\u00eda le sorprende el misterio, tal vez por eso prefiera el Hospital Ju\u00e1rez, -hasta 1985, en que se derrumb\u00f3 su torre de hospitalizaci\u00f3n-, el Hospital General de M\u00e9xico, el Centro M\u00e9dico del IMSS. Como se relata: \"Evoca muchas narraciones misteriosas ocurridas en el Hospital Ju\u00e1rez, del Centro M\u00e9dico, adem\u00e1s de Cl\u00ednicas y Centros de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico y sus alrededores \". Es una leyenda propia de hospitales, instituciones p\u00fablicas, \"Esto sucedi\u00f3 en el Hospital Ju\u00e1rez... cuya prosapia e historia arrancan desde que fue construido por la Orden Religiosa de los Agustinos... dentro de su vasta historia de desgr acias, en el terremoto de 1985 se colapso y varios de sus pisos desaparecieron... \", \"El antiguo Hospital se encontraba entre los barrios de El Mont\u00e9enlo y de San Sebasti\u00e1n, cerca del costado sur del Templo de San Jos\u00e9...\" ''En el Hospital Central se han acostumbrado a ver deambular por los pasillos, o saber que ha entrado a los cuartos de algunos pacientes, a una enfermera con su vestido largo blanco, impecable y almidonado...\" La Planchadita es una leyenda que transcurre en el contexto nocturno del hospital, en la noche, cuando se han retirado las visitas de familiares , m\u00e9dicos, trabajadoras sociales, dietistas, intendencia, ... todos se han retirado...en la puerta, al final del pasillo tal vez est\u00e9 cabeceando un vigilante... en el servicio, solo quedan los pacient es y las enfermeras. La s enfermeras buscan un ambiente relajado para que los pacientes descansen, si hay radios o televisiones se les pide que los apaguen, que dejen la pl\u00e1tica para el siguiente d\u00eda, ya no se necesitan encendidas todas las l\u00e1mparas, los pacientes dormir\u00e1n m\u00ednimo seis horas seguidas. Despu\u00e9s de las doce de la noche, hay un ambiente de luz artificial en los pasillos y de penumbra en las habitaciones, es el inicio de la madrugada, el umbral de la noche y el d\u00eda. Fuera del hospital, la Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 152 ciudad dormita; dentro de \u00e9l, se espera que el personal de enfermer\u00eda vele el sue\u00f1o de los enfermos, que la enfermera no descanse, que no tenga sue\u00f1o, que para ellas la noche sea d\u00eda. Esta relaci\u00f3n nocturna paciente-enfermera, es de seres humanos. Para algunos pacientes ser\u00e1 una larga noche o varias, con dolor, con insomnio, \"Me sent\u00eda en una boca donde la oscuridad manda apenas... As\u00ed, en medio de la noche de las tres de la ma\u00f1ana (digo esto porque a las tres de la ma\u00f1ana los ruidos no existen, el silencio es su majestad de la m\u00e1s negra noche), mi boca estaba seca y el sue\u00f1o y el dolor se encontraban en pugna, uno por llevarme a descansar y el otro por no dejarme dormir... porque el dolor es un perro con rabia que no suelta a su presa\" o molestos por la cirug\u00eda que se realiz\u00f3 en el d\u00eda y que para la noche ha perdido su analgesia y reclama urgentemente atenci\u00f3n \"La noche se hac\u00eda interminable y mi dolor tambi\u00e9n. Tiempo y dolor juntos son una maldici\u00f3n; uno corre lento y el otro no corre, se queda para sufrir\"; o la sonda que en el d\u00eda molest\u00f3 y ahora en el silencio de la noche se vuelve insoportable; o ese dolor de hambre que recuerda el ayuno desde antes de la operaci\u00f3n y que deber\u00e1 esperar hasta la ma\u00f1ana siguiente, cuando abran la tizaneria para la preparaci\u00f3n de las dietas que ser\u00e1n repartidas hasta las ocho o nueve de la ma\u00f1ana. Para el otro participante de la larga noche, la enfe rmera, que ha pasado el d\u00eda cuidando casa, hijos, padres, familia, -tareas que tiene que realizar y por las que eligi\u00f3 trab ajar en la noche-, o que por los bajos salarios, tiene un segundo empleo, y a quien el ciclo circadiano le cobra el desvelo con alteraci\u00f3n en los niveles de concentraci\u00f3n, reactividad y claridad en la toma de decisiones; o enfermeras a quienes en el peor de los casos, les vence la fatiga al hacer sus notas o al sentarse a descansar, justo en esas mismas horas de la madrugada, en que su cuidado es urgente para algunos pacientes \"... trabajaba en turno nocturno. Un d\u00eda me dorm\u00ed a las dos de la ma\u00f1ana, cansada... Cuando los gemidos de una de mis en/ermitas me despert\u00f3... Deb\u00ed darle su medicina a la una de la ma\u00f1ana...\" Ellos dos est\u00e1n en soledad, cada quien con su agotamiento, cada cual con sus necesidades, pero indiscutiblemente el paciente dependiendo del cuidado de la enfermera. Por la noche la dependencia del paciente que no duerme, hacia el cuidado de enfermer\u00eda se afianza y el tiempo tarda m\u00e1s en transcurrir, \u00a1Como tarda en traer el orinal! \u00a1Como tarda en pasar el tiempo entre una y otra dosis de analg\u00e9sico! \"O quiz\u00e1, si dorm\u00ed pero al despertar el dolor estaba ah\u00ed o el dolor me despertaba. El maldito dolor no me dejaba dormir y ni siquiera pod\u00eda mover el cuerpo para acomodarme para otro lado \" \u00a1Como duele en la piel de la espalda los dobleces de la s\u00e1bana que durante el d\u00eda no Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 153 exist\u00edan o no los sent\u00eda! \u00a1Cu\u00e1nto dura el \"ahorita\" que la enfermera me dijo! \"...alrededor de las tres de la ma\u00f1ana... nosotras (las enfermeras) muy pocas veces atendemos a esas horas de la noche... \" La noche, la necesidad del paciente y el cansancio de las enfermeras, son los motivos por los que La Planchadita puede aparecer para cumplir su misi\u00f3n. Los actores de la leyenda. La Planchadita es el actor principal, enfermera joven, bella, de porte esbelto, tez blanca, cabello claro, sin ser macabra, tiene una fisonom\u00eda cercana a la muerte con su flotar sin tocar el piso, no se le ven los pies; no es seductora, ni tiene un comportamiento sexual, y s\u00ed un don positivo de ayudar a los enfermos dolientes, por lo que se le asemeja a un \u00e1ngel relacionado con la recuperaci\u00f3n del bienestar y de la salud. En diferentes versiones se dice que fue una mujer real, excelente profesionista, alegre, qui\u00e9n despu\u00e9s de la gran decepci\u00f3n causada por el enga\u00f1o del hombre amado, se vuelve sombr\u00eda, silenciosa, amargada, incumpli\u00f3 la parte human\u00edstica de su atenci\u00f3n a los pacientes, resaltando su escrupulosa presencia f\u00edsica, nunca se cas\u00f3 ni tuvo hijos, a su muerte, paga su culpa con el servicio a quienes la necesitan, con lo que se define como alma en pena. Su funci\u00f3n es de atender a pacientes hospitalizados, cuya enfermera los haya descuidado y que necesiten urgentemente el cuidado. Aparece, cuida y desaparece. Sus caracter\u00edsticas principales son su belleza f\u00edsica y espiritual, el blanco y almidonado uniforme de enfermera, que con el roce de la tela hace ruido al pasar, modelo de corte antiguo, por lo que se entiende bata larga, con cofia. Adem\u00e1s de su capacidad para generar bienestar en los pacientes que atiende, ya sea con medicamentos, el\u00edxires o el simple contacto con sus manos. El novio, un joven m\u00e9dico, reci\u00e9n egresado de la universidad, llega de otro estado de la rep\u00fablica a trabajar al hospital, es referido como inconstante y superfluo. Violenta las normas de comportamiento del noviazgo al solicitar como novia a nuestro personaje y aprovechar su apoyo durante sus pr\u00e1cticas en el hospital y durante su estancia en el lugar. Mentiroso de principio a fin despu\u00e9s de enga\u00f1ar a La Planchadita, prometi\u00e9ndole matrimonio, renuncia a su empleo, se cambia de trabajo para casarse con la novia que ten\u00eda en su estado. Compa\u00f1eros de hospital, le dan bienvenida a la nueva enfermera, la identifican con caracter\u00edsticas muy positivas para su juventud y su experiencia. Llegan a apreciarla, por lo que al enterarse del noviazgo con el m\u00e9dico, se convierten en consejeros, advierten el mal tipo de persona que es y la Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 154 suerte que correr\u00e1 al relacionarse con \u00e9l. Pretendiente, compa\u00f1ero administrativo o enfermero, conocedor del enga\u00f1o en que vive la enfermera, al verse rechazado le cuenta la verdad sobre la renuncia al trabajo, el matrimonio y el abandono del m\u00e9dico-novio. Familia de La Planchadita, dependientes de ella, madre y tres hermanos menores. La segunda fase del proceso para la interpretaci\u00f3n de la leyenda consisti\u00f3 en interpretar la historia narrada, a partir del eje temporal, se analizan lo s cambios presentados por el personaje principal tanto en el aspecto social, laboral y personal, para concluir con la esfera espiritual de quien tiene que reelaborar su identidad a partir de un proceso de enamoramiento, desencanto y renacimiento. A continuaci\u00f3n se presenta el resultado. Quiero decir que dentro de la historia hay una evoluci\u00f3n del personaje, La Planchadita a lo largo del relato vive transformaciones, que involucran a la presentaci\u00f3n f\u00edsica como las relaciones con el cuerpo, la parte social como las relaciones con los otros y la parte emocional o las relaciones con el s\u00ed mismo, \u00e9stas transformaciones me permiten identificar elementos de interpretaci\u00f3n sobre lo que a mi parecer, son los estereotipos que permiten que la narrativa cumpla la funci\u00f3n social de ejemplo, como s\u00edmbolo que regula la conducta social de un grupo profesional y que explica su existencia como Leyenda. * EL INGRESO AL HOSPITAL La historia inicia con el ingreso al hospital de una joven enfermera, que como toda reci\u00e9n egresada, lleva la impronta escolar y quienes la trataron refieren que era \"de buena presencia, vest\u00eda su ropa siempre con una blancura impecable, y muy bien almidonada y planchada\". Pero la presentaci\u00f3n no lo es todo, tambi\u00e9n \"Era entregada a su vocaci\u00f3n por atender a los pacientes, dio muestras de profesionalismo y diligencia\". Como la mayor parte de la j\u00f3venes enfermeras, son hijas de familia, con responsabilidades de jefes de familia \"Buena trabajadora, buena hija y hermana... se hacia cargo de su familia\". Joven sociable que \"Llevaba una vida tranquila, sosegada y, al mismo tiempo, activa; nada perturbaba el horizonte de esta eficaz mujer activa, din\u00e1mica y capaz\". Podemos decir que ten\u00eda los atributos representativos de una buena enfermera, hija y ciudadana, por lo que, \"Se capt\u00f3 la simpat\u00eda y aprecio de todo el personal. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 155 En los hospitales existe a\u00fan la idea que las enfermeras se encuentran siempre tratando de cazar a un m\u00e9dico, que la v\u00eda de ascenso de la enfermera es tener un esposo m\u00e9dico, sin que adem\u00e1s se deje de vaticinar que \"la novia del estudiante no es la esposa del profesionista\" Tal parece que el autor de la leyenda tomo lo anterior en cuenta, para representar la siguiente parte de la historia. \"Hasta que un d\u00eda ingres\u00f3 al hospital un joven m\u00e9dico, reci\u00e9n egresado de la Facultad. La enfermera conoce al m\u00e9dico, le atrae y se enamora, sin atender consejos de sus compa\u00f1eros de trabajo que le advierten sobre una conducta inconsistente del reci\u00e9n llegado, se hacen novios la enfermera y el m\u00e9dico, si bien \u00e9l no muestra igual inter\u00e9s, ella lo apoya en su trabajo\". \"Cifra en la relaci\u00f3n con el m\u00e9dico, su futuro y su felicidad'' La historia re\u00fane todos los temores que existen en las mentes de los mayores, se han reunido los requisitos para una historia ejemplar, hay un quebranto de la ley social, donde el m\u00e9dico y la enfermera deben ser asexuados, sus largas horas que pasan juntos y en situaciones cr\u00edticas y desgastantes, no deben ser pretexto para coquetear, para permitir que te ocupes en otra cosa que no sea el paciente. EL DESENCANTAMIENTO El castigo no se hace esperar, la transgresi\u00f3n a la norma no escrita pero verbalizada, tiene su desenlace, \"El novio se va de viaje, renuncia al hospital y se casa sin haber terminado la relaci\u00f3n con ella\". \u00a1Te lo dije!, es la lecci\u00f3n que la sociedad y en especial sus compa\u00f1eros, gritaban en la imaginaci\u00f3n, de quien ha sido educada para no relacionarse afectivamente dentro de una instituci\u00f3n total, como lo es el hospital, con esto resulta confirmado el vaticinio por su \"entrega\" al otro, socialmente ha sido sancionada. Si bien la marca no qued\u00f3 en el cuerpo, que sigue siendo virgen, es la intimidad la que ha sido violentada, el proceso de desencantamiento con el amor, deja una marca m\u00e1s visible, la posibilidad de ser objeto de la burla social, consecuentemente con la p\u00e9rdida de la fama de buena chica. Hay un estigma social con el que transitar\u00e1 en adelante. \"Vive la decepci\u00f3n y el enga\u00f1o, con la culpa de no advertirlo y se obliga a no manifestar su dolor\" la culpa no toca al infractor, la culpable es quien crey\u00f3 en \u00e9l, pese a las advertencias; por lo que no queda ni buscar el consuelo en los dem\u00e1s, habr\u00e1 que vivir el duelo en silencio, este desencantamiento amoroso trastoca la esfera personal. \"Sufre en silencio, jam\u00e1s se recupera, no abandona su responsabilidad laboral ni familiar. Se torna indiferente al dolor ajeno, demasiado estricta, exigente y llena de amargura\" la desilusi\u00f3n, el desencanto de la esperanza puesta en el \"otro\", afecta lo laboral, el duelo mal digerido, la verg\u00fcenza Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 156 de haber sido abandonada y la burla que supone en quienes la rodean, debe ser neutralizada con la m\u00e1scara de la conducta intachable, la rigidez del comportamiento para no ser nuevamente enga\u00f1ada, solo queda seguir cumpliendo con el deber ser -buena hija, hermana, trabajadora, pero sin involucrar los sentimientos. Reconoce el acto irracional pero con plena conciencia. En la intimidad reconoce una pureza intocada, el cuerpo, ah\u00ed nadie entra, nadie ensucia, por lo que necesita hacer un cierre en s\u00ed misma. Lo l\u00fadico del contacto con otros seres humanos se evita, la blancura del uniforme simboliza la esterilidad de sus sentimientos y lo almidonado de su uniforme la dureza e inflexibilidad de su pensamiento. \"Su conducta r\u00edgida lleg\u00f3 a afectar su trabajo y su relaci\u00f3n con los enfermos a quienes no se acercaba por no ensuciar su blanco y almidonado uniforme, de donde le nombran la planchada\". LA MUERTE La muerte biol\u00f3gica no fue paralela a la muerte emocional y social que vivi\u00f3 el personaje de la Planchadita. La estructura emocional del sujeto violentado, no pudo sufrir un cambio tan grande sin que implicara para ella misma un gran sufrimiento, la identidad primaria ya hace grandes concesiones a la construcci\u00f3n de la identidad profesional como para no oponer resistencia a los cambios de actitud que durante este largo proceso present\u00f3 ante sus pacientes esta enfermera. El manejo de la culpa, es trabajado por ella -La planchadita- y en un proceso vicario y subliminal, a trav\u00e9s de la narraci\u00f3n de la leyenda, por quienes la escuchan -cat\u00f3licos y no-. La culpa es una vivencia social y cultural, que se experimenta, a pesar de ser inaprensible, en forma contundente y formativa, y se actualiza en los momentos de la vida cotidiana de los sujetos. Con el cristianismo, la culpa, generada por esta religi\u00f3n, tiene la posibilidad de curarse, el culpable puede ser salvado. La culpa de La Planchadita fue atentar en contra de la virtud, -su propia virtud-, sobre los valores femeninos y los de su profesi\u00f3n, con lo que escandaliz\u00f3 en su entorno, con cual tambi\u00e9n es culpable de los pecados de la sociedad. Esta es la parte m\u00e1s \u00edntima de la leyenda, lo particular de su acci\u00f3n defectuosa. En su cuerpo, se fueron quedando las marcas de su pecado, ah\u00ed en la dureza y brillo de su uniforme, en la frialdad de su cuerpo se asoma su alma desenga\u00f1ada, la rigidez del uniforme es el s\u00edmbolo de su acci\u00f3n, el pecado de la soberbia, despu\u00e9s de haber cometido el de la lujuria. Hay otro pecado, un hecho objetivo, el crimen contra el hombre, la vida del otro, atent\u00f3 en contra de lo que juran todos los profesionales de la salud. La falta por omisi\u00f3n, la privaci\u00f3n del bien hacia sus Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 157 pacientes, aqu\u00ed encajan el pecado de la ira y el de la avaricia de su cuidado. Hay un pecado que conjunta a los anteriores, cometido en faltar a las virtudes teologales: la fe, la esperanza y la caridad; adem\u00e1s en contra de las virtudes morales: la prudencia, la justicia, la fortaleza y la templanza. Expiar la culpa, exige reconocer su existencia -confesi\u00f3n-, su arrepentimiento, para aceptar su expiaci\u00f3n y recibir la penitencia -el sacrificio-. La Planchadita ya hab\u00eda sido formada bajo estrictas medidas de tipo religioso militar, normas sociales que han creado cuerpos de antemano sospechosos de pecado, ya el proceso de internalizaci\u00f3n de la culpa hab\u00eda sido asumido, desde la construcci\u00f3n de la identidad primaria y secundaria, ya hab\u00eda un imaginario del cuerpo mancillado, advertido desde la familia y la escuela, solo fue corroborado que ella en una acto irracional colabor\u00f3 para que se cumpliera la profec\u00eda. Su cuerpo pecador no pudo evitar ser mancillado. Ese cuerpo fr\u00e1gil e inclinado al pecado, fue el que manten\u00eda bajo control, el uniforme es sacrificio, muestra lo inmaculado del cuerpo, hab\u00eda que perfeccionarlo, hab\u00eda que empezar a pagar su culpa. La muerte signific\u00f3 para ella la liberaci\u00f3n de la sanci\u00f3n social, sin exentarse del juicio de la divinidad, el arrepentimiento y el castigo por la culpa de no cumplir con lo que la sociedad le hab\u00eda encomendado. Cuidar su cuerpo y su alma, pero m\u00e1s su imagen de mujer respetable. \"La Planchada, muere en el hospital donde trabaja\". EL RENACIMIENTO Como otros personajes de leyenda, La Planchadita, vive un juicio divino, que le permite una oportunidad de renacer. \"Ah\u00ed inicia la leyenda de la Planchada\" Ella regresar\u00e1 para ayudar a quienes la necesiten. Incansable, dar\u00e1 cuidados cuando el exceso de trabajo y el escaso personal causan que el cansancio venza la humana fortaleza de las enfermeras, quienes al despertar apresuradas para atender a sus pacientes, estos les refieran que ya han sido c\u00e1lidamente cuidados por una enfermera que nadie conoce. Con su renacimiento, el cuerpo de La Planchadita ya no estar\u00e1 bajo vigilancia, aunque por atenci\u00f3n a la tradici\u00f3n siga con su estricto uniforme antiguo, \"Una enfermera vestida de largo, con su ropa bien almidonada\", pero ahora la blancura y \"ese ruidito que hace su ropa al caminar\", \"Cuando de pronto o\u00ed el lenguaje de una tela en movimiento... es un aviso de bienaventuranzas para los necesitados de su cuidado. \"Es bonita, blanca, ella y su uniforme \u00a1eso si!, est\u00e1 muy almidonado y Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 158 brilla de blanco...\" Con su renacimiento ha recuperado su v\u00ednculo con los \"otros\" -pacientes y compa\u00f1eras-, tambi\u00e9n ha recuperado su autonom\u00eda de acci\u00f3n y su capacidad de pensamiento. Su cuerpo, que la vincula con el mundo, seguir\u00e1 siendo recept\u00e1culo de la cognici\u00f3n, del pensamiento y por lo tanto de la capacidad de saber. Ha logrado unir en su cuerpo, el saber y el hacer, la ciencia y el humanismo, mediante el arte y la ciencia del cuidado enfermero. LA RECONSTRUCCI\u00d3N Como se dijo cuando se habla de los narradores, los hay de dos tipos, los pacientes y las enfermeras. Ambos experimentan en forma positiva sus acercami entos al personaje. Los pacientes necesitados de atenci\u00f3n, las enfermeras agradecidas aunque sorprendidas por la aparici\u00f3n. En lo privado con el enfermo su relaci\u00f3n f\u00edsica es muy cercana, \"...su rostro era como una seda blanca\"... \"La enfermera ten\u00eda un aura en el rostro. ..\" Hay muchos silencios, se deja que hable la acci\u00f3n del cuidado, pero en ocasiones hay intercambio de palabras, para los pacientes, ella tiene una voz maternal y cari\u00f1osa, con autoridad y seguridad en lo que hace: \"Ya mi ni\u00f1o, ya no sufra. Le vengo a dar una medicina, su pastilla para que no sienta los dolores \". Es atenta, amable, Ya vino una enfermera muy bonita, y mire mi tesito hasta est\u00e1 calientito... respetuosa, el contacto f\u00edsico que tiene con los pacientes es fundamental para su mejor\u00eda, \"Me toc\u00f3 el rostro regal\u00e1ndome una bondadosa sonrisa me quito el sudor con sus tibias manos. Me cobij\u00e9 en el cuenco de su mano\". Es la persona ideal que esperar\u00edamos encontrar cuando estamos necesitados de atenci\u00f3n, de cuidado, experiencia, conocimientos... \"Es muy bonita, de manos tibias y de uniforme blanco y frondoso, como un alma en pena que alivia otras penas.\" Las enfermeras, se expresan de ella como de una colega m\u00e1s, aunque hay quien de primera vez resiente el impacto: \"La enfermera pas\u00f3 a tres metros de m\u00ed... No ten\u00eda pies, se mov\u00eda sobre un vestido de enfermera, muy vaporoso. \" Ellos son quienes conforman el mundo de La Planchadita, sus m\u00e1s cercanos contactos con el mundo social, sus beneficiarios, y quienes la ponen a prueba al narrarla una y otra vez, dejando que el paso del tiempo la actualice y a la vez ella modele una forma de ser y de hacer el cuidado a los pacientes. La tercera fase consiste en identificar los subtemas, que resulten de la decantaci\u00f3n de la narrativa de las dos fases anteriores y colocarlos en esquemas, para facilitar su visualizaci\u00f3n.Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 159 Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 160 La cuarta fase consisti\u00f3 en identificar los temas, que construyen el Tipo Personal Ideal de la enfermera, expresado en el proceso narrativo de la Leyenda de La Planchada. La quinta fase es la descripci\u00f3n del Tipo personal ideal de la enfermera en la Leyenda La Planchadita, que a continuaci\u00f3n se describe. El tipo personal ideal que de la enfermera se presenta en la Leyenda de La Planchadita, es un personaje del sexo femenino, joven, f\u00edsicamente agradable, limpia y bien uniformada. Motivo Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 161 porque: La mayor parte del personal de enfermer\u00eda es mujer, en su mayor\u00eda adultas j\u00f3venes, es general el uso del uniforme hospitalario; su belleza f\u00edsica, no tiene motivos sexuales, es el reflejo de la virtud, la bondad, y la pureza. Realiz\u00f3 su actividad con informaci\u00f3n completa y actualizada de los problemas y necesidades de los pacientes. Motivo porque: La enfermera tiene en sus manos, la toma de decisiones que implican la vida de los pacientes a quien cuida. Actu\u00f3 en forma inmediata ante el requerimiento del cuidado. Motivo porque: Durante la noche y en la mayor tiempo del d\u00eda, la enfermera est\u00e1 sola con los pacientes, ellos cuentan con su atenci\u00f3n y competencia para resolver sus problemas inmediatos, la pertinencia y oportunidad del cuidado puede ser la diferencia entre la vida o la muerte de los pacientes. Mostr\u00f3 conocimientos para tomar decisiones puntuales y exitosas, que dieron respuesta a las necesidades urgentes de los pacientes, independientemente de la especialidad en que se ubiquen, diagn\u00f3stico actual o momento hist\u00f3rico en que se requieran sus cuidados. Motivo porque: La escasez de personal y la rotaci\u00f3n por diferent es servicios requiere que la enfermera, posea capacidades de flexibilidad, adaptaci\u00f3n y polivalencia ante los casos que se presenten. Sus acciones se dieron con actitudes de respeto, afecto y un toque familiar para los pacientes. Motivo porque: La competencia cognitiva de la enfermera es una cara de la moneda, la otra ser\u00e1 la parte humanitaria. El contexto del acto de cuidado implica la aceptaci\u00f3n para los individuos m\u00e1s necesitados, sin importar su clase social ni su estado f\u00edsico. Motivo porque: La atenci\u00f3n profesional de la enfermera se aplica sin distinci\u00f3n. Hubo disposici\u00f3n para atender a toda hora sin sentir cansancio ni disminuci\u00f3n en su capacidad de respuesta. Motivo porque: La profesional no tiene problemas propios, en su trabajo la pericia y experiencia garantizan la salvaguarda de la vida humana puesta a su cuidado. Una vez efectuado el cuidado, desaparece, sin esperar respuesta del paciente, conoce de antemano el efecto positivo de su acci\u00f3n. Motivo porque: Ser para otros, es una actitud propia de las mujeres, madres, religiosas, \u00e1ngeles; el \"cuidado silencioso\" es una caracter\u00edstica del cuidado de enfermer\u00eda, Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 162 no espera retribuci\u00f3n ni agradecimiento, solo la satisfacci\u00f3n del \"deber cumplido\". La sexta fase corresponde a la identificaci\u00f3n de la estructura m\u00edtica de la Leyenda de La Planchadita, respecto al profesional de enfermer\u00eda. En la leyenda de la Planchadita, como enfermera pasa por tres fases: humanismo sin experiencia o la mera t\u00e9cnica sin un conocimiento cient\u00edfico; conocimiento deshumanizado y la vinculaci\u00f3n de la ciencia y el humanismo, lo que puede acercarla al desarrollo de la enfermer\u00eda profesional, que ha evolucionado tambi\u00e9n en etapas de una posici\u00f3n de subalternidad te\u00f3rica, administrativa y pol\u00edtica ante programas del gobierno y de las instituciones y la colaboraci\u00f3n de forma auxiliar del m\u00e9dico, \u00e9poca con \u00e9nfasis en el empirismo; pas\u00f3 a una necesidad de adhesi\u00f3n acr\u00edtica al m\u00e9todo cient\u00edfico, a la ciencia positiva, con una mayor\u00eda de profesionales a quienes su preocupaci\u00f3n por el hacer no les dej\u00f3 tiempo para reflexionar \"c\u00f3mo hacer mejor o c\u00f3mo evaluar su hacer\"; actualmente estamos entrando a una fase en donde a trav\u00e9s del desarrollo de la gesti\u00f3n y la investigaci\u00f3n, el profesional de enfermer\u00eda est\u00e1 confrontando su pr\u00e1ctica, sus modelos y teor\u00edas importadas, asumiendo el sentido hist\u00f3rico de su desarrollo y promoviendo un nuevo momento de la pr\u00e1ctica profesional, la b\u00fasqueda de una de ciencia humanizada. Se puede dar la dualidad cuerpo alma, sin embargo, en la enfermera se ha de dar la conseja de que no basta ser, tambi\u00e9n hay que parecer. El uniforme impoluto de La Planchadita no tra\u00eda los mayores beneficios a sus pacientes, hubo que retomar el alma de la ciencia y el arte del cuidado para unirlo al cuerpo de la disciplina cient\u00edfica y del uniforme para dar la mejor enfermera. La enfermera es un ser fuera de lo ordinario, como tambi\u00e9n lo son las madres, no manifiestan cansancio, pueden realizar mil y una tareas y deben hacerlas bien, sin perder la sonrisa, aunque a la enfermera adem\u00e1s se le exija verse bien uniformada. De ah\u00ed su traje c\u00f3modo sin parecer mal vestidas, sus zapatos de piso y de agujeta para la mayor seguridad de los pacientes y comodidad de quienes los portan, de ah\u00ed el maquillaje discreto y el pelo corto, que no necesitar\u00e1 retoques ni se descuidar\u00e1 por no atenderlo durante la jornada de 8 o de 12 horas. Por el trato con la intimidad de las personas y con los momentos m\u00e1s privados, la atenci\u00f3n de enfermer\u00eda est\u00e1 atravesada por algo m\u00e1s que conocimientos, t\u00e9cnicas y habilidades, se le solicitan Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 163 actitudes y valores \u00e9ticos y morales, que solo a la persona m\u00e1s significativa de nuestra cultura -la madre- se le permitir\u00eda conocer y hacer. Nada m\u00e1s asexuado que la madre, en La Planchadita el cuerpo es asexuado, hay una identidad asexuada, maternizada y filial de la enfermera. Una manera de vestir y un comportamiento determinado de acuerdo a su ocupaci\u00f3n, no importa la edad, se presenta en las instituciones totales como los son la milicia y la iglesia, enfermer\u00eda se aliment\u00f3 de las dos ramas, teniendo como cens or y principal usuario de sus servicios a los profesionales de la medicina, en las tres disciplinas, el sistema patriarcal a lo largo de su historia presenta una visi\u00f3n maniquea de la capacidad pol\u00edtica e intelectual de las mujeres, de su posible inserci\u00f3n en espacios de decisi\u00f3n y de la valoraci\u00f3n excesiva de su parecer, dejando en segundo t\u00e9rmino el ser. El reconocimiento por la calidad de sus actos, no es algo propio del cuidado de enfermer\u00eda, se ense\u00f1a desde la construcci\u00f3n de la identidad primaria a las mujeres \"ser enteramente para otros\", los hermanos, los padres, la pareja; esta construcci\u00f3n de la realidad pervive en la \"naturaleza\" del cuidado profesional, por lo que resulta muy oportuno verlo como una vocaci\u00f3n, \"solo faltaba que no lo hicieran as\u00ed\". El regateo del reconocimiento y la remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica, profesional y social atraviesa el acto de cuidar, desde que es oficio hasta la actualidad como profesi\u00f3n. La narrativa de la leyenda, lleva en s\u00ed el germen de las vivencias de la vida cotidiana, las personas que participan son reales, todos conocemos de pacientes y enfermeras, suceden en ambientes reales, conozco los pasillos y habitaciones de tal hospital, de esta realidad se alimenta y son estas realidades las que busca provocar, son ejemplos edificantes sobre el ser enfermera, con lo que ejercen su funci\u00f3n de control, sin restarle importancia a este tipo de leyendas la capacidad de transmisi\u00f3n de valores y tradiciones, tan importantes para la construcci\u00f3n de la identidad profesional. 2. LA CEREMONIA DEL \"PASO DE LA LUZ\", UNA INTERPRETACI\u00d3N En cuanto animal social, el hombre es un animal ritual. Si se suprime el rito bajo ciertas formas, no deja de surgir en otras, con mayor fuerza mientras m\u00e1s intensa es la interacci\u00f3n social Mary Douglas, 1973 Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 164 La primera fase del an\u00e1lisis corresponde a la descripci\u00f3n de la compleja ceremonia ritual, que comprende a diversos ritos elementales: actualizaci\u00f3n del mito conmemorativo -el inicio de la vida profesional-, el duelo -p\u00e9rdida de la vida estudiantil-, la purificaci\u00f3n -el Paso de la Luz-, la plegaria -la misa- y el v\u00ednculo -comuni\u00f3n acad\u00e9mica y profesional-. Presentaci\u00f3n del ritual La Ceremonia de la fiesta acad\u00e9mica de Fin de Cursos es, en sentido amplio, un ritual. Un ritual acad\u00e9mico peri\u00f3dico86, que se vive como una acci\u00f3n conmemorativa, repetida y tradicional. Es una costumbre generalizada de las diversas carreras universitarias, que al egreso de cada generaci\u00f3n se realice una ceremonia. Los licenciados en Enfermer\u00eda, realizan como cierre de su paso por la escuela o facultad, una ceremonia que satisface necesidades, provoca consecuencias reales, si bien extraemp\u00edricas, a la vez que cumple una funci\u00f3n. El an\u00e1lisis del ritual y de los s\u00edmbolos que lo acompa\u00f1an, es un campo privilegiado para observar la cultura profesional del grupo de enfermer\u00eda, y de ah\u00ed profundizar sobre la construcci\u00f3n de la identidad profesional. Hablo de la Ceremonia como un Rito de Pasaje, donde se trata de atenuar el efecto emocional que experimenta el individuo que sale del sistema educativo, mediante el dar realidad a la angustia de separaci\u00f3n87. El paso del cambio social de estudiante a profesional, genera un complejo y variado cambio de significados, que sobrepasan los l\u00edmites institucionales, por lo que en la ceremonia, se incorporan de acuerdo a cada grupo universitario, elementos diversos, de tipo social, religioso, afectivo, verbal e hist\u00f3rico a momentos espec\u00edficos del ritual. El paso del tiempo y los cambios sociales inherentes, conllevan modificaciones en la actitud de las generaciones anteriores respecto a la tradici\u00f3n. Lo que va a impactar en el ritual y la forma en que se realice, hay partes que se omiten, o que se agregan o se sustituyen en la celebraci\u00f3n. Sin embargo, se cumplen momentos espec\u00edficos que dotan a la despedida, de significados comunes que le dan relevancia al acto, con lo que conservan la estructura general de la ceremonia. Una de sus principales caracter\u00edsticas es el uso de herramientas simb\u00f3licas, discursos de aliento, adem\u00e1s de otras expresiones sociales, que conforman el colectivo ritual, que como en todo ritual se orientan a refrendar el orden social. Girard dice \"se trata de vivificar y renovar el orden cultural 86 \"Tienen una fecha fija en el calendario y conmemoran acontecimientos ya aceptados culturalmente como importantes para la vida colectiva\" (Mayer, 2000:22) 87 Van Gennep se\u00f1ala a los ritos o ceremonias de pasaje como \"...aquellos que acompa\u00f1an todo cambio de Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 165 repitiendo la experiencia fundadora, reproduciendo un origen que es percibido como la fuente de toda vitalidad y de toda fecundidad: es en aquel momento, en efecto, cuando la unidad de la comunidad es m\u00e1s estrecha\"88. Con lo que se realiza una operaci\u00f3n ps\u00edquica, f\u00edsica y social, - individual y colectiva-, que en forma gruesa est\u00e1 encaminada a la adaptaci\u00f3n del sujeto que egresa, a las nuevas condiciones de relaciones y roles que deber\u00e1 adoptar. Ante este tipo de acontecimientos, la comunidad profesional presente, se cohesiona a fin de proteger el uso de sus pr\u00e1cticas. Sin que esto evite que cada asistente a este ritual, viva su propia experiencia, con lo que resulta una experiencia comunitaria e individual. El acompa\u00f1amiento en el cambio de estado de estudiante a egresado, al hacer uso de esos ritos y comuniones, permite a los participantes dar un lugar y un sentido a su or den social, que se ha transformado a un nivel simb\u00f3lico, construyendo as\u00ed a un nuevo sujeto. Necesidades, funciones y consecuencias del ritual Este acto ritual o Ceremonia de Paso, con el que se cierra la formaci\u00f3n profesional de la enfermera, satisface varias necesidades, que tienen que ver con las cualidades afectivas de tipo gozoso y melanc\u00f3lico, que tienen los actos que se viven dentro del ritual, generadas a la vez, por el tipo de circunstancia que dan motivo a la celebraci\u00f3n -hay que despedir a una generaci\u00f3n m\u00e1s que egresa de la instituci\u00f3n. Las necesidades que se busca satisfacer en este caso son: 1 Una ocasi\u00f3n institucional de ver reunida por vez \u00faltima a la generaci\u00f3n (los afortunados que hayan logrado egresar). 2 Despedir al egresado por parte de maestros, autoridades y compa\u00f1eros. 3 Otorgar el documento oficial que lo reconoce como miembro de la generaci\u00f3n saliente. 4 Desear un buen camino al que se va y dejar las puertas institucionales abiertas para su posible retorno (como es en el posgrado o para la educaci\u00f3n continua). 5 Contar con un marco p\u00fablico para expresar momentos importantes de la vida de la comunidad, generalmente exitosas -certificaciones, programas concluidos, cambios de estatus institucional-. 6 Dar a conocer las visiones que se tiene ante las nuevas realidades que se viven en la lugar, de estado, de situaci\u00f3n social o de edad. (A. Van Gannep, citado en J. Cazeneuve, 1971 :109 y 110) Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 166 instituci\u00f3n educativa (cambios de nivel t\u00e9cnico a licenciatura, por ejemplo). 7 Rememorar a personajes importantes en la vida de la profesi\u00f3n y del grupo (Enfermeras se\u00f1eras, internacionales, nacionales e institucionales). 8 Agradecimiento p\u00fablico de la generaci\u00f3n, a la instituci\u00f3n, a otros universitarios y a los familiares. Dentro de las funciones del ritual se encuentran: 1 Ajustar a los grupos a sus cambios internos y adaptaci\u00f3n a su medio ambiente, mediante el movimiento, la palabra, el arte o el juego. 2 Trabajar dentro del grupo de origen -reconstituido-, la angustia que el t\u00e9rmino y separaci\u00f3n de la vida estudiantil provoca. 3 Darle sentido y una v\u00eda de expresi\u00f3n, sancionada socialmente, a las emociones de los que se van y de los que se quedan. 4 Convierte lo obligatorio del orden social a uno deseable. 5 Conforman sistemas simb\u00f3licos que describen patrones de relaciones sociales con los que intentan explicar el mundo. 6 Mantiene las relaciones sociales del grupo mediante actos simb\u00f3licos colectivos de comuni\u00f3n. 7 Suscita disposiciones mentales que abren ventanas de oportunidad para revisitar el pasado y vislumbrar proyectos de futuro. Como todo acto ritual, esta Ceremonia, tiene consecuencias, derivadas de esa reuni\u00f3n, con sentimientos y expresiones comunes; que para la mayor parte de los participantes permanecen ocultas a su conciencia, pero que se mostraron activadas con el recuerdo. 1 Se crea una realidad social, que sin los ritos no sobrevive; espacio de reflexividad, donde se mueven las intersubjetividades de tipo cognoscitivo, afectivo, valorativa y de proyectos de futuro. 2 Regenera la cohesi\u00f3n, a trav\u00e9s de los lazos intangibles y bienhechores de la solidaridad grupal. 3 Genera continuidad, en el sentido simb\u00f3lico y expresivo de aprecio y lealtad al pasado, a 88 Girard, R. 1995. p. 128. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 167 los personajes y a las generaciones precedentes. 4 Organiza la producci\u00f3n de sentido que explica la sociedad y sus relaciones. 5 Organiza la normatividad social, da solidez a la integraci\u00f3n del sistema social, recordando a los participantes que hay valores y creencias compartidas. 6 Sella simb\u00f3licamente la unidad del grupo, su solidaridad, distingui\u00e9ndola de los dem\u00e1s. 7 Crea mediante fuerzas m\u00edsticas (Turner, 1980 ), -la transmisi\u00f3n de la Luz, los deseos, sentimientos y emociones-, a un nuevo sujeto: el egresado. 8 Genera identidad. S\u00edmbolos que integran el ritual Los rituales se acompa\u00f1an de s\u00edmbolos89, cuya manipulaci\u00f3n por parte de las generaciones individuos y grupos, le da vitalidad al ritual. Dentro de esta ceremonia los elementos encontrados son: Manta.- Es un aparato utilitario, sirve para la comunicaci\u00f3n de la ceremonia, se coloca a la entrada del recinto, se\u00f1aliza e identifica el lugar, puede aparecer tambi\u00e9n sobre el frente de la mesa del presidium, por ser la presentaci\u00f3n institucional de la ceremonia, hay quienes lo buscan para tomarse la foto. Es el aviso de que se est\u00e1 efectuando un acto acad\u00e9mico especial. Est\u00e1 dirigido a identificar el lugar para los invitados y las autoridades. En \u00e9l se inscriben los primeros s\u00edmbolos del acto. Generalmente lleva el escudo de la instituci\u00f3n y de la Carrera, con las palabras que identifican el acto. \"Ceremonia del Paso de la Luz\" \"Entrega de carta de pasante\" o \"Acto Acad\u00e9mico\" junto con las fechas de ingreso y egreso de la generaci\u00f3n de que se trata. Cuando se celebra el Paso de la Luz, ya en la manta se dibuja la L\u00e1mpara ceremonial. Escudos.- Una ceremonia de esta naturaleza apela a mostrar el origen institucional. Los escudos son una parte integrante esencial de identificaci\u00f3n. El escudo de la Universidad a la que pertenece la Escuela o la Carrera, da un lucimiento especial y propicia mayor pertenencia a la instituci\u00f3n educativa. Igual si la Escuela o Facultad tiene escudo propio, se instala para presidir la ceremonia. Las madrinas.- Son un elemento fundamental para la ceremonia, es un v\u00ednculo entre las generaciones j\u00f3venes y las viejas, reforzando la relaci\u00f3n filial entre docentes y alumnos. Es una 89 \"Para Turner un s\u00edmbolo tipifica, representa o recuerda algo para una comunidad. Los s\u00edmbolos existen en la realidad social: son objetos, actividades, relaciones, acontecimientos, gestos y unidades espaciales en un contexto\" (Mayer, 2000:22) Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 168 tradici\u00f3n que viene desde la fundaci\u00f3n de las escuelas y que persiste hasta nuestros d\u00edas. Hay maestras que han sido madrinas en varias generaciones, lo que las llena de orgullo y las alumnas eligen de madrina a quien consideran se ha ganado ese honor. Es una prolongaci\u00f3n de festejos deportivos, religiosos y familiares; al \u00e1mbito acad\u00e9mico. Su participaci\u00f3n fundamental es el mensaje verbal y el mensaje material con los cuales comunican valores humanos y acad\u00e9micos. De lo anterior se desprende la elecci\u00f3n del \"recuerdo\" material que dar\u00e1n a los egresados. Mensajes.- En la ceremonia, hay un orden para tomar la palabra, para los que son sujetos con voz: la representante de egresados, un funcionario de la escuela o facultad y un funcionario de la universidad. De acuerdo a quien emita el mensaje ser\u00e1 su contenido pero en general los representantes institucionales hablar\u00e1n del prestig io de la instituci\u00f3n educativa y con un tinte afectivo, gozoso y de bienaventuranza para los que se van. Hay mensajes de los docentes o funcionarios de la carrera, que presentan un tinte imperativo cuando se habla del \"deber ser\", es un mensaje de conocimientos, valores y actitudes. El mensaje del alumno, habla de vivencias, recuerdos, agradecimiento y compromisos con la universidad, los docentes y la familia que los apoy\u00f3. Los discursos p\u00fablicos pronuncian el mito, como nacimos, de d\u00f3nde venimos, cu\u00e1l es nuestro origen. Hay un mito institucional nacional, surgimos con el nacimiento de la Enfermer\u00eda Moderna, a partir de Florencia Nightingale, de su sistematizaci\u00f3n del cuidado hospitalario, se crea la escuela nightingaleana, quien avanza alrededor del mundo, hasta llegar hace cien a\u00f1os a la Escuela de enfermeras del Hospital General, a trav\u00e9s de las enfermeras extranjeras alemanas y estadounidenses para conformar la enfermer\u00eda mexicana. Hay un recorte del mito de origen, m\u00e1s local, sobre el surgimiento de la escuela o facultad, es decir de la carrera de enfermer\u00eda dentro de las carreras de la misma universidad. Se habla de enfermeras prestigiadas vivas o muertas, cada escuela o facult ad saca a relucir su alcurnia, para contar el mito. Hay tambi\u00e9n discursos que en sus silencios se\u00f1alan su origen... Uniforme.- Las y los j\u00f3venes graduadas (os), se uniforman para esta ceremonia, no necesariamente con el uniforme de enfermeras, donde no se realiza el Paso de la Luz, ellas buscan asistir con ropa negra o blanca (traje sastre) y en ocasiones asisten con vestido de fiesta. Quienes asisten con traje de fiesta, se uniforman por el color, las mujeres con modelos y estilos Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 169 diferentes y los hombres, recurren al traje sastre de color oscuro. Tambi\u00e9n observ\u00e9 que se usa para mujeres y hombres un traje blanco, no de tipo sastre, con zapatos oscuros. En las escuelas que realizan el Paso de la Luz, utilizan el uniforme reglamentario de la escuela, blanco, de pantal\u00f3n y filipina. La cofia presenta las l\u00edneas peque\u00f1as esquinadas, que en su n\u00famero advierten que las alumnas llegaron al sexto semestre (dos) o al octavo (tres), seg\u00fan sean de nivel t\u00e9cnico o licenciatura. Las profesoras, todas enfermeras y docentes, lucen su mejor uniforme. Tal vez estrenan, bata, zapato de agujeta y cofia. Se presentan portando su capa y su l\u00e1mpara, \u00e9sta ya no ser\u00e1 nueva, la han usado anteriormente. Sin embargo el uniforme es un sistema de signos, que expresan lo que queremos transmitir en un evento tan importante. Un traje sastre oscuro, de pantal\u00f3n y falda, para hombres y mujeres, da formalidad al evento, y hace indistinto al egresado de la licenciatura de enfermer\u00eda al egresado de otra licenciatura. Con excepci\u00f3n de la carrera de medicina, que seguir\u00e1 asistiendo con su uniforme cl\u00ednico, el traje blanco, de m\u00e9dico. El uso del uniforme cl\u00ednico de enfermer\u00eda completo, expresa abiertamente a ellas mismas y a la sociedad, que es una ceremonia de esta carrera. Es una ropa que solo se utiliza para esta ceremonia. Llevan en \u00e9l las insignias que una carrera con origen mon\u00e1stico y militar les ha otorgado, como los galones de un militar, usan cintas que atraviesan una esquina de la cofia marcando su grado. El color blanco del uniforme, inmaculado, s\u00edmbolo de pureza, asepsia, honestidad, fortaleza y valor espiritual. Los zapatos reglamentarios c\u00f3modos, limpios, seguros, dispuestos para la acci\u00f3n. Como bien lo han aprendido a lo largo de su carrera, maquillaje discreto, u\u00f1as recortadas y peinado c\u00f3modo a la vez que intachable. La l\u00e1mpara, la Luz y el Fuego, En la ceremonia del Paso de la Luz, los dos elementos simb\u00f3licos - la luz y el fuego-, se asocian con la l\u00e1mpara, \u00e9ste es el objeto utilitario que sirve como contenedor del combustible y para la iluminaci\u00f3n. La l\u00e1mpara es de metal, su cuerpo es un dep\u00f3sito de aceite o de alcohol, que posee una abertura para la mecha. Respetan el dise\u00f1o original, de la l\u00e1mpara que en la antig\u00fcedad, con el fin de evitar que se incendiara todo el aceite, la abertura de la mecha est\u00e1 lo m\u00e1s alejada posible del contenedor, la larga y adelgazada punta es por donde sale la mecha, que recorre todo el camino de la l\u00e1mpara por dentro, para entrar en contacto con el aceite y nutrir la flama. En el otro extremo de la punta se encuentra el Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 170 asa, con forma estilizada de serpiente o rama. La L\u00e1mpara es de modelo hind\u00fa, semejante a la del genio, es de lat\u00f3n, en color oro o plata, est\u00e1 llena de combustible, generalmente alcohol, tiene en la punta una mecha, que ante de la Ceremonia est\u00e1 nueva y apagada. La l\u00e1mpara hace alusi\u00f3n a la que en tiempos de la Guerra de Crimea, Florencia Nightingale, usaba para alumbrarse en los recorridos de visita nocturna a los heridos. La luz y el fuego, tienen capacidad transf\u00edgurativa, al iluminar, separan la luz de las tinieblas, como en el G\u00e9nesis cuando Dios hace la luz. El fuego puede calentar y llevar a la cocci\u00f3n de la carne cruda, por su acci\u00f3n cadenas de prote\u00ednas se convierten en nutriente para quien lo consume. El fuego como elemento que purifica y da vida, hay casos extremos donde por medio de la cremaci\u00f3n hay una renovaci\u00f3n, el caso del Ave F\u00e9nix, que muere por el fuego y vuelve a renacer de sus cenizas. La iluminaci\u00f3n como el despertar a lo sagrado, a\u00fan en los actos cotidianos somos testigos de la presencia de la luz, hay algo de luz en la mirada comprensiva y en la mirada del agradecido a la vida, a los semejantes. La luz y el fuego acompa\u00f1an al ser humano cat\u00f3lico en las ceremonias m\u00e1s significativas del culto, desde la vela bautismal hasta el cirio de los agonizantes, tambi\u00e9n son momentos de pasaje de un estado a otro, signados a trav\u00e9s de la luz y del fuego. La iglesia cat\u00f3lica enciende el fuego sagrado, elemento divino, en la noche de Pascua, una vez introducido en la casa de Dios, se pronuncia tres veces el Lumen Christi, se enciende el Cirio Pascual y de ah\u00ed encienden su vela los asistentes al ritual. Ceremonia de paso del Cristo muerto al Cristo vivo resucitado, de la que participan en comuni\u00f3n quienes toman el fuego. Hay tambi\u00e9n luz intelectual, luz de amor por el pr\u00f3jimo que sale en forma de rayos de diferentes partes del cuerpo del iluminado, en algunas im\u00e1genes cat\u00f3licas o hind\u00faes, principalmente tienen su origen en el coraz\u00f3n. El mito griego de Prometeo, alude a un dios benevolente que comparte a los hombres el fuego de los dioses para hacernos pasar a un estadio superior, fuego y luz de conocimiento y sabidur\u00eda, rel\u00e1mpago del esp\u00edritu que a un simple toque, contagia la gracia de su esencia. Hay quien ilumina por el conocimiento, posee la luz (el conocimiento) y a su toque hay un contagio sagrado de un cuerpo a otro. Interpretando, esta luz ceremonial, expresa el cuidado del alma del profesional, ya no es el cuidado Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 171 del cuerpo, -la apariencia, lo evidente del ser-, sino que es el esp\u00edritu del \"cuidado de si\"90, expresado por Foucault. (1990:59) El cuidado de s\u00ed, viene a ser una actividad que parte de conocerse a s\u00ed mismo, con lo que la luz es el espejo en el que se refleja la imagen iluminada del \"otro\", que le resume, en un arquetipo, lo que ella es, y cuya imagen la habr\u00e1 de sostener en la b\u00fasqueda del cuidado de s\u00ed91, a lo largo de su vida profesional. Esta luz es la que alude el ritual, la luz del conocimiento, de los valores de las actitudes, la que se transmite de generaciones anteriores a las nuevas generaciones de enfermeras; sin dejar de recordar que en su origen, (1953) \u00e9sta ceremonia, y la l\u00e1mpara, eminentemente propiciaron el acercamiento de la joven enfermer\u00eda universitaria mexicana (1907) con el modelo internacional de la enfermer\u00eda moderna, -la escuela nightingaleana- (1854). A m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de haberse realizado la primera ceremonia, a\u00fan pervive este recuerdo en los discursos de la ceremonia sobre el encendido de las l\u00e1mparas como representativa de aquella que ilumin\u00f3 las tinieblas de los campos de batalla de la guerra de Crimea para alumbrar la mirada vigilante, la palabra animosa y el cuidado dilig ente de la primera enfermera de la edad moderna, Florencia Nightingale92. Busto.- Como parte del escenario se incorpora en algunas escuelas el busto de Florencia Nightingale, igual que la L\u00e1mpara Madre, preside la Ceremonia. Su presencia implica el reconocimiento a la fundadora de la enfermer\u00eda moderna y la transmisi\u00f3n de este reconocimiento a las generaciones futuras. F. Nightingale Logr\u00f3 reducir la mortalidad entre los heridos de la guerra de Crimen al imponer lineamientos sobre higiene y cuidados b\u00e1sicos de 40 a 2%, esto sucede en 1858. 90 Aludo a esta noci\u00f3n, que es estudiada por Foucault, a partir del Alcib\u00edades de Plat\u00f3n, personaje que vive, un pasaje de su vida, a punto de iniciar su vida p\u00fablica y pol\u00edtica; como los individuos del ritual que se estudia. 91 \"Corresponde al precepto de \u00abocuparse de uno mismo\u00bb, que era para los griegos uno de los principales principios de las ciudades, una de las reglas m\u00e1s importantes para la conducta social y personal y para el arte de la vida... \" (Foucault: 50). El cuidado de s\u00ed da origen a un grupo de p r\u00e1cticas constituidas como epimelesthai sautou \"El cuidado de s\u00ed\", \"la preocupaci\u00f3n de s\u00ed\", \"el sentirse preocupado o inquieto por s\u00ed\", para Foucault, corresponder\u00eda a las \"Tecnolog\u00edas del yo, que permiten a los individuos efectuar por cuenta propia o con la ayuda de otros, cierto n\u00famero de operaciones sobre su cuerpo y su alma, pensamientos, conducta o cualquier forma de ser, obteniendo as\u00ed una transformaci\u00f3n de s\u00ed mismos con el fin de alcanzar cierto estado de felicidad, pureza, sabidur\u00eda o inmortalidad \" (\u00eddem:48) 92 \"A medida que el oficio de enfermer\u00eda se convert\u00eda en todo el mundo en una profesi\u00f3n digna para la mujer, el \"candil\" de Florence Nightingale pas\u00f3 a ser el emblema de la profesi\u00f3n, simbolizando por un lado, la esperanza transmitida a los heridos de Crimea y, por otro, la cultura y el estudio. Cuando, en 1934, se cre\u00f3 la Florence Nightingale International Foundation con el objeto de perpetuar dignamente el legado educativo de Florence Nightingale, su emblema fue, naturalmente, un \u00abcandil\u00bb.\" UNESCO, 2000. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 172 El contexto como puesta en escena.- Hay dos tipos fundamentales de contexto, el del campo de acci\u00f3n ritual y el cultural. Se hace relevante lo cient\u00edfico, lo religioso, lo pol\u00edtico y lo ideol\u00f3gico y las relaciones que establecen estos aspectos en su vinculaci\u00f3n con el campo universitario, este es el campo cultural de la ceremonia. Adem\u00e1s de que en lo simb\u00f3lico se hace relevante las interrelaciones del grupo y su acercamiento a la profesi\u00f3n a trav\u00e9s de los s\u00edmbolos que participan en la ceremonia. Se busca un espacio propicio para la representaci\u00f3n del ritual, es decir que est\u00e9 de acuerdo con lo formal de la Ceremonia, puede ser un auditorio de la misma universidad, una sala de congresos. Es un espacio grande y se prepara con anticipaci\u00f3n, el espacio tiene un efecto consiente e inconsciente para los egresados y sus familiares. La distribuci\u00f3n del espacio nos narra las jerarqu\u00edas sociales, hay elementos de ornato y de transmisi\u00f3n de valores cient\u00edficos y sociales. En el espacio se observan las divisiones, de acuerdo al papel que se tiene asignado en el ritual. Al frente, como siempre, el Presidium, donde se ubica el Rector de la universidad o su representante, la o el Director (a) de la Escuela, compartiendo con otros funcionarios y alumnos con cargos representativos, Los familiares se ubican hasta atr\u00e1s y a los lados, este es el grupo m\u00e1s numeroso de la ceremonia. En las filas centrales las alumnas, Adelante pero a los lados, los profesores y los invitados especiales. Si se lleva a cabo la Ceremonia del Paso de la Luz, en el centro presidiendo la reuni\u00f3n, un enorme busto de Florencia Nightingale y una gran l\u00e1mpara, la L\u00e1mpara Madre, y en la primera fila o en un espacio especial lateral, las profesoras dadoras de Luz. En el ritual con Paso de la Luz, hay conocimiento de parte de quienes han pasado por \u00e9l, sobre todo si lo han vivido, para los invitados hay expectaci\u00f3n y sorpresa. LA ESTRUCTURA DEL RITUAL Corresponde a la segunda fase analizar su estructura. Cada escuela tiene un programa propio para hacer su Ceremonia, pero el Ritual ser\u00e1 siempre el mismo. Se lleva a cabo a trav\u00e9s de una serie de etapas o momentos los cuales son los siguientes: Primer momento: Anuncio de la Ceremonia, fechas, lugares e invitaciones a participantes. Participan desde meses atr\u00e1s profesores y representantes de la generaci\u00f3n que organizan, hay una Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 173 continua comunicaci\u00f3n entre ellos. Los padres de familia participan con los gastos y a las autoridades con la agenda m\u00e1s apretada se les avisa con m\u00e1s tiempo, este momento empieza aun antes de haber terminado el semestre. Hay en la actualidad toda una parafernalia comercial que se incrusta en la vida acad\u00e9mica, se ofertan \"paquetes\" con lo necesario para el \"recuerdo\", estos mecanismos consumistas casi son el primer aviso de la \u00e9poca. Segundo momento: Preparaci\u00f3n del ambiente y ensayos. Los alumnos y docentes preparan la Ceremonia. Hay espacios que necesitan m\u00ednimos arreglos para reunir las condiciones, hasta llegar a lugares donde se tiene que construir el espacio adecuado. Se colocan las flores, que en grandes arreglos adornar\u00e1n el frente del lugar, dando ese tono festivo a la ceremonia. Por ser una ceremonia que necesita que todos se levanten de sus lugares y retornen a \u00e9l, es necesario hacer un ensayo, donde participan todos los alumnos, pueden asistir a uno o dos ensayos, depende mucho del n\u00famero de egresados y la complejidad del tr\u00e1nsito en el lugar. Tercer momento: Entrada al recinto. Hay un momento en que se abren las puertas, para dejar entrar a los egresados y los invitados de casa, como siempre, platican, se desacomodan, esperan la llegada de sus familiares, se arreglan el maquillaje y esperan... Entran ahora los invitados, familiares, hijos, esposos, novios, cargando ramos de flores para entregarlos a la salida, felices, intercambian saludos entre ellos, no se conocen pero entran r\u00e1pidamente a formar parte de la ceremonia. Finalmente a la hora exacta, entran los integrantes del Presidium, las autoridades imponen y egresados e invitados guardan silencio. Cuarto momento: Entrega de constancias y reconocimientos diversos. Hay un maestro de ceremonias, que lleva el orden de los procedimientos. Esta es la parte m\u00e1s puramente institucional, se mencionan por orden alfab\u00e9tico los egresados y pasan a recibir su constancia, que expresa por escrito que forman parte de la generaci\u00f3n que acaba de terminar. No se\u00f1ala que han cubiertos los cr\u00e9ditos, algunos alumnos no lo han hecho, tampoco que se certifica su competencia profesional, como se pudiera esperar; solo que pertenecen a esta generaci\u00f3n. Los familiares participan calladamente. Se ha hecho una costumbre, que se solicite al inicio de este Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 174 cuarto momento, al publico en general, guarden sus expresiones de j\u00fabilo (gritos, porras, aplausos) hasta el final de la lista, o del bloque de estudi antes, muy pocos son los asistentes que rompen la regla. Cuando est\u00e1 previsto por el protocolo, entonces a la voz de \"brindemos un aplauso a los egresados\" se desgrana el aplauso y las vivas, que se mezclan en el anonimato del grupo o del bloque de estudiantes. De parte de alumnos y funcionarios, la entrega del documento y el saludo de mano, es un momento muy importante, que por el p\u00e1nico esc\u00e9nico o el n\u00famero de integrantes del presidium, a quienes no quisi\u00e9ramos dejar con la mano extendida, y adem\u00e1s de la presi\u00f3n de escuchar el nombre del siguiente compa\u00f1ero, no se goza plenamente, aunque quede una memoria fotogr\u00e1fica del hecho. Sin embargo hay que destacar que es una \u00faltima oportunidad y tal vez la \u00fanica en que podemos o\u00edr nuestro nombre pronunciado por la voz de la m\u00e1xima autoridad de la escuela, mirarlo de frente y disfrutar esa sonrisa c\u00f3mplice que nos augura \"te va a ir muy bien\" y solo tener tiempo de responder \"gracias\". Quinto momento: Ratificaci\u00f3n discursiva por sectores. Quien habla primero es la representante de los egresados, resalta el car\u00e1cter emotivo de su despedida a los compa\u00f1eros y maestros, rememora momentos importantes en la vida del grupo de estudiantes, se\u00f1ala la incertidumbre del futuro y cierra con la seguridad de que van bien preparados y aunque solos, recordaran lo que aprendieron en el aula. En este discurso se plantea la angustia que da el paso de un estado de alumno a uno de profesionista, ser alumno implica depender de otros para tomar decisiones, en donde la responsabilidad de los actos recae en los que ya son profesionales; como profesionistas conocen que ellos ser\u00e1n quienes carguen con responsabilidades propias y de los nuevos estudiantes, tomar\u00e1n decisiones que no podr\u00e1n compartir ni con sus propios compa\u00f1eros, si bien la independencia econ\u00f3mica es un buen est\u00edmulo. Llegado el momento una profesora, distinguida para este efecto, hablar\u00e1 a los egresados, las exhortar\u00e1 a trabajar, a seguirse preparando. Si es la madrina, por su car\u00e1cter m\u00e1s afectuoso les har\u00e1 recomendaciones para salir adelante, poniendo en alto el prestigio de la universidad de la que egresan. Hay una serie de mensajes de aliento y de confianza de parte del representante de los profesores sobre los conocimientos de los que egresan, se habla de la calidad y actualidad del curr\u00edculo, del perfil de egreso, que le auguran \u00e9xito en sus pr\u00e1cticas profesionales. Aqu\u00ed es cuando Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 175 se llega a invocar personajes que sobresalen en la vida de la profesi\u00f3n, de nivel internacional no se deja de mencionar a Florencia Nightingale, de nivel nacional otros personajes. Incluyendo enfermeras prestigiadas a nivel local. Si la ceremonia incluye el Paso de la Luz, tal vez ah\u00ed en voz alta, algo se diga del Ritual, aunque casi siempre de \u00e9l no se habla, solo se vive y nunca se olvida. Sexto momento: El Paso de la luz. Es un honor dar y recibir la luz. Se inicia ahora la Ceremonia del Paso de la Luz, se apagan las luces artificiales. En el centro se enciende la L\u00e1mpara Madre, y una a una, en orden y en silencio, las profesoras se acercan y toman de ella la Luz que alumbrar\u00e1 su L\u00e1mpara. Pasan a formarse en fila, en el centro del auditorio o los lados de las filas de las alumnas, en la oscuridad se ver\u00e1n una o dos filas de L\u00e1mparas encendidas. El n\u00famero y la disposici\u00f3n dependen de la cantidad de egresadas. A un movimiento, las profesoras encender\u00e1n la l\u00e1mpara de las alumnas formadas ante ellas, es solo un momento, quedan cara a cara, no solo comunican la luz de la L\u00e1mpara, tambi\u00e9n hay miradas o palabras quedas, en las que algo se dice. Para el retorno al espacio inicial, la fila de alumnos se mueve, y dejan el paso a la siguiente fila. Al final, se encuentra uno en un auditorio iluminado por 200 o 300 L\u00e1mparas. S\u00e9ptimo momento: Juramento. Con la L\u00e1mpara encendida se pronuncia el Juramento, que hace muchos a\u00f1os era el que fue elaborado por el Dr. Ignacio Ch\u00e1vez para las enfermeras, en tiempos m\u00e1s recientes cada escuela elabor\u00f3 su propio Juramento, en los \u00faltimos a\u00f1os hay la tendencia a Jurar el Dec\u00e1logo de la Enfermera Mexicana, elaborado por enfermeras y coordinado por el Colegio Mexicano de Licenciadas en Enfermer\u00eda. Despu\u00e9s de que todas pronuncian \u00a1Lo juro!, se palpa el silencio, el p\u00fablico asistente se encuentra asombrado por lo que observaron, padres e invitados han sido testigos de un ritual \u00fanico. Quienes lo vivieron como participantes o quienes lo vivimos ya hace a\u00f1os nos sentimos emocionados. Octavo momento: Cierre del rito. Pasa un minuto, se encienden las luces y se acaba la magia del momento, pero ya nunca ser\u00e1 igual, ahora nos hemos hermanado por el fuego y la luz. Ya no somos diferentes, las enfermeras presentes hemos realizado la comuni\u00f3n de la Luz, que nos acompa\u00f1ar\u00e1 Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 176 siempre, y nos alumbrar\u00e1 ante el dolor, el sufrimiento, la muerte y la vida. Noveno momento: Registro fotogr\u00e1fico con elementos simb\u00f3licos para inmortalizar el proceso ritual. D\u00e9cimo momento: Ratificaci\u00f3n social-religiosa del acto acad\u00e9mico. Es un ritual religioso que se incrusta en el ritual acad\u00e9mico, una vez terminado el acto c\u00edvico, alumnos, docentes y familiares, se dirigen a la celebraci\u00f3n de la misa cat\u00f3lica, los actores institucionales se desdibujan dejando el protagonismo a los actores religiosos, principalmente al sacerdote, quien a trav\u00e9s de un discurso afectivo y prescriptivo el sacerdote bendice a los egresados, su camino profesional y los anillos de graduaci\u00f3n. En ocasiones, cuando dentro de la instituci\u00f3n educativa no se ha llevado a cabo el Paso de la Luz, se solicita por parte de los organizadores de la generaci\u00f3n a profesoras que acepten ir a efectuar la ceremonia frente al altar religioso, que con el acercamiento que como s\u00edmbolo tiene el fuego y la luz en el catolicismo, nunca ha sido negado que se introduzca esta ceremonia dentro de la misa. Nuevamente se da la renovaci\u00f3n en comuni\u00f3n, con una relevancia religiosa La tercera fase del an\u00e1lisis, consisti\u00f3 en identificar los subtemas, que resultaron de la decantaci\u00f3n de la narrativa en las dos fases anteriores y colocarlos en esquemas, para facilitar su visualizaci\u00f3n. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 177 Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 178 Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 179 La cuarta fase consisti\u00f3 en identificar los temas, que construyen el Tipo Personal Ideal de la enfermera, expresado en el ritual de la fiesta acad\u00e9mica de fin de cursosCapitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 180 La quinta fase es la descripci\u00f3n del Tipo Personal Ideal de la enfermera en la ceremonia ritual acad\u00e9mica de fin de cursos, que a continuaci\u00f3n se describe. La estudiante de enfermer\u00eda, es un sujeto en formaci\u00f3n, inacabado, con impurezas propias de su edad adolescente, traducidas como peligrosas para la enfermera y pacientes que se pongan en contacto con su contagiosa presencia, sin embargo se reconoce la potencia que se disparar\u00e1 por un Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 181 devenir natural de inmaduro a maduro, que se torna inminente en tanto se acerque m\u00e1s a la culminaci\u00f3n de la vida escolar. Un sujeto que causa perturbaci\u00f3n por su condici\u00f3n abierta a lo numinoso, es m\u00e1s inacabado en tanto pertenezca a los semestres m\u00e1s tempranos. Los discursos son de vigilancia y advertencia del \"da\u00f1o\" que puedan causar su actos, principalmente en la vida de los pacientes a su cuidado, solo pueden actuar en tanto se encuentren bajo la tutela de un profesional, realizan las actividades sencillas y repetitivas, aumentando la complejidad de la tarea asignada y por lo tanto la confianza depositada en ellos en tanto avancen los niveles escolares. Son los \"novatos\", que sin usar el nombre de profesionales, son seres an\u00f3nimos para las instituciones. Durante la ceremonia, que es el espacio transicional de estudiante a profesional se encuentra el pasante en condiciones \"d\u00factiles y maleables\" para recibir los detalles que perfeccionar\u00e1n la obra, su actitud es abierta, comunicativa, casi euf\u00f3ricos les toma su nacimiento ritual al mundo de los profesionistas, los discursos y el trato son de pares, entre colegas, aunque no pierden el car\u00e1cter de novatos. El profesional de enfermer\u00eda que vive la experiencia del ritual acad\u00e9mico, es una mujer u hombre joven, que ha terminado su proceso de educaci\u00f3n formal y obtiene el derecho a tener nombre. Marcada por la ceremonia acad\u00e9mica, se puede observar a un pasante a quien se le \"presenta en sociedad\" ante un p\u00fablico compuesto por autoridades, familiares y docentes. La \"presentaci\u00f3n\" es de tipo institucional, profesional y religiosa. Quien participa en ella ha recorrido el camino que culminar\u00e1 en su titulaci\u00f3n, pasando por mecanismos de la magia a la religi\u00f3n hasta llegar a la ciencia, tal como evolucion\u00f3 la pr\u00e1ctica del cuidado a la salud; se sabe integrada a su comunidad, con qui\u00e9n ha establecido una relaci\u00f3n basada en el conocimiento y el amor, atendiendo al grupo de pertenencia y a los sujetos que cuidar\u00e1, est\u00e1 influida por la raz\u00f3n de la ciencia moderna y por el ejemplo de personajes se\u00f1eros como sus maestras y la pionera de la enfermer\u00eda moderna Florencia Nightingale, modelos que la han preparado para asumir el orden social institucional, para realizar los roles profesionales institucionalmente fijados y que realizar\u00e1 imbuida por los valores sociales y profesionales de ser enfermera (o). Personaje del sexo femenino o masculino, joven, f\u00edsicamente agradable, limpia (o) y bien uniformada (o). La culminaci\u00f3n de su carrera profesional se\u00f1ala que ha sido formada con conocimientos para tomar decisiones profesionales, que den respuesta a las necesidades de los pacientes, por ser enfermera Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 182 generalista, podr\u00e1 actuar en los diferentes \u00e1mbitos de las instituciones de salud, tratar a individuos sanos o enfermos o colectividades. Dentro de la \u00e9tica profesional, sus acciones se enmarcan en actitudes de consideraci\u00f3n y respeto, que sumadas a la competencia cognitiva de la enfermera unir\u00e1 en el cuidado de enfermer\u00eda a la ciencia con el humanismo. Proporcionar\u00e1 su cuidado con calidad sin distinci\u00f3n por la condici\u00f3n social o econ\u00f3mica del sujeto, La sexta fase corresponde a la identificaci\u00f3n de la estructura m\u00edtica del ritual del Paso de la Luz. La ceremonia de fin de cursos alude en su conjunto a los diferentes momentos que se han vivido en la atenci\u00f3n a la salud, contiene a la magia, la religi\u00f3n y la ciencia positiva. En la profesi\u00f3n se ha experimentado tres fases: de una posici\u00f3n de subalternidad te\u00f3rica, administrativa y pol\u00edtica ante programas del gobierno y de las instituciones y la colaboraci\u00f3n de forma auxiliar del m\u00e9dico, \u00e9poca con \u00e9nfasis en el empirismo; pas\u00f3 a una necesidad de de adhesi\u00f3n acr\u00edtica al m\u00e9todo cient\u00edfico, a la ciencia positiva, con una mayor\u00eda de profesionales a quienes su preocupaci\u00f3n por el hacer no les dej\u00f3 tiempo para reflexionar \"c\u00f3mo hacer mejor o c\u00f3mo evaluar su hacer\" ; actualmente estamos entrando a una fase en donde a trav\u00e9s del desarrollo de la gesti\u00f3n y la investigaci\u00f3n, el profesional de enfermer\u00eda est\u00e1 confrontando su pr\u00e1ctica, sus modelos y teor\u00edas importadas, asumiendo el sentido hist\u00f3rico de su desarrollo y promoviendo un nuevo momento de la pr\u00e1ctica profesional, la b\u00fasqueda de una de ciencia humanizada. La consagraci\u00f3n de sus conocimientos y habilidades al cuidado del otro, le da acceso a la intimidad de su cuerpo y su padecimiento, adem\u00e1s a los documentos m\u00e9dico-legales, por lo que el mensaje del C\u00f3digo de \u00c9tica, es fundamental para su actuaci\u00f3n profesional. En el cuerpo se muestran durante la ceremonia el aprecio y los imaginarios de ser profesional de enfermer\u00eda. Hay una distinci\u00f3n particular para quien lleva un traje de noche, de c\u00f3ctel o traje sastre. La imagen de persona mayor, formal, iguala a quien lo porta con cualquier otro profesionista. Al menos no lo diferencia de ellos. Quien realiza el ritual del Paso de la Luz, lleva en su cuerpo la representaci\u00f3n social de su profesi\u00f3n. A\u00fan quienes dentro de los hospitales, ya como trabajadoras buscan el cambio del uniforme blanco, el zapato bajo y la cofia, coinciden que en el ritual deben portarlo completo, ah\u00ed es un uniforme de gala. Hay un adi\u00f3s al cuerpo vestido de estudiante. Capitulo V. La Leyenda y el Ritual. La develaci\u00f3n 183 En el discurso escolar y religioso, se resalta la importancia del sentido vocacional de esta profesi\u00f3n, de la exigencia de poseer conocimientos, t\u00e9cnicas y habilidades, acompa\u00f1ados de actitudes y valores \u00e9ticos y morales, de la enfermera, calificaci\u00f3n que le permitir\u00e1 la transici\u00f3n de alumno a profesionista. Experimentar el ritual, este ejemplo extremo de la vida profesional de la enfermera nos acerca a un acto simb\u00f3lico complejo con la capacidad de transmisi\u00f3n de valores, tradiciones y sentidos comunitarios, tan importantes para la construcci\u00f3n de la identidad profesional. En este pen\u00faltimo cap\u00edtulo, trabaje el an\u00e1lisis de la leyenda y el ritual, buscando el mito que subyace en ellos. Ha sido una actividad de alto riesgo, por la implicaci\u00f3n de la investigadora con estos artefactos culturales. Sin embargo solo ha sido el preparativo para el trabajo final, la interpretaci\u00f3n de los datos recogidos en las entrevistas, que a continuaci\u00f3n se presentan. CAPITULO VI LOS RESULTADOS. LA NARRATIVA EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA IDENTIDAD DE LA ENFERMERA INTRODUCCI\u00d3N El contenido del presente cap\u00edtulo corresponde a un corte de la interpretaci\u00f3n realizada a la narraci\u00f3n que los sujetos de la investigaci\u00f3n ofrecieron en las entrevistas. Lo defino as\u00ed, porque la interpretaci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n, la he venido realizando conforme inici\u00e9 con los contactos, con las lecturas, tal vez desde que me hice la pregunta de investigaci\u00f3n o m\u00e1s atr\u00e1s cuando me sent\u00ed inc\u00f3moda en mi ejercicio docente, con algo que no pod\u00eda responder y tambi\u00e9n porque no considero que la pregunta pueda tener una interpretaci\u00f3n final, o que mi interpretaci\u00f3n tenga un final, es solo un cierre artificial para la presentaci\u00f3n de este informe. El presente cap\u00edtulo se integra por constructos espec\u00edficos para esta investigaci\u00f3n, que emergen de la revisi\u00f3n de los tipos ideales de la leyenda de La Planchadita y del ritual del Paso de la Luz; buscando encontrar los aspectos en que la narrativa hace presentes las voces de los profesionales o de los pacientes, sobre la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera, tomando en cuenta que esta construcci\u00f3n est\u00e1 contextualizada en un tiempo denominado \u00e9poca moderna y un espacio geogr\u00e1fico espec\u00edfico, que son tres estados de nuestra Rep\u00fablica Mexicana. De las construcciones te\u00f3ricas, a manera de un tejido de propuestas, se han entresacado los ejes de an\u00e1lisis, como hilos gu\u00eda a los que he anudado narraciones espec\u00edficas, las que fueron obtenidas en las entrevistas con los sujetos de investigaci\u00f3n en los tres campos de estudio. Debo advertir que muchos hilos, formados de las respuestas de los participantes, se han quedado fuera del tejido, no porque no tuvieran un lugar, sino porque ya estaban representados o porque su l\u00f3gica apela a otro texto-tejido. En primer lugar se presenta la narraci\u00f3n sobre Pygmali\u00f3n, una met\u00e1fora sobre el mito griego, para trabajar la vida estudiantil y laboral de las enfermeras, que son construidas, dise\u00f1adas, troqueladas, signadas por los discursos de m\u00e9dicos, de enfermeras en activo, as\u00ed como de pacientes y familiares. Otra categor\u00eda corresponde a la met\u00e1fora sobre la acci\u00f3n de colocar vino nuevo en odres viejos, queConclusiones 186 me permite pensar c\u00f3mo viven los participantes las rupturas generacionales, las narraciones manifiestan la forma en que las enfermeras se miran en su af\u00e1n por ubicarse dentro de una \u00e9poca, apreciada por la comunidad cient\u00edfica, y que es quien les legitimar\u00e1 como disciplina. Entre la tradici\u00f3n y la modernidad, el tercer elemento categorial, remite a los campos universitarios y hospitalarios, que conservan o han construido como fen\u00f3menos retrospectivos o prospectivos; trata sobre los espacios en que se desenvuelve este sujeto -la enfermera-, el orden institucional hospitalario y universitario, que en M\u00e9xico se multiplica a partir del Siglo XIX, con sus normas, rutinas, el orden vertical en donde la joven enfermera del Siglo XXI, ya no encuentra su lugar, en donde vive su desencanto postmoderno La cuarta categor\u00eda es la parte m\u00e1s sentida, trata sobre la mirada que de su cuerpo hacen, las enfermeras del Siglo XXI, portando una serie de s\u00edmbolos, signos de un imaginario que se considera rebasado. La quinta parte, utilizando una categor\u00eda bourdieana, los habitus, expresa la continuidad de la tradici\u00f3n, sin sentido, como obligaci\u00f3n incorporada, las normas hechas cuerpo de la enfermera. Finalmente hablar del cuidado enfermero, los capitales, permitir\u00e1 identificar si hay una salida a este laberinto, cu\u00e1l es, dentro del patrimonio epist\u00e9mico y human\u00edstico de la enfermer\u00eda, qu\u00e9 es lo que recuperar\u00e1 el importante lugar que la partera tuvo dentro de la sociedad mexica, nuestra Metis originaria, pero tambi\u00e9n reconocer que de la idea surgida por las necesidades de ayuda el m\u00e9dico como moderno Zeus, hace surgir a la enfermer\u00eda, representada por la inteligente y firme Atenea, que ha olvidado en alguna parte de su historia la sabidur\u00eda de su madre, su capacidad de ser la palabra atenta, humana para el sufriente, el consejo sabio, herencia que podr\u00e1 recuperar mediante la potencia del cuidado para hacerse socialmente reconocida, y lograr proyectar esa satisfacci\u00f3n \u00edntima por la atenci\u00f3n brindada. El cuidado enfermero, una conclusi\u00f3n que nos regresa al origen de la discusi\u00f3n, para consolidar los avances y plantear la despedida. En lo general, se tocan aspectos ya trabajados de la memoria y la historia, atravesados por el hilo de la tradici\u00f3n y la modernidad y la narrativa de una leyenda y un ritual, tres aspectos que han sido retomados para conocer la forma en que se construye la identidad profesional de la enfermera. Conclusiones 1871. PYGMALION EN EL HOSPITAL Somos responsables no solo de nuestros sue\u00f1os sino tambi\u00e9n responsables de la realidad que engendran nuestros pensamientos y esperanzas Paul Watzlawick El poeta romano Ovidio en su d\u00e9cimo libro de las Metamorfosis, cuenta el mito griego del escultor Pygmalion, pr\u00edncipe de Chipre, qui\u00e9n durante mucho tiempo hab\u00eda buscado una esposa cuya belleza correspondiera con su idea de la mujer perfecta. Decide que no se casar\u00e1 y dedicar\u00e1 todo su tiempo y el amor que siente, en la creaci\u00f3n de las m\u00e1s hermosas estatuas. As\u00ed, realiz\u00f3 en m\u00e1rmol la estatua de una joven, a la que llam\u00f3 Galatea, tan perfecta y hermosa, que Pygmalion se enamor\u00f3 de su propia creaci\u00f3n. Pygmalion rog\u00f3 a la diosa Venus que diera vida a la escultura. Una noche, so\u00f1\u00f3 que la estatua cobraba vida, que el marfil perd\u00eda dureza, ganando calor y blandura; al percatarse se alegra, pero se llena de temor. Venus hab\u00eda escuchado sus ruegos, transforma a Galatea en una mujer real, d\u00e1ndole a Pygmalion la felicidad en la obra que \u00e9l mismo hab\u00eda construido. En 1913 George Bernard Shaw, basado en el mito griego, escribi\u00f3 la obra de teatro Pygmalion. Es la historia de Eliza, una joven florista que en su modo de hablar, deja ver la clase social de la que proviene; y del profesor de fon\u00e9tica Higgins, qui\u00e9n apuesta a convertir a la iletrada joven en una dama, objetivo que logra en corto tiempo, principalmente, al cambiar la forma de hablar de Eliza. Pero el uso de un correcto lenguaje, y otros detalles, si bien funcionan como elemento que \"integra\" a Eliza en un ambiente del cu\u00e1l no forma parte, no es suficiente para que ella se perciba y responda como dama, lo que expresa ella misma, en la siguiente frase \"....la diferencia entre una dama y una florista no est\u00e1 en c\u00f3mo se comporta, sino en c\u00f3mo es tratada....\". En la obra se destaca que es la mirada del otro, son las expectativas que tienen sobre ella otras personas, las que influyen en su comportamiento para sentirse y actuar como una dama, las expectativas le expresan la oportunidad de demostrar lo que puede ser. Es decir, las expectativas que una persona concibe sobre el comportamiento de otra, se convierten en una profec\u00eda. El \"Efecto Pygmalion\", en esta investigaci\u00f3n, recupera el sentido del mito y de la novela, para Conclusiones 188interpretar en las entrevistas, el poder de las palabras que se enuncian en las relaciones interpersonales de las enfermeras en formaci\u00f3n o como trabajadoras, que expresan si las expectativas, positivas o negativas, de personas (maestras, m\u00e9dicos, enfermeras, familiares, pacientes) influyen realmente en ellas, como las profec\u00edas y su potencia para la creaci\u00f3n de sentidos de realidad. El t\u00edtulo del cap\u00edtulo, rememora la investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n humana realizada por Robert Rosenthal (1980), ya comentada en el cap\u00edtulo sobre la construcci\u00f3n social de la realidad. Trae Pygmalion, la imagen de los efectos que desempe\u00f1an construcciones mentales, como son - prejuicios, deseos, temores y expectativas- en nosotros mismos y nuestros semejantes. En las entrevistas interpreto, que la forma en qu e las profesionales se identifican como enfermeras tiene que ver con lo que se dice de esta profesi\u00f3n. Ya desde la socializaci\u00f3n primaria en el seno de la familia, o de la escuela elemental, encontr\u00e9 un vaticinio... .A.a.3. Enfermer\u00eda fue mi primera opci\u00f3n yo desde la secundaria quer\u00eda estudiar esto, mi mam\u00e1 es enfermera y muchas veces platicando con ella me empez\u00f3 a interesar lo que hac\u00eda y pues... siempre hab\u00eda querido estoy me gusta, llena mis expectativas... .A.a.Z Si, yo le llamo mi mam\u00e1 Georgina, no es mi mam\u00e1, pero como si lo fuera, fue mi maestra de secundaria, entabl\u00e9 con ella una relaci\u00f3n muy bonita y ella me ayudaba, me dec\u00eda \"sabes que Gaby, estudia enfermer\u00eda\" y yo le dec\u00eda, es que... \u00a1c\u00f3mo que enfermer\u00eda! (hace gestos) y dije bueno, no me voy a cerrar, voy a hacerle caso. Todav\u00eda le doy gracias... por haberme dado la oportunidad de conocer bien a la enfermer\u00eda y saber que tiene otras \u00e1reas, otras alternativas no nada mas las inyecciones o el seguir instrucciones... Existen tambi\u00e9n, maneras negativas de influir, mediante cr\u00edticas o advertencias que provienen del grupo de amigos, los m\u00e9dicos, los familiares... en lo s inicios de la vida estudiantil son importantes como profec\u00eda, esto cambia a lo largo de la carrera, conforme el alumno se va integrando al mundo de enfermer\u00eda, le sirven de ejercicio para crear re spuestas que expresan la resistencia a seguir conservando esa imagen y el deseo de proponer alternativas. .A.a.2. ...nos llaman los \"chachos de los doctores\" y realmente no somos \"chachos\", pero, depende de nosotros, de nuestras habilidades y de nuestra capacidad el demostrar, primero a nosotros, a los m\u00e9dicos y a nuestros pacientes que estamos para ayudar y no solo para seguir ciertas instrucciones, sino que estamos capacitados para tomar decisiones... .A.a.1. Ellos piensan que nosotros tenemos que hacerle todo al m\u00e9dico y un amigo de medicina me dec\u00eda que piensan que nosotros le vamos a hacer limpieza en su escritorio aparte de ayudarle a lo que nos corresponde, como los signos vitales y eso... Conclusiones 189.A.a.2... donde yo encontr\u00e9 m\u00e1s cr\u00edticas fue afuera, con mis amigos de la prepa o de profesores de la secundaria, yo escuchaba mucho de... \u00bfPorqu\u00e9 enfermer\u00eda? y pues ahorita les contesto que es lo que a mi me gusta, y ya no les doy mas explicaci\u00f3n. .A.a.3. Como que no les convence, bueno van a ser ellas licenciadas... a\u00fan as\u00ed nos ven menos, se les explica lo que vamos a ser, pero en nosotros est\u00e1 darles a conocer lo que podemos hacer nosotros, como que siempre vamos a estar ah\u00ed, esperando que nos indique que vamos a hacer y en verdad no es as\u00ed, bueno en primer semestre si lo es, en segundo es menos. Tambi\u00e9n la opini\u00f3n positiva o negativa, de los familiares y amigos sobre lo que significa que uno de sus miembros est\u00e9 estudiando enfermer\u00eda, est\u00e1 atravesada por un fin pr\u00e1ctico. .A.a.1. Les agrada saber (a mi familia) que aunque gane poco, voy a tener seguro mi trabajo. No, al principio no (me gustaba), pero con el paso del tiempo en la escuela me gust\u00f3... .A.a.2. Es en la pr\u00e1ctica de hospital cuando me pregunt\u00e9 si servia para ser enfermera y pens\u00e9 en salirme a estudiar otra carrera, pero mis papas y mis amigas me ayudaron a soportar la crisis... y decidieron ayudarme a terminar la carrera. .A.a.3. Yo de hecho siempre tuve el apoyo de mis papas y m\u00e1s mi mam\u00e1, ella que lo vive (es enfermera) me dec\u00eda, debes pensarlo bien porque algunas cosas si son muy pesadas... pero le digo, me gusta lo que haces, yo te veo a ti... Algo queda claro, se reconoce que la imagen negativa expresada por los \"otros\", sobre el profesional de enfermer\u00eda, es bastante alejada de la realidad que viven las estudiantes, quienes en su apreciaci\u00f3n de vivirse como enfermeras abarcan m\u00e1s... .A.a.l. Ya le dije que me gusta, siento ganas de ayudar a las personas, durante las pr\u00e1cticas not\u00e9 que hay la idea entre los m\u00e9dicos y las enfermeras, que las gentes no saben lo que haces con ellas, ni saben lo que m\u00e1s les conviene, creo que falta m\u00e1s comunicaci\u00f3n con los pacientes y sus familiares. .A.a.l .Vi\u00e9ndolo desde aqu\u00ed ya es otra cosa, desde afuera te dicen -c\u00f3mo que enfermera-... porque es como que, nunca van a pasar de lo mismo... y bueno ahora les digo que puedes especializarte, hacer incluso doctorados y ellos me dicen que nunca voy pasar de ser lo mismo... pero vi\u00e9ndolo desde aqu\u00ed las cosas ya son diferentes .B.C.3. Actualmente la enfermera con esa seguridad que ha adquirido, pues ya se desenvuelve en otros \u00e1mbitos y se casa con profesionistas de otros niveles y el m\u00e9dico ya no es as\u00ed como su m\u00e1xima aspiraci\u00f3n, no es m\u00e1s que un compa\u00f1ero de trabajo. Si se llega a dar una relaci\u00f3n, se da realmente por afinidad, pero ya no veo a las enfermeras de las pel\u00edculas del Canal 40, donde la enfermera ve\u00eda el m\u00e9dico as\u00ed como lo m\u00e1s inalcanzable, como quien quiere alcanzar a dios y no puede, gracias a Dios, eso ya no es y la enfermera tiene tal presencia y tal seguridad que ella puede aspirar a lo mejor. Conclusiones 190.A.b.3. Creo que si toda la gente supiera realmente cu\u00e1l es nuestra profesi\u00f3n, a qu\u00e9 nos dedicamos, qu\u00e9 es lo que hacemos, ganar\u00edamos mucho m\u00e1s terreno. Quitar la imagen de que es solo para poner inyecciones, dar el medicamento... La imagen social de la enfermera incide incluso en sus relaciones personales y las enfermeras as\u00ed como las estudiantes, encuentran que la vida familiar es un frente m\u00e1s, desde donde se defiende la profesi\u00f3n. .B.c.3. F\u00edjate, los primeros a\u00f1os cuando yo me cas\u00e9 mi esposo me dec\u00eda, por favor no digas que eres enfermera \u00a1no digas que eres enfermera; y yo me enojaba, pero, \u00bfsabe que hice? Le ense\u00f1e, yo le ense\u00f1e lo que es la enfermera y lo invitaba a todo lo que yo pod\u00eda, lo invitaba para que escuchara, para que viviera lo que es ser enfermera. El es doctor en Desarrollo Regional, entonces... \u00a1imag\u00ednate que realmente ha aprendido a valorar much\u00edsimo a la enfermeras! El liderazgo del equipo en los diferentes campos de atenci\u00f3n a la salud hace que la palabra del m\u00e9dico, sea de las m\u00e1s influyentes. Recordemos que desde la \u00e9poca de la conquista, el profesional m\u00e9dico deslegitim\u00f3 tanto a la medicina como a la parter\u00eda ind\u00edgena, desconoci\u00e9ndola en la atenci\u00f3n a la salud institucionalizada, y que en la creaci\u00f3n de la profesi\u00f3n de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico, en 1907, el modelo m\u00e9dico dise\u00f1\u00f3 y puso a funcionar a la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda. Moderna Galatea, de quien la profesi\u00f3n m\u00e9dica, configur\u00f3 su perfil, acot\u00f3 sus funciones, le otorg\u00f3 los conocimientos necesarios, no para que generara procesos de ayuda a los pacientes, sino para convertirla en su ayudante; la hizo fr\u00e1gil y d\u00f3cil y le asign\u00f3 el espacio que necesitaba cubrir en sus procesos. Lo anterior est\u00e1 vigente cien a\u00f1os despu\u00e9s, en ciertas expresiones... de las que se percatan los estudiantes. .A.a.2. En cierta forma es una batalla campal con los m\u00e9dicos que se\u00f1alan que una enfermera no est\u00e1 capacitada para tomar una decisi\u00f3n, son pocos los m\u00e9dicos que lo reconocen y nos va a costar trabajo porque de mucho tiempo atr\u00e1s, las enfermeras han sido \"sigue instrucciones \" y a mi me llama mucho la atenci\u00f3n cuando los m\u00e9dicos ven a los licenciados en enfermer\u00eda y nos dicen, estos se creen \"m\u00e9dicos chiquitos \", porque as\u00ed nos lo han dicho, es que ustedes vienen y se quieren sentir un \"medico chiquito\"y bueno nos hacen sentir mal, pero de nosotros depende demostrar que somos capaces de poder hacer una pr\u00e1ctica profesional diferente. La medicina novohispana, con el fin de controlar y someter a la parter\u00eda, adem\u00e1s de expropiarle su oficio y saber93 , min\u00f3 su reconocimiento por la comunidad, y le coloc\u00f3 como requisito que antes de ser partera, deb\u00eda de ser educada como enfermera, garantizando con esto la socializaci\u00f3n occidental 93 \"El germen y la tradici\u00f3n de la medicina n\u00e1huatl, as\u00ed como otras pr\u00e1cticas precolombinas, no hab\u00edan podido ser desterradas y mucho menos desconocidas, por el contrario, la diseminaci\u00f3n del conocimiento herbolario, del cuidado obst\u00e9trico y de las pr\u00e1cticas cotidianas del m\u00e9dico azteca, no solo pernearon la Conclusiones 191de las mujeres sabias -las parteras-. A la fecha a\u00fan se debate la parter\u00eda por recuperar su espacio. .B.e.3. Ellas (las egresadas) por lo que me han dicho, pueden poner un consultorio, y yo me pregunto, en ese consultorio \u00bfqu\u00e9 van a atender?, yo no entiendo \u00bfvan a pesar, medir signos vitales?, supongo que para atender un parto deben estar apoyados por un m\u00e9dico, por si se complica... Y bueno, tener su cl\u00ednica para medir, pesar... estudiar tanto tie mpo para hacer eso me parece il\u00f3gico \u00bfno? .B.e.3. En el ISSSTE, no las dejan atender partos, la instituci\u00f3n no las tiene en su profesiograma, solo atienden los m\u00e9dicos, \u00a1sepan o no sepan!, creo que necesitan un lugar especial, como el CIMIGen94, para que puedan practicar lo que han aprendido. .A.a.2. Porque no es reconocido el nivel licenciatura en las instituciones de salud, son pocas las instituciones que nos permiten el atender un parto, tomar decisiones como se supone que estamos preparados. La valoraci\u00f3n del proceso reproductivo como campo de trabajo m\u00e9dico, implica la medicalizaci\u00f3n del proceso mismo, datos importantes sobre esta mirada m\u00e9dica los encontramos en el texto llamado \"La invenci\u00f3n de la mujer. El nacimiento de una escuela m\u00e9dica\" (Uribe,2002), de donde tomo algunos p\u00e1rrafos, que expresan ciertamente como esta medicina invent\u00f3 determinado tipo de atenci\u00f3n a la mujer... El embarazo y el parto, el nacimiento del ser humano, como para otras especies animales, constituyen una fase m\u00e1s de su ciclo vital. No obstante, esos hechos no pueden ser espont\u00e1neos y sin complicaci\u00f3n en cada uno de los individuos. (\u00eddem:II) Paulatinamente, el conocimiento por parte de los cirujanos parteros de la anatom\u00eda de la pelvis y del feto, el reconocimiento de los propios cirujanos a la par de los m\u00e9dicos, el desarrollo del f\u00f3rceps y la difusi\u00f3n de las versiones, el manejo quir\u00fargico del perin\u00e9 y otros recursos instrumentales fueron los hechos reales que hicieron la progresiva sustituci\u00f3n de las comadronas, por la actuaci\u00f3n y decisi\u00f3n de los cirujanos-parteros. (\u00eddem:21) Primeros cirujanos parteros: \u00abRindo homenaje a los m\u00e9dicos que andando el camino escabroso sacar\u00e1n de la nada el arte oculto entre las tinieblas del atraso universal, resign\u00e1ndose a llevar el sambenito que el p\u00fablico y a\u00fan los m\u00e9dicos de entonces hac\u00edan vestir a los parteros\u00bb; as\u00ed se refer\u00eda Juan Manuel Rodr\u00edguez a los primeros m\u00e9dicos con dedicaci\u00f3n a la obstetricia... (\u00eddem:79) Con las citas anteriores se ejemplifica la visi\u00f3n sobre la medicina y parter\u00eda de los pueblos originarios, milenios de experiencia comunitaria y la construcci\u00f3n social que de un proceso fisiol\u00f3gico hizo la escuela m\u00e9dica, para captar a la mitad de la poblaci\u00f3n (la de las mujeres), cambiando la visi\u00f3n de la mujer-diosa que pare95, a la del m\u00e9dico que trae un ni\u00f1o al mundo, eliminaron la silla de partos o la posici\u00f3n en cuclillas o parada, para darle la comodidad al Colonia, sino que se exportaron a Europa... (Uribe, 2002:68) 94 Centro de Investigaci\u00f3n Materno Infantil del Grupo de Estudios al Nacimiento. 95 http:// www.tobinatal.com.ar/articulos/ventaiaspartovert.htlm Conclusiones 192profesional, acostada en la mesa obst\u00e9trica o la cama, posici\u00f3n que elimina la energ\u00eda de la mujer, entrega su cuerpo a la t\u00e9cnica m\u00e9dica y da la idea de inmovilidad por enfermedad. El cambio se ha dado en uno de los campos, un hospital obst\u00e9trico, especialidad que habla de la atenci\u00f3n a la vida, donde el personal es joven y con una comunidad profesional peque\u00f1a, encontr\u00e9 de la imagen de la enfermera, las siguientes respuestas. .B.e.l. ...las se\u00f1oritas enfermeras todas son trabajadoras y limpias, colaboran con el m\u00e9dico y cuando hay necesidad nos ense\u00f1an con seguridad, si son muy seguras y atentas con las pacientes. .B.e.l. Bueno, (para ser mejor enfermera) no le agrego nada, m\u00e1s bien le quitar\u00eda trabajo, creo que trabajan mucho. No, realmente no le agregar\u00eda ni le quitar\u00eda, bueno, como le dije, yo le quitar\u00eda trabajo, podr\u00eda hacer investigaci\u00f3n o asistir a cursos. En el campo de gran tradici\u00f3n, con su hospital general abierto a toda la poblaci\u00f3n, con gran movimiento por el n\u00famero de pacientes que pasan por sus servicios. .B.e. 1. La \u00fanica imagen que me trae (la leyenda de La Planchadita) cuando me la he imaginado, es algo as\u00ed como el recuerdo de la enfermera, recorriendo los pasillos en la madrugada, a la hora que sea, haciendo su trabajo, las cosas que tienen que hacer ellas, porque es quien est\u00e1 m\u00e1s tiempo y m\u00e1s en contacto con el paciente, inclusive a esas horas de la noche. .B.e. 1. Lo que las identifica (a las enfermeras) es el uniforme blanco, si estuviera vestida de otra forma pues no le identificar\u00eda como enfermera, aunque fuera enfermera, seguir\u00eda siendo enfermera, pero yo no la identificar\u00eda, necesitar\u00eda conocerla para confiarle la atenci\u00f3n de los pacientes En el campo de la ciudad m\u00e1s grande, el hospital-instituto con m\u00e1s de cien a\u00f1os de creado: .B.e. 1. A las enfermeras de nuestra generaci\u00f3n, yo les dar\u00eda tiempo, les pondr\u00eda m\u00e1s amor propio, para que trabajen un solo turno, que se vayan a leer, que se cultiven, que se preocupen de su cuerpo, que estudien otros idiomas, creo que en conocimientos est\u00e1n bien, a veces las comparo con los residentes y les ganan, pero tienen que perder el miedo a contestar... a las jefes que sabr\u00e1n m\u00e1s, ni les pregunto... ah, tambi\u00e9n les dir\u00eda que no son mamas de los m\u00e9dicos j\u00f3venes y las dejar\u00eda y hasta las animar\u00eda a que insistan en los pacientes, ellos siempre las necesitan y las aceptan as\u00ed como son. De \u00a1as enfermeras j\u00f3venes les pondr\u00eda un poco m\u00e1s de pr\u00e1ctica en procedimientos. .B.e. 1. Bueno en lo cultural creo que tienen poco tiempo para dedic\u00e1rselo a ellas mismas, su vida por lo que escucho en sus pl\u00e1ticas, gira en torno a su familia, \u00bfves?, nuevamente son obsesivas en cuidar a los dem\u00e1s, sin cuidarse de ellas, aunque esto tambi\u00e9n es caracter\u00edstico de la mujer mexicana Conclusiones 193.B.e.2. Conozco enfermeras que tienen una autoestima muy alta, que est\u00e1n convencidas que pueden alcanzar un alto nivel acad\u00e9mico, profesional, social, pero no es la generalidad, son excepciones. Entre los m\u00e9dicos, encontr\u00e9 esposos o hijos de enfermeras, desde ah\u00ed su visi\u00f3n de este profesional .B.e. 1. Mira, mi padre se cas\u00f3 con una enfermera, de las de antes, obsesivas, dominantes, maternales y muy j\u00f3venes. Despu\u00e9s yo hice lo mismo, cuando les platico a los estudiantes, les digo, cuidado con las enfermeras, son m\u00e1s j\u00f3venes y saben m\u00e1s que ustedes, adem\u00e1s ahora ya no se quieren casar como antes, desde que el desempleado es el m\u00e9dico y la del carro es la enfermera. Por eso te insisto, ustedes deben de apreciarse m\u00e1s, como mujeres y como profesionales. .B.e. 1. Toda mi vida (he estado en contacto con enfermer\u00eda) porque mi mam\u00e1 es enfermera, ella tiene trabajando m\u00e1s de 30 a\u00f1os. De peque\u00f1a me tra\u00eda al hospital, yo conozco a sus compa\u00f1eras de trabajo desde hace muchos a\u00f1os y laborando como m\u00e9dico, llevo dos a\u00f1os aqu\u00ed...he escuchado la opini\u00f3n de los pacientes y de los m\u00e9dicos, sobre las enfermeras, lo que pasa es que los pacientes opinan depende de como los traten, no solo de cu\u00e1nto saben o c\u00f3mo est\u00e9n presentadas; entre los m\u00e9dicos observo que la mayor\u00eda opina bien, las respetan y las reconocen. Personalmente son mis compa\u00f1eras, nos llevamos bien, conversamos de libros, de pel\u00edculas, yo las veo actualizadas e interesadas por la cultura. De la ayuda que los m\u00e9dicos reciben de las enfermeras en su vida de estudiantes y residentes en los hospitales y cl\u00ednicas, hay un reconocimiento, que cuesta trabajo nombrarlo, pero que est\u00e1 ah\u00ed, como compa\u00f1erismo, aunque no entre iguales. .B.e.l. Los maestros en la escuela o en el hospital, nos dec\u00edan que si llev\u00e1bamos una buena relaci\u00f3n con las enfermeras ten\u00edamos ganada una buena pr\u00e1ctica, pero cuidado con enemistarnos con ellas... porque nos hac\u00edan ver nuestra suerte. Yo nunca he tenido problemas, son mis colaboradoras y las respeto. .B.e.3. Solo conozco una enfermera con la que yo tranquilamente me pod\u00eda ir y ya sab\u00eda que cuando estaba Isabel la pod\u00eda dejar. Obviamente que a otras les daba miedo. Isabel ten\u00eda la experiencia pero tambi\u00e9n ten\u00eda la confianza de saber lo que estaba haciendo. En las entrevistas con los m\u00e9dicos encuentro expl\u00edcita o callada la expresi\u00f3n coloquial \"echar la mano\", nada profesional. S\u00ed hay reconocimiento, pero es por el momento, la jerarquizaci\u00f3n de los puestos hospitalarios, permiten qu e los m\u00e9dicos de nuevo ingreso... es tudiantes, internos, residentes rotatorios, principalmente aprovechen la gran experiencia del profesional de enfermer\u00eda, conforme van avanzando sus grados, la propia socializaci\u00f3n de las jerarqu\u00edas hacen dif\u00edcil reconocer que la enfermera, dentro de su cuidado al paciente, tambi\u00e9n abarca a los m\u00e9dicos novatos. .B.e.3. D\u00e9jeme que le diga, yo trabaj\u00e9 en el Seguro en Aguascalientes y siempre mi experiencia era en Consulta Externa y un d\u00eda que llego y me dicen, \"te toca Urgencias \", a mi casi me da un Conclusiones 194desmayo de la impresi\u00f3n y estaban unas se\u00f1oritas enfermeras y me dijeron, \"doctora no se preocupe, nosotras le vamos a ayud ar\"... porque ellas ten\u00edan toda la experiencia del mundo, cuando me dijeron \"nosotras la vamos a ayudar \", \u00bfsabe como me sent\u00ed?, me relaj\u00e9, porque es cierto, ellas siempre han estado ah\u00ed, saben como se maneja los pacientes, que de momento yo no se y ellas me van a echar la mano, la verdad que la enfermera tiene una funci\u00f3n y si es cierto que la enfermera puede ayudar much\u00edsimo... Es una relaci\u00f3n de urgencia, moment\u00e1nea o poco duradera, donde con frecuencia se dan noviazgos, que corresponden a la forma en que est\u00e1n integradas las profesiones el m\u00e9dico-novio, la novia- enfermera. Las enfermeras que egresan del nivel t\u00e9cnico, inician a trabajar a los 18 o 19 a\u00f1os, mujeres j\u00f3venes, con un salario y la mayor de las veces solteras e hijas de familia; por lo que quienes est\u00e1n de su edad, son los estudiantes de medicina y m\u00e1s adelante los internos. Ya los residentes y m\u00e9dicos especialistas son personas \"mayores\". He encontrado una novela escrita en 1953, por el Dr. Federico G\u00f3mez, fundador del Hospital Infantil de M\u00e9xico, donde relata esta relaci\u00f3n96: ...a veces le parec\u00eda que en el cari\u00f1o de Rosa hab\u00eda algo as\u00ed como una inclinaci\u00f3n maternal... Tantas veces que hab\u00eda reducido la muchacha su quincena al m\u00ednimo, para ayudarle a pagar el hospedaje o el abono de los libros... Tu vas a comenzar otra vida lejos de m\u00ed; ya no me necesitas en tu carrera, porque la parte de ella en donde me necesitaste ya termin\u00f3, y con tu carrera m\u00e9dica se acab\u00f3 Rosa para ti. Marcos el estudiante desaparece para siempre y surgir\u00e1 el Dr. Mendoza, pero a ese no lo conoce Rosa, ni lo conocer\u00e1. Mi estudiante, el que abr\u00eda los ojos asustados ante los sinodales, el que tartamudeaba al contestar las preguntas, ha muerto. La novela del Dr. G\u00f3mez y la leyenda de la Planchadita, se refieren a la tem\u00e1tica de la vida cotidiana de dos profesionales, el m\u00e9dico y la enfermera, relaciones con su complejidad e intensidad, que se dan entre dos profesionales que son tambi\u00e9n personas sexuadas, hombres y mujeres; testigos de procesos complejos, tensos, angustiosos, donde la impotencia ante el dolor y la muerte o ante el milagro de la vida, los hace compa\u00f1eros, a veces c\u00f3mplices del \u00e9xito o el fracaso en el cure y el care de los pacientes. Ah\u00ed dentro, por momentos... despu\u00e9s regresa el orden institucional, los privilegios, los grados, es decir la desigualdad. \u00a1Que buena hab\u00eda sido Rosa para \u00e9l, cu\u00e1nto le hab\u00eda ayudado en el hospital, qu\u00e9 admirable compa\u00f1era de trabajo y qu\u00e9 tierna y amorosa; cu\u00e1nto la hab\u00eda querido! Pero \u00e9l no hab\u00eda estado enamorado... solo le parec\u00eda que iba dejando un jir\u00f3 n de su vida de estudiante y la ternura y las l\u00e1grimas que se le escapaban eran una ofrenda a esa vida policromada y \u00fanica, en la cu\u00e1l Rosa hab\u00eda sido una parte delicada y tierna. Las pacientes entrevistadas tambi\u00e9n refieren sus expectativas del trabajo de enfermer\u00eda, 96 G\u00f3mez, Federico. Noma. La tragedia de un m\u00e9dico. M\u00e9xico, 1953 Conclusiones 195como un trabajo dependiente, subordinado, con menores bases cient\u00edficas que las del m\u00e9dico. .B.d.l. Yo pienso que una enfermera siempre est\u00e1 al pie de un doctor, de los pacientes, recibiendo \u00f3rdenes de un doctor o de sus superiores. .B.d.2. Las veo diferentes, el doctor trabaja partos y ellas no, ellos est\u00e1n m\u00e1s estudiados. La mirada del paciente est\u00e1 atenta m\u00e1s hacia las actitudes, hacia su trato, que sobre la presentaci\u00f3n del profesional, que no por eso dejan de tomarlo en cuenta. .B.d.2. Pues se expresan bien para platicar, su vestido es de tela blanca y lo que usan en la cabeza... sus zapatos blancos, c\u00f3modos, hay de todos tipos blancas morenas o g\u00fceras. ... si me gusta que usen blanco, si no, \u00bfc\u00f3mo voy a saber que son enfermeras? .B.d.2. Yo digo que hay de todo, algunas amables y otras enojonas. Pues que fuera amable, buena, muy amable y buena gente. .B.d. 1. Bueno que desempe\u00f1aran bien el trabajo, que se enfoquen bien en lo que hacen, porque les gusta, no nada m\u00e1s por su profesi\u00f3n, yo pienso que para ser enfermera hay que tener muchas ganas de serlo, de ayudar bien a los dem\u00e1s, porque para eso es una enfermera para ayudar a las dem\u00e1s personas y dar todo por ayudarlo. .B.d.l. Bueno yo digo que quiz\u00e1s a veces podr\u00edan ser diferentes con los pacientes, no desesperarse, quiz\u00e1s, quitarse esa molestia que se les nota a veces y tener paciencia, m\u00e1s atenci\u00f3n con el paciente... Tambi\u00e9n hay m\u00e9dicos y enfermeras que han sido pacientes y plantean sus observaciones, \u00e9stas se han definido en cuanto a sus experiencias tanto como profesionales, como por la experiencia de ser tratados como pacientes. En las expresiones se encuentra la observaci\u00f3n de un trabajo mecanizado, rutinario, que llega en sus extremos a lo poco humano, justo en el momento en que m\u00e1s se le necesita. .B.e. 1. Les pondr\u00eda habilidades cl\u00ednicas, para aumentar la rapidez con la que trabajan, explotar su experiencia, basarse en el razonamiento cl\u00ednico, tambi\u00e9n que sean m\u00e1s pacientes con ellas mismas. Les quitar\u00eda que a veces no distinguen bien entre lo que tienen que hacer r\u00e1pido y lo que se puede esperar un poco, por ejemplo si tengo dos pacientes y ellas est\u00e1n entretenidas en un paciente que puede esperar, que tengan la habilidad para tomar la decisi\u00f3n, que puedan discernir entre lo que puede tardar un poco y lo que tienen que hacer a lo inmediato, es decir que dejen de seguir rutinas. .A.b. 1. ...bueno de mi experiencia, yo he visto que pocas personas lo hacen... ese trato cuidadoso y amable, realmente es poco el personal que lo da, de ah\u00ed la fama de que las enfermeras somos muy enojonas y dem\u00e1s. .A.b. 1. Pues yo he estado como paciente, y he visto desde otro punto de vista el cuidado de Conclusiones 196enfermera, desafortunadamente no recib\u00ed el cuidado que esperaba, que necesitaba, no se si soy muy exigente esto por un lado, adem\u00e1s yo estuve en una situaci\u00f3n muy cr\u00edtica emocionalmente ... entonces con la susceptibilidad por el diagn\u00f3stico, yo estaba muy sensible, a muchas cosas, y sent\u00ed que me faltaba esa parte humana que requer\u00eda em ocionalmente, estaba mal... pero adem\u00e1s encontr\u00e9 enfermeras mecanizadas en una administraci\u00f3n de medicamentos, en vigilar que el suero terminara en un determinado tiempo, a veces los cuidados no ten\u00edan una relaci\u00f3n l\u00f3gica, inclusive para administrar medicamentos se sujetan tan solo a las normas del hospital, si yo ten\u00eda n\u00e1usea o v\u00f3mito, el \u00faltimo medicamento que me daban era el antihem\u00e9tico, cuando deb\u00eda ser el primero para tolerar los otros medicamentos y as\u00ed, cuestiones que fui observando, pero sobre todo, faltaba esa parte emocional... Encontr\u00e9 tambi\u00e9n en la mirada de los otros, expectativas y deseos de ser enfermera, sue\u00f1os de que se cumpla la promesa de la modernidad, una mejor vida social y econ\u00f3mica, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y el trabajo. .B.d.l. Creo que es su ayudante de los doctores, la que nos auxilia a una, de hecho a mi me hubiera gustado ser enfermera, me gusta mucho eso de ayudar, yo estudie primeros auxilios, adem\u00e1s es muy importante porque sin ellas... qu\u00e9 har\u00edamos. Es muy interesante lo que hacen, es una gran responsabilidad... Yo veo muchos enfermos que necesitan a veces ayuda y es en algunos lugares donde no tenemos Centros de Salud ...y me gustar\u00eda saber m\u00e1s para ayudar a los dem\u00e1s, por eso me gust\u00f3, eso fue lo que m\u00e1s me gust\u00f3 de la enfermer\u00eda. .B.d.2. Bueno, (mi nieta) ya as\u00ed... ser\u00eda estudi ada, como para curar y ayudar a los dem\u00e1s, ganan bien, bueno... se ve que les va bien porque se visten bien y hasta carro tienen, son muchachas alegres, pasan y platican entre ellas y se ve que son buenas en su trabajo, pero ha de ser dif\u00edcil ver sufrir o morir a otros... .B.d.3. Yo apenas que termin\u00e9 la secundaria quise estudiar enfermer\u00eda, me gustaba tanto el uniforme de las del Seguro, aqu\u00ed en Pachuca, pero ya sal\u00ed embarazada y ... s\u00ed, veo a una prima que es auxiliar, tambi\u00e9n sabe mucho y est\u00e1 muy contenta en su trabajo de enfermera, y despu\u00e9s ya que vengo al hospital y las veo... C. A mi me hubiera gustado (ser enfermera)... m\u00e1s que yo crec\u00ed en otros tiempos en que a la mujer se le privaba de estudiar, que tenia que estar en el hogar, y mas adelante pues si, este... yo si estudie, pero ya no estudi\u00e9 lo que quer\u00eda y me inclin\u00e9 por otra carrera que se me present\u00f3 la oportunidad, pero si me hubiera gustado... .B.d. 1. Le digo a mi esposo, que si me dijeron que hiciera esto o lo otro, que nos tratan bien, que cuando crezca mi ni\u00f1o yo quiero seguir estudiando, y si, tal vez pueda estudiar enfermer\u00eda para ser de las enfermeras como ellas... Como resumen de \"eso\" que intuye cierto estrato de la sociedad, que tiene de bueno la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, como para incluirlo (con un aunque sea... de por medio) entre los deseos para los hijos o uno mismo, presento fragmentos del relato que se public\u00f3 en un importante peri\u00f3dico de circulaci\u00f3n nacional. C. Enedino, soldador de varilla en el distribuidor vial San Antonio, (de la Ciudad de M\u00e9xico). Fierrero en primavera, labriego en oto\u00f1o...All\u00e1 (en San Martin Rancho Nuevo, Puebla) tiene una Conclusiones 197esposa y tres hijas, la mayor apenas de 6 a\u00f1os. Aqu\u00ed, m\u00e1s de 10 horas de jornada, un sueldo de 900 pesos a la semana y un peque\u00f1o techo para dormir en un departamento donde, como sardina en lata, se apilan m\u00e1s de 20 trabajadores en hilera para dormir... Enedino se levanta en se\u00f1al de partida. No aguanta. Mira hacia arriba. \"Ojal\u00e1 una de mis hijas aunque sea llegue a enfermera y un d\u00eda pase por aqu\u00ed\". La Jornada Marzo,2003. Reportera, Mirna Serv\u00edn. Las enfermeras tambi\u00e9n tienen expectativas de s\u00ed. Aqu\u00ed encontramos el ambiente m\u00e1s cr\u00edtico y exigente, donde se encuentra la narrativa en el dictado del orden moral a preservar o restituir. .A.a. 1 Desde el punto de vista psicol\u00f3gico, tambi\u00e9n son las que asumen la responsabilidad de la salud en su casa, creo que m\u00e1s que ellas se hagan de la responsabilidad, como que \"ya se sabe \" que lo deber\u00e1n de hacer. Desde el punto de vista social, pues tristemente las identifico como poco sociales y nada solidarias dentro de su grupo y desde el punto vista cultural, es una imagen pobre, es rara \u00a1apersona que yo diga que sepa de otra cosa que no sea de enfermer\u00eda. Bueno, hay personas que saben y otras que no. Es un gran misterio porque las enfermeras se ponen a platicar que del big brother, que de la novela, que los chismes y como que no... no debe ser... .A.b.4. A ellos (los m\u00e9dicos) desde su proceso de formaci\u00f3n los socializan de manera diferente, a ellos les dicen, vas a ser quien vas a mandar, tu vas a ser el mejor, los motivan, los hacen sentirse unos super hombres o super mujeres, de inicio les dicen doctor; por eso nosotras nada de ni\u00f1as ...licenciada y son recomendaciones que les damos a las del nivelatorio de licenciatura, nada de que manita, chaparrita, nada ...soy licenciada, d\u00edganse licenci adas, aunque el resto de la comunidad de salud volteen a verlas, como que licenc iadas...si, licenciadas en enfermer\u00eda. Porque si nos cost\u00f3 trabajo obtener un grado, hay que reconocerlo... El \u00e1mbito de la educaci\u00f3n formal es el mejor escenario para transmitir el deber ser, ah\u00ed se expresan claramente las expectativas respecto a la presentaci\u00f3n, a ciertas actitudes, que van dise\u00f1ando a la profesional mediante la narrativa. .A.a. 1. Que debemos tener empatia tanto hacia los pacientes como a los familiares, que debemos tener calidad y calidez, siguen dici\u00e9ndonos sobre el maquillaje discreto, los novios que no sean los m\u00e9dicos, y si alguno es, que sean solteros y serios, que no nos abracen al portar el uniforme, no portar joyas grandes o andar mal peinadas, -porque es la carta de presentaci\u00f3n-, desde las pr\u00e1cticas de laboratorio nos empiezan a decir sobre las u\u00f1as cortas, pero esto es por el autocuidado, el lavado de manos por protecci\u00f3n al paciente, aun cuando vemos que los m\u00e9dicos no siguen estas precauciones... las maestras siempre tienen ese cuidado con nosotras. .B.c.2. ...en la escuela nos dicen que la enfermera debe ser bien limpia, debe portar muy bien su uniforme, muy limpio, el pelo recogido, las u\u00f1as cortas nada de maquillaje, adem\u00e1s amable, respetuosa con la paciente, atenta con ella. La potencia seductora que la civilizaci\u00f3n judeo-cristiana le adjudica a la mujer, la hace especialmente peligrosa, por lo que ha de ser vigi lada, moderada, reprimida y silenciada. Es un hecho general de la autoridad patriarcal que se controle la potencia femenina, en la vida occidental, de la que somos parte. As\u00ed la relaci\u00f3n m\u00e9dico-enfermera se mira desde diferentes \u00e1ngulos, m\u00e1s cercanos, m\u00e1s profesionales, m\u00e1s jer\u00e1rqui cos, varios \u00e1ngulos, pero simult\u00e1neos. Conclusiones 198.B.e.l. Creo que se han visto m\u00e1s cercanas con los m\u00e9dicos, como menos serias, sin que esto quiera decir que son faltas de respeto. Antes o eran muy serias o enojonas, pero siempre han sido muy colaboradoras. .B.C.3. Al principio, los primeros a\u00f1os, le daba verg\u00fcenza (a su esposo) que yo dijera que era enfermera, porque (cre\u00eda que) las enfermeras \u00e9ramos las amantes de los m\u00e9dicos \u00e9ramos las segundonas siempre para todo, \u00e9ramos las que se dejan manosear cuando anda uno trabajando y cosas as\u00ed, esta imagen ten\u00eda \u00e9l, entonces al cabo de los a\u00f1os \u00e9l ha aprendido lo que es una enfermera, entonces esa imagen p\u00fablica que damos ojal\u00e1, ojal\u00e1 y la mayor\u00eda de las que ahora salen con nivel licenciatura, se preocupen en mejorar esa imagen p\u00fablica, porque obviamente la gente no diferencia del uniforme, ven de blanco, es enfermera. La cultura cristiana occidental, tambi\u00e9n se ha dado la manera para imprimir un orden a la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda: existen oraciones que env\u00edan mensajes sobre la Virgen Mar\u00eda como \"salud de los enfermos, en tus manos de enfermera celestial...\". Por su posici\u00f3n de madre de Cristo, es vista como mediadora, intercesora entre Dios y los hombres, \"abogada de los pecadores\" adem\u00e1s de ser \"dispensadora de todos los bienes\"; corresponde a la figura de Jesucristo, ser el \"m\u00e9dico divino\" el juez, el salvador, fuente perenne de todo bien . Hay del hombre una imagen activa, poseedora, y a ella como dispensadora. Adem\u00e1s est\u00e1 el mensaje de la enfermera como un \"\u00e1ngel\" que representa un ente del cual se sirve la divinidad para hacer cumplir sus designios en la tierra. El papel principal de los \u00e1ngeles es ser \"mediadores\" entre Dios y los hombres; por eso son mensajeros, gu\u00edas y protectores de las criaturas indefensas, y \u00bfqui\u00e9nes m\u00e1s indefensos que los ni\u00f1os y los enfermos? Adem\u00e1s de decir que la enfermer\u00eda, igual que la medicina es un apostolado, que se necesita escuchar el llamado, la voz, la vocaci\u00f3n para ejercerla. .B.C.3. Nadie me ense\u00f1\u00f3, esto es un apostolado, uno debe tener desde el principio esp\u00edritu de servicio con el paciente. .B.C.3. Lo que si le voy a decir que esas im\u00e1genes no se de que laboratorio, que sacaron una enfermera que parec\u00eda Santa Mar\u00eda Virgen, as\u00ed con su capa azul, ya solo le faltaba aqu\u00ed la corona o las alas, no s\u00e9, esa imagen nunca me gust\u00f3 por que eso s\u00ed se me hac\u00eda una manipulaci\u00f3n de que el enfermera debe dar por dar y no recibir. En lo que s\u00ed estoy de acuerdo es que la enfermera realiza un trabajo que debe ser bien remunerado, no por eso va a tratar mejor al paciente porque independientemente del sueldo que tenga y del nivel que sea, de auxiliar hasta con doctorado, su trato ya lo tiene ya es algo propio, es ya de la enfermera, entonces s\u00ed se le reconoce mejor su trabajo econ\u00f3micamente \u00a1Caray!, alg\u00fan d\u00eda nos ver\u00e1n dando la mejor atenci\u00f3n. A la Planchadita, tambi\u00e9n se le ha dado este car\u00e1cter, se identifica con un \u00e1ngel. Se considera una aparici\u00f3n angelical, enviada por Dios para cuidar a los desamparados, a los m\u00e1s necesitados. .B.C.l. \u00bfTuve miedo de repetir la historia de La planchada?, no...nunca me pas\u00f3 ese miedo, mas bien me la qued\u00e9 como mi hada madrina o mi \u00e1ngel, que si no encontraba una vena, le llamaba... dame una se\u00f1al le dec\u00eda, no dejes que le duela, ponle tu mano en la cabeza para que se le quite la fiebre, ay\u00fadame que estoy bien cansada y no termino... lo que nunca le confi\u00e9 fueron los Conclusiones 199expedientes, ya sabes, estuvo en activo hace tantos a\u00f1os que capaz me los echa a perder (risas). .B.c.3. Si, si la conozco (la leyenda de La Planchadita) por que a m\u00ed me toc\u00f3 estudiar en la escuela de enfermer\u00eda que estaba junto al Hospital Civil de aqu\u00ed de Pachuca en la universidad y s\u00ed, si lo dec\u00edan... yo nunca la vi... pero mucha gente hablaba en ese tiempo en 1969, de que se aparec\u00eda en los pasillos del hospital, pero quiero decirle que no tiene mucho vi en un programa de televisi\u00f3n donde daban su testimonio algunas personas de haber visto en un hospital a esa mujer, con un uniforme muy diferente a los actuales y s\u00ed, al describirlo pues no era m\u00e1s que un enfermera como los a\u00f1os 50, y que fue con mucho amor, con mucha paciencia a darles consuelo, a curar sus heridas, a cambiarles los vendajes, entonces s\u00ed notaron una gran diferencia entre el trato que recib\u00edan del personal en ese momento al que les daba esta enfermera, no s\u00e9 si realmente haya sucedido o sea una proyecci\u00f3n de lo que la gente desea de nosotros, porque ya sabe que nos proyecta como \u00e1ngeles, los \u00e1ngeles de la salud. El imaginario religioso tambi\u00e9n aparece en \"La oraci\u00f3n de la enfermera\", encontrada en una tesis de Licenciatura de la Universidad de Guanajuato, oraci\u00f3n donde se encuentra el deseo del autor por ese tipo de deber ser de la enfermera. C. Se\u00f1or tu que sabes mi deber de asistir a los enfermos, haz que yo les sirva no solamente con las manos, sino tambi\u00e9n con el coraz\u00f3n; haz que yo los cure. Am\u00e9n. Se\u00f1or tu que has tenido piedad para todo humano sufrimiento, has fuerte mi esp\u00edritu, seguro mi brazo, al curar a los enfermos, auxiliar a los heridos, animar a los angustiados y a los moribundos, pero conserva sensible mi alma al dolor ajeno, delicada mi palabra, dulce mi trato, paciente mi guardia. Amen. Se\u00f1or, tu que has creado la naturaleza humana compuesta de alma y cuerpo, inf\u00fandeme respeto por la una y por el otro, ens\u00e9\u00f1ame a consolar el alma afligida curando el cuerpo enfermo. Am\u00e9n. Lo natural del cuidado que otorga la enfermera, as\u00ed como lo natural del cuidado maternal otorgado por la Virgen, se constata por su acercamiento con flores y plantas, utilizadas como remedio para males comunes, con importancia por su frecuencia, no tanto por su grado de complejidad o por la tecnolog\u00eda aplicada para su curaci\u00f3n. Un claro ejemplo lo presenta este verso de una canci\u00f3n infantil chilena: \"Las flores de mi jard\u00edn, han de ser mis enfermeras, por eso cuando la guatita97 me duele me tomo una ag\u00fcita de menta... \" Y no falta el espacio oficial, cada a\u00f1o la Presidencia de la Rep\u00fablica emite un mensaje, en donde a prop\u00f3sito del d\u00eda, se enumeran los logros del gobierno y se escuchan algunas mejoras a los trabajadores de la salud. El 8 de ener o de 1997, el presidente Ernesto Zedillo98, en el Centro M\u00e9dico . 97 Barriguita. 98 Fragmentos de la versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de las palabras del Presidente Ernesto Zedillo, en la ceremonia con motivo del D\u00eda de la Enfermera, en el Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI. Ciudad de M\u00e9xico, 8 enero 1997. Conclusiones 200Nacional: ...nos unimos en el reconocimiento que todos debemos a las enfermeras y a los enfermeros de M\u00e9xico... para reconocer y agradecer su vocaci\u00f3n, su capacidad y su esfuerzo... su generosidad y la calidad de su trabajo... el sentido solidario y la calidez humana que ustedes brindan a pacientes y enfermos, porque ustedes... consagran su vida a la tarea especialmente noble de atender, cuidar y procurar la salud... Les felicito por su dedicaci\u00f3n y profesionalismo, por su sentido de responsabilidad y su esmero, para hacer cada d\u00eda mejor su trabajo... Ustedes que conv iven cotidianamente con los padecimientos y con el dolor humano...Ustedes, en los hospitales, cl\u00ednic as de salud, unidades m\u00e9dicas rurales, en las comunidades y en los hogares de todas las regiones del pa\u00eds, saben apreciar lo que juntos estamos logrando los mexicanos. Porque est\u00e1n cerca del pueblo, ustedes saben bien que a pesar de sus problemas M\u00e9xico es una gran naci\u00f3n, y que la mayor grandeza de M\u00e9xico est\u00e1 en su gente... En el mensaje est\u00e1 representada la imagen que el mundo oficial tiene de este profesionista, aunque este reconocimiento quede a nivel discursivo. Porque ustedes viven y trabajan cerca de la gente, su trabajo diario lleva un mensaje de optimismo y fe en el futuro...M\u00e9xico reconoce el alivio que d\u00eda con d\u00eda ustedes procuran a los ni\u00f1os, las mujeres y los hombres que necesitan de su atenci\u00f3n. M\u00e9xico reconoce en ustedes a mexicanas y mexicanos ejemplares. M\u00e9xico tiene para ustedes, las enfermeras y enfermeros un sentimiento especial de gratitud, que mi esposa y yo compartimos de todo coraz\u00f3n. El 6 de enero de 2003, el presidente Vicente Fox, en la primera de las actividades oficiales del a\u00f1o, expreso el siguiente mensaje99. Amigas y amigos, enfermeras, enfermeros: Me es muy grato... en compa\u00f1\u00eda de un gremio tan indispensable en el bienestar de las y los mexicanos... les deseo el mayor de los \u00e9xitos en su tarea personal y profesional... Y tienen el reconocimiento de M\u00e9 xico entero a su la bor... Quiero tambi\u00e9n expresar ese reconocimiento por su profesionalismo y dedicaci\u00f3n, por su mayor preparaci\u00f3n y conocimientos... Ustedes... son una pieza fundamental en el cuidado, la prevenci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n de nuestra salud. Pero lo son, m\u00e1s que nada, en su labor humana: en su labor de estar al lado del enfermo, de la enferma, en sus momentos dif\u00edciles...Gracias a esta atenci\u00f3n, a la calidez, al amor, al cari\u00f1o en su trato, las posibilidades de una recuperaci\u00f3n, de una pronta mejor\u00eda, aumentan para cualquier paciente. Felicito de manera muy especial a quienes hoy han recibido un reconocimiento... Es un merecido premio al esfuerzo y a la vocaci\u00f3n con la que desempe\u00f1an su trabajo en el \u00e1mbito m\u00e1s sensible para el ser humano... Quiero expresar mi m\u00e1s amplio reconocimiento... por la labor desplegada a favor de las personas, las muchas familias afectadas por los huracanes... ustedes actuaron con prontitud, de manera encomiable, brindando apoyo oportuno e integral y tomando las medidas preventivas y de control pertinentes para el tratamiento de m\u00e1s de un mill\u00f3n 800 mil mexicanas y mexicanos en estos estados afectados. 99 Fragmentos de la versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de las palabras del Presidente Vicente Fox Quesada durante la comida con motivo del D\u00eda de la Enfermera, que encabez\u00f3 en el sal\u00f3n \"Los Candiles\" del Club Naval Norte. Ciudad de M\u00e9xico, 6 enero 2003. Conclusiones 201Cada mandatario con su estilo, de acuerdo a los momentos cr\u00edticos vividos en el pa\u00eds o retomando los problemas cr\u00f3nicos de la poblaci\u00f3n, repite a\u00f1o con a\u00f1o, el \"deber ser\" oficial para las enfermeras: ...quiero expresar ese amplio reconocimiento... que trabajan con las familias menos favorecidas en el pa\u00eds, con las familias m\u00e1s pobres; en las comunidades ind\u00edgenas, en las comunidades rurales m\u00e1s apartadas...Ah\u00ed est\u00e1 la pres encia de la enfermera y del enfermero. .. me llena de co nfianza saber que ustedes est\u00e1n ah\u00ed, que est\u00e1n a nuestro lado, al lado del enfermo o del ciudadano, al lado de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as de M\u00e9xico, participando en la gran cruzada por la salud de los ni\u00f1os, de las mujeres, de los adultos de M\u00e9xico. Y se aprovecha para el recuento de los logros del gobierno en turno. Ustedes han logrado que en estos \u00faltimos dos a\u00f1os se logre ganar para cada mexicano y cada mexicana dos a\u00f1os m\u00e1s de expectativa de vida... y esta es tarea que viene de esa dedicaci\u00f3n profesional y de ese compromiso de ustedes... En el \u00e1mbito laboral, tambi\u00e9n el D\u00eda de la Enfermera, un m\u00e9dico, l\u00edder sindical de la instituci\u00f3n que tiene el mayor n\u00famero de enfermeras contratadas en la Rep\u00fablica Mexicana, exhorta100: \"Como cada a\u00f1o, celebramos hoy con la mayor alegr\u00eda, el d\u00eda que la sociedad mexicana estableci\u00f3 para homenajear a uno de sus personajes m\u00e1s queridos y respetados: Enfermeras y Enfermeros. Y vaya que si hay raz\u00f3n para eso, porque se re\u00fane no solo el ser que decidi\u00f3 entregar lo mejor de si mismo a la bella profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, sino al ser humano que con su nobleza, pasi\u00f3n, delicadeza, inteligencia y su enorme capacidad de amar, es capaz de brindar al pr\u00f3jimo que sufre, el alivio, el consuelo, la compasi\u00f3n la ayuda y el sost\u00e9n que necesita para recuperar la salud y reintegrarse felizmente al seno de su familia, al de la sociedad y al de la naci\u00f3n que lo cobija. Es interesante reconocer que desde la mirada sindical se reconoce en el discurso la doble o triple jornada que realizan las mujeres, su aportaci\u00f3n a la sociedad y su valor dentro del equipo de salud, aunque esto no se refleje en las mejoras de sus condiciones laborales, esto sin dejar de manifestar el prototipo de abnegaci\u00f3n y sacrificio del Siglo XIX. A las mujeres se les educa en la idea de la dedicaci\u00f3n a la familia, queda claro entonces que, como lo declara Mead, \"el individuo desarrolla su identidad como resultado de la totalidad de procesos sociales en los que se encuentra inmerso y de las relaciones con los individuos que le rodean\".101 Y si eso no bastara, la mujer enfermera, a la par que con el ejercicio cotidiano de su profesi\u00f3n, debe de desarrollar otras tareas de enorme trascendencia que solo ella puede llenar...Es a la vez, esposa, madre, hija, nieta, hermana, consejera, impulsora del bien com\u00fan y valuarte inconmovible de la lucha por conquistar el bienestar f\u00edsico, mental y social de la poblaci\u00f3n a la que sirve y que el pa\u00eds requiere para su desarrollo y su progreso. Que reconfortante espect\u00e1culo es verlas en nuestras cl\u00ednicas y hospitales, enlazando sus esfuerzos, a 100 Fragmentos de la nota aparecida en Revista sindical del IMSS. Roberto Vega Galina. En Teatro de la Paz, San Luis Potos\u00ed. 7 de enero del 2004 101 Dering, op. cit., p. 18 Conclusiones 202veces heroicos, a los m\u00e9dicos, trabajadoras sociales, trabajadores administrativos, y de intendencia, para hacer que la medicina triunfe sobre los crueles embates de la enfermedad...Es por ello motivo de orgullo para todos los mexicanos, contar con seres tan valioso como ustedes para satisfacer sus m\u00e1s urgentes necesidades, ya que est\u00e1n siempre prestas, avizoras, inquietas, infatigables, deseosas de superarse, dispuestas a cualquier sacrificio para garantizar el bienestar de quienes esperan de sus manos, comprensi\u00f3n ayuda y cari\u00f1o. Asombroso y pr\u00e1cticamente imposible ser\u00eda expresar en n\u00fameros la magnitud e importancia de su valor... Perm\u00edtanme leerles un peque\u00f1o poema que, dedicado a ustedes, les expresa una vez m\u00e1s nuestra fraternal admiraci\u00f3n y respeto. A LA ENFERMERA EN SU D\u00cdA Sombra silenciosa regando consuelo. De alma transparente. Blanca era su cofia corona de reina, que hermosa asomaba sobre su cabeza. \u00a1Como no cantarle! \u00a1C\u00f3mo no decirle que nunca mancille su blancura entera! Y al darle las gracias, y al rendirle honores, gritarle gozosos \u00a1viva la enfermera!\" La radio, es uno de los medios de comunicaci\u00f3n en donde la narrativa, alcanza una mayor difusi\u00f3n. Si bien, la tem\u00e1tica de enfermer\u00eda no es una de las m\u00e1s aludidas en los medios de comunicaci\u00f3n masiva, hay programas que tocaron el asunto, les presento unas l\u00edneas representativas de lo que se dijo de la enfermera. Para esta investigaci\u00f3n en especial, son significativos tanto lo que se dijo, como los personajes que hablaron de \u00e9sta profesi\u00f3n, as\u00ed como el nivel de audiencia de sus programas. Programa de radio Dr. Ernesto Lamoglia (E.L.), Dr. Mois\u00e9s Calder\u00f3n (M.C.), Dr. Pablo Latap\u00ed (P.L.), 2003 M. C. Yo quiero hacer un comentario al respecto de qu\u00e9 vamos a hacer con la salud de los mexicanos, hay que voltear para atr\u00e1s y ver que hay que estimular a las enfermeras, a los t\u00e9cnicos de inhaloterapia, de rayos X, realmente en todo el mundo han crecido much\u00edsimo las carreras, param\u00e9dicas siendo muy dignas y muy bien remuneradas y cada d\u00eda hay menos m\u00e9dicos y en nosotros es al rev\u00e9s. E. L. Ven\u00edan hace unos meses unas compa\u00f1eras enfermeras, muy queridas para m\u00ed, porque las conozco desde estudiante y hoy en d\u00eda son jefas de servicio, son maestras de la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda... Pero ellas se quejaban, ellas vinieron al programa a invitar, porque hay una falta de vocaci\u00f3n, o a lo mejor si tienen la vocaci\u00f3n, pero ya no hay inter\u00e9s en estudiar la carrera de enfermer\u00eda por el tipo de sacrificio emocional, el estr\u00e9s en que se vive cotidianamente y la poca, no solamente la poca remuneraci\u00f3n que ya es un problema grav\u00edsimo en s\u00ed sino, el poco reconocimiento que los pacientes y much\u00edsimos m\u00e9dicos tienen para ese gremio, cuando son precisamente de ellas de quienes hemos aprendido y en quienes tenemos que confiar necesariamente, pues, la vida, la salud y la integridad de un paciente, pues en el momento en que el m\u00e9dico por necesidades del servicio se ve obligado a ver a otro paciente que tambi\u00e9n necesita suatenci\u00f3n... y ellas dentro de sus preocupaciones vinieron al programa a expresar eso. Conclusiones 203Aqu\u00ed se critica uno de los estereotipos vigentes sobre el profesional de enfermer\u00eda: P. L. Adem\u00e1s est\u00e1 todo este estigma de que parecen las sirvientas de los m\u00e9dicos porque el m\u00e9dico llega y les da \u00f3rdenes. Ernesto Lamoglia, expresa la visi\u00f3n de m\u00e9dico, la que encontr\u00e9 en las entrevistas, que tampoco es uniforme para todo el grupo. E. L Pues es totalmente al rev\u00e9s para m\u00ed, porque en el internado rotatorio fueron las maestras y no se diga cuando intent\u00e1bamos manipular o manejar al paciente hospitalario psiqui\u00e1trico que se encontraba realmente en estado de peligro para si mismo y para los dem\u00e1s y pues la experiencia de las enfermeras y los enfermeros en el control de ese tipo de pacientes era fundamental, los m\u00e9dicos est\u00e1bamos acurrucados aqu\u00ed con el escroto en el cuello y la realidad es que ese manejo y mucho de la recuperaci\u00f3n de los pacientes depende de todo lo que es el equipo param\u00e9dico y si no se reconoce a los profesionales de la medicina, imagin\u00e9monos lo que pasa con ellas... Enseguida encuentro expresado que se vive en M\u00e9xico, un orden hospitalario jer\u00e1rquico, vertical, coincidente con la expresi\u00f3n de Bourdieu sobre \"la visita del patr\u00f3n\" que se vive en Francia. M. C. Lo que pasa es que sigue esta imagen paternalista o del patr\u00f3n acos\u00e1ndonos todos los d\u00edas cuando tenemos que voltear para atr\u00e1s y darnos cuenta que todo funciona gracias a la colaboraci\u00f3n de todo el mundo, o sea uno no puede hacer una gr an operaci\u00f3n si alguien no limpi\u00f3 el quir\u00f3fano... creo que no se les ha hecho el homenaje que se merecen... y conforme hagamos ese homenaje se van a sentir mas dignos de ser portadores de esa profesi\u00f3n y van a crecer las plazas de enfermer\u00eda y las otras especialidades param\u00e9dicas. t Programa de radio Dr. Ernesto Lamoglia. D\u00eda de la Enfermera. 6 enero de 2004 Como cada seis de enero, el Dr. Lamoglia, expresa su afecto por experiencia vivida en compa\u00f1\u00eda de sus colegas enfermeras, viniendo de un cr\u00edtico del sistema, y por la audiencia numerosa, es importante reproducir este fragmento de su programa. E. L. Agradecer (a las enferme ras) su perseverancia, su experiencia y su capacidad... Y en muchas ocasiones, el auxilio de enfermer\u00eda en la consulta externa es tan o m\u00e1s importante que la participaci\u00f3n del m\u00e9dico cl\u00ednico en la investigaci\u00f3 n o el diagn\u00f3stico... por eso hoy a todas nuestras enfermeras y aqu\u00ed si podr\u00eda decirlo... y lo hablo a titulo personal, en mi coraz\u00f3n, mis enfermeras, mis queridas enfermeras; que me han acompa\u00f1ado en presencia, en ausencia, en el recuerdo y en todos los momentos de mi vida profesional y que han significado siempre un apoyo en aquellos momentos... como ser humano he contado con su amistad. Para ellas un abrazo muy querido, muy cari\u00f1oso, muy afectuoso y muy respetuoso. Conclusiones 204 Programa de Radio. Cristina Pacheco (C.P.), entrevista a Severino Rubio Dom\u00ednguez (S.R.), Director de la \u00c9NEO UNAM, 6 enero del 2004 C. P. Fue el Dr. Jos\u00e9 Villagr\u00e1n, exdirector del Hospital Ju\u00e1rez, quien en 1931 instituy\u00f3 el d\u00eda de la enfermera, creo que usted (el p\u00fablico) y yo conocemos perfectamente bien el valor del trabajo que hacen las enfermeras, mire... ellas son quienes nos dan abrigo, quienes nos dan comprensi\u00f3n cuando nos sentimos desolados, cuando nos sentimos desconcertados por llegar a un hospital enfermos y aun no sabemos cual ser\u00e1 la consecuencia de la auscultaci\u00f3n que nos haga el m\u00e9dico, no sabemos cuanto duraremos en el hospital y en cierta forma quiz\u00e1, porque son mujeres la mayor\u00eda de quienes ejercen esta extraordinaria profesi\u00f3n, le confesamos nuestra inquietud, nuestra intranquilidad y les decimos exactamente, cual es el nivel de nuestra debilidad. Rememorando una fecha oficial, el periodismo humanista de Cristina Pacheco, hace notar la parte invisible de la atenci\u00f3n de enfermer\u00eda, sus carencias econ\u00f3micas y el escaso reconocimiento social del profesional. C. P. Esa enfermera es el puente seguro y maravilloso que nos une con el m\u00e9dico, es la persona que nos explica lo que no entendemos, porque los m\u00e9dicos con frecuencia utilizan para hablar de nuestra salud y de nuestro cuerpo, t\u00e9rminos que simplemente no entendemos. A ellas, que hacen un trabajo constante, dif\u00edcil, exigente, en ocasiones mal pagado y cansad\u00edsimo, les queremos expresar nuestro agradecimiento, nuestra admiraci\u00f3n y desde luego, el deseo de que muchas m\u00e1s personas no solo hoy, sino todos los d\u00edas del a\u00f1o, pudieran subrayar, pudieran valorar, pudieran enfatizar el valor, insisto, de su actividad. C. P. Piense si ha estado alguna vez enfermo o si ha tenido la experiencia de entrar o de ingresar a un hospital, lo que hubieran sido las horas o los d\u00edas que permaneci\u00f3 ah\u00ed si no hubiera una enfermera que le dijera, no se preocupe, ya vera que ech\u00e1ndole ganas va a salir adelante, lo que el medico le dijo parece muy complicado, pero en realidad se trata de estoy lo otro. Esa enfermera nos atiende, nos auxilia, nos ayuda, nos da \u00e1nimos y claro, como muchas, como todas las mujeres que trabajamos fuera de la casa, pues sacrifican, por decirlo de alguna manera, aunque tambi\u00e9n lo digo entre comillas, pues sacrifican horas en su casa y de su familia. En la exposici\u00f3n de que este profesional tambi\u00e9n es persona y por lo tanto en el trato con los sujetos de su cuidado, establece una relaci\u00f3n intersubjetiva, invita al reconocimiento de sus conocimientos y sus aportaciones. C. P. ... imag\u00ednese usted lo que es para una enfermera llegar todos los d\u00edas a un hospital, saber que se va a encontrar con personas que han perdido la salud, que tienen esperanza de recuperarla, que est\u00e1n angustiadas, que a lo mejor est\u00e1n de mal humor, que tienen dolor, que tienen depresi\u00f3n, eso debe de ser muy agobiante. Sin embargo la enfermera, la profesional de la enfermer\u00eda, sabe que para contrarrestar todo eso, tiene que aplicar todos sus conocimientos, y desde luego, no solamente estoy hablando de lo que aprendi\u00f3 en la escuela, en la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda, en fin en la instituci\u00f3n donde haya estudiado, no, tiene que aplicar su capacidad de entender al otro, de valorar la sinceridad, la confianza que la persona enferma le brind\u00f3 al manifestarle, a lo mejor, no Conclusiones 205solamente como se siente, como siente su cuerpo, sino tambi\u00e9n como se siente frente a una familia de la que moment\u00e1neamente, debido a la enfermedad, se ve separado. C. P. Es para m\u00ed un placer... porque a trav\u00e9s de esta breve conversaci\u00f3n quiero subrayar, quiero insistir en el reconocimiento para las enfermeras. S. R. Vaya, much\u00edsimas gracias que bueno que en su programa haya considerado usted, el d\u00eda de hoy, recordar que en nuestro pa\u00eds se reconoce en esta fecha, la actividad profesional de enfermer\u00eda, que realiza una actividad humanitaria de gran tradici\u00f3n de atender las necesidades de las personas que sufren, de las personas que est\u00e1n enfrentando a la enfermedad y el sufrimiento pues es una actividad que requiere de una preparaci\u00f3n muy espec\u00edfica y a veces hasta muy especializada sobre todo de una formaci\u00f3n human\u00edstica. A trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n Cristina Pacheco, deja caer comentarios sobre el imaginario colectivo respecto al profesional, dando oportunidad para el entrevistado clarifique al p\u00fablico la situaci\u00f3n actual. C. P. Por supuesto es lo que comentaba hace un ratito, usted aplic\u00f3 el termino profesional, hay personas que creen que una enfermera es un doctor frustrado o alguien que no pudo colocarse en ninguna otra parte y se la dieron primero en el \u00e1rea de servicio de conserjer\u00eda algo as\u00ed y fue ascendiendo, yo no dudo que haya muchas personas, muchas mujeres que con el tiempo, digo mujeres porque la mayor\u00eda de quienes ejercen esta profesi\u00f3n son precisamente mujeres, hayan aprendido y se hayan capacitado, pero much\u00edsimas de ellas han tenido estudios profesionales y decidieron ser enfermeras porque era lo que quer\u00edan ser, quienes son doctoras o doctores pues esa es su vocaci\u00f3n, pero la enfermera tiene una vocaci\u00f3n especial, licenciado no se si usted coincida conmigo. S. R. Tiene usted toda la raz\u00f3n, mire no conviene generalizar en M\u00e9xico, ya que el calificativo de enfermeras pues nos hace pensar en diversos tipos y niveles de preparaci\u00f3n, niveles de especializaci\u00f3n y de experiencia para la pr\u00e1ctica de esta profesi\u00f3n, debo decirle que as\u00ed como hay auxiliares de enfermer\u00eda, que en efecto con algunos estudios son puestas en la actividad del servicio a los enfermos, dada la escasez de enfermeras profesionales que hay en M\u00e9xico, as\u00ed hay enfermeras tambi\u00e9n de nivel t\u00e9cnico muy preparadas muy capaces, hay enfermeras licenciadas egresadas de nivel superior con un nivel de especializaci\u00f3n para esta pr\u00e1ctica, y hay enfermeras con preparaci\u00f3n avanzada en posgrado. La educaci\u00f3n formal es resaltada con tendencia a generar en los radioescuchas confianza sobre la competencia del profesional y hacer notar el avance acad\u00e9mico de la enfermer\u00eda. C. P. Extraordinarias, adem\u00e1s yo quiero decirle y quiero que sepamos todos cuantos a\u00f1os lleva el estudio para ser enfermera, cuantos a\u00f1os para ser una profesional. S. R. Mire, en general en nuestra universidad se estudia la licenciatura en enfermer\u00eda en cuatro a\u00f1os, m\u00e1s su periodo de servicio social, y el periodo que le implica a la egresada su examen recepcional, pero en general la carrera de enfermer\u00eda de nivel t\u00e9cnico profesional es de tres a\u00f1os. Se refiere en la entrevista a la enfermer\u00eda, \"la profesi\u00f3n de alto riesgo\" de Lartigue y Fern\u00e1ndez, la enfermer\u00eda como \"actividad para otros\" denunciada por Arenas, pero sin olvidar que el otro ya ha Conclusiones 206entregado por necesidad su intimidad y su mejor\u00eda al profesionista. C. P La jornada de trabajo es de aproximadamente 39 o 40 horas a la semana, pero hay que decir que es un trabajo dur\u00edsimo en que los minutos se vuelven realmente muy gravosos precisamente por la situaci\u00f3n en que se encuentra la enfermera que adem\u00e1s muchas veces tiene riesgo al ejercer su profesi\u00f3n. S. R. As\u00ed es, as\u00ed es, hay lugares donde la enfermera tiene que cuidar mucho de su actividad y protegerse, saber protegerse de contraer alguna infecci\u00f3n o protegerse de algunas radiaciones en fin, y por esto hace falta que las enfermeras que se desarrollan en estos servicios est\u00e9n siempre muy alertas muy cuidadosas y adem\u00e1s de atender lo humano, la necesidad de las personas. Cuidarse a s\u00ed mismas. Hay la expectativa de que el profesional que mayor contacto tiene con las enfermeras les haga un reconocimiento, pero tambi\u00e9n de que la sociedad les aprecie, adem\u00e1s tener la seguridad de que \"en alg\u00fan momento de nuestra vida... todos vamos a necesitar de una enfermera.\" C. P. Adem\u00e1s yo creo que en este d\u00eda precisamente los m\u00e9dicos que los hay excelentes en nuestro pa\u00eds deber\u00edan llamar y expresar su agradecimiento a quienes son sus colaboradoras principales, su brazo derecho. S. R. As\u00ed es, sin duda todos los m\u00e9dicos de este pa\u00eds deben reconocer y as\u00ed lo hacen, lo he escuchado en diversos lugares, en diversos sectores de nuestro pa\u00eds as\u00ed lo hacen, pero creo que nunca ser\u00e1 suficiente que se haga un reconocimiento a la actividad tan dedicada, tan genuinamente desinteresada con frecuencia sobre los servicios de una enfermera en una instituci\u00f3n; pero tambi\u00e9n al margen de esos reconocimientos que alientan, creo que la sociedad en general, debemos hacer un esfuerzo mas espec\u00edfico por reconocer, valorar mucho m\u00e1s la importancia de las enfermeras, debo decirle, que todos al final de nuestra vida, antes de llegar a estos procesos dificiles de la enfermedad, todos vamos a necesitar de una enfermera, de un enfermero y que ojal\u00e1 que est\u00e9 muy bien preparado para atendernos con la dignidad que todos merecemos de ser tratado en las etapas de la enfermedad cr\u00f3nica de la enfermedad prolongada. Gracias. Pese a la formaci\u00f3n profesional de Cristina Pacheco, a su periodismo humanista y su deseo de honrar en su d\u00eda a las profesionistas de la enfermer\u00eda, al final, reproduce el imaginario colectivo, la enfermera, es \"el brazo derecho del m\u00e9dico\". 2. VINO NUEVO EN ODRES VIEJOS. CAMBIOS Y CONTINUIDADES GENERACIONALES \"Para cada generaci\u00f3n, vivir...es una faena de dos dimensiones, una de las cuales consiste en recibir lo vivido: ideas, valoraciones, instituciones, etc\u00e9tera, por la antecedente; la otra, dejar fluir su propia espontaneidad\" Ortega y Gasset Conclusiones 207Con la revoluci\u00f3n demogr\u00e1fica, se ha logrado hacer coincidir en lo laboral, ya no se diga en lo familiar, a generaciones cada vez m\u00e1s distantes, que hacen necesaria la puesta en marcha de pr\u00e1cticas de convivencia que d\u00eda a d\u00eda, tornan m\u00e1s compleja la vida social. Encontramos en las escuelas, o en los servicios hospitalarios, como compa\u00f1eras, a tres generaciones diferentes conviviendo en el mismo plan de estudios o en el mismo campo laboral. El cambio generacional se vive no solo como estudiante, forma parte del desarrollo de las sociedades, las universidades son la caja de resonancia de los conflictos sociales, pero no son su origen ni su \u00fanica expresi\u00f3n. . A. a. 1. Yo creo que es multifactorial el cambio, no solo en las aulas, es en cuanto a actitud de uno como estudiante, y tambi\u00e9n en las relaciones en la familia, en la sociedad entera, todo esto es lo que nos lleva a ser como somos, ya no como fuimos antes. Las compa\u00f1eras de los servicios dicen que ya no somos como fueron ellas, ellas se refieren solo en la enfermer\u00eda; no hablan que tampoco lo somos como hijas, o mujeres o ciudadanas... Encontr\u00e9 expresiones de coyuntura, donde grupos particulares (despegue del nivel licenciatura) viven su formaci\u00f3n durante el periodo de transici\u00f3n (cierre del nivel t\u00e9cnico), que produce una construcci\u00f3n idealizada de la educaci\u00f3n superior a quien se le adjudica la responsabilidad de prestigiar a la enfermer\u00eda. Tal aspiraci\u00f3n genera una competencia desigual dentro de la comunidad estudiantil, donde los estudiantes con mayor n\u00famero de a\u00f1os de escolaridad y de mayor edad, buscan el desmarcarse del a\u00fan vigente nivel t\u00e9cnico y de todo lo que se relacione con \u00e9l. . A.b.2. Nosotros fuimos una generaci\u00f3n muy sui generis, una generaci\u00f3n muy numerosa de la licenciatura, en la cual hab\u00eda un n\u00famero muy importante de varones en la carrera, que ven\u00edamos de un sistema educativo muy diferente al que llegamos, a una carrera de enfermer\u00eda impregnada de tradiciones, de normas, que quebrantaban con ese esp\u00edritu libertario que tra\u00edamos la mayor\u00eda de nosotros, de C.C.Hs102. de Prepas Populares; pues eso significaba un encuentro de tipo cultural y deformas de pensamiento distintos y a manera de rebeld\u00eda nosotros no participamos en ese evento al terminar la carrera, es decir el Paso de la Luz. Porque nosotros consider\u00e1bamos que no era para nosotros, ya que nos \u00edbamos a mezclar con el grupo mayoritario que eran las egresadas de nivel t\u00e9cnico. Nuestro grupo si bien muy numeroso al ingreso, a la salida fue muy reducido, estamos hablando de un 20% de egresados de aquel gran n\u00famero que ingres\u00f3, entonces nos ve\u00edamos disminuidos en cuanto a representatividad como licenciados, contra un volumen inmenso de alumnos egresadas de nivel t\u00e9cnico, que mayoritariamente eran mujeres, no nos fij\u00e1bamos en el protocolo, m\u00e1s bien no entend\u00edamos, lo que no nos permit\u00eda vislumbrarlo como una actividad de la formaci\u00f3n profesional. La movilidad poblacional, as\u00ed como el avance acad\u00e9mico de la profesi\u00f3n, nos enfrenta a compartir espacios educativos y laborales a profesionales originarios de diferentes partes del pa\u00eds. La diversidad de tipos y niveles de preparaci\u00f3n en enfermer\u00eda permite observar plazas de enfermeras Conclusiones 208ocupadas por personal no profesional y a t\u00e9cnico profesional o egresados de la licenciatura en enfermer\u00eda, que ocupan plazas de auxiliares de enfermer\u00eda. Los programas de formaci\u00f3n en enfermer\u00eda impartidos por instituciones universitarias se incrementaron de 99 en 1980 a 289 en 2004, y en el rubro de otras instituciones formadoras de 24 en 1980 pasaron a 695 en 2004103. A esta gran multiplicidad de programas y niveles se refer\u00eda el Director de la \u00c9NEO en su respuesta durante la entrevista con Cristina Pacheco, referida en el punto anterior y las siguientes respuestas de los entrevistados. .B.C.5. No se si eso tenga que ver, pero antes nada m\u00e1s hab\u00eda UNAM, POLI y ahora hay CONALEP; CETyS, y m\u00e1s escuelitas que no saben de enfermer\u00eda porque est\u00e1n dirigidas por otros profesionales. .A.b.3. Mire yo trabajo tambi\u00e9n en el ISSSTE y ah\u00ed la mayor\u00eda de las enfermeras de un tiempo para ac\u00e1... tal vez como 5 a\u00f1os, veo que hay enfermeras licenciadas, otras generales salidas del CETyS, y las auxiliares que se forjaron en el ISSSTE. Aunque yo he encontrado muy pocas de la \u00c9NEO, hay una diferencia muy grande entre las que nos son licenciadas y las que lo son, para empezar las que son licenciadas se creen licenciadas, su actitud es diferente, en cuanto a su trabajo, tal vez saben en lo te\u00f3rico, m\u00e1s que en lo pr\u00e1ctico, veo que se dirigen mucho a la obstetricia... El hecho de ser licenciadas les da otro estatus y a lo mejor... hasta se sienten en ese estatus. .B.e.2. Es complejo, las primeras impresiones que tengo de la enfermera es que eran mujeres j\u00f3venes, auxiliares de salud; despu\u00e9s personal auxiliar y personal t\u00e9cnico, m\u00e1s tarde personal de licenciatura, este nivel, el de licenciatura, principalmente, es personal que ha estado trabajando en nivel administrativo; la enfermera del trabajo cl\u00ednico, la enfermera de campo, la que hace labores sanitarias, quien vacuna, hace visitas domiciliarias es personal t\u00e9cnico. Para m\u00ed, la enfermer\u00eda, esta muy ligada con personal de nivel t\u00e9cnico. Tambi\u00e9n las pol\u00edticas laborales de no apertura de plazas, sumada a que la toma de decisiones se encuentra en manos del grupo medico-administrativo, esto ha facilitado que m\u00e9dicos ocupen plazas de enfermeras, como se\u00f1ala D\u00edaz Barriga, \"Lo que sucede en la escuela es solo una manifestaci\u00f3n de una situaci\u00f3n estructural mayor, es un problema intr\u00ednseco al desarrollo de la cultura y la estructuraci\u00f3n de la sociedad contempor\u00e1nea.\" (1990:83) .A.b.2. Al nivel t\u00e9cnico, lo ven como el auxiliar y suponen que ah\u00ed se va a quedar. Ahora con la inserci\u00f3n de estudiantes de licenciatura, hay una gran conflicto, con participaci\u00f3n de la rama m\u00e9dica, porque piensan que les estamos robando sus espacios, ser\u00e1 porque ellos nos han quitado muchos espacios, ellos son los que est\u00e1n ocupando puestos que ni siquiera les corresponden, gentes que est\u00e1n con puestos de supervi soras, que son de enfermer\u00eda... que nadie se los ha peleado; bueno, pues nosotros les estamos abriendo el campo a nuestro alumnos, porque afortunadamente todav\u00eda estamos ah\u00ed (trabajando en hospitales) y podemos luchar por los espacios... pero en el futuro, 102 Colegio de Ciencias y Humanidades, UNAM. 103 Malvares, S. y C. Castrill\u00f3n (2005) Panorama de la fuerza de trabajo en Am\u00e9rica Latina. Serie Desarrollo de Recursos Humanos. No. 39 OPS, Washington, D.C Conclusiones 209quienes van a pelear esos espacios pues son ellos, los egresados de las nuevas generaciones. .A. b. 2. Mientras los niveles altos no luchen por reconocer el nivel licenciatura y el hecho de no aceptar nuestra falta de preparaci\u00f3n, por el hecho de no tener la licenciatura, no la aceptan. Adem\u00e1s que nuestra formaci\u00f3n desde peque\u00f1as es una formaci\u00f3n conductista, si me das te doy si no me das no hago, una de la cosas que le quitar\u00eda es que no queremos dar si no nos dan, nosotras como profesionales de la enfermer\u00eda sabemos que en el nivel licenciatura no tenemos ning\u00fan c\u00f3digo (laboral), ninguna remuneraci\u00f3n extra por pasar del nivel t\u00e9cnico a licenciatura o de licenciatura a maestr\u00eda. Pero el mismo gremio da sus opiniones referentes a para que quiera hacer la licenciatura si voy a hacer las mismas actividades, a tener el mismo sueldo o si ya me voy a jubilar. La diversidad anterior, por ser un fen\u00f3meno inst itucional laboral, de naturaleza reactiva, no planeada ni sistematizada; origina problemas de compet encia y desencanto al interior del grupo de enfermeras, desconcierto y anarqu\u00eda institucional, y desconfianza por parte de empleadores y usuarios de los servicios profesionales. Sin dejar de reconocer que tambi\u00e9n se observa la capacidad transformadora de los sujetos. .A.a.1. Aqu\u00ed hay gentes que les dieron una plaza de (enfermera) general despu\u00e9s de un curso de tres meses, eso es lo que no me gusta, no porque ganen m\u00e1s o porque tengan un nivel m\u00e1s alto, sino porque hay que cambiar esto para que los pacientes y sus familiares, no tengan esa imagen de nosotras. .B.c .3. Pero ahora le corresponde, a ese otro nivel acad\u00e9mico (la licenciatura), no solamente en presencia sino tambi\u00e9n en conocimiento, renovar la profesi\u00f3n en cuanto investigaci\u00f3n, para que sea verdaderamente reconocida, por eso yo todo lo que puedo lo hago, lo que tengo fresco lo hago, para que vean lo que es el nivel licenciatura. Porque siento mucho cuando en alguna instituci\u00f3n nos dicen, \"pues aqu\u00ed hay licenciados en enfermer\u00eda y lo \u00fanico que les interesa es cambiar de categor\u00eda, con el t\u00edtulo que tienen ahora, pero no hacen nada mejor\" y luego yo voy y les pregunto... porque muchas han sido mis alumnos, \u00bfporqu\u00e9 no haces esto o no haces aquello? y ellas dicen, es que no me dejan, entonces vaya a usted a saber cual es la realidad, si no las dejan, si las limitan o hay quienes c\u00f3modamente regresan a hacer lo mismo, yo creo que no debemos hacer lo mismo... est\u00e1 bien si buscan puestos de direcci\u00f3n y cr\u00e9ame que s\u00ed se los dan... pero cuando demuestren que realmente lo valen, no solo por el papelito. .A.b.2. Yo estoy como supervisora en el Hospital General y se nota mucho la diferente actitud del personal de las diferentes categor\u00edas, cual es la actitud del auxiliar, el desempe\u00f1o del nivel t\u00e9cnico y el cambio con el licenciado en enfermer\u00eda, y todas esas propuestas de investigaci\u00f3n por parte de las maestras que se han integrado, entonces s\u00ed se nota. Creo que la enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n muy noble que nos permite explotarla. Reconozco con El\u00edas (1989) que el desarrollo entre generaciones, es un desenvolvimiento continuo y a largo plazo, donde la transformaci\u00f3n del comportamiento es resultado de la creciente divisi\u00f3n de funciones, con mayor diferenciaci\u00f3n y complejidad de la interdependencia de las personas. En esta transformaci\u00f3n se da una sobrevaloraci\u00f3n de lo actual, lo inmediato y lo individual; a riesgo de perder de vista lo importante de los procesos pasados en la conformaci\u00f3n del presente y que el proceso social, es el resultado de las relaciones, luchas y conflictos entre individuos y grupos. Este Conclusiones 210proceso social, es resultado de las relaciones rec\u00edprocas, que involucran motivaciones, actitudes y sentimientos, as\u00ed como cambios en la organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica. .A.b. 1. Yo le pondr\u00eda , a los alumnos actuales) mayor compromiso con la profesi\u00f3n, responsabilidad, el jugar el rol realmente de lo que es un enfermero, el cuidar, ver a la persona integralmente, pues probablemente ser\u00eda eso porque ahora yo siento que los chicos dicen ser licenciados, bueno es una licenciatura ok, pero finalmente nuestro quehacer ha sido siempre el mismo, el cuidado, cuando dicen otros estudios o niveles, pero lo hemos dado y siento que en la \u00e9poca que fue nivel t\u00e9cnico la enfermera se compromet\u00eda y hac\u00eda mejores cosas por dar ese cuidado, pienso que ahora piensan que nuest ra profesi\u00f3n no debe ser tant o el cuidado, como que sus funciones, piensan que deben ser otras, como de indicadores, como de dar indicaciones m\u00e1s bien como m\u00e1s administrativo, y entonces... \u00bfQui\u00e9n va a dar el cuidado? .A.b.2. La rivalidad entre nuestra misma profesi\u00f3n... yo he visto en muchas instituciones a las jefes de enfermeras defender al nivel t\u00e9cnico y la no aceptaci\u00f3n de la licenciatura, porque ellas tienen el nivel t\u00e9cnico, yo he visto hospitales que est\u00e1n saturadas de escuelitas, el hecho de hacerse notar y hacer valer su autoridad, la rivalidad entre nivel t\u00e9cnico y licenciatura viene desde las jefes de enfermer\u00eda, no han logrado profesionalizarse, algo que hab\u00eda que quitarle a la enfermera es esa rivalidad, hay que luchar pero todas unidas, seas de nivel t\u00e9cnico, licenciatura o maestr\u00eda que todas lucharan por esa identidad. Hay una falta de reconocimiento de la licenciatura un bloqueo tremendo por la visi\u00f3n que se tiene... El papel orientador del docente, con sus correspondientes narrativas en el aula, tiene que ver con la satisfacci\u00f3n de pertenecer a la comunidad de profesionales en que se est\u00e1 formando. .A.b.2. Es muy dif\u00edcil, creo que tenemos que partir de un examen de conciencia cada uno para ver si estamos convencidos de lo que somos, yo no puedo pedir a los dem\u00e1s que sean lo que yo no soy y si les quiero pedir a los dem\u00e1s que sean como yo, les tengo que decir m\u00edrenme yo soy tal, o algo parecido, pero si a veces los mismos enfermeros o enfermeras que estamos en la carrera ahuyentamos a los estudiantes dici\u00e9ndoles que hacen aqu\u00ed, si ustedes van a estar sometidos a lo que digan los m\u00e9dicos, si ustedes van a tener una re muneraci\u00f3n baja... desprestigiando la profesi\u00f3n, porque eso es lo que hacen, pues creo que nos falta mucho camino por recorrer, tenemos en primer lugar que analizarnos como docentes, convencernos nosotros de nuestra profesi\u00f3n, quererla y proyectarla, yo creo que se educa m\u00e1s con el ejemplo que con todos los grados que pueda tener un docente. .A.b.2. No hemos podido valorar la magnitud, pero si sabemos de casos por referencias de los alumnos, las hay en los primeros semestres, imag\u00ednate tener una maestra que en el primer semestre en lugar de retenerte te ahuyenta... un 30% abandon a a carrera, con esto in crementa el porcentaje, creo que aqu\u00ed es donde debemos ubicar a los profesores que tienen mayor pertenencia o identidad con la profesi\u00f3n. En Weber (1964, 1969, 2001) y El\u00edas (1989, 1990) el papel del agente dentro del proceso social (civilizatorio, de racionalizaci\u00f3n, etc.) es fundamental. Entiendo por agente al sujeto posicionado socialmente, que desarrolla luchas, enfrentamientos y acuerdos, para imponer su visi\u00f3n de mundo y sus formas de vida, son agentes de cambio. El\u00edas presenta con la fluidez, la interconexi\u00f3n y la Conclusiones 211interdependencia, de los procesos sociales; as\u00ed como, de la flexibilidad y ductibilidad de las estructuras, la oportunidad de salir de las visiones deterministas o culpabilizadoras del otro. Refugio muy visitado dentro de las concepciones de vida del profesional de enfermer\u00eda. .A.b.2. No, yo creo que cada vez crece m\u00e1s (la importancia que se le da al paciente), a la mejor cuando sale uno de la escuela, uno lleva la imagen de que va a ir a un hospital y cuidar a una persona, despu\u00e9s te vas dando cuenta que no nada mas es a esa persona, o sea tu visi\u00f3n es m\u00e1s all\u00e1 de esa sola persona, un ejemplo te puedo dar, yo lo viv\u00ed muchas veces en el servicio de medicina interna, tienes al enfermo y al familiar que se est\u00e1 enfermando por ver a su paciente y al rato vas a tener dos pacientes si no les das el cuidado tambi\u00e9n al familiar en lugar de tener uno vas a tener dos, y ah\u00ed te vas dando cuenta que, tienes que atender al que tienes en la cama como al que est\u00e1 en una silla, sin comer, sin ba\u00f1arse, sin que alguien le de aliento, tranquilidad, consuelo, con un estr\u00e9s constante y que muchas veces nosotros como enfermeras que todav\u00eda no entiendo porque somos tan rigoristas, sacamos mucho que la norma del hospital dice... yo considero que est\u00e1 en el discurso que hay que atender a la familia, sin embargo, los horarios, las normas, limitan una atenci\u00f3n de calidad si las seguimos al pie de la letra sin reflexionar. .A.b.1. Yo creo que han cambiado algunas cosas, antes seguro es que hab\u00eda muchos profesores que no ten\u00edan formaci\u00f3n docente, entonces la forma de ense\u00f1ar era repitiendo la forma como hab\u00edan aprendido, ahora con las nuevas incursiones que han tenido en otros aspectos, no solo de la enfermer\u00eda sino de otras disciplinas como la psicolog\u00eda, la pedagog\u00eda, han contribuido al desarrollo de nuestra profesi\u00f3n, con esa nueva formaci\u00f3n l\u00f3gicamente que los maestros en el aula y en la cl\u00ednica hemos cambiado nuestras formas de ense\u00f1ar, claro que la ayuda de otras disciplinas han permitido modificar la pr\u00e1ctica profesional y la pr\u00e1ctica docente, entonces se va enriqueciendo d\u00eda a d\u00eda la profesi\u00f3n de ah\u00ed la importancia de los estudios de posgrado, no solamente la licenciatura viene a resolvernos la situaci\u00f3n, sino de buscar o crear otras herramientas para incorporar a la enfermer\u00eda y construir un nuevo paradigma. Naturalizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n en El\u00edas, dentro del proceso social, no son procesos opuestos, el desarrollo genera cambios en los individuos, que pasan a grupos m\u00e1s grandes, hasta generalizarse. Los aparatos de control y de vigilancia de la sociedad, pasan a ser aparatos de control en el esp\u00edritu de los individuos. Las \u00e9pocas de la falta de represi\u00f3n de los instintos, mediante el proceso civilizatorio, privilegia formas de autocontrol, dando salida a una naturaleza pacificada. Hay una relaci\u00f3n directa entre civilizaci\u00f3n y represi\u00f3n. \"E n cierto sentido lo que sucede es que el campo de batalla se traslada del exterior al interior\" (El\u00edas, 1987:458). Con El\u00edas, el tr\u00e1nsito se acompa\u00f1a de autocontrol y reflexividad. .A.b.2. Yo creo que s\u00ed, el paso del nivel t\u00e9cnico a la licenciatura marca una ruptura respecto a qu\u00e9 le corresponde al t\u00e9cnico, qu\u00e9 le corresponde al licenciado y yo creo que el licenciado adquiere una gran responsabilidad como miembro del equipo de salud, sin menospreciar al nivel t\u00e9cnico, pero el licenciado viene a tener una formaci\u00f3n profesional equivalente a cualquier licenciatura y tiene una rama de formaci\u00f3n muy especifica que le permite definirse en su forma de actuar. Sin embargo por el modelo en el que hemos sido formados, el modelo m\u00e9dico, en el cual dependemos de unas indicaciones medicas para poder llevar a cabo los tratamientos ah\u00ed no se ha sopesado el valor que tiene la licenciatura en enfermer\u00eda para verlo como un licenciado, como podr\u00eda ser el psic\u00f3logo, el odont\u00f3logo, porque no nos hemos podido desprender de esa tradici\u00f3n de un nivel de escolaridad Conclusiones 212m\u00e1s bajo de formaci\u00f3n, que aunque si la compar\u00e1ramos en cuanto a conocimientos podr\u00edamos hablar de una enfermer\u00eda profesional independiente del nivel, y que por esas condiciones deber\u00edan de haber un reconocimiento. Hay veces por la escasa formaci\u00f3n cultural del gremio, pues permite ese sometimiento, esa obediencia hacia la jerarqu\u00eda m\u00e9dica, ahora con el posgrado, porque ah\u00ed hay una especializaci\u00f3n m\u00e1s dirigida al ejercicio libre de la profesi\u00f3n, sin embargo ahora tenemos que romper con ese paradigma m\u00e9dico que tenemos de la atenci\u00f3n, entonces el licenciado y el estudiante egresado de posgrado que vayan buscando nuevos escenarios de pr\u00e1ctica profesional que no sean necesariamente los que ya conocemos, sino diferentes, dirigidos al servicio de la comunidad. La reflexividad corresponde a los procesos de racionalizaci\u00f3n, acompa\u00f1ada de calculabilidad, previsi\u00f3n a largo plazo y la consideraci\u00f3n de las repercusiones de las acciones propias y ajenas. As\u00ed la racionalizaci\u00f3n viene a ser con el autocontrol y la reflexividad, parte del proceso civilizatorio, es decir, parte de la transformaci\u00f3n del conjunto de la sociedad. .A.b.2. La calidad, la calidez, el bienestar, tienen que ver con el nivel de formaci\u00f3n que tenemos las enfermeras, es decir de la diferencia entre nivel t\u00e9cnico y licenciatura... Todo tiene que tener un cambio tiene que tener mejoras, yo lo hacia bien, pero lo tengo que mejorar y ma\u00f1ana lo voy a hacer mejor pero pasado lo tengo que hacer mejor. No quiere decir que ahora las licenciadas en enfermer\u00eda lo van a hacer mejor porque antes se daba mal, sino que todo requiere de una mejora, todo requiere de cambios, el momento no es el mismo, todo cambia la sociedad cambia. La situaci\u00f3n, el momento, todo cambia, entonces no estamos diciendo y eso es lo que no entienden algunas de nuestras compa\u00f1eras, que no es por decir que el nivel t\u00e9cnico lo haga mal, pero s\u00ed hay que tener en la mente ese grado de mejoramiento hacia lo que es tamos haciendo... ahora una de las desventajas que tenemos las enfermeras es que por los distintos grados acad\u00e9micos que tenemos no hablamos el mismo lenguaje, en donde para m\u00ed calidad es una cosa y para ella tal vez calidad sea otra porque yo tengo otra visi\u00f3n, pero esa es una de las limitantes... .A.b.4. Dado el momento hist\u00f3rico en el que vivimos, el avance tecnol\u00f3gico, el avance cient\u00edfico y el medio en que se est\u00e1n desarrollando, observo que nuestros alumnos son m\u00e1s cr\u00edticos, anal\u00edticos, propositivos, que de hecho es parte del perfil de egreso, pero nosotros vamos inculcando en ellos esa capacidad de la toma de decisiones, de no depender al 100% de las dem\u00e1s disciplinas, sino como disciplina, tener nosotros la firme convicci\u00f3n, basados en la experiencia y el conocimiento para aportar al tratamiento de un paciente, no podemos estar desde afuera observando, tenemos que entrarle. En el proceso civilizatorio, encontramos la sicog\u00e9nesis -como el proceso de socializaci\u00f3n mediante el cual el individuo introyecta los valores generales que rigen a la sociedad, que se comparten colectivamente; la sociog\u00e9nesis es el segundo componente del proceso civilizatorio, y corresponde a la cultura. Conforme el proceso civilizatorio avanza los procesos de intercambio material y simb\u00f3lico entre los individuos se hace m\u00e1s complejo. Dentro de la evoluci\u00f3n, con El\u00edas, propongo el an\u00e1lisis donde no se vean etapas mejores o peores, felices o infelices, no es la noci\u00f3n de progreso evolucionista, de tipo positivista, con El\u00edas no se puede hacer un balan ce de ganancias y p\u00e9rdidas. Conclusiones 213 .A.b.1 . Yo a mis alumnos les digo, dense cuenta que a donde tenemos que tener mayor impacto y reconocimiento social es en la persona que estoy atendiendo, no es en la academia, no es en un foro, no ... es con la sociedad, en el hospital, el d\u00eda que los pacientes digan \u00a1que b\u00e1rbaro!, \u00a1que enfermera!, \u00a1que me trat\u00f3!, \u00a1c\u00f3mo sabe!... porque ellos nos califican, ellos saben qui\u00e9n tiene el conocimiento, qui\u00e9n es realmente un profesional de la enfermer\u00eda, qui\u00e9n realmente atiende a sus necesidades como persona y es grat\u00edsimo que ellos te digan, \u00a1gracias!. Y ah\u00ed es donde tenemos que tener impacto y despu\u00e9s en lo que dem\u00e1s. Todo lo anterior lo contextualizamos en un ambiente de r\u00e1pidos cambios tecnol\u00f3gicos y una casi violenta explosi\u00f3n de conocimientos, donde elementos de la formaci\u00f3n profesional ya est\u00e1n obsoletos al terminar la carrera, si no es que ya lo estaban desde que la iniciamos. Es un mundo profesional donde las pol\u00edticas de los organismos p\u00fablicos siguen modelos sin comunicar su sentido a la poblaci\u00f3n de trabajadores que las lleva a cabo, ni a los sujetos a los que est\u00e1 dirigida. Dentro de \u00e9stas pol\u00edticas encontramos las que inciden en la educaci\u00f3n y en la pr\u00e1ctica de los servicios de salud. .A.b.l. En a\u00f1os anteriores est\u00e1bamos en esa etapa del conocimiento de dependencia unilateral, en la que creemos en todo lo que escuchamos, lo que nos esta diciendo el maestro, despu\u00e9s pasamos a la segunda etapa en donde empezamos a leer, empezamos a cuestionar y decimos lo que se dijo no es cierto, entonces ese proceso de socializaci\u00f3n ha cambiado mucho, y adem\u00e1s la experiencia del docente va a hacer que el alumno empiece a cuestionar, en la actualidad, tenemos experiencia docente, tenemos preparaci\u00f3n docente, tenemos posgrado en docencia y tambi\u00e9n tenemos experiencia disciplinar, que nos apoya mucho en transmitir esas experiencias al alumno. Esto le va a dar al alumno otra visi\u00f3n de lo que es nuestra participaci\u00f3n en los campos operativos en las instituciones donde trabaje, nivel segundo o tercero, instituciones educativas, instituciones deportivas, porque las enfermeras tenemos muchos campos de acci\u00f3n. .A.b.3. Siento que ha cambiado mucho la enfermer\u00eda, las tecnolog\u00edas, las necesidades de aprendizaje, las exigencias de la poblaci\u00f3n, las pol\u00edticas de salud, si ha cambiado y lo ha hecho para impactar favorablemente. Dada la inserci\u00f3n de nuestra sociedad en la cultura occidental apreciamos a la modernidad como el tiempo y espacio por excelencia, desde donde nombramos el pasado y el futuro, es el tiempo del progreso, de la superaci\u00f3n, de la verdad. Tiempo nuevo que construye el futuro. .A.a.2. Si me pregunta en donde me gustar\u00eda trabajar, pues en la universidad, en Celaya o Irapuato, como profesora. Ahora que si me pregunta en donde me ir\u00e9 a trabajar, ser\u00e1 como la mayor\u00eda de mis compa\u00f1eras, pues tal vez al Seguro Social, aunque espero ascender pronto para estar en la administraci\u00f3n del hospital. .A.b.l. Yo creo que (la enfermera se aleja del paciente, y) es cuesti\u00f3n administrativa, de las instituciones de salud, yo pienso que mucho es el exceso de trabajo que tienen, el poco personal que atiende a todas esa personas, y como que si, ciertamente se ha mecanizado m\u00e1s hacia la parte Conclusiones 214administrativa y se ha alejado del cuidado y adem\u00e1s creo que entre m\u00e1s se prepara enfermer\u00eda a nivel maestr\u00eda, a nivel doctorado m\u00e1s se aleja del paciente... esa impresi\u00f3n me ha dado, por que el personal de nuestras instituciones estudia lo que le va ayudar escalafonar, puede estudiar administraci\u00f3n de enfermer\u00eda como un postb\u00e1sico o puede especializarse en desarrollo organizacional, aspectos de tipo administrativo, pero realmente el cuidado al paciente se est\u00e1 dejando al personal auxiliar, eso tambi\u00e9n he observado... bueno lo he observado cuando he ido de pr\u00e1cticas. .A.b.3. Bueno, tambi\u00e9n los m\u00e9dicos ya no se visten como antes... si, los m\u00e9dicos de antes, de hace cinco a\u00f1os, vestido formal, saco blanco; ahora los estudiantes usan tenis de diferentes colores, pantalones muy sexis o blusas escotadas, casi ombligueras, son m\u00e9dicas mujeres con suecos, \u00a1en un servicio de urgencias, que se tienen que mover con seguridad y rapidez!... Es decir la enfermera y el enfermero muy bien presentados, limpios, pero sin cofia, aunque hay servicios que desde siempre no usan cofia, como quir\u00f3fano... Un factor positivo para la construcci\u00f3n de la identidad profesional, es la selecci\u00f3n de la carrera en el proceso de evaluaci\u00f3n de los aspirantes, a lo largo de las generaciones se ha dado un cambio significativo. .A.b.2. No, yo creo que la enfermer\u00eda va adquiriendo cada vez su propia identidad en ese sentido... estamos hablando que un 80 % de estudiantes que ingresan, en los \u00faltimos tres a\u00f1os, por concurso de selecci\u00f3n, eligen enfermer\u00eda como \u00fanica opci\u00f3n, eligen la carrera y el plantel. Hombres y mujeres, y otro 10 o 12 % entran a trav\u00e9s del paso reglamentario provenientes del bachillerato, y entran por la v\u00eda de la primera opci\u00f3n. Hace a\u00f1os si ten\u00edamos el proceso de reubicaci\u00f3n de alumnos que no encontraban cabida en otras carreras y que se les ofertaba los lugares disponibles de las que menos demanda ten\u00edan, eso le ocurr\u00eda a enfermer\u00eda, en la actualidad ya no se hace eso, esto cambi\u00f3 por el Reglamento de Estudios de Licenciatura y el Reglamento General de Inscripciones que les da a los estudiantes la oportunidad de quedarse en la carrera que eligen y el plantel, siempre y cuando terminen el bachillerato en tres a\u00f1os, entonces ya no hay esas reubicaciones. Cada vez hay un incremento notable en cuanto a la demanda, podemos decir que antes se ofertan 400 a 500 lugares y solamente entre 500 y un poquito m\u00e1s solicitaban el ingreso. Ahora tenemos la misma oferta de lugares pero tenemos un demanda de 800 o un poco m\u00e1s de estudiantes que solicitan el ingreso a la carrera y no todos se quedan, estamos hablando de una demanda para un primer concurso de 840 alumnos, de los cuales se quedan solo \u00a177, lo que nos habla del potencial para seleccionar entre los que quieren entrar a la licenciatura y para un segundo concurso llegamos a tener la misma demanda y con los mismos lugares asignados, eso nos habla de que si hay una demanda, no solamente en la \u00c9NEO, sino en Iztacala y Zaragoza. Somos testigos de una ola incontrolada de migraci\u00f3n de enfermeras, sobre todo a Estados Unidos, encontramos noticias en el Internet sobre la escasez de profesionales en los pa\u00edses desarrollados y la expulsi\u00f3n de estos profesionales por los pa\u00edses en desarrollo, como es nuestro M\u00e9xico. Est\u00e1n creciendo las empresas extranjeras que vienen a nuestro pa\u00eds a \"preparar\" enfermeras para que sean certificadas en el extranjero, con el silencio c\u00f3mplice de los dirigentes nacionales y hasta con la ignorancia de convocarlas a reuniones de \"orientaci\u00f3n\" o darles los parabienes por su \"viaje\", los motivos principales son la diferencia de ingresos, que son mayores en el pa\u00eds receptor, la baja apertura de plazas en M\u00e9xico y las condiciones de vida que les ofrece el pa\u00eds de destino. Conclusiones 215 .B.C.3. Para m\u00ed la enfermer\u00eda es la profesi\u00f3n universal, he tenido la oportunidad de trabajar en la frontera, en los Estados Unidos y cr\u00e9ame que la enfermera mexicana es creativa, tiene valores, tiene coraz\u00f3n con mucha sensibilidad para tratar a los seres humanos, esa es la gran diferencia entre la alta tecnolog\u00eda y nosotras. Las enfermeras nunca estaremos en las listas de desempleados. Enfermer\u00eda es la mejor profesi\u00f3n, es m\u00e1s d\u00e9jeme decirle que yo gano m\u00e1s que algunos m\u00e9dicos de aqu\u00ed, yo nunca le puedo decir que me han pagado mal, que no he tenido trabajo; pero aqu\u00ed s\u00ed voy hablar de mi, yo estoy muy contenta, fascinada de ser enfermera y creo que si vuelvo a nacer vuelvo a ser enfermera, pero me dedico a la enfermer\u00eda en las ocho horas que estoy en mi trabajo, a lo que vengo, yo no estoy esperando a lo que sale,' a ver si hay un colchoncito, \u00a1ah no! para eso me contrataron, me dieron oportunidad de ser y soy y adem\u00e1s para ser l\u00edder dentro de la enfermer\u00eda no es dif\u00edcil, solamente dar un poquito m\u00e1s y todav\u00eda ni eso, nada m\u00e1s hay que hacer lo que nos toca y con esto nos es tomado en cuenta todo el trabajo que llevamos a cabo, yo estoy muy satisfecha de ser enfermera. De manera que con el escaso presupuesto educativo que el gobierno federal destina a la educaci\u00f3n superior, estamos subsidiando las necesidades de atenci\u00f3n a la salud de pa\u00edses desarrollados; que por otra parte, expulsan a nuestros paisanos o colocan un muro para evitar mirar la miseria que la global izaci\u00f3n y el entreguismo de nuestros gobernantes ha propiciado, de paso que se protegen de que algunos miles se filtren a buscar la oportunidad que su pa\u00eds les niega. Un factor que se suma a las complejidades es el de la inserci\u00f3n cada vez m\u00e1s numerosa de aspirantes del sexo masculino, que impacta directamente a la profesi\u00f3n, a su imagen. La enfermer\u00eda contin\u00faa siendo \"una profesi\u00f3n para mujeres\", a pesar de que cada a\u00f1o ingresan m\u00e1s hombres a la carrera, socialmente se espera de este profesional respuestas ligadas con la \"naturaleza femenina\". .A.b.2. Yo creo que es muy importante, sin duda que la participaci\u00f3n de los varones en la profesi\u00f3n le viene a dar un sentido y un estilo diferente de atenci\u00f3n. .A.b.3. Noy\u00f3 creo que no tienes que ser mujer u hombre para tener sentimientos, ser tierno... yo creo que es el hecho de expresarte como ser humano, que tenemos sentimientos. Bueno si bien no somos muchos, como un 15% de varones, pero su incursi\u00f3n si ha impactado a la enfermer\u00eda, que va cambiando, pero yo reconozco que es \"la enfermer\u00eda\". La cada vez mayor participaci\u00f3n de personal de sexo masculino en la enfermer\u00eda facilitar\u00e1 que se reorganice esa imagen estereotipada de la enfermer\u00eda, tal vez muy maternal, y tambi\u00e9n propiciar\u00e1 emerger la potencialidad maternal de los hombres. .A.b.2. Estudiar enfermer\u00eda hace que brote esa sensibilidad que tenemos como humanos, esa sensibilidad del cuidado... esta profesi\u00f3n hace emerger esa parte sensible del hombre. Sobre la presencia de un universitario en la familia, que implica la ruptura con el diagn\u00f3stico del d\u00e9ficit de escolaridad superior en el pa\u00eds, que tambi\u00e9n es un factor que hace m\u00e1s compleja la Conclusiones 216relaci\u00f3n entre las generaciones en el mundo escolar y laboral, el representante del Rector, en el acto acad\u00e9mico en uno de los campos se\u00f1al\u00f3: C. Dos de cada tres estudiantes son la primera generaci\u00f3n de universitarios dentro de su familia, lo anterior demuestra el valios\u00edsimo papel que los padres y las madres tienen con la educaci\u00f3n de sus hijos. Con las reformas laborales (ampliaci\u00f3n de los a\u00f1os de servicio, aumento de edad para jubilarse y disminuci\u00f3n de la percepci\u00f3n econ\u00f3mica de los jubilados); resultar\u00e1 cada vez menos atractiva la salida de trabajadores hacia el retiro por jubilaci\u00f3n, lo que incrementar\u00e1 la coincidencia de diversas generaciones en un servicio, aumentado as\u00ed las tensiones. .B.c.4. Yo siento que la enfermera est\u00e1 actualmente menos humanizada, como te dec\u00eda, siento que la enfermera se va formando por etapas, con los cursos y la experiencia, con el tiempo las personas se van formando y entienden los problemas desde otras formas de pensar. Yo les llamo etapas a c\u00f3mo evoluciona su visi\u00f3n, conforme avanzan en m\u00e1s etapas es mejor, las he visto crecer, aunque algunas se forman mejor que otras, resuelven problemas, son etapas que van adquiriendo con su experiencia y sus estudios. Cuando se los he dicho ellas tambi\u00e9n reconocen que avanzan por etapas de teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Dentro de las narrativas hay un fuerte debate en cuanto a los aspectos sobre la racionalidad con que identifican su ejercicio profesional, de acuerdo a la generaci\u00f3n. .A.a.1. Yo creo que no es en balde lo que se ha avanzado, yo siento que la enfermer\u00eda ha avanzado, porque los procesos de enfermer\u00eda de antes, no son nada que ver con los de ahora, est\u00e1n mas completos mas fundamentados, hay mayor exigencia para dar un proceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda. .B.e.1. Hay repercusi\u00f3n positiva y negativa por el cambio, de las que las ha ido beneficiando es que las enfermeras que egresan ahorita como que tienen m\u00e1s presi\u00f3n para estudiar, para hacer especialidades; las enfermeras de antes como que ten\u00edan m\u00e1s calidez ante el paciente como que estaban m\u00e1s con ellos interactuaban, ahora las veo mas mec\u00e1nicas m\u00e1s superficial su trato. .A.a.1. En cuanto la formulaci\u00f3n de procesos en cuanto a la rapidez con la que tiene que actuar, cuando uno aprende a hacer bien los procesos bien fundamentados cuando llega al servicio de urgencias un paciente, y hay que valorarlos esa capacidad de valoraci\u00f3n es m\u00e1s r\u00e1pida y tambi\u00e9n las intervenciones de enfermer\u00eda en cuanto a la pr\u00e1ctica como que est\u00e1n mejor fundamentadas y est\u00e1n mejor hechas. Tambi\u00e9n en lo personal se percibe el cambio, sobre todo, hay un gran parteaguas cuando las enfermeras viven una experiencia de formaci\u00f3n, y se transforma en su proyecto de vida. .A.a.l . Si yo me hubiera quedado aqu\u00ed, no hubiera ido a la escuela o no supiera que existe un proceso... Nosotros necesitamos una refrescadita de conocimientos, ese es mi proyecto. Conclusiones 217.A.a.2. Bueno a mi como que me da emoci\u00f3n porque digo ... hemos estado en la etapa de escolar, tenemos un respaldo, me puedo escudar en decir yo soy estudiante, pero cuando ya estamos casi del otro lado, decimos ya es mi responsabilidad, ya no podemos recargarnos en el profesor y ah\u00ed es cuando uno se da cuenta realmente de la capacitaci\u00f3n, de los conocimientos y de las habilidades que ha ido uno adquiriendo y decimos bueno, me falta, me falla en esto, tengo que seguir document\u00e1ndome, tengo que seguir practicando, sobre todo ver el campo que uno puede seguir. El cambio de la vida escolar a la laboral, les remite a pensar c\u00f3mo ha sido la distribuci\u00f3n del tiempo escolar, que tambi\u00e9n ha cambiado en las escuelas de mayor pr\u00e1ctica a mayor cantidad de teor\u00eda, dejando en ellas la sensaci\u00f3n de carencia pr\u00e1ctica, que las docentes justifican ya que han ganado en teor\u00eda. .A.a.2. Si, considero que si, nos han disminuido la oportunidad de pr\u00e1ctica en un semestre nos dan un mes o quince d\u00edas y eso se nos nota en el servicio. Si vamos recorriendo los servicios seg\u00fan lo que nos dice el profesor pues es muy poco tiempo, adem\u00e1s nos ganan las actividades, no nos dan la oportunidad de hacerle un plan de atenci\u00f3n y tomar decisiones respecto a lo que hay que hacerle... .A.b.3. Hasta cuarto semestre se maneja m\u00e1s la pr\u00e1ctica, a partir del quinto semestre se da mas peso a la teor\u00eda que a la pr\u00e1ctica. Hay una fuerte tendencia hacia lo te\u00f3rico, tradicionalmente era mas peso hacia la pr\u00e1ctica, se le daba mas peso a la habilidad manual que al aspecto cognitivo. En la actualidad s\u00ed se le da importancia a esa habilidad pero se le da mas peso en el \u00e1rea cognitiva, cient\u00edfica, y obvio influye el personal de enfermer\u00eda a veces desfavorablemente en la formaci\u00f3n de los alumnos pero afortunadamente tenemos reuniones semanales con ellos donde se les pregunta, adem\u00e1s hay profesores de cl\u00ednica que van de la mano con ellos a ver esas practicas y se recomienda que no se dejen influir por otros profesionales que a veces no los son tanto, que aprendan las cosas buenas. .A.b.4. Anteriormente era tal vez 50% de teor\u00eda y 50% de practica o un 60% de pr\u00e1ctica y 40% de teor\u00eda y el nivel era t\u00e9cnico y permit\u00eda que el personal operativo absorbiera al estudiante en relaci\u00f3n a ese tipo de formaci\u00f3n tradicional, a esa obediencia a los otros miembros de equipo de salud. En relaci\u00f3n incluso a ese servilismo de gente que no es profesional y que ha perjudicado al personal de enfermer\u00eda, ahora nos hemos visto favorecido tanto el plan de estudios como el nivel educativo, que permite al alumno debatir a las enfermeras. En las diferentes entrevistas encontr\u00e9 que los cambios generacionales, incluyen cambios de narrativa que generan modelos identitarios diversos. Las experiencias educativas y laborales, ligadas a las variadas historias de familia, de los sujetos, que interact\u00faan en un espacio total como puede ser un hospital, conforman las tramas identitarias de los profesionales de la enfermer\u00eda, como se\u00f1ala Mart\u00ednez R. Miguel A. (1998) \"el conocimiento de los eventos de nuestra realidad es la fuente de donde extraemos nuestras experiencias. Pero no solo las experiencias personales que se viven todos los d\u00edas, sino tambi\u00e9n los eventos excepcionales que llegamos a presenciar, los lugares novedosos y ciertas interacciones especiales con otros miembros del grupo social; conforman ese saber cotidiano que forma parte de nuestra herencia cultural.\" Conclusiones 2183. ENTRE LA TRADICI\u00d3N Y LA MODERNIDAD. EL CAMPO UNIVERSITARIO Y HOSPITALARIO \"Cuando cierto h\u00e1bitos seculares se desmoronan, cuando ciertos tipos de vida desaparecen, cuando ciertas viejas solidaridades se deshacen, entonces ciertamente suele producirse una crisis de identidad\" Claude L\u00e9vi-Strauss He presentado en el cap\u00edtulo anterior el debate entre las diferentes generaciones, por preservar su realidad, la que ellas construyeron y que se desmorona. De Marx, tom\u00f3 Marshall Berman (2001) la frase \"Todo lo s\u00f3lido se desvanece en el aire\", su libro nos habla de gente como nosotras, mujeres \"modernas\", sujetos que nos debatimos entre las paradojas y contradicciones de Berman, Ser moderno \"Es ser, a la vez, revolucionario y conservador: vitales ante las nuevas posibilidades de experiencia y aventura, atemorizados ante las profundidades nihilistas a que conducen tantas aventuras modernas, ansiosos por crear y asirnos a algo real aun cuando todo se desvanezca. Podr\u00edamos decir que ser totalmente modernos es ser antimodernos... Ser modernos es encontrarnos en un entorno que nos promete aventuras, poder, alegr\u00eda, crecimiento, transformaci\u00f3n de nosotros y del mundo y que al mismo tiempo, amenaza con destruir todo lo que tenemos, todo lo que sabemos, todo lo que somos.\" (\u00eddem:l) Esta parte del cap\u00edtulo trata sobre dos instituciones, la universidad y el hospital, y dentro de \u00e9stas, la construcci\u00f3n de la identidad. En estas instituciones transita la existencia cotidiana del profesional de enfermer\u00eda, en estas es donde se vive la tensi\u00f3n entre la personal vocaci\u00f3n de servicio, como norma moral y la intencionalidad \u00e9tica de un profesional. Tom\u00e9 la expresi\u00f3n de intencionalidad \u00e9tica de Ri coeur, qui\u00e9n se\u00f1ala: \"Llamemos \u00abintencionalidad \u00e9tica\u00bb a la intencionalidad de la vida buena con y para otro en instituciones justas \". (1996:176) Por esta cita, retomo que vivir bien implica al profesional de enfermer\u00eda en el cuidado de s\u00ed, a la persona a la que atiende el profesional en el cuidado del otro y las relaciones institucionales justas, de exigencia \u00e9tica de igualdad y justicia para los profesionales. C. Ahora el tema del deber ser a m\u00ed se me vincula conceptualmente con los modelos \u00e9ticos o sea hay \u00e9tica del ser y \u00e9ticas del deber ser y bueno la enfermer\u00eda en general en su l\u00f3gica de funcionamiento tiene una fuertes consignas de deber y de \u00e9tica del deber ser que a veces le impide o le obstaculiza el an\u00e1lisis y la superaci\u00f3n de las realidades tal como est\u00e1n vinculadas con sus condiciones hist\u00f3ricas. Conclusiones 219La necesidad de relaciones de reciprocidad, implica diluir el individualismo en la comunidad, los intereses personales en los comunitarios, las instituciones vistas como estructuras donde los participantes han elegido vivir juntos, para compartir, \"vivir bien\" y no con un fin utilitarista del poder dominante sobre los dominados. .B.e.2. No, no creo, porque tradicionalmente no lo ha tenido (competencia con el m\u00e9dico) y porque racionalmente no lo deber\u00eda tener, deben ser complemento. No en el sentido de que yo hago lo principal y tu haces lo secundario, sino complemento en cuanto que la posibilidad de estar muy cerca de los pacientes y por m\u00e1s tiempo le da la oportunidad de ser el elemento que tanto se est\u00e1 pidiendo en la actualidad para la atenci\u00f3n a la salud, el elemento humano que le de m\u00e1s soporte psicol\u00f3gico al paciente, porque ahorita estamos viendo la esfera biol\u00f3gica, muy poco la social y muy poco la psicol\u00f3gica de \u00a1as personas. Yo estoy convencido de que los pacientes se mueren en parte porque entran a los hospitales con un gran problema de soledad, de angustia, de estr\u00e9s, que nadie atiende y la que mas tiene posibilidad de hacerlo es la enfermera, toda esa nueva tendencia de psiquiatr\u00eda de enlace que a m\u00ed me parece fabulosa, deber\u00edan de hacerla con base en la enfermera, pero yo lo veo dif\u00edcil ya que tanto el m\u00e9dico como la enfermera est\u00e1n reproduciendo muchos patrones caducos que han de ser movidos. \"La erosi\u00f3n de las referencias del Yo es la r\u00e9plica exacta de la disoluci\u00f3n que conocen hoy las identidades y papeles sociales, anta\u00f1o estrictamente definidos, integrados en las oposiciones reglamentadas: as\u00ed el estatuto de la mujer, del hombre, del ni\u00f1o, del loco, del civilizado, etc., han entrado en un periodo de indefinici\u00f3n, de incertidumbre, donde la interrogaci\u00f3n sobre la naturaleza de las \u00abcategor\u00edas\u00bb sociales no cesa de desarrollarse\". (G. Lipovetsky, 2003:59) .A.b. 1. No yo no me sent\u00eda violentada, sent\u00eda que era parte de... no se o a lo mejor siempre supe que ten\u00eda que respetar a mis maestros, o que hab\u00eda lineamientos en una escuela, adem\u00e1s algo muy claro es que nos daban un reglamento y t\u00fa sab\u00edas si lo aceptabas o no, y yo creo que tambi\u00e9n eso era un compromiso, si yo firmaba que estaba de acuerdo con que ten\u00eda que llevar un uniforme, con que ten\u00eda que ir de tal forma vestida, c\u00f3mo iba a violentar esa situaci\u00f3n o a enojarme si me dec\u00edan que no fuera de tal forma, si yo hab\u00eda dicho que s\u00ed, me iba a alinear. Entonces yo creo que tambi\u00e9n son principios. Ciertamente, las convenciones r\u00edgidas que enmarcaban las conductas han sido arrastradas por el proceso de personalizaci\u00f3n que en todas partes tiende a la desreglamentaci\u00f3n y la flexibilizaci\u00f3n de los marcos estrictos; en ese sentido, es cierto que los individuos rechazan las imposiciones \u00abvictorianas\u00bb y aspiran a una mayor autenticidad y libertad en sus relaciones. Pero eso no significa que el individuo se encuentre sin ataduras, desprovisto de cualquier codificaci\u00f3n social. El proceso de personalizaci\u00f3n no elimina los c\u00f3digos, los descongela, a la vez que impone nuevas reglas adaptadas al imperativo de producir precisamente una persona pacificada. .B.C.2. Ahora veo a las j\u00f3venes m\u00e1s seguras, abiertas a lo que quieren hacer, ya deciden y si no Conclusiones 220les gusta se salen de la escuela o del trabajo. Considero que igual que las de la \"vieja guardia\", tampoco tienen eso que se dice \"vocaci\u00f3n\", ni ellas ni nosotras, cierto que antes era m\u00e1s f\u00e1cil que jugaras con las mu\u00f1ecas y las enfermabas de verdad, llegaban a morir en tus brazos, o a tus hermanos los inyectabas con un l\u00e1piz, \u00a1claro que lloraban/ y c\u00f3mo hab\u00eda que cuidarlos para que no murieran y no te acusaran con tus papas. Esa preparaci\u00f3n para la vida, ya no la tienen las j\u00f3venes de ahora, ni modo que al programa de c\u00f3mputo lo cuiden y le den su comidita... El modernismo solo pudo aparecer gracias a una l\u00f3gica social e ideol\u00f3gica tan flexible que permiti\u00f3 la producci\u00f3n de contrastes, divergencias y antinomias...el individualismo... Tocqueville ya lo demostr\u00f3, el individuo que se mira a s\u00ed mismo y se considera aparte rompe la cadena de las generaciones, el pasado y la tradici\u00f3n pierden su prestigio: el individuo reconocido como libre ya no est\u00e1 obligado a la veneraci\u00f3n a los antepasados que limitan su derecho absoluto de ser \u00e9l mismo, el culto a la innovaci\u00f3n y a lo actual es el estricto correlato de esa descalificaci\u00f3n individualista del pasado.\" (\u00eddem:93) .B.e.2. Hay una transici\u00f3n en los roles de los trabajadores de la salud y de todos lo \u00e1mbitos... yo les colocar\u00eda (a las enfermeras) en un nivel de licenciatura, creo que esto es b\u00e1sico y que tuvieran una participaci\u00f3n con m\u00e1s capacidad de decisi\u00f3n dentro de los equipos de salud, porque en realidad son hacedoras de cosas... esto ha sido muy nocivo para la atenci\u00f3n m\u00e9dica, est\u00e1n muy mecanizadas, tienen grandes clich\u00e9s, cuando se revisan las hojas de enfermer\u00eda, es lo m\u00e1s lleno que hay, lo m\u00e1s completo desde el punto de vista de sus llenados, pero cuando he tenido oportunidad de corroborar si efectivamente es cierto, o confiable lo que hay, deja mucho que desear. Yo como paciente he tenido muchos problemas porque todas las veces no me han pesado bien, todas las veces no me han medido bien, yo no estoy seguro que la presi\u00f3n arterial que me han tomado es la adecuada, porque son hacedoras, tomadoras de la presi\u00f3n arterial, tomadoras de peso y estatura, tomadoras de pulso, y yo creo que deben de reformularse esos roles para hacer a una persona m\u00e1s participativa dentro del equipo de salud. Pero si yo la veo a ese nivel, seria en un nivel de licenciatura, una profesional con mayor capacidad para la atenci\u00f3n del paciente, m\u00e1s capacidad de an\u00e1lisis y con m\u00e1s fuerza dentro del equipo de salud. \"Al absorber al individuo en la carrera por el nivel de vida, al legitimar la b\u00fasqueda de la realizaci\u00f3n personal, al acosarlo de im\u00e1genes, de informaciones, de cultura, la sociedad del bienestar ha generado una atomizaci\u00f3n o una desocializaci\u00f3n radical, mucho mayor que la que se puso en marcha con la escolarizaci\u00f3n en el siglo XIX. La era del consumo no solo descalific\u00f3 la \u00e9tica protestante sino que liquid\u00f3 el valor y la existencia de las costumbres y tradiciones, produjo una cultura nacional y rehecho internacional en base a la solicitaci\u00f3n de necesidades e informaciones, arranc\u00f3 al individuo de su tierra natal y m\u00e1s a\u00fan de la estabilidad de la vida cotidiana, del estatismo inmemorial de las relaciones con los objetos, los otros, el cuerpo y uno mismo.\" (\u00eddem: 106-107) .A.b.1. Yo creo que si han cambiado (las generaciones), a lo mejor ahora traen m\u00e1s de su entorno en ellos, el querer ser un profesional y lograr el reconocimiento social, yo creo que lo traen Conclusiones 221muy marcado, que la sociedad reconozca su nivel de estudios y que sean reconocidos socialmente. Yo creo que el reconocimiento social siempre nos interesa, pero anteriormente estudi\u00e1bamos la carrera m\u00e1s por identidad profesional que por buscar un estatus, el estatus ven\u00eda despu\u00e9s de haber egresado de la carrera. .A.b.l. Quitarle nada (para ser mejor enfermera), no le quitar\u00eda nada, porque no es por su formaci\u00f3n acad\u00e9mica, es cuesti\u00f3n de actitudes, de juventud, de c\u00f3mo ahora las generaciones piensan diferente y act\u00faan diferente... no les quitar\u00eda nada porque yo creo que las maestras seguimos form\u00e1ndolas para lo mismo, el problema est\u00e1 en ellas, en c\u00f3mo ven a la enfermer\u00eda o como quieren impactar ellos como enfe rmeros a la sociedad ... puede ser tambi\u00e9n que algunos maestros no est\u00e1n muy identificados con la profesi\u00f3n, desgraciadamente nos topamos con personas que dicen yo me vine a la docencia porque no me gustaba estar en los hospitales y \u00bfC\u00f3mo podemos nosotros introyectar esas ganas de atender, de proveer cuidado, si no me gusta? La modernizaci\u00f3n desde Lomnitz, se vive en la modernidad, es su car\u00e1cter moderno, \"...se refiere al proceso continuo de generar y asimilar formas de producci\u00f3n y de consumo que est\u00e1n a la vanguardia de la tecnolog\u00eda y del gusto, tal y como estos se construyen en el sistema mundial\" (1999:10) Lomnitz hace notar que la modernizaci\u00f3n no necesariamente tiene incorporado un proceso de modernidad cultural. Puede existir sin modernidad cultural, pero siempre trae consecuencias culturales. C. As\u00ed como hab\u00eda muy buenas enfermeras, antes tambi\u00e9n hab\u00eda buenos m\u00e9dicos, eran cl\u00ednicos ahora con la computadora tambi\u00e9n se han mecanizado, ya todo me lo da la computadora, para qu\u00e9 estudio, igual pasa con las enfermeras, es decir esta p\u00e9rdida de valores que se observa en la atenci\u00f3n a los pacientes como seres humanos, es de todos no solo de las enfermeras. .B.e.1. Si, porque tenemos bastante tecnolog\u00eda, ultrasonido, laboratorios, como que todo se le deja a eso y ya no se platica con el paciente, se piensa que se pierde el tiempo conversando con \u00e9l, sin reconocer que a trav\u00e9s de la pl\u00e1tica se puede sacar m\u00e1s que lo que da el laboratorio. .B.e.1. Creo que pasa igual que al m\u00e9dico. A las enfermeras y a todos nos est\u00e1 afectando el impacto de la tecnolog\u00eda, pasamos m\u00e1s tiempo con m\u00e1quinas que con el paciente ya no tenemos tiempo para platicar para obtener informaci\u00f3n, como que nos vamos despersonalizado. Los cambios tecnol\u00f3gicos modifican la vida de los profesionales, son percibidos y apreciados por ellas, sobre los avances en el manejo de nuevas tecnolog\u00edas expresan. .A.a.1. (Veinte a\u00f1os despu\u00e9s de su primer ingreso a la carrera) Respecto a la utilizaci\u00f3n de la nueva tecnolog\u00eda... y si no hubi\u00e9semos aprovechado pues que triste, cuando estaba en primer semestre a veces sacaba mi hoja bond, pero ya despu\u00e9s eran los acetatos y el retroproyector y despu\u00e9s lo \u00faltimo que vimos fue el ca\u00f1\u00f3n. Lo bueno es que yo sab\u00eda hacerlo y me jalaba a mi equipo y bueno... escojan sus im\u00e1genes y vamos a escanear y a ense\u00f1arles... a trabajar en equipo. Es que no todas saben manejar los instrumentos, mi equipo las personas mas allegadas, mis amigas, no sab\u00edan manejar ni la c\u00e1mara de video, as\u00ed que yo me las jalaba... el esc\u00e1ner, las presentaciones tampoco sab\u00edan, se iban fijando y nos \u00edbamos retroalimentando. Conclusiones 222La educaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda se mueven en instituciones que fueron creadas antes de la modernidad: la universidad y el hospital. Foucault (1979) se\u00f1ala al hospital y a la escuela como formidables reg\u00edmenes disciplinarios, que de manera lenta, meticulosa y constante, controlaron el cuerpo de los habitantes del siglo XVIII hasta el presente; este es el campo donde se dirimen las luchas de los niveles acad\u00e9micos, grupos enfrentados por la legitimidad profesional. El nivel t\u00e9cnico con grandes valores t\u00e9cnicos y humanos, reconocidos por la sociedad, pero sin reconocimiento acad\u00e9mico de grado, solo con la posibilidad de crecimiento horizontal, no importa cuantos cr\u00e9ditos lleguen a cursar en su vida profesional; y el nivel licenciatura, con un potencial de crecimiento acad\u00e9mico vertical, con valores expl\u00edcitos de ciencia y conocimientos. Debido a que no se ha normado el fin del nivel t\u00e9cnico, coexisten laboralmente los dos niveles, a pesar de su existencia, con pocas manifestaciones de esta confrontaci\u00f3n, la lucha se vive soterrada. .A.b.4. A mi me preocupa que las personas muy capaces de nivel t\u00e9cnico, con su curso post\u00e9cnico, piensen o tomen como rivales a las licenciadas en enfermer\u00eda. Es preocupante porque si bien es cierto que tienen habilidades manuales tambi\u00e9n es importante reconocer los niveles acad\u00e9micos y esto es lo que ha costado mucho trabajo... precisamente porque no accede a otros niveles acad\u00e9micos, el nivel t\u00e9cnico act \u00faa con un sistema de defensa... nadie les esta rebatiendo sus conocimientos, lo \u00fanico que hace la diferencia es el ni vel acad\u00e9mico, y nunca lo vamos a entender... no es lo mismo una maestr\u00eda que un doctorado, como no es lo mismo un t\u00e9cnico que un licenciado, claro que no es lo mismo y en todo el mundo no es lo mismo, digan lo que digan y ser\u00e1n la eminencia en la aspiraci\u00f3n de secreciones de un neonato, lo har\u00e1n como nadie en el mundo, pero su nivel acad\u00e9mico es t\u00e9cnico y nada mas, no se rebate su habilidad manual, nunca se ha rebatido, se respeta en la medida en que todos respetamos nuestras \u00e1reas de \u00e9nfasis, nuestras especialidades y dem\u00e1s, cada quien en su \u00e1rea, pero tambi\u00e9n ellas (de nivel t\u00e9cnico) han de reconocer que existen niveles acad\u00e9micos, si ellas se preocuparan por hacer una licenciatura, despu\u00e9s un postgrado y con esa habilidad pedi\u00e1trica, ser\u00edan una eminencia. .A.b.3. Yo considero lo mismo, que efectivamente s\u00ed hay cambio entre el nivel t\u00e9cnico y el nivel licenciatura, y que a lo mejor sean las mismas t\u00e9cnicas y la \u00fanica diferencia es el conocimiento, que se ve mas all\u00e1 de la t\u00e9cnica en un nivel licenciatura. En el nivel licenciatura o sea ya siendo licenciadas proporcionamos el cuidado pero se proponen cambios, se tiene la inquietud de realizar alguna investigaci\u00f3n, de aspirar a alg\u00fan puesto directivo y en el nivel t\u00e9cnico no, yo considero que se hacen la t\u00e9cnicas de muy buena calidad, pero es lo pr\u00e1ctico y el conocimiento tiene que ir mejorando poco apoco en cuanto a los niveles educativos. .A.b.l. Hay que reconocerle al nivel t\u00e9cnico su grado de especializaci\u00f3n y sus habilidades manuales, yo aqu\u00ed veo esta rivalidad, que inicia y se mantiene por los directivos y no solo por directivos de enfermer\u00eda sino tambi\u00e9n por directivos m\u00e9dicos... no somos aceptadas (las licenciadas)... , sin embargo yo creo que este cambio , de visi\u00f3n, de mentalidad, deber\u00eda de iniciar por las jefes de enfermeras, que ellas cambiaran su mentalidad y seguramente todo el nivel t\u00e9cnico cambiar\u00eda y luchar\u00edan por la profesionalizaci\u00f3n... hay enfermeras con especialidad (curso post\u00e9cnico), que quieren hacer la licenciatura... Tanto la escuela como el hospital est\u00e1n impregnados desde su nacimiento por visiones de otras dos instituciones de la misma \u00e9poca: la milicia y el clero. La profesi\u00f3n de enfermer\u00eda es un resultado de la modernidad, y como el resto de sus creaciones nos atraen y nos hace temerles. Berman (2001) Conclusiones 223nos hace reflexionar sobre el hech o de vivir una vida de paradojas y contradicciones... La tradici\u00f3n de lo nuevo, odio a la tradici\u00f3n y furor de renovaci\u00f3n total. .A.a.2. Porque yo creo que uno se da cuenta que llega a una instituci\u00f3n y las necesidades reales son diferentes a lo que uno ve en la escuela, lo que uno puede desarrollar en una instituci\u00f3n pues es bien diferente, los recursos, las posibilidades, las oportunidades son diferentes y uno como personal de enfermer\u00eda se tiene que ir adaptando a las necesidades y a los recursos que tiene la instituci\u00f3n, en la pr\u00e1ctica hay veces que vamos omitiendo lo que el libro dice por lo que realmente podemos nosotros llevar a cabo. .A.b.2. Yo me voy a hacer la licenciatura pero si me van a aumentar el sueldo, si no, no lo hago, si no me dan beca no voy\". Me gustar\u00eda quitar a la enfermera ese ver solo c\u00f3mo me voy a beneficiar como individuo, que de por si tenemos un sueldo, sino c\u00f3mo voy a beneficiar a nuestra profesi\u00f3n. C\u00f3mo la sociedad va a cambiar la forma en que nos percibe. Dicen que es lo mismo las licenciadas que las de nivel t\u00e9cnico, hay que valorar la calidad de la atenci\u00f3n, el objetivo de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermera es la calidad de la atenci\u00f3n, el que yo haga licenciatura me va a dar otra visi\u00f3n de lo que es la calidad de atenci\u00f3n. .A.b.3. Yo quiero mucho a mis pacientes, me veo realizada, estoy feliz a nivel operativo, pero \u00bfC\u00f3mo es eso que no te vean como una fortaleza?, \u00bfQue no te aprovechen?, que si tienes una visi\u00f3n diferente, porque te fuiste a formar con una maestr\u00eda (en Enfermer\u00eda), eres docente (de la Carrera de Enfermer\u00eda en la Universidad), tienes otro contacto, tienes otra formaci\u00f3n, \u00bfPorqu\u00e9 no te aprovechan para esa instituci\u00f3n, cuando nosotras detectamos que hay muchas debilidades? eso es lo incongruente, que al final de cuentas yo mis mejores momento los viv\u00ed como enfermera de nivel t\u00e9cnico, como enfermera general egresada de la universidad y me sent\u00ed realizada y fui jefe de no s\u00e9 cuanto y no s\u00e9 cuantos puestecitos me vot\u00e9... y es taba realizada como nivel t\u00e9cnico. \u00bfPor qu\u00e9 ahora con maestr\u00eda est\u00e1s en nivel operativo? Cierto es que trabajas dando una atenci\u00f3n de calidad y calidez, que lo ven los dem\u00e1s, ves ese reconocimie nto... los internos te ven... tu los vas a sacar de los problemas y esa confianza nos la hemos ganado con ese cuidado... con ese contacto... \u00bfPorqu\u00e9 las autoridades se vendan los ojos? .A.b.l. El directivo ve su conveniencia y es que a ellos no les conviene una enfermera con un nivel educativo de posgrado, no les conviene que tengan ese nivel de cr\u00edtica, que proponga, con liderazgo, porque a determinado nivel no nada mas es liderazgo con las compa\u00f1eras de la guardia, se ha visto que abarca a la mayor\u00eda de personal y no les conviene. En relaci\u00f3n con la jefa de enfermeras, pues hasta ahorita donde yo trabajo, el nivel que tiene la jefa de enfermeras es de nivel t\u00e9cnico, con post\u00e9cnico y no permite que nadie avance m\u00e1s que ella... Respecto a la mirada de los j\u00f3venes estudiantes, hay desconfianza de que el trato humano, muy especial de los estudiantes, solo sea producto de su inmadurez o de su cercan\u00eda con la escuela. .A.a.2. ...para m\u00ed, mi punto d\u00e9bil son los ni\u00f1os y los ancianos, con ellos es paciencia, porque es hacer empatia con ellos y bueno se me da con ellos y me gusta. Y tambi\u00e9n ellos (los compa\u00f1eros) me han comentado, esta actitud la tienes porque estas comenzando, d\u00e9jame verte en unos quince a\u00f1os y bueno no creo cambiar, porque tengo la convicci\u00f3n de que lo estoy haciendo para ayudar a los dem\u00e1s. La idea de progreso como un proceso lineal que lleva a todos los participantes de una educaci\u00f3n y empleo al \u00e9xito social y econ\u00f3mico, propio de la visi\u00f3n de quienes se formaron en la d\u00e9cada de los 60s, choca con las experiencias de altas tasas de desempleo actual, de grupos de j\u00f3venes Conclusiones 224profesionales, quienes cada vez alargan m\u00e1s su estancia en las aulas, si bien este no es un problema grave en enfermer\u00eda, se empieza a presentar no porque est\u00e9 satisfecha la necesidad, sino por falta de plazas laborales. La explosi\u00f3n de acontecimientos tecnol\u00f3gicos del mundo contempor\u00e1neo, es una limitante de las generaciones pasadas para comunicarse con las nuevas generaciones, no importa que compartan el mismo espacio laboral. .A.a.2. Dentro de los campos vemos que hay de todo, a nosotros los licenciados nos ven como la competencia, se nos cierra la posibilidad de abrir nuevas formas de ver la enfermer\u00eda. Si somos equipo, los viejos nos dejan experiencia y nosotros les dejamos nuestros conocimientos, los que llegamos nuevos, frescos, podemos ense\u00f1ar otras cosas sin rivalidad, sin desplazar a nadie de lo que es su trabajo. Por ejemplo las (enfermeras) auxiliares y las generales con muchos a\u00f1os pueden acercarse a nosotros y comentar sobre el Proceso de Atenci\u00f3n, creo que podemos ayudarnos como equipo. .B.e.2. Yo creo que est\u00e1n cambiando desde que las enfermeras empiezan a hacer estudios de administraci\u00f3n en salud, que no en administraci\u00f3n en enfermer\u00eda, porque ese es otro problema, muchos posb\u00e1sicos preparan en el \u00e1rea de la administraci\u00f3n, de la econom\u00eda, y siempre tienen el agregado en enfermer\u00eda, ese es un problema de un pa\u00eds como el nuestro, de un pensamiento no sist\u00e9mico, sino muy fragmentado, donde la sociedad sigue siendo muy atrasada... Yo vi unp\u00f3ster en que est\u00e1n hablando sobre \u00e9tica y le agregan para enfermer\u00eda, la bio\u00e9tica es un problema no de las enfermeras, el problema de la bio\u00e9tica esta en lo que todos los que estamos trabajando de este lado le podemos ofrecer a los enfermos a la poblaci\u00f3n que son la raz\u00f3n de ser. Yo creo que la enfermera est\u00e1 muy metida consigo misma, personal y gremialmente y eso no le va a permitir desencadenarse, porque cotos son cadenas, y encontramos bio\u00e9tica en enfermer\u00eda. Vemos cursos de enfermeras adelantadas, no se les ocurre producir un curso donde vayan las enfermeras, los m\u00e9dicos, los estad\u00edgrafos, entonces siguen viendo todo con la lente, a trav\u00e9s del filtro de la enfermer\u00eda... Gil\u00edes Lipovetsky, plantea el problema del individualismo en la sociedad contempor\u00e1nea, problema de ruptura con lo instituido, desde los siglos XVII y XVIII. En un proceso de personalizaci\u00f3n, dentro de la sociedad de consumo, con la explosi\u00f3n de nuevas y cada vez m\u00e1s r\u00e1pidas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, observa: \"La edad moderna estaba obsesionada por la producci\u00f3n y la revoluci\u00f3n, la edad posmoderna lo est\u00e1 por la informaci\u00f3n y la expresi\u00f3n...\" (2003:13) .A.a. 1. ...y en cambio va llegando un paciente, esto es muy incomodo para trabajar, vea usted, cuando estoy dando estimulaci\u00f3n te mprana a un beb\u00e9... todo mundo sabe, cuando uno detecta c\u00f3mo est\u00e1 manejando al bebe, que no esta bien lavada la orejita o su naricita esta muy tapada hay que dec\u00edrselo a la mam\u00e1 pero todo mundo se entera, a veces est\u00e1n mas atentos otros que la mam\u00e1... .B.C.l. Pues como decimos en que es una rutina ... llegamos a un instituci\u00f3n y est\u00e1n unos programas establecidos, de tal manera que voy a empezar con el uno y voy a terminar con el 20, digamos as\u00ed debe ser para ellas, en cambio en la universidad son cambiantes, la universidad es muy cambiante, me refiero, para nosotros es en la mejora y como todav\u00eda en las escuelas, las instituciones privadas todav\u00eda se conservan mucho el tradicionalismo, todav\u00eda le enfermera es el que- hacer y ac\u00e1 es el hacer de la enfermera ya es el ser enfermera es la respuesta humana el que ya tengo un conocimiento previo o sea la raz\u00f3n cient\u00edfica que es la que \u00faltimamente estamos manejando y ac\u00e1 es lo hago porque as\u00ed me dicen que debo hacer m\u00e1s no estoy convencida a veces de lo que me est\u00e1n Conclusiones 225diciendo, pero no hay de otra. La seducci\u00f3n de la sociedad posindustrial que ha \"pulverizado radicalmente la antigua presi\u00f3n disciplinar\u00eda\" (\u00eddem: 17). Con su multiplicaci\u00f3n de elecciones, el autoservicio, la selecci\u00f3n a la carta, \"Esa es la sociedad posmoderna, caracterizada por una tendencia global a reducir las relaciones autoritarias y dirigistas y simult\u00e1neamente a acrecentar las opciones privadas, a privilegiar la diversidad, a ofrecer f\u00f3rmulas de programa s independientes... \" (\u00eddem: 19) .A.b.l. Cuando vienen los alumnos yo lo he visto, algunos alumnos que no est\u00e1n identificados con la profesi\u00f3n, pero que la universidad les da como opci\u00f3n estudiar enfermer\u00eda y que algunos maestros les dicen si no te gusta vete, qu\u00e9 est\u00e1s haciendo aqu\u00ed si no te gusta, si vas a ser un mal enfermero, no se que tan sano sea, porque muchas veces a lo mejor no nos gusta algo porque no lo conocemos ni nos podemos llegar a enamorar de algo que no conocemos. Pero yo tengo muy claro que en la vida hay que escoger lo que uno quiere ser, y una de esas oportunidades es que quiero ser en la vida. Y si uno no escoge bien la carrera no puede ser feliz aunque vivas muy bien porque yo claro escojo esto porque tengo plena conciencia y aunque gane mal o gane bien siendo feliz pues puedes lograr much\u00edsimas cosas m\u00e1s que con dinero. .B.e.2. No, las instituciones se mueven con otra din\u00e1mica que no es necesariamente las luchas gremiales, las licenciadas, ellas si son personal que est\u00e1n en competencia, quieren competir por roles que a lo mejor no les corresponden o cuando tienen que escoger otros roles tienen que dejar el rol de enfermera, como cuando se dedican a la parte docente o de investigaci\u00f3n, de salud p\u00fablica, de administraci\u00f3n, de econom\u00eda. Hay enfermeras que han hecho estudios en econom\u00eda que empiezan a entrar a un grupo de trabajadores que tienen poco contacto cl\u00ednico con el paciente y esa parte las tienen desconcertadas porque ustedes siempre estuvieron acostumbradas a verse como parte del equipo de salud que hace ciertas labores que desde Florencia Nightingale se siguen haciendo y de repente se ven en un nivel ah\u00ed si competitivo, con grupos de trabajadores que est\u00e1n m\u00e1s hechos para decidir, para analizar para proponer, y ah\u00ed es donde las veo con desventaja, con mucha frustraci\u00f3n y desubicaci\u00f3n. Yo conozco enfermeras que han salido de la labor cl\u00ednica de enfermer\u00eda y no se encuentran en un campo definido entre la administraci\u00f3n y no hablo de las que llegan a ser jefas de enfermeras o jefas de piso sino de las que empiezan a ocupar estos puestos que no est\u00e1n dentro de los hospitales mismos por ejemplo cuando son jefas de las \u00e1reas de calidad y empiezan a tener conflictos porque quieren jalar cosas hacia el lado de la enfermer\u00eda cuando ya no deben tenerla. \"Indiscutiblemente que el mundo del trabajo es el que ofrece la mayor resistencia a la l\u00f3gica de la seducci\u00f3n... Sin embargo... la cordialidad impuesta, la personalizaci\u00f3n de las relaciones de trabajo y de servicio sustitu\u00edan poco a poco el encuadre funcional y mec\u00e1nico de la disciplina... La medicina sufre una evoluci\u00f3n paralela: acupuntura, visualizaci\u00f3n del interior del cuerpo, tratamiento natural por hierbas, biofeedback...en ruptura con el dirigismo hospitalario; el enfermo no debe sufrir su estado de manera pasiva, \u00e9l es el responsable de su salud, de sus sistemas de defensa gracias a las potencialidades de la autonom\u00eda ps\u00edquica.\" (\u00eddem:20) .B.C.2. Yo conozco mucha gente que llega y no saluda a los pacientes, los familiares le estorban porque est\u00e1n siempre haciendo observaciones de que si ya le toca la medicina, que si ya le toca la nebulizaci\u00f3n, que si lo cambia de posici\u00f3n, que si ya lo lleva a ba\u00f1ar. Nosotros ya tenemos la Conclusiones 226pol\u00edtica de dejar un familiar por paciente a\u00fan cuando no sea un paciente que requiera al familiar, por la carga de trabajo que tenemos y el poco personal con el que contamos, entonces el familiar nos ayuda mucho y yo siempre les he dicho que capaciten al familiar porque al fin de cuentas es \u00e9l quien va a seguir el tratamiento fuera del hospital, se va a hacer cargo del paciente. El paciente se va a mejorar si nosotros ense\u00f1amos al familiar que quiera -porque no todos los familiares quieren-, pero el que est\u00e1 ah\u00ed y te est\u00e1 preguntando pues aprovecha, capac\u00edtalo, ens\u00e9\u00f1alo y como efecto secundario, tu trabajo va a ser menos pesado. .B.e.1. Ya las enfermeras y no solo las enfermeras, sino tambi\u00e9n los m\u00e9dicos nos hemos vuelto muy rega\u00f1ones con el paciente, no es que nos falte calidad humana, pero el hecho de que uno ve todos los d\u00edas que la gente se interesa poco por su salud, el ver como llegan en tan malas condiciones, no solamente por carencia de recursos, sino tambi\u00e9n por ignorancia, hace que uno sobre todo yo, que trabajo con chiquitos y que me toca ver que van llegando en tan malas condiciones, se la pasa rega\u00f1a y rega\u00f1a a la mama y es que el pecho y que no te cuidas y es que no te haces y luego saturamos con estas ideas, las enfermeras y los m\u00e9dicos a las mamas, en el sentido de estar peleando todo el d\u00eda con ellas, educamos a rega\u00f1adas... \"La indiferencia crece. En ninguna parte el fen\u00f3meno es tan visible como en la ense\u00f1anza donde en algunos a\u00f1os, con la velocidad del rayo, el prestigio y la autoridad del cuerpo docente pr\u00e1cticamente han desaparecido. El discurso del maestro ha sido desacralizado, banalizado, situado en el mismo plano que el de los mass media y la ense\u00f1anza se ha convertido en una m\u00e1quina neutralizada por la apat\u00eda escolar, mezcla de atenci\u00f3n dispersada y de escepticismo lleno de desenvoltura ante el saber...Es ese abandono del saber lo que resulta significativo, mucho m\u00e1s que el aburrimiento, variable por lo dem\u00e1s, de los escolares...De manera que hay que innovar a cualquier precio: siempre m\u00e1s liberalismo, participaci\u00f3n, investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica y ah\u00ed est\u00e1 el esc\u00e1ndalo, puesto que cuanto m\u00e1s la escuela se dispone a escuchar a los alumnos, m\u00e1s estos deshabitan sin ruido ni jaleo ese lugar vac\u00edo\". (\u00eddem:39) t .A.b.l. Yo considero que antes \u00e9ramos m\u00e1s respetuosos con el docente, m\u00e1s respetuosas a la mejor en nuestros comportamientos, a lo mejor tambi\u00e9n yo le estoy hablando de una \u00e9poca en donde la escuela era de puras mujeres, tambi\u00e9n eso influye, no ve\u00edamos parejitas como ahora, es muy com\u00fan que vemos los novios las parejas inclusive nos hac\u00edan mucho \u00e9nfasis las maestras en cuanto al comportamiento que ten\u00edamos que guardar, porque \u00edbamos de uniforme, inclusive nos dec\u00edan que no vengan sus novios por ustedes y si vienen por ustedes tiene que ser lejos de la escuela, o no vean al novio con uniforme, que no toc\u00e1ramos el uniforme, ahora no se da porque ahora los alumnos de civil o de uniforme, se est\u00e1n besando... hay libertad. . B. c. 4. (A las nuevas generaciones les dar\u00eda) Iniciativa, ganas de preguntar de lo que no saben, para perder el miedo a lo desconocido, de hacer lo que no han hecho, porque aunque tengan la teor\u00eda les falta la pr\u00e1ctica, saben que no saben pero no quieren aprender. \"En esas condiciones est\u00e1 claro que la indiferencia actual no recubre m\u00e1s que muy parcialmente lo que los marxistas llaman alienaci\u00f3n, aunque se trate de una alienaci\u00f3n ampliada. Esta, lo sabemos, es inseparable de las categor\u00edas de objeto, de mercanc\u00eda, de alteridad, y en consecuencia del proceso de reif\u00edcaci\u00f3n, mientras que la apat\u00eda se extiende tanto m\u00e1s por cuanto concierne a sujetos Conclusiones 227informados y educados. La deserci\u00f3n, no la reif\u00edcaci\u00f3n: cuanto m\u00e1s el sistema crea responsabilidades e informa, m\u00e1s abandono hay; es esa paradoja lo que impide asimilar alienaci\u00f3n e indiferencia aunque \u00e9sta se manifieste por el aburrimiento y la monoton\u00eda.\" (ldem:41) .B.e.l. Pues si algunas, yo creo que no nada m\u00e1s a las enfermeras tambi\u00e9n al mismo personal m\u00e9dico como que nos cargan tanto el volumen de trabajo que a veces nos vamos olvidando un poco de lo que es ya el trato humano directo as\u00ed con el paciente tal parece que pensamos que nada m\u00e1s es funci\u00f3n del trabajador social, cuando uno se pone a platicar la situaci\u00f3n real del paciente de porqu\u00e9 lleg\u00f3 as\u00ed, se entera uno de tantas cosas... .B.e.2. Si, en t\u00e9rminos generales (la enfermera actual) es m\u00e1s inquieta, socialmente es m\u00e1s conciente de ese estatus de la profesi\u00f3n y quiere cambiarlo, no con una percepci\u00f3n muy clara pero tiene el deseo conciente o subconsciente de cambio y los expresa de alguna manera, algunas de ellas lo hacen protestando, otras mejorando su capacidad de trabajo, sus capacidades para mejorar la atenci\u00f3n, pero si he visto en el estudio de esta situaci\u00f3n como se han ido transformando la proporci\u00f3n entre no profesionales y profesionales, a partir de esas enfermeras que ni siquiera eran t\u00e9cnicas, las auxiliares de salud a partir de la primaria, se han ido sustituyendo por personal m\u00e1s capacitado, ahorita hay todav\u00eda un proporci\u00f3n mayor de personal t\u00e9cnico en relaci\u00f3n a los profesionales y hay un panorama muy importante de las enfermeras que han hecho posb\u00e1sicos, como les llaman, a partir de la enfermer\u00eda t\u00e9cnica que se ha ayudado mucho a la mejor\u00eda de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, lo que est\u00e1 haciendo un cambio de las que han hecho nivel de licenciatura que est\u00e1n concientes en que est\u00e1n pisando nuevos niveles pero tambi\u00e9n muy inconformes porque no les est\u00e1 tocando lo que creyeran que les toca. M\u00e1s de quinientos a\u00f1os de modernidad y todav\u00eda creemos que podemos adelantarnos a otros y gritamos que hemos dejado atr\u00e1s el pasado, \"ya somos modernas\". Las contradicciones de qui\u00e9n todav\u00eda cree en lo que hizo como estudiante y quien expresa, \u00a1yo ya no creo en \"eso\"! que ni nombre merece, \u00a1narrativas de ignorantes, rituales de viejos! La paradoja de pasar de un discurso de dominaci\u00f3n de la tradici\u00f3n a la dominaci\u00f3n manifestada en la ciencia. La ciencia neutra. La ideolog\u00eda de la civilizaci\u00f3n occidental. .B.c. 1. \u00bfQue ellos me sometan con el uniforme?, tal vez en el inicio de enfermer\u00eda, seria esa su tirada, uniformarnos para se\u00f1alarnos limpias y sin mancha, no s\u00e9...ahora ellos (los m\u00e9dicos) no encuentran la salida, ni para donde van o si vienen, no, ni el director ni nadie. Creo que hay una discusi\u00f3n, son dos grupos, pero es entre nosotras, somos nosotras las que hablamos sobre la cofia y el blanco del uniforme, hay un deseo muy grande por imponer el punto de vista del ganador... es o es cambiar una imposici\u00f3n por otra, o sea \u00bfsiempre tendremos quien nos imponga? .B.c. 1. Aqu\u00ed, sinceramente, he visto compa\u00f1eras que no quieren los nuevos uniformes, ni los de la jefatura, ni los que propone el sindicato, no se quejan porque los ven uniformes muy a la \"gringa\" y hay que seguir en la corriente, ya sabes si no te sacan por pensar diferente, tambi\u00e9n son formas de hacer violencia, es muy frecuente entre enfermeras, si no piensas como yo, eres dejada, eres sumisa, eres ignorante, entonces hay que seguir las formas impuestas por la corriente \"moderna\" ...\u00bfa mi? Me aceptan como soy, y si no lo hacen, es su problema, no el m\u00edo. Conclusiones 228Si bien, con Lipovetsky \"Las costumbres han ca\u00eddo tambi\u00e9n en la l\u00f3gica de la personalizaci\u00f3n. La \u00faltima moda es la diferencia, la fantas\u00eda, el relajamiento; lo est\u00e1ndar, la rigidez ya no tiene buena prensa...El culto a la espontaneidad y la cultura psi estimula a... liberarse de roles y \u00abcomplejos\u00bb\" Respecto a la inconformidad de las enfermeras sobre el uniforme blanco y lo que m\u00e9dicos entrevistados perciben en la discusi\u00f3n. .B.e.2. N<9 pueden ver que se visten de blanco porque es un color que permite ver las condiciones de higiene en que se hacen las cosas, pero no porque signifique pureza, ni el m\u00e9dico de blanco ni las paredes de los hospitales o los quir\u00f3fanos de blan co... es que nos van a permitir la limpieza que queremos. Y eso se refleja cuando hacen cosas para enfermer\u00eda, son muy gremiales, expresa los complejos, la autoestima, como se ven ellas mismas en el equipo de salud y en el rol social que hay que ver a mucha profundidad, porque las enfermeras son muy peleoneras, creo que hay que tom\u00e1rsela con calma. Lo mismo pasa con los m\u00e9dicos, yo les preguntaba a los muchachos que est\u00e1n haciendo medicina, cual es el personaje m\u00e1s importante del hospital y contestan el m\u00e9dico, no captan que la raz\u00f3n de ser de un trabajador de la salud, no son ellos mismos, sino el paciente en primer lugar, despu\u00e9s los grupos y la poblaci\u00f3n en extenso y la enfermera solo piensa en reflejarse, en reproducirse. .B.e.l. Ser\u00e1 enfermera hasta que la vea actuar con el paciente, antes no, puede ser cualquier gente. Aunque d\u00e9jame que te diga que hay algo que las se\u00f1ala aunque anden en ropa de calle o con uniforme de quir\u00f3fano, son limpias y ordenadas, cosa que no les he podido ense\u00f1ar a las m\u00e9dicas en el quir\u00f3fano, cuando les pongo de ejemplo a las enfermeras me dicen que por eso ellas estudiaron medicina. Dentro del hospital, son los pacientes los que tienen una mirada equilibrada; en el campo de la Ciudad de M\u00e9xico, donde se llev\u00f3 a cabo un cambio de color del uniforme, expresan. .B.d.2. Bueno del uniforme ahorita yo he visto que se ve hasta mas bonito que el de blanco, porque si es cierto, o sea que ya no tiene uno que verlas tanto as\u00ed de blanco, que se ven bonitas de sus uniformes con colores. Pues eso (la cofia) tambi\u00e9n, en la actualidad todo se est\u00e1 modernizando. No hace falta de verlas de blanco para decir ella es enfermera, que ella si me inyecte o esto...Tan solo trayendo el este (el gafete) no creo que vaya a ser... porque luego mucha gente dice, esta no es enfermera, no me voy a dejar... pero no tiene que ver, porque ahora se visten que por servicio el color y todo eso. C. Muy bueno, (el trato que dan a pacientes) a pesar de ser principiantes, claro que ya enferma yo creo que muy poco me fijar\u00eda en su cofia, pero si no, estuviera al tanto y me gustar\u00eda que estuviera limpia y bien vestida, lo m\u00e1s importante para los pacientes es que lo traten con delicadeza, que se interesen por mi y que supiera mucho de su profesi\u00f3n. En el campo donde se usa uniforme blanco, tambi\u00e9n los pacientes tienen esa expectativa, pero siempre sobresale el aspecto humano de la atenci\u00f3n. .B.d. 1. Bueno, todo se les ve, y creo que todo es importante, que saben y nos ayudan cuando no entendemos al m\u00e9dico, creo que lo f\u00edsico no es tan importante, pero s\u00ed me gusta verlas bien peinaditas y limpias... Creo que es lo mas bonito (su uniforme) cuando digo que se ven bonitas, no Conclusiones 229digo que tengan sus ojos verdes o sus pesta\u00f1as chinas, ellas son bonitas por que se ven limpias y de blanco en la consulta da gusto verlas, y a los m\u00e9dicos tambi\u00e9n, solo que ellos son mas serios... Si es bonita tambi\u00e9n (la cofia) es que las que me han tocado en la consulta son asi, siempre muy amables y se ve que se preocupan por atendernos... Pues para mi las enfermeras que yo conoc\u00ed ya son buenas enfermeras, no les quitar\u00eda ni les pondr\u00eda cosas, no vaya a ser que se descompongan... .B.d.2. Pues a esa hora (en el parto) ni se fija uno si es fea o bonita, o como pueda ser, para eso ya se fij\u00f3 una antes. Ah, si, pues que sea muy limpia, ya ve que en los hospitales van con su uniforme, ah\u00ed s\u00ed que se nota si est\u00e1n mugrosas, pero aqu\u00ed (en la consulta externa) yo las veo muy limpias y por lo mismo bonitas. Antes de los 70s, el uniforme, aunque va subiendo de la media pierna hasta debajo de la rodilla, se ve como una forma de vestir convencional, necesaria, motivo de orgullo, hasta como elemento utilitario; despu\u00e9s de los 70s, se convierte en la imposici\u00f3n de un atuendo en mi privacidad, la violaci\u00f3n a mi individualidad, la censura. .B.c.2. No, yo no recuerdo que me obligaran, a mi me gustaba (la cofia), desde la ceremonia en que me la coloc\u00f3 mi maestra, si, fue regalo de mi escuela a todas nos la dieron, bien bonita, blanquita y de piqu\u00e9, \u00a1c\u00f3mo me gust\u00f3 usarla desde la primera vez! y a la fecha ya casi treinta a\u00f1os me siento reina cuando la llevo, en ella se han ido anotando mis logros -con las rayas, \u00bfte acuerdas cuando estuvo en blanco?- yo no, con cada grado m\u00e1s rayas. Y cuando me titul\u00e9 bien bonita mi cofia, era de las gringas, planchado permanente, sin almid\u00f3n y con un bot\u00f3n dorado, mi cofia con su raya completa. Que ahora no la usen, les estorbe, digan que contamina o que es un signo de opresi\u00f3n...es bronca de ellas. Yo me siento grande, como que crezco por dentro, y a los pacientes que atiendo tambi\u00e9n les gusta verme as\u00ed, con mis galones puestos para ellos... No, no discuto con las compa\u00f1eras, all\u00e1 ellas y sus creencias, aunque si me impusieran a quit\u00e1rmela, ser\u00eda como forzar mi identidad... a parecerme a las j\u00f3venes que no la quieren... por eso yo tampoco les obligo a ellas a pon\u00e9rsela. Los uniformes constituyen un rasgo firme de la cultura escolar y laboral de las enfermeras. Los uniformes nos unifican y diferencian, expresan la subjetividad valorada por la instituci\u00f3n, escolar o laboral, los uniformes disciplinan el cuerpo. Con lo que se constituyen en tecnolog\u00eda del poder, por lo que no se quedan en lo externo de la persona, troquelan su intimidad. Las discusiones que sobre el uniforme se dan en el \u00e1mbito de la libertad y de la disciplina, realmente se insertan en la imagen del sujeto uniformado dentro de la civilizaci\u00f3n. .B.c.l. {El personal de enfermer\u00eda) Si, est\u00e1n entre 25-30 a\u00f1os, el 30% contest\u00f3 que se cambiara el uniforme y el 70% vot\u00f3 porque se mantuviera, el principal motivo para cambiar, principalmente retirar del uniforme la cofia fue: \"Que les estorba para trabajar\" y la otra es que \"no necesitan la cofia con 20 rayas para que tengan buenos resultados \", adem\u00e1s que en la Universidad de Pachuca ya no utilizan la cofia las estudiantes de licenciatura en enfermer\u00eda. Vea, \u00a1ya desde su formaci\u00f3n no utilizan la cofia! Si los cuerpos est\u00e1n inscritos en la ley de la civilizaci\u00f3n de la que somos parte, el vestido sigue leyes y normas sociales a lo largo y ancho de nuestra existencia. Son formas de representar lo que somos, y eso es lo que est\u00e1 en el debate. La simbolizaci\u00f3n de lo que somos y su representaci\u00f3n es lo Conclusiones 230que nos afecta. Ofrecen l\u00edmites a las posiciones sociales de quien los porta, tienen que ver con el prestigio y la exclusividad. Con el cambio de uniforme no cambiamos lo que somos \"el h\u00e1bito no hace al monje\" dice el refr\u00e1n, aunque \"como te ven te tratan\", aqu\u00ed la expectativa es previa a la acci\u00f3n. C. Yo me doy cuenta que hay mucha incomodidad de la enfermera por usar la cofia, yo tomo su negativa m\u00e1s, bueno, es mi percepci\u00f3n personal, como una forma de no querer ser. .B.e. 1. Mira a mi me parece que a la enfermera mexicana no se le da eso de que se pongan de fachas, con los pelos parados y los monos en la ropa, como las enfermeras gringas, grandotas, g\u00fceras y macizas, porque no lo son... Me parece una necedad que ahora en los hospitales tambi\u00e9n nos tengamos que cuidar de ustedes, que son el personal m\u00e1s numeroso y yo creo hasta la fecha el m\u00e1s confiable. Adem\u00e1s a mi si me gusta eso de las rayas en su gorrito blanco, les sienta un porte militar, si se ven detenidamente, ver\u00e1n un cuerpo con un porte digno. Sobre la tradici\u00f3n, las ceremonias su origen, evoluci\u00f3n, decadencia y sobrevivencia, se encuentra una diversidad de miradas, no se puede decir que las generaciones anteriores, que experimentaron la ceremonia, la defiendan, en este grupo, es donde encontramos algunas voces que hacen las m\u00e1s duras cr\u00edticas, m\u00e1s bien la disposici\u00f3n a su permanencia est\u00e1 en quienes recientemente la vivieron. Como se\u00f1ala Lipovetsky \"Y es ah\u00ed donde est\u00e1 la trampa, pues cuanto m\u00e1s los individuos se liberan de c\u00f3digos y costumbres en busca de una verdad personal, m\u00e1s sus relaciones se hacen \u00abfraticidas\u00bb y asociales.\" (\u00eddem:65) C. (Los rituales, \u00bfqu\u00e9 funci\u00f3n tienen?) Yo dir\u00eda una sola palabra que lo engloba todo, ignorancia, profunda ignorancia, yo misma en mis tiempos me pusieron mi cofia y por supuesto que se me salieron las lagrimas mas sinceras y mas emotivas pero bueno, yo tenia 14 a\u00f1os cuando me pusieron la cofia, me la puso una religiosa y recuerdo todo eso con emoci\u00f3n y con ternura, me ubico en tiempo y espacio en lo que siente una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os totalmente ignorante de todo lo que conozco ahora. Yo no me espanto de la emoci\u00f3n que pueda sentirse, somos seres humanos emotivos, lo que no acepto es que nos quedemos atascadas en el pasado y que cifremos el prestigio de nuestra profesi\u00f3n en rituales que lo \u00fanico que hacen es conservar el orden patriarcal establecido o sea yo lo que propongo es cuidar estos antecedentes, ser\u00eda un poco benevolente con quien todav\u00eda tenga esas emociones, pero formar\u00edan parte de un pasado rom\u00e1ntico que hasta ah\u00ed quedo, pero la enfermera de ma\u00f1ana tienen que ir mucho mas all\u00e1 de esas ceremonias ridiculas, pasadas de moda y que sumen y que conservan y reproducen la ignorancia que es necesario remontar. .A.a.1. Aqu\u00ed lo que piensan los de octavo es que se realice la quema de filipinas, nunca se hab\u00eda hecho eso. Pero si buscamos algo de nosotros que nos represente a las enfermeras, que nos hablen (del Paso de la Luz) desde el inicio de la carrera, que nos instruyan para conocer lo que significa. .A.b.1. Mira, fue tan padre... me acuerdo que nos la hicieron en el Centro M\u00e9dico, invite a toda mi familia porque es un evento grande para nosotros, invit\u00e9 a... y fu eron todos. Bueno, eso hace que tu familia tambi\u00e9n te reconozca, porque es muy triste que nada mas el que sepa eres tu de lo que est\u00e1s haciendo... entonces eso es lo bonito una tradici\u00f3n bonita en donde yo creo que como que te dicen a partir de hoy solo esta lamparita te va a acompa\u00f1ar, a partir de hoy tu s\u00f3lita te vas, tu luz eres tu misma, creo que tiene otro significado, pero yo as\u00ed lo sent\u00ed, como que a partir de ese Conclusiones 231momento me desprend\u00ed de mis profesores, de esa vigilancia que ellos hac\u00edan, me la dieron con la l\u00e1mpara y ahora esa l\u00e1mpara iba conmigo pero ya no a lo f\u00edsico, la luz tenia que darla yo, a trav\u00e9s de mis conocimientos a trav\u00e9s de mis acciones de mis actitudes, de mi humanismo con mis pacientes. Eso para m\u00ed fue muy fuerte porque siento que eres muy joven sobre todo en esa \u00e9poca a los 17 a\u00f1os que tu fueras responsable, que dieras consejos y que la gente te confiara cosas muy intimas entonces era dif\u00edcil para nosotros, sin embargo considero que eso nos hace madurar tambi\u00e9n muy r\u00e1pido en ese sentido porque enfrentarse a la muerte desde que eres estudiante... hace a uno crecer y hacerse m\u00e1s responsable, como que se da uno cuenta que en las manos de uno est\u00e1 la vida y la muerte. .A.b.l. Y no debe de ser (que se elim ine en licenciatura), porque es una tradici\u00f3n no de niveles de estudio, sino de una carrera, una tradici\u00f3n de la carrera de enfermer\u00eda, no del grado ni de los estudios que tengamos, porque yo creo que ni mas ni menos tiene un Paso de la Luz, sin embargo siento que es la firma de nuestro compromiso ante la sociedad, en medicina la quema de batas es algo simb\u00f3lico y para nosotros era el Paso de la Luz, la eliminaci\u00f3n de \u00e9ste en la licenciatura siento como que es una moda, as\u00ed pues nosotros no creemos en eso, porque eso era de anta\u00f1o, eso es como que hacernos que somos menos, yo lo veo as\u00ed, no s\u00e9 pero creo que va por ah\u00ed, con la modernidad exactamente, dijimos esto \u00a1fuera! vamos a ser modernas incluso con lo de la cofia, vamos a hospitales y hay hospitales que tienen un gran gozo y como orgullo te dicen que en su hospital ya no usan cofia, cuando yo pienso que la cofia mas que una dignidad, porque a mi as\u00ed me ense\u00f1aron. \u00bfQu\u00e9 es la cofia? La dignidad de la enfermera, no creo que mi dignidad vaya en un trapito blanco, va en otras cuestiones pero si considero que al menos si en alguna \u00e9poca se uso para cubrir el cabello nos identificaba profesionalmente, entonces para mi es muy agradable usarla... Pero dentro de las palabras de los entrevistados no todos desean superar la tradici\u00f3n, hay incluso una f\u00e9rrea defensa por su permanencia, as\u00ed determinados s\u00edmbolos pasan a ser espacios preferidos de construcci\u00f3n de identidad, como lo es la Instituci\u00f3n donde estudiamos. La \"matria\" de Luis Gonz\u00e1lez, que nos arraiga a lo s\u00f3lido de la realidad. .A.a.1. En la entrevista anterior me preguntaba que s\u00edmbolo era para mi importante de lo que hab\u00eda en el auditorio, esa ocasi\u00f3n le se\u00f1al\u00e9 que la l\u00e1mpara, el busto de Florencia... ahora le puedo se\u00f1alar que lo m\u00e1s importante en la ceremonia, era el escudo de la Universidad, yo creo que m\u00e1s que el busto de Florencia, era el escudo de mi universidad, significaba m\u00e1s para m\u00ed. .B.c.3. Pues el hecho de quitar las ceremonias para mi no es ning\u00fan avance no es, ahora ya no hacemos esas cosas, ya somos modernas, no es cierto, porque los valores son siempre, independientemente de que haya m\u00e1s tecnolog\u00eda de que queramos ser m\u00e1s, yo considero que no se debe eliminar \u00e9sa ceremonia que debe llevarse a cabo, porque \u00e9sta es la plataforma para que afirmes lo que quieres ser, consolides tu idea de que eso es lo que vas a ser en tu vida... es que es un momento muy emotivo para las personas que deciden dedicarse al \u00e1rea de la enfermer\u00eda, entonces ese momento emotivo es... yo lo veo como cuando uno se casa y hace la gran promesa de la vida de ser fiel y de estar juntos en la salud y en la enfermedad, para m\u00ed esa ceremonia as\u00ed es, una promesa de profesionalismo donde van impl\u00edcitos los valores que nunca se van a quitar de la profesi\u00f3n. Yo considero que debe hacerse; al final nuestra profesi\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 fundamentada en s\u00edmbolos, en tradiciones, entonces si debemos hacerlo y eso no nos quita profesionalismo, ni nos quita una buena imagen social, al contrario, difundirla a los cuatro vientos, que la enfermera reafirma el compromiso que estamos tomando hacia la humanidad, porque nunca vamos a tratar con m\u00e1quinas, ni nosotras nos vamos a ser m\u00e1quinas. Conclusiones 232Sin que dejen de existir los que se inclinan m\u00e1s por la figura se\u00f1era de la enfermer\u00eda moderna: .A.a.2. Yo me siento orgullosa de mi egreso, estoy convencida de lo que voy a ser yo, en lo personal a mi me gusta ayudar a las personas. Desde los inicios, como nos han ense\u00f1ado, Florence Nightingale, ha sido la pionera en la evoluci\u00f3n de lo que han sido los cuidados. Primero fueron las cuidadoras y despu\u00e9s se busc\u00f3 su profesionalizaci\u00f3n, ella tuvo esa iniciativa, por eso (a esta ceremonia) le llaman el Paso de la Luz porque ella se caracter izaba... cada vez que iba a ver a sus enfermos iba con una lamparita, porque yo creo que esa l\u00e1mpara es la luz que nos transmite el conocimiento, el aprendizaje y la historia de lo que ha ido evolucionando la enfermer\u00eda desde esos inicios y hasta la actualidad. Ya no son cuidadoras, ya podemos decir que somos licenciadas en enfermer\u00eda para ayudar, para buscar lo que siempre ha sido el objetivo de la enfermer\u00eda, el bienestar de nuestro paciente. El ritual del Paso de la Luz es un espacio donde la tradici\u00f3n facilita la clausura de una etapa de la vida escolar, en \u00e9ste caso, de pregrado, como Ceremonia de Paso de un estado de la vida a otro, una tradici\u00f3n del Siglo XX, tradici\u00f3n inventada, dir\u00e1 Hobsbwan. .A.a.1. Viv\u00ed intensamente el momento de la transmisi\u00f3n de la luz, era como iluminarnos, como si me iluminara el cuerpo. Yo promover\u00eda que se siguiera haciendo (la Ceremonia del Paso de la Luz), imag\u00ednese que yo diera la luz a otras compa\u00f1eras... seria muy bonito, yo creo que no se debe de perder... y ya que tenemos esta ceremonia no podemos dejarla perder. .A.a.2. Realmente como estudi\u00e9 en el vespertino, nosotros nos enteramos por los compa\u00f1eros, al ensayo no me presente pero si capt\u00e9 que era en esencia recibir como que la luz verde para decir que ya estamos que... bueno, aunque no creo que del todo, capacitados. Esta tradici\u00f3n que los participantes se\u00f1alan como una forma de recuperar la vida comunitaria, la forma en que los estudiantes se perciben y se relacionan unos con otros, aunque cada quien a su manera. .A.a.1. Pues seria mencionarles la oscuridad en la que se est\u00e1, que puede simbolizar nuestra falta de conocimientos y la falta de iniciativa que puede tener una persona, ya sabemos que ser\u00e1 a nivel simb\u00f3lico, el conocimiento se adquiere al paso de los a\u00f1os, y dura toda la vida, pero yo al tomar la luz con la l\u00e1mpara fue como tomar un poquito de conocimiento y tener la seguridad de que va ir alumbrando nuestro camino y con muchas l\u00e1mparas ser\u00eda como que la profesi\u00f3n da un luz mayor que con una sola, por lo que tambi\u00e9n simboliza la uni\u00f3n de las profesionales de la enfermer\u00eda. A.b.2. Bueno lo del Paso de la Luz ha sido tradicional y se que incluso todav\u00eda generaciones en la actualidad sienten que no se graduaron sino se les da... que no han sido enfermeras. No, de leyendas tampoco conozco, como platic\u00e1bamos, el otro d\u00eda me preguntaba y la verdad he le\u00eddo una... pero la verdad no me acuerdo. Es mi personal idad, no soy tan afecta a eso, como que yo soy m\u00e1s profunda... .A.a.2. Nosotros mismos, hablamos y dijimos que quer\u00edamos venir todos iguales, con color oscuro, para darle formalidad al acto y adem\u00e1s, que nos vi\u00e9ramos pues, se puede decir... elegantes. Conclusiones 233Sobre traer el uniforme, creo que alguien de las maestras lo dijo, pero nosotras no quisimos, el uniforme es para el campo cl\u00ednico, no para ceremonias tan especiales. Tambi\u00e9n en alguna pl\u00e1tica nos dijeron que antes se hacia (el Paso de la Luz) hay fotograf\u00edas, y muchos recuerdos en la direcci\u00f3n de la escuela. Las mismas maestras la quitaron aqu\u00ed y en Le\u00f3n, y por lo que s\u00e9 tambi\u00e9n en Irapuato y Celaya. Una madre de familia interviene en la entrevista, en uno de los campos donde no se realiz\u00f3 la Ceremonia del Paso de la Luz. C. Claro que a mi me hubiera gustado que les hicieran una ceremonia como antes, para que se distingan, yo si s\u00e9 del Paso de la Luz y la importancia que se le daba al uniforme antes, pero ahora las maestras no lo promueven. Yo soy maestra de primaria y me siento contenta que mi hija sea enfermera, que se superen las enfermeras, ya ahora con licenciatura, tal vez tengan mejores puestos de trabajo y claro que mejores sueldos. Es una carrera muy sufrida, siempre pensando en sus pacientes, antes que en ellas, me gusta que se vean bonitas con su uniforme completo, con cofia y todo lo dem\u00e1s, se ven muy distinguidas, \u00a1Como debe de ser una enfermera! .A.O.1. Mi mam\u00e1 nos pondr\u00eda como las enfermeras de la antig\u00fcedad, creo que si desde el principio nos hubieran uniformado completas, no nos molestar\u00eda, pero ya ahora es diferente. En este campo percib\u00ed que la tradici\u00f3n convoca desde diferentes signos. El significado del mito se viste con diferentes ropas, para burlar a la modernidad. Rituales que se creen superados, aparecen con todo el peso de su tradici\u00f3n en otros mensajes, en otras voces. Porque los s\u00edmbolos cambian, pero el sentido del mito permanece. C. Hoy a partir de este momento ustedes son las depositar\u00edas de la luz que ilumina el escudo de la universidad de Guanajuato, es la luz del conocimiento, del conocimiento que se construye diariamente con la verdad la verdad que nos permitir\u00e1 iluminar el t\u00fanel m\u00e1s oscuro. .A.a.1. Al terminar, iremos a la catedral a o\u00edr misa de acci\u00f3n de gracias. Para los padres de familia que presenciaron la ceremonia del Paso de la Luz, en un auditorio de Ciudad Universitaria en el Distrito Federal. C. Fue un momento muy hermoso, este chamaco, me ha dado este orgullo, me da mucho gusto, es el mayor y es el ejemplo para los m\u00e1s chicos. Es el primero (en estudiar en la universidad) y a partir de \u00e9l seguir\u00e1n su hermanitos, son cuatro hijos m\u00e1s. (De que estudiara enfermer\u00eda) Si, much\u00edsimo, a \u00e9l le gusto desde secundaria, \u00e9l eligi\u00f3 \u00e9sta carrera. Con la situaci\u00f3n que est\u00e1 tan dif\u00edcil, con el esfuerzo y tan buena profesi\u00f3n, va a salir adelante. Muy emocionado (con la ceremonia), nunca hab\u00eda yo estado en estos lugares, nunca hab\u00eda yo llegado aqu\u00ed, es una satisfacci\u00f3n que nos da mi hijo, es por \u00e9l que llegu\u00e9 hasta aqu\u00ed, me dan ganas de llorar de la emoci\u00f3n, y m\u00e1s cuando lo veo en esa ceremonia tan hermosa. Para los familiares el hospital es un lugar donde las reglas se orientan a hacer respetar el orden social con mayor apego que en la universidad, por lo que consideran que solo hay que esperar. Conclusiones 234C. Creo que ya en el trabajo las ordenan, si les piden que vayan completas pues tendr\u00e1n que hacerlo, aunque en la escuela no les hayan ense\u00f1ado a respetar su uniforme. .A.a.2. (La cofia) tampoco la usamos, solo que nos la pidan en el hospital, eso como estudiantes, porque como trabajadoras las enfermeras si la siguen usando, ah\u00ed me la tendr\u00e9 que poner. Retomo a Giddens (2000), que hace notar lo moderno de las tradiciones. Las tradiciones inventadas de Hobsbawm y Ranger, Giddens las refiere que ciertamente, todas las tradiciones son inventadas y llevan impl\u00edcito el asunto del poder, adem\u00e1s que no hay tradiciones puras. \"Las caracter\u00edsticas def\u00ednitorias de la tradici\u00f3n son el ritual y la repetici\u00f3n. Las tradiciones son siempre propiedades de grupos, comunidades o colectividades...Lo distintivo de la tradici\u00f3n es que define una especie de verdad.\" (\u00eddem:54) Advierte que \"La tradici\u00f3n que se vac\u00eda de contenido y se comercializa se convierte en folclorismo o kitsch. \" (\u00eddem:57) .A.a..1. No me van a colocar nada (cuando me titule) ya nos retratamos con la toga y el birrete. En la escuela, cuando te titulas, hay la tradici\u00f3n de tocar la campana o me entintan para festejar. ..a.b.l. Yo siento que (el rechazo a realizar el ritual) es como querer romper con una tradici\u00f3n pero en el sentido de status social, como que los t\u00e9cnicos creen en eso y nosotros como somos m\u00e1s letrados ya no vamos a creer en esas cosas. .B.c.3 . Hay una sensaci\u00f3n de duda... ahora la enfermera ap\u00e1tica ya ni con eso se emociona, si ya no le importa ver a sus pacientes... y ahora hasta La Planchada anda perdiendo su poder de ayudar o de asustar. \" ...las tradiciones son necesarias para la sociedad ... dan continuidad y forma a la vida... La vida acad\u00e9mica est\u00e1 llena de tradiciones, Sin tradicione s intelectuales, las ideas no tendr\u00edan foco ni direcci\u00f3n. Sin embargo es parte de la vida acad\u00e9mica explorar continuamente los l\u00edmites...y fomentar un intercambio activo entre ellas...El ritual, el ceremonial y la repetici\u00f3n tienen un importante papel social, algo comprendido y respetado por la mayor\u00eda de las organizaciones...Las tradiciones seguir\u00e1n sustent\u00e1ndose en la medida en que puedan justificarse efectivamente, no en t\u00e9rminos de sus propios rituales internos, sino en relaci\u00f3n con otros usos o formas de hace las cosas. \" (\u00eddem:57 y 58) .A.a.2. Yo no se si tiempo atr\u00e1s se llevaba a cabo esta ceremonia, pero yo creo que deber\u00eda de ser como un punto de partida indistintamente de lo que seamos t\u00e9cnico o licenciados, yo creo que si todos somos enfermer\u00eda, seria como m\u00e1gico decir que todos tuvi\u00e9ramos una misma causa, un mismo prop\u00f3sito, los mismos intereses...creo que no es rechazando este tipo de ceremonias como vamos a demostrar que tenemos nivel licenciatura, esta lucha se debe dar en otro plano, de nosotros depende el demostrar, el decir yo lo puedo hacer, decir soy capaz de hacerlo y que nos sea reconocido. Bueno, hay una apertura hacia la evoluci\u00f3n, hacia el cambio, tener en claro que la esencia es el cuidado, a partir de este cuidado recurrimos a nuestros or\u00edgenes, cuidadoras, monjas, t\u00e9cnicas, Conclusiones 235licenciadas... este reconocimiento n os da luz para no perder nuestro camino. .A.b.3. No yo creo que (el ritual) es de la profesional de enfermer\u00eda, no importa el nivel, la identidad es un asunto que disminuir\u00eda el riesgo de verse como rivales dentro de la misma profesi\u00f3n, y yo pienso que la p\u00e9rdida de valores y de compa\u00f1erismo o de identidad profesional es resultado de esto que se est\u00e1 viviendo, verse no como compa\u00f1eros sino como rival de profesi\u00f3n. Dentro del Paso de la Luz se habr\u00eda de impulsar la unificaci\u00f3n y compa\u00f1erismo con el gremio. .A.b.2. Yo la creo necesaria (la ceremonia) pero hay muchas cosas que todav\u00eda faltan por hacer, la primera es que m\u00e1s que pensar que solo es el Paso de Luz como lo conocen los alumnos, hab\u00eda que imbuir en ellos el significado, el sentido de esa ceremonia, y no verlo nada mas que como una actividad de final de cursos de una generaci\u00f3n y la otra es darle todo el misticismo que deber\u00eda de encerrar en cuanto al protocolo. Hemos hecho las ceremonias anualmente y siempre hemos carecido de esa parte protocolaria en la cual han de estar inmersos nuestros estudiantes, de una forma diferente, mas compenetrados de lo que significa esta ceremonia y la otra parte, nuestros profesores, que la mayor\u00eda aqu\u00ed en la escuela son enfermeras y enfermeros, solamente hay una minor\u00eda que participa, como que eso contrasta y nos hace pensar qu\u00e9 significado tienen esa ceremonia para los estudiantes y qu\u00e9 significado tiene para nuestros profesores, ah\u00ed habr\u00eda algunas cuestiones que valorar de la trascendencia para unos que son profesionales y para otros que van a ser profesionales y creo que por ah\u00ed habr\u00eda cosas que mejorar para darle un mejor sentido, un protocolo universitario y como un protocolo propio de enfermer\u00eda. Estamos hablando que los sujetos forman su identidad en espacios tradicionales de acci\u00f3n, contextos locales, no sometidos a procesos intensivos de racionalizaci\u00f3n. .B.C.l. O sea la tradici\u00f3n se goza, se goza el Paso de la Luz, pero no se ha reflexionado realmente que es lo que significa. .A.b.2. (Dentro de la ceremonia del Paso de la Luz) Yo creo que hay dos aspectos muy importantes: uno, que se lleva a cabo dentro de un recinto universitario, esto permite que los estudiantes que terminan una carrera encuentren una identidad con la universidad, que se sientan como universitarios... y la segunda es que recuperando esa m\u00edstica, esa tradici\u00f3n, de lo que implica la enfermer\u00eda como un servicio a la comunidad, se refleje en ellos a trav\u00e9s de una ceremonia en la cual teniendo la imagen de una de las formadoras... para recordar el cambio que tuvo la enfermer\u00eda de una actividad emp\u00edrica a una actividad m\u00e1s cient\u00edfica, por denominarla de esa forma y con todo el simbolismo que representa todo ello, como el encendido de la l\u00e1mpara, que tambi\u00e9n utilizaba Florencia, para visitar a sus enfermos y que ahora significa que a trav\u00e9s de transmitir la llama de profesores con experiencia hacia estudiantes reci\u00e9n egresados, se haga un simbolismo que significa la transmisi\u00f3n de un conocimiento la sabidur\u00eda, la pr\u00e1ctica, la m\u00edstica del servicio, todo ello. .A.a.2. Pues la causa de porqu\u00e9 estamos llegando ah\u00ed, al t\u00e9rmino como egresados de la carrera para cambiar la imagen que se tiene de la enfermera, de la que nada mas sigue instrucciones y es como un sistema robotizado, ahora estamos viendo mas que nada la causa por atender a un enfermo como persona que tiene sentimientos, que tiene necesidades y cambiar esa imagen, a lo mejor nos va a llevar un poco de tiempo. .A.a.2. Realmente convencidos de los que queremos ser y lo que queremos proyectar, realmente es muy bonito es con hechos como ese y sobre todo ayudando al enfermo, el sacarlo adelante, el hacerlo sentirse bien. Ayud\u00e1ndolo a \u00e9l nos ayudamos nosotros. Conclusiones 236Caracter\u00edstico de la enfermer\u00eda es la multiplicidad de funciones que desarrolla en el servicio, es un problema de la profesi\u00f3n, a nivel continental, ya en el libro \"La enfermera y su identidad profesional\" Coh\u00e9n se\u00f1ala la vaguedad en las tareas, como caracter\u00edsticas propias de las sem\u00a1profesiones, \"cabe preguntarse a qu\u00e9 se debe esto. Probablemente a que a la enfermer\u00eda le falta una base te\u00f3rica precisada con toda claridad, que le permita definir el rol y las funciones de la enfermera y establecer sus prioridades...\" (1988:190), en Colombia este problema lo se\u00f1alan en 2005, \"las enfermeras somos toderas\". C. \"La ley me contempla que a igual trabajo, igual salario, pero no es cierto, nada mas hay que ver las cargas de trabajo que tiene enfermer\u00eda, no tenemos un radio de acci\u00f3n las enfermeras, no se sabe en donde empieza y en donde termina nuestra tarea profesional, nosotros tenemos la administraci\u00f3n con previsi\u00f3n, organizaci\u00f3n, integraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control de los hospitales. Se descompuso la ambulancia, la enfermera tiene que ver porque es la que est\u00e1 ahorita de guardia, y que se comunique porque me qued\u00e9 a medio camino y haber como se comunica porque la ambulancia se qued\u00f3, es que no hay transportes, \u00bfqu\u00e9 hago?, desplazo secretaria, desplazo administrativos, desplazo m\u00e9dicos, \u00bfcual es mi radio de acci\u00f3n?, \u00bflos perfiles profesionales de enfermer\u00eda se respetan?, no, no se respetan ni me pagan de acuerdo a lo que yo estoy haciendo y toda esa situaci\u00f3n tiene en desacuerdo a enfermer\u00eda hace muchos a\u00f1os... Respecto a la Leyenda, el primer contacto que se da es en la universidad, como una an\u00e9cdota, una curiosidad. El pre-texto para entrar a los valores, la moral, la \u00e9tica y el deber ser de la enfermera. .B.C.2. 5/ recuerdo que la maestra de primero nos cont\u00f3 de La Planchada, \u00bfmiedo?, que va \u00a1horror; si me espant\u00f3, creo que a todo mi grupo, pero le pedimos que la contara otra vez, mi maestra tan linda..., era bien exigente, \u00bfte recuerdas de ella? Bajita, morenita, su pelo los ojitos, \u00a1c\u00f3mo sabia de la enfermer\u00eda!, dominaba los temas y en la cl\u00ednica era una brillante enfermera y nos ense\u00f1aba paso a paso, despacito porque \"cuando est\u00e9n frente al paciente...cuidado y se ataranten, ah\u00ed ya no se vale, ahora lo pued en hacer, pregunte n...equiv\u00f3quense, repitan, despu\u00e9s ya no se vale... \" No sabes como me han acompa\u00f1ado sus palabras, yo quisiera que las j\u00f3venes de hoy me pusieran tantito de atenci\u00f3n de lo que yo les pon\u00eda a los maestros. No, no creas que son groseras, pero se cansan tan r\u00e1pido, parece que tienen prisa por vivir, est\u00e1n aqu\u00ed, pero si llega una paciente nueva, ya le est\u00e1n echando el ojo para ir a verla, leer el expediente, palparla, platicar, luego irse a clases...si, son muy buenas estudiantes, van a ser buenas profesionistas... diferentes a como nosotros fuimos... pero ellas est\u00e1n tambi\u00e9n en un mundo diferente al de hace treinta a\u00f1os. .A.b.2. Cuando era estudiante, est\u00e1bamos en la Escuela de Enfermer\u00eda en Santo Domingo, era un lugar colonial, la escuchamos de las mismas maestras que nos dec\u00edan \"muchachos, no se queden tan tarde porque a ciertas horas aparece una mujer vestida de blanco, parece ser una enfermera y asusta a los que andan en los hospitales o en esta escuela. En el Hospital General de M\u00e9xico, las mismas enfermeras de los servicios platicaban de esas experiencias de la aparici\u00f3n de una enfermera vestida de blanco, que vest\u00eda un uniforme muy pulcro y de ah\u00ed su nombre de La Planchada, porque era su uniforme muy pulcro, que andaba buscando atender a pacientes que se encontraban en situaciones dif\u00edciles y que al d\u00eda siguiente el personal se encontraba extra\u00f1ado, se preguntaba quien podr\u00eda ser y despu\u00e9s comentaban que ese personal no existe como parte de la plantilla de trabajo y ya sab\u00edan de quien se trataba, los hab\u00eda ido a visitar La Planchada. Conclusiones 237La realidad de la enfermera en el hospital, especialmente en el turno nocturno, el cansancio, el desvelo, la limitaci\u00f3n de tu cuerpo, y todav\u00eda agr\u00e9gale leyendas, no... no las creen, ellas las viven a su manera. Viven la vida, su inicio y su final. .B.C.4. Yo tuve una experiencia, en urgencias, un paciente que lleg\u00f3 y falleci\u00f3 y no lo puedo olvidar. Lleg\u00f3 a las 7 y falleci\u00f3 a las 14 horas. Toda la ma\u00f1ana estuvimos peleando, se quitaba la sonda nasog\u00e1strica, y yo le dec\u00eda -porque estaba consciente-, ay\u00fadame, tengo mucho trabajo, coopera un poco conmigo. Tenia a mi cargo los pacientes de seis camillas, cambiaban los pacientes constantemente, como ten\u00eda sangrado de tubo digestivo, eran lavados, enemas...como te digo, a las 14 horas fallece y tengo que amortajarlo, el papel de los electrodos se alzaba, como le dije a un compa\u00f1ero, el paciente segu\u00eda de latoso... termin\u00e9 de amortajarlo y le ped\u00ed disculpas, le avis\u00e9 a su esposa y lo persign\u00e9, siempre a los cuerpos de mis pacientes los persigno, pero esa experiencia jam\u00e1s la voy a olvidar, las bolsas del marcapasos me las alzaba... .A.b.4. Yo estaba en terapia intensiva y ten\u00edamos a una jovencita de 17 a\u00f1os que batall\u00f3 mucho tiempo con su enfermedad, ten\u00eda un choque s\u00e9ptico, derivado de una cirug\u00eda y se invadi\u00f3 y estuvo mal, despu\u00e9s de meses, se iba recuperando, ya casi estaba bien, se llamaba Edda, y entonces presinti\u00f3 que se iba morir, dec\u00eda me voy a morir, siento que me estoy quemando y nadie le quer\u00edamos creer y entonces la joven se muri\u00f3. Exactamente en la cama donde muri\u00f3, pocos d\u00edas despu\u00e9s, en la noche estaba demasiado cansada, lo que quieres es levantar los pies, dormirte 30 minutos o una hora, \u00a1es lo m\u00e1ximo! Me acuesto a reposar y de pronto el tambor me lo levantan, varias veces, me despierto, bajo y veo bajo la cama y nadie... esas situaciones yo creo que la mayor\u00eda de las gentes las hemos vivido en un hospital, le dije Edda por el amor de Dios quiero descansar no me molestes, estoy cansada quiero dormir un rato, porque... porque te acostumbras, que muere una gente, muere otra, y sientes como que esa energ\u00eda se queda... .A.b.4. Diariamente vives fen\u00f3menos de vida, muerte, dolor; y tienes que enfrentarlo, es algo que desde la formaci\u00f3n se te va diciendo y tienes que ser fuerte, si tu te enfrentas a un fallecimiento... dices bueno, Edda ya tenia varios d\u00edas de conocerla, varias guardias, hay cierta relaci\u00f3n, hay cierta - empatia-, si fallece, se siente dolor, pero te ense\u00f1an que no puedes manifestarlo, que tienes que ser dura, que tienes que sobreponerte y tienes que seguir atendiendo a los dem\u00e1s pacientes... es dentro de la formaci\u00f3n que te ense\u00f1an... esa es un tradi ci\u00f3n que les ense\u00f1amos a las enfermeras, que tienen que permanecer muy fuertes, no te vas a poner a llorar junto con el familiar, al contrario hay que apoyar... es muy doloroso pero te das vuelta, te limpias las l\u00e1grimas y tienes que seguir. Como profesionales te han ense\u00f1ado c\u00f3mo debes actuar, c\u00f3mo debes comportarte y eso hasta en tu vida personal te sirve de mucho, porque sabes c\u00f3mo afrontar esos fen\u00f3menos. Cuando sales de nivel t\u00e9cnico, de 17 o 18 a\u00f1os, tienes que enfrentar esos fen\u00f3menos, la vida y la muerte, a lo mejor con menos madurez por la edad en que est\u00e1s, pero conforme va pasando el tiempo vas adquiri\u00e9ndola y bueno, la enfermera es uno de los profesionistas que adquiere mayor madurez, compara a un alumna de nivel t\u00e9cnico con un alumno de bachillerato o aun alumno de 6o de licenciatura con una de 6\u00b0 de ingenier\u00eda y pues la de enfermer\u00eda tiene mayor madurez. .A.b.2. En recuperaci\u00f3n siempre han espantado entre la cama tres y cuatro toda la vida, yo estuve ah\u00ed hace a\u00f1os, cuando se inaugur\u00f3 el hospital, sent\u00ed que me cerraban los biombos y me espant\u00e9, pero esa sensaci\u00f3n la he sentido much\u00edsimas veces. Cuando me reincorpor\u00e9 en enero a la practica asistencial y me enviaron a recuperaci\u00f3n, volv\u00ed a sentir lo mismo que hace 20 a\u00f1os. Pero es tanto el cansancio que solo le dices al muerti to, disculpa... y te sigues durmiendo... no corres despavorida porque... \u00a1adonde has de ir! Conclusiones 238Esta \u00faltima frase encierra la rea lidad del profesional, si est\u00e1 cansa da, enferma, irritada, preocupada, con una urgencia familiar, asustada \u00a1adonde va a ir! .B.e.1. La Planchada... yo sinceramente no s\u00e9 porqu\u00e9 no ha aparecido un planchado, para que no les andemos robando sus misterios a las enfermeras, pero como ella hay muchos asuntos misteriosos en los hospitales. Son necesarios, me parece, para desahogar tensiones, tu sabes que la muerte y la sexualidad son origen de angustia, ansiedad, dolor, y nosotros y las enfermeras giramos en torno a ellos; adem\u00e1s, antes las enfermeras eran tan ni\u00f1as y sin embargo se les exig\u00eda saber y presenciar experiencias fuertes, dolorosos, vergonzosas, a veces humillantes y los doctores... cuando la ve\u00edamos muy dif\u00edcil ten\u00edamos nuestro cuarto en la residencia, y ustedes \u00bfque ten\u00edan? y actualmente \u00bfqu\u00e9 tienen para llegar?, en el hospital solo tienen su servicio. .B.e.l. Si, bueno, La Planchada, es una historia muy vieja, me acuerdo que un maestro nos explic\u00f3 de que se trataba, pero nos dijo que los pacientes lo cre\u00edan ver porque estaban con fiebre o en alg\u00fan estado de gravedad y deseaban que alguien, como un ser supremo los ayudara, claro que no existe, solo en la mente del enfermo. Por atenci\u00f3n al paciente, el maestro dijo que respet\u00e1ramos esta historia. .B.e.2. Yo ya no estoy muy seguro si desapareciera la enfermer\u00eda pasara algo, hay muchas de las cosas que realiza la enfermera, que las hace cualquier otro miembro del equipo de salud... A pesar de que digo que no pasar\u00eda nada, si quitaran a la enfermer\u00eda... Eso no es cierto... yo veo que los pacientes se quedar\u00edan sin quien los cuidara de noche... La historicidad el mundo social se construye sobre bases ya existentes del pasado, las formas sociales del pasado son reproducidas, apropiadas, desplazadas y transformadas en las pr\u00e1cticas y en la vida cotidiana de los actores, este trabajo sobr e el pasado abre un campo de posibilidades en el futuro. Las realidades sociales son a la vez objeti vadas (reglas, instituciones...) exteriores a los agentes que funcionan como puntos de apoyo y limitantes para la acci\u00f3n; e interiorizadas inscritas en mundos subjetivos constituidos por formas de sensibilidad, de percepci\u00f3n de representaci\u00f3n y conocimiento. Estoy hablando del h\u00e1bito de Elias, concebido como estructura interior de la personalidad; del habitus de Bourdieu, como esquema y disposici\u00f3n y de la sociedad interiorizada de Berger y Luckmann. .A.b.l. Ha avanzando lentamente (el cambio en enfermer\u00eda) yo creo que mucho tienen que ver las instituciones educativas porque nosotros por ejemplo les ense\u00f1amos a los alumnos el cuidado enfermero con toda una taxonom\u00eda, una metodolog\u00eda y dem\u00e1s y cuando vienen al campo hay veces que no les hacemos una buena transferencia de lo del aula, del conocimiento en la pr\u00e1ctica; yo creo que las profesoras de enfermer\u00eda mucho hemos fallado porque nosotros debemos hacer esto, yo te ense\u00f1o metodolog\u00eda del cuidado en el aula, pero vamos a ver qu\u00e9 hay en las instituciones y c\u00f3mo podemos adaptar o adoptar ciertas cosas para que haya una congruencia; porque a veces me da la impresi\u00f3n que hay un cierto divorcio entre lo que es la formaci\u00f3n y lo que es la pr\u00e1ctica real de enfermer\u00eda, es por ello que las chicas cuando vienen al campo y ya que egresan de la carrera, el medio las arrastre y todo aquello pues no se como quede, si como una inquietud nada m\u00e1s o como un conocimiento y el medio las alcanza a llevar, entonces yo creo que hoy el cuidado enfermero ha Conclusiones 239cambiado, pero cambiar\u00eda m\u00e1s en la medida en que los instituciones lo soliciten, tenemos que socializar la formaci\u00f3n, creo que las instituciones de salud no nos est\u00e1n demandando grados de licenciatura ni de posgrado en enfermer\u00eda, nos est\u00e1 demandando una persona que sea capaz de dar un cuidado eficaz, de calidad y de calidez, creo que eso falta por demostrar que la enfermera egresada se forma en ese sentido y demuestre lo que sabe, creo solamente as\u00ed podemos hacer el cambio y avanzar m\u00e1s en el cuidado de enfermer\u00eda. La tradici\u00f3n, tan apreciada por Gadamer, se desdibuja en el contexto donde vivimos, necesitan los sujetos de la transici\u00f3n de siglo, algo que los contenga en el desdibujamiento de las fronteras modernas, que les ancle a la realidad, y construyan sus imaginarios, para darle sentido a su caos, sin que los inmovilice en el pasado. De esa tradici\u00f3n y su narrativa se ha hablado aqu\u00ed. A.B.e.2. Si, la conozco desde despu\u00e9s que me gradu\u00e9, considero que es una figura universal, me parece que lo que evoca es sobre una mujer que no hab\u00eda cumplido sus labores y la castigan haciendo las cosas que no hac\u00eda, pero el trasfondo es que la enfermeras tiene un fuerte componente del deber ser, de la obligaci\u00f3n de cuidar, que habla de su tradici\u00f3n m\u00e1s conspicua, m\u00e1s representativa, que es la de cuidar, porque es la que est\u00e1 m\u00e1s cerca del paciente, si hubiera buenas enfermeras en los hospitales las estancias ser\u00edan mas cortas, los errores m\u00e9dicos ser\u00edan menores, pero est\u00e1 todo muy rutinizado, es lo que nos est\u00e1 pasando en todo el pa\u00eds, todav\u00eda les dan las clases de Deontolog\u00eda, que hasta el nombre ha de cambiar o no hay, pero sigue siendo el curr\u00edculo tradicionalista entonces deben reafirmarse algunas cosas, quitarse algunas y transformarse otras. Al ser la identidad el resultado de un proceso de construcci\u00f3n social de los sujetos, \"se produce dentro de instituciones formales e informales diversas, principalmente la familia y los grupos primarios, hasta las instituciones por las que los sujetos transitan a lo largo de su vida en donde se presentan los procesos de socializaci\u00f3n secundaria y resocializaci\u00f3n, quienes dan otros significados y agregan interpretaciones a los hechos de la vida social de los sujetos.\"104 Buscando desentra\u00f1ar la forma en que se construye la identidad profesional, no encuentro que las generaciones con m\u00e1s a\u00f1os o las m\u00e1s j\u00f3venes tengan un modo uniforme de interpretar la narrativa de los otros. La diferencia estriba en lo expuestas que hayan estado a estas formas de transmisi\u00f3n de la tradici\u00f3n, sin embargo hay un punto en donde el profesional llega a elegir entre la adhesi\u00f3n al conocimiento cient\u00edfico o el mantenimiento de las formas tradicionales de presentarse como enfermera, otro hallazgo corresponde a la vinculaci \u00f3n del discurso feminista y su disposici\u00f3n a repeler lo que consideran en el pasado son formas impositivas de ser para otros. En estas dos visiones de mundo se centrar\u00e1 el siguiente apartado. 104 Mar\u00eda Eugenia M\u00d3 DENA , MENDOZA Zuanilda, G\u00e9neros y generaciones: Etnograf\u00eda de las relaciones entre hombres y mujeres de la ciudad de M\u00e9xico, EDAMEX/Population Council, M\u00e9xico, 2001, p. 17 Conclusiones 240 4. LOS ESTIGMAS SOCIALES. EL UNIFORME \"No nos definimos a nosotros mismos mediante categor\u00edas morales o racionales, sino como personajes principales en el drama de la vida. Cada uno de nosotros puede ser un h\u00e9roe o una hero\u00edna, un delincuente, un truh\u00e1n, un simple espectador o cualquier otro personaje del drama, y las emociones que sienta encajar\u00e1n con tales personajes. Rollo May De acuerdo con Goffman (1981) la forma de vestir de una persona es un signo no permanente que sirve para transmitir informaci\u00f3n social sobre si misma. Existen quienes sienten que la informaci\u00f3n social se les impone, por lo que la ropa puede no utilizarse voluntariamente. Cuando es utilizada contra la voluntad, impuesta por la fuerza, la ropa y sus accesorios, se transforman en s\u00edmbolos de estigma. He referido que no hay un consenso respecto al aprecio que se manifiesta por el uniforme en enfermer\u00eda, aqu\u00ed trabajo la interpretaci\u00f3n de las respuestas donde encuentro muestras de rechazo, no en la forma de despreocupaci\u00f3n por su correcci\u00f3n, que incluye uso de joyer\u00eda o de maquillaje, pero si cuando hay molestia y resistencia a su uso, cuando este uniforme ya interpela sentimientos de devaluaci\u00f3n frente al uso de ropa civil de otras profesiones. El proceso de socializaci\u00f3n primaria del individuo obliga a hacer concesiones no siempre gratas en la socializaci\u00f3n secundaria, dentro de la que se encuentra la formaci\u00f3n profesional. Antes de los 70s, hab\u00eda gran concordancia entre la imagen p\u00fablica de la enfermera y la que se exig\u00eda al interior de las universidades. La caracter\u00edstica de form arse despu\u00e9s de haber cursado la secundaria las caracterizaba como \"ni\u00f1as\" y con menor preparaci\u00f3n que otras profesiones, lo que se completaba con ser una formaci\u00f3n totalmente de mujeres. .B.c.3. A los 15 a\u00f1os estaba entrando a estudiar enfermer\u00eda y en ese tiempo, identificaba la diferencia entre las enfermeras que dec\u00edan que hab\u00edan estudiado en una universidad ...me dec\u00eda mi mam\u00e1, porque no te vas a la Cruz Roja de aqu\u00ed... pero yo dec\u00eda no, es que de esas enfermeras yo no quiero ser, yo las ve\u00eda diferentes, las de la Cruz Roja que andaban con una cofia grandota chueca, mal puesta, y a las de la universidad, siempre tan bien uniformadas, y yo dec\u00eda, yo quiero ser de una universidad y creo que esa imagen me conquist\u00f3 de la enfermera universitaria que entonces era la mejor formada en todos los sentidos a la que mas se le exig\u00eda, a m\u00ed me toc\u00f3 ese tipo de exigencia extrema del uniforme derechito, almidonado, que nos revisaban la ropa interior de color blanca las medias blancas de algod\u00f3n y todo eso... Conclusiones 241.B.c.2. Elegir enfermer\u00eda m\u00e1s que un acto, fue una consecuencia de haber terminado la secundaria, es decir, la iba a cursar... solo hab\u00eda qu e elegir en d\u00f3nde, no me costo trabajo saber lo que quer\u00eda ser, eso estaba claro, solo ten\u00eda que ver en d\u00f3nde y pues eleg\u00ed la UNAM. Era la \u00e9poca en que estaba en el Centro (de la Ciudad de M\u00e9xico) y hab\u00eda muchas formas de llegar ah\u00ed. No, no pens\u00e9 en el prestigio de estar en la Universidad, tampoco en los pumas ni en el Goya, solo vimos que estaba c\u00e9ntrico y hab\u00eda transporte. En esta \u00e9poca los medios de comunicaci\u00f3n, las revistas, las pel\u00edculas y la radio emit\u00edan mensajes claros entre la mujer buena y la mujer mala, y la enfermera se acomodaba entre la imagen de la madre abnegada o la hija soltera que se dedica en cuerpo y alma al trabajo y al cuidado de su familia, olvid\u00e1ndose se s\u00ed. Quienes llegan a la enfermer\u00eda por decisi\u00f3n, necesidad o inercia, lo hacen con estereotipos definidos y expectativas claras de la profesi\u00f3n. Si bien por la edad se considera que enfrentan realidades culturalmente tab\u00faes, el mismo proceso de socializaci\u00f3n crea eufemismos, sublimaciones y racionalizaciones para enfrentarlos. .B.c.2. Los cambios en las generaciones son grandes, cuando yo ingres\u00e9 a la carrera era una mocosa, mis grandes experiencias las hab\u00eda tomado de las novelas y las revistas como \"Confidencias\" que le\u00edan en casa, estaba pues muy apegada a mi familia que era bastante tradicional, lo que a mi me dejaba en la indefensi\u00f3n que da la inocencia. A partir de los 70s, los movimientos sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales, afectan la vida de los j\u00f3venes, como es la inclusi\u00f3n de hombres en enfermer\u00eda. Estas nuevas generaciones llegan a matricularse a la carrera con maneras de vestir, peinarse, acicalarse, diferentes a las que le exige la profesi\u00f3n. .A.b.2. Nosotros fuimos una generaci\u00f3n muy sui generis, una generaci\u00f3n muy numerosa de la licenciatura, en la cual hab\u00eda un n\u00famero muy importante de varones en la carrera, que ven\u00edamos de un sistema educativo muy diferente al que llegamos, a una carrera de enfermer\u00eda impregnada de tradiciones, de normas, que quebrantaban con ese esp\u00edritu libertario que tra\u00edamos la mayor\u00eda de nosotros, de C.C.Hs. de Prepas Populares... Si anteriormente para la mayor\u00eda de las enfermeras el uniforme fue un motivo de distinci\u00f3n, a partir de los a\u00f1os 70s, aparecen expresiones p\u00fablicas sobr e el rechazo a una realidad que ya no responde a sus expectativas y que se vehiculiza en el uniforme. A partir de la incursi\u00f3n de profesionales al nivel licenciatura y ahora en el nivel de posgrado, con Conclusiones 242mayor edad y libertad para expresar sus opiniones; esta impugnaci\u00f3n ha crecido, especialmente contra un elemento del uniforme que se liga como elemento de servidumbre, como una pesada carga que se ha colocado en la cabeza, que es la parte m\u00e1s visible y se\u00f1era de la racionalidad moderna; la cofia. C. Otras razones (para quitar la cofia del uniforme) es que la cofia se usa en otros trabajos en los cuales no se requer\u00edan estudios, encontramos cofias en los mercados, en las personas que venden las tortillas, quienes manejan alimento de los restaurantes y que no requieren de estudios; o sea, la cofia no ten\u00eda una raz\u00f3n de ser m\u00e1s que supeditaci\u00f3n y el que fuera obediente con el m\u00e9dico en el hospital. Ha sido muy dif\u00edcil quitar la imagen de que la enfermera no es la sirvienta del m\u00e9dico sino una colaboradora un trabajador del \u00e1rea de la salud. Y el m\u00e9dico esperaba y a m\u00ed me lo dijeron cuando me hice directivo del hospital, que c\u00f3mo pretend\u00eda aqu\u00ed cambiarle a la enfermera, si era la que le daba los frijolitos el cafecito en el servicio. Esa es la imagen de supeditaci\u00f3n. La forma de enfrentar este malestar, ha sido con el abandono de la carrera, rebeld\u00eda a portar el uniforme completo, malestar con la tarea ligada a las normas, manifestado incluso con el trato a los pacientes y familiares; quienes contin\u00faan en la profesi\u00f3n, como resistencia tienden a la simulaci\u00f3n, resignaci\u00f3n y con el efecto de segregaci\u00f3n del grupo, lo que bloquear\u00e1 el juicio cr\u00edtico e independiente. .A.a. 1. No, en la escuela no es parte del uniforme (la cofia), solo que en los hospitales nos la pidieran (la llevamos), sin embargo las veces que me la puse no me gust\u00f3, es muy latoso llevarla. Si fuera libre de elegir, no la llevar\u00eda, ahora que trabaje, ya se que s\u00ed me la van a pedir, y la llevar\u00e9, pero ya ser\u00e1 porque soy trabajadora. En la vida cotidiana, las actuaciones de un individuo que funcionan regularmente, de un modo general y prefijado, las denomina Goffman fachada, \u00e9sta se emplea conciente o inconscientemente, a fin de definir la situaci\u00f3n con respecto a aquel los que observan dicha act uaci\u00f3n. La fachada se desarrolla en un medio, el medio en que se mueve la enfermera, -b\u00e1sicamente hospitalario, o en el consultorio-, es un medio fijo, que no se mueve con la enfermera, se supone que ella act\u00faa como tal hasta que llega a su medio. .B.e.1. Las veo como muy exigentes, empezando por ellas mismas y sus compa\u00f1eras, con los estudiante hombres son muy maternales, como protectoras y con los pacientes son m\u00e1s maternales, les quieren guiar no solo en su enfermedad sino en todo, pues, como si fueran responsables de ellos no solo mientras est\u00e1n enfermos, tambi\u00e9n en el futuro, eso les genera frustraciones porque ya sabes que los mexicanos solo cuando estamos enfermos prometemos portarnos bien. Otro aspecto esc\u00e9nico de la fachada es el mundo exterior, las enfermeras por lo general trasladan a estos \u00e1mbitos su presencia, como es la vida social. Conclusiones 243.B.c.3. Cuando yo trabaj\u00e9 en la universidad, a m\u00ed me toc\u00f3 iniciar precisamente las acciones culturales, dentro de la escuela de enfermer\u00eda y nos costaba mucho trabajo ... si aparentemente no nos interesa es porque la mayor\u00eda del escuelas no se ha ocupado, le estoy hablando de hace 20 a\u00f1os, pero actualmente es una maravilla, por qu\u00e9 las chicas participan en todo, en todo lo que es cultural, ... y s\u00ed... hay cierto d\u00e9ficit en cuanto a la cultura de la enfermera, no s\u00e9 si tenga que ver el sueldo, pero a m\u00ed me gusta ir a eventos culturales de mediana y de altura, y ah\u00ed me encuentro a dos que tres enfermeras pero generalmente me encuentro a las especialistas, a las licenciadas, generalmente a las auxiliares y a las enfermeras generales no ... pero cuando yo las invito, lo primero que me preguntan es cu\u00e1nto cuesta, yo mas bien creo que se debe no a la falta de inter\u00e9s, sino a la falta de dinero... Si, encuentro m\u00e1s m\u00e9dicos que enfermeras, trabajadores sociales nunca, ni me he encontrado dietistas. Yo creo que tambi\u00e9n es un cambio de actitud, pero el cambio de actitud viene con un mejor sueldo y obviamente si tenemos para pagar tenemos mayor acceso econ\u00f3mico tambi\u00e9n, as\u00ed como Maslow nos habla de las necesidades si ya no me preocupa la comida, no me preocupa la gasolina, el pago de la muchacha... pero hay quien no tiene ni para pagarle a una muchacha, por eso es que la enfermera vienen a veces muy cansada porque no tienen para pagar una muchacha que le ayude. .B.c.2. Yo creo que la enfermera no esta actualizada en la cuesti\u00f3n de pol\u00edtica o de problemas sociales, estamos al d\u00eda de nuestro trabajo, de nuestros conocimientos; porque somos de las personas que no vemos noticias, no escuchamos, queremos descansar, relajarnos o sacar el trabajo de la casa y no estamos al d\u00eda, esto por l\u00f3gica, hace que hablemos de la familia, de los hijos, las compras o los programas de tele, tenemos un mundo muy chiquito... .B.c. 1. Pues las dos cosas, (costumbre o comodidad del uniforme) porque siempre andamos muy cansadas o desveladas y porque as\u00ed debe de ser o bueno as\u00ed nos ense\u00f1aron que as\u00ed debe de ser, pero ya al salir del hospital podr\u00edamos darnos nuestra ba\u00f1aditay arreglarnos, salir con nuestros tacones y todo eso. Sin embargo como que los zapatos de enfermeras son muy c\u00f3modos y ya cuando salimos, cansadas de la guardia, cambiar al zapato de tac\u00f3n que es sumamente inc\u00f3modo, nos cuesta trabajo, y por eso tambi\u00e9n tratamos de usar ese tipo de zapato bajo en nuestra vida diaria. Entonces de acuerdo con Goffman, una fachada coherente espera relaci\u00f3n entre medio, apariencia y modales. La coherencia orienta las expectativas, de tal manera que el ambiente hospitalario fuertemente jer\u00e1rquico, con la apariencia uniforme de la enfermera y su trato gentil, humilde, orienta la expectativa sobre la existencia de alguien que dar\u00e1 la indicaci\u00f3n y la enfermera que la ejecutara. .A.b. 1. ...psicol\u00f3gicamente ellas est\u00e1n preparadas para atender \u00f3rdenes m\u00e9dicas en instituciones de salud principalmente, sea centro de salud u hospital generalmente hay tendencia a realizar solamente \u00f3rdenes m\u00e9dicas como que est\u00e1n muy relacionadas con eso ya saben que es su rol y no va m\u00e1s all\u00e1, esto no se relaciona mucho con el aspecto cultural, porque de hecho enfermer\u00eda si nosotros nos preguntamos es que nace de esa disposici\u00f3n o apoyo hacia el m\u00e9dico los m\u00e9dicos eran los maestros, los directores de la escuela y los que les dec\u00edan que hacer y que no hacer y mucho de esto se ha quedado. Otros elementos adem\u00e1s del medio, y ya de la fachada personal son identificados con el actuante mismo, por lo que van con \u00e9l. La apariencia (que informa del estatus social) y los modales (informa del rol de interacci\u00f3n que el actuante espera desempe\u00f1ar en la situaci\u00f3n). Sobre estos aspectos los entrevistados se\u00f1alan, especialmente sobre la actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario.Conclusiones 244.B.c.3. De acuerdo a si es una auxiliar de enfermer\u00eda o si es una persona con otros estudios, se ve diferente, aunque a veces depende de la escuela de donde eres. Aqu\u00ed hay una escuela -La casa de la mujer hidalguense- salen como auxiliares pero portan su uniforme con tanta pulcritud realmente usted dice que est\u00e1 hablando con una profesional, por los conocimientos que les dan; sin embargo conozco de otra escuela, que no quiero decir su nombre, que es una escuela donde los due\u00f1os son m\u00e9dicos, y se nota inmediatamente inclusive hasta c\u00f3mo portan, como se paran con el uniforme, como traen la cofia en una bolsa de pl\u00e1stico cualquiera, y se nota la diferencia, depende del tipo de escuela, por los valores que les trasmiten, en una escuela de nivel profesional y dirigida por enfermeras, se nota mejor formaci\u00f3n en todo. .B.e.2. Es un personaje que tiene ese perfil del profesional de nivel t\u00e9cnico, que tienen una percepci\u00f3n dir\u00eda muy com\u00fan del mundo, que est\u00e1 muy ligada a dos cosas, su propia profesi\u00f3n y su vida familiar. Se me hace casi una entidad indisoluble entre hogar y profesi\u00f3n, en donde yo siento que desde el punto de vista de las dos situaciones son personas muy dependientes, aunque no necesariamente en lo profesional, tienen muchos problemas personales, su vida de relaci\u00f3n con muchos conflictos en su propia autoestima porque est\u00e1n entre adaptarse al patr\u00f3n de una clase media baja, y algunas est\u00e1n dentro de la clase me dia baja y la clase pobre, no observo que tengan una fuerte autoestima. Conozco enfermeras del tipo de las que les llaman luchonas, que se han hecho con base en su mala experiencia familiar. Yo creo que las enfermeras tienen un fuerte contenido familiar que las hace que no tengan una fuerte autoestima... Hay claridad por parte de algunos profesionales respecto a esta estandarizaci\u00f3n de la imagen de enfermer\u00eda. .A.b.2. S\u00ed, o sea hay una imagen social que es la que con la que se reconocen los profesionales enfermer\u00eda y que va ser dif\u00edcil quitar... es la imagen que atrae a algunos de los estudiantes a la universidad, ellos quieren ver acci\u00f3n, ellos quieren procedimientos, porque una de las cuestiones con las identifican enfermer\u00eda es haciendo trabajo manual, nunca le identifican como alguien con un razonamiento cr\u00edtico, con un pensamiento cr\u00edtico, que tiene que hacer cosas mentales para usar toda una informaci\u00f3n, para organizar toda una serie de datos y discriminar entre ellos, y tal vez por eso la teor\u00eda les cuesta mucho, tiene que ver mucho con esta representaci\u00f3n que es algo que seguimos teniendo y que a m\u00ed en lo particular me gustar\u00eda que se eliminara, que fueran otras cuestiones las que les quedar\u00e1 m\u00e1s represe ntativas y m\u00e1s significativas a los estudiantes... incluso el muchacho no se siente enfermero si no est\u00e1 dando o haciendo procedimientos en un hospital, cuando alguien le hablan al muchacho que su sujeto de atenci\u00f3n puede ser o lo puede atender en un consultorio particular de enfermer\u00eda como lo hace un abogado un arquitecto, se sorprende y creo que es una cosa que hay que explorar por ah\u00ed... \"La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n como cualquier otra, sin embargo constituye un tipo especial de ejercicio profesional de segunda clase, es decir no est\u00e1 a la misma altura, en cuanto a prestigio social retribuci\u00f3n econ\u00f3mica que as dem\u00e1s profesiones similares. La licenciada en enfermer\u00eda se considera inferior al abogado, al ingeniero, al m\u00e9dico. Si nos preguntamos porqu\u00e9, la respuesta es obvia: porque es una profesi\u00f3n femenina, el arquetipo modelo de las profesiones femeninas y por ello, una profesi\u00f3n devaluada. \" (Graciela Hierro, en Guerrero: 121) \"... \u00bfCon el nivel licenciatura las enfermeras mejo raremos nuestra condici\u00f3n econ\u00f3mica, social y moral?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con las que recibimos la formaci\u00f3n anterior?, \u00bflos m\u00e9dicos, administradores, ingenieros, etc., nos aceptar\u00e1n como iguales por tener nivel acad\u00e9mico?, \u00bfse nos ofrecer\u00e1n puestos directivos nacionales e internacionales? (Guerrero: 100) Conclusiones 245Existe la identidad social, a la que pertenecen los signos sociales de prestigio o de estigma, sus normas pertenecen a la clase de repertorio de rol o perfiles, que puede sustentar cualquier individuo, es la \"personalidad social\". Son las expectativas de esa identidad social, las que en un momento deseamos que se liguen o no con mi persona, por lo que las evidencias que informan socialmente de lo que es mi identidad social, se transforman en signos de prestigio o de estigma social105, como profec\u00edas de determinado reconocimiento social. En enfermer\u00eda encontr\u00e9 las dos miradas. C. A mi si, me siento orgullosa de ser enfermera, te acostumbras a ir bien presentada, limpia, arreglada. Yo cuando porto el uniforme me siento bien porque la gente sabe que las puedo ayudar. Portar el uniforme tambi\u00e9n puede dar a equ\u00edvocos que se crea que ya sabemos, eso me da temor. A mi me ocurri\u00f3 en un accidente de trafico dije yo no me puedo acercar, no voy a saber ni como meter las manos, voy a decir no s\u00e9 y van a pensar como es posible que no sepa y aparte la Escuela, van a decir como de la Universidad y no sabe, mejor me hice la occisa y me fui, mas adelante cuando vimos patolog\u00eda ya me preguntaban sobre los niveles de az\u00facar y el medicamento y ya supe. Si, me gusta el uniforme pero con algo de temor, por la confianza que la gente te otorga. C. Yo estoy de acuerdo con la necesidad de los seres humanos de volver a nuestros or\u00edgenes, de buscar incluso la protecci\u00f3n del vientre materno, incluso hay muchas formas de hacerlo, pero aqu\u00ed hay un problema que no va con enfermer\u00eda, regresar a mis or\u00edgenes se refiere a los m\u00edos, pero la l\u00e1mpara o la cofia no son los or\u00edgenes m\u00edos como enfermera mexicana, son elementos importados que han actuado cambiando la cultura de la enfermer\u00eda que se ha gestado en M\u00e9xico. Recordemos simplemente de donde surgen estos s\u00edmbolos, la l\u00e1mpara y la cofia no tienen nada que ver con or\u00edgenes mexicanos, por lo menos yo me considero una mujer mexicana, mis or\u00edgenes est\u00e1n en M\u00e9xico, ahora recuerdo que en una ocasi\u00f3n una maestra cambi\u00f3 el paso de la luz y en lugar de la l\u00e1mpara se dio unos pebeteros prehisp\u00e1nicos, entonces fue una sola ocasi\u00f3n en que se hizo esto, a mi me encantar\u00eda rastrear esto, se que enfermera lo hizo, y me encanta, aunque no se si hay alguna relaci\u00f3n de que las culturas prehisp\u00e1nicas utilizaran pebeteros para dar atenci\u00f3n, la verdad lo ignoro, pero en todo caso me parece mas autentica su intenci\u00f3n de volver a los or\u00edgenes de algo mexicano. Pero, \u00bfque tiene que ver la l\u00e1mpara de Florencia con M\u00e9xico? y \u00bfque tienen que ver la cofia con la atenci\u00f3n de la salud en M\u00e9xico?, no tienen nada que ver. Hay que hacer notar como se\u00f1ala Goffman, que \"La funci\u00f3n evidente de la mala reputaci\u00f3n es el control social\" (1970a:87). Uno de los soportes de la identidad es el uniforme, cuando Goffman habla de uniformes de guerra, se\u00f1ala que pueden ser motivo de orgullo o de verg\u00fcenza, habr\u00e1 que reiterar que el uniforme militar como el de enfermer\u00eda, es fuertemente visible. La mala fama que acompa\u00f1\u00f3 a la imagen de la enfermera, a\u00f1os atr\u00e1s, tiene que ver con un momento de la enfermer\u00eda europea, que fue exagerada por los cuentos de Dickens, adem\u00e1s de que no es historia local. Hay que reconocer que el significado subyacente de un signo, como es el caso del que hablamos, se puede 105 Hablar de estigma con \u2014E. Goffman\u2014 es en el sentido de atributos \u00abincongruentes con nuestro estereotipo acerca de c\u00f3mo debe ser determinada especie de individuos\u00bb (E. Goffman, 1970: 13). Ser enfermera no es un estigma, y quien se mira o es estigmatizado por otros, no lo es por serlo, sino por rasgos culturales o comportamentales reales o prejuiciados que no se adec\u00faan a las expectativas y valores de los grupos en que se mueve (familia, amigos, compa\u00f1eros, etc). Conclusiones 246reducir a lo largo del tiempo. .B.c.3. F\u00edjate, los primeros a\u00f1os cuando yo me cas\u00e9 mi esposo me dec\u00eda \u00a1por favor no digas que eres enfermera] \u00a1no digas que enfermera\u00a1 me \u00bfsabe que hice? le ense\u00f1e, yo le ense\u00f1e lo que es la enfermer\u00eda y lo invitaba a todo lo que yo pod\u00eda, lo invitaba para que escuchara, para que viviera lo que es ser enfermera. Es triste decirlo, pero al principio, los primeros a\u00f1os, le daba verg\u00fcenza que yo dijera que era enfermera porque las enfermeras \u00e9ramos las amantes de los m\u00e9dicos, \u00e9ramos las segund\u00f3nos siempre para todo, \u00e9ramos las que se dejaron manosear cuando andan trabajando y cosas as\u00ed... esta imagen ten\u00eda \u00e9... entonces al cabo de los a\u00f1os \u00e9l ha aprendido lo que es una enfermera, entonces esa imagen p\u00fablica que damos ojal\u00e1, ojal\u00e1 y la mayor\u00eda de las que ahora salen con nivel licenciatura, se preocupen en mejorar esa imagen p\u00fablica, porque obviamente la gente no diferencia del uniforme, ven de blanco, es enfermera y ven de blanco es enfermera. Todos tenemos poca o mucho conocimiento sobre las enfermeras, sus funciones, su lugar en el orden social del grupo de la salud, hay expectativas socialmente t\u00edpicas respecto a su conducta cuando se encuentra sola o en compa\u00f1\u00eda del m\u00e9dico o ante un paciente, por ejemplo. Estas \"expectativas estandarizadas\" de Goffman \" que expresan con el uso del uniforme reglamentario \"...respecto de su conducta y su naturaleza como modelo de la categor\u00eda de ...\" enfermera, la advertencia de que la sociedad las colocar\u00e1 en el lugar que les corresponde de acuerdo a los estereotipos y la calidad de \"impuesto\" del uniforme, es lo que en las entrevistas se deja ver de algunos de los profesionales entrevistados, quienes desean el cambio, sobre todo de la cofia, aunque solo aludan cuestiones de comodidad y bacteriol\u00f3gicas: .A.a.2. Bueno, sabemos que hay estudios en donde los resultados demuestran que la cofia guarda muchos microorganismos, y cuando nos dicen, tienen que llevar cofia, entonces nosotros dec\u00edamos que no, la pr\u00e1ctica en las diferentes cl\u00ednicas se prestan para platicar sobre el uso o no de la cofia, es m\u00e1s como un motivo para intercambiar informaci\u00f3n, a las enfermeras les interesa cuando les se\u00f1alamos que este motivo permitir\u00e1 quitar las cofias en los hospitales y nos piden informaci\u00f3n y platican de sus aspiraciones por enterarse y pasar los estudios a la Jefatura. En pocos campos nos la pidieron, siempre nos defend\u00edamos. .A.a.2. Yo al portar nuestro uniforme lo veo mucho m\u00e1s formal y al compararlo con el de otras escuelas nuestro uniforme es hermoso, aqu\u00ed nos exigen blanco, las medias es parte de nuestra salud, pero luego me dec\u00edan: \u00a1Ah\u00ed eres enfermera... como que no les entraba en la cabeza que era lo que yo ahora quer\u00eda... sab\u00edan que yo quer\u00eda medicina. Yo en lo personal no estoy de acuerdo con portar la cofia , ya como licenciatura debemos ser algo diferente, como que el cambio y pues muchas de mis compa\u00f1eras dicen que es algo representativo, que desde un principio, desde que empez\u00f3 la enfermer\u00eda se porta y lo que yo les comento es que hay enfermeras que traen cada cofia algunas tan peque\u00f1as, algunas sucias, tejidas, yo siento que debes portar bien tu uniforme, ir bien peinada y no es necesario traer la cofia, solo debo ir bien peinada para no contaminar a mi paciente. .A.a.3. Respecto a la cofia yo pienso que se podr\u00eda seguir usando como algo que nos caracteriza, o que la puedan portar las enfermeras que ya tienen m\u00e1s estudios y que en un hospital son las jefas de enfermeras, o las jefas de piso, ellas son las que la pueden portar y que las que son de nivel t\u00e9cnico no. respecto del uniforme pues al principio me sent\u00eda incomoda, diferente, pero mas adelante ya no. Conclusiones 247.A.a.2. Si creo que forma parte de una evoluci\u00f3n, el uniforme tambi\u00e9n evoluciona, estar\u00eda bien que se mantuviera en la tradici\u00f3n de la enfermera (la cofia), es algo bien bonito, pero tambi\u00e9n es poco pr\u00e1ctico. Por otra parte, la moral, la norma expresada en las actividades realizadas como vocaci\u00f3n, voz que conmina, -de lo cual la religi\u00f3n tiene mucho que decir-, en la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda, asigna responsabilidades que el yo convocado asume pasivamente como el deber y de ah\u00ed la obediencia del deber, que en enfermer\u00eda es el ser para el otro. Este es un estigma elaborado en la familia, la escuela y el hospital. .A.b.4. Siento un gran compromiso porque el hecho de portar un uniforme me compromete a cumplir con lo que la sociedad me demanda, me compromete a dar atenci\u00f3n a dar conocimiento, a dar seguridad, a dar apoyo emocional, todo al usuario, definitivamente es impactante el uso de un uniforme. El uniforme y sus s\u00edmbolos acompa\u00f1antes, mirados como estigma, persisten acompa\u00f1ados de un correlato particular -la fachada-, \"Cuando un actor adopta un rol social establecido -como lo es el ser estudiante de enfermer\u00eda- descubre, por lo general, que ya se le ha asignado una fachada particular.\" (Goffman, 1981:39) .B.c.3. Bien peinada, limpia, derechita, muy tenaz y muy activa, una mujer que no pide descanso, ella est\u00e1 cumpliendo con una labor hasta que le dicen, sean 24 o 32 horas, yo creo que las horas que nos dijeran ah\u00ed estar\u00edamos, aunque terminando esa labor cay\u00e9ramos desmayadas... pero nosotras cumplimos, somos muy estrictas con nosotros mismas. Parece que desde el inicio las mujeres, no pueden ser otra cosa que hijas o esposas del hombre, sin embargo va quedando claro que las Liliths o Evas de Schoffer y Wechsler (1993), buscan su derecho de gozar o de saber, o de gozar mediante el saber y de saber c\u00f3mo gozar. La narrativa masculina las ha catalogado como d\u00e9biles morales, codiciosas y perversas, de ah\u00ed sus castigos, como expulsiones del para\u00edso que tan buenamente se ha creado para quienes no obedecen el orden patriarcal. Sin embargo se puede hacer la lectura del deseo de la mujer por el cambio, originado en su potencial generador, ya por la procreaci\u00f3n del conocimiento, ya por la creaci\u00f3n de la palabra, ya por la procuraci\u00f3n del cuidado. .A.b.2. ...si bien es cierto que tenemos una g\u00e9nesis, que tenemos una ra\u00edz, hay que decirles (a los alumnos) que ya nos estamos enfrentando a otros retos que requieren de una actitud profesional diferente. Conclusiones 248.A.b.2. De aquellos aspectos que creo que deben eliminarse por ejemplo son las cofias que en su momento fueron un signo de identificaci\u00f3n considero mas de identificaci\u00f3n que propiamente de identidad, porque lo usaron reli giosas... Creo que hay una cosa imp ortante que debe n predominar sobre los signos como la cofia o la l\u00e1mpara de la luz, yo creo que esa luz convertida en conocimiento en la actualidad seria ese sentido cr\u00edtico, ese juicio cr\u00edtico, para m\u00ed... eso dar\u00eda m\u00e1s identidad que el que se hiciera el paso de la luz o que se hiciera la imposici\u00f3n de cofias... La forma en que elaboren las expectativas de su identidad social, como prestigio o como estigma, tiene que ver con su biograf\u00eda activa, no aquella imaginada que se presentar\u00eda en el \"pante\u00f3n de los hombres ilustres\". As\u00ed, la construcci\u00f3n de la identidad social tiene que ver con la identidad personal, el conocimiento de alguna de las dos tambi\u00e9n pasa por aspectos de la otra, etc. El estigma o el prestigio, caracter\u00edsticos de la identidad social, se fijan en la identidad personal. .A.a.2. F\u00edjese que si, o sea como que no me defin\u00eda, siempre se me ha dado cuidar a otros, pero me fue muy dif\u00edcil entrar a la UNAM, estuve estudiando veterinaria en la UAM, hasta que un d\u00eda mi mam\u00e1 me dijo, sabes que Gaby, tal vez la veterinaria no es lo tuyo, vete a enfermer\u00eda, pero yo enfermer\u00eda... (hace gestos de rechazo) me costo much\u00edsimos a\u00f1os aprobar el examen de admisi\u00f3n, cuando lo logr\u00e9 vi que no era enfermer\u00eda lo que yo pensaba, es decir solo poner inyecciones, por eso yo pensaba que eso no me llena y ya con la instrucci\u00f3n que nos fueron dando nuestro profesores me di cuenta que esto era lo m\u00edo, estar con las personas, y cuando una persona me dice o el familiar sabe que... muchas gracias... usted se va a quedar... le encargo a mi paciente... como que son alicientes para continuar y decir: s\u00ed, esto es lo m\u00edo, es el cuidado lo que yo quiero brindar a mis pacientes, ayudarlos pero con conocimientos, conforme fue transcurriendo la carrera me sent\u00ed que esto era lo que a mi me gusta y es lo que har\u00e9 en la vida. C. Si yo creo que ah\u00ed se llevan las tres cosas (la asociaci\u00f3n de la ciencia, la t\u00e9cnica y el humanismo) la imagen f\u00edsica asociado con la imagen del profesional que se est\u00e1 preparando para cuidar, pero que est\u00e1 asociado al humanismo y tambi\u00e9n revisando algunos antecedentes en relaci\u00f3n a cuando en Estados Unidos empiezan a querer eliminar de los medios de difusi\u00f3n la imagen no propia, ellos hacen la reflexi\u00f3n en cuanto a que quien cuida en este caso la enfermera, que tiene bajo su responsabilidad el cuidado de los enfermos pues es un profesional, porque si el cuidado fuese suficiente pues cualquiera pudiera ser enfermera, sin embargo el cuidado conlleva conocimientos que no puede tener cualquier persona que no est\u00e9 preparado para ello, entonces est\u00e1n asociadas las tres cosas: la ciencia, la t\u00e9cnica y el humanismo. Como mencion\u00e9, los cambios socioculturales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos que dieron origen en el 68 al mayo franc\u00e9s y el octubre mexicano, donde el estudiantado emerge como actor pol\u00edtico, crea conflictos entre generaciones, entre clases sociales y entre g\u00e9neros; al quedar evidenciados ciertos mecanismos de segregaci\u00f3n. En enfermer\u00eda, esta oposici\u00f3n en una ambiente dominado por arquetipos religiosos y militares, crea sujetos inconformes con el estatus quo, e intolerantes al orden social, que se manifiesta visiblemente en el uniforme, especialmente con la cofia, de ah\u00ed que sea visualizada como estigma, signo de servidumbre y dominaci\u00f3n. En esta \u00e9poca ya con la revoluci\u00f3n sexual de los 60s, los grupos hegem\u00f3nicos han captado que la coacci\u00f3n no ser\u00e1 en adelante la forma m\u00e1s eficaz de controlar el cuerpo de las mujeres. Conclusiones 249.B.e.2. Bueno esa es de las grandes broncas que tenemos, de la lucha de las mujeres por tratar de trascender socialmente, porque el mundo que se vive lo impusieron los hombres, las religiones machistas, quienes han dado las versiones de la masculinidad son los mismos hombres... cuando tom\u00f3 el papado Juan Pablo II, el discurso fue sobre c\u00f3mo han de ser las mujeres, la maternidad etc, tal como lo dice la Biblia. Lo mismo sucede en la parte m\u00e9dica, quienes han definido como ha de ser el mundo m\u00e9dico el mundo de la medicina, porque las enfermeras hacen labores de atenci\u00f3n medica, tomando en cuenta que la atenci\u00f3n a la salud es de tipo cl\u00ednico tiene tecnolog\u00eda inventada por m\u00e9dicos para atender asuntos de la salud, entonces son los m\u00e9dicos que definen las cosas. En este ambiente de encuentros y desencuentros, se construye la identidad profesional de la enfermera, donde encontramos formas variadas de presentarse para marcar la diferencia, si el cambio es propio de las instituciones educativas, la permanencia en cuanto a la imagen de la enfermera se da principalmente en las instituciones hospitalarias. No encontr\u00e9 tampoco expresiones un\u00e1nimes sobre este asunto. . A.a. 1. Pues diferentes, (las enfermeras actuales) son diferentes, las enfermeras de antes son m\u00e1s meticulosas en su uniforme, en c\u00f3mo se deben de comportar...las de ahora pues somos un poquito mas despreocupadas en cuanto el uniforme, en como portarlo... .B.c.2. F\u00edjate c\u00f3mo las alumnas que llegan al hospital ya no se sienten mal, como algunas de nosotras cuando fuimos estudiantes, ya no se quejan porque el uniforme les queda largo, o que las medias les hacen las piernas moradas o que no pueden ponerse ni un toquecito de rimel. No, ahora lo viven diferente y se ven bien, ya se arreglan bonito. Como j\u00f3venes que son a veces exageran, pero con una suave \"sugerencia\" de parte de las maestras quedan muy profesionales. Me gusta verlas sin cofia aunque nosotras la sigamos usando... Sobre el uniforme reglamentario, cofia y ropa blanca, encuentro la misma mirada de asentimiento y rechazo, sin embargo la resistencia a llevarlo que se da en la escuela, se convierte en resignaci\u00f3n o simulaci\u00f3n, cuando se habla del mundo hospitalario laboral. .A.a.2. En el hospital, pues si, (usar\u00e9 el uniforme) adem\u00e1s que no te dejan permanecer si no est\u00e1s uniformada, ah\u00ed son muy tradicionales como de antes, si llego a trabajar ah\u00ed tambi\u00e9n usar\u00e9 cofia, pero eso de andar uniformada por la calle, no, no me gusta, adem\u00e1s dentro de la escuela tambi\u00e9n estamos cambiando el uniforme, que no se a como antes, bueno... m\u00e1s moderno todo. La vivencia de ser prepara en situaciones adversas a los sujetos, para remontar lo que no es agradable, acerc\u00e1ndose a la imagen que uno construy\u00f3 de s\u00ed misma, la imagen deseable. .A.b.4. Somos cinco mujeres y un hombre, deseaba estudiar medicina, pero yo, siempre humana y benevolente dije no, mi mam\u00e1 no puede gastar tanto, \u00a1como voy a hacerla gastar! fue un error m\u00edo, as\u00ed lo catalogu\u00e9 un buen de tiempo... el sentirse t\u00e9cnico no es nada favorable, el sentirse en las instituciones no reconocido tampoco, por eso me aboque a estudiar, por eso hice especialidades (post\u00e9cnicos), cursos monogr\u00e1ficos, mi prepa, mi licenciatura y hasta ahorita que tengo la maestr\u00eda (en Ciencias de Enfermer\u00eda), la edad, la experiencia, te puedo decir que me desarrollo como pez en el agua, porque opino, digo, hago con mis compa\u00f1eros m\u00e9dicos, no los satanizo, al contrario, si hay Conclusiones 250unos buenos compa\u00f1eros en los hospitales para mi... siempre han sido los m\u00e9dicos, porque entre enfermeras nos atacamos, nos destruimos y por tonter\u00edas... un c\u00f3modo, un orinal; y con los m\u00e9dicos intercambiamos conocimientos, participamos en la atenci\u00f3n integral, toda mi vida me he sentido bien con los m\u00e9dicos En el Siglo XXI, seguimos con la discusi\u00f3n sobre la presentaci\u00f3n en las universidades y en algunos hospitales, la resistencia y la b\u00fasqueda de autonom\u00eda, tan peligrosa en los 60s, se ha corrido a otros escenarios de la vida cotidiana. Se reconoce que hay diferentes tipos de enfermeras, pero hay uno m\u00e1s deseable que los otros, que para la estructura actual del sistema de salud y dentro de un orden social, habr\u00e1 condiciones culturales que han de potencializar el desarrollo individual y grupal de los sujetos, quienes le devolver\u00e1n a la sociedad mejores estructuras de atenci\u00f3n a la salud. .B.e.2. No, no tengo problema con las enfermeras, no estoy en contra, las quiero mucho... 5. ELHABITUS. LA CORPOREIZACI\u00d3N DE LAS NORMAS \"Porque la sangre que heredamos no es nada m\u00e1s la que traemos al llegar al mundo. Nuestra sangre est\u00e1 hecha de qu\u00e9 comimos de ni\u00f1os, de las palabras que nos cantaron en la cuna, de los brazos que nos cuidaron, de la ropa que nos cobij\u00f3 y las tormentas que otros remontaron para darnos vida. Pero sobre todo la sangre nos teje, con las historias y los sue\u00f1os de quien nos crece. \" Angeles Mastretta Bourdieu (1998,2000) expresa que existen en el mundo social y en los sistemas simb\u00f3licos, estructuras objetivas independientes de la conciencia y de la voluntad de los agentes, capaces de orientar o restringir sus pr\u00e1cticas y representaciones. .B.e.l. Mi esposa, es (enfermera) intensivista, para ella todo es ritual, desde el aseo hasta el arreglo de la ropa, no solo de ella, tambi\u00e9n de nosotros, su familia y estoy seguro que tambi\u00e9n la ropa de los pacientes. Yo le doy mucho respeto al uniforme y mi hijo m\u00e9dico tambi\u00e9n, creo que ella (su esposa enfermera) tiene mucho que ver, te digo que son conductas que se aprenden en la familia, y bueno, ustedes tambi\u00e9n en la escuela son obsesivas con el uniforme. .B.c.3. En relaci\u00f3n a c\u00f3mo identifico a la enfermera... una de mis hijas me dice, mira mam\u00e1 f\u00edjate que yo voy en la calle, y yo s\u00e9 cuando una persona, aunque vaya vestida de civil, es enfermera. Pero \u00bftu c\u00f3mo sabes eso? Porque las enfermeras caminan muy derechitas, porque se ven muy estrictas y porque tiene una forma muy particular de dirigirse a las personas, siempre con mucho cuidado, con respeto. Yo no me hab\u00eda dado cuenta de eso y ella me se\u00f1ala, si quieres Conclusiones 251preg\u00fantale en que trabaja y ver\u00e1s que no me equivoco. .B.e. 1. Aunque d\u00e9jame que te diga, que hay algo que las se\u00f1ala aunque anden en ropa de calle o con uniforme de quir\u00f3fano, son limpias y ordenadas, cosa que no les he podido ense\u00f1ar a las m\u00e9dicas en el quir\u00f3fano, cuando les pongo de ejemplo a las enfermeras me dicen que por eso ellas estudiaron medicina. Existe una g\u00e9nesis social de los esquemas de percepci\u00f3n, de pensamiento y de acci\u00f3n que son constitutivos del habitus y de las estructuras sociales a las Bourdieu llama campos. C. Yo creo que uno de los principales problemas es de g\u00e9nero, porque si nosotros siguiendo la f\u00e1bula en donde nos dice que los gansos vuelan siempre en V, fu\u00e9ramos como los gansos, de darnos las manos cuando estamos cansadas y permiti\u00e9ramos que el otro fuera el que llevara el tim\u00f3n... \u00bfPorque en enfermer\u00eda no se da eso? Porque hay otros profesionales que manipulan hasta el pensar, nosotros tenemos muchos \"otros\", tenemos m\u00e9dicos y administrativos y les hacemos m\u00e1s caso a ellos que a nuestros colegas dirigentes, no se si es por la jerarqu\u00eda... yo soy titulada pero a mi me han dicho que este titulo no es de profesional, es de t\u00e9cnico y las instituciones mismas me lo manejan as\u00ed, y resaltan que \u00e9ste tiene preparatoria y es de licenciatura; y desde ah\u00ed empiezo a marcarme yo s\u00f3lita, porque no defiendo este t\u00edtulo, porque no me preparo m\u00e1s y lo defiendo, porque me limita lo que me dijeron y me voy con el mito y no la realidad y hay alguien que se encarga, las instituciones mismas de decir al grupo operativo, ustedes son la fuerza de trabajo... no a los dirigentes de enfermer\u00eda, porque los dirigentes estamos mas o menos tranquilos, pero \u00bfQu\u00e9 dice el personal operativo?, \u00bfC\u00f3mo me ve el personal operativo? \u00bfEstoy actuando con responsabilidad hacia ese personal? Si miramos el mundo del hospital como el campo, en donde se dirimen luchas de poder, de legitimidad, de liderazgo, de necesidad de exhibir el prestigio, encontramos a la enfermera como el personal m\u00e1s numeroso pero que evidencia escasos resultados, que no tienen que ver con el tiempo que la enfermera pasa dentro del hospital, junto al paciente, con acceso a los familiares; esto para m\u00ed tiene que ver con ser un personal que participa en la vida cotidiana basada en paradigmas, moldes dif\u00edciles de romper, que al no ser vigentes en la realidad, orientan a la enfermera a forzar su realidad, para poder continuar dentro de sus propios paradigmas, lo que les genera problemas a\u00fan no resueltos. .B.c.6. Como que es dif\u00edcil, como que no lo aceptas, como que desde la escuela te formaron que eres enfermera y que vas a portar un uniforme blanco con una cofia y si bien los primeros a\u00f1os todo est\u00e1 igual, de repente te dicen que ya no vas a usar la cofia y sientes que te falta algo, que est\u00e1s incompleta, y despu\u00e9s te dicen que el uniforme blanco tampoco lo vas a usar, que la instituci\u00f3n te va a dar unos de color y ahora te sientes m\u00e1s rara, no porque ya no vayas a ser enfermera, pero algo de ti te falta, porque los pacientes ya est\u00e1n acostumbrados a verte as\u00ed y hasta tus propios familiares saben que tienes que portar el uniforme blanco, luego los pacientes te dicen oiga se\u00f1orita \u00bfporque le cambiaron el uniforme? y llegas al extremo de observar que a veces no te respetan tanto como cuando vienes de blanco o preguntan bueno \u00bfporque no trae su gorrito?, bueno ellos as\u00ed le dicen, yo les aclaro que se llama cofia, pero a mi no me molesta que le digan gorrito, y cuando les contestas Conclusiones 252que... porque ya nos la quitaron, pues si te sientes mal, te sientes rara. Bourdieu considera que las estructuras sociales de hoy no son m\u00e1s que las estructuras sociales de ayer, producidas por la lucha de clases, que es tambi\u00e9n una lucha por las clasificaciones sociales C. Si, si, tambi\u00e9n una de las cosas que observ\u00e1bamos era que sobre todo en esa relaci\u00f3n m\u00e9dico enfermera, el m\u00e9dico esperaba sumisi\u00f3n, obediencia, no protesta, ha sido algo muy curioso porque al quitar la cofia, en parte se ha ido eliminando. Las mayores protestas (para quitar la cofia del uniforme) fueron de parte de los m\u00e9dicos, curiosamente en casi todo el personal lo que nosotros pudimos registrar de protestas fueron de los m\u00e9dicos, dec\u00edan que ya nos ven\u00edamos tan bonitas, que adem\u00e1s ellos quer\u00edan a la enfermera con cofia porque ellos quer\u00edan que las enfermeras siguieran las indicaciones como se daban, no hab\u00eda otra posibilidad, hab\u00eda a quien ni siquiera le preocuparan los grados que tratan, no hab\u00eda una raz\u00f3n real para que pidieran que nos pusi\u00e9ramos la cofia. Definitivamente son los m\u00e9dicos directivos los que se\u00f1alan los par\u00e1metros de productividad de la instituci\u00f3n. Ya Goffman nos alerta sobre las actividades cl\u00ednicas realizadas por enfermeras, que pueden ser vistas por pacientes y familiares como pr \u00e1cticas, sin que se haga visible la vigilancia profesional de las respiraciones, reacciones del estado de conciencia y dem\u00e1s signos que presenta un paciente. B. e. 2. As\u00ed lo veo que est\u00e1 el problema, y como paciente uno lo siente, que esos clich\u00e9s del trabajo de la enfermer\u00eda, da\u00f1an mucho: la presi\u00f3n arterial, signos vitales, la cama y de vuelta eso en otro turno, la mayor\u00eda de ellas est\u00e1n resignadas a hacer eso hasta que se mueran... Existe el llamado juego del m\u00e9dico y la enfermera, consiste en la regla t\u00e1cita de que la enfermera, dentro del tratamiento del paciente, gu\u00eda al m\u00e9dico, indica, sugiere, sin expresarlo directamente y de manera deferencial; las interacciones se expresan indirectamente. Romper, ser\u00eda atentar en contra de la investidura del m\u00e9dico, \u00e9ste ha de hacer caso a las se\u00f1ales en c\u00f3digo que se le env\u00edan y la confirmaci\u00f3n del entendimiento es dar la orden sobre lo sugerido y la enfermera agradecerla. No es un juego, en las relaciones jer\u00e1rquicas es la vida cotidiana106. \"La recompensa m\u00e1s obvia del juego bien jugado, es que el equipo doctor-enfermera operan eficientemente. El m\u00e9dico es capaz de utilizar a la enfermera como una valiosa asesora, y la enfermera gana estimaci\u00f3n propia y satisfacci\u00f3n profesional por su trabajo. \" (Stein, 1974:4) Una imagen prejuiciada de la adecuada inserci\u00f3n del estudiante a la carrera es la que se presenta el inicio de primer semestre, cuando se\u00f1ala que su vocaci\u00f3n la manifest\u00f3 desde ni\u00f1a porque 106 Stein, Leonard. (1974) \"Male and femaie: the doctor-nurse game\" en n Conflict Patricia Casasa. Conclusiones 253''inyectaba a sus mu\u00f1ecas\"; sin embargo la realidad familiar tambi\u00e9n da esta vocaci\u00f3n, al hacer de la \"necesidad, virtud\" y aceptar una carrera que les permita trabajar y continuar con el cuidado al familiar enfermo. .A.a.l. Desde lo f\u00edsico encuentro (en la enfermera) el uniforme y la actitud, porque las enfermeras no son prepotentes, bueno la mayor\u00eda no lo son y al momento de hablar se nota c\u00f3mo tienen mayor inter\u00e9s hacia las otras personas que otras profesiones, adem\u00e1s que si vas conociendo un poquito mas a las compa\u00f1eras, son las que siempre est\u00e1n adquiriendo responsabilidad dentro de la familia, siempre yo no se porque, si se enferma alguien, ah\u00ed va la enfermera a hacerse cargo, a llevar y traer, a todo, siempre es la enfermera la que asume pr\u00e1cticamente el mando en cuestiones de salud de su familia. O como lo encuentro en el relato de Virginia Guerrero. (ob.cit:25) \"Desde ni\u00f1a so\u00f1aba con ser enfermera... Por eso, me inici\u00e9 tratando de curar a todas mis mu\u00f1ecas... \" Imaginario que aparece en diferentes personajes modelo para las estudiantes. De Florencia Nightingale, s\u00edmbolo se\u00f1ero de la enfermer\u00eda moderna, se dice: \"...Se divert\u00eda mucho jugando con sus mu\u00f1ecas, y su pasatiempo favorito era imagin\u00e1rselas enfermas y que ella las cuidaba hasta que recuperaban la salud. \" (L Du Garde Peach: 4) El habitus como principio que rige la l\u00f3gica de las pr\u00e1cticas sociales. Los agentes dotados de determinado habitus se comportan de cierta manera en ciertas circunstancias, y que determinados sujetos impugnan, pero a los que se someten por las reglas institucionales o la costumbre. .B.c.l. Para m\u00ed es bueno (eliminar la cofia) en lo particular, yo desde 1970, nunca estuve de acuerdo con la cofia, quiero decirle, me dec\u00edan es que eres auxiliar... una vez que tu seas general no te vas a querer quitar la cofia porque ahora ya llevas una cinta. Una vez que fui enfermera general me puse la cofia y le quiero decir que no me gustaba, cuando llegaba la supervisora me pon\u00eda la cofia y cuando se iba me la quitaba, me dec\u00eda \u00bfno te cost\u00f3 la cofia?, \u00bfno estudiaste tres a\u00f1os de carrera y uno de servicio? para lograr esa cofia y que por \u00faltimo no te guste. (Hoy en d\u00eda es la Jefa de Enfermeras y la encuentro con cofia) es por la normatividad de la Secretar\u00eda de Salud, as\u00ed est\u00e1 normado, entonces hay que respetar esa normatividad. El habitus que explica la unidad, regularidad y la homogeneidad de los grupos sociales. C. Yo platiqu\u00e9 con la maestra Rosales, en alg\u00fan momento que estuve en la \u00c9NEO, ella me platicaba que ya hab\u00edan hecho un primer intento de eliminaci\u00f3n de la cofia y tuvieron muchas protestas de profesoras principalmente y se dio marcha atr\u00e1s al proyecto de eliminar la cofia tambi\u00e9n tuvieron un intento de eliminar el Paso de la Luz y se suspendi\u00f3 por dos a\u00f1os, pero los mismos alumnos Conclusiones 254volvieron a pedir que se reinstalara, que se volviera instituir porque es bonito, es de verdad impresionante, es algo que impacta sobre todo a quien lo ve por primera vez, yo nos sabr\u00eda a qu\u00e9 atribuirlo pero yo creo que es en parte a la formaci\u00f3n o a la deformaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de las enfermeras. .A.b.2. Si recuerdo bastantes recomendaciones, como el uniforme, el color blanco, el uso de la cofia, la imposici\u00f3n de cofia, incluso se hac\u00eda una ceremonia de imposici\u00f3n de cofia y el blanco identificado como el color de la pureza, de la dignidad etc. que ahora yo en la actualidad viendo ya m\u00e1s objetivamente qu\u00e9 es dignidad, que significa el color blanco y qu\u00e9 es enfermer\u00eda pues as\u00ed se vistiera de otro color, aunque el color tiene que ver con las cuestiones de percepci\u00f3n del cliente hasta yo creo que as\u00ed qued\u00f3 el color blanco y nos lo metieron hasta las entra\u00f1as como el color que identifica el enfermer\u00eda. El habitus que explica la reproducci\u00f3n de las formas de existencia colectiva de las diversas formaciones sociales. C. Porque si nosotros no podemos analizar c\u00f3mo se forma la enfermer\u00eda, la verdad es que todav\u00eda a pesar de tener el nivel licenciatura, hay poca apertura. Nos crean un imagen m\u00e1s t\u00e9cnica, necesitamos una formaci\u00f3n m\u00e1s integral de la sociedad en que vivimos, necesitamos un conocimiento m\u00e1s global, a la mejor para saber en que forma me puede afectar a mi por ejemplo, la globalizaci\u00f3n o el sistema de gobierno en el que estamos viviendo, y no s\u00f3lo nosotros sino en la misma poblaci\u00f3n, c\u00f3mo le afecta, como afecta a su salud, el que no tengan una situaci\u00f3n econ\u00f3mica m\u00ednima, cuando menos para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas. Entonces pocas escuelas que vienen aqu\u00ed directamente, tienen profesores que se interesen porque el paciente es diab\u00e9tico, hipertenso, cardi\u00f3pata o con problema neurol\u00f3gico y lo asocien con todo el entorno, que est\u00e1 alterando, propiciando que el paciente se encuentre en esa condici\u00f3n de salud y que enfermer\u00eda tambi\u00e9n analice como puede hacer para modificar el entorno, como por el trabajo nuestro se puedan modificar algunos factores de riesgo. La mayor\u00eda de nosotros queremos trabajar en hospitales porque somos muy t\u00e9cnicas, entonces yo creo que es parte de la formaci\u00f3n. Hay una intencionalidad sin intenci\u00f3n, una regular idad sin sumisi\u00f3n conciente a la regla, una racionalidad sin c\u00e1lculo y una causalidad no mecanicista. Habitus, es el sentido pr\u00e1ctico, sentido del juego. .A.a.2. Las primeras veces yo en particular me sent\u00eda incomoda, no estaba acostumbrada a vestir toda de blanco y las medias pues incomodan, y por dentro uno se siente diferente, como que sientes una responsabilidad ante las personas, no como cualquier persona vestida de civil, como que debes dar m\u00e1s a las personas. .B.c.2. Me cuentan mis compa\u00f1eras que algunas sienten tristeza por haber dejado de usar el uniforme tradicional, algo as\u00ed como un 50%, yo tambi\u00e9n. La edad tiene que ver, las personas mayores la extra\u00f1an, las j\u00f3venes no mucho. Ya nos sentimos raras, como que nos sentimos que no somos enfermeras, el paciente lo dice, que con el uniforme blanco se ven m\u00e1s bonitas, como m\u00e1s limpias. No participamos, fue una decisi\u00f3n tomada y nos la avisaron. El habitus es un esquema de disposiciones, designa una manera de ser, una propensi\u00f3n, o una inclinaci\u00f3n. Conclusiones 255 C. porque m\u00e1s que nada, yo considero que debe de ser una persona que tenga un trato humano con los enfermos, indistintamente de la problem\u00e1tica que traiga detr\u00e1s, porque como mujeres, tambi\u00e9n traemos sobre nuestras espaldas pues la responsabilidad del hogar, la responsabilidad de los hijos, pero yo como comento a veces, los problemas se quedan en la entrada de la instituci\u00f3n en donde va uno a ejercer y ah\u00ed es otra cara... somos como los payasos, a dar otra caray\u00e1 en la instituci\u00f3n. .B.c. 1. Siento que el paciente juzga que lo estamos desatendiendo, que ese momento que no estamos, que nosotros en lugar de estar comiendo debemos estar ah\u00ed y legalmente es cierto, estamos perdiendo tiempo al estar comiendo, al paciente no le interesa nuestra hambre, el tiene su necesidad, de que uno vaya y le acomode el suero y no decirle ahorita... hasta que termine la torta, o hasta que se termina de platicar un chisme con un compa\u00f1ero, pienso que se sienten ellos mal que los hacemos a un segundo t\u00e9rmino al hacerlos esperar para terminar el chiste, el refresco o la torta. Esquema, sistema de esquemas interiorizados, que permiten engendrar todos los pensamientos, percepciones y acciones caracter\u00edsticos de una cultura. A.a.2. Es que lo veo como un logro como persona, como estudiante, como profesionista de la enfermer\u00eda, no solo es portar el uniforme, la cofia; es realmente estar convencido de lo que quiero ser, sentirme bien yo y ayudar a los dem\u00e1s a sentirse bien. Ese d\u00eda yo dije, traigo mi uniforme y mi cofia y proyecto lo que a m\u00ed me gusta ser. C. Respecto al reconocimiento en el aspecto laboral, nuestras enfermeras siguen siendo contratadas independientemente del nivel acad\u00e9mico o de la experiencia que tengan, son contratadas como auxiliares de enfermer\u00eda; entonces no hemos avanzado en \u00e9se sentido, yo creo que todav\u00eda vamos a tardar en transformar todas las plazas del personal auxiliar de enfermer\u00eda, porque no somos aut\u00f3nomos, tambi\u00e9n repercute en nosotros la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, de tal forma en que no creo que sea de pronta soluci\u00f3n, adem\u00e1s de que cada d\u00eda se adelgaza m\u00e1s el presupuesto y las plazas del gobierno federal. Hemos avanzado en transformaciones de otras plazas. Pudimos transformar las plazas de las supervisoras que desaparec\u00edan, para convertirlas en Jefas de Enfermeras, en el hospital aproximadamente, tenemos a todas las jefas de enfermeras de los servicios y tienen plaza como jefas de enfermera. El habitus es un eidos (sistema de esquemas l\u00f3gicos o estructuras cognitivas), ethos (disposiciones morales), hexis (registro de posturas y gestos) y aisthesis (gusto, disposici\u00f3n est\u00e9tica) engloba el plano cognoscitivo, axiol\u00f3gico y pr\u00e1ctico. .B.c. 1. Hay otro mensaje que tambi\u00e9n se me qued\u00f3, y es que no me vea el paciente que estoy comiendo, o que me empino la coca o que grito, eso es lo que yo siempre les estoy diciendo mis compa\u00f1eras y a las ni\u00f1as que vienen de la escuela, m\u00e1s quedito, que no te vean que est\u00e1s mordiendo la torta, esp\u00e9rate que el paciente te est\u00e1 viendo, m\u00e9tete al cuartit o para que no te ve an comer torta... cuando estoy con el paciente no me gusta que me vean hacer cosas que no debo hacer en el hospital... Como esquema el habitus es sistem\u00e1tico, y transponible. Es la teor\u00eda del sentido pr\u00e1ctico, que no pasa por la conciencia y el discurso, organon \u00e9tico, gram\u00e1tica generadora, matriz de lugares comunes, conjunto de esquemas que desempe\u00f1an una funci\u00f3n integradora capaz de garantizar un Conclusiones 256minimun de conformismo l\u00f3gico y moral. .B.c. 1. Bueno yo pienso que si, s\u00ed lo saben y si lo entienden (si me ven comer en el servicio), pero en ese momento no, ellos tienen la necesidad de que su paciente se le est\u00e1 llenando el venopak de sangre, est\u00e1n asustados, en ese momento no piensan que yo tengo sed y que por eso me estoy empinando la coca, s\u00ed lo saben pero en ese momento ellos tienen la necesidad urgente. Ni legalmente tenemos derecho a comer en los servicios, no digo que no comemos, nos damos nuestra ma\u00f1a, Pero legalmente para eso nos dan media hora para salir m\u00e1s temprano. \u00a1No es que nuestro horario sea de ocho horas y nos pagan siete horas y media! En la moral occidental las instituciones modernas, universidad y hospitales, fomentan las diferencias de los grupos profesionales, en el sentido de mantener una autoridad dominante. C. Ante la figura fuerte y dominante del m\u00e9dico, yo no pued o indicar, tengo que obedecer... \u00a1Pero si las mismas leyes me lo indican! \u00a1Me lo advirtieron en la escuela!... y adem\u00e1s el profesiograma no incluye esta actividad para la enfermera... Es algo de lo que siempre nos hemos quejado, que no nos dejan... \u00bfQui\u00e9n es el que no nos deja? \u00bfNo somos las mismas enfermeras las que nos hemos puesto estos bloqueos? \u00bfNo somos nosotras las que no hemos demostrado que tan capaces somos? tenemos temor, tenemos miedo a esas situaciones... Cuando usted me dice todo lo que est\u00e1 pensando, yo le preguntar\u00eda si usted es enfermera... C. Para ese momento hicimos un an\u00e1lisis de los pros y las contras de usar la cofia, los beneficios y los no beneficios, entonces ve\u00edamos con relaci\u00f3n a la cofia primero que era hecha de materiales tan diversos que ya no ten\u00edan un solo dise\u00f1o; ahora pod\u00eda ser de pl\u00e1stico, tela, tejidas, etc. Esto no implicaba nada m\u00e1s que ya no hubiera uniformidad, adem\u00e1s... las de pl\u00e1stico pues menos se lavaban, cuando hab\u00eda olvidado su cofia se hac\u00edan las de papel, las tejidas quedan horrorosas y recientemente las \u00faltimas, ya traen la cinta prefabricada, ahora traen florecitas de colores. Las formas eran tan diversas que hab\u00eda las que rayaban en lo rid\u00edculo. Sobre las cofias que se pod\u00edan lavar, obtuvimos entrevistando a las compa\u00f1eras informaci\u00f3n de c\u00f3mo las lavaban, cada quien las lavaba como pod\u00eda y como quer\u00eda, ni siquiera las mismas alumnas ten\u00edan una uniformidad de cu\u00e1ndo lavarse, cu\u00e1ndo cambiarse, era realmente diverso. Pero adem\u00e1s la cofia muchas veces nos estorbaba y era muy frecuente dejarla en cualquier lugar, en la mesa puente, en el bur\u00f3, en la cama de los pacientes y a veces no la encontraban... la encontraban en el piso. El \u00e1rea de guardia para las cofias no exist\u00eda, entonces las dejaban arriba de los lockers, donde pod\u00edan, quien tra\u00eda cofia cara, de las americanas, pues las guardaban y las cuidaban pero tambi\u00e9n eran motivos de conflicto. Adem\u00e1s tambi\u00e9n hab\u00eda discriminaci\u00f3n porque el var\u00f3n no usa cofia pero ellos s\u00ed piden que nosotros las mujeres nos pongamos la cofia, era muy curioso... Adem\u00e1s era un motivo important\u00edsimo de conflicto, si uno como supervisor iba un servicio y encontraba el personal sin cofia, era una sanci\u00f3n. Realmente ya no ten\u00edan una finalidad de avance el uso de la cofia de tal forma que nosotros buscamos la eliminaci\u00f3n por muchas razones y dentro de esas, evitar conflictos, se perd\u00edan, las encontraban en donde no deb\u00edan, eran motivos de notas malas de sus expedientes cuando no tra\u00edan la cofia. Hubo diferentes razones por las cuales decidimos quitar la cofia. El habitus es producto de la historia, se confronta con experiencias nuevas y es afectado por ellas, duradero pero no inmutable. Conclusiones 257C. Florencia (Nightingale) tuvo que multiplicar sus fuerzas para responder la labor inmensa que hubo que realizar por la desorganizaci\u00f3n y carencia de material, la falta de voluntad e incomprensi\u00f3n de los ayudantes y la incapacidad de algunas enfermeras reclutadas. En las noches se le pod\u00eda ver con una l\u00e1mpara en la mano haciendo sus rondas solitarias, velando por las condiciones de los enfermos. Un joven herido escribi\u00f3 una carta en la cual dec\u00eda: \"Qu\u00e9 consuelo era nada m\u00e1s verla pasar...ya hablaba a uno, ya volv\u00eda la cabeza y sonre\u00eda a otros tantos, \u00a1Pero no pod\u00eda hacerlo todo por supuesto! Hab\u00eda cientos de nosotros tirados; m\u00e1s pod\u00edamos besar su sombra al caer sobre nuestro lecho y volv\u00edamos a recostar la cabeza con cierto alivio... Fragmento del discurso de la Ceremonia del Paso de la Luz, \u00c9NEO, 2006. C. Quienes est\u00e1n de docentes en las escuelas y repetimos el modelo, donde la enfermera tiene una serie de caracter\u00edsticas: debe ser limpia, debe ser obediente, debe ser pulcra, debe ser responsable, etc., \u00a1Para mentes no pervertidas es esa categor\u00eda!... para estos momentos la enfermera debe ser capaz, decidida, preparada y debe estar enfrentando ya retos para escenarios posibles y futuros que debemos tener. Como disposici\u00f3n estrat\u00e9gica rompe con el punto de vista objetivista y con la estructura sin agente, confiere al agente autonom\u00eda en un espacio de juego y una apertura con alternativas (Bourdieu, 1998:79) Es un capital a ser invertido y un valor a ser colocado en el mercado de bienes simb\u00f3licos o materiales. El habitus no tiene como principio la raz\u00f3n, los jugadores hacen la \u00fanica cosa que ten\u00edan que hacer. El conocimiento de esa l\u00f3gica inmanente fundamenta el arte de jugar. Poder de invenci\u00f3n y de improvisaci\u00f3n de cara a los posibles. El arte de estimar y aprovechar las oportunidades C. Si y no, Nosotros la mayor\u00eda conservamos una cofia porque en la mayor parte nos lo piden, vayan con cofia porque es parte de la imagen de enfermer\u00eda, pero si no nos piden vamos con el uniforme que usamos en el hospital que es sin cofia, solo que nos lo exijan. Su origen est\u00e1 en la inculcaci\u00f3n de un arbitrario cultural y como incorporaci\u00f3n de determinadas condiciones de existencia. La inculcaci\u00f3n supone una acci\u00f3n pedag\u00f3gica efectuada dentro de un espacio institucional -familia, escuela, trabajo, por agentes especializados, dotados de autoridad de delegaci\u00f3n, que imponen normas arbitrarias vali\u00e9ndose de t\u00e9cnicas disciplinarias. C. Lo va aprendiendo a lo largo del ejercicio (c\u00f3mo ser enfermera), entra uno joven, con toda la vitalidad del mundo y no siempre es as\u00ed, porque por ejemplo yo como madre dej\u00e9 de estudiar la ense\u00f1anza media y deje muchas cosas por dedicarme con mis hijas y resulta que he tenido una experiencia con la mayor pero bien dif\u00edcil... y a veces he tenido que abandonar mi grupo y poner a una persona que me lo atienda, cosa que va en contra de mis principios, pero el deber me llama y como le digo yo, no tiene caso que est\u00e9 en el aula, que no rinda que no haga nada porque yo estoy emocionalmente mal, pero el ni\u00f1o no tiene la culpa de toda la problem\u00e1tica que yo traiga, entonces le digo, yo aqu\u00ed tengo que venir a hacer como el payaso, ponerme la mejor sonrisa y a seguirle, o como la tortuga que se me resbale todo y empezar a hacer otra cosa, eso lo va uno adquiriendo a medida de que pasa el tiempo. Es lo mismo que pasa con las enfermeras. La relaci\u00f3n entre el habitus (historia hecha cuerpo) y el campo (historia hecha cosa) campo como Conclusiones 258espacio social donde las posiciones se definen en relaci\u00f3n. El valor de una posici\u00f3n se mide por la distancia social que la separa de las inferiores o superiores. En un espacio social dado las pr\u00e1cticas de los agentes tiende a ajustarse espont\u00e1neamente a las distancias sociales. Los jugadores pueden jugar para aumentar o conservar su capital, pero tambi\u00e9n pueden jugar para transformar total o parcialmente las reglas inmanentes del juego. C. \u00bfQue nos falta reconocimiento social en cuanto a la poblaci\u00f3n y nuestros usuarios?, mi apreciaci\u00f3n es que nos siguen ubicando de blanco y con cofia y para mal nuestro, los medios de comunicaci\u00f3n no favorecen en nada la imagen que se da de enfermer\u00eda, entonces s\u00ed es para festejarnos el D\u00eda de la Enfermera, sacan a la enfermera que va con cofia; si quieren elevar el raiting en determinados programas pues sacan una enfermera con cofia o m\u00e1s bien a una persona con cofia, con falda corta, cabello largo, \u00a1tal como no es la enfermera!. No ha habido, como en otros pa\u00edses, concretamente en Estados Unidos, forma de evitar que los medios de comunicaci\u00f3n denigren la imagen de la enfermera, exploten una imagen sexista. Y \u00e9se es un cambio, para buscar que los pacientes, los usuarios, captaran nuestra intenci\u00f3n, dar otra imagen de la enfermera, se pegaron carteles con el uniforme nuevo. Sin embargo... vamos a dar marcha atr\u00e1s a petici\u00f3n del sindicato y si bien no nos vamos a poner la cofia, regresamos al blanco, porque el sindicato as\u00ed lo quiere y porque hubo algunas compa\u00f1eras que pidieron regresar al blanco y bueno, no estamos casadas con el color, lo que quer\u00edamos era mayor protecci\u00f3n para los pacientes y para el personal, incluso para evitar que personas ajenas al hospital entraran de blanco a los servicios y sustrajeran pertenencias o que incluso sustrajeran a un reci\u00e9n nacido en los servicios; esto no se logr\u00f3, sin embargo s\u00ed vamos a continuar en la insistencia de la importancia del uso interno del uniforme y de continuar con medidas m\u00ednimas de enfermer\u00eda, como es el cabello que se recoja porque es importante, evitar el uso excesivo de alhajas sobre todo de aretes, pulseras, porque nada nos ayudan a la imagen que pretendemos tener, en la imagen que pretendemos tener y la idea tambi\u00e9n es continuar porque aparentemente el blanco da la imagen de limpieza, da la imagen de pulcritud bueno, pues seguiremos conservando la imagen de pulcritud y bueno a lo mejor de esta forma tambi\u00e9n los pacientes seguir\u00e1n identific\u00e1ndonos con el blanco, como enfermeras. \u00bfQu\u00e9 tan competente o no?, no sabemos. Los estigmas se analizaron reconociendo que los participantes institucionales, m\u00e1s estables, docentes, enfermeras, m\u00e9dicos, en esta investigaci\u00f3n, se comportan como grupos de tradici\u00f3n, y los auditorios de estudiantes y pacientes tienen respuestas cercanas a los grupos no tradicionales. Sin embargo a lo largo del proceso de socializaci\u00f3n profesional, \"...cuando el individuo se presenta ante otros, su actuaci\u00f3n tender\u00e1 a incorporar y ejemplificar los valores acreditados..., a encubrir, a dar menos importancia a aquellas actividades, hechos o motivos incompatibles con una visi\u00f3n idealizada de s\u00ed mismo y de sus obras\" (E. Goffman, 1981: 47 y 59). De tal manera que ya sea como estigma o con aprecio, cada uno de los actores en el campo del cuidado, desarrolla su papel. Conclusiones 2596. EL CUIDADO ENFERMERO, LOS CAPITALES \"El humanismo de la enfermera nos conserva lo dignamente humano de nuestra vida durante los padecimientos: nos ayuda a ser compatibles con nuestro dolor\" Fernando Savater Se\u00f1alo al cuidado como el capital de la profesi\u00f3 n de enfermer\u00eda, en el contexto de Bourdieu... es aquello que se produce, distribuye, consume, invierte y en ocasiones se pierde. Bienes acumulados que de acuerdo con la historia ya revisada, ha cambiado de presentaci\u00f3n, se ha modificado su lugar en la jerarqu\u00eda de valores de la misma enfermer\u00eda, se ha nombrado de diferentes formas, hasta dar con este capital espec\u00edfico, que permite a las enfer meras entrar armadas al campo de batalla de las profesiones. Si la distribuci\u00f3n inequitativa del capital, es la que define la posici\u00f3n relativa de los agentes que lo poseen, dentro del campo, es lo que los prestigiar\u00e1 en el campo cient\u00edfico, es lo que les configurar\u00e1 habitus de distinci\u00f3n ante otros agen tes, habr\u00e1 que identificar las formas de capital que entra\u00f1a el cuidado. A.B.e.2. ...la parte m\u00e1s rescatable que se le da a la enfermer\u00eda es su funci\u00f3n protectora, porque las enfermeras son m\u00e1s protectoras que los m\u00e9dicos, esta parte m\u00e1s maternal, derivada de su condici\u00f3n de mujer, de madre y que ejercita desde ni\u00f1a cuando est\u00e1 jugando con mu\u00f1ecas, para mi eso es social y definido por su condici\u00f3n natural y biol\u00f3gica y que las enfermeras han de rescatar... que fueran mas cuidadoras de los pacientes, rescatar esa condici\u00f3n, esa tradici\u00f3n. La tradici\u00f3n nace del peso natural de las cosas a las gentes o a la sociedades, entonces la enfermera deber\u00eda de fortalecer esos roles, cuando hablo de nuevas cosas que faltan para los pacientes, el cuidado, el apapacho, el que no se sientan tan solos tan angustiados, los ni\u00f1os tan desvalidos en los hospitales, son cosas que deben manejarse ya en otro nivel de entendimiento con las enfermeras. Esa psiquiatr\u00eda de enlace que atender\u00eda al paciente cuando llega a los hospitales, al paciente que est\u00e1 temblando el d\u00eda anterior que lo van a operar, el anestesista le observa su presi\u00f3n elevada y le indica valium y analg\u00e9sico y los ataranta y los duerme y al otro d\u00eda vuelve a despertar asustado. No le va a doler, \u00a1le mentimos a los pacientes! entran a quir\u00f3fano y el paciente se muere, porque tienen el estr\u00e9s contenido, no lo pudieron expresar porque los durmieron pero internamente est\u00e1 trabajando el organismo con grandes cargas de adrenalina, un postoperatorio doloroso y a nadie le interesa, y la enfermera no tiene la capacidad t\u00e9cnica ni los conocimientos ni las aptitudes suficientes para atender, siendo que seria el elemento ideal por ejemplo, las psic\u00f3logas yo no les veo como puedan participar les falta la parte cl\u00ednica, pero una enfermera puede, debidamente capacitadas, vigilar que no se vayan a equivocar en las dietas, asistir a los pacientes operados de los dedos, que est\u00e1n haciendo gran esfuerzo por comer o en el caso de la indicaci\u00f3n de ayuno para el paciente, el paciente dice \u00a1tengo sed!, ella solo le advierte que la orden medica es de no darle nada, pero un suerito... \u00a1no cuando venga el m\u00e9dico1.... las enfermeras no deciden, entonces \u00bfPara que carajo est\u00e1n aqu\u00ed? Yo creo que esa parte se puede rescatar, que sean las enfermeras lo que originalmente eran, lo que las cuidadoras. Mira en la pel\u00edcula del Dr. Shivago, hecha por Boris Pasternac, viendo \u00e9l las cosas, teniendo las vivencias que le toc\u00f3, el Dr. Shivago opera y est\u00e1 cortando miembros, durante la Primera Guerra Mundial en el ejercito ruso, y una chava que se improvisa de enfermera, que despu\u00e9s es su novia, es la que est\u00e1 ah\u00ed viendo y definiendo a quien si y a quien no, y el le dice \"toda mi ciencia no hubiera servido sin tu ternura \", y \u00bfporque no rescatar esas cosas?, no llev\u00e1ndolas al romanticismo po\u00e9tico, sino a un nivel bien concreto, \u00a1Nadie les va a decir que no! Conclusiones 260\u00bfEs el cuidado un capital cultural, social, econ\u00f3mico o simb\u00f3lico? O es polivalente como el agente que lo construye... polis\u00e9mico como la palabra con que lo nombra qui\u00e9n lo necesita? \u00bfPor qu\u00e9 desear dejar ser polivalente, humano, protector? \u00bfNo ser\u00e1 ese el capital que se ha buscado adquirir, pero que no ha sido identificado y lo estamos perdiendo? .A.a.1. Si, claro que si, es muy importante ser bien presentado, las caracter\u00edsticas externas... pero adem\u00e1s es el buen trato, la cordialidad, la atenci\u00f3n, el inter\u00e9s que le pones al paciente, junto con la responsabilidad que implica llevar un uniforme .A.b.l. Bueno, yo creo que eso se nota, cuando uno disfruta, ellos lo perciben. Dicen que no se puede enga\u00f1ar a la gente, cuando uno disfruta el haber llegado a ser enfermera lo transmite... .A.b.3. No, yo pienso que se da otro fen\u00f3meno, que descubren inclusive cuando ellos (los estudiantes) ya est\u00e1n dentro de la pr\u00e1ctica, es que ya tienen la vocaci\u00f3n de asistir, de la relaci\u00f3n, de dar ayuda, sea hombre o mujer, porque no necesariamente son las mujeres las que lo manifiestan... esa capacidad de ser participativo, de ayudar al paciente, y entonces ah\u00ed es cuando se va identificando quien si o quien no ser\u00e1 feliz en la carrera... A lo largo de las entrevistas hay claridad de lo que los pacientes en la actualidad desean del profesional de enfermer\u00eda, engarzado con lo que no desean encontrar en ellas... .B.d.l. Que hay que humanizar mucho, que las seleccionen bien, a algunas yo creo que no les gusta. Est\u00e1 una que siempre le digo de mi colostom\u00eda y como que le da asco, dice ahorita, al \u00faltimo, al ratito, y ese ratito no llega y ya se va y luego ... En cambio otras que me lavan mi bolsa muy bien, es por su actitud... Las vamos conociendo conforme las vamos tratando. A veces sacan a las buenas y a las canijas las dejan. A la enfermera Genoveva delgadita muy amable, la sacaron... Se ha visto que desde que inicia la humanidad, antes de todo conocimiento, de toda sistematizaci\u00f3n, la atenci\u00f3n a la enfermedad, relacionaba la sensaci\u00f3n del sufrimiento con la expresi\u00f3n de su alivio. Instintivamente, quien sufre un dolor de est\u00f3mago, adopta una posici\u00f3n determinada. Nadie como el enfermo conoce la posici\u00f3n m\u00e1s c\u00f3moda y la adopta por s\u00ed mismo, sin mediar razones, solo por sensibilidad y aspiraci\u00f3n a recuperar el bienestar. Tal vez nunca ha experimentado ni el motivo ni la respuesta, por lo que no se puede decir que es la experiencia, est\u00e1 solo con su cuerpo y su dolor, no apela a su red social. Ensaya en su deseo de consuelo su instinto y su sensibilidad. Cuando es insuficiente la medida, busca en su comunidad el alivio, entran en juego formas de conocimiento tradicionales, que son pr\u00e1cticas sociales experimentadas, probadas, que poseen personas calificadas dentro de la comunidad. .B.e.l. Mira, lo veo en el hospital y en la familia la cuesti\u00f3n de la sexualidad, del Conclusiones 261acompa\u00f1amiento en la muerte, el sufrimiento de la enfermedad, para la enfermera no son tab\u00faes, \u00a1Yo no se c\u00f3mo les ense\u00f1an] solo veo que la enfermera est\u00e1 siempre bien preparada, dispuesta, ecu\u00e1nime. Estos casos han de abordarse con una norma moral, en la familia la buscan a ella (su esposa enfermera) para eso, a m\u00ed en la enferme dad, para la incapacidad y la medicina, en el hospital tambi\u00e9n env\u00edo estos casos a la jefa (de servicio). Creo que m\u00e9dicos y enfermeras nos hemos acoplado bien, como compa\u00f1eros y como familia. M\u00e1s adelante se encuentra la medicina moderna, con sus saberes institucionalizados de donde la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda abreva para existir, por lo que se hace dependiente, reflejo de los saberes m\u00e9dicos. Se dir\u00eda que las enfermeras han repetido los vicios que se tienen como privativos de los varones, en un af\u00e1n de acercarse al paradigma masculino, resultando que olvidan lo que como estudiantes criticaron, en una experiencia repeti da durante a\u00f1os, se relata la secuencia de una autoridad patriarcal o al menos c\u00f3mplice de \u00e9sta donde esperamos encontrar una autoridad pr\u00f3diga y cr\u00edtica de su realidad. De ah\u00ed la necesaria toma de distancia para mirar sobre el objeto de estudio de la disciplina, -el cuidado enfermero-. \"La medicina moderna ha fijado su fecha de nacimiento hacia los \u00faltimos a\u00f1os del Siglo XVIII\" (Foucault, 1999:4). La enfermer\u00eda moderna lo ha hecho a mediados del siglo XIX. La enfermer\u00eda ven\u00eda a ser, en el medio europeo, el espacio f\u00edsico de los hospitales, \u00bfqu\u00e9 es lo que sucede ah\u00ed que ha perdurado por los siglos y ha dado nombre a una profesi\u00f3n? \"\u00a1Qu\u00e9 fuente de instrucci\u00f3n son dos enfermer\u00edas de cien a ciento cincuenta enfermos cada una! (\u00eddem: 157), El origen de la cura y del cuidado. Curar a trav\u00e9s de cuidar, sin dicotom\u00edas. La enfermer\u00eda (como \u00e1mbito f\u00edsico) acercaba por compasi\u00f3n o por beneficencia al sufriente y al responsable de cuidarlo. Este espacio de monjes o de civiles con la voluntad de estar ah\u00ed, fue caminando hasta la puerta misma de las comunidades o de los hogares del doliente. Al mismo tiempo que se abre a las mujeres. En nuestro pa\u00eds, las mujeres ejercieron durante la \u00e9poca precortesiana la funci\u00f3n m\u00e9dica y de parter\u00eda. La medicina institucionalizada, trab\u00f3 el ingreso de la mujer a las escuelas m\u00e9dicas y al ejercicio de la ancestral pr\u00e1ctica de la parter\u00eda. A mayor prestigio de las profesiones, mayores trabas a la inclusi\u00f3n de las mujeres. Una de las formas de acercarse a este status es biologizar o medicalizar su pr\u00e1ctica, dejando solo el saber m\u00e9dico dom\u00e9stico como saber esencialmente femenino. Desde esta \u00e9poca, la estrategia de cuidar a la salud y a la enfermedad desde la autoyuda, est\u00e1 delegado principalmente en la mujer. Conclusiones 262.A.b.l. En esa \u00e9poca ten\u00eda yo catorce a\u00f1os pero realmente \u00bfPor qu\u00e9 me naci\u00f3? A lo mejor por todas esas cosas que fui viviendo, mi mam\u00e1 sabia inyectar y me gustaba verla cuando inyectaba... nunca la vi cuidar un paciente ni nada, pero hab\u00eda cosas que yo dec\u00eda esto me gustar\u00eda hacerlo, pero saber porque lo est\u00e1n haciendo... .B.C.7. Yo estudi\u00e9 pero por necesidad, porque mi pap\u00e1 se enfermo de los pulmones hace 22 a\u00f1os y lo ten\u00edan que ir a ver las se\u00f1oras para que lo inyectaran y luego se negaban las se\u00f1oras y mi pap\u00e1 en la noche necesitaba sus inyecciones y yo por mi necedad que no quer\u00eda ser enfermera. Yo me sent\u00eda presionada, por mi mam\u00e1 que dec\u00eda que era bueno que alguna de sus hijas fuera enfermera y qui\u00e9n mejor que la mayor... A partir de buscar la diferencia entre ocupaci\u00f3n y profesi\u00f3n, se entiende la necesidad que han manifestado los agentes de enfermer\u00eda, por realizar la pr\u00e1ctica con un abordaje conceptual; es decir basar en conocimientos te\u00f3ricos, la pr\u00e1ctica para la resoluci\u00f3n de problemas; generar con su pr\u00e1ctica un impacto social que le otorgue el reconocimiento de la comunidad laboral y le acerque a la cotidianidad de la persona. .B.d.2. Bueno, pues que hay veces que llegan muy bien, con bonito car\u00e1cter, \u00bfverdad? aunque traigan problemas de su casa o sea no los reflejan con uno, porque hay veces tambi\u00e9n uno trae broncas, pero no, yo ahorita no tengo nada que sentir. La profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda implic\u00f3 la identificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de su propio objeto de estudio y la conceptualizaci\u00f3n de su naturaleza, su pr\u00e1ctica y su modelo pedag\u00f3gico. Cuidado es cogitatus, pensamiento en lat\u00edn, rasgo humano que nos habla de moral y afecto, dados en la interacci\u00f3n entre personas, el qu\u00e9 cuida y el que es cuidado, que resulta para ambos una experiencia terap\u00e9utica. .A.b.2. ...cuando fui estudiante y lo confieso, llegu\u00e9 sin saber lo que era enfermer\u00eda, conforme fui conociendo a la enfermer\u00eda me fue gustando, al grado de sentir la satisfacci\u00f3n de ser \u00fatil a los dem\u00e1s, no por la remuneraci\u00f3n porque sabemos que la enfermer\u00eda est\u00e1 mal remunerada, pero es la gratificaci\u00f3n de ser \u00fatil a los dem\u00e1s, a mi no me cuesta ning\u00fan trabajo ayudar a un anciano, mover a un ni\u00f1o... A.a.1. Las (compa\u00f1eras de preparatoria) que no siguieron estudiando pues dicen que me ven diferente, como m\u00e1s seria o madura como una persona m\u00e1s grande de lo que soy, las que estudian conmigo como est\u00e1n iguales no me dicen nada, pero si nos damos cuenta que hemos cambiado y tengo amigos que siguieron otra carrera y... tambi\u00e9n me felicitan por haber terminado. Donde no est\u00e1 excluida la inconformidad con ciertos habitus, que tal vez en el inicio del Siglo XX, hayan dado resultado como estrategia, dada su posici\u00f3n social y con los recursos que jugaba en el campo de las profesiones, pero que ahora solo contribuyen a reproducir un orden social que ya no se desea... Conclusiones 263 .A.b. 1. Yo le quitar\u00eda esa dependencia tan exclusiva hacia el m\u00e9dico, le quitar\u00eda todo lo que he mencionado... esa autoestima baja... que fuera segu ra. Ese temor que tiene a veces de hablar... de decir, de relacionarse, de sentirse otro profesional m\u00e1s, integrante de un equipo de salud... esta inseguridad... Desde luego que tambi\u00e9n yo le quitar\u00eda y sobre todo ese aspecto de ver al m\u00e9dico como un dios y muchas veces lo hemos observado en los campos, inclusive enfermeras que dejan que les digan y que les hagan... porque es el m\u00e9dico y eso no se vale, yo creo que en ese sentido yo le quitar\u00eda esa forma de ser, para que se relacionara con el m\u00e9dico profesionalmente. Si bien todos cuidamos y somos cuidados, el cuidado enfermero es visto como ciencia y como arte que exige conocimientos y actitudes especiales. Su finalidad es proteger, engrandecer y preservar la dignidad humana. Al cuidar la enfermera se valora a s\u00ed misma, reconoce su saber, escucha y observa a la persona. As\u00ed el cuidado es la raz\u00f3n de ser de la enfermera, su objeto central de estudio. Es el fundamento del ejercicio profesional. A tr av\u00e9s del cuidado, se aprecia la importancia de su valor para la sociedad. .B.d.2. (Miro a la enfermera) Pues como un ser humano como uno, con sus defectos y virtudes porque no todos somos pues as\u00ed, pero no me la imagino como un ogro. .B.d.2. Bueno es que hay veces que uno se figura unas personas j\u00f3venes, pero hay personas grandes que tienen un car\u00e1cter tan bonito y \u00a1C\u00f3mo tienen paciencia para uno! \u00bf Verdad? porque uno a veces tambi\u00e9n est\u00e1 de mal humor, y dice no, pues no me hizo caso y dices si ella que est\u00e1 mas grande que yo tiene paciencia con uno, pues uno como no debe tener paciencia tambi\u00e9n con ella... El cuidado se expresa en acciones y lenguajes, en la relaci\u00f3n enfermera-paciente el lenguaje es claro, comprensible, est\u00e1 atravesado por la disposici\u00f3n a escuchar, la empatia y la aceptaci\u00f3n del otro tal como es. El cuidado facilita la comunicaci\u00f3n, la libre expresi\u00f3n de los sentimientos que experimenta el enfermo. El lenguaje anima y tranquiliza, como fuente de energ\u00eda verbal y no verbal, otorgando seguridad, compa\u00f1\u00eda y apoyo oportuno. .B.e.l. Si, ellas platican m\u00e1s con los pacientes, est\u00e1n m\u00e1s tiempo con ellos que nosotros, son muy activas y responsables, todas quieren superarse y hacen su trabajo con calidad. Hay en el cuidado manifestaciones de ayudar, acompa\u00f1ar, le da el sentido human\u00edstico a la pericia tecnol\u00f3gica. Un toque tierno, c\u00e1lido y familiar, con un lenguaje atento, cari\u00f1oso. El cuidado se otorga con la palabra, el tacto, la mirada, todo el cuerpo habla de saberes y habilidades, puestos al servicio de la persona. Tal vez sea un pleonasmo, pero se habla de cuidado humanizado, de cuidado cultural, de cuidado seguro, solo bastar\u00eda con decir que es cuidado. Conclusiones 264 .B.d.1. Que sigan as\u00ed, son muy humanas y en cuanto m\u00e1s practiquen m\u00e1s van a saber de orientarnos y que todas son bonitas, creo que de su interior... En los diferentes campos donde se juega el cuidado, \u00e9ste capital adquiere valores de acuerdo con las necesidades que satisfaga. El campo del cuidado a la salud de la familia viene siendo un momento en que se \"toca\" al futuro profesional con la posibilidad de ser... el primer momento, el principio que habla de deseo, de necesidades y realizaci\u00f3n. El campo familiar ve a la actividad de cuidado relacionada con la filosof\u00eda, para cubrir la deficiente condici\u00f3n humana y con la ciencia como la confianza en la raz\u00f3n. Encontr\u00e9 un especial encanto por el cuidado, en aquellos que vi\u00e9ndose enfermos de peque\u00f1os, se topan con la figura de la enfermera que los atiende, su persona, su tacto, su compa\u00f1\u00eda hace desear ser como ellas. .B.c.2. cuando era muy ni\u00f1a me enfermaba mucho y ve\u00eda a las enfermeras como me atend\u00edan y ve\u00eda que era una carrera muy bonita, humanitaria que yo dec\u00eda, a mi me gustar\u00eda ser enfermera para ser como esta persona, ayudar a las personas a los enfermos y obviamente las ve\u00eda de blanco y me gustaba su uniforme y dec\u00eda yo tambi\u00e9n quiero portar un uniforme as\u00ed. .A.b.3. Cuando yo era ni\u00f1o me enferm\u00e9 gravemente, perd\u00ed el conocimiento, estuve hospitalizado en la cl\u00ednica del IMSS, y cuando despert\u00e9, en una sala de hospital con mi mam\u00e1 al lado, la primera persona que veo es a la enfermera que me estaba atendiendo, era como volver a nacer y estaba muy receptivo. Despu\u00e9s estudiando me llamaba mucho la atenci\u00f3n las cirug\u00edas, con la curiosidad de qu\u00e9 ten\u00edan adentro las personas, me llamaba la atenci \u00f3n el instrumental, las pinzas las tijeras...yo no quer\u00eda operar, yo quer\u00eda manejar instrumental. Y bueno, despu\u00e9s me enter\u00e9 que era necesario estudiar primero la carrera de enfermer\u00eda y despu\u00e9s entrar a la especializaci\u00f3n. \u00bfDe d\u00f3nde surge su deseo por llegar a ser enfermera? Ya hay un habitus de ser mujer que orienta, se sientan convocadas desde la infancia al cuidado, la enfermedad, de familiares muy queridos, sobre quienes se tiene responsabilidades o a los que se sabe que llegar\u00e1 el momento que habr\u00e1n de cuidar. Entonces el cuidado se torna un capital econ\u00f3mico y cultural, que si bien no cambia el capital econ\u00f3mico del agente, hace de la necesidad de su existencia dentro del grupo familiar, una virtud simb\u00f3lica. .B.C.3. Ah, porque mi pap\u00e1 -yo ve\u00eda a mi pap\u00e1 porque era alcoh\u00f3lico y yo dec\u00eda que mi pap\u00e1 se va a enfermar, y yo quer\u00eda est udiar medicina pero yo me pon\u00eda a pe nsar... no, mi pap\u00e1 no me va a alcanzar a estudiar medicina, mejor yo me meto a estudiar algo mas r\u00e1pido, como enfermer\u00eda. .A.b. 1. Yo me acuerdo que mi abuelita era diab\u00e9tica y me encantaba ver que le hac\u00edan sus ex\u00e1menes de orina, de sangre y que la inyecci\u00f3n... y yo dec\u00eda, a mime gustar\u00eda cuidar a mi abuelita, pero saber c\u00f3mo hacerlo. Nunca pens\u00e9 en estudiar medicina, yo pensaba en estudiar enfermer\u00eda... yo me acuerdo pasar por avenida Cuahut\u00e9moc estando muy chiquita, me impactaba ver a las Conclusiones 265se\u00f1oritas vestidas de blanco y con su cofia y yo dec\u00eda que bonitas se ven y alg\u00fan d\u00eda yo voy a trabajar ah\u00ed, me ve\u00eda como enfermera, me llamaba la atenci\u00f3n y sab\u00eda que las enfermeras inyectan y cuidan pacientes.... Mi mam\u00e1 me lleg\u00f3 a platicar que ella fue voluntar\u00eda de la Cruz Roja... que a ellas les hab\u00edan dado un curso de auxiliar de enfermer\u00eda y que era muy bonito, recuerdo que me platicaba como ba\u00f1aban a los beb\u00e9s en los cuneros, entonces yo s\u00ed sabia que la enfermera cuidaba y me llamaba la atenci\u00f3n, sin ning\u00fan fundamento porque era muy chica, en el tercer a\u00f1o de secundar\u00eda, hice un trabajo, la orientadora vocacional me dijo \u00a1que bonito trabajo! se nota que vas a ser una muy buena enfermera, porque te gusta. Dentro de los procesos de reproducci\u00f3n social de las estructuras objetivas encontr\u00e9 la influencia de familiares cercanos, enfermeras que sirven de modelo a seguir, para generar nuevas pr\u00e1cticas, solo acotadas por la historicidad y sociabilidad del agente. .A.a.3. De hecho desde la secundaria, yo le dec\u00eda a mi mam\u00e1, yo saliendo me meto a nivel t\u00e9cnico, tantas eran mis ganas y me dice que haciendo la preparatoria ya pod\u00eda cursar la licenciatura y como estaba m\u00e1s chica me dice que espere porque tal vez pueda cambiar de opini\u00f3n y desee hacer otra carrera. Hice la prepa y entr\u00e9 a la licenciatura de Enfermer\u00eda, como siempre hab\u00eda querido... La legitimaci\u00f3n del orden social da resultados en la pedagog\u00eda familiar, donde hay un inicio a la carrera profesional por necesidad, la familia no podr\u00eda costear a la hija una carrera o es la hija mayor, que piensa en sus hermanos y se \"sacrifica\" por ellos, dejando pasar sus deseos a un segundo lugar... hay una vocaci\u00f3n de la mujer por el cuidado de los otros. .A.b.4. yo era una ni\u00f1a aun y ve\u00eda pasar afuera de mi casa a enfermeras, a mi me llamo la atenci\u00f3n el uniforme entonces eran batas, ve\u00eda muy est\u00e9tico todo, inicialmente quise estudiar medicina, pero no lo hice por el aspecto econ\u00f3mico de mis padres, nunca me dijeron no estudies, pero yo benevolente y humana dije \u00a1C\u00f3mo causarle semejante gasto a mis padres!, sin embargo todos mis hermanos no contemplaron eso y no paso nada. .B.C.7. Mi deseo era estudiar medicina veterinaria, sin embargo por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica mi mam\u00e1 me dijo yo nada m\u00e1s te doy hasta la secundaria y despu\u00e9s te vas abriendo paso. Entr\u00e9 aqu\u00ed de intendencia en este hospital, yo entonces estudie contabilidad y no me gust\u00f3 tampoco, dije bueno que estoy aqu\u00ed haciendo si la ilusi\u00f3n de mi mam\u00e1 fue que sus hijas estudiaran enfermer\u00eda porque ella quer\u00eda ser enfermera, pero nadie la apoy\u00f3. De inicio estaba estudiando enfermer\u00eda en una escuela particular, result\u00f3 un fraude, como las particulares que hab\u00eda en esa \u00e9poca, pero el DIF nos dio un a\u00f1o, el DIF de Ixtapaluca, y entonces yo hice el cambio, aunque yo no quer\u00eda ser enfermera, lo hice por mi mam\u00e1. La acci\u00f3n escolar desde el primer momento, enfrenta los habitus incorporados en el aprendizaje por familiarizaci\u00f3n con los contenidos curriculares de la carrera de enfermer\u00eda, el trabajo pedag\u00f3gico va a tener un diferencial de \u00e9xito en tanto el arbitrario cultural incorporado en la familia coincida o no con el orden social que se intenta transmitir desde el sistema escolar. Al respecto las estad\u00edsticas son: Conclusiones 266 . A..b.2. Hay un dato muy significativo que es igual para todas las licenciaturas de la UNAM, en el primer a\u00f1o es cuando hay mas deserci\u00f3n, medicina incluida, que es de las m\u00e1s demandadas y dij\u00e9ramos que se van a quedar ah\u00ed, no, yo creo que eso depende de muchas circunstancias, personales, institucionales, de la misma condici\u00f3n econ\u00f3mica familiar, es un fen\u00f3meno que se da en toda la universidad cerca de un 30% de estudiantes abandonan sus estudios el primer a\u00f1o y los que ya logran avanzar aun 3\u00b0 o 4\u00b0 semestre ya encuentran una estabilidad en la carrera que eligieron y se dedican a ella. Eso quiere decir que un alumno que llega al 3er a\u00f1o tiene una alta probabilidad de terminar los estudios, de ah\u00ed la importancia que nosotros tenemos de encauzar a esos estudiantes que ya se quedaron ah\u00ed logren sus anhelos y logren la identidad con esa profesi\u00f3n que eligieron, a lo mejor no la van a ejercer al t\u00e9rmino de la carrera porque tienen otras inquietudes, otras ambiciones y eso es v\u00e1lido, pero nosotros les tenemos que formar para una profesi\u00f3n que les puede ser \u00fatil para la vida, no solo para responder al mercado laboral sino para unas necesidades propias de familia y esa es una de las ventajas que les tenemos que decir a los estudiantes que les ofrece su carrera, si a lo mejor no est\u00e1n convencidos por la remuneraci\u00f3n, que les vean todos los beneficios que les puede ofrecer para darle servicio a su familia y a la comunidad que tienen a su alrededor. Quienes han continuado en la universidad, basan inicialmente su formaci\u00f3n en los capitales y los habitus previamente adquiridos. Conforme han continuado sus estudios adquieren el capital cultural de la profesi\u00f3n, en forma de estado incorporado (habitus) ligado al cuerpo, adquirido en forma personal, que no puede ser delegado, y que no puede ser acumulado y muere con el agente. En el proceso de socializaci\u00f3n secundaria, se aprecia la conversi\u00f3n: revelaci\u00f3n de la misi\u00f3n, consagraci\u00f3n del cuidado de la vida y transformaci\u00f3n a la formaci\u00f3n profesional. .A.a.2. El momento en que me convenci\u00f3 fue cuando hice mis pr\u00e1cticas en el Instituto Nacional de Pediatr\u00eda, ah\u00ed me movieron el tapete los ni\u00f1os, ni\u00f1os a los que tuve la fortuna de atender, estaban en fase terminal, de esos ni\u00f1os 100% concientes de lo que les iba a suceder yo aprend\u00ed y me dije bueno aqu\u00ed est\u00e1 lo m\u00edo, ah\u00ed fue donde dije que hab\u00eda que dar mi mejor esfuerzo, con ellos yo quer\u00eda hacerme m\u00e1gica para ayudarlos, para que no se muera el chiquito, y ah\u00ed fue donde dije, esto es lo que quiero. .A.a.2. Fue en segundo semestre, cuando vimos salud reproductiva, en el momento en que entramos a quir\u00f3fano como circulante nos dejan participar con ellas y nos dejan participar, en el momento de recibir al beb\u00e9, nosotros pod\u00edamos darle medidas de enfermer\u00eda, eso va cambiando nuestras ideas. .A.a.3. A mi en el tercer semestre, cuando empec\u00e9 a ver todas las actividades que puede realizar una enfermera y que si las realiza con calidad y con conocimiento puede tomar ella decisiones, incluso puede corregir al medico. En Terapia intensiva te das cuenta todo el trabajo que hace una enfermera y que no se te hace pesado si lo haces con gusto. Hay la transmisi\u00f3n del capital cultural objetivado, transmitido en su materialidad, desde el punto de vista jur\u00eddico, confiere a su portador un valor convencional, constante y garantizado jur\u00eddicamente. Tiene una autonom\u00eda relativa a su portador y a\u00fan con relaci\u00f3n al capital cultural que realmente posee el agente. Dentro de este capital encontr\u00e9 el uniforme, las constancias y los t\u00edtulos escolares. .B.c.7. Por eso tampoco aunque ya hab\u00eda estudiado no quer\u00eda hacer el cambio de enfermera yo Conclusiones 267quer\u00eda seguir de intendencia porque enfermer\u00eda es mucho trabajo. Una vez el Dr. Ch\u00e1vez de neumo, me llev\u00f3 con la jefa porque vio mi diploma, para ver si me pod\u00eda ayudar en algo, al poco tiempo en el 87 hice el cambio. . La Jefe Silvia y la Jefe Soco fueron las que m\u00e1s me impulsaron, gente que me quiso mucho y me dec\u00eda estudia, t\u00fa puedes y yo me resist\u00eda... no me alcanza... no tengo tiempo. Cuando entr\u00e9 a la carrera de enfermer\u00eda en la \u00c9NEO y cuando nos preguntan por qu\u00e9 entramos, yo dec\u00eda porque me obligaron yo no quiero pero me obligan, no tengo tiempo, no tengo dinero. Ya cuando iba en el quinto semestre hubo una persona que me llev\u00f3 con el maestro Elias y \u00e9l me dijo oye Martina, ya vas en el quinto semestre y dijo \"hubo personas que me dijeron que no pasabas del segundo semestre y mira ya vas en el quinto \"fue entonces cuando yo volv\u00ed la vista atr\u00e1s y dije, es cierto yo sin dinero, sin tiempo y ahora ya termin\u00e9, ya estoy haciendo el informe. .A.b.4. Socialmente tiene un peso muy importante porque la gente te identifica de inmediato como enfermera si traes cofia, cuando no traemos cofia la gente pregunta \u00bfUsted es m\u00e9dico?, o te dice doctora... .A.a.2. Bueno ah\u00ed me gustaron las pr\u00e1cticas comunitarias y las de administraci\u00f3n, un poco menos el asistir al hospital, ante pacientes graves, creo que no me gusta mucho estar con ellos. Hay un tercer momento con elaboraciones para buscar el equilibrio: Relaciones que sofoquen la individualidad; emociones ante la revelaci\u00f3n de lo numinoso y transiciones en el devenir. . A.b.2. Debo reconocer que en parte fue la base que me dieron, si bien es cierto y a lo mejor no de palabra, no concretamente que me dijeran era esto o era aquello, pero s\u00ed hab\u00eda conductas y actitudes de mis profesores, del personal de servicio de ese tiempo, del contacto que yo ten\u00eda con gente de enfermer\u00eda que indudablemente dejaron huellas en mi pensamiento y mi actuar, y otra fuente es mi experiencia, o sea lo que he vivido a partir de que sal\u00ed de la escuela, hay un gran cambio en las ideas y pensamientos con los que egres\u00e9 y lo que ahora pienso y creo de enfermer\u00eda, porque tener 25 a\u00f1os de haber egresado de enfermer\u00eda... Los m\u00e9dicos refieren sobre el cuidado de enfermer\u00eda. .B.e. 1. Bueno, con su uniforme blanco y su cofia, siempre la identificas, no he visto que hagan rituales aqu\u00ed, en otras partes si he visto que ellas son las que avisan a los familiares para que le lleven al sacerdote a sus pacientes graves y los asisten, son muy interesadas en estos asuntos de la espiritualidad, aunque tengan mucho trabajo. .A.b.2. Las que considero que deber\u00edan continuar... bueno un poquito m\u00e1s amplio la cuesti\u00f3n de valores profesionales, esa incorporaci\u00f3n de los valores personales y los valores profesionales, que es algo que no debe desaparecer, pero no tanto identificarnos dentro de los valores como la sumisi\u00f3n, como la incapacidad para contestarle a otro profesional o para refutarle a otro ciertos conocimientos a otros profesional, sino valores como la autodeterminaci\u00f3n que se me hace m\u00e1s amplio, la autonom\u00eda, valores importantes como de confidencialidad, del manejo de su informaci\u00f3n que muchas veces tenemos acceso a ellas y los clientes nos depositan esa confianza, valores como la veracidad de la informaci\u00f3n y uno muy importante que creo que debemos seguir conservando pero no en la conceptualizaci\u00f3n antigua sino ya m\u00e1s contempor\u00e1nea, que ser\u00eda la humildad, pero la humildad en el sentido de reconocer hasta donde yo como profesional de enfermer\u00eda puedo intervenir y hasta donde no, reconocer que existen otros profesionales y que igual tengo un l\u00edmite de mi actuaci\u00f3n Yo creo que son valores que deben seguir conceptualiz\u00e1ndose, en una \u00e9poca ya moderna, que no es en la que yo estudi\u00e9. Conclusiones 268.A.b.2. _ Insisto en el aspecto de valores esa incorporaci\u00f3n de valores, porque tenemos indiscutiblemente los seres humanos valores personales, ya formados y ala edad en que recibimos a los estudiantes en las facultades de enfermer\u00eda es una edad en que ya cada quien tiene formados sus propios valores pero hay que incorporar los valores profesionales a los personales y actuarlos o hacerlos evidentes con nuestra conducta profesional, creo que eso es dif\u00edcil pero que es una parte en la que debemos de insistir no decirle el nombre del valor sino con qu\u00e9 conductas con qu\u00e9 actitudes hago evidente ese valor, por ejemplo la confidencialidad o el m\u00e1s sencillo, el respeto a la persona como lo hago evidente, como le ense\u00f1\u00f3 al muchacho estudiante a trav\u00e9s de sus conductas manifestar el respeto a la persona porque para m\u00ed eso si es algo que nos identifica, mi actuar, no es lo mismo un profesional de leyes de arquitectura o uno de un oficio un carpintero a un profesional enfermer\u00eda que se identifica y que act\u00faa conforme a esos valores como es el respeto a la persona aunque por dignidad humana y por respeto humano todos debemos respeto a las personas pero en nosotros creo que debe caracterizarnos, nuestras conductas deben de ser en relaci\u00f3n a eso. Los pacientes nos pueden ense\u00f1ar m\u00e1s sobre el cuidado, que esta disciplina sobre los pacientes. El conocimiento del padecimiento y su cuidado, no es privativo de los profesionales, el sujeto que lo sufre, es poseedor de saberes que puede ense\u00f1ar a sus cuidadores profesionales. Sobre el cuidado de enfermer\u00eda las pacientes expresan sus expectativas... .B.d. 1 .Una enfermera que se porta bien conmigo yo la calificar\u00eda que es buena gente, que me pone atenci\u00f3n pero si es una enfermera d\u00e9spota pues yo la calificar\u00eda como mala, que si le pido que si me realiza un aseo o algo y me dice al ratito, al ratito y ese ratito nunca llega pues esa enfermera no deber\u00eda estar ah\u00ed. .B.d.l. En lo f\u00edsico, no me importa lo f\u00edsico, solo lo normal, ba\u00f1arse y ya, que venga limpia, aunque pens\u00e1ndolo si es importante (el uniforme), porque si no, no se sabe cual es la enfermera y cual es el paciente, porque a veces se ve mas sano el paciente que la enfermera. .B.d.l. Pues es como todo, dicen que ojos vemos y corazones no sabemos, m\u00e1s valdr\u00eda que estuviera bien uniformada por dentro... pero por fuera tambi\u00e9n. t Sus urgencias... .B.d.l. El ahorita, cuando me duele algo o tengo temperatura, y la enfermera dice ahorita y ese ahorita nunca llega, en cambio hay enfermeras que dicen ahorita y se levantan y van y buscan al doctor y le dan lo que indica, la enfermera que dice ahorita y no lo hace para mi es una mala enfermera. Puede ser la mas fea, pero que sea amable y todo nos lo haga a su debido tiempo .B.d.l. Que si es enojona, si nos tratan bien o no, si llegan tarde, algunas entran a una hora y las estamos esperando... y llegan mucho despu\u00e9s con nosotras. Y tambi\u00e9n sus desenga\u00f1os... .B.d.2. Yo no se, yo no tengo nada que sentir ahorita de ellas, porque me han tratado muy bien, gracias a Dios, \u00bfverdad?, porque hay veces se topa uno con cada persona que seg\u00fan jura ser enfermera y todo y promete y a veces lo trata peor que si estuviera sola en su casa. Conclusiones 269.B.d.2. Bueno, a la enfermera se supone que es como un doctor cuando hace su juramento, porque luego hay veces que dice yo quisiera ser enfermera, pero si les est\u00e1 hablando un ancianito y lo ignoran y seg\u00fan hace una promesa como un medico que jura y todo y de que lo ve a uno luego le dice pues vayase con el otro y as\u00ed lo mandan y as\u00ed son muchas de que hay veces les est\u00e1 hablando aquella persona y que uno esta ah\u00ed que puede caminar, mejor uno ayuda al anciano y ellas no saben que alg\u00fan d\u00eda tambi\u00e9n van a pasar por ser eso. Y hacen un juramento pero puras mentiras porque se transforman ya que tienen su t\u00edtulo y todo. .B.d.1. Pues que digo, si se est\u00e1n en eso hay que ser humanitario y todo eso, porque no todo el tiempo va ser uno joven... Si, pues para mi tambi\u00e9n no importa el estado, pero hay personas que son tan as\u00ed tan, tan nobles digo yo...que aunque dices tu, hay est\u00e1 fea esa enfermera, que no me vaya a tocar, pero hay veces te trata mejor que otras que tienen mas personalidad y todo eso. Y como reflejo de sus experiencias... sus miedos. .B.d. 1. Para mi las enfermeras que yo conoc\u00ed no han tenido cambio, me tocaron dos muy buenas, que me inspiraron confianza y las que me han tocado algunas la tratan a una mal, pero tengo que callar, porque si me trat\u00f3 as\u00ed... enojadas no s\u00e9 que m\u00e1s me har\u00edan si me tocan otra vez... .B.d.2. Es que por una no van a pagar todas \u00bfVerdad? Pero si, porque yo aqu\u00ed si me he encontrado con gente o sea muy as\u00ed, que hasta le da \u00e1nimos pero hay unas que \u00a1nombre! Les pide usted una cosa y...pero como dije por una no van apagar todas. Encuentro al platicar con las enfermeras sobre la leyenda, un punto para reflexionar sobre el cuidado, reconocen que hay una solicitud de parte de los pacientes de interactuar con un profesional de enfermer\u00eda m\u00e1s atento, sol\u00edcito y responsable. Ya que el imaginario deposita en el m\u00e9dico la capacidad t\u00e9cnica y cient\u00edfica, para la poblaci\u00f3n el binomio resulta indisoluble. .A.a. 1. A mi si me da como miedo, de hecho en tercer semestre en un d\u00eda de pr\u00e1ctica, est\u00e1bamos descansando un rato y dos compa\u00f1eras y yo est\u00e1bamos sentadas y vimos una sombra y dice una compa\u00f1era que una enfermera entr\u00f3 en el cuarto, otra que no... y ah\u00ed nos empez\u00f3 a contar lo de la planchada, es un miedo particular, como si me fuera a pasar lo mismo si no me porto bien. .A.a.2. Si, nos deja (la leyenda) un buen mensaje del cuidado, la importancia del trato humano, yo he estado del lado como paciente en el sector salud y en el privado y creo que en nuestra profesi\u00f3n no debe haber diferencias, para nosotras siempre el paciente debe ser igual, sin distinciones. A todos con la misma calidad y calidez. Otro aspecto a reflexionar es el correspondiente a la racionalidad, la forma de pensamiento que ponen en pr\u00e1ctica las enfermeras en el encuentro del cuidado. Observo la reproducci\u00f3n del pensamiento m\u00e9dico, hacia el paciente, hacia el conocimiento, hacia la misma profesi\u00f3n... a\u00fan cuando en el discurso buscan desmarcarse de \u00e9l. Ha pasado un siglo de la entrada del positivismo cient\u00edfico dominante a nuestro pa\u00eds, su impacto en la atenci\u00f3n m\u00e9dica permiti\u00f3 considerar la enfermedad como un fen\u00f3meno natural, individual, objetivo, ahist\u00f3rico; descontextualiz\u00e1ndolo Conclusiones 270de lo pol\u00edtico, cultural y moral. A finales del Siglo XX y ahora iniciando el XXI, las pol\u00edticas de salud de los gobiernos neoliberales aplican la epistemolog\u00eda de la ciencia positiva, separan la enfermedad del sujeto que la padece, biologizan al sujeto, y comprenden lo social donde ocurre la enfermedad desde la racionalidad de la naturaleza. Cada vez m\u00e1s el negocio de la enfermedad es auspiciado y legitimado por el gobierno, haciendo del arte y la ciencia del cuidado un proceso productivo, prioritariamente t\u00e9cnico, guiado por el las leyes del mercado y la competencia tecnologizante. .B.d.l. Pues para mi que las de la ma\u00f1ana es mucho el trabajo que hacen, tienden camas, dan medicamentos y todo llevan a estudios, las de la tarde como que se ven m\u00e1s calmadas y la de la noche mucho m\u00e1s... De las buenas que vivan muchos a\u00f1os y de las malas que mejor se vayan a su casa. .B.d.l. Yo creo que hay mucho trabajo que hace la enfermera, hace una cosa, luego otra y siempre andan en carreras, es mucha su responsabilidad. A veces las considero que andan de malas, sin embargo, algunas a pesar que vienen de malas me tratan bien. En conclusi\u00f3n la enfermera es: .B.e.2. Una integrante del equipo de salud, es una integrante muy importante, es quien corre todos los procesos de la atenci\u00f3n m\u00e9dica desde la admisi\u00f3n hasta el egreso, en todos los momentos siempre est\u00e1 presente la enfermera. C. Esta pregunta me recuerda una visi\u00f3n que siempre tengo cuando voy a los hospitales o sobre todo cuando me encuentro con enfermos mentales, que es mi \u00e1mbito, inmediatamente me viene como un calor desde adentro e inmediatamente me digo \u00a1este es mi lugar y a \u00e9l tengo que volver! Yo trabaj\u00e9 como unos diez o doce a\u00f1os en el hospital psiqui\u00e1trico y tambi\u00e9n trabaj\u00e9 en otros \u00e1mbitos de la enfermer\u00eda como en cirug\u00eda, en salas de cl\u00ednica m\u00e9dica pero siempre me adher\u00ed a la salud mental. La experiencia de ser enfermera es esa, de aproximarse a un hospital y decir \u00a1Aqu\u00ed tengo que estar yo!, \u00bfQu\u00e9 hago en otro lado? Despu\u00e9s de andar tanto tiempo por las universidades y por las asesor\u00edas, y por los foros internacionales y la OPS, me parece que siempre recupero esta vivencia de ser enfermera, ese sentimiento de ser enfermera... un sentimiento tan fant\u00e1stico y tan superior a todo. No se definirlo, es una experiencia que por lo menos a m\u00ed me impregna f\u00edsicamente y hasta ps\u00edquicamente... Mir\u00e1ndolo racionalmente o intelectualiz\u00e1ndolo un poco, si yo tuviera que decir qu\u00e9 significa para m\u00ed ser enfermera, dir\u00eda que es esta capacidad que tenemos de cuidar a la gente en sus distintos \u00e1mbitos de expresi\u00f3n, como sujetos, como grupos, pero tambi\u00e9n como sociedades. Yo siento mucha responsabilidad por los problemas de la gente, por los problemas de la salud, sobre todo por los problemas de cuidado, no s\u00f3lo individualmente sino como grupos humanos y como sociedades humanas. Entonces la enfermer\u00eda tiene para m\u00ed una dimensi\u00f3n no s\u00f3lo subjetiva individual, familiar o comunitaria sino tambi\u00e9n societal. Y es por esto que hoy en d\u00eda estaba diciendo en una presentaci\u00f3n que hice en el grupo de salud mental, de la noci\u00f3n de que el cuidado humano tambi\u00e9n est\u00e1 destinado a cuidar sociedades y la enfermer\u00eda es eso en todo caso, es la capacidad de cuidar. Adem\u00e1s del cuidado dentro de los capitales, encuentro a la matria, concepto tomado de la microhistoria, para aplicar a esa dimensi\u00f3n de donde cada quien se siente originario, procedente, \"nacido de\", \"hijo de\"... podr\u00e1 ser la universidad, la carrera, la escuela, la generaci\u00f3n, el grupo... Conclusiones 271que constituyen una importante fuente generadora de sentido identitario. .A.a.2. Pertenecer a la Universidad, poder estudiar... cosa que muchos j\u00f3venes no pueden hacer, fue muy importante para m\u00ed. .A.a. 1. Pues de mis padres, (me acord\u00e9 en la ceremonia) de mis maestros, de mis compa\u00f1eras principalmente. .A.b.3. Lo primero que me llama la atenci\u00f3n y lo primero que uno tiene que sentir, es ser universitario, es decir haber hecho el Paso de la Luz en ese auditorio de Ciudad Universitaria y estar enfrente a la imagen de la universidad creo que eso enaltece al esp\u00edritu, al ser como persona parte de una instituci\u00f3n muy grande, muy fuerte. La otra fue la imagen de Florencia Nightengale, que de alg\u00fan modo, desde como nos los dec\u00edan en la carrera en los primeros semestres nos va identificando con esa imagen de profesional. Retomo a Foucault (1990), que resalta el \"cuidado de s\u00ed mismo\", como principio moral socr\u00e1tico donde se expresa la preocupaci\u00f3n por uno mismo, es decir, por la sabidur\u00eda, la verdad y la perfecci\u00f3n del alma. Resaltar la importancia del cuidado del s\u00ed mismo, implica con la filosof\u00eda cl\u00e1sica, ocuparse de los asuntos de la ciudad, es decir, de s\u00ed mismo con la ciudad. As\u00ed S\u00f3crates, cuida de los ciudadanos para que se preocupen de s\u00ed. Ya mas tarde, en la religi\u00f3n cristiana, con los epic\u00fareos, y en un texto alejandrino, Foucault, identifica que cambia el sentido, pero el cuidado de s\u00ed mismo pervive como una tarea primordial, de pr\u00e1ctica constante a lo largo de la vida. Sin embargo, habr\u00e1 que reconocer que la mayor influencia es de la moral occidental, de la que \"Hemos heredado la tradici\u00f3n de moralidad cristiana que convierte la renuncia de s\u00ed en principio de salvaci\u00f3n\". Finalmente, el cuidado, sea que me involucre a m\u00ed y al otro, o como cuidado solo m\u00edo, ha de rescatarse, para que el cuidador profesional, sea el primero en ser cuidado, y as\u00ed despu\u00e9s despliegue el caritas, en la acepci\u00f3n del cuidado del otro. Con lo que participamos del paradigma de cuidar con el otro. Con esto finalizo la parte correspondiente al cuidado, los capitales con que cuenta la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda. Con Von Foerster, aludo que al reconocer que construyo mi realidad, tambi\u00e9n implico a mi autonom\u00eda y la responsabilidad de la creaci\u00f3n de mis mundos profesionales. La enfermer\u00eda, incursiona en la ciencia del cuidado para explicar el por qu\u00e9 de sus acciones y c\u00f3mo \u00e9stas act\u00faan para proporcionar mayor cantidad y calidad de vida a los usuarios de sus servicios. Aqu\u00ed es donde encuentro la identidad proyecto de Castells, que refleja la narrativa salv\u00edfica de la leyenda y el Conclusiones 272ritual, apelando a la autonom\u00eda y a la capacidad cr\u00edtica y de toma de decisiones del grupo, para abrir el an\u00e1lisis sobre la continuaci\u00f3n o supresi\u00f3n de s\u00edmbolos estigmatizadores. . A. a. 2. Bueno, yo quiero ser grande, grande enfermera.. 273CONCLUSIONES Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n cualitativa, dentro de la tradici\u00f3n fenomenol\u00f3gica con an\u00e1lisis hermen\u00e9utico, que explor\u00f3 la forma en que se construye la identidad del profesional de enfermer\u00eda, entendi\u00e9ndolo como sujeto hist\u00f3rico que participa en relaciones intersubjetivas en el contexto de la sociedad actual; se explor\u00f3 el impacto en la construcci\u00f3n de la identidad profesional del orden institucional, la autoridad y el poder dentro de la instituci\u00f3n universitaria que la forma y el campo hospitalario donde realiza sus pr\u00e1cticas. Mediante la teor\u00eda de los tipos personales ideales de Alfred Sch\u00fctz, analic\u00e9 la narrativa de una leyenda y un ritual, para encontrar claves que desentra\u00f1aron los imperativos sociales que le demandan a este profesional, determinados conocimientos, comportamientos y valores. Se aplic\u00f3 la teor\u00eda de Pierre Bourdieu, con sus conceptos claves de campo, habitus y capitales. Reconoc\u00ed la existencia de la identidad proyecto del profesional de enfermer\u00eda, t\u00e9rmino de Manuel Castells, en los cuidados enfermeros donde se encuentra el capital que la historia y la narrativa le facilitan para reconstruir la autoimagen y representaci\u00f3n social, con que avance en el cambio de siglo, en igualdad de circunstancias al grupo de disciplinas contempor\u00e1neas. Los hallazgos, los presento en esta parte final de la tesis en forma de conclusiones: 1. La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n peculiar por su origen, su historia, sus retos y las representaciones que de ella tienen la sociedad, el resto de profesionales y sus propios integrantes. 2. A lo largo de la investigaci\u00f3n, encontr\u00e9 construcciones metaf\u00f3ricas que hacen alusi\u00f3n a atributos femeninos, que llegan a convertir a las enfermeras en personajes \"angelicales\". Tambi\u00e9n se reconocen cualidades que se poseen de manera innata, sin tener que cultivarlas. Es decir, para estos profesionales s\u00f3lo se necesita responder a la naturaleza y no requiere mucha \"ciencia\" para cuidar, por lo cual los atributos femeninos son necesarios e indispensables. 3. Existe la transmisi\u00f3n de estereotipos relativos a la enfermera, que se han de reconstruir en la educaci\u00f3n, asumiendo que la cultura del grupo profesional, como parte del bagaje cultural del grupo, con cada acontecimiento narrativo, produce una adhesi\u00f3n a la cultura profesional. Hay entonces opciones identitarias que se construyen de acuerdo a la cultura profesional del grupo en que se desarrolle el sujeto. Conclusiones 2744. Encontr\u00e9 una realidad en los profesionales de enfermer\u00eda, donde subyace una crisis de identidad derivada de la separaci\u00f3n entre lo que se les dice que son en la escuela y lo que hacen por lo que son en el hospital. Tal situaci\u00f3n se ve acrecentada por los valores cognitivos que se les ense\u00f1a en la escuela (critica, reflexiva, anal\u00edtica, proactiva) y la escasa posibilidad de ponerlos en pr\u00e1ctica en su ejercicio profesional. 5. El trabajo reconoce la identidad como un asunto de construcci\u00f3n social, con significaci\u00f3n cultural, que se da en una sociedad atravesada por los valores de la ciencia moderna, en contextos de crisis de legitimaci\u00f3n de las instituciones. Sin embargo, encontr\u00e9 la b\u00fasqueda de una nueva representaci\u00f3n de este profesional, donde puedan coincidir el pasado imaginado y el futuro deseado. 6. El estudio del proceso de construcci\u00f3n de identidades profesionales, descubri\u00f3, momentos de ruptura con las generaciones precedentes y de puesta en marcha de estrategias de continuidad con las generaciones futuras. En un proceso individual y social, se encontr\u00f3 la forma en que cada individuo negocia entre la identidad que el medio le demanda asumir y la que \u00e9l aspira como propia. 7. La lenta transici\u00f3n entre una formaci\u00f3n de nivel t\u00e9cnico al de licenciatura, enfrent\u00f3 generaciones y culturas, encontr\u00e9 quienes buscan desmarcarse de las tradiciones de su grupo, al tener la experiencia de promoci\u00f3n social en vista de la desfavorable posici\u00f3n de la profesi\u00f3n en la jerarqu\u00eda social y el imaginario colectivo. Cuando el profesional ha conseguido una posici\u00f3n social acorde a su preparaci\u00f3n, el cambio en el sistema de referencias en cuanto a la nueva autoimagen rectifica la selecci\u00f3n de las formas de presentaci\u00f3n social. 8. Los participantes institucionales, m\u00e1s estables, docentes, enfermeras, m\u00e9dicos, se encontraron caracterizados por un mayor apego a la tradici\u00f3n, y los estudiantes y pacientes tienden a aceptar de manera m\u00e1s abierta y flexible los cambios. 9. Los profesionales enfermeras, a partir de su formaci\u00f3n en la licenciatura y posgrados, viven una experiencia subjetiva de promoci\u00f3n social, que marca con mayor claridad la desfavorable posici\u00f3n de su profesi\u00f3n en la jerarqu\u00eda social y en el imaginario colectivo. 10. Cuando el profesional ha conseguido una posici\u00f3n social acorde a su preparaci\u00f3n, el cambio en el sistema de referencias volitivas en cuanto a la autopercepci\u00f3n supone el \u00e9nfasis en la clase social y condiciona la selecci\u00f3n de la red de relaciones personales y las formas de presentaci\u00f3n social, Conclusiones 275intentando estrategias de igualaci\u00f3n con los grupos de prestigio. 11. Los grupos que intentan desmarcarse de simb olismos y rituales, refieren tres motivos principales: buscan diferenciarse de los egresados del nivel t\u00e9cnico, se identifican con una actitud de bienvenida a la ciencia moderna y expresan el rechazo ante la \"invasi\u00f3n de lo extranjero\", propia de grupos fronterizos con intereses grupales que viven mayores amenazas y son m\u00e1s d\u00e9biles frente al exterior. 12. Otras enfermeras profesionales optan por mantener la tradici\u00f3n, los simbolismos y rituales, encontr\u00e1ndose los siguientes motivos: Tener el control y la toma de decisiones sobre asuntos de la vida cultural de la comunidad universitaria, recuperaci\u00f3n de sentido de pertenencia al grupo y captar memorias de la enfermer\u00eda que se vislumbran dispersas o fragmentadas. Procesos de revitalizaci\u00f3n en t\u00e1cticas comunalistas y autoaf\u00edrmatorias. As\u00ed como mostrar ante los \"otros\", repertorios culturales de identidad, en marcos sociales abiertos a la multidisciplina y al intercambio. 13. La multiplicidad de niveles acad\u00e9micos, planes de estudio, denominaciones, ofrece al estudiante formas diversas de construir su identidad profesional individual, sin embargo no elimina un sistema de valores morales com\u00fan, transmitido por la escuela y el hospital dentro de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas. Tal sistema se ve reforzado al introducirse a la vida laboral, creando un habitus particular, una manera espec\u00edfica de ser enfermera (o). 14. La asunci\u00f3n de ideolog\u00edas contradictorias en enfermer\u00eda, es resultado de la existencia de diversos y diferentes tipos ideales de modelos profesionales a disposici\u00f3n de los individuos que se dedican a la enfermer\u00eda. Se reconoce que las ideolog\u00edas profesionales no son antag\u00f3nicas sino complementarias y alternativas. 15. Los estudiantes que no participan del ritual manifies tan la apertura a participar en \u00e9l en tanto se les explique de qu\u00e9 se trata, buscando encontrar un sentido a su participaci\u00f3n. Quienes viven el ritual expresan la grandiosidad de la vivencia, que da cuenta de la inminencia del cambio. Quienes observan el ritual, aprecian su realizaci\u00f3n y resignifican la visi\u00f3n que de la profesi\u00f3n ten\u00edan antes de presenciarlo. 16. El \u00abrenacer\u00bb de la nueva identidad se ritualiza, Paso de la Luz, \u00faltimo pase de lista, entrega de carta de pasante. Cada uno se reconstruye en cierta forma de acuerdo con lo que concibe como Conclusiones 276deseable, por su sistema de valores, y tambi\u00e9n de acuerdo con lo que le permite la posici\u00f3n social en que se ubica, el personal de muevo ingreso o interino, tiene una menor posici\u00f3n institucional que el egresado de la carrera. 17. Si el contacto con el \u00e1mbito laboral implica el enfrentamiento de valores y comportamientos diferentes a los aprehendidos en la escuela, la respuesta de las enfermeras ante el cambio puede oscilar, idealmente, entre la opci\u00f3n por la afirmaci\u00f3n absoluta de lo propio o el olvido absoluto de los mismo y la adhesi\u00f3n completa a los valores del nuevo contexto. 18. Desde esta perspectiva est\u00e1 el reconocimiento de aprovechar manifestaciones culturales y literarias, como camino interpretativo de la realidad profesional de la enfermera, sus relaciones y los contextos en que se viven \u00e9stas, para aproximarme mediante estos ejemplos extremos -la leyenda y el ritual- en esta fase de la investigaci\u00f3n a los denominados Estudios Culturales, como una alternativa a la concepci\u00f3n tradicional de la racionalidad cient\u00edfica. 19. La leyenda se interpreta como una muestra de los valores propios de la profesi\u00f3n, con una carga human\u00edstica, ahora enriquecida por el aspecto cient\u00edfico. Adem\u00e1s de que en generaciones anteriores se ve el deseo por recuperar la obstetricia como un trabajo de orgullo, rescatar el valor de la enfermera tradicional prehisp\u00e1nica, como construcciones ideol\u00f3gicas de compensaci\u00f3n psicol\u00f3gica. 20. El profesional que acepta continuar estudiando en fermer\u00eda para tener un ingreso econ\u00f3mico, la mayor\u00eda de las veces acaba estableci\u00e9ndose definitivamente en la profesi\u00f3n. La promoci\u00f3n econ\u00f3mica por la actividad laboral, en relaci\u00f3n con la familia de origen, y el recurso de mecanismos psicol\u00f3gicos y sociales de reconocimiento profesional le construyen al egresado una autoimagen donde la persona estigmatizada \u00abque si se acepta y se respeta a s\u00ed mismo no sentir\u00e1 necesidad de ocultar su defecto\u00bb (E. Goffman, 1970: 122). Respecto a la experiencia vivida en la investigaci\u00f3n encontr\u00e9: En el proceso de investigaci\u00f3n cada nuevo paso permiti\u00f3 encontrar las deficiencias o contradicciones del anterior y, como consecuencia, se vivi\u00f3 un camino de avances, retrocesos y estancamientos, a veces recuperaciones, con cambios que hicieron ver que en el proceso de construcci\u00f3n se puede diferir con lo construido anteriormente. Conclusiones 277En el camino surgieron cambios surgidos de las conversaciones con diferentes autores, o de reflexiones con los asesores de la investigaci\u00f3n, con cr\u00edticas y observaciones recibidas en reuniones encaminadas a dar al proyecto mayor claridad, basados en la ampliaci\u00f3n de las explicaciones; b\u00fasqueda de mayor solidez, en cuanto a pertinencia en las inclusiones tem\u00e1ticas y creatividad en la propuesta; todo lo anterior, vigilando el rigor imprescindible que acompa\u00f1a el proceso de la investigaci\u00f3n, basado en la construcci\u00f3n de s\u00f3lidos andamiajes categoriales y el cuestionamiento cr\u00edtico permanente de la propuesta. Concluyo que los marcos epist\u00e9micos presentes en esta investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los cuales se interpret\u00f3 el fen\u00f3meno social de la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera son; la realidad del fen\u00f3meno identitario, como construcci\u00f3 n hist\u00f3rico-social, la investigaci\u00f3n cualitativa para conocerla, el fen\u00f3meno de la experiencia vivida que la expresa, la narrativa presente en el fen\u00f3meno para interpretarla y la hermen\u00e9utica para analizarla. Lo que conform\u00f3 el paradigma metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n. Con Bachelard, identifiqu\u00e9 que el hecho cient\u00edfico se conquista, construye y comprueba. Mediante la ruptura epistemol\u00f3gica, descart\u00e9 las prenociones del saber cient\u00edfico, me desprend\u00ed de la ilusi\u00f3n de la transparencia, lo ideol\u00f3gico de la naturaleza y cultura, romp\u00ed con la sociolog\u00eda espont\u00e1nea, la tentaci\u00f3n del profetismo y la tradici\u00f3n te\u00f3rica. Contribuciones La tesis trabaj\u00f3 por primera vez el tema de la identidad profesional de la enfermera, con dos artefactos culturales, la leyenda y el ritual, y el mito que subyace en ellos para evidenciar las construcciones culturales discursivas referentes a este profesional, los mitos sobre los que se construye el imaginario sobre este profesional, as\u00ed como las reformulaciones transiciones y tradiciones que est\u00e1n vigentes. As\u00ed esta investigaci\u00f3n se convierte en una apuesta por los estudios culturales y sociales y un punto de revaloraci\u00f3n de la memoria del grupo. Revis\u00f3 aspectos hist\u00f3ricos singulares, con una periodizaci\u00f3n particular por el tema, asuntos que subyacen en la construcci\u00f3n de las diferentes identidades profesionales de ser enfermera, tocando momentos que invitan a debates sobre la historia de la enfermer\u00eda mexicana. La tesis da a conocer los imperativos sociales que le demandan a la enfermera, as\u00ed como la respuesta que estos profesionales presentan a tales solicitudes, permite advertir adem\u00e1s, que el Conclusiones 278proceso de construcci\u00f3n de la identidad es gradual y que por eso apenas se atisba un habitus entre quienes acaban de ingresar a la formaci\u00f3n. Es esta una contribuci\u00f3n importante para desmitificar la idea de vocaci\u00f3n, como explicaci\u00f3n un\u00edvoca en la selecci\u00f3n de la carrera Se identific\u00f3 que los factores que orientan de forma primordial la identidad y autoimagen de la estudiante de enfermer\u00eda tiene que ver con la representaci\u00f3n que de la profesi\u00f3n se tenga a su ingreso, esta socializaci\u00f3n primaria es de gran peso para la futura profesional y el trabajo de los profesionales con los que entra en contacto, favorecen la ratificaci\u00f3n o rectificaci\u00f3n de \u00e9sta. Lo que resulta indudable es el componente bidireccional del proceso de reconstrucci\u00f3n de la identidad, por cuanto nunca se verifica independientemente del \u00abotro\u00bb: la cuesti\u00f3n es qu\u00e9 \u00abotro\u00bb se tome como referencia y es ah\u00ed donde entran en juego los aspectos relativos a la retribuci\u00f3n y, por ende, al efecto de la forma en que la enfermera se sienta percibida y tratada en la sociedad familiar y laboral. Queda claro, adem\u00e1s, que no es un proceso reductible a coordenadas psicol\u00f3gicas o sociol\u00f3gicas o hist\u00f3ricas, por cuanto incorpora un evidente contenido psicol\u00f3gico, cultural, hist\u00f3rico e ideol\u00f3gico: la medida en que uno elabora su \u00abcarta de presentaci\u00f3n\u00bb responde a lo que cree socialmente adecuado en el entorno de referencia (escuela u hospital). El texto desarrolla en los primeros dos cap\u00edtulos la discusi\u00f3n te\u00f3rica, a partir del tercero entra a trabajar la interpretaci\u00f3n y quinto y sexto cap\u00edtulos son eminentemente interpretativos, al capturar y conceptuar la realidad narrada se va religando con los elementos te\u00f3ricos ya revisados en una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica. Considerando lo anterior, la originalidad de la te sis est\u00e1 en asociar categor\u00edas te\u00f3ricas vigentes (narrativa, microhistoria, identidad, autoridad y poder, h\u00e1bitus, campo y capitales...), con una problem\u00e1tica nueva la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera a trav\u00e9s de la narrativa de una leyenda y un ritual, y del mito que les subyace; utilizando la sociolog\u00eda comprensiva de Alfred Sch\u00fctz que integra a la fenomenolog\u00eda y a la hermen\u00e9utica. Finalmente presento algunas sugerencias para futuros trabajos: El reconocimiento de aprovechar manifestaciones culturales y literarias, como camino interpretativo de la realidad profesional de la enfermera, sus relaciones y los contextos en que se viven \u00e9stas, para aproximarme mediante estos ejemplos extremos -la leyenda y el ritual- en esta fase de la Conclusiones 279investigaci\u00f3n a los denominados Estudios Culturales, como una alternativa a la concepci\u00f3n tradicional de la racionalidad cient\u00edfica. La investigaci\u00f3n encontr\u00f3 m\u00e1s preguntas que respuestas, la narrativa en el aula y en la cl\u00ednica es una veta importante de conocimientos sobre la forma de ser y de vivirse como profesional de la enfermer\u00eda. La utilizaci\u00f3n de la sociolog\u00eda comprensiva, bas\u00e1ndose en los tipos personales ideales es una metodolog\u00eda que puede ser aplicada en diferentes estudios y niveles acad\u00e9micos del profesionista de la enfermer\u00eda. Los autores trabajados son viables para ser retomados en nuevas investigaciones que aprovechen estos abordajes te\u00f3ricos para explorar las numerosas preguntas que surgen de ser enfermera. Los resultados de esta investigaci\u00f3n ser\u00e1n de utilidad para discutir en grupo las maneras de aplicar artefactos culturales en la narrativa del aula y de la cl\u00ednica para generar identidades fuertes en esta situaci\u00f3n de crisis personal e institucional. Los resultados ser\u00e1n una fuente de an\u00e1lisis sobre temas como la microhistoria, que dar\u00e1 voz a sujetos que tienen grandes aportaciones a la historia de la enfermer\u00eda y como capitales, habitus y campo, para plantear nuevos abordajes a la problem\u00e1tica de la profesi\u00f3n BIBLIOGRAF\u00cdA ABAD, C. J. y Cois. (1983) Diccionario de las Ciencias de la Educaci\u00f3n. I-Z. Aguilar, M\u00e9xico. AGUILAR, M. M. (s/f), \"La Planchada\". En Leyendas de San Luis Potos\u00ed. Vol. 4. Tomo IV. Comp. Leyendas Mexicanas, de J. R. \u00c1lvarez. Ed. Everest. Espa\u00f1a. Pp. 795-798. ALATORRE, W. E. (1984) Desarrollo hist\u00f3rico de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico. Tesis. \u00c9NEO UNAM. M\u00e9xico. _________ (1994) \"El surgimiento de la enfermer\u00eda profesional en M\u00e9xico: Reflexiones sobre su car\u00e1cter femenino\". En: Revista de Enfermer\u00eda del IMSS. Vol.6 No. 1, M\u00e9xico. ANGUIANO, Hortensia (2005) Historia de la Facultad de Enfermer\u00eda. Universidad Aut\u00f3noma de Sal Luis Potos\u00ed. UASLP, M\u00e9xico. ANT\u00d3N, Ma. Victoria (1998) Las enfermeras entre el desaf\u00edo y la rutina. Una mirada al siglo XXL D\u00edaz Santos, Madrid. ARDOINO, Jacques (1980) Perspectiva pol\u00edtica de la educaci\u00f3n. Narcea, Madrid. ARENAS, Guillermina (2002) La violencia simb\u00f3lica contra las alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda durante su profesionalizaci\u00f3n en la FES Iztacala. Tesis Maestr\u00eda. UNAM, M\u00e9xico. ARGUETA, G. (2004) \"La Planchadita\". En Cr\u00f3nicas y Leyendas Mexicanas. Tomo V. pp 41-48. M\u00e9xico. ARON, Raymond (1992) Las etapas del pensamiento sociol\u00f3gico. Durkheim-Pareto-Weber, Siglo XX, Buenos Aires. AUGE, Marc (1992), Los no lugares. Espacios del anonimato. Gedisa, Barcelona. _________ (1995) \"El espacio hist\u00f3rico de la antropolog\u00eda y el tiempo antropol\u00f3gico de la historia\", en: Hac\u00eda una antropolog\u00eda de los mundos contempor\u00e1neos. Gedisa, Barcelona. Bibliograf\u00eda y referencias 282BASTIDE, Roger (1970) El pr\u00f3jimo y el extra\u00f1o: el encuentro de las civilizaciones. Amorrortu. Argentina. BERGER, John (2000) Modos de ver. Gustavo Gili, Barcelona. BERGER, Peter (1982) \"La identidad como problema en la sociolog\u00eda del conocimiento\". En: Hacia la sociolog\u00eda del conocimiento. De Gunter W. Remmling (compilador) FCE, M\u00e9xico. Pp. 355-368. _________ (1999) El dosel sagrado. Para una teor\u00eda sociol\u00f3gica de la religi\u00f3n. 3a. ed. Kair\u00f3s, Barcelona BERGER, P. y T. Luckmann (1968) La construcci\u00f3n social de la realidad. Amorrortu, Argentina. _________ (1997) Modernidad, pluralismo y crisis de sentido. Paid\u00f3s, Barcelona. BERMAN, Marshall (2001) Todo lo s\u00f3lido se desvanece en el aire. La experiencia de la modernidad. 13a ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. BERMUDEZ, G. A. (2007) \"Enfermer\u00eda universitaria de 1907 a 1944\". Proyecto Investigaci\u00f3n. \u00c9NEO UNAM, M\u00e9xico. BERNSTEIN, Basil (1993) La estructura del discurso pedag\u00f3gico. Morata, Madrid. _________ (1998) Pedagog\u00eda, control simb\u00f3lico e identidad. Morata, Madrid. BIZBERG, Ulan (1989) \"Individuo, identidad y sujeto\". En: Estudio sociol\u00f3gico Vol. VII Num. 21, sept-dic 1989, CES,Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp BLEICHER, J. (1992) Hermen\u00e9utica contempor\u00e1nea. Edic\u00f3es 70, Rio de Janeiro. BOGDAN y Taylor (1975) Introduction to Qualitative Research Methods. 1975. Bibliograf\u00eda y referencias 283BONFIL, Batalla G. (1994) M\u00e9xico Profundo. Una civilizaci\u00f3n negada. Grijalbo, M\u00e9xico. BOURDIEU, Pierre (1975) \"Campo intelectual y proyecto creador\" En: Problemas del estructuralismo. 6a. ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. ___________ (1987) Cosas dichas. Gedisa, Barcelona. __________ (1990) Sociolog\u00eda y cultura. Grijalbo/CONACULTA. M\u00e9xico. ___________ (1999) Intelectuales, pol\u00edtica y poder. EUDEBA. Buenos Aires. ___________ (2000) Capital cultural, escuela y espacio social. Siglo XXI, 3a ed. M\u00e9xico. ___________ (2002a) Razones Pr\u00e1cticas. Sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n Anagrama, 3a ed. Barcelona. ___________ (2002b) La distinci\u00f3n. Criterio y bases sociales del gusto Taurus, M\u00e9xico. ___________ (2002c) Pensamiento y acci\u00f3n. Libros del Zorzal, Buenos Aires. ___________ (2003) La dominaci\u00f3n masculina. 3a ed. Anagrama, Barcelona. BOURDIEU, P. y C. Passeron (1998) La reproducci\u00f3n. Elementos para una teor\u00eda del sistema de ense\u00f1anza. 3a. ed. Fontamara, M\u00e9xico. ___________ (2003) Los herederos: los estudiantes y la cultura. Siglo XXI, Argentina. BRAVO, Federico (1969) Nociones de Historia de Enfermer\u00eda. 3a. ed. Impresora San Carlos, M\u00e9xico. BRUNNER, J. J. (1988) Un espejo trizado. Ensayos sobre cultura y pol\u00edticas culturales. FLACSO, Santiago de Chile. BURKE, Peter (1996) \"Lengua e identidad en la Italia moderna temprana\". En Hablar y callar. Funciones sociales del lenguaje a trav\u00e9s de la historia. Gedisa, Barcelona. Pp. 87-113. Bibliograf\u00eda y referencias 284BURKE, Peter (2003) \"Historia de los acontecimientos y renacimiento de la narraci\u00f3n\" En: Formas de hacer Historia. Alianza, Madrid. Pp. 325-342. CANDAU, Joel (2001) Memoria e Identidad. Ediciones Del Sol, Argentina. C\u00c1RDENAS, Lucila (2005) Laprofesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: un an\u00e1lisis desde la sociolog\u00eda de las profesiones. Pomares, M\u00e9xico. CARRILLO, Ana Ma. (1999) \"Nacimiento y muerte de una profesi\u00f3n. Las parteras tituladas en M\u00e9xico.\" En: DYNAMIS. Acta Hisp-Med Sci Hist Mus. M\u00e9xico. Pp. 167-190. CASSIRER, Ernest (1988) El mito del estado. FCE. M\u00e9xico. CASTELLS, Manuel (2001a) La era de la informaci\u00f3n. El poder de la identidad. Vol. II. Siglo XXI. 3a. ed. M\u00e9xico. CASTORIADIS, Cornelius (2002) Figuras de lo pensable: (Las encrucijadas del laberinto VI) 2a ed. FCE, M\u00e9xico. CASTRO-G\u00d3MEZ, Santiago y E. Mendieta (1998) Teor\u00edas sin disciplina. Latinoamericanismo, poscolonialidad y globalizaci\u00f3n en debate. Universidad de San Francisco/Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. CAZENUEVE, Jean (1971) Sociolog\u00eda del rito. Amorrortu. Paris. CHINN, P. & Kramer, M. (1999) \"Nursing pattern's of knowing. In: P. Chinn & M. Kramer. Theory and nursing: a systematic approach. 5a. ed. Mosby, St. Louise. Pp. 1-19. CHINN, M. K. & Bostick, C. the 11, pp. 83-96. CHIU, A. A. (2002) Sociolog\u00eda de la identidad. Porr\u00faa/UAMI, M\u00e9xico. CISNEROS, P. C. (2000) \"La intersubjetividad y la tradici\u00f3n interpretativa en psicolog\u00eda social\". En: Estudios sociol\u00f3gicos XVIII:54. Pp. 528-537. Bibliograf\u00eda y referencias (1981) The nurse's quest for a profesional identity. Addison Wesley Publishing Company. California EU. COLLIERE, M. F. (1998) Promover la vida. De la pr\u00e1ctica de las mujeres cuidadoras a los cuidados de enfermer\u00eda. Interamericana, M\u00e9xico. COMBONI, S. y J. M Su\u00e1rez (2000) \"Identidad, diversidad cultural y educaci\u00f3n. Debates y perspectivas en el proceso de construcci\u00f3n de la educci\u00f3n ind\u00edgena\" En: Identidad e intolerancia. Afloramientos y negaciones de la identidad de segundo orden y su relaci\u00f3n con la tolerancia. Vol. II. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 169-204. DENZING, N. y Lincoln, Y. (1994) Handbook of qualitative research. Sage Publications. Thousand Oaks, Ca. DILTHEY, W. (1979) Esencia de la filosof\u00eda. Presencia, Lisboa. DINGWALL, Robert (2004) \"Las profesiones y el orden social en una sociedad global\". En: Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 6(1). http://redie.uabc.mx/vol6nol/htlm . D\u00d3RING, Ma. T. (2002) Mujeres en busca de una nueva identidad. El caso de mujeres mexicanas emigradas a Canad\u00e1. Fontamara, M\u00e9xico. DUBET, Francois (1989) \"De la sociolog\u00eda de la identidad a la sociolog\u00eda del sujeto\". En: Estudio sociol\u00f3gico Vol. VII Num. 21, sept-dic 1989, Colegi o de M\u00e9xico, Centro de Estudios Sociol\u00f3gico M\u00e9xico. DUCH, Llu\u00eds (1998) Mito, interpretaci\u00f3n y cultura. Herder, Barcelona. DURKHEIM, E. (1991) \u00bf O\u00cd reglas del m\u00e9todo sociol\u00f3gico. T. ed. Premia editora. M\u00e9xico. ELIADE, Mircea (1967) El hombre y lo sagrado: de los primitivos al zen. Asoc. Edit. Aurora. Buenos Aires. Bibliograf\u00eda y referencias 286____________ (1972) El Mito del Eterno Retorno. Arquetipos y repetici\u00f3n. Alianza/Emec\u00e9, Espa\u00f1a. ____________ (1983) Mito y Realidad Edit. Labor. Buenos Aires. ELIAS, Norbert (1970) Sociolog\u00eda fundamental. Gedisa, Barcelona. ____________ (1989) El proceso de la civilizaci\u00f3n, Investigaciones sociogen\u00e9ticas y psicogen\u00e9ticas. 2a. ed. FCE, M\u00e9xico. ____________ (1990) La sociedad de los individuos. Pen\u00ednsula, Barcelona. ____________ (1994) Teor\u00eda del s\u00edmbolo. Un ensayo de antropolog\u00eda cultural. Pen\u00ednsula, Barcelona. ELIOT, P. (1975) The sociology of the professions, Macmillan, Londres. ELSTER, Jon (1994) L\u00f3gica y sociedad. Contradicciones y mundos posibles. Gedisa. Barcelona. ENTRALGO, P.L. (1978) Historia de la medicina. Masson/Salvat, Barcelona. ____________ (1978) El m\u00e9dico y el enfermo. Ediciones Guadarrama, Madrid. FERNANDEZ, P. Anna M. (2000a) Protagonismo femenino en cuentos y leyendas de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica Narcea, Madrid. ____________ (2000b) Mujeres, revoluci\u00f3n y cambio cultural. Anthropos/UAMX, Espa\u00f1a. FLORESCANO, Enrique (2001) Etnia, Estado y Naci\u00f3n. Ensayo sobre las identidades colectivas en M\u00e9xico. Taurus, M\u00e9xico. FOUCAULT, Michel (1975) Vigilar y castigar. Siglo XXI, M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 287___________ (1976) Historia de la sexualidad. 1. La voluntad de saber. Madrid: Siglo XXI. ___________ (1979) La microfisica del poder. 2a. ed. La Piqueta, Madrid. ___________ (1985) Hermen\u00e9utica del sujeto. Altamira, Argentina. ___________ (1990) Tecnolog\u00edas del yo. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica/ICE-UAB, Barcelona. ___________ (1999) El nacimiento de la cl\u00ednica. 18a. ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. FRIEDMAN, Jonathan (1994) Identidad cultural y proceso global. Amorrortu, Argentina. FUERBRINGER B., Villareal Ma . I. y Guerra, J. (1995) Enfermer\u00eda, disciplina cient\u00edfica (Una aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica). UASLP, M\u00e9xico FUERBRINGER B., J. Rodr\u00edguez, E. Barrientes, L. Gonz\u00e1lez, A. Monrroy y M.A. Garc\u00eda (2000) De Matronas a Parteras y Enfermeras (historias de vida). AEFE. A.C. M\u00e9xico. FUENTES, A. Silvia (2000) \"La construcci\u00f3n de una identidad de soci\u00f3logo\". En: En los M\u00e1rgenes de la Educaci\u00f3n: M\u00e9xico af\u00ednales del milenio. Rosa Buenfil Burgos (Coordinadora) SADE/Plaza y Vald\u00e9s. M\u00e9xico. Pp. 187-225. ___________ (2000) \"Hacia una construcci\u00f3n de una l\u00f3gica tridimensional del an\u00e1lisis del proceso identificatorio: el caso de los soci\u00f3logos de la ENEP Arag\u00f3n, generaci\u00f3n 1979-1983\". En: El fantasma de la teor\u00eda. Articulaciones conceptuales y anal\u00edticas para el estudio de la educaci\u00f3n. Alicia de Alba (Coordinadora) SADE/Plaza y Vald\u00e9s. M\u00e9xico. Pp. 61-76. FURL\u00c1N, M. Alfredo (2001) \"Intervenci\u00f3n e investigaci\u00f3n; las intenciones y los dispositivos\". En: Investigaci\u00f3n Educativa, algunas formas de aproximaci\u00f3n. UNAM FES Iztacala. M\u00e9xico. GADAMER, Hans-Georg (1988) \"Fundamentos de una hermen\u00e9utica filos\u00f3fica\" En: Verdad y M\u00e9todo. Ed. Sig\u00faeme. Salamanca. Pp. 460-486. Bibliograf\u00eda y referencias 288___________ (1996) El estado oculto de la salud. Gedisa, Barcelona. ___________ (1997) Mito y raz\u00f3n. Paid\u00f3s, Barcelona ___________ (1999) El inicio de la filosof\u00eda occidental. 2a. ed. Paid\u00f3s, Barcelona GARC\u00cdA, Canclini N. (2000) \"Escenas sin territorio: Cultura de los migrantes e identidades en transici\u00f3n\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n. Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Valdes, M\u00e9xico. Pp. 191- 208. GARFINKEL, H. (1984) Studies in Ethnometodology. Polity Press, Cambridge. GENNEP, A. Van (1914) La formaci\u00f3n de las leyendas. Librer\u00eda Gutemberg, Madrid. ___________ (1971) Manual de folklore francais contemporain, Vol 1. pag LLI. Citado en J. Cazeneuve, 1971. ___________ (1986) Los ritos de paso. Taurus, Madrid. GIDDENS, A. (2000) Modernidad e identidad del yo. El yo y la sociedad en la \u00e9poca contempor\u00e1nea. 3 o ed. Pen\u00ednsula. Barcelona. GIDDENS, A., Turner, J. y otros. (1990) La teor\u00eda social hoy. Alianza, Madrid. GINZBURG, Cario (1976) El queso y los gusanos. El cosmos seg\u00fan un molinero del siglo XVI. Oc\u00e9ano, Barcelona. GLEIZER, M.S. (1997) Identidad, subjetividad y sentido en las sociedades complejas, Juan Pablos Editor, M\u00e9xico. GIM\u00c9NEZ, Gilberto (1996) \"La identidad social o el retorno del sujeto en sociolog\u00eda. En: Identidad. III Coloquio Paul Kirchhoff. Instituto de nvestigaciones Antropol\u00f3gicas UNAM DGAPA, M\u00e9xico. Pp. 11-24. Bibliograf\u00eda y referencias 289___________ (2000) \"Materiales para una teor\u00eda de las identidades sociales\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 45-78. GIMENO, S. J. (2003) El alumno como invenci\u00f3n. Morata, Madrid. GIRARDO, Cristina (2000) \"La identidad de los j\u00f3venes ante el trabajo, sus transformaciones y las manifestaciones de intolerancia\" En: Identidad e intolerancia. Afloramientos y negaciones de la identidad de segundo orden y su relaci\u00f3n con la tolerancia. Vol. II. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 37-51. GIROUX, Henry (1999) Teor\u00eda y resistencia en educaci\u00f3n. 4a. ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. GOFFMAN, Erving (1970a) Estigma. La identidad deteriorada. Amorrortu, Argentina. ___________ (1970b) Internados. Ensayos sobre la situaci\u00f3n social de los enfermos mentales. Amorrortu, Argentina. ___________ (1981) La presentaci\u00f3n de la persona en la vida cotidiana. Amorrortu, Argentina. ___________ (1991) Los momentos y sus hombres. Paid\u00f3s, Barcelona. GOFFMAN, E., H. Sacks, A. Cicourel y M. Pollner (2000) Sociolog\u00edas de la situaci\u00f3n. La Piqueta, Madrid. G\u00d3MEZ, Federico (1953) Noma. La tragedia de un m\u00e9dico. Hospital Infantil de M\u00e9xico, M\u00e9xico. GONZ\u00c1LEZ, Agust\u00edn. (2001) \"Identidad e Identi dades\". Conferencia del 27 de junio, 2001. Decano de la Universidad de Barcelona. El Colegio Nacional. M\u00e9xico. GONZ\u00c1LEZ, Jorge A. (2001) \"Frentes culturales: para una comprensi\u00f3n dial\u00f3gica de las culturas contempor\u00e1neas\". En: Cultura (s) y Ciber-culturas, incursiones no lineales entre complejidad y comunicaci\u00f3n. Universidad Iberoamericana. M\u00e9xico. Pp. 157-195. Bibliograf\u00eda y referencias 290GONZ\u00c1LEZ Y GONZ\u00c1LEZ, L. (1995) El oficio de historiar. Cl\u00edo/Colegio Nacional, M\u00e9xico. ___________ (1997) Invitaci\u00f3n a la microhistoria. Cl\u00edo/Colegio Nacional, M\u00e9xico. ___________ (1999) Pueblo en vilo. Cl\u00edo/Colegio Nacional, M\u00e9xico. GOROSITO K. Ana Mar\u00eda (1992) \"Identidad \u00e9tnica y manipulaci\u00f3n\", en: Hidalgo & Tamagno (comps.). Etnicidad e identidad. Buenos Aires, CEAL. Citada en: WILDE, Guillermo (2005), La problem\u00e1tica de la identidad en el cruce de perspectivas entre antropolog\u00eda e historia. Reflexiones desde el campo de la etnohistoria. Fac Filosof\u00eda y Letras. Universidad de Buenos Aires. http://www.na ya.org.ar/articulos/identl2.htm GRINSPUN, Doris (1992) \"Identidad profesional, humanismo y desarrollo tecnol\u00f3gico\". En: Del arte antiguo a los desafios de la ciencia moderna. XIII Reuni\u00f3n Nacional de Licenciados en Enfermer\u00eda. M\u00e9xico. GUERRERO, P. V. (2000) Las hijas de Florence. Sina\u00ed. M\u00e9xico. GUIMELLI, Christian (2001) \"La func i\u00f3n de enfermera. Pr\u00e1cticas y re presentaciones sociales\". En: Pr\u00e1cticas sociales y representaciones. Abric, Jean-Claud e (director) France- CCC Pp. 75-96. GUSTAFFSON, Jan (1999) \"Figuras de la alteridad: visiones danesas de Am\u00e9rica Latina\" En: Identidad y Otredad en el mundo de habla hisp\u00e1nica. De Cristoffanini (compilador), M\u00e9xico, Universidad de Aalborg/UNAM. HABERMAS, J\u00fcrgen (1982) Conocimiento e inter\u00e9s. Taurus, Buenos Aires. ___________ (1987) Dial\u00e9tica e hermen\u00e9utica. L&PM, Porto Alegre. ___________ (1994) Conciencia moral y acci\u00f3n comunicativa. Planeta Agostini, Madrid. ___________ (2001 a) Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa I. Racionalidad de la acci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n social. 3a. ed. Taurus, Buenos Aires. Bibliograf\u00eda y referencias 291___________ (2001 b) Teor\u00eda de la acci\u00f3n comunicativa II. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n funcionalista. 3a. ed. Taurus, Buenos Aires. HALL, Stuart (2000) \"\u00bfQui\u00e9n necesita la identidad?\". En: En los M\u00e1rgenes de la Educaci\u00f3n: M\u00e9xico a finales del milenio. Rosa Buenf\u00edl Burgos (Coordinadora) Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 227-254. HEIDEGGER, Martin (1993) El ser y el tiempo. Planeta, Barcelona. HELD, David (1998) La democracia y el orden global. Alianza Universidad. Madrid, Espa\u00f1a. 1998. HELLER, Agnes (1977) Sociolog\u00eda de la vida cotidiana. Pen\u00ednsula. Barcelona, Espa\u00f1a. HERN\u00c1NDEZ, Esther (1998) Rese\u00f1a hist\u00f3rica de la creaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de la Escuela nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia. En las Jornadas conmemorativas del LXXV Aniversario de la \u00c9NEO. \u00c9NEO UNAM. M\u00e9xico. HERNANDO, Almudena (2002) Arqueolog\u00eda de la identidad. Akal, Madrid. HICKMAN, R. Hortencia (2001) \"Reflexi\u00f3n acerca de la identidad profesional de la psicolog\u00eda desde el acad\u00e9mico. La noci\u00f3n de generaci\u00f3n\". En: Pensar lo educativo. Tejidos conceptuales Marcela G\u00f3mez S. Y Bertha Orozco (Coordinadoras) SADE/Plaza y Vald\u00e9s. M\u00e9xico. Pp. 101-113. HOBSBAWM, E. y T. Ranger (1983) La invenci\u00f3n de la tradici\u00f3n. Cr\u00edtica, Barcelona. HOCART, Arthur M. (1975), Mito, ritual y costumbre. Ensayos heterodoxos. Siglo XXI, Espa\u00f1a. HUSSERL, E. (1913) Ideas relativas a una fenomenolog\u00eda pura y a una filosof\u00eda fenomenol\u00f3gica. FCE, M\u00e9xico. ILLICH, Iv\u00e1n (1978) N\u00e9mesis M\u00e9dica. La expropiaci\u00f3n de la salud. Joaqu\u00edn Mortiz, M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 292IMBERT, G\u00e9rard, (1990) Los discursos del cambio. Im\u00e1genes e imaginarios sociales en la Espa\u00f1a de la Transici\u00f3n, Akal, Madrid. INEGI (2004) \"Estad\u00edsticas a prop\u00f3sito del D\u00eda de la Enfermera\". M\u00e9xico. ITPE. (1996) \"Una evaluaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en Norteam\u00e9rica\" En: iniciativa trilateral para la enfermer\u00eda en Norteam\u00e9rica. E.U. JOKISCH, Rodrigo (2002) Metodolog\u00eda de las distinciones. UNAM/Casa Juan Pablos SA de CV. M\u00e9xico. JOSEPH, Isaac (1999) Erving Gojfmanyla microsociolog\u00eda. Gedisa. Barcelona. KEROUAC, S. (1994) Pensamiento enfermero. Masson, Barcelona. KIRK, G.S. (1982) El mito. Su significado y funciones en la Antig\u00fcedad y otras culturas. Paid\u00f3s, Espa\u00f1a. KOLAKOWSKI. Leszek (1973) La presencia del mito. Amorrortu. Buenos Aires. LANKSHEAR, Colin y cois. (1996) The new work order: venid the languaje of the new capitalism. LANKSHEAR, Colin y Knobel, M. (2000) \"Problemas asociados con la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa\" En: Perfiles Educativos Vol. XXII, No. 87 UNAM, M\u00e9xico. Pp. 6-27. LARTIGUE, Teresa y Victoria Fern\u00e1ndez (1999) Enfermer\u00eda: una profesi\u00f3n de alto riesgo, Universidad Iberoamericana / Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. LASH, Scott & FRIEDMAN, Jonathan (1992) Modernity & Identity, Blackwell, Oxford. LEININGER, M (1985) Transcultural Nursing: concepts, theories and practices. Ed. John Wiley, New York. Bibliograf\u00eda y referencias 293 LEVI, Giovanni (2003) \"Sobre microhistoria\". En: Formas de hacer historia. 2a. ed. Alianza, Madrid. Pp 120-143. LEVI-STRAUSS, Claude (1968) Antropolog\u00eda estructural. Siglo XXI. M\u00e9xico. ___________ (1987) Mito y significado. Alianza Editorial. Madrid. LIM\u00d3N, A. y Juan Garc\u00eda (2003), \"Identidad\" Cap. 6. En: Acciones, Actores y Pr\u00e1cticas educativas. Grupo Ideograma Editores. M\u00e9xico. Pp. 99-112. LIND\u00d3N, Alicia (2001), \"De la vida cotidiana a los modos de vida\". En: Cultura y territorio. Identidades y modos de vida. UAP/RNIU. M\u00e9xico. Pp. 15-28. LIPOVETSKY, Gil\u00edes (2003) La era del vac\u00edo. Ensayos sobre el individualismo contempor\u00e1neo. Anagrama, Barcelona. LYOTARD, J. F. (1987) La condici\u00f3n postmoderna. C\u00e1tedra, Madrid. LOMNITZ, Claudio (1999) Modernidad indiana. Nueve ensayos sobre naci\u00f3n y mediaci\u00f3n en M\u00e9xico. Planeta, M\u00e9xico. MALFE, Ricardo (1994) Fant\u00e1smata. El vector imaginario de procesos e instituciones sociales. Amorrortu, Argentina. MALVARES, S. y C. Castrill\u00f3n (2005) Panorama de la fuerza de trabajo en Am\u00e9rica Latina. Serie Desarrollo de Recursos Humanos. No. 39 OPS, Washington, D.C. MARCUS, George (1994) \"Notes on the Hyperinterest in Questions of Identity in Contemporary social and Cultural Analysis, with some comments on trends in Latin American Studies\". Conferencia presentada en el VI Coloquio Inte rnacional. Grupo de trabajo (CLACSO) \"Historia y antropolog\u00eda andinas\". Del 8 al 11 de Agosto de 1994. Citado en: WILDE, Guillermo (2005), La problem\u00e1tica de la identidad en el cruce de perspectivas entre antropolog\u00eda e historia. Reflexiones desde el campo de la etnohistoria. Fac. Filosof\u00eda y Letras. Universidad de Buenos Aires. http://www.naya.org.ar/articulos/identl2.htm Bibliograf\u00eda y referencias 294MARISCAL, Hay B. (2000) \"Cultura Nacional e identidad cultural en el contexto neoliberal\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n, Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 130-138. MART\u00cdNEZ, Ma. Matilde (1985) Sociolog\u00eda de una profesi\u00f3n. El caso de Enfermer\u00eda. CCE, Nuevomar, M\u00e9xico. MAY, Rollo (1992) La necesidad del mito. La influencia de los modelos culturales en el mundo contempor\u00e1neo. Paid\u00f3s, Espa\u00f1a. MAYER, Leticia (2000) \"El an\u00e1lisis del ritual aplicado a la historia de M\u00e9xico\". En Rev. Alteridades. A\u00f1o 10, Num.20 Jul-dic 2000 UAM Iztapalapa. M\u00e9xico. Pp. 21-33. Me. LAREN, Peter (2001) La escuela como un performance ritual. Hacia una econom\u00eda pol\u00edtica de los s\u00edmbolos y gestos educativos. 3a. ed. Siglo XXI/UNAM, M\u00e9xico. ___________ (s/f), Hacia una pedagog\u00eda cr\u00edtica de la formaci\u00f3n de la identidad posmoderna. Tr. Ma. C. Guilisasti y R. Lothringer. Fac. de Ciencias de la Educaci\u00f3n Universidad Nacional de Entre R\u00edos. Argentina. MEAD, G.H. (1982) Esp\u00edritu, cultura y sociedad. Paid\u00f3s, M\u00e9xico. MODENA, M.E. y Mendoza Z. (2001) G\u00e9neros y generaciones. Etnograf\u00eda de las relaciones entre hombres y mujeres de la ciudad de M\u00e9xico. Edamex/ Population Council. Inc. M\u00e9xico. MOLINA, Silvia (2000) \"Identidad e intolerancia a trav\u00e9s de las noticias pol\u00edticas. La identidad de primer orden, la pol\u00edtica y sus peripecias\" En: Identidad e intolerancia. La identidad de primer orden y la intolerancia: una relaci\u00f3n constante. Vol I. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 155-180. MONRROY, A. Garc\u00eda, M. A. y C\u00e1rdenas L. (2005) Enfermer\u00eda. Historias de vida. FEMAFEE, M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 295MONSIVAIS, Carlos (2000) \"La identidad nacional ante el espejo\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n. Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 121-129. MORIN, Edgar (1990) Introducci\u00f3n al pensamiento complejo. Gedisa, Barcelona. (1999) \"Education et complexit\u00e9. Dialogue avec En: Edgar Morin y Jean Louis Le Moigne. Le intelligence de la complexit\u00e9. L' Harmattan. Par\u00eds. _________ (2003) La mente bien ordenada. Repensar la reforma. Reformar el pensamiento. Seix Barral, Espa\u00f1a. MUMBY, Dennis (1993) Narrativa y control social: perspectivas cr\u00edticas. Amorrortu, Argentina. MURIEL, J. (1990) Hospitales de la Nueva Espa\u00f1a. Tomo I Fundaciones del Siglo XVI. 2a ed. UNAM/ Cruz Roja Mexicana, M\u00e9xico. _________ (1991), Hospitales de la Nueva Espa\u00f1a. Tomo II Fundaciones del Siglo XVII y XVIII. 2a ed. LTNAM/ Cruz Roja Mexicana, M\u00e9xico. NORTH, Douglas C. (2005) Understanding the process of economic change, Princeton, Princeton University Press. En: Cambio cultural, din\u00e1mica institucional y ciencia cognitiva: hacia una comprensi\u00f3n multidisciplinaria del desarrollo econ\u00f3mico. Caballero G. y Kingston C. OCA\u00d1A, Luc\u00eda (2000) \"Identidad cultural. Lo s arquetipos en las leyendas mayas\" En: Identidad e intolerancia. La identidad de primer orden y la intolerancia: una relaci\u00f3n constante. Vol I. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 17-44. OCARANZA, Fernando (1995) Historia de la Medicina en M\u00e9xico .CONACULTA, M\u00e9xico. OPS, OMS (1994) La educaci\u00f3n en enfermer\u00eda y los libros de texto. Informe del Taller de Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y del Programa Ampliado de Libros de Texto. Abril, 1993. Argentina. OPS (2002) Perfil del Sistema de Servicios de Salud en M\u00e9xico. M\u00e9xico Bibliograf\u00eda y referencias 296OROZCO Fuentes, Bertha. (2000) \"Perspectivas epist\u00e9micas abiertas en la ense\u00f1anza de la investigaci\u00f3n educativa\" En: En los M\u00e1rgenes de la Educaci\u00f3n: M\u00e9xico af\u00ednales del milenio. Rosa Buenf\u00edl Burgos (Coordinadora) Plaza y Vald\u00e9s. M\u00e9xico. Pp. 145-164. OSORIO, Jaime (2001) Fundamentos del an\u00e1lisis social. La realidad social y su conocimiento. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/UAM Xochimilco, M\u00e9xico. ORTEGA Y GASSET, J. (1964) El tema de nuestro tiempo. Colecc. Austral, Espasa Calpe, S A. Madrid. P\u00c9REZ, C. I. y Casta\u00f1eda, C. (2006) Cien a\u00f1os de enfermer\u00eda universitaria. C.D. \u00c9NEO UNAM, M\u00e9xico. P\u00c9REZ, Maya C. (2003) L\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre Diagn\u00f3stico, evaluaci\u00f3n y planeaci\u00f3n educativa. CINCIDE, UAEH. M\u00e9xico. Pp. 9-31 POLANYI, Michael (1966) El estudio del hombre. Paid\u00f3s, Buenos Aires. PORTES, Alejandro (1996) \"Las ci encias en conflicto: tipos y funciones de la trasgresi\u00f3n interdisciplinaria\". En: Rev. Estudios Sociol\u00f3gicos. Vol XFV, n\u00fam. 42. El Colegio de M\u00e9xico. M\u00e9xico. Pp. 595-626. PORTEVIN, Catherine (2000) \"Existir para la mi rada masculina. Entrevista con el soci\u00f3logo franc\u00e9s Pierre Boudieu\" En: Letra S. La Jornada. Mayo 4, 2000. http://wvviY.jornada.unam.mx/2000/05/04/ls-bourdieu.html RABAD\u00c1N, Montserrat (2000) \"La imagen del moro a trav\u00e9s de los romances fronterizos y moriscos: una construcci\u00f3n idealizada\" En: Identidad e intolerancia. La identidad de primer orden y la intolerancia: una relaci\u00f3n constante. Vol I. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 45-70. Bibliograf\u00eda y referencias 297RICOEUR, Paul (1986) Finitudy culpabilidad Taurus, Madrid. ______ (1990) Historia y verdad. 3a. ed. Encuentro, Madrid. ______ (1996) S\u00ed mismo como otro. Siglo XXI, M\u00e9xico. ______ (2001a) Teor\u00eda de la interpretaci\u00f3n. Discurso y excedente de sentido. 4a. ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. ______ (200 Ib) Del texto a la acci\u00f3n. Ensayos de hermen\u00e9utica II. 2a. ed. FCE, M\u00e9xico. R\u00cdOS, Maribel (1999), Valores y socializaci\u00f3n profesional de enfermeras, M\u00e9xico, V Congreso Nacional de Investigaci\u00f3n Educativa ______ (2001) El g\u00e9nero en la socializaci\u00f3n profesional de enfermeras. UNAM CRIM, M\u00e9xico. ______ (2002) \"Escuelas de enfermer\u00eda: encrucijada de poderes, frustraciones y deseos\". En: Cultura y procesos educativos. Pina J.M. y Pont\u00f3n C.B. Plaza y Valdez/CESU-UNAM, M\u00e9xico. Pp. 169-194. ROCA, Lourdes (2001) \"La identidad a partir de la trayectoria laboral y espacial en la historia de vida de un ferrocarrilero\". En: Cultura y territorio. Identidades y modos de vida. 2\u00b0. Congreso RNIU: investigaci\u00f3n urbana y regional. RNIU/UAP, M\u00e9xico. Pp. 145-154. (1999) \"Derechos humanos, pluriculturalismo e identidad cultural\" En: El derecho a la identidad cultural. Instituto de investigaciones legislativas. HCD. M\u00e9xico. Pp. 17-44. ROSENHAN, David (1981) \"Acerca de esta r sano en un medio enfermo\" En: La realidad inventada. Gedisa, Barcelona. Pp. 99-120. ROSENTHAL, R. y L. Jacobson (1980) Pygmalion en la escuela. Expectativas del maestro y desarrollo intelectual del alumno. Ed. Marova, Madrid. Bibliograf\u00eda y referencias 298SCHOFFER, D. y E. Wechsler (1993) La met\u00e1fora milenaria. Una lectura psicoanal\u00edtica de la Biblia. Paid\u00f3s, Argentina. SCHUTZ, Alfred (1974) Estudios sobre teor\u00eda social. Amorrortu, Argentina. ______ (1993) La construcci\u00f3n significativa del mundo social. Introducci\u00f3n a la sociolog\u00eda comprensiva. Paid\u00f3s, Barcelona. ______ (1995) El problema de la realidad social. 2a. ed. Amorrortu, Argentina. SCHUTZ, Alfred y Thomas Luckmann (1973) Las estructuras del mundo de la vida. Amorrortu, Argentina. SCOTT, James (2000) Los dominados y el arte de la resistencia. Era, M\u00e9xico. SEPTI\u00c9N, G. Jos\u00e9 Manuel (1986) Historia de la Ginecolog\u00eda y Obstetricia en M\u00e9xico. Instituci\u00f3n Gineco Obst\u00e9trica Santa Teresa, M\u00e9xico. SHARPE, Jim (2003) \"Historia desde abajo\" En: Formas de hacer Historia. Alianza, Madrid. Pp. 39-58. SEP (2001) \"Enfermer\u00eda. Fasc\u00edculo 9\". En: Colecci\u00f3n Progresi\u00f3n XX - XXI de las Profesiones. Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior e Investigaci\u00f3n cient\u00edfica de la Direcci\u00f3n General de Profesiones, M\u00e9xico. SSA (1977) Educaci\u00f3n de pregrado en medicina y enfermer\u00eda. M\u00e9xico. SSA (2002) Dec\u00e1logo \u00e9tico para las enfermeras mexicanas. CIFRHUS/COMLE STAPLES, Anee (1982) \"La constituci\u00f3n del Estado Nacional\". En: Historias de las profesiones en M\u00e9xico. El Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 299STEIN, Leonard (1974) \"Male and female: the Little-Brown and Co. NY. T\u00c9LLEZ Gir\u00f3n, L. Ricardo (2001) Reflexiones sobre la cuesti\u00f3n identitaria. Cuadernos de trabajo 41. Centro de Ciencias del lenguaje, UAP, M\u00e9xico. TODOROV, Tzvetan (2000) Nosotros y los otros. Reflexi\u00f3n sobre la diversidad humana. 2a. ed. Siglo XXI, M\u00e9xico. TOLEDO, N. Ulises (2001) \"Ejercicio de construcc i\u00f3n de un ideal-tipo de la vida social\" En: Revista electr\u00f3nica de epistemolog\u00eda de Ciencias Sociales. Cinta de Moebio No. 12. pp. 48-68. Universidad de Chile, http://reda lic.uaemex.mx TURNER, V\u00edctor (1999) La selva de los s\u00edmbolos. 4a ed. Siglo XXI. M\u00e9xico. URIBE, E. R. (2002) La invenci\u00f3n de la mujer. Nacimiento de una escuela m\u00e9dica. FCE/BUAP, M\u00e9xico. VALENZUELA, A. Jos\u00e9 M. (2000) \"Identidades culturales: comunidades imaginarias y contingentes\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n. Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 97- 120. VARGAS, Carmen (1995) La Planchada. Ensayo. Curso Post\u00e9cnico. Escuela de Enfermer\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud. M\u00e9xico. V\u00c1RGUEZ, P. L. (1996) \"El trabajo en la construcci\u00f3n de la identidad. Los desf\u00edbradores de Yucat\u00e1n\". En: Estudios Sociol\u00f3gicos. Vol. XIV, No. 42, sep.-dic. http://redie.ens.uabc.mx/ El Colegio de M\u00e9xico, Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos. M\u00e9xico. Pp. 775-797. _________ (1999) desf\u00edbradores de Yucat\u00e1n http://redie.ens.uabc.mx/ . El Colegio de M\u00e9xico, Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos. M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 300VASILACHIS, Irene (2003) Pobres, pobreza, identidad y representaciones sociales. Gedisa, Barcelona. VELAZQUEZ, R. Elisa (1995) \"El mito y la filosof\u00eda: una interpretaci\u00f3n del mundo\" En El sujeto educativo ante la posmodernidad. JJNAM ENEP Arag\u00f3n, M\u00e9xico. Pp. 23-29. ___________ (1996) Mitos y s\u00edmbolos en la educaci\u00f3n. Edit. Spanta, M\u00e9xico. VERNANT, Jean Pierre (1973) Mito y pensamiento en la Grecia Antigua. Ariel, Barcelona. VILLORO, Luis (2002) \"El sentido de la historia\". En; Historia \u00bfPara qu\u00e9? 19a. ed. Siglo XXI, FOESTER, Heinz (1981) \"Construyendo una realidad\" Introducci\u00f3n. En: P. Watzlawick, La realidad inventada.\u00bfc\u00f3mo sabemos lo que creemos saber? Gedisa, Espa\u00f1a. WATZLAWICK, Paul (1981) La realidad inventada. \u00bfC\u00f3mo sabemos lo que creemos saber? Gedisa, Barcelona. WATZLAWICK, Paul y cois. (1994) \u00bfEs real la realidad? 6a ed. Herder, Barcelona. WATZLAWICK, P. y P Krieg (1989) El ojo del observador. Contribuciones al constructivismo. Gedisa, Barcelona. WEBER, Max (1964) Econom\u00eda y Sociedad. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. ___________ (1969) Sobre la teor\u00eda de las ciencias sociales. Editorial Planeta, M\u00e9xico. ___________ (2001) Estructuras de poder. Ediciones Coyoac\u00e1n, M\u00e9xico. WERTSCH, James (1988) Vygotskyy la formaci\u00f3n social de la mente. Paid\u00f3s, Espa\u00f1a. ___________ (1993) Voces de la mente. Un enfoque sociocultural para el estudio de la acci\u00f3n mediada. Visor, Espa\u00f1a. Bibliograf\u00eda y referencias 301WHITE, Hayden (1992) El contenido de la forma. Narrativa, discurso y representaci\u00f3n hist\u00f3rica. Paid\u00f3s, Barcelona. WITTEN, Marsha (1993) \"Narrativa y cultura de la obediencia en el lugar de trabajo\". En Mumby, Narrativa y control social. Amorrortu, Argentina. Pp. VAN DIJK, Teun (1993) \"Historias y racismo\". En y control social. Amorrortu, Argentina. Pp. 163-186 WOODS, Peter (1998) Investigar el arte de la ense\u00f1anza. El uso de la etnograf\u00eda en la educaci\u00f3n. Paid\u00f3s, Espa\u00f1a. ZEMELMAN, Hugo (1987) Conocimiento y sujetos sociales: contribuci\u00f3n al estudio del presente. El Colegio de M\u00e9xico, Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos, M\u00e9xico. ____________ (2002) Necesidad de conciencia: un modo de construir conocimiento. Colegio de M\u00e9xico/Anthropos, M\u00e9xico. ZOLLA, C. Y Carrillo A. M. (1988) \"Mujeres, saberes m\u00e9dicos e institucionalizaci\u00f3n\". En: Figueroa J. La condici\u00f3n de la mujer en el espacio de la salud. Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Bibliograf\u00eda y referencias 302REFERENCIAS ARCE, G. F. y cois. (1982) Historia de las profesiones en M\u00e9xico. Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico. ARDOINO, Jacques (2000) \"L'implication\". En: Les avatars de Jacques y G. Mialaret (1993) \"La intelecci\u00f3n de la complejidad. Hacia una investigaci\u00f3n cuidadosa de las pr\u00e1cticas\"; tr. Rodrigo P\u00e1ez. En: P.Ducoing y M. Landesmann. Las nuevas formas de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n. AFIRSE, Embassade de France au Mexique. UAEH, M\u00e9xico. AR\u00c9CHIGA, H. (1997) Ciencias de la salud. Siglo XXI, CIICH UNAM, M\u00e9xico. ARROYO DE CORDERO, G y Jim\u00e9nez S.J. (2005) \"Repercusiones de la escasez vs migraci\u00f3n de enfermeras como fen\u00f3meno global\" En: Revista de Enfermer\u00eda del LMSS. 13(1). Pp. 33-40. AUGE, Marc (1995) \"El espacio hist\u00f3rico de la antropolog\u00eda y el tiempo antropol\u00f3gico de la historia\", en: Hac\u00eda una antropolog\u00eda de los mundos contempor\u00e1neos. Barcelona, Gedisa. En: WILDE, Guillermo (2005), La problem\u00e1tica de la identidad en el cruce de perspectivas entre antropolog\u00eda e historia. Reflexiones desde el campo de la etnohistoria. BARTHES, Roland (1980) Mitolog\u00edas. Siglo XXI. M\u00e9xico. BECHER. Tony (2001) Tribus y territorios acad\u00e9micos. La indagaci\u00f3n intelectual y las culturas de las disciplinas. Gedisa, Barcelona. BEJAR, R. y H. Cappello (1987) Crisis econ\u00f3mica, car\u00e1cter nacional e identidad transicional. CRIM UNAM, M\u00e9xico. BRUNER, Jerome (1984) Acci\u00f3n, pensamiento y lenguaje. Alianza Editorial. Madrid. _________ (1998) Actos de significado. M\u00e1s all\u00e1 de la revoluci\u00f3n cognitiva. Alianza Editorial. Madrid. Bibliograf\u00eda y referencias 303_______ (2004) Realidad mental y mundos posibles. Los actos de la imaginaci\u00f3n que dan sentido a la experiencia. Gedisa, Barcelona. BAGU, Sergio (1989) La idea de Dios en la sociedad de los hombres. Siglo XXI. M\u00e9xico. BASTIDE, Roger (1972) El sue\u00f1o, el trance y la locura. Amorrortu. Bs. As. Argentina. BAUDRILLARD, Jean (1972) \"El m\u00e1s hermoso objeto de consumo: el cuerpo\", en La sociedad de consumo: sus mitos, sus estructuras. Barcelona: Plaza & Janes, 1974. pp. 185-213. BAZT\u00c1N, Aguirre A. (1997) Etnograf\u00eda. Metodolog\u00eda cualitativa en la investigaci\u00f3n sociocultural. Alfaomega/Marcombo. Barcelona, Espa\u00f1a. BEJAR, Ra\u00fal (1986) El mexicano, aspectos culturales y psicosociales. UNAM, M\u00e9xico. BERIAIN, J. (1990) Representaciones colectivas y proyecto de modernidad, Antropos Editorial del Hombre, Barcelona. BOURDIEU, P. y C. Passeron (1975) Mitosociolog\u00eda. Edit. Fontanella, Barcelona. BOUCHAN, J. y Calman, L. (2004) La escasez de enfermeras especialistas en el mundo. Problemas y actuaciones. CIE/FIFN, Ginebra. CACHO ALFARO, Manuel (2001) \"La Construcci\u00f3n de las Identidades de los Profesores como Proceso Socializador\", En Revista de los Talleres Regionales de Investigaci\u00f3n, UPN, M\u00e9xico. Pp. 4 a 16. http://redie.ens.uabc.mx/ CARR, Wilfred (1999) Una teor\u00eda para la educaci\u00f3n. Hacia una investigaci\u00f3n educativa cr\u00edtica. Morata. Madrid. CASTELLS, Manuel (2001b) La era de la informaci\u00f3n. La sociedad red Vo\\ I. Siglo XXI. 3a. ed. M\u00e9xico. CASSIGOLI, Rossana (1999) memoria 13, abril-Julio 1999, A\u00f1o3.Vol. 4. pp 139-176. Bibliograf\u00eda y referencias 304CROVI, Delia (2000) \"Juventud, identidad y comunicaci\u00f3n\" En: Identidad e intolerancia. La identidad de primer orden y la intolerancia: una relaci\u00f3n constante. Vol. I. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 217-242. COLLINS, Randall (1996) Cuatro Tradiciones sociol\u00f3gicas. Edici\u00f3n corregida y aumentada. UAM Iztapalapa, M\u00e9xico. COULON, Alain (1995) Etnometodolog\u00eda y educaci\u00f3n Paid\u00f3s, Barcelona. DELGADO, Juan Manuel y Guti\u00e9rrez, J. (1995) M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. S\u00edntesis Psicolog\u00eda. Madrid, Espa\u00f1a. DE POLANCO, Nohem\u00ed (2000) \"La intolerancia a lo femenino como una manifestaci\u00f3n de primer orden\" En: Identidad e intolerancia. A floramientos y negaciones de la identidad de segundo orden y su relaci\u00f3n con la tolerancia. Vol. II. Silvia Molina y Vedia (coordinadora). UNAM, FCP, M\u00e9xico. Pp. 13-35. ELIZONDO H., Aurora (1999) Las trampas de la identidad en un mundo de mujeres, Itaca, M\u00e9xico. GALINDO, C\u00e1ceres J. (1998) T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en sociedad, cultura y comunicaci\u00f3n. Pearson/ Addison, Wesley y Longman, M\u00e9xico. GIDDENS, Anthony (1991) Modernidad e identidad del yo. El yo y la sociedad en la \u00e9poca contempor\u00e1nea. Barcelona: Pen\u00ednsula. HIERNAUX, Nicol\u00e1s D. (2001) \"De las comunidade s espaciales a las identidades virtuales (las nuevas tecnolog\u00edas y la redef\u00ednici\u00f3n de la ciudad) \". En: Cultura y territorio. Identidades y modos de vida. 2\u00b0. Congreso RNIU: investigaci\u00f3n urbana y regional. RNIU/UAP, M\u00e9xico. Pp. 29-46. Bibliograf\u00eda y referencias 305 LAMAS, M. (2000) De la identidad a la ciudadan\u00eda, transformaciones en el imaginario pol\u00edtico feminista, en Revista Electr\u00f3nica Cinta de Moebio, No. 7, Marzo 2000, Facultad de Ciencias Sociales. Universidad de Chile, http://rehue.csociales.uchile.cl/publicaciones/moebio/06/frames09.htm LEVY-BRUHL, Lucien (1978) La mitolog\u00eda primitiva. Ediciones Pen\u00ednsula. Barcelona. LIPOVETSKY, Gil\u00edes (2002) El crep\u00fasculo del deber. La \u00e9tica indolora de los nuevos tiempos democr\u00e1ticos. 6a. ed. Anagrama, Barcelona. LOWY, Michael (1973) Objetividad y punto de vista de clase en las ciencias sociales. En: Sobre el m\u00e9todo marxista, Grijalbo, M\u00e9xico. MART\u00cdNEZ, M\u00e9nica (2001) \"La Casta\u00f1eda desde dentro. Entrevista a Margarita Torres Mora, enfermera\". En Secuencia. Revista de Historia y Ciencias Sociales. Instituto de Investigaciones Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Luis Mora. Sept-dic. 2001, M\u00e9xico. MART\u00cdNEZ, R. Miguel \u00c1ngel (1998) El desarrollo de la estructura narrativa. Tesis doctoral. Universidad de Sevilla, Espa\u00f1a. ____________ (1999), El enfoque sociocultural en el estudio del desarrollo y la educaci\u00f3n. http://redie.ens.uabc.mx . Sept, 1999. MEDINA MELGAREJO, P. (2000) \u00bfEres maestro normalista y/o profesor universitario? La docencia cuestionada M\u00e9xico, Universidad Pedag\u00f3gica. Nacional/Plaza y Vald\u00e9s editores. MEIRIEU, Philippe (1998) Frankenstein educador. Laertes, Barcelona MIRANDA, L. Francisco (1999) \"Corporativismo vs Redes: Dilemas de la pol\u00edtica y los procesos educativos en M\u00e9xico en el marco de la globalizaci\u00f3n-mundializaci\u00f3n\". AFIRSE, Embassade de France au Mexique. M\u00e9xico. MOSCOVICI, Serge (1985a) Psicolog\u00eda social I. Paid\u00f3s, Barcelona. Bibliograf\u00eda y referencias 306 _____________ (1985b) Psicolog\u00eda social II. Paid\u00f3s, Barcelona. PAULUS, N. (1999) \"De la importancia de la identidad, en un contexto de distinciones\" en Revista Electr\u00f3nica Cinta de Moebio, No. 6 Septiembre de 1999, Facultad de Ciencias Sociales. Universidad de Chile, http://rehue.csociales.uchile.cl/publicaciones/moebio/06/frames09.htm P\u00c9REZ G\u00d3MEZ, A. I. (1999) La cultura escolar en la sociedad neoliberal, Ediciones Morata, Madrid, pp. 315 REZA, Becerril F. (1997) Ciencia, metodolog\u00eda e investigaci\u00f3n. Alhambra, M\u00e9xico SALLES, Vania (2000) \"Las familias, las culturas, las identidades (notas de trabajo para motivar una discusi\u00f3n)\" En: Decadencia y auge de las identidades. Cultura nacional, identidad cultural y modernizaci\u00f3n. Valenzuela Arce. El Colegio de la Frontera Norte/Plaza y Vald\u00e9s, M\u00e9xico. Pp. 249- 288. SSA (2002) Sistema de informaci\u00f3n administrativa de recursos humanos en enfermer\u00eda (SIARHE). Subsecretar\u00eda de innovaci\u00f3n y calidad. Direcci\u00f3n General de Calidad y Educaci\u00f3n en Salud, M\u00e9xico. SZASZ, Ivonne y Susana Lerner (1996) Para comprender la subjetividad. Investigaci\u00f3n cualitativa en salud reproductiva y sexualidad. El Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico. TARRES, Ma. Luisa (2001) Observar, escuchar y comprender. Sobre la tradici\u00f3n cualitativa en la investigaci\u00f3n social. Porr\u00faa/Colegio de M\u00e9xico/FLACSO, M\u00e9xico. TAYLOR, S , Bodgan R. (1996) \"Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. La b\u00fasqueda de significados\". Paid\u00f3s. Barcelona. TORRES, Carlos Alberto (2001) Democracia, educaci\u00f3n y multiculturalismo Siglo XXI. M\u00e9xico. V\u00c1RELA, Francisco (1988) Conocer. Las ciencias cognitivas: tendencias y perspectivas. Cartograf\u00eda de las ideas actuales. Gedisa, Barcelona. Bibliograf\u00eda y referencias 307 ZOLLA, El\u00e9mire (1968) \u00bfQu\u00e9 es la tradici\u00f3n? Paid\u00f3s, Barcelona. ANEXO 1 CLAVES .A.a. CIUDAD DE M\u00c9XICO, \u00c9NEO UNAM, ALUMNA .A.b. CIUDAD DE M\u00c9XICO, \u00c9NEO UNAM, DOCENTE .B.c. CIUDAD DE M\u00c9XICO, HOSPITAL GRAL. DE M\u00c9XICO, ENFERMERA .B.d. CIUDAD DE M\u00c9XICO, HOSPITAL GRAL. DE M\u00c9XICO, PACIENTE .B.e. CIUDAD DE M\u00c9XICO, HOSPITAL GRAL. DE M\u00c9XICO, MEDICO .A.a. CIUDAD DE PACHUCA, ICSA UAEH, ALUMNA .A.b. CIUDAD DE PACHUCA, ICSA UAEH, DOCENTE .B.c. CIUDAD DE PACHUCA, HOSP MATERNO INFANTIL, ENFERMERA .B.d. CIUDAD DE PACHUCA HOSP MATERNO INFANTIL, PACIENTE .B.e. CIUDAD DE PACHUCA HOSP MATERNO INFANTIL. M\u00c9DICO .A.a. CIUDAD DE GUANAJUATO, FAC ENF, U. DE G. ALUMNA Q.A.b. .A.b. CIUDAD DE GUANAJUATO, FAC ENF, U. DE G. DOCENTE Q.B.c. .A.c. CIUDAD DE GUANAJUATO, HOSPITAL GENERAL, ENFERMERA .B.d. CIUDAD DE GUANAJUATO, HOSPITAL GENERAL, PACIENTE B.e. CIUDAD DE GUANAJUATO, HOSPITAL GENERAL, M\u00c9DICO Documentos anexos 310 Bibliograf\u00eda y referencias 311 Documentos anexos 312ANEXO 4. Investigaci\u00f3n: De la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Cuestionario general El presente cuestionario es un primer acercamiento para conocer algunos elementos que se profundizar\u00e1n en posteriores contactos. Su apoyo ser\u00e1 de gran utilidad para llevar a cabo la presente investigaci\u00f3n, por lo que le solicito responder subrayando la respuesta que considere se acerca m\u00e1s a su forma de pensar sobre lo que se le pregunta (puedes subrayar m\u00e1s de una opci\u00f3n). Los datos personales ser\u00e1n confidenciales y las respuestas una vez procesadas estar\u00e1n a su disposici\u00f3n, en el correo que aparece al final. Gracias. Nombre____________________________________ edad____a\u00f1o de egreso de la carrera__ _____ Lugar y hora en que puedo contactarte__________________________ CUESTIONARIO 1. -La (s) funciones que desempe\u00f1a la educaci\u00f3n del profesional de enfermer\u00eda, adem\u00e1s de la transmisi\u00f3n de los conocimientos, es (son): a) Socializaci\u00f3n en general (que se refiere a la ense\u00f1anza de roles sociales que gu\u00edan las relaciones humanas y hacen posible el orden en la comunidad) b) Socializaci\u00f3n pol\u00edtica (introduciendo determinados valores e ideolog\u00edas) c) Preparaci\u00f3n para el mundo del trabajo (preparando al futuro (a) trabajador (a) y la ense\u00f1anza de determinadas costumbres o h\u00e1bitos) d) Cambio de pr\u00e1cticas y papeles tradicionales de la enfermera e) Ninguna de las anteriores 2.-La funci\u00f3n o funciones de la educaci\u00f3n de la enfermera, que ha subrayado, se efect\u00faan principalmente: a) En el interior de las aulas b) Durante las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas en el hospital c) Durante las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas en el campo comunitario d) En el laboratorio de pr\u00e1cticas an\u00e1logas e) En todos los casos anteriores 3.-Al establecer una comparaci\u00f3n entre la generaci\u00f3n de la que egres\u00f3 y los estudiantes con los que actualmente tiene contacto, observa que la funci\u00f3n de transmisi\u00f3n de conocimiento: a) No han cambiado b) Est\u00e1n cambiando favorablemente c) Est\u00e1n cambiando desfavorablemente Bibliograf\u00eda y referencias 313d) Inician un cambio y no conozco su resultado e) No hab\u00eda reparado en que hayan cambiado 4. En caso de haber contestado b, c \u00f3 d, el origen del cambio lo ubica en: a) los cambios sociales b) los cambios econ\u00f3micos c) los cambios culturales d) los cambios pol\u00edticos la interacci\u00f3n de todos los anteriores 5. Los cambios anteriores se manifiestan, de acuerdo a su experiencia, principalmente en: a) los alumnos b) los docentes c) los programas educativos d) la instituci\u00f3n laboral e) en todos por igual 6. Algunas veces estos cambios se manifiestan como problemas, y son expresados por: a) los empleadores de egresados b) las familias de los estudiantes c) los usuarios de los servicios d) la poblaci\u00f3n universitaria e) no los he observado como problemas, ni he escuchado que alguien lo exprese 7. En la instituci\u00f3n donde labora, \u00bfcu\u00e1les son las medidas aplicadas en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, para enfrentar los casos se\u00f1alados como problemas? a) De tipo evaluaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los planes y programas de estudio b) De tipo evaluativo o disciplinar a los estudiantes c) De tipo evaluativo o disciplinar a los docentes o tutoras cl\u00ednicas d) De tipo evaluativo o disciplinar a los campos cl\u00ednicos e) Lo ignoro Otras___________________________________________________________________________ 8. Cambios observados como resultado de la puesta en pr\u00e1ctica de estas medidas 9. Considera que tales manifestaciones de problemas presentes en tu instituci\u00f3n, afectan en primer lugar a: a) La instituci\u00f3n educativa b) La profesi\u00f3n de enfermer\u00eda c) Al individuo que las comete d) A la persona atendida por los egresados e) A todos por igual 10.-Por la problem\u00e1tica manifestada, desde su experiencia, la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n, se ve afectada en: a) Su prestigio social b) Salario de los profesionales Documentos anexos 314c) P\u00e9rdida de plazas de trabajo d) Formaci\u00f3n de otros profesionales que sustituyen a la enfermera e) No he observado afectaci\u00f3n 11.-Considera que el prestigio de la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda se manifiesta, en orden jer\u00e1rquico en: a) El salario de los profesionales b) El logro de puestos de direcci\u00f3n c) El nivel escolar alcanzado d) El reconocimiento social en la comunidad e) En todos por igual 12.-En tu experiencia como alumna y como docente, \u00bfhas identificado temas relacionados al \"ser y deber ser\" de la enfermera que en el aula o el hospital se repiten a lo largo del tiempo? Se\u00f1ala los que recuerdas inmediatamente: 13.-El mantenimiento de \"ciertas tradiciones\" dentro de la formaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas profesionales (como el uniforme, las ceremonias escolares, los grados laborales, etc.) son elementos a) Que hay que mantener b) Son innecesarios c) Mas bien son negativos d) No tienen impacto ni positivo ni negativo e) No tengo inter\u00e9s en el tema 14.-Agradezco su participaci\u00f3n y en caso de que desee agregar alg\u00fan comentario al cuestionario o manifestar m\u00e1s ampliamente su opini\u00f3n, favor de anotar en los siguientes renglones Gracias Mtra. Silvia Nicol\u00e1s Cisneros E. mail ssnc@servidor.unam.mx Doctorado en Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo Bibliograf\u00eda y referencias 315ANEXO 5. Investigaci\u00f3n: Del la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Entrevista a profesional de enfermer\u00eda Nombre___________________ edad_______a\u00f1o de egreso de la carrera_____Lugar y horario en que puedo contactarte_______ Se\u00f1ala siete rasgos que describen a un profesional de enfermer\u00eda, de tipo: f\u00edsico, psicol\u00f3gico, cultural y social. Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas de los egresados de tu generaci\u00f3n que se mantengan en las generaciones actuales o anteriores Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas de tu generaci\u00f3n que no encuentras en las generaciones actuales o anteriores Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas que le agregar\u00edas a tu descripci\u00f3n para un profesional que respondiera a lo que consideras mejor enfermera Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas que le quitar\u00edas a tu descripci\u00f3n para un profesional que respondiera a lo que consideras mejor enfermera Cuales fueron las fuentes de formaci\u00f3n sobre estas representaciones en tu \u00e9poca de estudiante Consideras que en la actualidad dentro de tu contacto con las nuevas generaciones, te has convertido en fuente de formaci\u00f3n de estas representaciones, y cuando lo haces, hay elementos que repites de lo que te mencionaron o hay elementos que introduces a partir de la situaci\u00f3n actual Se\u00f1ala 7 rasgos del cuidado enfermero -representaci\u00f3n del trabajo profesional de la enfermera- Que signific\u00f3 el paciente, la familia o la comunidad para ti cuando reci\u00e9n egresaste. El significado ha cambiado con el tiempo, para ti o para las enfermeras de tu generaci\u00f3n Que consideras significa el paciente, la familia y la comunidad para las enfe rmeras de generaciones diferentes a la tuya Consideras que hay congruencia entre las im\u00e1genes que se tienen de la enfermera al interior del grupo de enfermer\u00eda y en el exterior (equipo de salud y en la comunidad) y las pr\u00e1cticas profesionales que desempe\u00f1a Has escuchado sobre leyendas u otras narraciones propias del ambiente hospitalario. Plat\u00edcame tu experiencia y la historia y c\u00f3mo te sientes al respecto actualmente Documentos anexos 316ANEXO 6. Investigaci\u00f3n: Del la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera Gu\u00eda de observaci\u00f3n del ritual LA CEREMONIA DEL PASO DE LA LUZ Instituci\u00f3n___________________________________ Fecha_______________________________________Hora_____________________ CONTEXTO CIRCUNSTANCIA DISTRIBUCI\u00d3N DEL ESPACIO COMPOSICI\u00d3N DEL GRUPO I. Inicio Hora___________ I. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes I1. Observaciones del investigador II. Desarrollo de I. Inicio Hora___________ I. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes II. Observaciones del investigador III. Desarrollo de I. Inicio Hora___________ I. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes I1. Observaciones del investigador IV. Desarrollo de I. Inicio Hora___________ I. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes I1. Observaciones del investigador V. Desarrollo de I. Inicio Hora___________ I. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes I1. Observaciones del investigador VI. Cierre I. Inicio Hora___________ 1. Din\u00e1mica desarrollada y actitudes asumidas por los participantes OTRAS OBSERVACIONES Bibliograf\u00eda y referencias 317ANEXO 7. Investigaci\u00f3n: Del la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Entrevista a alumnos participantes en la Ceremonia Nombre______________________Edad_________Ocupaci\u00f3n_________________ Lugar donde contactar_______________ Fecha de entrevista___________________ Cu\u00e1les son los elementos de la ceremonia que consideras representan a la enfermera como personaje, a la enfermer\u00eda como colectivo y a la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. Durante el proceso que se vive en la ceremonia, cu\u00e1l es el momento en que te sientes m\u00e1s \u00edntimamente ligada con tu profesi\u00f3n? Como estudiante \u00bfviviste la ceremonia? Y cual fue tu experiencia Hay un v\u00ednculo de tu experiencia de estudiante con tu experiencia como profesora, en la ceremonia Si t\u00fa decidieras sobre la permanencia o suspensi\u00f3n de la ceremonia, \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda tu decisi\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9? En caso de suspender la ceremonia \u00bfhabr\u00eda otro tipo de reuni\u00f3n propio de la profesi\u00f3n que impulsar\u00edas? Adem\u00e1s de esta ceremonia \u00bfC\u00f3mo se constituye ese algo com\u00fan el grupo donde trabajas? \u00bfConsideras que continuar la tradici\u00f3n, constituya un elemento para la construcci\u00f3n de las redes sociales en enfermer\u00eda? \u00bfEst\u00e1 ah\u00ed la posibilidad de localizar el plus grupal? En el espacio laboral donde te mueves \u00bfQu\u00e9 formas adquieren los procesos de circulaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las significaciones imaginarias colectivas? Si las hay \u00bfDe qu\u00e9 procesos colectivos dan cuenta? \u00bfEst\u00e1 la ceremonia o sus elementos (l\u00e1mpara, uniforme, juramento) presentes en las clases o conversaciones que sostienes con tus alumnos en clases o que sostuvieron tus profesores contigo en el aula? \u00bfcu\u00e1l es el sentido?, \u00bfcu\u00e1l fue el sentido?, \u00bfqu\u00e9 queda o qued\u00f3 despu\u00e9s del relato? \u00bfQu\u00e9 significa para ti el uniforme, con todos sus elementos? Has escuchado sobre leyendas u otras narraciones propias del ambiente hospitalario. Plat\u00edcame tu experiencia y la historia y c\u00f3mo te sientes al respecto actualmente Documentos anexos 318ANEXO 8. Investigaci\u00f3n: Del la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Entrevista a m\u00e9dico Nombre___________________edad_____a\u00f1o de egreso de la licenciatura______Lugar en que puedo contactarte_______________Horario_______________________Fecha de entrevista______________________ Se\u00f1ala siete rasgos que describen a un profesional de enfermer\u00eda, de tipo: F\u00edsico, psicol\u00f3gico, cultural y social. Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas que le agregar\u00edas a tu descripci\u00f3n para un profesional que respondiera a lo que consideras mejor enfermera Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas que le quitar\u00edas a tu descripci\u00f3n para un profesional que respondiera a lo que consideras mejor enfermera Ha cambiado tu percepci\u00f3n sobre el profesional de enfermer\u00eda a lo largo de tu contacto con ellas o ellos, c\u00f3mo se\u00f1alar\u00edas el cambio. Y sobre las interacciones medico-enfermera(o). Adem\u00e1s de tu experiencia, \u00bfcu\u00e1les fueron las fuentes que te ayudaron a formarte la idea sobre lo que \"es\" una enfermera, en tu \u00e9poca de estudiante? Consideras que en la actualidad, en tu interacci\u00f3n con ellas, en alg\u00fan momento les platicas c\u00f3mo ves a la enfermera, y cuando lo haces, hay elementos que corresponden a lo que te mencionaron otras fuentes o es solo lo que has encontrado, o los combinas? Se\u00f1ala siete caracter\u00edsticas del trabajo de la enfermera y que consideras son propios de su profesi\u00f3n. Consideras que hay congruencia entre las im\u00e1genes que se tienen de la enfermera al interior del grupo de m\u00e9dicos, y las pr\u00e1cticas profesionales que desempe\u00f1a? Identificas ceremonias, emblemas o se\u00f1ales particulares, que distinguen a las enfermeras del resto del personal que trabaja en el hospital? Has escuchado sobre leyendas u otras narraciones propias del ambiente hospitalario, principalmente sobre enfermeras. Por favor, plat\u00edcame lo que pas\u00f3 y c\u00f3mo te sientes despu\u00e9s de esa experiencia al mirar a una enfermera? Gracias. Mtra. Silvia Nicol\u00e1s Cisneros E. mail ssnc@servidor. unam. mx Bibliograf\u00eda y referencias 319ANEXO 9. Investigaci\u00f3n: Del la leyenda al mito, la narrativa en la construcci\u00f3n de la identidad profesional de la enfermera. Entrevista a paciente Nombre_____________________edad______ Lugar en que puedo contactarte_____________________Horario________________ Fecha entrevista__________________ Se\u00f1ala rasgos que describen a la enfermera que te atendi\u00f3: Se\u00f1ala caracter\u00edsticas que le agregar\u00edas para considerarla mejor enfermera Se\u00f1ala caracter\u00edsticas que le quitar\u00eda s para considerarla mejor enfermera Desde la primera ocasi\u00f3n en que tuviste contacto con una enfermera, ha cambiado tu apreciaci\u00f3n, c\u00f3mo se\u00f1alar\u00edas el cambio. Adem\u00e1s de tu experiencia personal, \u00bfcu\u00e1les otras opiniones, pl\u00e1ticas, lecturas, pel\u00edculas, novelas etc, han contribuido a formarte esa idea de la enfermera, y c\u00f3mo las transmites a familiares y amigos? Se\u00f1ala caracter\u00edsticas del trabajo de la enfermera, que solo ella o \u00e9l realiza y que consideras son propios de su profesi\u00f3n. Conoces algunas ceremonias o se\u00f1ales particulares, que distinguen a las enfermeras del resto del personal que trabaja en el hospital? Has escuchado sobre leyendas u otras narraciones propias del ambiente hospitalario, principalmente sobre enfermeras. Por favor, plat\u00edcame lo que pas\u00f3 y c\u00f3mo te sientes despu\u00e9s de esa experiencia al mirar a una enfermera? Gracias Mtra. Silvia Nicol\u00e1s "}