{"title": "La epidemia de las alergias ve la soluci\u00f3n cerca gracias a la inminente regulaci\u00f3n de las vacunas", "author": "Nicole Hass", "url": "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/epidemia-alergias-ve-solucion-cerca-gracias-inminente-regulacion-vacunas_129_9776738.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "Un 26% de los espa\u00f1oles estamos diagnosticados de alg\u00fan problema de alergia, fundamentalmente respiratorio. Adem\u00e1s, la prevalencia en los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 incrementando notablemente", "sitename": "elDiario.es", "date": "2022-12-22", "cleaned_text": "La epidemia de las alergias ve la soluci\u00f3n cerca gracias a la inminente regulaci\u00f3n de las vacunas Recientemente, la ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha destacado en un [comunicado de prensa de la Moncloa](https://www.lamoncloa.gob.es/serviciosdeprensa/notasprensa/sanidad14/Paginas/2022/220922-darias.aspx) algunas de las acciones que el Gobierno est\u00e1 llevando a cabo en el campo de la inmunolog\u00eda, tanto en innovaci\u00f3n terap\u00e9utica como en materia normativa. Darias ha defendido la necesidad de conocer en profundidad los mecanismos que activan la acci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico humano en beneficio de la salud de las personas. Si bien es cierto que muchos relacionan inmunoterapia directamente con el c\u00e1ncer, tambi\u00e9n es un tratamiento que se utiliza en el campo de la alergolog\u00eda, concretamente en forma de vacuna contra la alergia. Se trata de un tratamiento prolongado, que disminuye los s\u00edntomas de muchos pacientes que padecen de rinitis al\u00e9rgica, asma al\u00e9rgica, conjuntivitis (alergia ocular) o alergia a los insectos que pican. Un 26% de los espa\u00f1oles estamos diagnosticados de alg\u00fan problema de alergia, fundamentalmente respiratorio. Adem\u00e1s, la prevalencia en los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 incrementando notablemente. As\u00ed, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha se\u00f1alado las alergias respiratorias como una de las epidemias del siglo XXI, que afectar\u00e1 a la mitad de la poblaci\u00f3n mundial en el 2050. Si bien es cierto que la comunidad de pacientes respiratorios tenemos la percepci\u00f3n de que el Ministerio de Sanidad ignora el impacto real de esta enfermedad, a pesar de su gran carga econ\u00f3mica y la merma de calidad de vida para el paciente, tampoco existe una concienciaci\u00f3n social acerca de esta enfermedad que conlleva una carga emocional muy importante, con graves problemas de ansiedad y aislamiento, as\u00ed como la limitaci\u00f3n de las relaciones interpersonales. Sus s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes, como lo son la tos, estornudos, cara hinchada, ojos llorosos, opresi\u00f3n en el pecho y falta de sue\u00f1o, est\u00e1n infravalorados. Desde hace tiempo observamos con preocupaci\u00f3n y cierto nerviosismo el hecho de que se comercialicen y prescriban diferentes inmunoterapias que no cuentan con la regularizaci\u00f3n previa por parte de la Agencia de Medicamentos Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) a pacientes al\u00e9rgicos (incluso a ni\u00f1os). Es m\u00e1s, incluso se promocionan, sin control alguno, en cuanto a precios y seguridad. Recordemos que hoy en d\u00eda existen numerosos al\u00e9rgenos que, aunque de acuerdo con su r\u00e9gimen de producci\u00f3n, podr\u00edan considerarse como medicamentos de fabricaci\u00f3n industrial. Esto se debe a diversos motivos, generalmente ligados a la utilizaci\u00f3n del concepto de preparaci\u00f3n individualizada y al hecho de que parte del proceso productivo no sea industrial, por eso no cuentan con la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de medicamentos propia de los medicamentos fabricados industrialmente. Esto supone un claro agravio para los pacientes al\u00e9rgicos que provoca una situaci\u00f3n de inseguridad. El propio [Ministerio de Sanidad](https://www.sanidad.gob.es/en/normativa/audiencia/docs/POalergenos.pdf) recuerda que \"desde el punto de vista de la calidad, a los productos alerg\u00e9nicos les deber\u00edan ser de aplicaci\u00f3n los criterios definidos en la (s) monograf\u00eda (s) de la Farmacopea Europea y en las directrices de la Agencia Europea de Medicamentos que se encuentren en vigor en cada momento\". Asimismo, cabe recordar que las vacunas reguladas tienen un precio fijo y contribuyen con el correspondiente aporte al Sistema Nacional de Salud (SNS) y los costes indirectos recaen sobre el paciente. Y es que, hasta las enfermedades como la rinitis al\u00e9rgica, \"presumiblemente\" menos graves, suponen costes \"muy altos\", superiores a los que ocasionan otras enfermedades m\u00e1s graves. En cualquier caso, parece que estamos en v\u00edas de soluci\u00f3n, y nos alegra enormemente que la \"nueva\" AEMPS, liderada por C\u00e9sar Hern\u00e1ndez, est\u00e9 trabajando por y para los pacientes. Por \u00faltimo, la inminente regulaci\u00f3n de vacunas para la alergia supondr\u00e1 homogenizaci\u00f3n y equidad. Los medicamentos registrados tienen visado nacional, precios controlados y est\u00e1n sometidos a la farmacovigilancia. Esa es nuestra apuesta, \u00a1transparencia, seguridad y "}