{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/184173/1/9788419023674.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EDUCACI\u00d3N UNIVERSITARIA EDUCACI\u00d3N UNIVERSITARIA ICE-UBEducar con sentido transformador en la universidad Pablo Rivera, Raquel Mi\u00f1o, Ezequiel Passeron (Coords.)Educar con sentido transformador en la universidad El presente libro es el resultado de la iniciativa #educarconsentido, una serie de di\u00e1logos en clave educativa y en formato virtual promovida por el grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA de la Universidad de Barcelona y la oeneg\u00e9 Faro Digital. Su objetivo ha sido construir un espacio de reflexi\u00f3n colectiva e internacional en torno a las principales interrogantes y desaf\u00edos que emergen ante la creciente digitalizaci\u00f3n de la vida cotidiana, y que fueron abruptamente acentuados con la pandemia de la COVID-19. Ha puesto su foco en conocer y compartir experiencias y relatos que conec - ten con la necesidad de construir un sistema educativo transformador, capaz de vincular los espacios presenciales y virtuales para la promoci\u00f3n de una mayor justicia y equidad social y caminar hacia una educaci\u00f3n comprometida con el bien com\u00fan, la igualdad y la soberan\u00eda, incluyendo los territorios digitales. Cada uno de los cap\u00edtulos busca favorecer la comprensi\u00f3n de la socie - dad de la cual formamos parte y plantear c\u00f3mo desde las universidades no solo es posible aportar claves para la generaci\u00f3n de conocimientos y la formaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica. Pablo Rivera . Profesor lector del Departamento de Did\u00e1ctica y Organi - zaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Doctor en Educa - ci\u00f3n y Sociedad (UB) y en Sociolog\u00eda (Universidad de Zaragoza). Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA. Su actividad de investigaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la inclusi\u00f3n digital, la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica y la transformaci\u00f3n educativa. Raquel Mi\u00f1o Puigcerc\u00f3s . Profesora lectora del Departamento de Did\u00e1c - tica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Docto - ra en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB). Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA. Su experiencia como investigadora se centra en las trayectorias de aprendizaje de los j\u00f3venes, los procesos de transformaci\u00f3n educativa en Secundaria y la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica. Ezequiel Passeron . Profesor asociado del Departamento de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Doctorando en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB). Cofundador de Faro Digital. Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA. Su experiencia pasa por estudiar los cruces entre educaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y medios digitales.Educar con sentido transformador en la universidadPablo Rivera-Vargas Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Ezequiel Passeron (Coords.)La colecci\u00f3n Educaci\u00f3n Universitaria contribu - ye a la difusi\u00f3n de experiencias significativas y buenas pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n y mejora docente en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior, y a intentar dar respuestas adecuadas a los retos que plantean tanto las actuales tendencias sobre el proceso de docencia-aprendizaje, como la construcci\u00f3n de nuevos espacios para la edu - caci\u00f3n superior. Compuesta por libros de alta divulgaci\u00f3n so- bre temas de ense\u00f1anza y aprendizaje universitarios, va dirigida especialmente a los profesores universita - rios y futuros docentes en fase de formaci\u00f3n; tambi\u00e9n a los responsables de la gesti\u00f3n universitaria, al alum - nado de estudios superiores y a todas las personas que se interesan por el mundo de la docencia en la universi \u00bfC\u00f3mo es que ven\u00eds juntos a clase? dad. En la serie \u00abEducaci\u00f3n superior comparada e internacional\u00bb, de orientaci\u00f3n diferenciada y pro- pia, se publican obras que presentan los resultados de destacadas investigaciones internacionales sobre te - mas relacionados con la educaci\u00f3n superior desde una perspectiva comparada. Esta colecci\u00f3n tambi\u00e9n presenta ediciones di - gitales de todos los libros y, adem\u00e1s, de aquellos do - cumentos que, por su naturaleza o por la extensi\u00f3n y amplitud de sus planteamientos, exceden las posibili- dades de ediciones en formatos tradicionales.\u00faltimos t\u00edtulos publicados La educaci\u00f3n en la sociedad mundial John W. Meyer y Francisco O. Ram\u00edrez Buenas pr\u00e1cticas docentes en la universidad Teresa Pag\u00e8s, Albert Cornet, Jordi Pardo (coords.) La gobernanza en la ense\u00f1anza superior Barbara M. Kehm Experiencias de mejora e innovaci\u00f3n docente en el \u00e1mbito del Derecho Max Turull Rubinat (ed.) Una mirada internacional a las competencias docentes universitarias Rosa M\u00aa Esteban Moreno (dir. y coord.) Sara Vilma Menj\u00edvar de Barb\u00f3n (coord.) Experiencias de innovaci\u00f3n docente en la ense\u00f1anza universitaria de las humanidades Mireia Trenchs Parera, Mar Cruz Pi\u00f1ol (coord.) La gesti\u00f3n de la tecnolog\u00eda en la educaci\u00f3n superior A. W. (Tony) Bates y Albert Sangr\u00e0 La nueva gobernanza de los sistemas universitarios Barbara M. Kehm (comp.) Ense\u00f1ar y aprender en la universidad Guillermo Bautista P\u00e9rez, Anna Escofet Roig (eds.) Las pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional en Espa\u00f1a y en Europa Antonio Luz\u00f3n Trujillo, M\u00f3nica Torres S\u00e1nchez (comps.) La expansi\u00f3n del conocimiento en abierto: los MOOC Esteban V\u00e1zquez Cano, Eloy L\u00f3pez Meneses, Jos\u00e9 Luis Sarasola S\u00e1nchez-Serrano La semipresencialidad como respuesta a los nuevos retos de la universidad Joan Simon Pallis\u00e9, Carles Bened\u00ed Gonz\u00e1lez, C\u00e8sar Blanch\u00e9 Verg\u00e9s Empleo y trabajo de los graduados universitarios Jos\u00e9-Gin\u00e9s Mora, Harald Schomburg, Ulrich Teichler (comps.) La escritura (coord.) IDP/ICEIDP/ICECONSEJO EDITORIAL IDP/ICE, UB-OCTAEDRO Direcci\u00f3n Teresa Pag\u00e8s Costas (jefa de la Secci\u00f3n Universidad, IDP/ICE, Facultad de Biolog\u00eda, Universidad de Barcelona) Coordinadora Anna For\u00e9s Miravalles (Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad de Barcelona) Editor Juan Le\u00f3n (director de la Editorial Octaedro) Consejo Editorial Direcci\u00f3n del IDP/ICE , Universidad de Barcelona Pedro Allueva Torres (Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad de Zaragoza) Pilar Ciruelo Rando (Editorial Octaedro) Mar Cruz Pi\u00f1ol (Facultad de Filolog\u00eda, Universidad de Barcelona) Carmen Ferr\u00e1ndiz Garc\u00eda (Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de Murcia) Merc\u00e8 Gracenea Zugarramurdi (Facultad de Farmacia y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, Universidad de Barcelona) Virginia Larraz Rada (Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Andorra) Miquel Mart\u00ednez Mart\u00edn (Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad de Barcelona) Miquel Oliver Trobat (Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad de las Islas Baleares) Joan Carles Ondategui Parra (Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda, Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a) Jordi Ort\u00edn Rull (Facultad de F\u00edsica, Universidad de Barcelona) Miguel A. Pereyra Garc\u00eda-Castro (Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Granada) Mireia Ribera Turr\u00f3 (Facultad de Matem\u00e1ticas e Inform\u00e1tica, Universidad de Barcelona) Alicia Rodr\u00edguez \u00c1lvarez (Facultad de Filolog\u00eda, Universidad de Las Palmas de Gran Canaria) Antoni Sans Mart\u00edn (Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad de Barcelona) Carmen Saurina Canals (Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, Universidad de Gerona) Marina Sol\u00e9 Catal\u00e0 (Facultad de Derecho, Universidad de Barcelona) Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Consejo Editorial Lourdes Marzo Ruiz (IDP/ICE, Universidad de Barcelona), Ana Su\u00e1rez Albo (Editorial Octaedro) (Coords.) Educar transformador en la universidad OCTAEDRO - IDP/ICE, UBColecci\u00f3n Educaci\u00f3n universitaria T\u00edtulo: Educar con sentido transformador en la u niversidad Primera edici\u00f3n: febrero de 2022 S.L. Bail\u00e9n, 5 - 08010 Barcelona Tel.: 93 246 40 02 octaedro@octaedro.com www.octaedro.com Universitat de Barcelona Institut de Desenvolupament Professional (IDP/ICE) Campus Mundet - 08035 BarcelonaTel.: 93 403 51 75 ice@ub.edu La reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra solo es posible de manera gratuita e indicando la referencia de los titulares propietarios del copyright: \u00a9 Ediciones Octaedro S.L. - IDP/ICE UB. Educar con sentido transformador en la universidad . 13 \u2014 PabLo RiveRa-vaRgas, ezequie L Passe Ron, Raque L Mi\u00f1o-PuigCeRC\u00f3s I. Favorecer la transformaci\u00f3n educativa desde la universidad 1 . De una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades . Aprender y ense\u00f1ar PabLo neut-aguayo 2 . Universidad y uR\u00edzaR 3 . Experiencias en la pandemia . Algunas reflexiones L 4 . Los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios: entre el acomodo, la reapropiaci\u00f3n , Juana M. s anCHo giL 5 . Universidades que cuidan (y descuidan) . La pandemia, una oportunidad de ser y estar CRistina aLonso Cano 6 . Conversar para entrelazar Construyendo un sistema educativo transformador 7 . Personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar y reforma curricular: hacia MeMbRive, Raque L Mi\u00f1o-PuigCeRC\u00f3s educar con sentido transformador en la universidad68 . La coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social MaRtoRi 9 . \u00bfHacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos? Retos para impulsar la equidad, el conocimiento y . . Mi\u00f1o-PuigCeRC\u00f3s 10 . Reformas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el sector educativo: el caso de las pol\u00edticas de autonom\u00eda escolar con rendici\u00f3n de antoni veRgeR III. Tecnolog\u00edas educativas para la justicia social 11 . \u00bfPor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital? Interrogantes para pensar sobre digitalizaci\u00f3n, datificaci\u00f3n e Raque L Mi\u00f1o-PuigCeRC\u00f3s . Claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia: escuchar a sus protagonistas y analizar s\u00e1nCHez i vaLeRo 13 . La complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la Educaci\u00f3n Superior: hacia culturas de datos justas . . . 161 \u2014 JuLiana RaFFagHeLLi, bonnie stewa Rt 14 . Datificaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior . La necesidad de un Raque L Mi\u00f1o-PuigCeRC\u00f3s, PabLo RiveRa-vaRgas Ep\u00edlogo . Voces para la transformaci\u00f3n educativa: hacia una universidad comprometida con la justicia y la equidad social . . . . 187 Universidad de Murcia La preocupaci\u00f3n por la educaci\u00f3n es una constante en nuestras so - ciedades. La definici\u00f3n de las cuestiones sociales y con ellas de lo im - portante en educaci\u00f3n se ha configurado en las urgencias del mundo. Hemos pensado en la educaci\u00f3n para la polis, para la revoluci\u00f3n in - dustrial, para la guerra, para tiempos de paz, para la era posindustrial, para la revoluci\u00f3n digital, para la pandemia... y siempre remarcamos en los discursos que adoptamos la importancia de \u00abresponder\u00bb ade - cuadamente \u00abal reto\u00bb contextual que se nos plantea, a la urgencia que nos conmueve. Parece que lo que no es urgente no se admite como vector director de nuestros esfuerzos. Hay que responder al desaf\u00edo de... la guerra, la globalizaci\u00f3n, la Uni\u00f3n Europea, el calentamiento global, la sos - tenibilidad, los metaversos, etc., aqu\u00ed y ahora, y pareciera, al menos por lo que dice nuestra historia, que el tipo de persona que subyace a nuestros deseos no es nunca urgente en t\u00e9rminos educativos. Los t\u00e9rminos excelencia , calidad y \u00e9xito se usan con profusi\u00f3n para definir lo que exigimos a la educaci\u00f3n: queremos una educaci\u00f3n de calidad, excelente, que permita a las personas tener \u00e9xito y, adem\u00e1s, mucho \u00e9xito. Y ello se complica cuando empezamos a definir qu\u00e9 quieren decir esos t\u00e9rminos, c\u00f3mo se significan en la realidad de los sistemas educativos y, m\u00e1s a\u00fan, c\u00f3mo perfilan a las personas y a las comunidades esas cotas de \u00e9xito, calidad o excelencia educativas. Con todo, cada vez se hace m\u00e1s evidente que la reflexi\u00f3n sobre el fondo de la educaci\u00f3n, sobre el sentido de lo que hacemos en educa - ci\u00f3n, es m\u00e1s necesaria que nunca. educar con sentido transformador en la universidad8Vivimos azuzados por numerosas urgencias instrumentales en educaci\u00f3n (nuevas herramientas, metodolog\u00edas emergentes, din\u00e1mi - cas organizativas manageriales importadas de otros \u00e1mbitos, din\u00e1mi - cas de evaluaci\u00f3n gerencialistas y cada vez m\u00e1s demandantes, nuevos \u00abmercados\u00bb educativos, etc.) que llevan copando gran parte de nuestra atenci\u00f3n desde hace d\u00e9cadas. Sin embargo, en 2019 una pandemia global -la COVID-19- se convirti\u00f3 en el centro de nuestra vida y cobrar el protagonismo de toda reflexi\u00f3n/planteamiento/acci\u00f3n sobre educaci\u00f3n. Y entonces, en contra casi de todo pron\u00f3stico, cuando pusimos en marcha todas esas herramientas que promet\u00edan ayudarnos en esta nueva \u00aburgencia\u00bb, aparecieron los grandes huecos de las conversa - ciones no sucedidas y nos mostraron un panorama educativo con muchas necesidades no reflexionadas -o al menos no suficientemen - te- en medio de la desolaci\u00f3n de la emergencia sanitaria y social. Uno de los primeros socavones de las conversaciones pendientes, la m\u00e1s evidente en los primeros tiempos de pandemia, ten\u00eda que ver con desigualdades o, mejor dicho, con la exclusi\u00f3n. Las conversaciones instrumentales (qu\u00e9 metodolog\u00eda, qu\u00e9 herramienta, qu\u00e9 horario) o la completa ausencia de reflexiones de fondo han relegado la conversa - ci\u00f3n educativa de la igualdad solo a peque\u00f1os espacios muy acotados dentro de las instituciones educativas (escuelas, universidades). La pan - demia y los condicionantes del confinamiento nos mostraron muy de cerca que nuestras supuestas cotas de igualdad no son tales cuando las examinamos de cerca y que nuestra forma de hacer en educaci\u00f3n re - h\u00faye el tema de la desigualdad no solo como condicionante educativo sino como contenido curricular y como forma de an\u00e1lisis del mundo. La pandemia nos mostr\u00f3 que la realidad de nuestros estudiantes (expresada por ejemplo en sus espacios f\u00edsicos o en sus configuraciones familiares) ha sido pr\u00e1cticamente ignorada por nosotros -el profeso - rado y las instituciones- cada vez que hac\u00edamos propuestas educativas en las que se esperaba que todo el estudiantado respondiese de forma id\u00e9ntica (deberes, trabajos, evaluaciones, etc.). Incluso evidenci\u00f3 que la realidad del propio profesorado es ajena a los centros. Es decir, que en las instituciones educativas nos relacionamos como una suerte de 9 pr\u00f3logo sujetos descontextualizados, desfamiliarizados, casi desnaturalizados, que se enfrentan a un proceso que hemos convertido en eminente - mente t\u00e9cnico, el de educarse. Las \u00absoluciones educativas de pandemia\u00bb nos siguen dejando - porque a fecha de este pr\u00f3logo la pandemia sigue muy activa- cierto regusto de abuso. Como el ejercido por las empresas que han visto sus productos elevados a imprescindibles y notablemente incrementadas sus cuotas de control y beneficios provenientes del sistema. Abuso quiz\u00e1 no pretendido, pero ejercido por nuestra necesidad de trasladar modelos presenciales a situaciones no-presenciales, aunque eso signifi - case niveles inaceptables de intromisi\u00f3n y control en la realidad de los dem\u00e1s... estudiantado y profesorado cuestionado, vigilado, grabado, escudri\u00f1ado, horarios desbordados, intimidades diluidas. Todo en aras de simular la \u00abnormalidad educativa\u00bb del aula de toda la vida. La pandemia y sus consecuencias en la educaci\u00f3n en todos los niveles nos ha enfrentado a una normalidad -esa que pretendemos simular-, donde se confunde autorregulaci\u00f3n con soledad, emancipa - ci\u00f3n con individualismo, reivindicaci\u00f3n con ferocidad, calidad edu - cativa con neutralidad y control con excelencia. Y nos dimos cuenta de que con esa normalidad no atendemos debidamente a las personas. Por primera vez en mucho tiempo la deriva hacia la tecnificaci\u00f3n de la educaci\u00f3n (no hablamos aqu\u00ed de implementaci\u00f3n de tecnolog\u00edas propiamente, sino de ese deseo exacerbado de hacerlo todo desde criterios t\u00e9cnicos, as\u00e9pticos y supuestamente neutrales, basados en est\u00e1ndares incontestables), entendida por algunos como la panacea que garantizar\u00eda la profesionalizaci\u00f3n del servicio, se ha revelado, al menos desde mi punto de vista, como elemento desprofesionalizador de la labor del profesorado -convirtiendo al personal docente en un pretendido cuerpo de operarios sin ideolog\u00eda o labor social- y deshu - manizador del derecho a la educaci\u00f3n. Y entonces fuimos conscientes de que la normalidad que a\u00f1ora - mos no es tan deseable como lo que en medio de una pandemia nos puede parecer. Hemos reparado en que hay m\u00e1s de un aspecto de esa normalidad que es preciso revisar y que, antes de intentar regresar a la situaci\u00f3n anterior deber\u00edamos pensar en que nuestra realidad nece - educar con sentido transformador en la universidad10sita de unos debates que deber\u00edan abrirse y consolidarse como bases fundamentales para generar entre todos una normalidad educativa deseable. Pues bien, este libro propone esos debates. Adem\u00e1s de ser una compilaci\u00f3n incre\u00edblemente afortunada de autoras y autores de primer\u00edsimo nivel (muchos de ellos cl\u00e1sicos ya imprescindibles del pensamiento sobre educaci\u00f3n) y de temas de ac - tualidad incontrovertible, el libro que tiene entre las manos debe ca - lificarse, al menos desde mi perspectiva como un libro \u00aborg\u00e1nico\u00bb en tanto que est\u00e1 vivo y su contenido y las propuestas tienen un car\u00e1cter vital para la educaci\u00f3n, para las personas que educamos. Es un libro que propone asuntos fundamentales para pensar a todos los niveles. Un libro que aborda el sentido de la educaci\u00f3n (leit motiv desde el t\u00edtulo hasta la bibliograf\u00eda), desde cuestiones fun - damentales que normalmente no enfrentamos, abrumados por las necesidades instrumentales que nos plantean las urgencias hist\u00f3ricas de las que habl\u00e1bamos m\u00e1s arriba. No plantea asuntos terminados, es un libro lleno de conversacio - nes futuras. En \u00e9l -y en todas las conversaciones que contiene- se problematizan de forma profunda algunos t\u00e9rminos que parec\u00edan lo suficientemente importantes y asentados para que resonasen con an - telaci\u00f3n en nuestras cabezas como ya definidos (igualdad, emancipa - ci\u00f3n, independencia, materialidad, etc.), pero que gracias a la visi\u00f3n de los equipos de autor\u00eda nos fuerzan a una mirada m\u00e1s precisa, m\u00e1s detallada, m\u00e1s cr\u00edtica. Una mirada que abandona la conformidad de lo sobreentendido y reclama nuevos prismas. Este volumen se construye a partir de conversaciones y, en tanto que charlas, no funciona solo desde la perspectiva del equipo o per - sona que firma cada pieza, sino que responde a las conversaciones precedentes y consecuentes, incluso a conversaciones que no aparecen en el libro pero que lo condicionan. Es un libro que hunde sus ra\u00edces en la conversaci\u00f3n y que, como un rizoma, se construye gracias a no - dos de conversaci\u00f3n cortos que se interconectan de forma \u00edntima, en parte gracias a sus coordinadores, Pablo, Raquel y Ezequiel (art\u00edfices tambi\u00e9n de las entrevistas). 11 pr\u00f3logo Un libro de ida y vuelta, un libro que deber\u00eda ser de obligada lec - tura para quienes empiezan a pensar en la educaci\u00f3n con algo m\u00e1s de inter\u00e9s y que, gracias a su lectura, pueden trazar algunas coordenadas clave no solo en cuanto a personas a quienes leer, sino a temas impres - cindibles para entender. Pero es tambi\u00e9n un libro deseable para leer cuando ya llevas tiem - po pensando en educaci\u00f3n, ya desde un punto de vista de pr\u00e1ctica docente o de investigaci\u00f3n. Un libro que aborda con mirada educativa amplia (s\u00ed, la mirada de la pedagog\u00eda tal y como se entiende desde la tradici\u00f3n europea continental) cuestiones que afectan de forma transversal el pensamiento pedag\u00f3gico. Es un libro que tiene lecturas diversas desde especialidades diversas y que puede ayudar a crecer debates espec\u00edficos a partir de ideas transversalmente imprescindibles. Un libro recomendable, regalable, reconstruible... Un libro para pensar dentro y fuera de \u00e9l, antes de \u00e9l y en su futuro. Es un libro que he tenido el privilegio de devorar en primicia (las ventajas de que te inviten a escribir el pr\u00f3logo) y que tengo que repen - sar con calma. Un libro al que volver\u00e9 porque sus reflexiones no est\u00e1n cerradas y porque tiene muchas ramas para ser reconstruido desde la perspectiva de quienes lo leamos, desde esa perspectiva cambiante de las personas que educamos conscientemente y por ello siempre estamos aprendiendo. Ahora leedlo y continuemos el debate.13PRESENTACI\u00d3N Educar con sentido transformador en la universidad \u2014 Pablo Rivera-Vargas Universitat de Barcelona \u2014 Ezequiel Passeron Universitat de Barcelona \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona Contexto general En los \u00faltimos meses se han llevado a cabo un considerable n\u00famero de estudios e investigaciones con el fin de intentar medir el impacto que ha tenido el confinamiento y la pandemia de la COVID-19 en general, en el sistema escolar y en los hogares.1 Junto a esto, y a partir de la necesidad de buscar respuestas a la multiplicidad de preguntas que surgen en un contexto tan extraordinario como el presente, se han abierto en todo el mundo un conjunto de espacios de di\u00e1logos, muchos de los cuales han analizado el futuro de la educaci\u00f3n en todos sus niveles y contextos. Justamente una de estas iniciativas es la que da vida al presente libro. El pasado 31 de marzo del a\u00f1o 2020, se dio inicio a la iniciativa \u00ab#charlascovid: di\u00e1logos desde el confinamiento\u00bb,2 organizada por 1. En este art\u00edculo se puede conocer un resumen de la ejecuci\u00f3n y resultados de algunas de es - tas investigaciones: https://eldiariodelaeducacion.com/2020/07/29/repensar-la-educacion-en-tiem - pos-de-covid-19/ 2. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la iniciativa: https://esbrina.eu/es/portfolio/charlascovid-con - versatorios-en-tiempos-de-confinamiento-2/ educar con sentido transformador en la universidad14dos representantes acad\u00e9micos de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Uni - versitat de Barcelona y la ONG argentina Faro Digital. Su objetivo inicial fue construir un espacio de reflexi\u00f3n en el que distintos actores de la comunidad educativa global plantearan sus preguntas, inquie - tudes, dudas y propuestas sobre c\u00f3mo continuar la actividad escolar de manera remota, c\u00f3mo abordar la vuelta a clases y c\u00f3mo favorecer un uso cr\u00edtico de las tecnolog\u00edas digitales, en un contexto pand\u00e9mico donde su utilizaci\u00f3n resulta imprescindible y peligrosamente incues - tionable (Giroux et al., 2020). Durante la primera temporada de este ciclo, se llevaron a cabo un total de 43 entrevistas a acad\u00e9micos y acad\u00e9micas, representantes pol\u00edticos y de organismos internacionales, actores sociales y culturales, y estudiantado y profesorado de edu - caci\u00f3n secundaria y superior. En total, estuvieron representados 15 pa\u00edses de tres continentes.3 La primera temporada se extendi\u00f3 entre el 31 de marzo y el 24 de julio del 2020. Si bien parte sustancial de las distintas respuestas que hemos podi - do obtener en este primer ciclo se encuentran publicadas en espacios de divulgaci\u00f3n de diversa \u00edndole (Giroux et al., 2020; Mi\u00f1o-Puig 2020; Rivera-Vargas et al., 2020), en t\u00e9rminos generales podemos destacar algunas de las siguientes ideas: La importancia de construir una educaci\u00f3n para el bien p\u00fablico. Con valores centrados en la defensa de la democracia, la respon - sabilidad colectiva y la b\u00fasqueda de la equidad y la justicia social. La universidad como foco de pensamiento cr\u00edtico, comprometida con la emancipaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n social. La revalorizaci\u00f3n de la noci\u00f3n de los cuidados colectivos y perso - nales, en nuestros entornos locales y profesionales, especialmente en los contextos educativos y formativos. La necesidad de potenciar una inclusi\u00f3n digital sensata y menos determinista en todos los contextos educativos. Junto a esto, anali - 3. Todas las charlas de esta primera temporada pueden verse en: https://bit.ly/3qetsWG15 presentaci\u00f3n zar los riesgos a los que como usuarias y usuarios estamos expues - tos ante tanta mediatizaci\u00f3n digital. El 31 de agosto del 2021 comenz\u00f3 la segunda temporada de esta iniciativa. El formato fue similar, pero considerando los aprendizajes obtenidos en el primer ciclo, y la complejidad de las problem\u00e1ticas educativas y sociales que emergen y siguen emergiendo con esta con - tinuidad impensada de la pandemia COVID-19, pensamos que el proyecto deb\u00eda apuntar a abordar esta complejidad desde una posici\u00f3n m\u00e1s extendida y sostenible. Fue as\u00ed como refundamos la iniciativa bajo el nombre de \u00ab#educarconsentido,4 cuyo objetivo ya no era solo analizar el impacto de la pandemia en la educaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien apostar por favorecer la construcci\u00f3n de un sistema educativo trans - formador, capaz de conectar espacios digitales y presenciales diferen - tes en clave de justicia y equidad social. Durante este segundo ciclo, se prioriz\u00f3 la generaci\u00f3n de di\u00e1logos profundos con voces de distintos contextos internacionales, intereses investigativos y planes de trabajo y acci\u00f3n. En total se realizaron 45 entrevistas a participantes de 21 pa\u00edses y cuatro continentes.5 La se - gunda temporada se extendi\u00f3 entre el 31 de agosto y el 20 de julio del 2021. En t\u00e9rminos generales, destacamos las siguientes ideas centrales de lo que ha sido esta temporada: Otorgar m\u00e1xima importancia al debate sobre la soberan\u00eda digital en educaci\u00f3n. Junto a esto, potenciar una mayor comprensi\u00f3n so - bre el fen\u00f3meno de la datificaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de la privacidad de quienes realizan sus actividades formativas y de aprendizaje a trav\u00e9s de plataformas digitales. Favorecer el desarrollo de planes de estudios en la universidad en clave decolonial e interseccional, incorporando voces relevantes 4. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la iniciativa: https://esbrina.eu/es/portfolio/educarconsentido-1/ 5. Todas las charlas de esta segunda temporada pueden verse en: https://bit.ly/3BULVtu educar con sentido transformador en la universidad16de los movimientos sociales y estudios sobre g\u00e9nero, colonialismo y capitalismo. En el presente, #educarconsentido se plantea como un proyecto sostenible que promueva di\u00e1logos internacionales sobre educaci\u00f3n, pero que a la vez favorezca la divulgaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n del conoci - miento cient\u00edfico en espacios m\u00e1s amplios que el acad\u00e9mico. Nuestra idea es transferir a la comunidad universitaria, pero tambi\u00e9n a las escuelas, a las familias, a las instituciones p\u00fablicas y a la ciudadan\u00eda en general, todas aquellas evidencias que se generan en la investiga - ci\u00f3n cient\u00edfica y que consideramos que pueden ser un aporte en la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa, conectada y democr\u00e1tica. Justamente es aqu\u00ed donde se explica el origen del presente libro. A partir de una invitaci\u00f3n de la colecci\u00f3n \u00abEducaci\u00f3n universitaria\u00bb de la Editorial Octaedro, hemos seleccionado 14 de estos di\u00e1logos llevados a cabo en estas dos temporadas, que, en el marco del in - cierto escenario de educativo en el que nos ha situado la pandemia de la COVID-19, consideramos que pueden representar un aporte, primero, a la comunidad universitaria y particularmente a quienes desarrollan actividades formativas y de aprendizaje en el aula. Y se - gundo, a las comunidades escolares y a la ciudadan\u00eda en su conjunto. Estructura y propuesta Los 14 cap\u00edtulos del presente libro son el resultado de un proceso de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis llevado a cabo entre quienes participaron en cada uno de los 14 di\u00e1logos seleccionados durante las dos temporadas. El criterio de elecci\u00f3n de estos cap\u00edtulos estuvo condicionado por el foco de inter\u00e9s de cada uno. Para este caso, hemos seleccionado aquellos di\u00e1logos que abordaban problem\u00e1ticas relevantes sobre el presente y futuro de la educaci\u00f3n universitaria. Por supuesto, nunca se es del todo justo cuando se debe \u00abseleccionar\u00bb a unos sobre otros. Sin embargo, consideramos que el listado final de trabajos incluidos representa en gran medida el inter\u00e9s de quienes coordinamos este 17 presentaci\u00f3n libro por ofrecer un dossier que pueda inspirar la pr\u00e1ctica educativa de quienes lo lean, y que, a la vez, les permita contar con herramientas te\u00f3ricas para entender la universidad como un espacio conectado con las problem\u00e1ticas sociales y culturales contempor\u00e1neas. El libro aborda tres dimensiones centrales. La primera se titula: \u00abFavorecer la transformaci\u00f3n educativa desde la universidad\u00bb. Aqu\u00ed se incluyen seis cap\u00edtulos con sustantivas reflexiones y propuestas sobre el sentido y rol de la universidad en la construcci\u00f3n de una ciudadan\u00eda cr\u00edtica y comprometida. Los primeros tres cap\u00edtulos de este apartado ponen su foco en la transformaci\u00f3n de la universidad, vehiculando su existencia como espacio con potencial emancipador y de desarrollo del sentido cr\u00ed - tico de la ciudadan\u00eda. El primero, escrito por Henry Giroux, Pablo Rivera y Pablo Neut, se titula \u00abDe una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades. Aprender y ense\u00f1ar la agencia\u00bb. El trabajo analiza c\u00f3mo el orden educativo neoliberal ha estructu - rado una pedagog\u00eda hegem\u00f3nica que naturaliza los principios sobre los que se soporta dicho orden, impidiendo de esta manera la ima - ginaci\u00f3n de un proyecto educativo y social emancipador diferente. En la misma l\u00ednea, en el segundo cap\u00edtulo, titulado \u00abUniversidad y emancipaci\u00f3n en tiempos de pandemia\u00bb, Marina Garc\u00e9s y Gustavo Herrera proponen un conjunto de preguntas sobre c\u00f3mo potenciar en tiempos pand\u00e9micos el sentido y el rol emancipador de la universidad, tanto en la pr\u00e1ctica docente, como en los procesos de aprendizaje del estudiantado. El tercer cap\u00edtulo, \u00abExperiencias en la pandemia. Algunas reflexiones desde la universidad latinoamericana\u00bb, de In\u00e9s Dussel, aborda dos dimensiones sobre las que reflexionar en torno al impacto de la pandemia en la universidad. La primera, en relaci\u00f3n con la condici\u00f3n material del trabajo educativo, y la segunda, sobre la necesidad de repensar las pedagog\u00edas universitarias en sus \u00e9nfasis y modos de trabajo. El cuarto cap\u00edtulo pone su foco en el estudiantado y particular - mente en sus procesos de aprendizaje en la universidad, profundizan - do tanto en su relaci\u00f3n entre pares y con el profesorado, y tambi\u00e9n en sus propias pr\u00e1cticas reproductivas, transformados y de resistencia. Se educar con sentido transformador en la universidad18titula \u00abLos sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios: entre el acomodo, la reapropiaci\u00f3n y la resistencia\u00bb y fue escrito por Fernando Hern\u00e1ndez y Juana M. Sancho. Los \u00faltimos dos cap\u00edtulos de este apartado ponen su foco en las pr\u00e1cticas de cuidado y resiliencia en la actividad profesional desa - rrollada en la universidad, dos aspectos que han tomado sustantiva relevancia durante la pandemia. El quinto cap\u00edtulo, escrito por Car - la Fardella y Cristina Alonso, se titula \u00abUniversidades que cuidan (y descuidan). La pandemia, una oportunidad de ser y estar en la academia\u00bb. Plantea que la pandemia ha transformado el problema del cuidado en una tensi\u00f3n, que indefectiblemente deber\u00e1 ser toma - da para la configuraci\u00f3n y sostenibilidad del modelo de Educaci\u00f3n Superior que conocemos. Finalmente, en el sexto cap\u00edtulo, \u00abCon - versar para entrelazar en la universidad\u00bb, Anna For\u00e9s nos invita a reflexionar en torno al cuidado, las imposibilidades, los aprendizajes, el \u00abnos-otros\u00bb, los dise\u00f1os formativos, el acompa\u00f1amiento y la resi - liencia, identificando algunas iniciativas para ense\u00f1ar y aprender en tiempos dif\u00edciles. La segunda dimensi\u00f3n del libro se denomina: \u00abConstruyendo un sistema educativo transformador\u00bb. Aqu\u00ed se incluyen cuatro cap\u00edtulos que ponen el foco en la importancia de conectar la experiencia for - mativa en la universidad con las complejidades y cotidianidades de la escuela. El s\u00e9ptimo cap\u00edtulo del libro, escrito por Cesar Coll, Antonio Membrive y Raquel Mi\u00f1o, se titula \u00abLa reforma del curr\u00edculum. Ha - cia la personalizaci\u00f3n del aprendizaje\u00bb. En \u00e9l se abordan algunas de las bases pedag\u00f3gicas, organizativas y curriculares que est\u00e1n orientando la reforma educativa de la nueva ley de educaci\u00f3n (LOMLOE) en Espa\u00f1a. El trabajo profundiza en los aportes que pueden representar para la transformaci\u00f3n del sistema educativo, el favorecer la persona - lizaci\u00f3n del aprendizaje, basar el curr\u00edculum en m\u00ednimos imprescindi - bles y m\u00e1ximos deseables, y en conectar las escuelas con los contextos comunitarios del alumnado. En el octavo cap\u00edtulo, titulado \u00abLa coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero\u00bb, Marina Subirats y 19 presentaci\u00f3n Macarena Trujillo analizan la importancia que han tenido hist\u00f3rica - mente la educaci\u00f3n y la escuela a la hora de reproducir las desigualda - des de g\u00e9nero, pero, a la vez, defienden el rol clave que estas pueden jugar para cuestionar el androcentrismo y el sexismo fuertemente arraigado en nuestras sociedades. Con este fin, brindan algunas claves para repensar los roles, el curr\u00edculo, el lenguaje y las relaciones que se producen en los espacios educativos, de cara contribuir desde las escuelas a la igualdad de g\u00e9nero. En el noveno cap\u00edtulo, \u00ab\u00bfHacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos? Retos para impulsar la equidad, el conocimiento y el bien - estar\u00bb, Ola Erstad, Kristiina Kumpulainen y Raquel Mi\u00f1o presentan algunas de las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes de la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos, as\u00ed como las principales tensiones y problem\u00e1ticas que est\u00e1n encontrando, fruto del aumento de las iniciativas neoliberales y el individualismo. Frente a este escenario, plantean tres propues - tas que buscan favorecer la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica y a la vez el bienestar social, la conexi\u00f3n de las escuelas con las comunidades que conforman las sociedades y la construcci\u00f3n de pol\u00edticas y curr\u00edculums que partan del conocimiento colectivo. En el d\u00e9cimo cap\u00edtulo del libro, \u00abReformas de nueva gesti\u00f3n p\u00fabli - ca en el sector educativo: el caso de las pol\u00edticas de autonom\u00eda escolar con rendici\u00f3n de cuentas\u00bb, Lluis Parcerisa y Toni Verger analizan las pol\u00edticas que han orientado las reformas educativas para favorecer la autonom\u00eda escolar con rendici\u00f3n de cuentas (SAWA), destacando que se trata de un modelo inspirado en conocimientos y t\u00e9cnicas de gobernanza propias del \u00e1mbito empresarial. Los autores muestran la necesidad de formar a los futuros maestros y maestras en la inter - pretaci\u00f3n cr\u00edtica de estas pol\u00edticas para comprender sus efectos en las escuelas y el profesorado. La tercera dimensi\u00f3n del libro se denomina: \u00abTecnolog\u00edas educa - tivas para la justicia social\u00bb. Aqu\u00ed se incluyen cuatro cap\u00edtulos que ponen el foco en el impacto de las tecnolog\u00edas en educaci\u00f3n, especial - mente durante el periodo pand\u00e9mico. Se resaltan las oportunidades, pero tambi\u00e9n los riesgos que ha conllevado esta extendida experiencia digital en los sistemas universitarios del mundo. educar con sentido transformador en la universidad20En el und\u00e9cimo cap\u00edtulo, \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital? Interrogantes para pensar sobre digitalizaci\u00f3n, datificaci\u00f3n e inteli - gencia artificial en educaci\u00f3n\u00bb, Neil Selwyn, Pablo Rivera, Ezequiel Passeron y Raquel Mi\u00f1o plantean una serie de preguntas sobre la cre - ciente digitalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. El trabajo busca favorecer una comprensi\u00f3n m\u00e1s sensata sobre los l\u00edmites y las posibilidades del uso de tecnolog\u00edas digitales en la universidad y en las pr\u00e1cticas docentes, lo cual resulta esencial para que su comunidad pueda reconstruir experiencias representativas y enriquecedoras de aprendizaje para el futuro. El duod\u00e9cimo cap\u00edtulo, escrito por Silvina Casablancas y Joan-An - ton S\u00e1nchez i Valero, \u00abClaves para reconfigurar las pr\u00e1cticas uni - versitarias en pandemia: escuchar a sus protagonistas y analizar las experiencias\u00bb, analiza la experiencia de educar en pandemia para el profesorado universitario y las marcas que han aparecido y quedado luego del confinamiento social, tambi\u00e9n cu\u00e1les son las competencias digitales requeridas para ense\u00f1ar en entornos virtuales universitarios. Los dos \u00faltimos cap\u00edtulos de este apartado tienen una estrecha relaci\u00f3n entre s\u00ed. En el decimotercer cap\u00edtulo, titulado \u00abLa comple - jidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la Educaci\u00f3n Superior: hacia culturas de datos justas\u00bb, Juliana Raffaghelli y Bonnie Steward proponen un dispositivo conceptual que permita enfocar la problem\u00e1tica de la datificaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas y los procesos educa - tivos. A partir de aqu\u00ed, se analiza qu\u00e9 tipo de alfabetizaci\u00f3n en datos es necesaria en la universidad, enfatizando la mirada epistemol\u00f3gica de la complejidad. Finalmente, se propone un dispositivo de transfor - maci\u00f3n institucional seg\u00fan el concepto de \u00abculturas de datos justas\u00bb. El \u00faltimo cap\u00edtulo, escrito por Crist\u00f3bal Cobo, Ezequiel Passeron, Raquel Mi\u00f1o y Pablo Rivera, titulado \u00abDatificaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior: la necesidad de un abordaje reflexivo e integral en las uni - versidades\u00bb, analiza con un lente cr\u00edtico c\u00f3mo las universidades est\u00e1n siendo absorbidas por la datificaci\u00f3n acelerada y asim\u00e9trica que est\u00e1 redefiniendo las estructuras tradicionales de poder econ\u00f3mico y so - cial. Y termina con una propuesta basada en la creaci\u00f3n de centros de datos, \u00e9tica y sociedad en las universidades.21 presentaci\u00f3n Esperamos que esta obra en su conjunto pueda significar un aporte conceptual y anal\u00edtico a quienes lo lean, pero a la vez lo estimulen para transformar su propio contexto educativo en un espacio de re - flexi\u00f3n cr\u00edtica, emancipador y comprometido con el bienestar colec - tivo, la equidad y la justicia social. Referencias Giroux, H., Rivera-Vargas, P. y Passeron, E. (2020). Pedagog\u00eda pand\u00e9 - mica. Reproducci\u00f3n funcional o educaci\u00f3n antihegem\u00f3nica . Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social , 9 (3), 1-7. Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s, R., Rivera-Vargas, P. y Passeron, E. (23 de septiembre de 2020). Ha llegado el momento de unir esfuerzos: hacia una educa - ci\u00f3n con sentido . El Diario de la Educaci\u00f3n . https://eldiariodelaeduca - cion.com/2020/09/23/ha-llegado-el-momento-de-unir-esfuerzos-ha - cia-una-educacion-con-sentido/ Passeron, E. y Rivera-Vargas, P. (10 de junio de 2020). El sentido de la educaci\u00f3n p\u00fablica en contextos vulnerables: desaf\u00edos en tiempos de confinamiento . El Diario de la Educaci\u00f3n . https://eldiariodelaeduca - cion.com/2020/06/10/el-sentido-de-la-educacion-publica-en-contex - tos-vulnerables-desafios-en-tiempos-de-confinamiento/ Rivera-Vargas, P. y Passer\u00f3n, E. (18 de mayo de 2020). El confinamien - to ciudadano: un \u00abexcepcional\u00bb entorno para dialogar, compartir y aprender sobre educaci\u00f3n. El Diario de la Educaci\u00f3n . https://eldiario - delaeducacion.com/2020/05/18/el-confinamiento-ciudadano-un-excep - cional-entorno-para-dialogar-compartir-y-aprender-sobre-educacion / Rivera-Vargas, P., Passeron, E. y Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s, R. (2020). El nuevo sentido de las tecnolog\u00edas digitales en los contextos escolares pospade - mia. En: P. Rivera, C. Lindin, M. Celdr\u00e1n y M. Gracia (eds.). Tecnolo - g\u00edas digitales para transformar la sociedad. (vol. 3, pp. 5-12). Liberlibro.23I. Favorecer la transformaci\u00f3n educativa desde la universidad251. DE UNA PEDAGOG\u00cdA DE LA CLAUSURA A UNA PEDAGOG\u00cdA DE LAS POSIBILIDADES. APRENDER Y ENSE\u00d1AR LA AGENCIA \u2014 Henry Giroux McMaster University \u2014 Pablo Rivera-Vargas Universitat de Barcelona \u2014 Pablo Neut-Aguayo Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n El objetivo del presente cap\u00edtulo es analizar el potencial tr\u00e1nsito desde una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades en los sistemas educativos y sociales del presente. Con el foco en la Edu - caci\u00f3n Superior, el presente trabajo esta dividido en tres apartados. En el primero se analiza c\u00f3mo el orden educativo neoliberal ha estructurado una pedagog\u00eda hegem\u00f3nica de car\u00e1cter clausurativa, es decir, que tiene como funci\u00f3n principal naturalizar los principios so - bre los que se soporta dicho orden e impedir la imaginaci\u00f3n de un proyecto educativo y social distinto al existente. Tras este diagn\u00f3stico, se propone avanzar en la construcci\u00f3n de una narrativa pol\u00edtico-peda - g\u00f3gica que permita enfrentar, interrumpir y transformar la clausura que intenta el discurso educativo dominante. Para ello, en el segundo apartado, se proponen dos dimensiones que permitir\u00edan, en las ant\u00ed - podas del modelo hegem\u00f3nico, erigir una pedagog\u00eda de la posibilidad. Es decir, un tipo de educaci\u00f3n que habilite la posibilidad de pensar y construir trayectorias biogr\u00e1ficas y estructuras sociales distintas a las naturalizadas por el mandato neoliberal. Este desaf\u00edo implica resituar educar con sentido transformador en la universidad26la agencia de los actores sociales, entendidos como sujetos soberanos y p\u00fablicos capaces de construir y decidir colectivamente entre diversos futuros posibles. Finalmente, en el tercer apartado, ponemos el foco en la universidad, y como una pedagog\u00eda de la posibilidad puede transformar a esta instituci\u00f3n en un espacio de deliberaci\u00f3n c\u00edvica, en tanto bien social y derecho p\u00fablico. Una pedagog\u00eda de la clausura: la naturalizaci\u00f3n del orden educativo neoliberal La configuraci\u00f3n del campo educativo supone la producci\u00f3n y trans - misi\u00f3n de un tipo de conocimiento espec\u00edfico (Bernstein, 1998). Este, al erigirse como el saber leg\u00edtimo, se presenta como \u00fanico, excluyente, neutral y universal. Dicho saber se instituye como \u00abconocimiento ofi - cial\u00bb a trav\u00e9s de distintas operaciones de poder, las que tienen por obje - tivo ocultar tanto los procesos hist\u00f3ricos a trav\u00e9s de los cuales el cono - cimiento oficial obtuvo su posici\u00f3n de preeminencia, como los intereses particulares a los que sirve. Al respecto, dos operatorias de ocultamiento resultan centrales en la estructuraci\u00f3n del orden educativo neoliberal: El saber leg\u00edtimo se autoinstituye como el \u00fanico posible: El co - nocimiento oficial se presenta como una verdad final y objetiva antes que como el resultado de la disputa entre distintos proyectos sociales y educativos. Es un tipo de conocimiento que enmascara los procesos hist\u00f3ricos de selecci\u00f3n que le han dado forma, presen - t\u00e1ndose como un saber que extrae la fuerza de su autoproclamada \u00abcientificidad\u00bb y no de la imposici\u00f3n f\u00e1ctica sobre otras alternati - vas pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas. As\u00ed, el conocimiento oficial oculta los procesos sociohist\u00f3ricos de lucha por la hegemon\u00eda en el campo educativo (Rivera, Neut y Neut, 2020). Esconder la trama hist\u00f3 - rica de disputa entre propuestas pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas antag\u00f3nicas permite presentar al conocimiento oficial como un tipo de saber as\u00e9ptico, ahist\u00f3rico y, por tanto, \u00fanico y exclusivo. Es una forma de ocultamiento que naturaliza lo existente como lo \u00fanico posible. 27 1. de una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades El saber leg\u00edtimo se presenta como m\u00e1s limitado en su rango de acci\u00f3n de lo que efectivamente es: El conocimiento oficial se expli - cita en un conjunto de contenidos (te\u00f3ricos, procedimentales y ac - titudinales) que involucran la dimensi\u00f3n \u00abevidente\u00bb o \u00abmedible\u00bb de los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. Estos forman el curr\u00edculum expl\u00edcito. En principio, el proceso formativo deber\u00eda ce\u00f1irse a lo dictado por dicho curr\u00edculum. Sin embargo, los procesos educati - vos lo superan ampliamente. En efecto, en todo proceso formativo existe un curr\u00edculum oculto (Giroux, 2004) que ense\u00f1a no solo contenidos sino tambi\u00e9n relaciones sociales, ideolog\u00edas, narrativas de s\u00ed, de los otros y del mundo. La educaci\u00f3n supone un proceso de imposici\u00f3n de significaciones que, en la medida que se ocul - ta, produce una violencia simb\u00f3lica (Bourdieu y Passeron, 1995). As\u00ed, el curr\u00edculum oculto permite consolidar, de manera violenta, aunque inadvertida, un sentido com\u00fan que refuerza los valores hegem\u00f3nicos y el tipo de relaciones sociales predominantes. Con esta operatoria se silencia el modo en que la educaci\u00f3n act\u00faa como una fuerza conservadora y reproductora del orden existente. En el contexto actual, ambas operatorias de ocultamiento se anu - dan para constituir un tipo de pedagog\u00eda de car\u00e1cter clausurativa que naturaliza el orden educativo neoliberal. Por un lado, el oculta - miento del car\u00e1cter selectivo del conocimiento oficial instala al sa - ber neoliberal como el \u00fanico existente. Su lenguaje permea a todo el sistema educativo: emprendedurismo, educaci\u00f3n por competencias, excelencia acad\u00e9mica, management, redes globales, innovaci\u00f3n, etc. Por otro lado, el curr\u00edculum oculto transforma las pr\u00e1cticas univer - sitarias en pr\u00e1cticas empresariales, generando un tipo de formaci\u00f3n instrumental a los contenidos neoliberales: fondos concursables, es - tandarizaci\u00f3n, productividad cient\u00edfica, investigaci\u00f3n aplicada (I+D), incentivos a la productividad, etc. Finalmente, las relaciones sociales son trasvestidas como relaciones educativas: obediencia mec\u00e1nica, jerarqu\u00edas incuestionables, autoritarismo, etc. La educaci\u00f3n, en con - secuencia, se dirige a desarrollar la capacidad adaptativa frente a los mandatos del ordenamiento neoliberal. educar con sentido transformador en la universidad28En este escenario, las operatorias de ocultamiento dificultan cons - truir modelos y pr\u00e1cticas educativas con horizontes emancipatorios. Esto se debe a que aquello que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del orden neoliberal \u00abse convierte como no existente, y de hecho es producido como no exis - tente\u00bb (De Sousa, 2010, p. 29). Esta es precisamente la esencia de la pedagog\u00eda de la clausura: no solo se\u00f1ala los l\u00edmites de lo posible, sino que produce activamente lo imposible. En otras palabras, el orden educativo neoliberal es naturalizado a tal grado que aquello que enfrenta sus principios no solo es visto como inviable o poco probable desde una perspectiva pragm\u00e1tica, sino como impensable e inexistente desde una perspectiva epistemo - l\u00f3gica y pol\u00edtica. No es la inviabilidad pr\u00e1ctica de otro proyecto lo que estimula la pedagog\u00eda de la clausura, sino la posibilidad misma de llegar a pensarlo. Frente a la implacabilidad de esta pedagog\u00eda de la clausura se de - ben desarrollar narrativas y pr\u00e1cticas que permitan construir una edu - caci\u00f3n que, lejos de la naturalizaci\u00f3n del presente y su perpetuaci\u00f3n proyectiva, abran puertas para la definici\u00f3n de otros futuros. Una pedagog\u00eda de las posibilidades Una pedagog\u00eda que conteste los principios de la clausura neoliberal debe sustentarse en una premisa b\u00e1sica: el presente constituye el des - enlace de luchas y disputas pasadas y, por tanto, el futuro constituir\u00e1 el desenlace de las disputas desplegadas en el presente. Comprender de esta manera la historicidad del orden social y educativo (es decir, como el resultado contingente y abierto de la pugna entre distintos proyec - tos) permite reposicionar a la educaci\u00f3n como un espacio de apertura para la construcci\u00f3n de otros futuros. En otras palabras, como un lugar que ense\u00f1a las posibilidades de acci\u00f3n en -y sobre- el mundo. Si el presente y el futuro son susceptibles de ser modificados de - bido a sus caracteres hist\u00f3ricos y no inmutables, la educaci\u00f3n tiene la misi\u00f3n de formar a ciudadanas y ciudadanos soberanos y p\u00fablicos que decidan colectivamente su futuro. As\u00ed, la escuela y la universidad 29 1. de una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades antes que educar en la adaptaci\u00f3n al sistema, deber\u00eda volcarse al de - sarrollo de la agencia. Destacamos a continuaci\u00f3n dos dimensiones orientadas en esta direcci\u00f3n. Alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica Una pedagog\u00eda de la posibilidad es aquella que inserta a los sujetos en las disputas actuales para que estos puedan actuar y decidir el tipo de futuro en que quieren vivir, pues, como se\u00f1ala Freire, \u00aben la expe - riencia hist\u00f3rica de la cual participo, el ma\u00f1ana no es algo \u00abpre-dado\u00bb, sino un desaf\u00edo, un problema [...]. El futuro es problem\u00e1tico y no inexorable\u00bb (Freire, 2012, pp. 10 y 99). Para afrontar esta problematicidad, la alfabetizaci\u00f3n, como pro - ceso y dispositivo pol\u00edtico (Freire, 1985; Giroux, 2004), debe girar en torno a la construcci\u00f3n de narrativas que proporcionen otras for - mas de imaginaci\u00f3n y de actuaci\u00f3n sobre el futuro. En concreto, la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica deber\u00eda demostrar el car\u00e1cter construido de la naturalizaci\u00f3n del orden actual y la posibilidad de un orden distinto al existente. Es en este ejercicio de deconstrucci\u00f3n del presente y de revalorizaci\u00f3n de una agencia volcada a la construcci\u00f3n de otro futuro donde se inserta la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica. En el fondo, la pedagog\u00eda de la posibilidad es un tipo de relaci\u00f3n educativa centrada en el desarrollo de la agencia pues es ella la que permite una acci\u00f3n eficaz y soberana para la intervenci\u00f3n del entorno biogr\u00e1fico y social. As\u00ed, la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica proporciona insumos para la construcci\u00f3n de narrativas contrahegem\u00f3nicas que soporten una pr\u00e1ctica transformadora sobre el mundo. Por este car\u00e1cter pro - yectivo, la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica constituye siempre una pol\u00edtica de la esperanza (Giroux, 2003). Profesores intelectuales p\u00fablicos comprometidos colectivamente En el orden educativo neoliberal, el profesor o la profesora son repre - sentados como profesionales t\u00e9cnicos que transmiten un conocimien - to ya objetivado. Son neutrales (apol\u00edticos) en su ejercicio profesional, educar con sentido transformador en la universidad30tanto en los modos como en los contenidos que transmiten. En una pedagog\u00eda de las posibilidades, por el contrario, son profundamente pol\u00edticos, politizados y politizantes. La politicidad es entendida como aquella capacidad de la ciudadan\u00eda para deliberar y ejercer plenamente la soberan\u00eda sobre s\u00ed y sobre el mundo. Un profesorado politizado y politizante es aquel que aprende y ense\u00f1a la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica, que se posiciona en las disputas actuales y estimula el posicionamiento de los otros, entendiendo que de ello dependen las posibilidades del futuro (Giroux, 1997). Es en esta relaci\u00f3n con el futuro desde donde emerge la exigen - cia del pensamiento cr\u00edtico como soporte del ejercicio docente. Este permite enfrentar el car\u00e1cter problem\u00e1tico del futuro mediante la deliberaci\u00f3n de las posibilidades para su construcci\u00f3n colectiva. El juicio cr\u00edtico debe dirigirse tanto a los contenidos que se trans - miten como a las formas de transmisi\u00f3n. Respecto a los contenidos, el ejercicio docente debe demostrar el car\u00e1cter selectivo del conoci - miento oficial (el ocultamiento que el saber leg\u00edtimo realiza sobre los saberes vencidos) y estimular la apertura a otros registros epistemol\u00f3 - gicos o pol\u00edticos. Respecto a las formas de transmisi\u00f3n (el curr\u00edculum oculto), la pedagog\u00eda de la posibilidad debe establecer una relaci\u00f3n de coherencia entre los contenidos y la manera de la transmisi\u00f3n cultural, explicitando el tipo de significaciones, ideolog\u00edas y relaciones sociales que transmiten en sus ejercicios cotidianos. As\u00ed, la reflexi\u00f3n y acci\u00f3n del profesorado deben orientarse a develar el curr\u00edculum oculto que sostiene sus propias pr\u00e1cticas para hacerlo compatible con el tipo de politicidad deliberado p\u00fablicamente. Este ejercicio debe realizarse colectivamente. Lejos de una \u00abagencia neoliberal\u00bb que reduce la libertad individual a cuestiones de consumo (la \u00abelecci\u00f3n racional\u00bb), la \u00abagencia c\u00edvica\u00bb (propia de la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica) es una agencia p\u00fablica; es decir, ejerce su soberan\u00eda a trav\u00e9s de la acci\u00f3n deliberativa comunitaria y orientada por los desaf\u00edos colectivos. En s\u00edntesis, por su capacidad cr\u00edtica, deliberativa y soberana, los profesores no son \u00abt\u00e9cnicos\u00bb, sino intelectuales, y, en la medida en que su intelectualidad es siempre politizada y politizante, no son agentes individuales transmisores de un saber objetivo, sino actores sociales 31 1. de una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades orientados por un tipo de agencia p\u00fablica y colectiva cuyo horizonte es la apertura de posibilidades para la transformaci\u00f3n del futuro. Educaci\u00f3n Superior como esfera p\u00fablica democr\u00e1tica En una pedagog\u00eda de la posibilidad, la universidad es tanto un espa - cio de deliberaci\u00f3n c\u00edvica como un bien social y un derecho p\u00fabli - co. Es una instituci\u00f3n cr\u00edtica guiada por la promesa democr\u00e1tica de cultivar la imaginaci\u00f3n, la curiosidad, el cuidado, la responsabilidad social y la lucha por la justicia (Giroux, 2016). Sin embargo, dada la prevalencia del mercado en el ordenamiento neoliberal, resulta dif\u00edcil augurar el fortalecimiento de esta orientaci\u00f3n democr\u00e1tica desde la educaci\u00f3n. Ante la ausencia de una perspectiva democr\u00e1tica, no es sorpren - dente que la Educaci\u00f3n Superior abra sus puertas a intereses corpora - tivos, estandarizando el curr\u00edculum, institucionalizando estructuras de gobierno verticalistas que imitan la cultura empresarial, ignorando los valores sociales o las consecuencias \u00e9ticas de sus pr\u00e1cticas. Por lo mismo, es cada vez mayor su compromiso con objetivos repro - ductores; prepara al estudiantado como fuerza laboral precariamente cualificada o a futuros \u00abemprendedores\u00bb con un sentido de irrespon - sabilidad organizada (Giroux et al., 2020). En este orden de cosas, las principales preguntas que se realizan acerca del conocimiento, el prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n, la naturale - za de la pol\u00edtica y las posibilidades del futuro son definidas por las fuerzas del mercado. As\u00ed, la educaci\u00f3n se reduce al entrenamiento adaptativo, los valores p\u00fablicos se transforman en instrumentales y la Educaci\u00f3n Superior queda reducida a su performance en sistemas operativos, los mismos que definen la \u00abcalidad\u00bb a trav\u00e9s de medi - ciones estandarizadas y estimulan la obsesi\u00f3n por la cuantificaci\u00f3n y los datos num\u00e9ricos (Fardella et al., 2021). Esto es una forma de educaci\u00f3n corporativizada que carece de cualquier vestigio de visi\u00f3n democr\u00e1tica y revela \u00abla contradicci\u00f3n entre los valores democr\u00e1ticos y el fundamentalismo de mercado\u00bb (Guinier y Smith, 2002). Ante educar con sentido transformador en la universidad32esto, las universidades est\u00e1n perdiendo su misi\u00f3n p\u00fablica y su funci\u00f3n como sost\u00e9n de la vida democr\u00e1tica. A medida que el rol de la universidad como centro de pensamiento cr\u00edtico y compromiso c\u00edvico se deval\u00faan, la sociedad se va transfor - mando en \u00abun espacio espectacular de consumo\u00bb y saqueo financiero. Una consecuencia social de esto es la huida permanente de las obliga - ciones mutuas, de las responsabilidades sociales y la p\u00e9rdida de fe en la pol\u00edtica misma (Giroux, 2016). Esta p\u00e9rdida de fe en el poder pol\u00edtico, el di\u00e1logo p\u00fablico y el disenso no est\u00e1 desvinculada de la creciente desconfianza en la Educaci\u00f3n Superior como eje central para producir ciudadanas y ciudadanos comprometidos cr\u00edticamente, alfabetizados c\u00edvicamente y con una potente capacidad de agencia. Por ello est\u00e1n en riesgo no solo el sentido de la Educaci\u00f3n Superior, sino tambi\u00e9n la posibilidad de acci\u00f3n de la sociedad civil y a\u00fan m\u00e1s, la pol\u00edtica y el destino de la democracia misma. Bajo estas circunstancias, en las instituciones educativas se hace dif\u00edcil brindar condiciones que potencien las capacidades del estu - diantado para pensar cr\u00edticamente, as\u00ed como ense\u00f1arles a tomar ries - gos, a actuar de una manera socialmente responsable y a conectar los temas privados con las consideraciones p\u00fablicas m\u00e1s generales. El actual ataque neoliberal a la Educaci\u00f3n Superior p\u00fablica, a los sindi - catos docentes y al propio estudiantado sugiere que estamos siendo testigos de lo que alguna vez Wright Mills denomin\u00f3 \u00abel colapso de las esferas p\u00fablicas que ofrecen un sentido de agenciamiento cr\u00edtico e imaginaci\u00f3n social\u00bb (Mills, 2008, p. 200). Este es un fen\u00f3meno particularmente importante en una sociedad en la que la libre cir - culaci\u00f3n de ideas y el pluralismo est\u00e1n siendo reemplazadas por la homogeneizaci\u00f3n de \u00abverdades oficiales\u00bb difundidas por los medios de comunicaci\u00f3n masiva y las redes sociales, y donde las ideas cr\u00edticas -y en especial, el disenso- son silenciados por un ordenamiento neo - liberal que las califica de radicales e incluso sediciosas. Reclamar la Educaci\u00f3n Superior como una esfera p\u00fablica demo - cr\u00e1tica comienza con el reconocimiento primordial de que la educa - ci\u00f3n no tiene por objetivo la preparaci\u00f3n para el trabajo de sujetos \u00ablibrados\u00bb a la gesti\u00f3n de s\u00ed mismos y \u00e9ticamente lisiados, sino la 33 1. de una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades formaci\u00f3n orientada al compromiso social, el pensamiento cr\u00edtico, la alfabetizaci\u00f3n c\u00edvica y el desarrollo de la agencia, entendida como la capacidad de acci\u00f3n para otro futuro posible. Palabras finales Como educadores necesitamos reconocer que las formas de la domi - naci\u00f3n no son solo econ\u00f3micas, sino tambi\u00e9n culturales, intelectua - les y pedag\u00f3gicas (es decir, una dominaci\u00f3n hegem\u00f3nica). Por ello, cargamos con una enorme responsabilidad \u00e9tica y pol\u00edtica: nuestra acci\u00f3n puede reforzar la reproducci\u00f3n o estimular la transformaci\u00f3n del sistema de dominaci\u00f3n neoliberal. Tampoco deber\u00edamos perder el valor de la educaci\u00f3n como coraz\u00f3n de la pol\u00edtica quienes estamos preocupados por invitar a las personas a que regresen a la Educaci\u00f3n Superior p\u00fablica, entendida como un campo de verdadera profundi - zaci\u00f3n democr\u00e1tica. Para enfrentar la devaluaci\u00f3n del compromiso educativo democr\u00e1 - tico, las y los educadores necesitan una pedagog\u00eda de ruptura y posi - bilidad. Es decir, una pedagog\u00eda cosmopolita, imaginativa, afirmativa de lo p\u00fablico, que permite conectar los problemas privados con las cuestiones p\u00fablicas y que promueve una interacci\u00f3n cr\u00edtica y com - prometida con el mundo en que vivimos. El horizonte \u00e9tico-pol\u00edtico de esta pedagog\u00eda es desafiar las estructuras de dominaci\u00f3n y aliviar el sufrimiento humano. Aproximarse a dicho horizonte requiere de una pedagog\u00eda que asume la posibilidad de un futuro distinto a la proyecci\u00f3n del orden existente. Y para ello resulta indispensable la en - se\u00f1anza y el aprendizaje de la agencia c\u00edvica. En otras palabras, es una pedagog\u00eda que permite afrontar el futuro como un problema colectivo. Finalmente, si las juventudes deben desarrollar un profundo respe - to hacia otros, un marcado sentido de la responsabilidad y una noci\u00f3n instruida de compromiso c\u00edvico, la educaci\u00f3n debe ser vista como una fuerza cultural, pol\u00edtica y moral que brinda el conocimiento, los valores y las relaciones sociales para hacer posibles estas pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas entendidas como pol\u00edticas y praxis de la posibilidad. educar con sentido transformador en la universidad34Referencias Bernstein, B. (1998). Pedagog\u00eda, control simb\u00f3lico e identidad . Morata. Bourdieu, P. y Passeron, J. (1995). La reproducci\u00f3n. Elementos para una teor\u00eda del sistema de ense\u00f1anza . Laia. De Sousa, B. (2010). Descolonizar el saber, reinventar el poder. TRILCE. Fardella, C., Jim\u00e9nez, F., Rivera-Vargas, P. y Baleriola, E. (2022). Salir de la sombra. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre shadowing como propuesta metodol\u00f3gica para la investigaci\u00f3n educativa. Revista de Investigaci\u00f3n Educativa , 40 (1), 257-174. https://doi.org/10.6018/ rie Freire, P. (1985). Pedagog\u00eda del oprimido . Tierra Nueva. Freire, P. (2012). Pedagog\u00eda de la indignaci\u00f3n. Cartas pedag\u00f3gicas en un mundo revuelto . Siglo XXI. Giroux, H (1997). Los profesores como intelectuales. Hacia una pedagog\u00eda cr\u00edtica del aprendizaje . Paid\u00f3s. Giroux, H. (2003). Pedagog\u00eda y pol\u00edtica de la esperanza. Teor\u00eda, cultura y ense\u00f1anza . Amorrortu. Giroux, H. (2004). Teor\u00eda y resistencia en educaci\u00f3n . Siglo XXI. Giroux, H. (2016). La Educaci\u00f3n Superior y las pol\u00edticas de ruptura. En- tramados: Educaci\u00f3n y Sociedad , 3, 15-26. Giroux, H., Rivera-Vargas, P. y Passeron, E. (2020). Pedagog\u00eda pand\u00e9 - mica. Reproducci\u00f3n funcional o educaci\u00f3n antihegem\u00f3nica. Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social , 9 (3), 1-7. Mills, C. W. (2008). The politics of truth: selected writings of C. Wright Mills . Oxford University Press. Rivera, P., Neut, S. y Neut, P. (2020). Monogr\u00e1fico: Educaci\u00f3n, repro - ducci\u00f3n y alternativas contrahegem\u00f3nicas. Revista Izquierdas , 49, 2066-2082.352. UNIVERSIDAD Y EMANCIPACI\u00d3N EN TIEMPOS DE PANDEMIA \u2014 Marina Garc\u00e9s Mascare\u00f1as Universitat Oberta de Catalunya \u2014 Gustavo Herrera Ur\u00edzar Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n Vivimos momentos de inquietud educativa. Se percibe en el ambiente acad\u00e9mico un sentimiento de crisis, incomodidad, falta de recursos, menosprecio institucional y pol\u00edtico, de ataque y de asalto, de ofensiva tanto pol\u00edtica como mercantil. Al mismo tiempo, se comparten retos y desaf\u00edos que la pandemia no ha hecho m\u00e1s que acelerar. El desaso - siego convive con la creatividad, la impotencia con la hiperactividad. En todos los niveles del sistema educativo, los docentes se han visto abocados a una situaci\u00f3n en la que su creatividad necesaria, en tiem - pos de urgencia, ha aumentado a la vez que su precariedad. Frente a ello, disponemos de respuestas que tienden a abordar la educaci\u00f3n desde una perspectiva tecnocr\u00e1tica (Carmona, 2008), que solo estudia la educaci\u00f3n, muchas veces sin partir de una relaci\u00f3n con - creta con su pr\u00e1ctica. Son abordajes que se instalan en el debate entre modelos, estrategias de ense\u00f1anza, procedimientos de medici\u00f3n de la calidad, etc\u00e9tera. Son respuestas insuficientes, que no atienden a lo que ocurre en las aulas, que no escuchan a docentes ni a estudiantes, sino que imponen sus par\u00e1metros intentando canalizar y neutralizar los efectos de la crisis actual. La educaci\u00f3n no es una sola ciencia. Es un repertorio muy amplio de saberes, de ciencias, de oficios, de pr\u00e1c - ticas y de experiencias que se pueden transmitir y compartir, analizar educar con sentido transformador en la universidad36y mejorar, pero que necesitan de una aproximaci\u00f3n caleidosc\u00f3pica y al mismo tiempo situada, colaborativa y diversificada. Y por encima de todo ello, atenta y cuidadosa, comprometida e implicada con las realidades con las que interact\u00faa. No hay educaci\u00f3n sin el d\u00eda a d\u00eda de la educaci\u00f3n. Todo aquello que produce malestar cotidiano en los entornos educativos, en el d\u00eda a d\u00eda de la educaci\u00f3n, es parte indisocia - ble de lo que ocurre en el conjunto de la sociedad. Como ha ocurrido en otros momentos de crisis y de transformaci\u00f3n, las expresiones de malestar y los movimientos sociales en lugares tan diversos como Catalu\u00f1a, Chile o Colombia, exigiendo modificaciones estructurales del sistema neoliberal, tiene que ver tambi\u00e9n con aquello que est\u00e1 pasando en la educaci\u00f3n. Reflexi\u00f3n y emancipaci\u00f3n La emancipaci\u00f3n no es un plan de acci\u00f3n. Es el conjunto abierto de acciones que transforman y desplazan los l\u00edmites de una situaci\u00f3n a partir de la capacidad compartida de reflexionar sobre ella. Por lo tanto, una pr\u00e1ctica emancipatoria no se mide solo en las respuestas que es capaz de dar a determinadas relaciones de dominaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las preguntas que formula. \u00bfC\u00f3mo reflexionar, entonces, sobre lo que ocurre? Reflexionar es volver sobre s\u00ed o sobre algo. La filosof\u00eda tiene que ver con esta acti - vidad de ida y vuelta sobre lo ocurrido. De ah\u00ed esa antigua imagen de la lechuza, porque la lechuza siempre llega de noche. Es decir, cuando las cosas ya han pasado, raz\u00f3n por la que el pensamiento siempre est\u00e1 en retraso respecto a algo que sucede. Es un retraso que no es un despu\u00e9s, sino m\u00e1s bien un retorno, un volver sobre las cosas y quiz\u00e1 poder disfrutar de m\u00e1s contextos para su interpretaci\u00f3n. La lechuza era el animal que acompa\u00f1aba la sabidur\u00eda de Atenea, pero tambi\u00e9n su arte de la guerra. La reflexi\u00f3n no deja las cosas como estaban. Vuelve sobre ellas para alterar y a veces violentar su sentido y su estado. Reflexionar no es analizar un objeto de estudio muerto ni neutro. Es volver a \u00e9l para transformar sus efectos. La reflexi\u00f3n, 37 2. universidad y emancipaci\u00f3n en tiempos de pandemia por tanto, no es tarea exclusiva de acad\u00e9micos y te\u00f3ricos. Es esa relaci\u00f3n con lo que hacemos que, desde la implicaci\u00f3n con la situa - ci\u00f3n, nos permite volver sobre ella, percibir sus l\u00edmites y encontrar las v\u00edas para desplazarlos. Emancipar las inteligencias La capacidad de reflexi\u00f3n, tal como la hemos descrito, tiene que ver precisamente con la definici\u00f3n m\u00e1s conocida y elemental del concep - to de emancipaci\u00f3n: poder pensar por uno o una misma, sin tutela de otro. La reflexi\u00f3n no es una funci\u00f3n de la inteligencia, sino una relaci\u00f3n con la experiencia propia y compartida. Quien no puede reflexionar sobre su propio quehacer e inscribirlo en un universo de sentido con otros puede llegar a ser muy inteligente, como lo ser\u00eda una m\u00e1quina, pero no podemos decir que sea un sujeto emancipado. En esta distancia entre la inteligencia funcional y la emancipaci\u00f3n de la inteligencia se juegan algunos de los principales problemas de la educaci\u00f3n contempor\u00e1nea, desde su base hasta la Educaci\u00f3n Superior. Es un sistema que produce inteligencias de fina ejecuci\u00f3n, adaptables a entornos cambiantes, capaces de manejar gran cantidad de informa - ci\u00f3n y de organizarlas bajo distintos criterios de priorizaci\u00f3n, objetivos y resultados. Pero \u00bfpodemos decir que el objetivo de esta educaci\u00f3n es elaborar las condiciones para la emancipaci\u00f3n? \u00bfNo trabaja, m\u00e1s bien, en la direcci\u00f3n contraria? Cuando una educaci\u00f3n enfoca sus objetivos hacia la maximizaci\u00f3n de la inteligencia, se produce la pa - radoja de llegar a tener grandes masas de siervos inteligentes. Bajo el proyecto cognitivo del capitalismo global, la ignorancia ya no cotiza ni garantiza el servilismo. La principal fuente de valorizaci\u00f3n es una inteligencia incapaz de reflexionar sobre s\u00ed misma. Muy inteligentes pero irreflexivos: as\u00ed son los nuevos siervos y debemos tenerlo presente en nuestras reflexiones. Hablamos entonces de un r\u00e9gimen basado en la servidumbre adaptativa de las inteligencias vac\u00edas. Esta ofensiva de un proyecto cognitivo que exige estar dando respuesta y soluci\u00f3n a todo -cada educar con sentido transformador en la universidad38vez a m\u00e1s velocidad-, se da y es propio de un sistema que estandariza el conocimiento y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, los par\u00e1metros en los que nos movemos como sociedad evidenciando un proceso de subjetivaci\u00f3n (Foucault, 1991). No se trata, pues, de una servidumbre mec\u00e1nica, f\u00edsica o meramente obediente. Podemos hablar, en la modernidad, de una verdadera servidumbre cultural (Garc\u00e9s, 2017), que es la que, m\u00e1s all\u00e1 de la comunidad org\u00e1nica y de la estratificaci\u00f3n estamental, construye sus subordinaciones a partir de los imaginarios que nos permiten identificarnos y vincularnos de manera aspiracional. Capitalismo disruptivo La emancipaci\u00f3n de uno solo no existe. Necesita del singular, como condici\u00f3n (poder pensar por uno mismo), pero se traduce siempre en el plural de esas condiciones. Las condiciones de la emancipaci\u00f3n no pueden ser privadas. En ese caso, tendr\u00edamos ese concepto de libertad que ha triunfado en las sociedades liberales y que se ha con - solidado con la pandemia, que identifica la libertad con la defensa de los privilegios del individuo o de los grupos particulares, que crea nuevas formas de jerarquizaci\u00f3n, distinci\u00f3n y desigualdad (Giroux, Rivera-Vargas y Passeron, 2020). Frente a ello, el capitalismo de las inteligencias maximizadas pro - mueve la disrupci\u00f3n permanente de cualquier v\u00ednculo, de cualquier marco de comprensi\u00f3n compartido o de cualquier valor que sit\u00fae la dignidad en un l\u00edmite com\u00fan. Actualmente el capitalismo es disrup - tivo considerando a la disrupci\u00f3n, como una de las palabras claves de la sociedad actual. No es de extra\u00f1ar verlo implementarse en la educaci\u00f3n y en la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica sobre nuevas metodolog\u00edas pedag\u00f3gicas. Nos referimos a las metodolog\u00edas disruptivas, que se ba - san en romperlo todo continuamente para generar capacidades nuevas que tienen que ver con la creatividad de soluciones imprevistas para marcos y entornos determinados por la incertidumbre. La disrupci\u00f3n es la manera de aprender a estar, sin fracasar demasiado, en un mundo que nunca es percibido como com\u00fan. En la disrupci\u00f3n no hay v\u00edncu -39 2. universidad y emancipaci\u00f3n en tiempos de pandemia lo, sino respuestas m\u00e1s o menos exitosas a circunstancias que exigen un salto cognitivo y competitivo constante. De ah\u00ed que, parad\u00f3jicamente, podemos decir que nuestra principal determinaci\u00f3n es la incertidumbre. La disrupci\u00f3n se convierte en el m\u00e9todo y la obediencia, que se traduce en la capacidad de adaptaci\u00f3n. En este sentido, \u00bfse es m\u00e1s obediente hoy? La respuesta es s\u00ed. En otras \u00e9pocas podr\u00edamos imaginar al ni\u00f1o o la ni\u00f1a m\u00e1s obediente como el m\u00e1s callado o tranquilo, aquel que ejecuta con m\u00e1s celeridad las \u00f3rdenes de sus padres, madres, docentes o jueces. En cambio, hoy el o la m\u00e1s obediente es aquel que es m\u00e1s inquieto, el m\u00e1s emprendedor. As\u00ed se hablaba tambi\u00e9n hoy de la emprendedur\u00eda, que es m\u00e1s capaz de atravesar esta incertidumbre y darle la vuelta. Pero \u00bfen virtud de qu\u00e9 o en funci\u00f3n de qu\u00e9?, \u00bfde una mayor eficacia de su capacidad de respuesta y de un mayor \u00e9xito en los logros o en los efectos de esa respuesta? En un sistema disruptivo, la persona m\u00e1s obediente es la m\u00e1s adaptativa. Si la realidad actual se presenta como permanente disruptiva, \u00bfen qu\u00e9 consiste entonces la normalidad? Afirmamos que la pandemia la ha interrumpido. En lo concreto, si pensamos en la educaci\u00f3n, se han cerrado las aulas y a\u00fan siguen cerradas en muchos pa\u00edses, hasta tal punto que cualquier retorno implicar\u00e1 repensar el sentido mismo de la presencialidad. Mientras tanto, hemos podido preguntarnos: \u00bfEra normal esa normalidad? \u00bfCu\u00e1les eran las normas y las regularidades que la sosten\u00edan y que nos permit\u00edan -o no- inscribirnos en ella? La pandemia nos est\u00e1 permitiendo ver que lo que hab\u00edamos normalizado era el presente de la precariedad (no solo laboral, sino existencial) y el futuro del apocalipsis. Mantener una vida normal solo significa sostenerse en la precariedad, y antes de la cat\u00e1strofe, un poco m\u00e1s. Sostenernos en la cat\u00e1strofe A pesar de su orientaci\u00f3n hacia la promoci\u00f3n de la igualdad y de la integraci\u00f3n, el sistema educativo tiende a colaborar con la sosteni - bilidad del apocalipsis, cuando se justifica m\u00e1s por lo que evita que educar con sentido transformador en la universidad40por lo que posibilita. Ante la desigualdad creciente y la precarizaci\u00f3n generalizada de muchas vidas, no promete mejoras, sino que aten\u00faa el empeoramiento de las condiciones de vida. No vehicula la trans - formaci\u00f3n, sino que contiene la degradaci\u00f3n. No es una educaci\u00f3n emancipadora sino una educaci\u00f3n paliativa. Esto explica por qu\u00e9 tantos j\u00f3venes tienden a desconectarse del profesorado, de sus escuelas, de sus universidades y de sus compa\u00f1e - ros y compa\u00f1eras. Escuchan palabras y discursos muy alejados de la realidad que perciben a su alrededor. Desde la educaci\u00f3n en l\u00ednea, de - jan sus c\u00e1maras apagadas y micr\u00f3fonos silenciados perpetuando una distancia que ya no es solo f\u00edsica, sino que simb\u00f3lica. Saben mejor que muchos de sus docentes que los discursos sin praxis se transforman en eslogan educativos (Sacrist\u00e1n, 2010). Por lo tanto, la educaci\u00f3n repro - duce, aumenta e intensifica las condiciones de igualdad o desigualdad a pesar de enunciar lo contrario. Esta disociaci\u00f3n entre discurso y realidad, entre nociones y pr\u00e1ctica, se vive de manera transversal a la educaci\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica y a la educaci\u00f3n universitaria. \u00bfCu\u00e1ntos j\u00f3venes acuden hoy a la universidad a sabiendas de que no tienen recorrido laboral desde el argumento de un \u00abmientras tanto\u00bb o de \u00abun por si acaso\u00bb? La situaci\u00f3n creada por la pandemia ha sido, en este sentido, paradigm\u00e1tica. La situaci\u00f3n de escuelas cerradas o confinadas ha proyectado en la conectividad la condici\u00f3n \u00fanica de una soluci\u00f3n global y para todos y todas. La pregunta: \u00bfC\u00f3mo seguir conecta - dos?\u00bb, ha tapado e impedido formular la que hubiera sido, a nues - tro entender, la pregunta clave de esta situaci\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo aprender juntos y juntas cuando nos encontramos separados? La respuesta a la primera pregunta tiene una sola respuesta: m\u00e1s conectividad y m\u00e1s tecnolog\u00edas digitales desigualmente repartidas. La segunda, en cambio, admite y necesita de una pluralidad de respuestas seg\u00fan la situaci\u00f3n, los recursos, las capacidades, las proximidades o las distancias. Permite hacer de cada situaci\u00f3n particular un problema com\u00fan, en vez de imponer una respuesta \u00fanica para una sociedad cada vez m\u00e1s desigual, que se basa, en el fondo, en una amenaza: sin conectividad, la cat\u00e1strofe pand\u00e9mica a\u00fan ser\u00e1 peor. Bajo esta 41 2. universidad y emancipaci\u00f3n en tiempos de pandemia amenaza resulta imposible preguntarse: \u00bfC\u00f3mo - vivencia y qu\u00e9 no lo es? \u00bfC\u00f3mo ensayar otras convivencias posibles? Solo queda esa vieja consigna de los poderes desp\u00f3ticos: o nosotros, o el caos. Desobedecer el apocalipsis desde la universidad Bajo esta amenaza, \u00bfc\u00f3mo retomar la pregunta por la emancipa - ci\u00f3n?, \u00bfc\u00f3mo inscribirla como pr\u00e1ctica y v\u00ednculo en nuestros centros educativos y en el que m\u00e1s la ha abandonado, que es la universidad? Desde el pensamiento situado que hemos argumentado hasta aqu\u00ed, la emancipaci\u00f3n ser\u00eda la capacidad de relacionarnos con problemas comunes mediante un pensamiento propio. Para ello, la universidad debe creerse en condiciones, tambi\u00e9n, de ser una instituci\u00f3n abierta a los problemas comunes de nuestro tiempo y de hacerlo median - te la elaboraci\u00f3n de un pensamiento propio, de un conocimiento aut\u00f3nomo y de unos v\u00ednculos fuertes con otras dimensiones de la sociedad. En este sentido, no olvidemos a Adorno (1998) cuando afirma: \u00abLa exigencia de emancipaci\u00f3n parece evidente en una de - mocracia\u00bb (p. 115). No es f\u00e1cil que lo haga. La universidad ha sido uno de los princi - pales motores del proyecto cognitivo y competitivo del capitalismo actual y justifica su existencia ante la sociedad precisamente mediante una demostraci\u00f3n de excelencia basada en una combinaci\u00f3n de re - sultados eminentemente econ\u00f3micos y tecnol\u00f3gicos. En la medida en que se aferra y se legitima a trav\u00e9s de estos resultados, el sistema universitario, como conjunto, desoye y desatiende el sentido de su misi\u00f3n. Aun sin quererlo, y con conflictos y resistencias en su interior, participa de la carrera sin freno de este apocalipsis competitivo en el que quien llegue m\u00e1s lejos no sabr\u00e1 d\u00f3nde ha llegado. educar con sentido transformador en la universidad42Reflexiones y preguntas finales La pandemia ha imprimido a esta situaci\u00f3n un car\u00e1cter de urgen - cia, de todav\u00eda m\u00e1s reacci\u00f3n y m\u00e1s servidumbre adaptativa (Garc\u00e9s, 2020). Pero tambi\u00e9n ha abierto una brecha y un interrogante en esta l\u00f3gica depredadora de mentes, inteligencias, recursos y conocimien - tos. Pensamos que este interrogante se concreta en tres preguntas que queremos dejar planteadas como posible programa para resituar hoy la universidad en el camino de un proyecto social emancipatorio am - plio. Se trata de la pregunta por lo esencial, la pregunta por el v\u00ednculo y la pregunta por el futuro. Pregunta por lo esencial: La pandemia ha puesto sobre la mesa la pregunta por los bienes esenciales y por su car\u00e1cter com\u00fan (p\u00fa - blico, libre, universal). Se ha debatido por cu\u00e1les son y, por lo tanto, se ha abierto la pregunta por la definici\u00f3n misma de qu\u00e9 es esencial hoy en nuestras vidas contempor\u00e1neas. Resulta interesan - te c\u00f3mo se ha visibilizado que aquello que podr\u00edamos considerar indispensable (techo, alimentaci\u00f3n, atenci\u00f3n sanitaria, educaci\u00f3n b\u00e1sica) ha mostrado su condici\u00f3n de bien con el que se mercadea y especula. Y c\u00f3mo junto a ello se ha reivindicado, adem\u00e1s, la esencialidad de otros elementos que en otras condiciones podr\u00edan considerarse suplementarios, como la cultura, la formaci\u00f3n, la so - ciabilidad, los afectos, etc. A continuaci\u00f3n, se proponen algunas preguntas que podr\u00edan ayudar: \u00bfC\u00f3mo se sit\u00faa la universidad en este debate ligado a la vida personal y colectiva cuando esta se ha visto puesta radicalmente en cuesti\u00f3n? Si la universidad se define como la instituci\u00f3n que se ocupa de la disponibilidad, creaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los conocimientos universalmente disponibles, \u00bfc\u00f3mo puede hacer efectiva su esencialidad en vez de especular y mercadear con ellos? \u00bfPodemos considerar la universidad un bien esencial y com\u00fan y c\u00f3mo afecta esta consideraci\u00f3n a su creciente privatizaci\u00f3n y elitizaci\u00f3n a nivel global? Pregunta por el v\u00ednculo: La pandemia ha interrumpido muchos de nuestros v\u00ednculos sociales, m\u00e1s all\u00e1 de aquellos de la m\u00e1s estricta 43 2. universidad y emancipaci\u00f3n en tiempos de pandemia convivencia. Que hayan quedado en suspensi\u00f3n las relaciones con el vecindario, los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de trabajo o de estu - dio, las amistades, los colectivos, las asociaciones, etc., ha permiti - do tambi\u00e9n sentir su ausencia y valorar de otro modo su necesidad. En el caso de la universidad, tanto el estudiantado como el profe - sorado han hecho la experiencia de verse en la ausencia f\u00edsica y de poder resituar as\u00ed la necesidad mutua de encontrarse m\u00e1s all\u00e1 del mero intercambio de conocimiento y actividades de evaluaci\u00f3n, modificando, pero no anulando, las hist\u00f3ricas relaciones de poder existentes en la academia. Ante la p\u00e9rdida del v\u00ednculo tradicional que implica relacionarnos en la presencialidad y \u00abencontrarnos\u00bb en los entornos virtuales de aprendizaje, podemos preguntarnos, desde la necesidad de definir qu\u00e9 se entiende por v\u00ednculo en la universidad: \u00bfQu\u00e9 v\u00ednculos crea o deber\u00eda crear la universidad?, \u00bfcu\u00e1les crea por s\u00ed misma y en cu\u00e1les se inscribe? \u00bfEs un club de relaciones privilegiadas o es un entorno de convivencia que puede ser considerado como un espacio social, cultural y educativo junto a otro y en continuidad con ellos? \u00bfY qu\u00e9 ocurre si la pensamos y deseamos vivirla as\u00ed? Como en la pregunta anterior, \u00bfc\u00f3mo afecta - r\u00eda a su funcionamiento actual el hacer nuestras estas preguntas en las universidades existentes y asumir sus consecuencias? Pregunta por el futuro: Finalmente, la vida universitaria no ocurre en un presente ni se refiere solamente a un pasado. La universi - dad, porque no se reduce a recibir el conocimiento disponible, sino que lo crea, lo transforma y lo transmite, es una cantera de futuros posibles. Estos futuros no son las salidas profesionales de sus usuarios y usuarias inmediatas, sino el compromiso con el futuro de la sociedad de la que forma parte. Se ha visibilizado que la universidad vuelve a acaparar opciones de futuro en manos de unos pocos. Su relativa apertura en d\u00e9cadas anteriores se revierte hoy, en un reparto desigual del privilegio que la vida online no hace sino aumentar. La universidad debe posicionarse: \u00bfTrabajar por los futuros privatizados de las \u00e9lites globales o comprometerse con la creaci\u00f3n de futuros compartidos para el conjunto de la sociedad? Parece una cuesti\u00f3n ingenua, pero no lo es: la estamos educar con sentido transformador en la universidad44respondiendo cada d\u00eda a trav\u00e9s de las decisiones concretas que tomamos cuando definimos los programas docentes, los proyec - tos de investigaci\u00f3n y sus preguntas, la tipolog\u00eda de contratos que hacen funcionar la universidad y la relaci\u00f3n que establecemos entre lo que ense\u00f1amos y lo que ocurre a nuestro alrededor. No hay vida inmune en la universidad, aunque la vida acad\u00e9mica fija poder quedar al margen. No hay vida a salvo de la cat\u00e1strofe si no es desde el compromiso de desobedecer, en cada gesto, el apocalipsis programado. Referencias Adorno, T. W. (1998). Educaci\u00f3n para la emancipaci\u00f3n . Morata. Carmona, M. (2008). Hacia una formaci\u00f3n docente reflexiva y cr\u00edtica: fundamentos filos\u00f3ficos. Revista de Teor\u00eda y Did\u00e1ctica de las Ciencias Sociales , 13, 125-146. Foucault, M. (1991). El Sujeto y el poder . Carpe Diem. Freire, P. (1970). El cambio . Siglo XXI. Garc\u00e9s, M. (2017). Nueva ilustraci\u00f3n radical . Anagrama. Garc\u00e9s, M. (2020). Escuela de aprendices . Galaxia Gutenberg. Giroux, H. A., Rivera Vargas, P. y Passeron, E. (2020). Pedagog\u00eda pan - d\u00e9mica. Reproducci\u00f3n funcional o educaci\u00f3n antihegem\u00f3nica. Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social , 9 (3), 1-7. Sacrist\u00e1n, J. G. (2010). Poderes inestables en educaci\u00f3n . Morata.453. EXPERIENCIAS EN LA PANDEMIA. ALGUNAS REFLEXIONES DESDE LA UNIVERSIDAD LATINOAMERICANA \u2014 In\u00e9s Dussel Departamento de Investigaciones Educativas (DIE) Cinvestav. Ciudad de M\u00e9xico Introducci\u00f3n Los historiadores del futuro seguramente ver\u00e1n al tiempo de la pande - mia como un momento excepcional, en el cual se activ\u00f3 una especie de \u00abfreno de emergencia\u00bb (una hermosa idea de Walter Benjamin para hablar de las revoluciones),6 y se avizor\u00f3 la posibilidad de \u00abreordenar el tablero\u00bb, o incluso de patearlo. Muchas cosas que parec\u00edan imposibles tuvieron que ocurrir, y otras que parec\u00edan indispensables tuvieron que detenerse. La humanidad -o, mejor dicho, el planeta- atraves\u00f3 una expe - riencia in\u00e9dita, no tanto por la epidemia -ha habido muchas en la historia-, sino por la conciencia y la conexi\u00f3n planetaria de estar atraves\u00e1ndola. Esa conexi\u00f3n, canalizada en gran medida por las plata - formas digitales globales, contribuy\u00f3 a que las acciones y los afectos de enormes cantidades de poblaci\u00f3n estuvieran relativamente sintoniza - dos, incluyendo ansiedades, miedos y expectativas de vacunas y curas, as\u00ed como de los programas de salvataje econ\u00f3mico y social. Atravesar este tiempo conociendo y comparando la experiencia de otras y otros 6. Dec\u00eda Benjamin: \u00abMarx dice que las revoluciones son la locomotora de la historia mundial. Pero tal vez [...] las revoluciones son el manotazo hacia el freno de emergencia que da el g\u00e9nero humano que viaja en ese tren\u00bb (Benjamin, 2008, p. 40). Esta revisi\u00f3n de la idea de \u00abprogreso hacia adelante\u00bb, tan cara para la modernidad, parece todav\u00eda m\u00e1s necesaria ante la crisis ambiental. educar con sentido transformador en la universidad46es, sin duda, un cambio cualitativo respecto a experiencias anteriores en la historia humana, y trae demandas complejas de tramitar a nivel colectivo e individual. Quienes estamos viviendo la pandemia no tenemos el lujo de la perspectiva que da la distancia hist\u00f3rica, y ese car\u00e1cter in\u00e9dito se vuelve a veces angustiante. En esos momentos m\u00e1s cercanos a la zozo - bra, habr\u00eda que hacer como Jacques Sadoul, agregado militar franc\u00e9s en San Petersburgo que tuvo la suerte -o la desgracia- de llegar a su destino d\u00edas antes de la Revoluci\u00f3n de octubre de 1917. Sadoul, cuyas memorias recupera el escritor argentino Mart\u00edn Kohan, era un \u00abobservador sagaz y sincero\u00bb, y cont\u00f3 los eventos desde una cierta \u00abdescolocaci\u00f3n\u00bb, \u00abdesde la vicisitud, o incluso con alg\u00fan remanente de esc\u00e1ndalo\u00bb, que hoy resulta mucho m\u00e1s interesante que los relatos es - critos \u00abdesde la fijeza gran\u00edtica de los dogmas d\u00edas tumultuosos, Sadoul escrib\u00eda: \u00abNo sabemos qu\u00e9 puede ocurrir\u00bb; en otro momento, at\u00f3nito, se preguntaba: \u00ab\u00bfQu\u00e9 deber\u00edamos desear para ma\u00f1ana?\u00bb (p. 25). La perspectiva de Sadoul de animarse a no saber contrasta con la de quienes ya saben lo que est\u00e1 pasando y lo que deber\u00e1 ocurrir con la educaci\u00f3n en la pospandemia. Los an\u00e1lisis hoy se debaten entre hablar de oportunidad o de naufragio y calamidad. Para los primeros, la pandemia anticipa lo que ser\u00e1 la educaci\u00f3n del futuro, de aprendizajes ubicuos, sin espacios escolares espec\u00edficos y sin tiempos programados (\u00abjusto-a-medida\u00bb del usuario). Se habla de un experimento a escala mundial que demostrar\u00e1, por fin, las ventajas del aprendizaje en l\u00ednea por sobre la universidad presencial (Zimmerman, 2020). Para los segundos, este es un escenario dist\u00f3pico que llevar\u00e1 a la p\u00e9rdida de la dimensi\u00f3n p\u00fablica y com\u00fan de la escolarizaci\u00f3n y a una profundizaci\u00f3n de las desigualdades. Un ejemplo radical de esta postura fue el ensayo de Giorgio Agamben, quien en mayo de 2020 escribi\u00f3 un \u00abr\u00e9quiem por los estudiantes\u00bb convencido de que las pan - tallas acabar\u00e1n con el estudiantado como forma de vida por la p\u00e9r - dida de los encuentros y el intercambio asiduo; incluso habl\u00f3 de una \u00abdictadura telem\u00e1tica\u00bb, similar al r\u00e9gimen fascista (Agamben, 2020). 47 3. experiencias en la pandemia En este pron\u00f3stico pesimista se encuadran actores tan dis\u00edmiles como la Internacional de la Educaci\u00f3n, una organizaci\u00f3n sindical mundial que habla del naufragio educativo en la pospandemia, y el Banco Mundial, que centra su argumento en las p\u00e9rdidas de apren - dizaje ( learning losses ) por la suspensi\u00f3n de clases presenciales, que derivar\u00e1n en p\u00e9rdidas de ingreso y de riqueza productiva en el futuro. Frente a tanta certidumbre, quiz\u00e1s sea conveniente tratar de imi - tar al descolocado Sadoul. El no saber puede resultar una posici\u00f3n productiva porque permite abrir paso a una pregunta genuina por el deseo y realizar una invitaci\u00f3n honesta a crear algo cuya forma quiz\u00e1s no podamos imaginar todav\u00eda. En el \u00e1mbito educativo, sin negar los costos y dolores de la pandemia, \u00bfhabr\u00e1 algo de estos tiempos tumul - tuosos que podremos rescatar para imaginar la educaci\u00f3n del futuro? \u00bfHabr\u00e1 que volver a la vieja normalidad? \u00bfHabr\u00e1 que aprovechar esta crisis para repensar los modos en que vivimos? \u00bfQu\u00e9 evidencian estos tiempos de lo que hac\u00edamos, y qu\u00e9 abren como deseos y esperanzas? En lo que sigue, quisiera proponer dos l\u00edneas de reflexi\u00f3n sobre las experiencias in\u00e9ditas que la pandemia abri\u00f3 en el marco de la Educaci\u00f3n Superior, tomando como referencia la experiencia que se realiz\u00f3 en distintas universidades latinoamericanas. La primera tie - ne que ver con reconectarse con la condici\u00f3n material del trabajo educativo, algo que muchas veces fue opacado por la idea de que la educaci\u00f3n tiene que ver exclusivamente con procesos cognitivos que ocurren en mentes descorporizadas y desafectivizadas; tambi\u00e9n por la m\u00e1s reciente moda de la noci\u00f3n de aprendizajes ubicuos como su - peradores de los aprendizajes escolares. La segunda l\u00ednea de reflexi\u00f3n, estrechamente vinculada con la anterior, se vincula a repensar las pedagog\u00edas universitarias en sus \u00e9nfasis y sus modos de trabajo. Qui - siera argumentar que la pandemia, al obligar a ensayar otras opciones a las habituales, visibiliz\u00f3 algunas cuestiones valiosas, que permiten cuestionar la inercia con la que se ven\u00eda y que invitan a experimentar con formas nuevas. No se sabe si se consolidar\u00e1n y si tendr\u00e1n los efectos que prometen, pero al menos abren preguntas y movilizan deseos relevantes para el futuro de las universidades. educar con sentido transformador en la universidad48La condici\u00f3n material del trabajo educativo Sobre la condici\u00f3n material del trabajo pedag\u00f3gico, la pandemia COVID-19 puso de manifiesto la importancia de los espacios, los tiempos y las tecnolog\u00edas en los que tiene lugar lo educativo. Jos\u00e9 van Dijck, estudiosa de los medios digitales, habla de las plataformas como entornos sociot\u00e9cnicos (Van Dijck, 2016), pero esta noci\u00f3n vale tambi\u00e9n para configuraciones no digitales. Lo sociot\u00e9cnico refiere a la conjunci\u00f3n de artefactos y tecnolog\u00edas con las acciones humanas, como entidades mutuamente imbricadas. Por t\u00e9cnico no se entien - de solamente lo tecnol\u00f3gico-digital, sino cualquier forma t\u00e9cnica o tekhn\u00e9 . La dimensi\u00f3n t\u00e9cnica de una universidad presencial se eviden - cia, entre otros, en los edificios, bancos, pizarrones, ventanas, libros y aparatos digitales, en los saberes disciplinares, en los dispositivos pedag\u00f3gicos y en el personal de apoyo; todos esos factores \u00abtra\u00eddos silenciosamente a la escena\u00bb pedag\u00f3gica son los que permiten que en el aula se alcancen ciertos logros locales (Latour, 2008, p. 279), por ejemplo, una cierta atenci\u00f3n a un problema de estudio o una conver - saci\u00f3n especializada. En la pandemia hubo que dar clases en entornos sociot\u00e9cnicos que eran desconocidos para la gran mayor\u00eda de los actores educativos, y en muchos casos -por ejemplo, la plataforma Zoom- fueron prob\u00e1ndose y reinvent\u00e1ndose en el medio de usos intensivos. Esta obligaci\u00f3n de rearmar esos factores silenciosos que organizan la escena de la clase dej\u00f3 en claro que la educaci\u00f3n es algo que ocurre en un tiempo y un lugar, que requiere de ciertos soportes espec\u00edficos, as\u00ed como que esos soportes condicionan lo que puede hacerse desde las pedagog\u00edas. Esta nueva visibilidad de una materialidad que sol\u00eda darse por sentado y que actuaba como tel\u00f3n de fondo incuestionado en las interacciones pedag\u00f3gicas abri\u00f3 la posibilidad de reflexionar en dos direcciones: sobre los propios lugares, soportes y artefactos, y sobre las desigual - dades en las condiciones de acceso y uso. Entre otras \u00abdesnudeces que [la pandemia] ha obligado a mirar\u00bb (Baquero, 2020, p. 239), en muchos lugares del mundo qued\u00f3 en evidencia la brecha en el acceso y la conectividad a plataformas digitales y a materiales impresos, pero 49 3. experiencias en la pandemia tambi\u00e9n la inequidad en los apoyos familiares y comunitarios y en las posibilidades de trabajo aut\u00f3nomo con materiales complejos. Como breve ilustraci\u00f3n, puede verse la encuesta del INEGI mexicano que muestra que un tercio de los estudiantes de nivel superior solo cuenta con un tel\u00e9fono inteligente para conectarse a las clases y que un 28 % no tiene uso exclusivo de la computadora o el celular, sino que lo comparte con otros miembros de la familia (INEGI, 2020). Como bien lo ha estudiado la sociolog\u00eda de la educaci\u00f3n francesa (Bonn\u00e9ry, 2015), los soportes y las desigualdades no van por carriles separados sino que se ensamblan en configuraciones socio-t\u00e9cnicas complejas. Puede tomarse un ejemplo de una plataforma usada de manera muy frecuente en la educaci\u00f3n b\u00e1sica en Am\u00e9rica Latina, pero tambi\u00e9n en la Educaci\u00f3n Superior: el WhatsApp. Esta aplicaci\u00f3n, con menos requisitos de datos que otras, permiti\u00f3 sostener una comunica - ci\u00f3n m\u00ednima entre docentes y estudiantes, y consigui\u00f3 organizar algu - na proximidad (\u00bfalguna presencia?) en el marco del distanciamiento social obligatorio. Pero por sus propias limitaciones tecnol\u00f3gicas, no contribuy\u00f3 a promover di\u00e1logos sostenidos o construir colectivamente conocimientos; funcion\u00f3 mejor para mantener una red afectiva y para el env\u00edo de trabajos. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 que la inmediatez no es necesa - riamente la mejor cualidad para procesos de aprendizaje que requieren de otra duraci\u00f3n, de una cierta \u00abdiacron\u00eda [...] que se despliega en el tiempo e involucra reestructuraciones, avances, retrocesos relativos, dispersiones, retornos\u00bb (Baquero, 2020, p. 239). En esta direcci\u00f3n, las experiencias educativas en la pandemia impusieron cierta cautela sobre las promesas omnipotentes de las tecnolog\u00edas digitales, tanto por las limitaciones t\u00e9cnicas actuales como porque dificultan algunas de las interacciones pedag\u00f3gicas b\u00e1sicas. Sobre los cuerpos y las presencias Por otro lado, el trabajo pedag\u00f3gico a distancia puso en evidencia que los procesos educativos se producen no solamente en el intercambio intelectual sino tambi\u00e9n en y por la presencia de los cuerpos, y que educar con sentido transformador en la universidad50hay mucho de lenguaje no verbal -por ejemplo, en los cruces de mi - radas, en los gestos y en las acciones- que no es f\u00e1cilmente trasladable a entornos virtuales. Esta materialidad de los cuerpos, de los abrazos y de las miradas -m\u00e1s a\u00fan, con el uso de los cubrebocas- cobr\u00f3 otra notoriedad despu\u00e9s del confinamiento y el distanciamiento obli - gatorios. Ante la imposibilidad del encuentro f\u00edsico continuo, hubo oportunidad de poner a prueba el valor de la copresencia en el mismo tiempo y lugar. Hubo que buscar otros equilibrios entre lo sincr\u00f3nico y lo asincr\u00f3nico, e indagar en las formas y efectos de presencia en la virtualidad para sostener el v\u00ednculo con el estudiantado (Zelmano - vich, 2019). Estas experiencias permitieron tambi\u00e9n interrogar la ex - periencia de la presencialidad, no siempre \u00abllena de presencias\u00bb, como se supon\u00eda, sino tambi\u00e9n de ausencias causadas por la desconexi\u00f3n afectiva o por vinculaciones fr\u00e1giles con el estudio y la formaci\u00f3n. Sobre los cuerpos y las presencias, tambi\u00e9n es interesante observar que, cuando fue posible, la experiencia de clases por plataformas digi - tales sincr\u00f3nicas permiti\u00f3 un encuentro m\u00e1s \u00edntimo y relajado que el aula f\u00edsica, y un acercamiento a las condiciones de vida de estudiantes y docentes. Entre esas condiciones/desnudeces que la pandemia obli - g\u00f3 a mirar, no solo fue notoria la desigualdad de situaciones dom\u00e9sti - cas, sino tambi\u00e9n la situaci\u00f3n particular de estudiantes o docentes con hijos peque\u00f1os y de quienes tienen a su cargo el cuidado de adultos mayores (sobre todo, pero no exclusivamente, mujeres); para ellos, la pandemia fue un momento de grandes exigencias, aunque tambi\u00e9n emergieron otras solidaridades. Otro elemento destacable es que esta informalidad y apertura a lo cotidiano dificult\u00f3 el poder suspenderse del contexto para organizar una conversaci\u00f3n sostenida en torno al estudio; otra vez hay que subrayar la cantidad de factores silenciosos que permiten el enmarcamiento de la acci\u00f3n educativa y que fueron extra\u00f1ados durante la pandemia. Descolocarse de la certidumbre so - bre lo ocurrido permite ver los claroscuros, los efectos paradojales, los l\u00edmites, pero tambi\u00e9n las posibilidades que se abrieron en condiciones in\u00e9ditas.51 3. experiencias en la pandemia Repensar las pedagog\u00edas universitarias en sus \u00e9nfasis y sus modos de trabajo En relaci\u00f3n con la segunda l\u00ednea de reflexi\u00f3n que quiero plantear, la de los \u00e9nfasis de la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica que se propone en las uni - versidades, la pandemia visibiliz\u00f3 que en muchos casos la educaci\u00f3n universitaria se concibe como \u00abpoco m\u00e1s que un vector de distribuci\u00f3n de contenidos\u00bb, donde \u00ablo que importa [es] que los individuos armen su \u00abportafolio de competencias\u00bb o un capital formativo que los coloque en mejores condiciones de competir y triunfar\u00bb (Stiegler, 2021, p. 34). Esto produjo, en los distintos niveles del sistema educativo, una suerte de fiebre por el env\u00edo de tareas o actividades que deb\u00edan completar el estudiantado, como modo de probar que estaban recibiendo esos con - tenidos y tambi\u00e9n como evidencia burocr\u00e1tica-administrativa de que profesores y estudiantes estaban cumpliendo con sus horas de trabajo. Pero en otros casos hubo fen\u00f3menos interesantes, que ameritan estudios detallados, pero de los que pueden ofrecerse algunas pin - celadas. Por ejemplo, la suspensi\u00f3n, o al menos la atenuaci\u00f3n, de los sistemas de evaluaci\u00f3n, que se vieron impedidos de operar ante el descalabro de las condiciones habituales, abri\u00f3 la posibilidad de otros v\u00ednculos pedag\u00f3gicos que no estuvieran mediados por la amenaza de la calificaci\u00f3n. Hubo que apostar por mayores niveles de autonom\u00eda, aun con el riesgo de profundizar las desigualdades (Durler, 2015). Otro desplazamiento interesante fue que, por las situaciones de pan - demia, fue habitual realizar consideraciones de tipo socioafectivo y hablar de las afecciones del cuerpo y de las demandas dom\u00e9sticas, temas que en general no se tocaban en las aulas universitarias. En cuanto a las did\u00e1cticas, con el correr de los meses hubo m\u00e1s apertura a usar materiales y soportes diversos y a repensar las din\u00e1micas y organizaci\u00f3n del trabajo en la clase. En algunas instituciones hubo acompa\u00f1amiento pedag\u00f3gico para los docentes, y en otras se autoges - tionaron procesos de aprendizaje colectivo alrededor de las estrategias y las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Muchas unidades acad\u00e9micas se insta - laron en un \u00abmodo experimental\u00bb, buscando documentar lo que se estaba haciendo y aprender de lo realizado. educar con sentido transformador en la universidad52Si en algunas instituciones se produjo un esfuerzo denodado por sostener la continuidad pedag\u00f3gica como si nada pasara, incluyendo el extremo, en algunas universidades privadas de \u00e9lite, de contratar a los profesores como tutores presenciales de peque\u00f1as burbujas de estudiantes, en una parte significativa de universidades parece haberse producido una inflexi\u00f3n interesante para repensar los contextos, los contenidos y los v\u00ednculos de las pedagog\u00edas universitarias, y su rela - ci\u00f3n con el mundo que habitamos. En algunos pa\u00edses fue notoria la movilizaci\u00f3n universitaria respecto a la producci\u00f3n de conocimiento sobre los efectos de la pandemia, ya sea a nivel de las ciencias m\u00e9di - co-biol\u00f3gicas como de las humanidades, las ciencias sociales y las dis - ciplinas tecnol\u00f3gicas, y tambi\u00e9n en cuanto a la promoci\u00f3n de la salud en las campa\u00f1as de detecci\u00f3n y vacunaci\u00f3n, o de apoyo educativo y social. Al respecto, cabe se\u00f1alar que en Am\u00e9rica Latina una parte importante de las brigadas de vacunaci\u00f3n est\u00e1n integradas por j\u00f3ve - nes universitarios, para quienes este tiempo ha sido una experiencia de conexi\u00f3n social y territorial muy significativa. No puede dejar de mencionarse la situaci\u00f3n en Colombia, donde los estudiantes se han movilizado por demandas democr\u00e1ticas y de justicia social en plena pandemia y corriendo graves riesgos. De esto puede deducirse que, si en algunos casos la pandemia implic\u00f3 una fractura y un aislamiento social fuerte, y mand\u00f3 a los estudiantes y a los docentes literalmente a sus casas, priv\u00e1ndolos de los espacios y tiempos compartidos, en otros casos la situaci\u00f3n de excep - ci\u00f3n parece haber operado como un impulso para la reconexi\u00f3n con lo territorial y con los problemas sociales relevantes de este tiempo, as\u00ed como un permiso para la experimentaci\u00f3n por caminos que antes no se hab\u00edan tomado. Que el resultado fuera uno u otro dependi\u00f3 de arreglos locales, en los que las tradiciones y perfiles institucionales preexistentes y las culturas pol\u00edticas locales tuvieron mucho peso, y seguir\u00e1n teni\u00e9ndolo en los pr\u00f3ximos tiempos. 53 3. experiencias en la pandemia Reflexiones finales Para cerrar estas reflexiones, habr\u00eda que retomar la pregunta de Sa - doul: \u00bfQu\u00e9 deber\u00edamos desear para ma\u00f1ana? Si algo queda de este tiempo tan extra\u00f1o y desafiante, ojal\u00e1 sea la conciencia de que algo valioso se teje en el encuentro de saberes y cuerpos en un espacio y tiempo enmarcado, definido como propio de la universidad, que no es cualquier lugar ni cualquier momento. Ojal\u00e1 persista la conciencia del trabajo que cuesta sostener todo eso, de su relevancia social y de la necesidad de estar a la altura de ese trabajo y de esa energ\u00eda colectiva. Ojal\u00e1 la universidad valore el encuentro y la presencia, as\u00ed sea virtual, por sobre la velocidad, privilegie el pensamiento y la reflexi\u00f3n por sobre los resultados inmediatos, y no mire al costado o niegue los dolores y las deudas de las injusticias acumuladas. Sobre todo, habr\u00eda que intentar que se afirme una universidad que no piense que este es un tiempo perdido, sino que, como Sadoul, se descoloque, se pregun - te, se inquiete y se movilice por el presente y el futuro. Referencias Agamben, G. (2020, 23 de junio). R\u00e9quiem por los estudiantes . Blog Arti - ller\u00eda Inmanente. https://artilleriainmanente.noblogs.org/?p=1514 Alvarez, S. (2019). Mart\u00edn Kohan, 1917. Estudios de Teor\u00eda Literari. Re- vista Digital: Artes, Letras y Humanidades , 8 (16), 251-254. Baquero, R. (2020). La torsi\u00f3n del espacio escolar. En: I. Dussel, P. Fe - rrante y D. Pulfer (comps.). Pensar la educaci\u00f3n en tiempos de pande - mia. Entre la emergencia, el compromiso y la espera. (pp. 231-241). Uni - pe: Editorial Universitaria. Benjamin, W. (2008). Tesis sobre la historia y otros fragmentos (trad. e in - trod. Bol\u00edvar Echeverr\u00eda). Itaca-Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico. Bonn\u00e9ry, S. (ed.) (2015). Supports p\u00e9dagogiques et Rennes. educar con sentido transformador en la universidad54INEGI (2020). Encuesta para la medici\u00f3n del impacto COVID-19 en la educaci\u00f3n. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda de M\u00e9xico. https://www.inegi.org.mx/contenidos/investigacion/ecovided/2020/ doc/ecovid_ed_2020_presentacion_resultados.pdf Kohan, M. (2017). 1917: revoluci\u00f3n, pol\u00edtica y literatura . Egodot. Latour, B. (2008). Reensamblar lo social. Una introducci\u00f3n a la teor\u00eda del actor red . Manantial. Stiegler, B. (2021). De Tracts Gallimard. Van Dijck, J. (2016). La cultura de la conectividad. Una historia cr\u00edtica de las redes sociales . Siglo XXI. Zelmanovich, P. (2019). Efectos de presencia en la virtualidad (mimeo). http://psicoanalisisyeducacion.flacso.org.ar/wp-content/uploads/ 2020/05/Efectos-de-presencia-en-la-virtualidad-Perla-Zelmanovich.pdf Zimmerman, J. (2020, 10 de marzo). Coronavirus and the great online- learning experiment. Chronicle of Higher Education.554. LOS SENTIDOS DEL APRENDER DE LOS J\u00d3VENES UNIVERSITARIOS: ENTRE EL ACOMODO, LA REAPROPIACI\u00d3N Y LA RESISTENCIA \u2014 Fernando Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez Universitat de Barcelona \u2014 Juana M. Sancho Gil Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n. De aprender con sentido a los sentidos del aprender Aprender con sentido, desde la perspectiva de lo que presentamos en este cap\u00edtulo, tiene que ver con lo que afecta al sujeto y este sentirse afectado le lleva a cambiar la mirada sobre s\u00ed mismo, los otros y el mundo (Atkinson, 2011). Cuando esto sucede se configura una expe - riencia de \u00abaprender real\u00bb que surge \u00aba trav\u00e9s de un evento que implica un movimiento\u00bb (pp. 5-6). En esta l\u00ednea hablamos de aprender y no de aprendizaje, asumiendo la distinci\u00f3n de Atkinson, quien considera que aprender hace referencia a lo que afecta, a lo que hace cambiar el punto de vista, y tiene las caracter\u00edsticas de un acontecimiento\u00bb que transforma al sujeto. El aprendizaje, por su parte, se asocia con la fantas\u00eda de que se puede planificar y medir de manera sistem\u00e1tica y generalizada lo que se aprende mediante una prueba de papel y l\u00e1piz. Desde esta diferenciaci\u00f3n, el aprender real implica un proceso de renovaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual \u00ablos y las aprendices saltan m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed mismos hacia una nueva acomodaci\u00f3n del aprendizaje y de lo que podr\u00eda significar aprender\u00bb (Atkinson, 2011, p. xii). La propuesta de Atkinson lleva a considerar que aprender es, por encima de todo, una educar con sentido transformador en la universidad56cuesti\u00f3n de relaciones, donde lo m\u00e1s importante no son los resultados, sino los encuentros que posibilitan y las consecuencias que tienen en las subjetividades y los saberes de los y las aprendices. El aprender con sentido en la universidad A partir de la d\u00e9cada de 1960, la universidad, como organizaci\u00f3n pensada para la formaci\u00f3n de las \u00e9lites sociales e intelectuales y con - siderada como transmisora privilegiada de conocimientos, valores y dispensadoras de t\u00edtulos de Educaci\u00f3n Superior, se ha enfrentado a considerables desaf\u00edos. Desaf\u00edos que tienen que ver con la diversifi - caci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiantil, la explosi\u00f3n de la informaci\u00f3n, la multiplicidad de universidades, los cambios en el mundo del trabajo y el cuestionamiento de la meritocracia (Rendueles, 2020; Sancho-Gil, 2021). En este contexto, los sentidos del aprender en la universidad se han diversificado tanto para la instituci\u00f3n como para los estudiantes, a la par que ha emergido una creciente sensaci\u00f3n de un cierto sinsen - tido en lo que se les ofrece para aprender. Para aquellos estudiantes a los que nos hemos acercado en el proyecto TRAY-AP,7 la univer - sidad ofrece a menudo un conocimiento descontextualizado que no conecta con sus intereses y los problemas de la sociedad y que ya no \u00abgarantiza\u00bb un trabajo digno. De aqu\u00ed la importancia de considerar las voces de los estudiantes, sus vivencias, saberes y experiencias, si nos planteamos una formaci\u00f3n con sentido para ellos y ellas, para la universidad y la sociedad. 7. Trayectorias de aprendizaje de j\u00f3venes universitarios: concepciones, estrategias, tecnolog\u00edas y con - textos . Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, PID2019-108696RB-I00. 2020-2022. https://cutt.ly/ MntVQbZ 57 4. los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios Investigar sobre qu\u00e9 sentidos dan los j\u00f3venes al aprender en la universidad y m\u00e1s all\u00e1 Algunas de las investigaciones que hemos llevado a cabo en los \u00fal - timos 10 a\u00f1os en el grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA8 (Hern\u00e1n - dez-Hern\u00e1ndez y Sancho-Gil, 2017; Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, 2017; Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez et al., 2020) nos han llevado a proponer que el aprender es contextual, biogr\u00e1fico y corporeizado (Phillips, 2014) y que est\u00e1 profundamente mediado por lo que Barad (1996) denomina como \u00abintra-acciones\u00bb9 entre las personas y la materialidad del mundo del que forman parte. Esta trayectoria investigadora nos lleva tambi\u00e9n a identificar que los modos de aprender de los j\u00f3venes en todos los ecosistemas por los que transitan tienen un car\u00e1cter corporeizado, n\u00f3mada y vinculado a los afectos (Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, 2017). Ello ha llevado a centrar el foco del proyecto TRA-AP en el seguimiento individualizado de las trayectorias de aprendizaje de los j\u00f3venes. De esta manera, nos aproximamos a poder comprender: (1) los cambios que se est\u00e1n dando en las juventudes universitarias en relaci\u00f3n con el sentido que le otorgan al aprender y al conocer; (2) las estrategias que utilizan para transitar entre estudiar y aprender, y (3) las contexturas de aprendizaje (Jornet y Erstad, 2018) por las que transitan dentro y fuera de la universidad. Este texto se centra en las visiones de quienes participan en la mencionada investigaci\u00f3n sobre el sentido que tiene el aprender en la universidad y m\u00e1s all\u00e1. Sobre todo, en un periodo en el que, como se\u00f1ala Mar\u00eda, una de las participantes en la investigaci\u00f3n, \u00ablos j\u00f3venes, en un mundo que se est\u00e1 desestructurando por momentos, estamos haciendo un esfuerzo para aprender\u00bb. 8. http://esbrina.eu 9. Neologismo que se diferencia de la interacci\u00f3n por primar la relaci\u00f3n en lugar de la natura - leza de los elementos en dicha relaci\u00f3n. educar con sentido transformador en la universidad58Los sentidos del aprender (con sentido) de los j\u00f3venes universitarios El proyecto TRAY-AP se ha planificado y llevado a cabo desde un posicionamiento ontoepistemol\u00f3gico, metodol\u00f3gico y basado en una \u00e9tica relacional y perform\u00e1tica (Geerts y Carstens, 2019). Esto implica considerar al \u00abotro\u00bb como un ser en devenir, portador de saberes y experiencias. En la investigaci\u00f3n, los participantes pueden mostrarse como suje - tos en devenir en sus relaciones con el aprender y los conocimientos. Se han llevado a cabo cuatro sesiones intensivas de conversaci\u00f3n con cada uno de los 50 participantes pertenecientes a universidades de Catalu\u00f1a (28) y el Pa\u00eds Vasco (22). De estos, 30 son mujeres y 20 hombres, proporci\u00f3n que se aproxima a la distribuci\u00f3n que se obser - va en la universidad espa\u00f1ola en el curso 2019-2020 (55,6 y 44,4). Por ramas de ense\u00f1anza, se organizan de acuerdo con la distribuci\u00f3n que en Catalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vasco aparece en el informe del Ministerio de Universidades (2021): Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas, 18; Artes y Humanidades, 12; Ingenierias y Arquitectura, 5; Ciencias Experi - mentales, 6; Ciencias de la Salud, 6, y dobles titulaciones, 3. En las entrevistas se han utilizado diversos m\u00e9todos: di\u00e1logo con un texto que refleja las visiones de la investigaci\u00f3n sobre los j\u00f3venes, realizaci\u00f3n de un biograma de aprendizaje, diario en el que se recogen situaciones de aprender con sentido y di\u00e1logo sobre la narrativa que da cuenta de cada trayectoria y ecolog\u00edas de aprendizaje. Para este cap\u00edtulo, hemos considerado cinco entradas vinculadas con aspectos relacionados con el aprender con sentido: interiorizar, sentirse afectado, movimiento deseante, voz propia y resistencia. Los nombres que aparecen son los de los estudiantes, pues as\u00ed se estableci\u00f3 en el protocolo de consenti - miento informado.59 4. los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios La diferencia entre estudiar y aprender: aprender implica interiorizar, hacerlo propio Para los participantes del estudio, \u00abestudiar no es lo mismo que apren - der\u00bb. Se estudia para un examen o para realizar un trabajo y lograr una nota que permita obtener una titulaci\u00f3n. A veces puede producir - se un \u00abmovimiento\u00bb si el estudiante conecta lo que estudia con algo que le \u00abafecta\u00bb. Pero esto sucede en contadas ocasiones. Ello evidencia que para aprender se necesita \u00abinteriorizar\u00bb, hacer propio (apropiarse) aquello (informaci\u00f3n, conocimiento, experiencias, pr\u00e1cticas...) con lo que el estudiante se relaciona. Aprendo una cosa cuando soy capaz de interiorizarla y puedo estudiar todo lo que t\u00fa quieras, pero aprender es diferente. En la carrera yo creo que se estudia m\u00e1s de lo que se aprende. (Nerea, estudiante de Educa - ci\u00f3n Social) El apunte de Nerea permite pensar que la relaci\u00f3n entre estudiar y aprender no necesariamente se realimenta, pues requiere una apro - piaci\u00f3n que no siempre favorece la gesti\u00f3n del tiempo, la relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n y el marco de la asignatura. De aqu\u00ed el inter\u00e9s de la distinci\u00f3n que hace otra estudiante. La diferencia entre aprender cosas vs. aprenderse cosas. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los ex\u00e1menes? Importa m\u00e1s aprobar que aprender. \u00bfAprobar = aprender? Dudo. (Anna, estudiante de Medicina) Anna pone el \u00e9nfasis en \u00abaprenderse cosas\u00bb, lo que implica un pro - ceso de reflexividad, de sentirse afectada, en la medida que aquello a lo que se acerca le permite, de alguna manera, reconocerse en lo que aprende y dejar que tenga lugar un desplazamiento. educar con sentido transformador en la universidad60Aprender c\u00f3mo sentirse afectado Aprender tiene lugar en una relaci\u00f3n pedag\u00f3gica que se inscribe en un movimiento deseante (Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, 2020) y en la que el deseo tiene que ver con lo que afecta, lo que hay entre docente y estudiante, entre la informaci\u00f3n o el conocimiento y el estudiante. En este movimiento, estudiantes y docentes se involucran en procesos que tienen lugar cuando, como sujetos con capacidad de autor\u00eda, se sienten afectados y forman parte de una \u00abintra-acci\u00f3n de relaciones\u00bb (Cvetkovich, 2012, p. 2, parafraseado). Para Clara, este movimiento afectivo relacionado con el aprender significa \u00absaber c\u00f3mo se siente\u00bb. Una de las estrategias que uso para intentar saber si estoy siendo eficiente o no a la hora de aprender es c\u00f3mo me siento. S\u00ed que es cierto que tengo una rutina para forzar esa sensaci\u00f3n y s\u00ed que hay veces que intento tener en cuenta que soy humana y el cansancio existe, pero esta sensaci\u00f3n es un desarraigo tan grande de cualquier seguridad que psicol\u00f3gicamente da miedo. A veces s\u00ed que es como \u00abvale, vamos a dejarlo aparcado y luego vol - vemos\u00bb. Siento que necesito ese descanso, pero no tolerar\u00eda hacer siempre tareas prefijadas, ni tampoco a menudo. (Clara, estudiante de Bellas Artes) La capacidad de mirarse de Clara la vemos tambi\u00e9n en Mar\u00eda, quien relaciona los afectos con el cuidado Para m\u00ed aprender es cuidar de m\u00ed. Es darme el lugar y el espacio para aprender. (Mar\u00eda, estudiante de Bellas Artes) Marc, por su parte, lleva el sentido de aprender a c\u00f3mo sentirse afectado, a lo que le \u00abllega\u00bb y le genera preguntas, y con la noci\u00f3n de filtro, en la que nos detendremos en la siguiente entrada. Yo definir\u00eda (aprender) como un elemento que filtra lo pr\u00f3ximo y que, dependiendo de los intereses que tengamos o no sobre aquel tema, lo divide y nos permite hacer conexiones con otras cuestiones que nosotros ten\u00edamos en la cabeza. (Marc, estudiante de F\u00edsica)61 4. los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios La reflexi\u00f3n de Marc conecta con la posibilidad de visualizar las relaciones desde la noci\u00f3n de difracci\u00f3n, una propuesta meto - dol\u00f3gica de Karen Barad (2003) para pensar en los fen\u00f3menos no en t\u00e9rminos de entidades preexistentes, sino como intra-acciones y fuerzas de las cuales otras cosas emergen. Aprender como movimiento deseante Aprender requiere, como se\u00f1ala Deleuze (en Hern\u00e1ndez, 2020), for - mar parte de un movimiento deseante. Y este movimiento implica \u00abactivar\u00bb el deseo de cambiar. El docente, la materia y los sistemas de control pueden contribuir a que este movimiento tenga lugar, pero si no se hace presente en el estudiante, se termina memorizando para un examen y para olvidar. Esta vinculaci\u00f3n la apuntan Blai y Marc, quie - nes entran en la universidad para pensar, para dejarse sentir afectados, y les sorprende encontrarse con estudiantes que consideran que estar en la universidad es un tr\u00e1mite que hay que tomar con resignaci\u00f3n para tener un trabajo en el futuro. Tengo mucho la sensaci\u00f3n de que lo que espera el alumnado del grado en el que estoy es que todo venga dado, que no tenga que esforzarse mucho. (Blai, estudiante de Econ\u00f3micas) Tengo bastante idealizado el concepto de universidad en el sentido de que creo que es el espacio del pensamiento y de la ciencia m\u00e1s puros. Desde ese punto de vista, creo que es algo muy negativo para la misma institu - ci\u00f3n que tenga personas estudiando que no terminan de generar inter\u00e9s por las cosas que estudian. Que lo hagan simplemente porque les promete un futuro algo mejor en t\u00e9rminos laborales. (Marc, estudiante de F\u00edsica) Las indicaciones de Marc y Blai se hacen eco de una doble ten - dencia presente en foros relacionados con el papel del trabajo en la econom\u00eda neoliberal. Por una parte, la idea de que el conocimiento v\u00e1lido es el que se adquiere en la pr\u00e1ctica y, por otra, quienes se su - educar con sentido transformador en la universidad62man al descr\u00e9dito de la universidad como entidad de formaci\u00f3n, en la medida en que se considera que est\u00e1 alejada de ese conocimiento para la pr\u00e1ctica. Por eso, Marc y Blai se refieren a esos estudiantes que opinan que el aprender con sentido solo tiene lugar en la pr\u00e1ctica profesional y que la universidad solo les da una titulaci\u00f3n. Aprender como b\u00fasqueda de una voz propia: los filtros Aprender con sentido tambi\u00e9n se manifiesta vinculado a la adqui - sici\u00f3n de una voz propia, que no implica \u00abrepetir\u00bb lo que dicen los dem\u00e1s, sino hablar de lo que \u00abuno ha hecho suyo\u00bb a partir del proceso de contraste, reflexi\u00f3n y transferencia. Claro, a ti te cuentan algo y luego no eres capaz de explicarlo. Es como muchas palabras que todos sabemos qu\u00e9 son, pero te dicen: def\u00ednela, y no las sabes definir. (Blai, estudiante de Econ\u00f3micas) Blai se\u00f1ala que la estrategia para ir aprendiendo a adquirir una voz propia es dar cuenta de lo que se ha le\u00eddo, visto o escuchado a otra persona. Pero esto puede significar que se ha entendido-asimilado, o que se repite sin m\u00e1s. Idea en la que tambi\u00e9n abunda Nerea. Yo, cuando aprendo algo, es cuando soy capaz de explic\u00e1rselo a otra persona. (Nerea, estudiante de Educaci\u00f3n Social) Si bien compartir es una estrategia que abre caminos (o no) para construir una voz propia, la noci\u00f3n de \u00abfiltro\u00bb que aporta Marc ofrece otras posibilidades para aprender con sentido. El filtro aparece como un lugar en el que se produce un cambio de estado, un cambio en otra realidad. El filtro hace ir m\u00e1s all\u00e1 de la informaci\u00f3n recibida y activa, relaciona y se abre a preguntas no planteadas. El aprendizaje fuera de la universidad e incluso dentro, pero ahora m\u00e1s fuera, se da a partir de que yo, a trav\u00e9s de mi experiencia vital, adquiero 63 4. los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios unos filtros. Unos filtros que hacen que todo lo que yo percibo del ex - terior lo filtro y convierto en otra realidad. (Marc, estudiante de F\u00edsica) El filtro recuerda la noci\u00f3n de entanglement (Deleuze y Guattari, 1980/1988), y a ese movimiento de \u00abenredo\u00bb en el que se deshacen dualismos se abren otros modos de comprensi\u00f3n y permite comenzar a teorizar y articular la complejidad y heterogeneidad del mundo en el que vivimos. Creo que hay dos procesos; uno m\u00e1s individual, de percibir el entorno e interpretarlo e intentar entenderlo, y otro es el proceso constante de modalizaci\u00f3n de estos filtros, y creo que este segundo proceso se da de forma colectiva cien por cien. (Marc, estudiante de F\u00edsica) Los filtros se mueven desde lo individual y en lo colectivo, te - niendo siempre en cuenta que no son fijos y estables, sino, como dice Marc, \u00abva(n) serpenteando y se van cambiando y evolucionando al cabo del tiempo\u00bb. Aprender como resistencia El aprender, como hemos visto, puede devenir de la relaci\u00f3n con sen - tido respecto a lo que se supone que se ha de aprender. Pero tambi\u00e9n puede moverse desde una posici\u00f3n de resistencia. Esto supone asumir el aprender como desaf\u00edo que no renuncia a la b\u00fasqueda personal, aunque no se vea acompa\u00f1ada por lo que el profesorado ofrece o demanda. Siento que mi proceso de aprendizaje ahora mismo, de alguna mane - ra, est\u00e1 siendo un proceso de resistencia, porque no est\u00e1 facilitado por nada, no est\u00e1 legitimado por nada, nadie entiende que me gaste dinero en mapas o que gaste tiempo, o que nadie me apoya, nadie forma parte de ese proceso conmigo de una manera muy activa. Entonces, es como una resistencia. (Clara, estudiante de Bellas Artes) educar con sentido transformador en la universidad64La resistencia se vincula as\u00ed con la b\u00fasqueda de una voz propia y con la necesidad de que el movimiento deseante llegue a alg\u00fan lugar y que tenga eco m\u00e1s all\u00e1 del inter\u00e9s individual de alguien que busca para aprender con sentido, sentirse afectado/a. Estas entradas nos dan pistas sobre c\u00f3mo algunos estudiantes se piensan en su aprender y abren caminos para que el profesorado y la instituci\u00f3n universitaria se plantee que \u00ablos estudiantes han cambiado sus in - tereses y c\u00f3mo aprenden, y las universidades nos hemos quedado atr\u00e1s [...]. Los alumnos quieren ser actores de la ense\u00f1anza\u00bb (Cat\u00e1, 2021, s/p). Reflexiones finales. Algunas aportaciones para quienes trabajan con j\u00f3venes en la universidad y m\u00e1s all\u00e1 En este apartado nos permitimos plantear algunas consideraciones para el profesorado y la instituci\u00f3n universitaria derivadas de las experiencias y reflexiones de los estudiantes sobre el aprender con sentido. Los estudiantes no llegan a la universidad como recipientes va - c\u00edos, sino como sujetos en devenir cargados de concepciones, estra - tegias, experiencias y saberes. De ah\u00ed la importancia de tenerlos en cuenta e invitarlos a participar en comunidades de pr\u00e1ctica (Lave y Wagner, 1991). Un curso, una asignatura pueden ser una oportuni - dad para formar parte de un proyecto com\u00fan generador de afectos, pertenencia y compromiso \u00e9tico y pol\u00edtico (Garc\u00e9s y Casado da Rocha, 2020). Una segunda implicaci\u00f3n se relaciona con la importancia de in - troducir y considerar, a la hora de favorecer experiencias de aprender con sentido, distintas modalidades de pensamiento, informaci\u00f3n, re - flexi\u00f3n, representaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, que vayan m\u00e1s all\u00e1 del modo textual, considerando dimensiones espaciales, corp\u00f3reas y recursos visuales y art\u00edsticos. Finalmente, el aprender no se ubica y se asocia a un lugar insti - tucional, a lo acad\u00e9mico, sino que recorre la biograf\u00eda y atraviesa las 65 4. los sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios contexturas de los estudiantes. Por eso no es una acci\u00f3n a la que pode - mos acercarnos solo desde una perspectiva cognitiva o instruccional. Est\u00e1 atravesada por el cuerpo, las relaciones y los afectos. Todo lo anterior lleva a considerar la importancia de pedagog\u00edas que se abran a lo que es el aprender real. Pedagog\u00edas que puedan ser alimentadas y nutridas por una pragm\u00e1tica y una \u00e9tica de lo s\u00fabita - mente posible y de lo inesperado. Agradecimientos Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA Universitaria de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Educati - va. Conectando Redes y Promoviendo el Conocimiento Abierto\u00bb. Ministe - rio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades (RED2018-102439-T): http:// reunid.eu . Referencias Atkinson, D. (2011). (2003). Posthumanist performativity: toward an understand - ing of how matter comes to Matter. Signs: Journal of Women in Cultu - re and Society , 28(3), 801-831. https://doi.org/10.1086/345321 Cat\u00e1, J. (2021, 16 de mayo). El profesor que solo recita tiene poco valor a\u00f1adido. El Pa\u00eds . https://cutt.ly/HnfGIsl Cvetkovich, A. (2012). Depression is ordinary: public feelings and Said - iya Hartman's lose your mother. Feminist Theory , 13 (2), 131-146. https://doi.org/10.1177/1464700112442641 Deleuze, G. y Guattari, F. (1980/1988). Mil mesetas. Capitalismo y esqui - zofrenia . Pretextos. Garc\u00e9s, M. y Casado da Rocha, A. (2020). Comunidades de pr\u00e1ctica y el futuro de la educaci\u00f3n. Dilemata , 33, 5-9. educar con sentido transformador en la universidad66Geerts, E. y Carstens, D. (2019). Ethico-onto-epistemology. Philo - Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, F. (2017). \u00a1Y luego dicen que la escuela p\u00fablica no funciona! Investigar con los j\u00f3venes sobre c\u00f3mo transitan y aprender den - tro y fuera de los centros de Secundaria . Octaedro. Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, F. (2020). Affection as a movement of bound to pedagogical relations. Matter: Journal of New Materialist ( 2), 76-96. https://doi.org/10.1344/jnmr.v1i2.31970 Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez, F., Aberasturi, E., Sancho, J. M. y Correa, J. M. (eds.) (2020). \u00bfC\u00f3mo aprenden los docentes? Tr\u00e1nsitos entre cartograf\u00edas, va DIY mismo y en colaboraci\u00f3n! Octaedro. Jornet, A. y Erstad, O. (2018). From learning to learning lives: Studying learning (dis)continuities from the perspective of the ners. Digital Education Review , 33, 1-25. Lave, J. y Situated learning, legitimate peripheral parti - cipation . Cambridge University Press. Ministerio de Universidades (2021). Datos y cifras del Sistema Universita - rio Espa\u00f1ol. Publicaci\u00f3n 2020-2021 . Ministerio de Universidades. Rendueles, C. (2020). Contra la igualdad de oportunidades. Un panfleto igualitarista . Seix Barral. Sancho-Gil, J. UNIVERSIDADES QUE CUIDAN (Y DESCUIDAN). LA PANDEMIA, UNA OPORTUNIDAD DE SER Y ESTAR EN LA ACADEMIA \u2014 Carla Fardella Universidad Andr\u00e9s Bello \u2014 Cristina Alonso Cano Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n A lo largo de este cap\u00edtulo desarrollamos y describimos las relaciones entre tres asuntos: el modelo actual de universidad, el impacto que la crisis sociosanitaria mundial ha tenido sobre las universidades y la \u00e9tica del (des)cuidado en los \u00e1mbitos educativos. En particular, pro - ponemos examinar c\u00f3mo esta pandemia ha agudizado un conflicto entre el cuidado y las formas actuales de hacer universidad. Y si bien se trata de un conflicto arrastrado desde hace un tiempo, la pande - mia ha transformado el problema del cuidado en una tensi\u00f3n, que indefectiblemente deber\u00e1 ser tomada en cuenta para continuar con el sistema de Educaci\u00f3n Superior actual. En este sentido, la pandemia se caracteriza por momentos de ten - siones agudas, que abren posibilidades creativas y transformadoras para nuestro ejercicio acad\u00e9mico en Educaci\u00f3n Superior. Con este prop\u00f3sito como horizonte, hemos organizado el cap\u00edtulo en tres apar - tados. El primer apartado describe de modo general la reorganizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior y las caracter\u00edsticas con las que actualmente funciona. En el segundo situamos la discusi\u00f3n sobre la \u00e9tica del (des) cuido en nuestros contextos universitarios. Y finalmente, c\u00f3mo la pandemia supone una oportunidad para reconstruirnos cr\u00edticamente educar con sentido transformador en la universidad68en torno al cuidado como una \u00e9tica necesaria para preservar las co - munidades acad\u00e9micas. La transformaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior contempor\u00e1nea La universidad como construcci\u00f3n simb\u00f3lica del pensamiento moder - no atraviesa en la actualidad una profunda transformaci\u00f3n marcada por los modos neoliberales de pensar el gobierno de las sociedades y de sus sujetos. Diferentes autores (Clarke et al., 2012; Slaughter y Rhoades, 2004) han ido evidenciando c\u00f3mo la institucionalizaci\u00f3n del modelo neoliberal en Educaci\u00f3n Superior se ha ido progresiva - mente instalando, a prop\u00f3sito de la proliferaci\u00f3n de clasificaciones universitarias en \u00edndices de productividad, as\u00ed como de la promoci\u00f3n de la competencia. Aun cuando en cada territorio esto se despliega con particularidades, la mayor parte de lo que podr\u00edamos definir como los s\u00edntomas de la universidad neoliberal se entrelazan en cambios globa - les de la Educaci\u00f3n Superior, como la masificaci\u00f3n o la creciente par - ticipaci\u00f3n privada en la provisi\u00f3n del servicio (Brunner et al., 2021). La transformaci\u00f3n neoliberal de la que hablamos se ha asentado en torno a discursos sobre meritocracia y calidad, otorgando un denso entramado simb\u00f3lico a la nueva universidad. El prestigio y la excelen - cia han sido hist\u00f3ricamente ejes identitarios de las universidades, pero estos son ahora rele\u00eddos en un marco neoliberal, exacerbando aspec - tos como el individualismo y la competitividad acad\u00e9mica (Fardella, 2020; Knights, 2013). La b\u00fasqueda de excelencia, arbitrariamente entendida como m\u00e9rito individual, se ha ido materializando d\u00f3cil - mente en mecanismos de gesti\u00f3n universitaria como: (1) asignaciones presupuestarias mediante concursos; (2) distribuci\u00f3n de fondos para diferentes actividades universitarias en funci\u00f3n de la producci\u00f3n in - dividual; (3) evaluaciones y seguimiento permanente de la actividad acad\u00e9mica, y (4) la rendici\u00f3n de cuentas como principal mecanismo de gobernanza (Lynch y Grummell, 2018). Los cambios mencionados se han ido permeando en diversas dimensiones de la cultura universitaria y en las relaciones entre sus 69 5. universidades que cuidan (y descuidan ) actores, as\u00ed como en las cuestiones personales de cada uno de no - sotros. Consideremos, por ejemplo, la evaluaci\u00f3n continua en las universidades y de las universidades. Se trata, por un lado, de una herramienta de gesti\u00f3n acad\u00e9mica clave en todos los niveles de fun - cionamiento de la universidad: aprendizaje del alumnado, calidad de la docencia y productividad del desempe\u00f1o cient\u00edfico. Su cen - tralidad no est\u00e1 sujeta solo a su capacidad para retroalimentarnos respecto a diferentes procesos con el prop\u00f3sito de su mejora, sino m\u00e1s bien en su capacidad para reorientar las conductas y las rela - ciones de estudiantes y docentes. En efecto, los rankings derivados de las evaluaciones comparan personas, resultados y logros, jerar - quizan y clasifican a los actores universitarios, promueven, a fin de cuentas, relaciones de competencia, responsabilizaci\u00f3n individual y rendimiento. Al respecto, Slaughter y Rhoades (2004) cuestionan que la trans - formaci\u00f3n de las universidades sea simplemente el efecto de fuerzas corporativas y empresariales que invaden el espacio acad\u00e9mico. M\u00e1s bien sugieren revisar nuestra participaci\u00f3n como acad\u00e9micos, docen - tes y estudiantes en los circuitos cotidianos que sostienen, dan forma y legitiman finalmente la transformaci\u00f3n universitaria. Siguiendo esta l\u00ednea argumental, nosotras proponemos revisar c\u00f3mo la organizaci\u00f3n de la universidad contempor\u00e1nea no solo per - mea los v\u00ednculos entre sus actores, sino que instala de manera pre - ocupante una cultura del descuido entre sus actores, lo que ha sido documentado en trabajos que desarrollaremos a continuaci\u00f3n. Perspectiva desde la \u00e9tica del cuidado en la Educaci\u00f3n Superior El concepto de \u00abcuidados\u00bb, aun cuando es de uso com\u00fan, cada vez circula con mayor frecuencia e intensidad en discursos educativos y acad\u00e9micos. Hilary Graham y Clare Ungerson (en Thomas, 1993) se\u00f1alaban que la noci\u00f3n de cuidados comienza a ser problematizada por la academia de manera muy reciente y de la mano de la literatura educar con sentido transformador en la universidad70feminista. El desarrollo de esta perspectiva ha sido dispareja y contra - dictoria, de modo que se han desplegado usos plurales en diferentes campos disciplinares y problemas sociales, lo que ha tenido como efecto la falta de concreci\u00f3n del significado del t\u00e9rmino cuidados , muy probablemente relacionado con la representaci\u00f3n superficial, fragmentada y parcial propia de nuestras sociedades (Thomas, 2019). Se tiende a representar las pr\u00e1cticas de cuidado como actividades gen\u00e9ricas, cuando en realidad estas son particularmente espec\u00edficas y circunscritas a dominios como el tipo de instituci\u00f3n, su car\u00e1cter p\u00fablico o privado. Gran parte de los estudios actuales en torno al cuidado buscan definirse por oposici\u00f3n, contraponiendo su l\u00f3gica tanto a las l\u00f3gicas del mercado (P\u00e9rez Orozco, 2014), como a las de la racionalidad cien - t\u00edfica (Ivancheva, 2020; Bryson, 2014). De esta comparaci\u00f3n, muchos autores suelen destacar que, mientras el cuidado es un proceso con flujo permanente, la l\u00f3gica de mercado se centra en los productos. Frente a la \u00e9tica relacional, se contrapone la competencia y frente al riesgo se opone la seguridad. Todos estos elementos provocan que lo relativo al cuidado se vuelva pr\u00e1cticamente invisible a las instituciones modernas p\u00fablicas y particularmente a la Universidad. De acuerdo con Lynch et al. (2020), la indiferencia por el cuidado y las dimensiones relacionales dentro de los sistemas universitarios muestran una subestimaci\u00f3n de su papel fundamental para generar justicia y equidad en la formaci\u00f3n superior. La \u00e9tica del cuidado suele estar subordinada a la \u00e9tica del m\u00e9rito y la eficiencia, donde el cuida - do, en sus m\u00faltiples manifestaciones, es tratado como una suerte de pr\u00e1ctica social residual, frente a la cultura dominante de la producti - vidad y la competencia (Tronto, 2013 y 2017). Un estudio realizado en 10 instituciones de Educaci\u00f3n Superior en Irlanda muestra que cuando las instituciones ignoran sus compro - misos de cuidado dentro y fuera de ellas , estas tareas tienden a ser asumidas individualmente (Lynch et al., 2020). Adem\u00e1s, estas tareas individuales no se distribuyen de manera equitativa, ya que son ge - neralmente las mujeres quienes las asumen y las encargadas de esas labores (Fardella y Corval\u00e1n, 2020). En consecuencia, y en la medida 71 5. universidades que cuidan (y descuidan ) en que el cuidado no es contable, sus pr\u00e1cticas se vuelven invisibles, al igual que las personas que las realizan. M\u00faltiples estudios confluyen en se\u00f1alar que lo que podr\u00edamos definir como una \u00e9tica o cultura del descuido tiene importantes y preocupantes consecuencias nocivas para la vida universitaria (Lynch y Grummell, 2018; Lynch et al., 2020). Un ejemplo en particular es la promoci\u00f3n de modelos relacionales competitivos, excluyentes y poco solidarios. La universidad tiende finalmente a instalar modelos relacionales y prototipos de un sujeto idealizado, libre de cuidados, aut\u00f3nomo, racional, siempre disponible y sano; todas ellas caracte - r\u00edsticas que van restringiendo la diversidad de formas y posibilidades de ser y estar en la academia. La \u00e9tica del descuido suprime, a fin de cuentas, la diversidad y la \u00e9tica del cuidado que la promueve. La cultura del descuido ha sido documentada en diferentes tra - bajos. H\u00f6lscher (2018) la vincula a los procesos de masificaci\u00f3n y financiamiento, cuya instalaci\u00f3n se ha orientado por la entrega del \u00abproducto\u00bb educativo con la m\u00e1xima eficiencia y utilizando la menor cantidad de recursos posibles. Ello ha implicado en muchas univer - sidades atraer a la mayor cantidad de estudiantes posible y atender sus necesidades con el menor n\u00famero posible de personal (Cantrell y Pallmer, 2019). Asimismo, Lynch et al. (2020) explicitan c\u00f3mo las universidades parten del supuesto -discutible- de que sus miembros son individuos aut\u00f3nomos, capaces de trabajar/estudiar sin l\u00edmites, o bien que pueden desenvolverse por el mundo sin obst\u00e1culos o restric - ciones. Tronto (2017) por su parte, se\u00f1ala que gran parte del trabajo de cuidado en las universidades ha quedado invisibilizado porque no suele ser registrado por las herramientas de auditor\u00edas y m\u00e9tricas. Finalmente, M\u00fcller (2018) llama la atenci\u00f3n respecto a c\u00f3mo el ethos universitario tiene en el horizonte un prototipo de actor social que podr\u00edamos llamarle el homus del rendimiento, en contraposici\u00f3n al homus solidario. En efecto, actividades como la revisi\u00f3n de pares, la formaci\u00f3n de estudiantes o incluso el asesoramiento entre acad\u00e9 - micos/as est\u00e1n inequ\u00edvocamente infravaloradas en este ethos, en la medida en que el beneficio personal asociado a estas actividades no resulta evidente. educar con sentido transformador en la universidad72Las pr\u00e1cticas y las relaciones de cuidado no se pueden gestionar ni organizar desde la l\u00f3gica de la eficiencia o de la competencia, pues su naturaleza radica justamente en lo contrario, en la idea de reci - procidad, de bien com\u00fan y con centralidad en los procesos m\u00e1s que en los resultados. La pregunta que surge ser\u00eda: \u00bfEs posible integrar esta nueva mirada en la Educaci\u00f3n Superior? Como veremos en el siguiente apartado, la educaci\u00f3n, la universidad y nosotros, en tanto actores fundamentales en este desaf\u00edo, y la crisis sociosanitaria puede ser pensado como una oportunidad para que este desaf\u00edo tome fuerza y cobre vida. Pandemia: una oportunidad para construir universidades que cuidan El modelo de universidades descuidadas se ha exacerbado en tiempos de pandemia, y con ello, un conjunto de desigualdades asociadas, debido, entre otros, a tres motivos. En primer lugar, por la dismi - nuci\u00f3n de ingresos de los estudiantes internacionales que durante mucho tiempo han apuntalado el sistema de Educaci\u00f3n Superior bajo los reg\u00edmenes de financiaci\u00f3n actuales (Hurley y Van Dyke, 2020); una situaci\u00f3n que consecuentemente ha desembocado en una serie de ajustes presupuestarios que se han abordado desde una racionalidad econ\u00f3mica preferentemente. Segundo, la teleeducaci\u00f3n, o educaci\u00f3n remota, ha reemplazado la instrucci\u00f3n presencial, generalmente con el reemplazo de conferencias pregrabadas y seminarios web en vivo con una fuerte reducci\u00f3n de la interacci\u00f3n entre estudiantes y docentes. Algunas universidades proporcionaron un breve per\u00edodo de transici\u00f3n para cambiar la instrucci\u00f3n en l\u00ednea (Ebner et al., 2020), mientras que otras realizaron la transici\u00f3n de inmediato sin suspender las ofertas (Crawford et al., 2020). Algunas universidades incluso recurrieron al uso de conferencias grabadas de profesores que hab\u00edan fallecido a\u00f1os antes (Kneese, 2021). A pesar de la crisis, hemos visto permanentemente c\u00f3mo, en el contexto de la pandemia, muchos docentes han asumido una respon -73 5. universidades que cuidan (y descuidan ) sabilidad adicional por el bienestar y la participaci\u00f3n de sus comuni - dades educativas, tanto con sus estudiantes como con las familias y los colegas. Sin embargo, si hay algo que ha quedado en evidencia en el funcionamiento de las escuelas a nivel internacional es su innegable funci\u00f3n protectora, funci\u00f3n que disminuye o repliega con el cierre de las escuelas. Queda claro, entonces, que las escuelas son espacios de cuidado, mucho m\u00e1s de lo que pens\u00e1bamos, y eso supone admitir que hay dimensiones no reconocidas en el quehacer escolar que hay que visibilizar (Jim\u00e9nez y Vald\u00e9s, 2020). As\u00ed, desde la \u00e9tica del cuidado, muchos actores de la educaci\u00f3n han promulgado un compromiso deliberado, sostenible y cuidadoso, basado en las diferentes necesi - dades y contextos de colegas y estudiantes. Pero la pandemia nos ha mostrado que la l\u00f3gica del cuidado y la dimensi\u00f3n afectiva de los procesos educativos no admiten f\u00f3rmulas estandarizadas o soluciones universales. Las pr\u00e1cticas de cuidado son sumamente contextuales, contingentes y situadas. Por lo tanto, y aunque pudiese parecer ambicioso, una pandemia de tal magnitud como la que estamos a\u00fan atravesando ofrece una oportunidad \u00fanica para repensar qu\u00e9 rol cumple la escolarizaci\u00f3n y qu\u00e9 funci\u00f3n social queremos que desarrolle; qu\u00e9 principios pilares de dicha escolarizaci\u00f3n incorporaremos en el curr\u00edculum. Por ejemplo, la definici\u00f3n de Coll (2006) entre lo b\u00e1sico imprescindible y lo b\u00e1sico deseable es un interrogante que tendremos que replantearnos. Parte del profesorado aprovech\u00f3, por ejemplo, la oportunidad para incluir COVID, como contenido del plan de estudios para mejorar y contex - tualizar el aprendizaje (Hughes et al., 2020), y de esta manera ayudar a los estudiantes a dotar de sentido, significaci\u00f3n y significatividad l\u00f3gica, psicol\u00f3gica y cultural lo que estaban experimentando. Como plantea Murphy (2020), las pedagog\u00edas pand\u00e9micas han debido poner en primer plano el mundo de las interacciones necesarias para garan - tizar que el estudiantado no solo pudiera sobrevivir, sino tambi\u00e9n prosperar (Weeden y Cornwell, 2020). educar con sentido transformador en la universidad74Palabras finales Finalmente, para retomar el argumento de la \u00e9tica del cuidado, si hay algo que nos deja esta pandemia es justamente que el cuidado se ha instalado en el discurso y en el sentido com\u00fan educativo como un marcador clave de buena ense\u00f1anza, como un sello de calidad inte - gral del quehacer escolar. Y sin lugar a duda, el \u00e1mbito educativo no deber\u00eda ser un punto de llegada, sino de partida, teniendo en cuenta que de lo que se trata es, ni m\u00e1s ni menos, de instalar la categor\u00eda del cuidado como una dimensi\u00f3n esencial de lo social, de sus institucio - nes y de nuestras universidades en particular. Hablar de la importancia del cuidado y de la toxicidad de la l\u00f3gi - ca del descuido es un primer paso necesario para construir y llenar de significado asuntos que han sido silenciados e inc\u00f3modos, justa - mente porque involucran privilegios -ciertamente arbitrarios- que naturalmente nadie estar\u00eda dispuesto a perder/ceder. Pero sabemos que detr\u00e1s de un privilegio siempre hay una desigualdad encubierta. Hablar de cuidado es proveer categor\u00edas para desnaturalizar la uni - versidad descuidada y construir un lenguaje leg\u00edtimo para nombrar asuntos desvelados por la pandemia. Bibliograf\u00eda Brunner, J. J., Labra\u00f1a, J., Rodr\u00edguez-Ponce, E. y Ganga, F. (2021). Variedades de capitalismo acad\u00e9mico: un marco conceptual de an\u00e1lisis. Archivos Ana - l\u00edticos de Pol\u00edticas Educativas , 29 (35). https://doi.org/10.14507/epaa.29.6245 Bryson, C. Routledge. Pallmer (2019). The casualties of academia: a res - ponse to the conversation. 1-6. https://eprints.qut.edu. au/128967/2/128967.pdf Clarke, C., Knights, D. y Jarvis, C. (2012). A labour of love? Academics in business schools. Scandinavian Journal of Management , 28 (1), 5-15. https://doi.org/10.1016/j.scaman.2011.12.00375 5. universidades que cuidan (y descuidan ) Coll, C. (2006). Lo b\u00e1sico en la Educaci\u00f3n B\u00e1sica: reflexiones en torno a la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del curr\u00edculo de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica. Revis - ta Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa , 8 (1), 68-77. Crawford, J., Butler-Henderson, K., Rudolph, J., Malkawi, B., Glowatz, M., Burton, R., Magni, P. y Lam, S. (2020). COVID-19: 20 Countries' Hi - gher Education Ebner, M., Sch\u00f6n, S., Braun, C., Ebner, M., Grigoriadis, Y., Haas, M., Leitner, P. y Taraghi, B. (2020). COVID-19 Epidemic as e-learning boost? Chronological development and effects at an Austrian Univer - sity against the background of the concept of \u00abe-learning readiness\u00bb. Future Internet , 12 (6), 94. https://doi.org/10.3390/fi12060094 Fardella. C. (2020). Abrir la jaula de oro. La Universidad Managerial y sus sujetos. Izquierdas , 49 (23), 2299-2320. Fardella, C. y Corval\u00e1n, A. (2020). El tiempo en el conflicto trabajo-vida: el caso de las acad\u00e9micas en la Universidad Managerial. Psicoperspec - tivas, 19 (3). https://www.doi.org/10.5027/psicoperspectivas-Vol19-Is - sue3-fulltext-2051 H\u00f6lscher, D. (2018). Caring for justice in a Neoliberal University. Sou- th African of Higher org/10.20853/32-6-2676 N., Tatam, J., Morrow, E. y Fiona, R. (2020). Im - proving equality of opportunity in Higher Education through the adoption of an inclusive curriculum framework. Open University , 22 (2), 83-121. https://doi.org/10.5456/WPLL.22.2.83 Hurley, P., y Van Dyke, N. (2020). Australian investment in education: Higher Education . Discussion paper and digitalization_and_outsourcing_of_academic_labour_a_wake-up_ call_for_trade_unions Jim\u00e9nez, F. y Vald\u00e9s, R. (2020). Las dimensiones no reconocidas del que - hacer educativo en tiempos de pandemia: el cuidado y la protecci\u00f3n de educar con sentido transformador en la universidad76las minor\u00edas extranjeras en riesgo de exclusi\u00f3n. Revista Internacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social , 9 (3). https://revistas.uam.es/riejs/ article/view/12302 Kneese. T. (2021). Precarity tech En: Dolber, B., Rodino-Colocino, M., gig economy. Routledge. Studies , 35 (3), 335-357. Lynch, K. y Grummell, B. (2018). New managerialism as an organisatio - nal form of neoliberalism. En: Sowa, F., Staples, R. y Zapfel, S. (eds.). transformation of work in Welfare State organizations . Routledge. Lynch, K., Ivancheva, M., O'Flynn, M., Keating, K. y O'Connor, M. (2020). The care ceiling in Higher Education. Irish Educational Stu - dies, 39 (2), 157-174. https://doi.org/10.1080/03323315.2020.1734044 Lynch, K., Kalaitzake, M. y Crean, M. (2020). Care and affective rela - tions: social justice and 69 Gleason N. (eds.). Higher Education in the of the fourth industrial revolution. Palgrave Macmillan. https://doi. org/10.1007/978-981-13-0194-0_6 Murphy, M. (2020). COVID-19 https://doi.org/10.1080/ 13523260.2020.1761749 P\u00e9rez Orozco, A. (2014). Subversi\u00f3n feminista de la econom\u00eda. Aportes para un debate sobre el conflicto capital-vida . Traficantes de Sue\u00f1os. Slaughter, S. y Rhoades, G. (2004). Academic capitalism and the new economy. Markets, State and Higher Education . Johns Hopkins University Press. Thomas, C. (1993). De-constructing concepts of care. Sociology , 27 (4), 649-669. Thomas, C. (2019). Times change, but things remain the same. Disability and Society , 34 (2), 1040-1041. 9.166407477 5. universidades que C. (2013). Caring democracy: markets, equality, and justice . New York University Press. Tronto, J. C. (2017). There is an alternative: homines curans and the li - mits of neoliberalism. International Journal of Care and Caring , 1 (1), 27-43. Weeden, K. y Cornwell, B. small-world network of college classes: implications for epidemic spread on University Campus. So- ciological Science , 7, 222-241. https://www.doi.org/10.15195/v7.a9796. CONVERSAR PARA ENTRELAZAR EN LA UNIVERSIDAD \u2014 Anna For\u00e9s Miravalles Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n Humberto Maturana (1990) dec\u00eda que toda instituci\u00f3n es una red de conversaciones y que, por tanto, la conversaci\u00f3n representaba la intenci\u00f3n esencial de convivencia entre humanos. Una acci\u00f3n que, de hecho, nos defin\u00eda como colectivo y tambi\u00e9n como organizaci\u00f3n territorial (o pa\u00eds). En esencia, todos los quehaceres humanos tienen lugar como re - des de conversaciones. El conversar se da a trav\u00e9s de las palabras, que son nodos en redes de coordinaciones de acciones que surgen en la convivencia. Sus significados son distintos dominios de acci\u00f3n, no representantes abstractos de una realidad independiente de nuestro quehacer. Por lo tanto, las palabras no son inocuas y no da lo mismo que usemos una u otra en una situaci\u00f3n determinada (Maturana, 1990). Las palabras que usamos no solo revelan nuestro pensar, sino que proyectan el curso de nuestro quehacer. Pero ni las palabras ni las conversaciones suceden aisladas. Son acciones vivas y siempre conec - tadas, o, como manifestaba el mismo Maturana (1990), son acciones entrelazadas. Situados en el contexto educativo y plena pandemia de la CO - VID-19, en el presente cap\u00edtulo reflexionamos sobre esas conversacio - nes y entrelazamientos en siete dimensiones: el cuidado, las imposi - bilidades, los aprendizajes, el \u00abnos-otros\u00bb, los dise\u00f1os formativos, los acompa\u00f1amientos y la resiliencia (figura 6.1). educar con sentido transformador en la universidad80 Entrelazado de acompa\u00f1amientos Entrelazados de imposibilidades (entre mascarillas, y c\u00e1maras cerradas) Entrelazado del cuidado Entrelazado de resiliencia Entrelazado de dise\u00f1os formativos Entrelazado de aprendizajes Entrelazado del Nos-Otros Figura 6.1. Entrelazados. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. El objetivo de este cap\u00edtulo es favorecer la posibilidad de entrelazar hilos de conversaciones sobre la educaci\u00f3n universitaria a partir de aquellos hitos biogr\u00e1ficos que han marcado la actividad docente en tiempos de pandemia. Entrelazado del cuidado Dice nuestra apreciada fil\u00f3sofa y compa\u00f1era Marina Garc\u00e9s (2020) que cuidar es la nueva revoluci\u00f3n. Y lo es por muchos motivos y ahora en los tiempos vividos por la COVID-19 a\u00fan m\u00e1s. En una reciente entrevista, el gran neurocient\u00edfico Francisco Mora plantea que \u00ablos maestros son la joya de la corona de un pa\u00eds\u00bb ( Aprendemos juntos , 2018, 0 m 25 s). Hay estudios que correlacionan c\u00f3mo se trata a la infancia y a maestros/as para ver cu\u00e1n rico es el pa\u00eds, no solo en econom\u00eda, sino en cultura, iniciativa y humanidad. La pandemia nos ha demostrado, nuevamente, que la educaci\u00f3n se ha sustentado sobre todo por las horas de dedicaci\u00f3n y compromiso de muchos docentes 81 6. conversar para entrelazar en la universidad y estudiantes (que lo han hecho posible a pesar de las circunstancias), pero no directamente por el apoyo recibido por las administraciones. Docentes que han tenido que crear otras circunstancias de aprendi - zaje, deshacer para poder hacer. Los a\u00f1os en los que nos ha acompa\u00f1ado la pandemia no han sido f\u00e1ciles en muchos sentidos. No solo por el dolor ante la fragilidad de la vida, por la proximidad de la enfermedad y la muerte, sino por el colapso a nivel mundial, por las rupturas y brechas econ\u00f3micas y por haber entrado en un momento de mucha angustia y ansiedad exis - tencial con tanta incertidumbre sobrevenida. En el \u00e1mbito educativo, los mismos docentes no est\u00e1bamos prepa - rados para poder sostener toda esta complejidad. Cuidar para poder cuidar, tomando la met\u00e1fora de la instrucci\u00f3n en lo alto de un avi\u00f3n cuando caen las mascarillas de ox\u00edgeno: primero colocarse la propia y luego atender a los dem\u00e1s. Ahora es tiempo de cuidarse para poder cuidar. Ante esto merece la pena preguntarse: \u00bfNos hemos cuidado como docentes? \u00bfC\u00f3mo lo hemos hecho? En una entrevista reciente, Daniel Goleman (2021, 22 de enero) sosten\u00eda que como sociedad nos hab\u00edamos volcado durante la pan - demia en trabajar y fortalecer la salud f\u00edsica; y eso es obvio, pero justamente hab\u00edamos olvidado otras dos tipolog\u00edas de salud realmente muy necesarias en los tiempos presentes, como son la salud emocional y la salud mental. Los datos son alarmantes en referencia al n\u00famero de incremento de consultas en cuanto a salud mental y suicidios en el curso 2020-2021. \u00bfY qui\u00e9n cuida al profesorado?, \u00bfqui\u00e9n lo sostiene para luego poder sostener a sus estudiantes? Muchos han sido los compa\u00f1eros que han enfermado y las clases que han tenido que sos - tener otros, sumando a sus propias circunstancias las ajenas. Y todo ello sin vacunas hasta finalizado el curso. Por tanto, un escenario de mucho cansancio, mucho miedo y mucha responsabilidad. educar con sentido transformador en la universidad82Entrelazados de imposibilidades (entre mascarillas y c\u00e1maras cerradas) Las mascarillas son barreras de comunicaci\u00f3n, al menos las que he - mos tenido hasta ahora, donde el v\u00ednculo a trav\u00e9s de las expresiones faciales ha quedado reducido. Eso en la presencialidad. Pero en la vir - tualidad, el h\u00e1ndicap m\u00e1s grande es poder empatizar con el estudian - tado de nuestra necesidad de verlos mientras acontece el aprendizaje. Hablar contra una pantalla sin feedback es algo desolador, sin mucho aliciente. Poco a poco las tecnolog\u00edas tambi\u00e9n han posibilitado ver m\u00e1s personas en una \u00fanica pantalla, poder hacer grupos, los chats se han convertido en espacios m\u00e1s dadores de voz, introducir espacios de cocreaci\u00f3n, e incluso fondos de pantalla para no asomarnos a la intimidad de los espacios de aprendizaje, algunos de ellos incluso vividos como una intrusi\u00f3n en la privacidad. Esas imposibilidades de llegar al otro se han ido superando con el transcurso de los meses, quiz\u00e1s porque ya todos anhelamos estar m\u00e1s cerca para as\u00ed mirarnos en nuestra totalidad. Entrelazado de aprendizajes Preguntas que se unen a nuevas preguntas: \u00bfQu\u00e9 podemos hacer como docentes universitarios en estos momentos vividos? \u00bfQu\u00e9 ha - bremos aprendido de todo esto? Quiz\u00e1s una primera mirada es no enfocarnos en lo que tuvimos que dejar de hacer o no poder hacer (como las clases presenciales) y atender a las nuevas circunstancias de lo que implica ense\u00f1ar y aprender en este nuevo contexto educativo. Y eso pasa por una de las funciones ejecutivas b\u00e1sicas como es la flexibilidad cognitiva, el poder de adaptaci\u00f3n a los nuevos espacios y tiempos educativos, e incluso de replanificarlo todo desde la incertidumbre. Y es que ante las circunstancias del confinamiento en un primer momento y de formatos mixtos en un segundo momento, resulta fundamental centrarse en lo prioritario y realmente en lo que s\u00ed se 83 6. conversar para entrelazar en la universidad podr\u00eda hacer. Por ejemplo, la poca presencialidad que hemos podido disfrutar en este curso 2020-2021 ha supuesto para el alumnado y para m\u00ed un \u00abvivir\u00bb intensamente. Unas ganas de encuentro no solo reflejado en la puntualidad y la participaci\u00f3n, sino incluso en el gozo del reencuentro despu\u00e9s de tanta pantalla. Clases dise\u00f1adas como peque\u00f1os regalos intensivos de vida. Cada clase es \u00fanica y llena de lo que no se puede llevar a cabo a trav\u00e9s de la pantalla. Buscando diariamente dotar a las clases presenciales de un sentido pleno. Y en la virtualidad, jugar con las sincron\u00edas y asincron\u00edas, y cuidar espacios m\u00e1s \u00edntimos para crear v\u00ednculos y posibilitar esa cercan\u00eda a pesar de las distancias. Igualmente, los estudiantes siempre te siguen sorprendiendo. Justamente para tomar el pulso a sus preocupaciones, les invitaba a compartir lo que les preocupaba. Y en vez de emplear una mirada egoc\u00e9ntrica, los estudiantes manifestaban su preocupaci\u00f3n por las desigualdades sociales, por las injusticias, con una mirada m\u00e1s global y sensible por lo que nos acontece como personas y ciudadanos. A pesar de todo, el estudiantado tiene una mirada amable con la hu - manidad, y eso sin duda da un poco de esperanza. Entrelazado del \u00abnos-otros\u00bb La pandemia nos ha invitado a esa mirada del \u00abego\u00bb al \u00abeco\u00bb. Para Kumar (2018), \u00abnuestra verdadera identidad es que somos miembros de una comunidad humana\u00bb (p. 96), por lo que resulta esencial vol - ver a entender esa dimensi\u00f3n de inteligencia colectiva, porque esto nos incumbe a todas las personas. Nadie es tan inteligente como todos nosotros juntos; es lo que esconde el concepto de inteligencia colectiva. Los grandes colectivos son m\u00e1s inteligentes que la minor\u00eda selecta, por brillante que esta sea, sobre todo cuando se trata de re - solver problemas complejos, de promover la innovaci\u00f3n, de alcanzar decisiones prudentes o incluso de construir el futuro. Y de eso se trata: de trabajar con el estudiantado para promover esta inteligencia colectiva y a la vez el esp\u00edritu cr\u00edtico y la creatividad. educar con sentido transformador en la universidad84La neuroeducaci\u00f3n tambi\u00e9n nos ayuda a orientar la pr\u00e1ctica do - cente y m\u00e1s en los momentos actuales (Gran\u00e9 y For\u00e9s, 2019). Por ejemplo, uno de los factores que m\u00e1s impacto tienen en el aprendi - zaje, siguiendo a Hattie (2012) y Tokuhama (2015), es justamente la cooperaci\u00f3n entre el profesorado. En un momento en que se ha evidenciado que se \u00abdeb\u00eda cambiar\u00bb la forma de ense\u00f1ar y aprender, los docentes que han trabajado cooperativamente y han planteado propuestas conjuntas se han podido adaptar antes a las circunstan - cias. No es necesario que todos hagamos todo. \u00bfPor qu\u00e9 no damos la mejor versi\u00f3n de nuestros conocimientos y los compartimos con otros colegas, pensando en el bien com\u00fan de los estudiantes? Adem\u00e1s, es un tema tambi\u00e9n de modelaje. Nosotros exigimos al estudiantado que trabaje en equipo, y si nos ven a nosotros hacerlo, es m\u00e1s f\u00e1cil que ellos y ellas lo hagan. Ahora bien, si nosotros no lo hacemos, dif\u00edcilmente ellos van a querer hacerlo, y menos por unas supuestas bondades que nosotros no vivimos en primera persona. Eso pasa por llevar a cabo nuevas culturas universitarias, trabajar en com\u00fan como profesores en diferentes proyectos transversales de asignaturas, porque centramos la mirada en los estudiantes y en lo que es la mejor opci\u00f3n para aprender. Por ejemplo, en el posgrado de Neuroeducaci\u00f3n de la Universitat de Barcelona10 (en modalidad semipresencial) se intenta que todo el profesorado est\u00e9 en todas las sesiones, no solo para aprender los unos de los otros, sino para com - partir el codise\u00f1o del posgrado. Consideramos que es una experiencia muy interesante y enriquecedora. Entrelazado de dise\u00f1os formativos Sabemos, adem\u00e1s, que pensar en formatos en l\u00ednea, h\u00edbridos, mixtos o presenciales requiere l\u00f3gicas educacionales muy diversas. Intentar replicar en l\u00ednea lo que se hab\u00eda pensado en presencial no es la mejor 10. M\u00e1s informaci\u00f3n: https://www.ub.edu/neuroedu/formacion/posgrado-neuroeducacion-semi presencial/85 6. conversar para entrelazar en la universidad soluci\u00f3n (Maggio, 2021). Sin embargo, una vez realizado el ejercicio de dise\u00f1ar las clases virtualmente, donde se requiere por encima de todo una buena sistematizaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, ese esfuerzo por di - se\u00f1ar materiales para poder poner en virtual es un trabajo que puede quedar reflejado para la presencialidad de los siguientes cursos. Hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os tuvimos que pasar de modalidad presencial a virtual unos estudios universitarios de educaci\u00f3n social y trabajo social. En aquel momento, la tecnolog\u00eda no era la de ahora y empezaban a aso - mar las primeras plataformas digitales en Espa\u00f1a. De esa experiencia muy interesante y altamente compleja, mejor\u00f3 notablemente la pre - sencialidad de los siguientes a\u00f1os. En aquella ocasi\u00f3n, el cambio se propici\u00f3 poco a poco, con acompa\u00f1amiento a profesores y con un cambio de cultura, tambi\u00e9n con el reto de la primera vez. Quiz\u00e1s haber vivido previamente situaciones similares permite que, cuando te has de enfrentar de nuevo a cambios similares, ya tengas las herra - mientas y sobre todo la capacidad de flexibilidad para vivir el cambio. Entrelazado de acompa\u00f1amientos Atendiendo a lo que dec\u00edamos al principio de este cap\u00edtulo sobre la importancia del cuidar, observamos que se han ido reforzando los espacios de tutor\u00edas, ya sean de docentes con estudiantes o entre es - tudiantes, o incluso la mentorizaci\u00f3n de un estudiante a otro. Estas mentor\u00edas hacen que se crean complicidades y se perciba la sensaci\u00f3n de no estar solos; nos tenemos, nos apoyamos y juntos avanzamos. En s\u00ed hay muchos estudios que correlacionan el hecho de que, si hay v\u00ednculo, los estudiantes no abandonan, ni en la escuela, ni en el insti - tuto ni en la universidad (Padilla-Petry y Vadeboncoeur, 2020). De - dicar las primeras clases a crear un buen clima de trabajo, asentar las normas de trabajo universitario hace que despu\u00e9s los conflictos sean m\u00ednimos y que los estudiantes se centren concretamente en aprender, no en emplear energ\u00edas por intentar reunirse para realizar un trabajo en grupo. Acompa\u00f1ar al estudiantado, pero tambi\u00e9n como colegas de la universidad. Como ya hemos mencionado, han sido meses muy educar con sentido transformador en la universidad86complejos llenos de tristeza en muchos casos o dolor compartido, y el gesto solidario ha sido necesario cuando se ha necesitado, por las circunstancias, por la salud, o por la fatiga. Entrelazados de resiliencia Tambi\u00e9n son tiempos de poner en pr\u00e1ctica la resiliencia. No solo afrontar las dificultades, sino salir fortalecidos. Aprender a generar posibilidades cuando todo se ti\u00f1e de oscuro. El Washington Post11 solicit\u00f3 la mejor definici\u00f3n del a\u00f1o 2020. Un chico de Michigan de 9 a\u00f1os envi\u00f3 la mejor propuesta: \u00abComo si miraras a ambos lados de la calle antes de cruzar y entonces te atropellara un submarino\u00bb. Cree - mos que esta definici\u00f3n de 2020 tambi\u00e9n es la mejor descripci\u00f3n de la \u00e9poca incomprensible en la que vivimos. Nadie, o casi nadie, hab\u00eda previsto este submarino amarillo llamado COVID. Volviendo a nuestro punto, resiliar es revertir la fatalidad o la ausen - cia de alternativas, es generar opciones (Gran\u00e9 y For\u00e9s, 2019 y 2020). Para promover la resiliencia hemos de reivindicar, vivir una vida sin destino fijo; lo que implica reivindicar nuestra capacidad de imaginar, pretender, prometer y construir futuro. La acci\u00f3n educativa resiliente para consolidar una educaci\u00f3n emancipadora debe consistir en educar la posibilidad. Y eso debe empezar desde los primeros a\u00f1os de vida, o incluso en el vientre materno, donde, por ejemplo, el estr\u00e9s de la madre podr\u00eda provocar muchos da\u00f1os en el desarrollo de la criatura. La universidad tambi\u00e9n es un lugar \u00f3ptimo para tejer la resilien - cia. Sanar es un proyecto de sociedad. Sanar significa abrir los ojos y recuperar formas activas de mirada (Emcke, 2017), as\u00ed como avanzar hacia una nueva cultura de la compasi\u00f3n, del amor y el servicio m\u00e1s que nunca. Y eso tambi\u00e9n forma parte de lo que llamamos Educaci\u00f3n Superior. Una universidad que acoge, que es de vital importancia para volver a pensar las cosas. Las que no funcionan, por supuesto, pero 11. Ver noticia aqu\u00ed: https://www.washingtonpost.com/graphics/2020/lifestyle/2020-in-one- word/87 6. conversar para entrelazar en la universidad tambi\u00e9n las que s\u00ed lo hacen o parecen hacerlo. Escribir, pensar y no dar por bueno lo que se viene haciendo. No dar por hecho que lo que se hace es porque est\u00e1 comprobado que es lo mejor. Indagar un poco m\u00e1s. \u00bfQui\u00e9n se beneficia realmente de que las cosas se sigan haciendo \u00abcomo siempre\u00bb? Seamos curiosos, veamos otras maneras de hacer universidad sin perder la misi\u00f3n, ni el encargo. Sigamos construyendo una universidad que inspire y que no espire a sus estudiantes. Que sea la universidad sea una una instituci\u00f3n de red de conversaciones y que todas las conversaciones sean entrelazamientos hacia otras maneras de comprender el mundo y construirlo entre todos y todas. Palabras finales En este cap\u00edtulo hemos podido reflexionar sobre el cuidado, la impor - tancia del \u00abnos-otros\u00bb, de c\u00f3mo acompa\u00f1ar y promover la resiliencia, de los contextos y circunstancias vividas y que, a pesar de todo, nos han permitido poder seguir entrelazando aprendizajes, experiencias y vida. De cara al futuro, ser\u00e1 fundamental cuidarnos, conectarnos y en - trelazarnos, sobre todo en el espacio educativo. Con este fin, a conti - nuaci\u00f3n, se mencionan algunas iniciativas, propuestas o sugerencias para enfrentar lo que muchos ya denominan la era poscovid. Que lo que suceda en clase no pueda suceder en otro espacio y lugar, creando circunstancias de aprendizaje genuinas. Cuidarse mutuamente, estableciendo parejas de mentor\u00edas, para acompa\u00f1arse mutuamente no solo entre estudiantes, sino en el mismo claustro de profesores. Humanizar la educaci\u00f3n, centrarse en aquello que nos hace m\u00e1s humanos. Marcar rutinas de socializaci\u00f3n, atender a nuestro estado an\u00edmico en alg\u00fan momento del d\u00eda: en la llegada al centro, en los momen - tos de descanso o en las salidas. Ante la falta de presencialidad, compensar con alguna salida ex - traordinaria en contacto con la naturaleza. educar con sentido transformador en la universidad88Bibliograf\u00eda D'Souza, S. y Renner, D. (2015). Not knowing. El arte de transformar la incertidumbre en una oportunidad . LID. Emcke, C. (2017). Contra el odio: un alegato en defensa de la pluralidad de pensamiento, la tolerancia y la libertad . Penguin Random House. Garc\u00e9s, M. (2020). Escuela de aprendices . Galaxia Gutenberg. Goleman, D. (2021, 22 de enero). La crisis de salud mental ha sido des - cuidada por los gobiernos de todo el mundo. La Tercera . https://bit. ly/3jMQWyT Gran\u00e9, J. y For\u00e9s, A. (2019). L os patitos feos y los cisnes negros. Resiliencia y neurociencia . Plataforma. Gran\u00e9, J. y For\u00e9s, A. (2020). Hagamos que sus vidas sean extraordinarias. 12 acciones para generar resiliencia desde la educaci\u00f3n . Octaedro. Hattie, J. (2012). Visible learning for teachers: Maximizing impact on lear - ning. Routledge. Kumar, S. (2018). Simplicidad elegante . Icaria. Maggio, M. (2021). Educaci\u00f3n en pandemia. Gu\u00eda de supervivencia para docentes y familias . Paid\u00f3s. Maturana, H. (1990). Emociones y lenguaje en educaci\u00f3n y pol\u00edtica . Edicio - nes Pedag\u00f3gicas Chilenas. Mora, F. (2018, 5 de diciembre). El maestro es la joya de la corona de un pa\u00eds [video]. BBVA, Aprendemos Juntos . Youtube. https://bit.ly/3yi1vOG Padilla-Petry, P. y Vadeboncoeur, J. A. (2020). perspectives on en - gagement, learning, and pedagogy: self-evaluations of university students in Spain. SAGE Open , 10 (2). https://doi.org/10.1177/2158244020924063 Tokuhama-Espinosa, T. (2015). The new science of teaching and learning: Using the best of mind, brain, and education science in the classroom . Teachers College Press.89II. Construyendo un sistema educativo transformador917. PERSONALIZACI\u00d3N DEL APRENDIZAJE ESCOLAR Y REFORMA CURRICULAR: HACIA UN NUEVO MODELO EDUCATIVO \u2014 C\u00e9sar Coll Universitat de Barcelona \u2014 Antonio Membrive Universitat de Barcelona \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n Hoy en d\u00eda, las personas participamos en una gran cantidad de acti - vidades y contextos distribuidos en m\u00faltiples entornos presenciales, virtuales e h\u00edbridos en los que tenemos la posibilidad de interactuar con personas y recursos que nos permiten aprender. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, m\u00e1s all\u00e1 de la escuela, transitan por estos entornos, involu - cr\u00e1ndose en pr\u00e1cticas que les interesan y les parecen relevantes, apro - vechando e incluso construyendo oportunidades de aprendizaje que repercuten en su desarrollo social y personal. En este marco, gran parte del alumnado de Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria manifiesta que en los centros educativos se ve obligado a aprender saberes cada vez m\u00e1s desconectados de su vida cotidiana, sus intereses y sus preocupaciones (Kumpulainen, 2014). Ignorar esta desconexi\u00f3n con la escuela supone, sin duda, acrecentar las desigualdades educativas entre el alumnado. Aquello que ocurre fuera del sistema educativo tiene cada vez mayor presencia e influencia en sus vidas, mientras que lo que ocurre dentro de \u00e9l pierde progresivamente el sentido y la relevancia. Por ende, se li - mita enormemente la capacidad de la educaci\u00f3n formal para garantizar un acceso equitativo y justo a experiencias educativas significativas. educar con sentido transformador en la universidad92Revertir esta situaci\u00f3n debe ser uno de los objetivos principales de los sistemas educativos que quieran responder con efectividad a las demandas de la sociedad contempor\u00e1nea, una sociedad cada vez m\u00e1s desigual y al mismo tiempo cada vez m\u00e1s conectada digitalmente. La propuesta de avanzar hacia un modelo organizado en torno a la per - sonalizaci\u00f3n de los aprendizajes escolares se presenta como un paso necesario e inevitable para recuperar el propio sentido y finalidad de la educaci\u00f3n escolar. Sobre esta base, presentamos a continuaci\u00f3n de manera breve qu\u00e9 entendemos por personalizaci\u00f3n del aprendizaje, algunos aspectos de la reforma curricular impulsada por la nueva ley de educaci\u00f3n espa - \u00f1ola, la LOMLOE,12 que favorecen y promueven la puesta en marcha de estrategias de personalizaci\u00f3n, y c\u00f3mo estas estrategias necesitan de una mayor articulaci\u00f3n de la acci\u00f3n educativa entre los centros es - colares, su entorno comunitario y otros \u00e1mbitos de la actividad social. La comprensi\u00f3n de las posibilidades de transformaci\u00f3n educativa de la LOMLOE y las implicaciones que puede tener en el despliegue en las aulas es clave, a nuestro parecer, para las generaciones presentes y futuras de profesorado y formadores. Hacia la personalizaci\u00f3n de los aprendizajes escolares La personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar se plantea como un con - junto de estrategias orientadas a promover el sentido y valor personal que el alumnado atribuye a los aprendizajes escolares, mediante la toma en consideraci\u00f3n de sus necesidades, intereses, expectativas y objetivos de aprendizaje (Coll, 2016). Personalizar supone un paso m\u00e1s en el camino a la atenci\u00f3n a la diversidad, ya que, adem\u00e1s de las necesidades educativas espec\u00edficas de cada aprendiz, pone en valor la conexi\u00f3n con su realidad, con aquello que le preocupa y le es \u00fatil, m\u00e1s all\u00e1 del centro educativo y de la etapa escolar en la que se encuentra. 12. Ley Org\u00e1nica 3/2020, de 29 de diciembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n. BOE n\u00fam. 340, de 30 de diciembre de 2020. https://www.boe.es/eli/ es/lo/2020/12/29/3 93 7. personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar y reforma curricular Hasta ahora, esta conexi\u00f3n ha estado en muchas ocasiones olvida - da. Si el profesorado decide cu\u00e1les son las necesidades de aprendizaje de cada aprendiz y cu\u00e1l es el proceso a seguir para satisfacerlas, se puede lograr una mayor individualizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, pero no tiene por qu\u00e9 tener incidencia en el valor y la funcionalidad que el alumnado otorga a su aprendizaje. Por ello es fundamental diferenciar entre individualizaci\u00f3n y personalizaci\u00f3n. La principal diferencia es que personalizar implica escuchar las voces de los y las aprendices e incorporar sus puntos de vista en los procesos de ense\u00f1anza y apren - dizaje (Downes, 2015). Esto no quiere decir que el alumnado deba decidir qu\u00e9 aprender, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo, sino que, desde el principio, la voz y el inter\u00e9s de cada cual se escucha y se incorpora como objeto de atenci\u00f3n, consideraci\u00f3n, reflexi\u00f3n y transformaci\u00f3n dentro de las aulas. As\u00ed, el papel del profesorado y de los mecanismos de influencia educativa que se despliega en el aula no pasan a un segundo plano -al contrario, se hacen a\u00fan m\u00e1s necesarios-, sino que se ampl\u00eda el foco de lo que se considera importante desde la escuela. La investigaci\u00f3n psicoeducativa ha evidenciado que en muchos centros de Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria, y tambi\u00e9n de Educaci\u00f3n Superior y Formaci\u00f3n Profesional, se est\u00e1n implementando pr\u00e1cticas interesantes de personalizaci\u00f3n del aprendizaje (Coll et al., 2020). No obstante, el tipo de flexibilidad en las estructuras, la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de la din\u00e1mica escolar que requiere implementar propuestas de esta \u00edndole se ve entorpecido por la l\u00f3gica de un curr\u00ed - culum r\u00edgido, prescriptivo y sobredimensionado. Este curr\u00edculum ha podido ser funcional anteriormente, pero comienza a ser insuficiente para que la educaci\u00f3n formal siga cumpliendo con su cometido. Por ello, avanzar hacia una mayor personalizaci\u00f3n requiere un proceso de reforma curricular que proporcione un marco adecuado para imple - mentar y desarrollar este tipo de estrategias. educar con sentido transformador en la universidad94Una apuesta por la reforma curricular En Espa\u00f1a, las leyes de educaci\u00f3n de los \u00faltimos 15 a\u00f1os no han im - plicado cambios profundos en materia curricular, sino que han sido, en cierto modo, continuistas. M\u00e1s a\u00fan, la \u00faltima reforma propuesta en 2013 incluso ha supuesto una regresi\u00f3n respecto a leyes anteriores, al apostar por una mayor homogeneizaci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de la edu - caci\u00f3n. Con la LOMLOE, se abre la puerta a un cambio sustancial que permite repensar el modelo educativo actual sobre la base de la personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar (Coll y Mart\u00edn, 2021). Dicho cambio no consiste tanto en una actualizaci\u00f3n de los contenidos cu - rriculares, como en un cambio de modelo curricular, es decir, en la adopci\u00f3n de una nueva perspectiva respecto a qu\u00e9 es y para qu\u00e9 sirve el curr\u00edculum escolar. A nuestro parecer, una reforma curricular de este tipo debe articularse sobre tres ejes vertebradores: a) la profun - dizaci\u00f3n en el car\u00e1cter competencial y contextual del aprendizaje; b) el establecimiento de una priorizaci\u00f3n de los aprendizajes b\u00e1sicos imprescindibles, y c) el incremento del grado de autonom\u00eda de los centros educativos. En primer lugar, en lo que concierne a la profundizaci\u00f3n en el ca - r\u00e1cter competencial del aprendizaje, es importante tener claridad sobre la naturaleza situada y contextual de las competencias. Una compe - tencia, entendida como la movilizaci\u00f3n de conocimientos, recursos y habilidades para hacer frente a una situaci\u00f3n o problema determinado, no se despliega en el vac\u00edo (Rodr\u00edguez y D\u00edez, 2014). Las competen - cias siempre se ponen en juego y se articulan en el contexto en el que se encuentra el aprendiz. La l\u00f3gica seg\u00fan la cual algo que se aprende dentro de las aulas puede transferirse con facilidad a otros contextos es una falacia, ya que ser competente implica necesariamente dar res - puesta a un reto o problema en una situaci\u00f3n determinada. Una parte de los cambios contemplados en la reforma curricular que acompa\u00f1a a la LOMLOE pretende asegurar que las competencias aterricen en las actividades de aula articulando lo m\u00e1s general, transversal y global, con lo espec\u00edfico, situado y local. Por poner un ejemplo, en materia de evaluaci\u00f3n se propone sustituir el modelo actual, basado en est\u00e1n -95 7. personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar y reforma curricular dares cuantificadores e indicadores de desempe\u00f1o, por modelos de evaluaci\u00f3n que remitan a tipos de situaciones en las que se espera que el alumnado que haya adquirido el nivel competencial de desarrollo adecuado pueda responder a los desaf\u00edos que se le plantean. En segundo lugar, en cuanto al establecimiento de una prioriza - ci\u00f3n de los aprendizajes b\u00e1sicos imprescindibles, se evidencia la urgen - cia de reducir el volumen de contenido curricular actual. Desde la im - plementaci\u00f3n del modelo competencial en el a\u00f1o 2006, las reformas curriculares se han dedicado a la selecci\u00f3n de aquellas competencias m\u00e1s interesantes desde el punto de vista de las \u00e1reas del conocimien - to, sustituyendo, y sobre todo a\u00f1adiendo, nuevas competencias hasta sobredimensionar el curr\u00edculum. El criterio de selecci\u00f3n sobre qu\u00e9 se tiene que ense\u00f1ar y aprender ha estado hasta ahora m\u00e1s vinculado a la l\u00f3gica de las disciplinas acad\u00e9micas y a las demandas del mercado laboral que a la capacidad del alumnado para construir un proyecto de vida personal que sea a la vez relevante socialmente, para afrontar los retos que se encontrar\u00e1 en un futuro y contribuir a la transforma - ci\u00f3n de la sociedad en la que vive. Reducir esta sobrecarga no implica reducir el nivel, sino entender que una gran cantidad de contenidos no tiene ning\u00fan valor si estos no se aprenden de manera significativa y se pueden desplegar para afrontar situaciones y resolver problemas fuera de los centros educa - tivos. Se trata de aprender todo lo que sea posible aprender -cuanto m\u00e1s, mejor-, pero no en detrimento del sentido del aprendizaje. En esta l\u00ednea, es importante diferenciar entre los aprendizajes b\u00e1sicos imprescindibles y los aprendizajes b\u00e1sicos deseables, y priorizar los primeros a la vez que se permite y se facilita que se aprendan tambi\u00e9n los segundos con tanta amplitud y profundidad como sea posible. Desde esta perspectiva, debe ser obligatorio en el curr\u00edculum aquellos aprendizajes que, si un alumno o alumna no ha adquirido al finalizar la Educaci\u00f3n Obligatoria, le pondr\u00e1n en una situaci\u00f3n de potencial vulnerabilidad y exclusi\u00f3n social. En tercer lugar, respecto al incremento en la autonom\u00eda de los centros educativos, es importante favorecer que el trabajo sobre los aprendizajes b\u00e1sicos deseables pueda concretarse de manera diferen - educar con sentido transformador en la universidad96te en funci\u00f3n del contexto. Lo b\u00e1sico imprescindible se constituye como obligatorio y com\u00fan. A partir de ah\u00ed, es necesario dejar un amplio margen de maniobra para que cada centro pueda seleccionar, ampliar y profundizar en determinados contenidos de aprendizaje, en funci\u00f3n de la diversidad del alumnado, sus opciones e intereses, y de la realidad de su entorno comunitario. Esta flexibilidad permitir\u00eda incorporar como foco de la acci\u00f3n educativa las trayectorias de apren - dizaje (Leander, Philips y Taylor, 2010) del alumnado, es decir, el conjunto de experiencias, actividades y contextos en los que participa y puede aprender, m\u00e1s all\u00e1 del centro educativo. Esto no solo facilita la personalizaci\u00f3n del aprendizaje al conectar con la vida cotidiana de los aprendices, sino que sirve para que el centro educativo haga de nexo entre el alumnado y otros contextos comunitarios que le ofrecen oportunidades para aprender, contribuyendo tambi\u00e9n a la reducci\u00f3n de las desigualdades educativas. \u00daltimas palabras. De la transformaci\u00f3n educativa a la transformaci\u00f3n social Una propuesta curricular como la que acabamos de exponer configu - ra un buen marco de referencia sobre el que trabajar para el estableci - miento de normativas que se concreten y aterricen en la pr\u00e1ctica edu - cativa. Sin embargo, su capacidad de transformaci\u00f3n ser\u00e1 insuficiente si no se acompa\u00f1a de una inversi\u00f3n econ\u00f3mica y una serie de pol\u00edticas p\u00fablicas que apunten en esa direcci\u00f3n. El profesorado, el alumnado y la comunidad educativa, en general, van a necesitar infraestructu - ra, equipamiento, formaci\u00f3n, tiempo y acompa\u00f1amiento para que la personalizaci\u00f3n del aprendizaje sea una realidad en las aulas. En este sentido, destacan algunas medidas que han tenido que tomarse en los centros para adaptarse repentinamente a la situaci\u00f3n de pandemia poniendo en marcha procesos de personalizaci\u00f3n de los aprendizajes en funci\u00f3n del perfil de su alumnado: la reducci\u00f3n de ratios, la co - docencia, la alfabetizaci\u00f3n digital del profesorado, el aumento de la comunicaci\u00f3n entre el profesorado y las familias, o el incremento del 97 7. personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar y reforma curricular nivel de autonom\u00eda de los centros para tomar decisiones. A pesar de las dificultades que la necesidad de afrontar esta situaci\u00f3n imprevista ha supuesto para las escuelas, son un buen ejemplo de c\u00f3mo los re - cursos y las responsabilidades educativas pueden flexibilizarse ante las demandas del panorama social. Por otro lado, es fundamental el establecimiento de v\u00ednculos entre los centros de educaci\u00f3n formal y otros contextos de actividad que ofrecen oportunidades y recursos para aprender, ya sea en el entorno comunitario en el que est\u00e1n ubicados, ya sea a trav\u00e9s de la parti - cipaci\u00f3n en comunidades de pr\u00e1ctica, inter\u00e9s y aprendizaje accesi - bles en l\u00ednea. Solo mediante el establecimiento de redes de contextos de aprendizaje y un proceso de corresponsabilizaci\u00f3n educativa, los centros escolares pueden ofrecer al alumnado el acceso a espacios, entidades, instituciones locales y agentes comunitarios a los que, de otro modo, los ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos desfavorecidos y de familias vulnerables no podr\u00edan acceder (Vadeboncoeur et al., 2014). Sin este apoyo, que sobrepasa los muros de la escuela y es coherente con el es - cenario social en el que vivimos, dif\u00edcilmente el sistema educativo po - dr\u00e1 ser el gran motor de la lucha contra la inequidad y la segregaci\u00f3n. Por \u00faltimo, cabe destacar que la legislaci\u00f3n educativa tambi\u00e9n ne - cesita ir acompa\u00f1ada de otras pol\u00edticas sociales y econ\u00f3micas. No todas las transformaciones pueden realizarse desde las escuelas; no se puede cambiar la estructura social o los modos de producci\u00f3n, por ejemplo, sin otro tipo de transformaciones pol\u00edticas y culturales que apunten al mismo horizonte. Apostar por la reforma del curr\u00ed - culum, de modo que se garantice la contextualizaci\u00f3n del aprendi - zaje, la priorizaci\u00f3n de las competencias esenciales y la flexibilidad y autonom\u00eda de los centros, sin duda supone un gran avance para la recuperaci\u00f3n del sentido de los aprendizajes escolares y una apues - ta por una educaci\u00f3n equitativa y de calidad. Sin embargo, resulta imprescindible continuar repensando otros \u00e1mbitos y espacios de la vida social, exigiendo reformas que se traduzcan, a mayor escala, en transformaciones educativas y sociales. Ante un panorama tan vol\u00e1til e incierto como el de las sociedades contempor\u00e1neas, el inmovilismo no puede ser una opci\u00f3n. educar con sentido transformador en la universidad98Referencias Coll, C. (2016). La personalitzaci\u00f3 de l'aprenentatge escolar. El qu\u00e8, el per qu\u00e8 i el com d'un repte indefugible. En: J. Anuari d'Educaci\u00f3 2015 (pp. 43-104). Fun - daci\u00f3 Bofill. Coll, C. y Mart\u00edn, E. (2021). La LOMLOE, una oportunidad para la modernizaci\u00f3n curricular. Avances en Supervisi\u00f3n Educativa , 35. https://doi.org/10.23824/ase.v0i35.731 Coll, C., Esteban-Guitart, M. e Iglesias, E. (2020). Aprenentatge amb sen - tit i valor personal Estrat\u00e8gies, recursos i experi\u00e8ncies de personalitzaci\u00f3 educativa . Gra\u00f3. Downes, S. (2015). New learning, new society (conferencia). Chang School Talks, Toronto, Canada. Kumpulainen, K. Twenty-first D. K. Y. T. Lim y S.-S. Lee. (eds.). Adaptivity as a transformative disposition for learning in the 21st Century (pp. 31-41). Springer. Leander, K. M., Phillips, N. C. y Taylor, K. H. (2010). The changing social spaces of learning: Mapping new mobilities. Review of Research in Edu - cation , 34 (1), 329-394. https://doi.org/10.3102/0091732X09358129 Rodr\u00edguez, C. y D\u00edez, E. J. (2014). Conocimiento y competencias b\u00e1sicas en la formaci\u00f3n inicial de maestras y maestros. Profesorado . Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profesorado , 18 (1), 383-396. Vadeboncoeur, J. A., Kady-Rachid, H. y B. (2015). Learning in and across contexts: Reimagining education. National Society for the Study of Education , 113 (2), 339-358.998. LA COEDUCACI\u00d3N COMO PROPUESTA DE TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL Y EQUIDAD DE G\u00c9NERO \u2014 Macarena Trujillo Cristoffanini Universidad de Playa Ancha \u2014 Marina Subirats Martori Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Introducci\u00f3n Tal como se\u00f1ala ONU Mujeres (2020), en el mundo, el 70,7 % de las personas que trabajan en investigaci\u00f3n corresponde a hombres. Por el contrario, la educaci\u00f3n es un \u00e1rea altamente feminizada: en Espa\u00f1a, sin ir muy lejos, el 71,9 % del profesorado del \u00e1mbito de la ense\u00f1anza no universitaria est\u00e1 compuesto por mujeres (Ministerio de Educa - ci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional, 2019). \u00bfA qu\u00e9 se debe esta diferencia? \u00bfC\u00f3mo se pueden comprender estos datos? Estas son algunas de las preguntas a las que este cap\u00edtulo intenta responder con el fin de generar un di\u00e1logo que implique tanto a do - centes como estudiantes en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Este di\u00e1logo se propone para generar espacios que favorezcan la reflexi\u00f3n y acci\u00f3n cr\u00edtica en el marco de pr\u00e1cticas movilizadoras hacia nuevos sentidos en la sociedad y su relaci\u00f3n con la docencia universitaria El papel de la educaci\u00f3n en las relaciones de g\u00e9nero: de la educaci\u00f3n mixta a la coeducaci\u00f3n Durante mucho tiempo se naturaliz\u00f3 una explicaci\u00f3n construida so - bre la base de estereotipos de g\u00e9nero: hombres y mujeres poseer\u00edan educar con sentido transformador en la universidad100capacidades intr\u00ednsecas o esenciales distintas. De manera innata, los primeros demostrar\u00edan capacidades para el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda y las segundas exhibir\u00edan habilidades que las predispon - dr\u00edan para desempe\u00f1arse en los \u00e1mbitos de las artes y humanidades o en las ciencias de la salud, aunque principalmente en labores de cuida - do. Los hombres ser\u00edan mejores investigadores; las mujeres, dedicadas docentes -se deducir\u00eda entre l\u00edneas-. Estos supuestos esencialistas han sido tensionados por las teor\u00edas y las investigaciones desarrolladas por acad\u00e9micas feministas. A ellas debemos los abordajes que conceptualizan la incidencia de la sociedad y la cultura en la promoci\u00f3n de lo que actualmente se conoce como socializaci\u00f3n diferenciada. De hecho, Gayle Rubin ha enfatizado que dichos supuestos naturalizados conforman el sistema sexo-g\u00e9nero, entendido como un \u00abconjunto de acuerdos por el cual la sociedad transforma la sexualidad biol\u00f3gica en productos de la actividad hu - mana\u00bb (1986, p. 44). De manera particular, cabe se\u00f1alar que el papel de la educaci\u00f3n en la formaci\u00f3n desigual de ni\u00f1as y ni\u00f1os ha sido un tema abordado por las precursoras del feminismo. Ya en Vindicaci\u00f3n de los derechos de la mujer (volumen publicado en 1792), Mary Wolstonecraft denunciaba c\u00f3mo la ense\u00f1anza impartida a ni\u00f1as no hac\u00eda m\u00e1s que promover la subordinaci\u00f3n y sumisi\u00f3n de las mujeres. De ah\u00ed su lucha para que el Estado asegurara una educaci\u00f3n no segregada y capaz de acabar con la institucionalizaci\u00f3n de las mujeres como madres-esposas. Podemos situar en la d\u00e9cada de 1970 el momento en que se arti - cula un conjunto de conocimientos sistem\u00e1ticos que permiten afir - mar que la educaci\u00f3n reproduce y legitima estereotipos de g\u00e9nero. De acuerdo con estas premisas, la escuela contribuir\u00eda a diseminar discursos que posicionan lo masculino como sin\u00f3nimo de \u00abracio - nal\u00bb, \u00abfuerte\u00bb y \u00abactivo\u00bb y, a la inversa, lo femenino como s\u00edmil de \u00absubjetivo\u00bb, \u00abd\u00e9bil\u00bb y \u00abpasivo\u00bb. Es en este contexto de cr\u00edtica y revi - si\u00f3n del sistema sexo-g\u00e9nero que surge la perspectiva coeducativa, es decir, el enfoque que demanda una educaci\u00f3n capaz de contravenir y superar estereotipos y dicotom\u00edas de g\u00e9nero cuyo sustento es el sexo.101 8. la coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero Ahora bien, al trazar un recorrido hist\u00f3rico, se impone una preci - si\u00f3n conceptual: hasta fines de la d\u00e9cada de 1960, el t\u00e9rmino coedu - caci\u00f3n se refer\u00eda a la educaci\u00f3n mixta, es decir, aquella en que ni\u00f1as y ni\u00f1os asisten a las mismas escuelas y comparten aulas, contenidos y curr\u00edculo. En Espa\u00f1a, este uso del t\u00e9rmino se extendi\u00f3 en un contexto en el cual las escuelas segregaban a su alumnado por sexo, donde no se entend\u00eda necesario ni se propiciaba que las ni\u00f1as aprendieran a leer. Esta pr\u00e1ctica se traduc\u00eda en un paup\u00e9rrimo nivel de educaci\u00f3n formal de buena parte de las mujeres espa\u00f1olas de aquel entonces. En 1970 -en los estertores de la Dictadura franquista-, se imple - ment\u00f3 un plan de escuela mixta mediante la promulgaci\u00f3n de la Ley General de Educaci\u00f3n y Financiamiento de la Reforma Educativa. Este paso fue muy relevante, pues conllev\u00f3 un enorme salto educati - vo, que incluso signific\u00f3 que progresivamente m\u00e1s mujeres accedieran a la escuela y a la universidad, adem\u00e1s de cumplir con lo que entonces se conceb\u00eda como coeducaci\u00f3n. Sin embargo, a poco andar, surgi\u00f3 un cuestionamiento l\u00f3gico: \u00bfConseguir\u00eda la educaci\u00f3n mixta resolver los hist\u00f3ricos problemas de exclusi\u00f3n y postergaci\u00f3n de las mujeres? Por supuesto, los an\u00e1lisis realizados entonces confirmaron la res - puesta negativa. Y demostraron, de paso, que la educaci\u00f3n segu\u00eda siendo un sistema construido sobre los cimientos del pensamiento androc\u00e9ntrico. Adem\u00e1s de ser concebido por y para hombres, el an - drocentrismo equipara la experiencia humana con la masculina y, por ende, insiste en enunciarla como universal. Para ilustrar la l\u00f3gica androc\u00e9ntrica, se puede revisar lo que se en - se\u00f1a de la Revoluci\u00f3n francesa. En muchas aulas se indica que con ella se logr\u00f3 el sufragio universal; no obstante, dicho derecho a\u00fan estaba reservado solo para los hombres, ya que solo ellos cab\u00edan dentro de la excluyente categor\u00eda de ciudadan\u00eda. Celia Amor\u00f3s (1987) explica estas cuestionables equivalencias. La autora enfatiza que, simb\u00f3lica y materialmente, el discurso naturaliza dos mundos diferenciados: el de los iguales, habitado por los hombres, y el de las id\u00e9nticas, destinado a las mujeres. La m\u00e1xima de Amor\u00f3s permite comprender un haz de ejemplos proyectado infinitamente. Pi\u00e9nsese en los textos escolares de biolog\u00eda: educar con sentido transformador en la universidad102en muchos de ellos, el cuerpo humano se representa como masculi - no. El cuerpo de las mujeres solo figura cuando se ilustra lo que se considera \u00abespec\u00edfico\u00bb. Y muchas de estas veces, fragmentado en re - cuadros. En ilustraciones tan cotidianas como las se\u00f1aladas, se repite el patr\u00f3n: lo general/universal se representa como masculino y, en contraposici\u00f3n, lo parcial/particular, como femenino. Peor a\u00fan, estos aprendizajes de ni\u00f1ez y adolescencia impactan tambi\u00e9n en las pol\u00edti - cas de salud p\u00fablica. Carmen Valls (2020), m\u00e9dica y especialista en g\u00e9nero, ha subrayado c\u00f3mo las primeras investigaciones relativas a la COVID-19 no diferencian sus resultados por sexo. Por consiguiente, es muy poco lo que sabemos sobre el impacto de la patolog\u00eda y los efectos de las vacunas en las mujeres. En esta misma l\u00ednea, la teor\u00eda y las investigaciones feministas tam - bi\u00e9n han evidenciado que el androcentrismo provoca la exclusi\u00f3n de los curr\u00edculos educativos de los saberes tradicionalmente realizados por mujeres: por ejemplo, los conocimientos sobre alimentos y cocina, labores de crianza y cuidado o quehaceres de bienestar y salud. Las feministas advierten que ha sucedido lo mismo con los aportes de mujeres en las \u00e1reas consideradas \u00abmasculinas\u00bb, tales como ciencia y tecnolog\u00eda. Paradigm\u00e1tico es el caso de Rosalind Franklin, la cien - t\u00edfica inglesa precursora del estudio y la generaci\u00f3n de fotograf\u00edas del ADN mediante rayos X. Como sabemos, Crick y Watson publicaron un art\u00edculo sobre la estructura del ADN que utilizaba, sin autoriza - ci\u00f3n, las fotograf\u00edas de Franklin. Crick y Watson solo mencionaron a Franklin en una peque\u00f1a nota de agradecimiento. En 1962, Crick y Watson, junto con Wilkins, obtuvieron el Premio Nobel de Fisio - log\u00eda y Medicina por sus estudios sobre el ADN; sin embargo, en los reconocimientos nunca se se\u00f1al\u00f3 o nombr\u00f3 a Rosalind Franklin; su nombre fue totalmente invisibilizado. Asimismo, las investigadoras feministas evidenciaron la presencia de sexismo en los contenidos educativos, ya que los discursos repli - cados en la ense\u00f1anza suelen ser aquellos que menguan la posici\u00f3n de las mujeres. En este sentido, el sexismo se defini\u00f3 como una pauta cultural acorde con el sistema que nutre y sostiene las desigualdades de g\u00e9nero: el patriarcado.103 8. la coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero Tal como explica Subirats Martori (1994), el sexismo y el patriarca - do conllevan el establecimiento de normas en relaci\u00f3n con el supuesto \u00abdeber ser\u00bb de hombres y mujeres. Es m\u00e1s, estas normas arbitrarias contribuyen a la desvalorizaci\u00f3n de todo aquello que se perciba como femenino o que se relacione con ello. De hecho, nos sigue impresionando como, aun hoy, el Dicciona - rio de la lengua , de acuerdo con la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE), reproduce el sexismo hostil en varias de sus entradas. All\u00ed, muchas veces ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes hallan im\u00e1genes distorsionadas de la realidad. En las definiciones de hombre y mujer, por ejemplo, se lee que hombre p\u00fablico es \u00abaquel que tiene presencia e influjo en la vida social\u00bb, mientras que mujer p\u00fablica es una \u00abprostituta\u00bb. Los efectos del menoscabo simb\u00f3lico acarrean consecuencias con - cretas. Tal como se\u00f1ala Macho Stadler (2020), a los 6 a\u00f1os las ni\u00f1as ya han interiorizado que tienen menos inteligencia que sus compa - \u00f1eros y, por consiguiente, proyectan su autoimagen desde la insegu - ridad. Todav\u00eda m\u00e1s, estos imaginarios inciden en las decisiones y las trayectorias acad\u00e9micas de las ni\u00f1as a lo largo de sus vidas. En las universidades espa\u00f1olas, la matr\u00edcula de mujeres es superior a la de varones. Del total del estudiantado, el 55 % est\u00e1 compuesto por mu - jeres. Sin embargo, las cifras totales ocultan problemas de sobrerrepre - sentaci\u00f3n y subrepresentaci\u00f3n: en educaci\u00f3n, el 78 % del estudiantado est\u00e1 compuesto por mujeres; en salud y servicios sociales, el 71 %. A la inversa, en industria y construcci\u00f3n, el 28 % del estudiantado co - rresponde a mujeres; y en inform\u00e1tica, solo el 12 % (G\u00f3mez, Galindo y Mart\u00edn Rodero, 2019). Las cifras hacen patentes los efectos del sexismo: entre innumera - bles elementos cotidianos, las definiciones de diccionario o las ilus - traciones pedag\u00f3gicas acaban excluyendo a las mujeres de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Y las mujeres que rompen los estereotipos de g\u00e9nero en estos \u00e1mbitos deben enfrentar pr\u00e1cticas de exclusi\u00f3n sistem\u00e1ticas: ca - rencia de reconocimientos p\u00fablicos, diferencias salariales arbitrarias, precariedad laboral y, de manera continua, diversos tipos de acoso sexual. educar con sentido transformador en la universidad104Reproducci\u00f3n del androcentrismo y el sexismo en la educaci\u00f3n: el curr\u00edculo oculto de g\u00e9nero Las dimensiones relacionadas con la construcci\u00f3n androc\u00e9ntrica y sexista de la realidad social y del conocimiento son parte de lo que se ha denominado curr\u00edculo oculto de g\u00e9nero (COG). Por medio del COG, se transmiten roles y estereotipos. De ah\u00ed que su an\u00e1lisis reve - le los principios normativos del g\u00e9nero transmitidos en las escuelas. Muchas veces, la transmisi\u00f3n de tales principios pasa desapercibida entre el profesorado, el estudiantado y la comunidad educativa en general. Por medio del COG se conforman subjetividades y mentalidades que promueven que ni\u00f1as y ni\u00f1os se construyan como protagonistas id\u00f3neos para ocupar cargos p\u00fablicos o pol\u00edticos, pero desde la l\u00f3gica de la competitividad. Al mismo tiempo, se promueve que las ni\u00f1as se piensen como personajes secundarios. En lugar de estimularlas -de la manera en que se estimula a los ni\u00f1os-, a las ni\u00f1as se las frena. Nuestros actos de habla cotidianos pueden ser reveladores: \u00abcuida - do, no te vayas a caer\u00bb, \u00ablas chicas no son tan buenas en deporte\u00bb o \u00abayuda a tu compa\u00f1ero\u00bb. As\u00ed, las ni\u00f1as van interiorizando un mensaje de doble faz: incapacidad y deber de ayudar incondicionalmente a quienes habitan su entorno. Estas m\u00e1ximas del COG se visualizan en espacios tan diversos como los libros de texto y los patios de las escuelas: en ellos, con frecuencia, las mujeres permanecen ausentes, invisibles, postergadas. El COG no comprende solo lo que se dice, sino tambi\u00e9n lo que se omite. Todos los contenidos y las pr\u00e1cticas de este curr\u00edculo inciden en la construcci\u00f3n de la realidad y de las subjetividades. Sobre la base de tales elementos, proyectamos la manera en que nos miramos e, igualmente, construimos nuestras expectativas personales y laborales. Por lo mismo, el an\u00e1lisis del COG implica observar varios niveles complementarios: de manera macro, los ejes multidimensionales so - bre los que se organiza la escuela tales como normas y estructuras; de manera micro, la arquitectura y el dise\u00f1o del aula y de todos los espacios de la infraestructura escolar como el comedor, instalaciones 105 8. la coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero de deporte y recreaci\u00f3n as\u00ed como los lavabos; y transversalmente, las formas en que hombres y mujeres se representan como actores y ac - toras de la comunidad escolar, por ejemplo qui\u00e9nes son las personas que detentan cargos de autoridad y qui\u00e9nes las que cumplen tareas de aseo y cuidado. Todos estos niveles inciden posteriormente en la manera en que las ni\u00f1as se conciben a s\u00ed mismas dentro de un mundo androc\u00e9ntrico y sexista. Consecuentemente, la perspectiva coeducativa propone la integra - ci\u00f3n de los modelos de g\u00e9nero con el fin de ir m\u00e1s all\u00e1 de las consabi - das clasificaciones generizadas que restringen el acceso de las mujeres a los diversos campos de conocimiento y que impiden la integraci\u00f3n y el reconocimiento de sus saberes, usualmente devaluados y excluidos de los curr\u00edculos establecidos (Subirats Martori, 1994). Los trabajos que analizan con un enfoque de g\u00e9nero la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n han profundizado en cinco ejes (Subirats Martori, 1994): el rol y la posici\u00f3n de las mujeres como profesionales de la ense - \u00f1anza; el peso del androcentrismo en la ciencia y su incidencia en las pr\u00e1cticas educativas y el curr\u00edculo; el lenguaje androc\u00e9ntrico como factor de exclusi\u00f3n e invisibiliza - ci\u00f3n simb\u00f3lica de las mujeres; los libros de texto, las lecturas infantiles y el papel de las im\u00e1genes en la construcci\u00f3n diferenciada de los g\u00e9neros (por ejemplo, ni\u00f1os retratados como m\u00e9dicos, ni\u00f1as como enfermeras); los mecanismos de interacci\u00f3n escolar que promueven la indepen - dencia de los ni\u00f1os y la disciplina de las ni\u00f1as. La s\u00edntesis propuesta puede condensarse en una m\u00e1xima: cuan - do se configuran pr\u00e1cticas coeducativas es importante dar id\u00e9ntica importancia a los contenidos ense\u00f1ados y a las pr\u00e1cticas ejercidas en el aula y en la escuela. De esta m\u00e1xima se derivan preguntas que, hoy en d\u00eda siguen siendo urgentes: cuando hablamos, c\u00f3mo inter - pelamos a ni\u00f1as y ni\u00f1os, qu\u00e9 lenguaje utilizamos en nuestras inter - venciones, a qui\u00e9nes nos dirigimos con mayor frecuencia (ni\u00f1as o a educar con sentido transformador en la universidad106ni\u00f1os), a qui\u00e9nes prestamos mayor atenci\u00f3n y a qui\u00e9nes asignamos las labores de cuidado y a qui\u00e9nes las de representaci\u00f3n? (Macho Stadler, 2020). En este sentido, consideramos central que estos planteamientos se hagan presentes desde la formaci\u00f3n inicial del profesorado en las uni - versidades, pues solo integrando la perspectiva de g\u00e9nero de manera transversal al conocimiento ser\u00e1 posible transitar desde el COG hacia la generaci\u00f3n de pr\u00e1cticas coeducativas en las escuelas. Reflexiones finales: esfuerzos por la institucionalizaci\u00f3n y nuevos horizontes El trabajo de los estudios de g\u00e9nero y del movimiento feminista ha sido central en la apuesta por la coeducaci\u00f3n. Desde estas perspecti - vas, se ha promovido el pensamiento cr\u00edtico, la educaci\u00f3n sexual-afec - tiva libre de estereotipos y el an\u00e1lisis de todas las dimensiones que permitir\u00e1n lograr el tan anhelado horizonte de la igualdad de g\u00e9nero. En este contexto, se ha hecho patente que el sistema educativo es un campo de enfrentamiento tensionado por las clases sociales y por intereses de diversa gama. Para comprender y analizar dicho sistema, es imprescindible la perspectiva de g\u00e9nero; en especial, para conse - guir la integraci\u00f3n de colectivos excluidos -como, aun en el presente, somos las mujeres-. La perspectiva de g\u00e9nero permite cuestionar la violencia simb\u00f3lica decretada, ejercida y legitimada por conocimien - tos y pr\u00e1cticas androc\u00e9ntricas y sexistas. Tal como ha se\u00f1alado Pierre Bourdieu (2000), este tipo de conocimientos y pr\u00e1cticas se basa en una construcci\u00f3n cultural dicot\u00f3mica y diferenciada de hombres y mujeres. Curiosamente, esta dicotom\u00eda cultural se justifica a menu - do con criterios biologicistas; es decir, como el resultado natural del orden de las cosas. De este modo, \u00ablos dominados aplican a las rela - ciones de dominaci\u00f3n unas categor\u00edas construidas desde el punto de vista de los dominadores\u00bb (p. 50). Ahora bien, es importante reconocer que, en Espa\u00f1a, la creciente implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas coeducativas ha estado liderada por in -107 8. la coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero vestigadoras y, sobre todo, por profesoras que han realizado un gran esfuerzo para ponerse al d\u00eda, cuestionar sus propias formaciones y cambiar sus mentalidades. Estas investigadoras y profesoras han con - jugado un inter\u00e9s y una voluntad encomiables -muchas de ellas han comprometido jornadas de trabajo extra no reconocidas ni remunera - das-. Sin m\u00e1s incentivo que la justicia y la sororidad, se han formado en temas de g\u00e9nero y han logrado construir una mirada violeta, que, desde una epistemolog\u00eda cr\u00edtica, denuncia las desigualdades de g\u00e9nero persistentes en el tiempo. Este trabajo se ha ido plasmando progresivamente en la institu - cionalidad local. Un ejemplo n\u00edtido de estos avances es la Ley Org\u00e1 - nica 3/2007 para la Igualdad Efectiva de Mujeres y Hombres. En su art\u00edculo 23, la normativa consigna la relevancia de la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n e igualdad de g\u00e9nero. Entre otros aspectos, el inciso indica que se debe garantizar la igualdad de trato y, tambi\u00e9n, que se deben evitar comportamientos sexistas y estereotipados que reproduzcan asimetr\u00edas entre hombres y mujeres. En este sentido, se propone que, en todas las etapas educativas, los curr\u00edculos integren principios de igualdad de g\u00e9nero. Asimismo, se insta a que se reconozca expl\u00edcita - mente el papel de las mujeres en la historia. A la hora de revisar semejante proceso de institucionalizaci\u00f3n, es relevante reconocer el trabajo sistem\u00e1tico de los movimientos femi - nistas y de las personas, especialmente mujeres que desde distintos espacios han implementado la tem\u00e1tica de g\u00e9nero en escuelas, univer - sidades y en instituciones de educaci\u00f3n. Avanzar en la coeducaci\u00f3n es una tarea que sigue siendo necesaria y que todav\u00eda se\u00f1ala horizontes cada vez m\u00e1s amplios para la lucha por la equidad de g\u00e9nero. Y en esta labor, cumplen una labor central el estudiantado y profesorado de las facultades de Educaci\u00f3n. educar con sentido transformador en la universidad108Referencias Amor\u00f3s, C. (1987). Espacio de los iguales, espacio de las id\u00e9nticas. Nota sobre poder y principio de individuaci\u00f3n. Arbor (128), 113-127. Bourdieu, P. (2010). La dominaci\u00f3n masculina. Anagrama. G\u00f3mez Marcos, M. T., Galindo, V., Purificaci\u00f3n, M. y Mart\u00edn Rodero, H. (2019). Mujeres en la universidad espa\u00f1ola: diferencias de g\u00e9nero en el alumnado de grado. International Journal of Developmental and Educational Psychology , 2 (1), 443-454. Ley General de Educaci\u00f3n 14/1970 de Educaci\u00f3n y Financiamiento de la Reforma Educativa (1970). Bolet\u00edn Oficial del Estado , 187, de 6 de agosto de 1970, 12525 a 12546. https://www.boe.es/buscar/doc.php?id= BOE-A-1970-852 Ley Org\u00e1nica 3/2007 para la Igualdad Efectiva de Mujeres y Hombres (2007). Bolet\u00edn Oficial del Estado , 71, de 23 de marzo de 2007. https:// www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con Macho Stadler, M. (2020). Ciencia sin estereotipos. En: D. Couso, M. R. Jim\u00e9nez-Liso, C. Refojo y J. A. Sacrist\u00e1n (eds.). Ense\u00f1ando ciencia con ciencia (pp. 100-109). Penguin Random House. Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional. (2019, 4 de marzo). Las mujeres representan la mayor\u00eda del profesorado y de los cargos di - rectivos en la ense\u00f1anza no universitaria. Igualdad en cifras. http:// www.educacionyfp.gob.es/prensa/actualidad/2019/03/20190403- aulasigualdad.html ONU Mujeres (2020). Las mujeres en ciencias, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Entidad de Naciones Uni - das para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres. https://bit.ly/3AEnQsc Real Academia Espa\u00f1ola (2020). Hombre. En: Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. https://dle.rae.es/hombre Real Academia Espa\u00f1ola (2020). Mujer. En: Diccionario de la lengua espa - \u00f1ola. https://dle.rae.es/mujer Rubin, G. (1986). El tr\u00e1fico de mujeres: notas sobre la econom\u00eda pol\u00edtica del sexo. En: M. Lamas (ed.). El g\u00e9nero, la construcci\u00f3n cultural de la diferencia (pp. 35-96). Bonilla Artigas.109 8. la coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero Subirats Martori, M. (1994). Conquistar la igualdad: la coeducaci\u00f3n hoy. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 6, 49-78. https://doi. org/10.35362/rie601207 Wollstonecraft, M. (1998). Vindicaci\u00f3n de los derechos de la mujer. As- park\u00eda. Investigaci\u00f3n Feminista , 9, 181-186. Valls, C. (2020). La COVID y el g\u00e9nero (presentaci\u00f3n). Centro de An\u00e1lisis y Programas Sanitarios. https://www.caps.cat/images/stories/COVID_Y_ GENERO.pptx.pdf1119. \u00bfHACIA D\u00d3NDE VA LA EDUCACI\u00d3N EN LOS PA\u00cdSES N\u00d3RDICOS? RETOS PARA IMPULSAR LA EQUIDAD, EL CONOCIMIENTO Y EL BIENESTAR \u2014 Ola Erstad University of Oslo \u2014 Kristiina Kumpulainen University of Helsinki \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n Las sociedades n\u00f3rdicas y sus sistemas educativos son reconocidos en todo el mundo, porque sus pol\u00edticas y culturas priorizan la educaci\u00f3n e invierten una gran parte de su PIB en crear y sostener un s\u00f3lido modelo escolar p\u00fablico. No obstante, sus ideales de educaci\u00f3n -el llamado popularmente modelo n\u00f3rdico- est\u00e1n en juego en el presente a causa del incremento de las iniciativas neoliberales que tienden a promover la privatizaci\u00f3n de los sistemas educativos. Junto a esto, la reciente digitalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 generando nuevas brechas de conocimiento y formas de desigualdad, acompa\u00f1adas por una cultura basada en el individualismo. A partir de este escenario, en el presente cap\u00edtulo abordamos tres preocupaciones centrales respecto a la sostenibilidad del modelo educativo n\u00f3rdico: \u00bfC\u00f3mo promover una alfabetizaci\u00f3n cr\u00edtica para impulsar la igualdad de oportunidades de aprendizaje que permi - tan participar de la sociedad digital, cuidando del bienestar de los individuos? \u00bfC\u00f3mo conectar las escuelas y las universidades con las educar con sentido transformador en la universidad112necesidades de las comunidades? \u00bfC\u00f3mo generar pol\u00edticas educati - vas y curr\u00edculums escolares que partan del conocimiento colectivo? Consideramos que es importante ser cuidadosos y realistas al mi - rar -y admirar- las experiencias educativas de los pa\u00edses n\u00f3rdicos, es - pecialmente respecto a la formaci\u00f3n de profesionales de la educaci\u00f3n. Solo de esta manera podremos entender sus oportunidades, pero tam - bi\u00e9n sus limitaciones. Por ello, en este cap\u00edtulo identificamos algunos de sus avances m\u00e1s recientes en educaci\u00f3n, junto a las principales tensiones que est\u00e1n afrontando. Al final de cada apartado, se plantea - r\u00e1n algunas preguntas para generar di\u00e1logos entre las comunidades educativas (profesorado, alumnado, familias, creadores/as de pol\u00edti - cas educativas, pedagogos/as, educadores/as sociales, etc.). Planteando estas preguntas cr\u00edticas, esperamos abrir posibilidades para dialogar en torno a c\u00f3mo las pol\u00edticas educativas, las pr\u00e1cticas escolares y la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n pueden orientarse a luchar contra la pri - vatizaci\u00f3n y el individualismo (Lipman, 2011; Verger, Fontdevilla y Zancajo, 2016) y a la vez impulsar la equidad, el conocimiento y el bienestar. Los sistemas educativos n\u00f3rdicos en desarrollo Uno de los principales retos actuales de los sistemas educativos en todo el mundo es la provisi\u00f3n de oportunidades en igualdad de condi - ciones para aprender y proveer de una buena vida a todo el alumnado. El escenario de pandemia ha exacerbado las brechas preexistentes y ha hecho evidente que las condiciones desiguales de acceso afectan especialmente a aquel alumnado que ya se encontraba en situaciones de vulnerabilidad (IDB-Unesco, 2020). Incluso en los pa\u00edses n\u00f3rdi - cos, donde tiende a pensarse que el acceso a una educaci\u00f3n segura y de calidad est\u00e1 garantizado, la educaci\u00f3n remota de emergencia durante el confinamiento hizo evidente que algunas familias y estudiantes estaban mucho m\u00e1s desconectadas de las escuelas que otras. Esta realidad puede acentuar fen\u00f3menos como: mayor riesgo de abandono escolar prematuro, encontrar la educaci\u00f3n formal irrelevante o ter -113 9. \u00bfhacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos ? minar la escuela sin los conocimientos y habilidades necesarias para poder vivir, trabajar y convivir con dignidad en la sociedad digital. Estas preocupaciones no son nuevas y, de hecho, han sido cuestiones centrales en las agendas pol\u00edticas n\u00f3rdicas durante a\u00f1os (Imsen y Volckmar, 2013). Sin embargo, hay tres aspectos que son clave para entender c\u00f3mo actualmente los pa\u00edses n\u00f3rdicos est\u00e1n intentando desarrollar y sos - tener modelos educativos que contribuyan a afrontar estos retos y cuidar lo que est\u00e1 en juego: El imaginario sobre la escuela y la educaci\u00f3n es bastante \u00fanico en los pa\u00edses n\u00f3rdicos. Es com\u00fanmente reconocido que las escuelas son instituciones que ocupan un rol fundamental como mecanis - mo social para proveer entornos para el desarrollo y el aprendizaje. De hecho, durante la pandemia, los medios hicieron eco de las fa - milias que solicitaban una subida salarial del profesorado, recono - ciendo la importancia y la dificultad de su trabajo. A la vez, a pesar del respeto que se mantiene por el profesorado y la educaci\u00f3n, una discusi\u00f3n que est\u00e1 latente en estos momentos tiene que ver con qu\u00e9 tipo de escolarizaci\u00f3n se necesita. Por tanto, una primera cuesti\u00f3n para debatir es: \u00bfCu\u00e1l es el rol de las escuelas en las sociedades de hoy y qu\u00e9 tipo de escolarizaci\u00f3n responder\u00eda a los retos presentes y futuros, especialmente relacionados con la desigualdad? En relaci\u00f3n con las pol\u00edticas educativas de los pa\u00edses n\u00f3rdicos , una prioridad de estas es atender a todas las familias y al alumnado, especialmente a quienes est\u00e1n en riesgo de exclusi\u00f3n (Lappalainen, Odenbring y Steen-Olsen, 2013; Miettinen, 2013; Torvik et al., 2020). En este sentido, las escuelas son instituciones claves, puesto que desde all\u00ed pueden identificarse los casos de ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y familias que est\u00e1n en riesgo de exclusi\u00f3n social y, a partir de ah\u00ed, poder hacerles seguimiento. Por este motivo, cada escuela tiene un equipo multiprofesional de educaci\u00f3n, cuidado de la salud y servicios sociales que acompa\u00f1an sus procesos e intentan abordar sus necesidades. Desde luego, en tiempos de COVID-19 y educa - ci\u00f3n telem\u00e1tica, ha sido todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil cubrir todas estas ne - educar con sentido transformador en la universidad114cesidades. Por ejemplo, ha habido una preocupaci\u00f3n generalizada entre el profesorado respecto a qu\u00e9 hacer cuando el alumnado no asist\u00eda a las clases en l\u00ednea. Una cuesti\u00f3n para favorecer el debate sobre esta cuesti\u00f3n es: \u00bfCu\u00e1les son los mecanismos que conectan las escuelas y las pol\u00edticas para identificar y acompa\u00f1ar situaciones de exclusi\u00f3n social? En cuanto a las culturas escolares, las pr\u00e1cticas del profesorado para impulsar la equidad del aprendizaje y del conocimiento son cruciales. Algunos estudios de Finlandia mostraron que durante el confinamiento, muchas ni\u00f1as y ni\u00f1os disfrutaron siguiendo el trabajo escolar desde sus casas y encontr\u00e1ndose con sus amistades a trav\u00e9s de plataformas virtuales (DNA, 2020; Kankaanranta y Kantola, 2020). Una parte del alumnado incluso sugiri\u00f3 que es - taban aprendiendo m\u00e1s y adquiriendo unas habilidades distintas a las que consiguen mediante sus experiencias escolares presen - ciales. Sin embargo, los resultados a la vez evidenciaron que mu - chos ni\u00f1os sintieron que el aprendizaje remoto requer\u00eda de unas habilidades para aprender que no hab\u00edan desarrollado, como la autonom\u00eda, la autorregulaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n del tiempo. Aqu\u00ed la principal preocupaci\u00f3n tiene que ver con la siguiente cuesti\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo puede atender el profesorado a grupos de estudiantes de diversos or\u00edgenes, necesidades de aprendizaje y socializaci\u00f3n? Alfabetizaci\u00f3n cr\u00edtica y bienestar digital La relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y tecnolog\u00edas digitales se ha intensificado durante los \u00faltimos a\u00f1os. Los retos ed-tech que apuntaban a conse - guir la igualdad de acceso y la alfabetizaci\u00f3n digital de la poblaci\u00f3n para hacer una navegaci\u00f3n segura y consciente ya estaban presentes antes de la pandemia, pero se han acrecentado. Por un lado, la bre - cha digital de primer orden -equipar a la poblaci\u00f3n en cuanto a las infraestructuras digitales, herramientas, materiales y espacios para el aprendizaje- fue la primera en ser abordada. En el caso de Fin - landia y Noruega, en algunas \u00e1reas geogr\u00e1ficas no se pudo brindar 115 9. \u00bfhacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos ? igualdad de oportunidades para conectarse a las clases entre todo el alumnado, pero fue en muy pocos casos. Por tanto, el principal reto estuvo relacionado con la brecha digital de segundo orden -promover la alfabetizaci\u00f3n digital y el capital cultural entre el alumnado y las familias para la inclusi\u00f3n social y la igualdad de condiciones- (Selwyn y Facer 2007). Los principales retos y tensiones en este sentido tienen que ver con la pregunta: \u00bfC\u00f3mo podemos promover una alfabetiza - ci\u00f3n digital cr\u00edtica entre alumnado, profesorado y familias, a la vez que cuidamos de su bienestar? En los pa\u00edses n\u00f3rdicos, se ha empezado a utilizar el concepto e de \u00abbienestar digital\u00bb, con la intenci\u00f3n de dejar atr\u00e1s la perspectiva tecnoc\u00e9ntrica y avanzar hacia concepciones m\u00e1s relacionales y sociales de la tecnolog\u00eda. Este giro se est\u00e1 produciendo porque, si bien se est\u00e1 tomando consciencia de que tener conocimiento de cada una de las materias del curr\u00edculum y desarrollar habilidades instrumentales es importante, no resulta suficiente para asegurar el bienestar entre los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes. Esto involucra, adem\u00e1s, competencias trans - versales que incluyen habilidades sociales y para la vida. Desde esta perspectiva, la educaci\u00f3n deber\u00eda proveer oportunidades y espacios para dialogar en torno a c\u00f3mo queremos vivir y si estamos prepa - rados para habitar una sociedad digital, especialmente en cuanto al conocimiento y capacidad de decisi\u00f3n que tenemos sobre el uso de datos que generamos, la privacidad, escoger entre la gran cantidad de informaci\u00f3n que tenemos a nuestro alcance y participar en redes sociales mediante una interacci\u00f3n responsable. Finlandia y Noruega llevan a\u00f1os promoviendo la alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica en educaci\u00f3n formal. Recientemente, los alfabetismos m\u00faltiples fueron introdu - cidos en el curr\u00edculum nacional como una competencia transversal que se promueve desde la Educaci\u00f3n Infantil (Kumpulainen y Sefton- Green, 2020). Otro aspecto central de la relaci\u00f3n entre tecnolog\u00eda y educaci\u00f3n tiene que ver con la educaci\u00f3n digital y medi\u00e1tica. La alfabetizaci\u00f3n digital sigue siendo relevante, pero es necesario a\u00f1adir la conectividad constante que estamos experimentando. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes est\u00e1n constantemente conectados, rodeados y afectados por una cantidad educar con sentido transformador en la universidad116masiva de informaci\u00f3n desde una edad muy temprana. Esto supone un gran reto que requiere discutir sobre qu\u00e9 tipo de entornos educa - tivos necesitamos para favorecer el desarrollo de habilidades de auto - rregulaci\u00f3n entre el alumnado, para que puedan ser autosuficientes a la hora de gestionar los dispositivos digitales que se ponen a su dispo - sici\u00f3n cada vez a edades m\u00e1s tempranas. Por lo tanto, es importante evitar caer en una perspectiva pesimista y centrada en el peligro, y tratar de reconocer que las juventudes necesitan aprender cuanto antes c\u00f3mo funcionan los algoritmos, c\u00f3mo identificar las noticias falsas o qu\u00e9 tipo de actividades criminales tienen lugar en contextos online . Esta enorme responsabilidad no est\u00e1 solamente en manos del pro - fesorado. Si bien sus competencias son fundamentales, en Finlandia tambi\u00e9n se est\u00e1 discutiendo la necesidad de ofrecer oportunidades a las familias para trabajar su alfabetizaci\u00f3n digital, de forma que pue - dan acompa\u00f1arles y crear normas y pr\u00e1cticas cada vez m\u00e1s necesarias en los hogares (Kumpulainen y Gillen, 2020). A pesar de que no existen programas sistem\u00e1ticos y conocidos para las familias, siempre se les ofrecen programas de formaci\u00f3n. El problema aqu\u00ed es que no todas las familias son conscientes de que existen estas oportunidades. Para todos los actores educativos, no importa si son docentes, pedago - gas o familias, una cuesti\u00f3n clave es crear entornos abiertos para: (1) relacionarse y dialogar con ni\u00f1os y j\u00f3venes, (2) para poder escuchar - los y comprender qu\u00e9 est\u00e1n experimentando en l\u00ednea, (3) para saber qu\u00e9 tipo de preguntas y preocupaciones tienen y (4) para saber c\u00f3mo podemos cubrir sus necesidades. El nuevo curr\u00edculum nacional de Noruega tiene una asignatura transcurricular que precisamente busca generar estos espacios de di\u00e1 - logo, llamada Livsmesting og helse (\u00abLidiar con la vida y la salud\u00bb). Se lleg\u00f3 a la necesidad de crear esta asignatura a partir de la revisi\u00f3n de diversos estudios que mostraban la relaci\u00f3n entre el estr\u00e9s psicol\u00f3gico del alumnado y su rendimiento y expectativas para el futuro ante los retos globales. Esta asignatura tiene que ver con el bienestar tanto digital como no digital y con la salud mental. En este momento pospand\u00e9mico es especialmente relevante abor - dar las siguientes cuestiones con los futuros profesionales de la edu -117 9. \u00bfhacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos ? caci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de esta crisis y c\u00f3mo miramos hacia el futuro? \u00bfVolveremos a lo que conocemos como \u00abnormalidad\u00bb o crearemos nuevas formas de entender las situaciones y los retos rela - tivos al aprendizaje, las escuelas y la educaci\u00f3n? Conectando escuelas y comunidades Dejando atr\u00e1s las discusiones centradas en la tecnolog\u00eda y avanzando hacia las dimensiones sociales y relacionales de la educaci\u00f3n, recupera - mos la pregunta sobre el tipo de modelos de escuela que necesitamos para el siglo xxi. Por un lado, como est\u00e1 sucediendo a nivel global, en los pa\u00edses n\u00f3rdicos son cada vez m\u00e1s conscientes sobre c\u00f3mo la conectividad digital est\u00e1 favoreciendo que el aprendizaje sea m\u00e1s co - nectado y en red. Por otro lado, tienen claro que una transformaci\u00f3n profunda y significativa necesariamente tiene que estar menos centra - da en lo tecnol\u00f3gico y m\u00e1s centrada en las relaciones humanas. Las herramientas digitales impactan en nuestras ecolog\u00edas de aprendizaje y comunicaci\u00f3n, pero, al fin y al cabo, se trata solamente de herra - mientas. Lo que realmente est\u00e1 en juego ahora es c\u00f3mo crear un sis - tema educativo que est\u00e9 conectado con los distintos mundos de vida de los aprendices y las sociedades. Desde esta perspectiva, se parte de reconocer la importancia de la conectividad de los seres humanos entre ellos y con su entorno natural. Al respecto nos preguntamos: \u00bfQu\u00e9 podemos aprender del modelo n\u00f3rdico sobre c\u00f3mo favorecer estas relaciones en las escuelas? Conectar las escuelas con las comunidades es un ideal importante para los sistemas educativos n\u00f3rdicos. Por ello, el profesorado tiene li - bertad para escoger las metodolog\u00edas y el \u00e9nfasis en su ense\u00f1anza, para adaptarse a las perspectivas locales y de sus comunidades. La sociedad se entiende como un ensamblaje de muchas peque\u00f1as comunidades con diferentes or\u00edgenes, tradiciones, conocimientos y recursos. As\u00ed, el gran reto en los pa\u00edses n\u00f3rdicos a d\u00eda de hoy es repensar c\u00f3mo las escuelas no solamente respetan estos conocimientos y or\u00edgenes, sino tambi\u00e9n los ponen en el centro, poniendo en juego estas tradiciones educar con sentido transformador en la universidad118y recursos a la hora de aprender. Conectar las escuelas y las comuni - dades significar\u00eda crear oportunidades para vincular lo que el alum - nado hace en casa o en otros contextos y lo que hace en los espacios escolares, y viceversa. Al mismo tiempo, esto est\u00e1 involucrando un gran reto para el profesorado y las facultades de educaci\u00f3n, puesto que no es sencillo para el profesorado incorporar esta diversidad de voces, recursos y experiencias en el curr\u00edculum, valid\u00e1ndolas y aprendiendo de ellas. Sin embargo, es precisamente la conectividad digital y el crecimiento de oportunidades para aprender en contextos de educaci\u00f3n no for - males e informales -entre ellas con las comunidades-, lo que permite imaginar clases conectadas con la sociedad y las realidades del estu - diantado. Un ejemplo de Finlandia es un proyecto escolar que empez\u00f3 a partir del pedido al alumnado para que compartieran fotograf\u00edas, v\u00eddeos o experiencias sobre su lugar favorito en el mundo.13 A partir de ah\u00ed, escribieron historias sobre estos lugares y las esperanzas que ten\u00edan para sus futuros: c\u00f3mo imaginaban estos lugares en unos a\u00f1os. Recoger sus objetos personales y discutir sobre ellos a trav\u00e9s de medios digitales fue una actividad empoderadora, que permiti\u00f3 al alumnado conectar sus experiencias y or\u00edgenes con las actividades y proyectos escolares. Una visi\u00f3n colectiva de la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y la pol\u00edtica educativa Una lecci\u00f3n que podemos aprender de las m\u00faltiples crisis globales que vivimos actualmente tiene que ver con la importancia de tomar decisiones colectivas, a partir de la b\u00fasqueda del bien com\u00fan a nivel global. La pandemia ha sido un ejemplo m\u00e1s sobre c\u00f3mo los proble - mas de escala global solo pueden ser solucionados mediante la uni\u00f3n, a pesar de que hemos vuelto a ver que no somos capaces de hacerlo 13. Ver: https://blogs.helsinki.fi/echoing-project/119 9. \u00bfhacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos ? en todos los sentidos. Por este motivo, puede ser relevante aprender c\u00f3mo se ha desplegado en los pa\u00edses n\u00f3rdicos el valor de la colectivi - dad y la acci\u00f3n colectiva, as\u00ed como el impacto que tiene este valor en la educaci\u00f3n. En las escuelas, el profesorado no es visto como una \u00abm\u00e1quina de ense\u00f1ar\u00bb, sino que se le invita constantemente a crear sus materiales, proponer proyectos y pr\u00e1cticas que motiven e impliquen al alum - nado (Kumpulainen y Sefton-Green, 2020; Lund, 2020). Cada vez con m\u00e1s frecuencia crean materiales con las comunidades y traen sus experiencias y contenidos a la escuela. Pedir al profesorado que cree estos materiales y colabore con otras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de profesi\u00f3n y con las comunidades puede ser relevante tanto para las comunidades como para el alumnado. El principal reto aqu\u00ed es c\u00f3mo el conocimiento y los proyectos desarrollados mediante la educaci\u00f3n no formal, pueden conectarse de manera s\u00f3lida y sostenible con la educaci\u00f3n formal (Erstad et al., 2021). En cuanto a la investigaci\u00f3n educativa, el valor de la colectividad puede verse en las \u00faltimas tendencias de los pa\u00edses n\u00f3rdicos hacia construir relaciones colectivas entre las diferentes partes interesadas y los y las usuarias. As\u00ed, quienes marcan la agenda de investigaci\u00f3n no son solamente los y las acad\u00e9micas, sino que se mueven hacia una comprensi\u00f3n de la investigaci\u00f3n como colaboraci\u00f3n entre profesora - do, familias y estudiantes. Finalmente, en t\u00e9rminos de pol\u00edticas educativas, tanto en Noruega como en Finlandia acaban de publicar el nuevo curr\u00edculum nacional. Este ha sido creado desde el valor de la colectividad, invitando a todas las partes implicadas a participar y discutir las ideas (profesorado, investigadores, estudiantes). Y ha sido discutido por parte de comit\u00e9s formados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, el Gobierno, los represen - tantes del colectivo de investigadores, profesorado y otros grupos. El comit\u00e9 fue liderado por un investigador en Educaci\u00f3n y en los grupos se abordaron las problem\u00e1ticas principales que est\u00e1n en juego para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os en sus modelos educativos. educar con sentido transformador en la universidad120Aprendizajes y retos para el futuro El diccionario noruego contiene la palabra dugnad , que podr\u00eda ser traducida como \u00abtrabajo voluntario\u00bb. Esta palabra hace referencia a c\u00f3mo en momentos dif\u00edciles, todo el mundo se une por una gran cau - sa. Ha sido utilizada durante la pandemia por el Gobierno para pedir a toda la ciudadan\u00eda que se uniera, y la tradici\u00f3n del pa\u00eds por respetar y confiar en los funcionarios p\u00fablicos lo ha hecho posible. Este valor no puede ser compartido por toda la poblaci\u00f3n, pero s\u00ed existe un ima - ginario colectivo sobre la importancia de unirse por el bien com\u00fan. Tambi\u00e9n en Finlandia se utiliza la palabra sisu, que refleja la resiliencia de la cultura finlandesa por superar las dificultades para llegar a mejo - res futuros. \u00bfQu\u00e9 se podr\u00eda aprender sobre este ethos nacional basado en el \u00abbien com\u00fan\u00bb y la \u00abresiliencia\u00bb en los contextos educativos? Despu\u00e9s de analizar algunas de las problem\u00e1ticas que est\u00e1n sien - do afrontadas por los sistemas educativos n\u00f3rdicos, se hace evidente que el conocimiento disciplinar es importante, pero tambi\u00e9n lo son los valores de la igualdad, el respeto, la colaboraci\u00f3n, la empat\u00eda y la compasi\u00f3n. Cada pol\u00edtica educativa, curr\u00edculum y escuela necesita en - contrar espacios para promover estos valores que generen imaginarios colectivos sobre c\u00f3mo queremos que sea el futuro. Referencias DNA (2020). DNA digital lifestyle survey. Impact of the COVID-19 pande - mic on the daily life (presentaci\u00f3n). DNA Corporate Communications. https://www.sttinfo.fi/data/attachments/00067/b69a7968-2e90- 4957-a4c9-2fdf02c175b0.pdf transform and connect schools and communities. (Pr\u00e1cticas educati - vas para transformar y conectar escuelas y comunidades). Comunicar , 66, 9-20. https://doi.org/10.3916/C66-2021-01 IDB-Unesco (2020). Reopening schools in Latin America and the Ca - ribbean. Key points, challenges, and dilemmas to plan a safe return 121 9. \u00bfhacia d\u00f3nde va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos ? to in-person classes. Unesco Office Santiago and Regional Bureau for Education in Latin America and the Caribbean y Banco Inte - ramericano de Desarrollo. https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/ pf0000375059_eng Imsen, G. y N. (2013). The all: historical emergence and neoliberal confrontation among children and young people with special needs during COVID-19 2020]. Ensituloksia. https://ktl.jyu.fi/fi/julkaisut/julkaisuluettelo-1/julkaisu children's digital literacy practi - ces in homes: past, present and future research directions. En: R. Flewitt, O. Erstad, B. Kuemmerling-Melbauer e I. Pereira (eds.) Routledge Hand - book of Digital Literacies in Early Childhood (pp. 95-108). Routledge. Kumpulainen, K. y Sefton-Green, J. ear - ly y and new political economy of urban education: neolibera - lism, race, and the right to the city . Routledge. Lund, A. y Aagaard, T. (2020). Are we epistemic - (3), 56- 71. welfare state Oxford (2021). Oslo. research/research-groups/living-the-nordic-model/ T. A., Zachrisson, H., Brandlistuen, R., Gjerde, L. C., Havdahl, A., Stoltenberg, C., Ask, H. e Ystr\u00f8m, E. (2020). Mechanisms linking parental educational at - educar con sentido transformador en la universidad122tainment with child ADHD, depression, and academic problems: a study of extended families in the Norwegian mother, father and child cohort study. Journal of Child Psychology and Psychiatry , 61 1009- 1018. https://doi.org/10.1111/jcpp.13197 Fontdevila, C. y Zancajo, A. (2016). The privatization of edu - cation: a political economy of global education reform . Teachers College Press. 12310. REFORMAS DE NUEVA GESTI\u00d3N P\u00daBLICA EN EL SECTOR EDUCATIVO: EL CASO DE LAS POL\u00cdTICAS DE AUTONOM\u00cdA ESCOLAR CON RENDICI\u00d3N DE CUENTAS \u2014 Llu\u00eds Parcerisa Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Universitat de Barcelona \u2014 Antoni Verger Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona Introducci\u00f3n14 La autonom\u00eda escolar con rendici\u00f3n de cuentas (SAWA)15 es un mo - delo de reforma educativa que est\u00e1 reconfigurando los sistemas edu - cativos en diferentes puntos del planeta16 (Verger et al., 2019). Las pol\u00edticas SAWA se inspiran en gran medida en la agenda de la nueva gesti\u00f3n p\u00fablica (NGP) para la reforma del sector p\u00fablico. La NGP promueve que la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos -entre los que se encuentra la educaci\u00f3n- est\u00e9 m\u00e1s orientada a la obtenci\u00f3n de resulta - dos y sea m\u00e1s sensible a las demandas de los usuarios (Hood, 1995). No obstante, la regulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas SAWA en el campo educativo tiene una gran complejidad y puede cristalizar en diferentes enfoques y opciones de dise\u00f1o. Por un lado, la autonom\u00eda escolar consta de dos enfoques principales y de naturaleza 14. Este cap\u00edtulo fue apoyado por el Consejo Europeo de Investigaci\u00f3n con la subvenci\u00f3n 680172. 15. Del ingl\u00e9s, school autonomy with accountability (SAWA). 16. Las reformas SAWA se han expandido en pa\u00edses tan distintos como Noruega, Dinamarca, Australia, Estados Unidos, Espa\u00f1a, Italia, Inglaterra, Brasil, Sud\u00e1frica, Chile o Corea del Sur, entre otros. educar con sentido transformador en la universidad124muy distinta, el pedag\u00f3gico y el gerencial. Por otro, la rendici\u00f3n de cuentas puede adoptar diferentes aproximaciones (profesional, buro - cr\u00e1tica, social, de mercado, etc.), cada una de las cuales tiene distintos prop\u00f3sitos. En funci\u00f3n de las opciones de dise\u00f1o que se adopten, estas pol\u00edticas pueden conllevar tipos de consecuencias variadas (reputacio - nales, materiales, individuales, colectivas, etc.) y relaciones de distinta naturaleza entre los agentes educativos (Maroy y Voisin, 2013; Parce - risa y Verger, 2016). La puesta en pr\u00e1ctica de las pol\u00edticas SAWA por parte de la di - recci\u00f3n escolar y los docentes est\u00e1 muy condicionada por el contexto escolar. As\u00ed pues, a pesar de la centralidad de las pol\u00edticas SAWA en el debate educativo a nivel internacional, a\u00fan disponemos de pocas evidencias con las que poder realizar una valoraci\u00f3n fundamentada cient\u00edficamente en torno a c\u00f3mo funciona su implementaci\u00f3n, a qui\u00e9n favorece, y bajo qu\u00e9 contextos y circunstancias produce determinados efectos (Pawson y Tilley, 1997). Ante la expansi\u00f3n de las reformas SAWA a escala mundial, resulta crucial dar a conocer estas pol\u00edticas al profesorado universitario y a futuros maestros y maestras con el objetivo de facilitar la compren - si\u00f3n y el an\u00e1lisis cr\u00edtico de los cambios actuales en la gobernanza escolar y la profesi\u00f3n docente. El presente cap\u00edtulo tiene por objetivo introducir las reformas SAWA y otros conceptos de reforma educa - tiva relacionados a futuras y futuros docentes, as\u00ed como tambi\u00e9n a los formadores de docentes. Para ello, a continuaci\u00f3n desarrollamos una breve contextualizaci\u00f3n de sus or\u00edgenes, imbricados en la NGP; posteriormente desarrollamos c\u00f3mo las pol\u00edticas de autonom\u00eda y de rendici\u00f3n de cuentas pueden cristalizar en diferentes modelos. La NGP y la expansi\u00f3n de las reformas gerenciales en la educaci\u00f3n La NGP es una filosof\u00eda de reforma de la Administraci\u00f3n p\u00fablica que surgi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1980 en pa\u00edses como Estados Unidos, Nueva Zelanda o Reino Unido. Este enfoque de reforma nace como 125 10. RefoRmas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el secto R educativo respuesta a las cr\u00edticas contra el sector p\u00fablico, que se consideraba extremadamente ineficiente debido a su rigidez, burocratizaci\u00f3n y es - casa capacidad de adaptaci\u00f3n en entornos cambiantes (Hood, 1995). En particular, la NGP se asocia a un proceso de transformaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica, mediante el cual se introducen conocimientos y t\u00e9cnicas de gobernanza que proceden del \u00e1mbito empresarial, con el objetivo de favorecer un mayor desempe\u00f1o de los servicios p\u00fablicos y su desburocratizaci\u00f3n (Vigoda, 2003). La NGP se caracteriza por una mayor atenci\u00f3n en los resultados, el establecimiento de redes de relaciones basadas en la desconfianza en - tre agentes, la introducci\u00f3n de mecanismos que favorecen la libertad de elecci\u00f3n de los usuarios y la competencia entre proveedores y, por \u00faltimo, la descentralizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y su gesti\u00f3n, que en el caso de la educaci\u00f3n se transfiere a los directores de los centros educativos (Clarke et al., 2006). Las reformas basadas en la NGP no son sin\u00f3nimo de una retirada del Estado del \u00e1mbito de los servicios p\u00fablicos. M\u00e1s bien, estas refor - mas conllevan un cambio en las funciones del Estado en la gobernan - za del sector p\u00fablico (Hudson, 2007). De hecho, lejos de desaparecer, el Estado refuerza su rol como agente encargado de la regulaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del sistema educativo, as\u00ed como tambi\u00e9n de la distribu - ci\u00f3n de incentivos (Verger y Curran, 2014) en el marco de una red m\u00e1s descentralizada y fragmentada de instituciones y actores escolares (Rose y Miller, 1992). En un contexto de creciente autonom\u00eda de las escuelas, los instrumentos de evaluaci\u00f3n externa y los mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas (RdC) son clave para dar forma a lo que se conoce como \u00abEstado evaluador\u00bb (Neave, 1988). Las reformas de NGP se han vinculado a procesos de privatizaci\u00f3n educativa. Autores como Ball y Youdell (2008) se\u00f1alan que la NGP es una forma de \u00abprivatizaci\u00f3n encubierta\u00bb o \u00abend\u00f3gena\u00bb, mediante la cual los m\u00e9todos de trabajo, las pr\u00e1cticas y las formas de calcular que se aplican en el mundo empresarial penetran en las escuelas p\u00fablicas (Steiner-Khamsi, 2018). En el \u00e1mbito educativo, la NGP se traduce en la incorporaci\u00f3n de sistemas de evaluaci\u00f3n estandarizados, la publicaci\u00f3n de clasifi - educar con sentido transformador en la universidad126caciones para promover la competici\u00f3n entre centros, la autonom\u00eda controlada de las escuelas, la elecci\u00f3n escolar de las familias y la pro - fesionalizaci\u00f3n y concentraci\u00f3n de poder en manos de la direcci\u00f3n, en detrimento de los \u00f3rganos colegiados (Ball y Youdell, 2008). Las pol\u00edticas SAWA son, por lo tanto, dos componentes centrales de la agenda de la NGP en el \u00e1mbito educativo, aunque dichas pol\u00edticas tambi\u00e9n entroncan con otras corrientes y discursos de reforma educa - tiva. A continuaci\u00f3n presentamos los diferentes enfoques que pueden adoptar. La naturaleza dual de la autonom\u00eda escolar En el debate educativo, la NGP tiene un car\u00e1cter dual (Verger y Cu - rran, 2014). Por un lado, puede ser percibida como un conjunto de medidas impregnadas por la ideolog\u00eda neoliberal y que atentan contra el Estado de bienestar mediante su \u00e9nfasis en la eficiencia y las l\u00f3gicas de gesti\u00f3n del sector privado (Hudson, 2007). Por otro lado, ideas como favorecer la autonom\u00eda escolar o una educaci\u00f3n m\u00e1s adaptada a las necesidades del contexto acostumbran a disfrutar de una mayor popularidad y aceptaci\u00f3n entre la comunidad educativa. La autonom\u00eda escolar se puede concretar en pol\u00edticas con implica - ciones muy variadas en t\u00e9rminos de equidad (Ferrer-Esteban 2015). Seg\u00fan Verger y Curran (2014), podemos distinguir entre un enfoque gerencial y un enfoque m\u00e1s pedag\u00f3gico. La autonom\u00eda gerencial se asocia a la delegaci\u00f3n de responsabilidades en la escuela en materia de gesti\u00f3n, las cuales tienden a concentrarse en la figura del director. En el marco de este tipo de autonom\u00eda, el director/a se convierte en una especie de \u00abgestor empresarial\u00bb a cargo de gestionar los recursos tanto econ\u00f3micos como humanos del centro escolar, y de buscar y captar fondos econ\u00f3micos externos (Ball y Youdell, 2008). En gran medida, el liderazgo escolar en la funci\u00f3n directiva resulta clave en la recontextualizaci\u00f3n de la autonom\u00eda escolar (Spillane et al., 2001). Este tipo de autonom\u00eda es la que se asocia a lo que se conoce como privatizaci\u00f3n end\u00f3gena.127 10. RefoRmas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el secto R educativo En cambio, el enfoque pedag\u00f3gico de la autonom\u00eda es m\u00e1s bien recibido entre sectores educativos progresistas. Para estos, la auto - nom\u00eda es condici\u00f3n necesaria para impulsar pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas m\u00e1s innovadoras y adaptadas al contexto. La autonom\u00eda pedag\u00f3gica implica otorgar un mayor poder de decisi\u00f3n a las escuelas en aspectos vinculados al proyecto educativo, la evaluaci\u00f3n y los contenidos cu - rriculares, para favorecer que estos se adapten a las necesidades espe - c\u00edficas de cada centro y de su entorno. De esta manera, la autonom\u00eda pedag\u00f3gica se tiende a asociar con una cierta profesionalizaci\u00f3n do - cente, as\u00ed como a una mejor atenci\u00f3n a la diversidad (Verger y Curran, 2014). Sin embargo, si bien es cierto que este tipo de autonom\u00eda se relaciona con una mejora de los aprendizajes (Woessmann, 2007), en contextos de cuasi-mercado escolar, la autonom\u00eda pedag\u00f3gica puede utilizarse como mecanismo de diferenciaci\u00f3n social y, en consecuen - cia, contribuir al aumento de la segregaci\u00f3n escolar (Lubienski, 2009; Ferrer-Esteban, 2015). En el discurso oficial, hay una cierta ambig\u00fcedad respecto al tipo de autonom\u00eda que se prioriza (gerencial o pedag\u00f3gica), aunque se tiende a asumir que ambos tipos de autonom\u00eda pueden ir de la mano. No obstante, es plausible considerar que existe una tensi\u00f3n (o trade-off ) entre ambos tipos de autonom\u00eda, en el sentido de que cuando la autonom\u00eda gerencial recae principalmente en el equipo de direcci\u00f3n, esta repercute negativamente en el nivel de autonom\u00eda pedag\u00f3gica con el que cuenta el equipo de profesorado. Rendici\u00f3n de cuentas, estandarizaci\u00f3n educativa y performatividad En t\u00e9rminos generales, la RdC hace referencia a los diferentes pro - cedimientos que siguen los actores para informar (o solicitar infor - maci\u00f3n) sobre el uso de determinados recursos para alcanzar unos objetivos concretos (Corval\u00e1n y McMeekin, 2006). Generalmente, en el \u00e1mbito educativo, la RdC se suele vincular a aquellos proce - sos mediante los cuales la Administraci\u00f3n educativa intenta alcanzar educar con sentido transformador en la universidad128los objetivos que se ha fijado para la escuela y el sistema educativo (Leithwood y Earl, 2000). Sin embargo, la RdC se puede llevar a cabo a trav\u00e9s de una mul - tiplicidad de instrumentos y de opciones de dise\u00f1o. A este respecto, es importante dilucidar no solo qui\u00e9n es evaluado y a qui\u00e9n le debe rendir cuentas, sino tambi\u00e9n qu\u00e9 se eval\u00faa y cu\u00e1les son los instru - mentos de evaluaci\u00f3n utilizados y las consecuencias de dicha evalua - ci\u00f3n (Leithwood y Earl, 2000). Autores como Carnoy y Loeb (2002) distinguen entre las viejas y las nuevas formas de RdC. A diferencia de las viejas formas de RdC que se centran m\u00e1s bien en los inputs , la revisi\u00f3n de la normativa y los procesos, las nuevas formas de RdC tienden a asociarse a los resultados y se llevan a cabo a trav\u00e9s de sofis - ticados procesos de evaluaci\u00f3n externa. Actualmente, la RdC basada en pruebas externas se ha consolida - do como el modelo dominante de rendici\u00f3n de cuentas en educaci\u00f3n. Este modelo acostumbra a implicar la implementaci\u00f3n de pruebas de evaluaci\u00f3n estandarizadas de los resultados de aprendizaje de los estudiantes a gran escala (Parcerisa y Verger, 2016). Bajo este modelo de RdC, el locus de la evaluaci\u00f3n se suele situar en los docentes (in - dividual o colectivamente), la direcci\u00f3n escolar, la escuela o incluso en redes de escuelas. Estos \u00faltimos tienden a ser m\u00e1s deseables, ya que, como se\u00f1alan algunas investigaciones, los dise\u00f1os excesivamente centrados en el individuo tienden a socavar el trabajo colegiado y la cooperaci\u00f3n entre los docentes (Jones y Egley, 2004). Los sistemas de RdC basados en pruebas externas requieren la presencia de agencias de evaluaci\u00f3n externa, aunque existen otros actores, como, por ejem - plo, la inspecci\u00f3n escolar, los consejos escolares o las organizaciones (o colegios) profesionales, que tambi\u00e9n pueden ejercer control sobre las escuelas, los actores escolares y sus resultados. Por \u00faltimo, la RdC basada en pruebas puede implicar m\u00faltiples consecuencias para los actores escolares evaluados. La RdC basada en pruebas, por ejemplo, puede conllevar consecuencias materiales (bonos salariales individuales y colectivos) y la intervenci\u00f3n o incluso el cierre de aquellos centros educativos con resultados insatisfactorios. Por ejemplo, la reforma federal \u00abNo Child Left Behind\u00bb, promulgada 129 10. RefoRmas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el secto R educativo por el Gobierno de George W. Bush en Estados Unidos a principios del a\u00f1o 2000, representa un caso paradigm\u00e1tico de reforma de RdC de alto riesgo para las escuelas. Esta ley incorporaba m\u00faltiples incen - tivos y sanciones para presionar a los docentes y a las escuelas, entre los que destaca la capacidad de los estados para cerrar los centros educativos despu\u00e9s de obtener bajo desempe\u00f1o durante cinco a\u00f1os consecutivos (Stecher et al., 2003). La RdC basada en pruebas tambi\u00e9n puede tener consecuencias reputacionales (como las que se derivan de la publicaci\u00f3n de los resul - tados educativos en rankings de escuelas o dispositivos similares). La literatura educativa distingue entre RdC de alto riesgo17 (high stakes ) y de bajo riesgo ( low stakes ). La definici\u00f3n de uno u otro tipo de consecuencias depender\u00e1 de la intensidad de los incentivos o de las sanciones asociadas al rendimiento acad\u00e9mico del alumnado (Maroy y Voisin, 2013). En general, se tiende a pensar que los sistemas de RdC que \u00fanicamente tienen efectos reputacionales son low-stakes . No obstante, cada vez hay m\u00e1s estudios que muestran que el nivel de presi\u00f3n ejercido por las consecuencias reputacionales sobre el perso - nal docente o las escuelas es similar al que ejercen consecuencias de naturaleza econ\u00f3mica y material (Thiel y Bellmann 2017). Las reformas de RdC basadas en pruebas se asocian a la estan - darizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y a la emergencia de nuevas identidades profesionales (Holloway y Brass, 2018). A su vez, estos cambios se relacionan con la inoculaci\u00f3n de la cultura de la performatividad en los sistemas educativos, mediante la cual \u00abel desempe\u00f1o de sujetos individualmente considerados u organizaciones sirve como medida de productividad o rendimiento, o como \u00edndice de \"calidad\" o \"mo - mentos\" de evaluaci\u00f3n o ascenso\u00bb (Ball, 2003, pp. 89-90). 17. Para profundizar sobre este tema, se puede consultar el SAWA ATLAS: http://reformed project.eu/sawa-atlas/ educar con sentido transformador en la universidad130A modo de cierre: los efectos de las reformas SAWA En las \u00faltimas d\u00e9cadas, numerosos pa\u00edses de diferentes regiones del mundo han adoptado reformas educativas SAWA. Ante el aumento de las presiones ex\u00f3genas y end\u00f3genas para la mejora educativa, mu - chos gobiernos han adoptado dichas reformas para mejorar el desem - pe\u00f1o de sus sistemas educativos y su competitividad. Sin embargo, como hemos visto, la adopci\u00f3n de las pol\u00edticas SAWA implica la toma de decisiones en aspectos de dise\u00f1o que pueden favorecer diferentes modelos de gobernanza educativa. Adem\u00e1s, dichas opciones de dise - \u00f1o condicionan la recepci\u00f3n e implementaci\u00f3n de tales reformas por parte de la comunidad educativa. Numerosos estudios analizan el rol de los directivos, los docentes y otros agentes educativos en la puesta en pr\u00e1ctica (o enactment ) de las reformas SAWA. Dichos estudios acostumbran a mostrar que existe una brecha entre las aspiraciones de los tomadores de decisiones pol\u00ed - ticas y las pr\u00e1cticas docentes que se desarrollan en el aula o la organi - zaci\u00f3n escolar (McDemott, 2007). En el caso de las reformas SAWA, algunos autores se\u00f1alan el bajo nivel de motivaci\u00f3n de los docentes para adoptar tales pol\u00edticas o la imprecisi\u00f3n en su formulaci\u00f3n, como factores relevantes que dificultan su implementaci\u00f3n (Leithwood et al., 2000; Jones y Egley, 2004). Otros autores como Day (2008) sub - rayan que el contexto socioecon\u00f3mico de la escuela es clave en la im - plementaci\u00f3n de las reformas SAWA. As\u00ed, este autor considera que los docentes que trabajan en entornos sociales m\u00e1s desfavorecidos tienen un mayor riesgo de perder tanto el compromiso como la motivaci\u00f3n. Otro grupo de estudios se centra en los efectos de las reformas SAWA sobre la estandarizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza (Au, 2011), el aumento de la burocracia, o la aparici\u00f3n de comportamien - tos oportunistas, como el uso de la autonom\u00eda escolar para seleccionar a los mejores estudiantes, o la pr\u00e1ctica del teaching to the test para responder a las presiones de la RdC y \u00abfabricar\u00bb mejores resultados escolares (Falabella, 2014). Sin embargo, tambi\u00e9n existen investigaciones que concluyen que las pol\u00edticas SAWA han tenido efectos positivos en la alineaci\u00f3n del 131 10. RefoRmas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el secto R educativo curr\u00edculum (Mintrop y Trujillo, 2007), en la organizaci\u00f3n escolar o en la innovaci\u00f3n (Greany y Waterhouse, 2016) y que han aumentado la implicaci\u00f3n de los docentes con la mejora escolar. Por \u00faltimo, otra \u00e1rea de debate se refiere a los efectos de tales reformas sobre el pro - fesionalismo y la autonom\u00eda de los docentes. As\u00ed, algunos sostienen que las reformas SAWA tienen efectos mixtos sobre la autonom\u00eda profesional (Wermke y Salokangas, 2020), mientras que para otros estas contribuyen a la desprofesionalizaci\u00f3n del trabajo docente y a alterar su identidad profesional (Day, 2002; Ball, 2003). As\u00ed pues, a pesar de su difusi\u00f3n global, a\u00fan existe poca claridad sobre los beneficios y los inconvenientes de las reformas SAWA y otras medidas de la NGP en el campo de la educaci\u00f3n. Este cap\u00edtulo muestra la relevancia de acercar estas reformas a los futuros maestros y maestras para facilitar la interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de los cambios que experimenta la profesi\u00f3n docente y conectarlos con su experiencia cotidiana en el aula. Referencias Au, W. (2011). Teaching under the new taylorism: high-stakes testing and the standardization of the 21st century Journal of Curriculum Studies , 43 (1), 25-45. https://doi.org/10.1080/00220272.2010.521261 S. J. (2003). Profesionalismo, gerencialismo y performatividad. Edu- caci\u00f3n y Pedagog\u00eda, 37 (15), 87-104. Ball, S. J. y Youdell, D. (2008). Hidden privatisation in public education. Education International. Carnoy, M. y Loeb, (2002). (4), 305-331. https://doi.org/10.3102/01623737024004305 Clarke, J., Gewirtz, S. y McLaughlin, E. (eds.) (2000). New manageria - lism, new welfare? SAGE. Corval\u00e1n, J. W. (2006). Accountability educacional: posi - bilidades y desaf\u00edos para Am\u00e9rica Latina a partir de la experiencia inter - nacional . CIDE. educar con sentido transformador en la universidad132Day, C. (2002). School reform and transitions in teacher professionalism and identity. International Educational Research , 37 (8), 677- 692. https://doi.org/10.1016/S0883-0355(03)00065-X Day, C. (2008). Committed for life? Variations in teachers' work, lives and , The centre, i mer - cats en educaci\u00f3. Una an\u00e0lisi internacional dels l'efic\u00e0cia sistemes educatius doctoral). Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Greany, T. y Waterhouse, J. (2016). Rebels against the system: leadership agency and curriculum innovation in the context of school autonomy and accountability in England. International Journal of Educational Management , 30 (7), 1188-1206. https://doi.org/10.1080/02680939.2017.1372636 variations on (3), 266-282. Jones, B. D. y Egley, R. J. (2004). the K. Earl, L. (2000). Educational accountability effects: an international perspective. Peabody Journal of Education , 75 (4), 1-18. https://doi.org/10.1207/S15327930PJE7504_1 Leithwood, K., Steinbach, D. teachers' motivation to implement accountability policies. Edu-133 10. RefoRmas de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el secto R educativo cational perspective . Education Working Paper , 25. OECD. Luengo, J. y Saura, G. (2012). Mecanismos end\u00f3genos de privatizaci\u00f3n encubierta en la escuela p\u00fablica. Pol\u00edticas educativas de gesti\u00f3n de re - sultados y rendici\u00f3n de cuentas en Andaluc\u00eda. Profesorado: Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del Profesorado, 16 (3), 111-122. Maroy, C. y Voisin, A. (2013). As transforma\u00e7\u00f5es recentes das pol\u00edticas de accountability na educa\u00e7\u00e3o: desafios ferramentas the or \u00abbla - ming the victim\u00bb? The politics of state education accountability poli - cy. American Educational Research Journal , 44 (1), 77-111. https://doi. org/10.3102/0002831206299010 Mintrop, H. y Trujillo, T. (2007). The practical relevance of accountabili - ty systems for school improvement: a descriptive analysis of California schools. Educational Analysis 29 , 3 (3), 265-284. Parcerisa, L. y Verger, A. (2016). Rendici\u00f3n de cuentas y pol\u00edtica educa - tiva: una revisi\u00f3n de la evidencia internacional y futuros retos para la investigaci\u00f3n. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del Profesorado , 20 (3), 15-51. Pawson, R. y Tilley, N. (1997). Realistic evaluation . Sage. Rose, N. y Miller, P. (1992). Political power beyond the State: problemat - ics of government. British (2), 173-205. https:// Research Journal , 19 (4), 329- 350. https://doi.org/10.1177/1474904119868378 educar con sentido transformador en la universidad134Spillane, J. P., Halverson, R. y Diamond, J. B. (2001). Investigating school L. S., y Gonzalez, G. (2003). Working smarter to leave no child left behind . Rand Corporation. Steiner-Khamsi, G. (2018). Businesses seeing like a state, governments cal - culating like a business. International Journal of education: insights from a multiple methods study in four Ger - man school systems. Education Policy Analysis Archives , 25 (93), 1-32. https://doi.org/10.14507/epaa.25.2662 Verger, A. y Curran, M. (2014). New public management as a global edu - cation policy: its adoption and re-contextualization in a through policy instruments: How and to what extent tests and accountability in education spread worldwide. Discourse: Studies in 248-270. https://doi.org/10. 1080/01596306.2019.1569882 Vigoda, E. (2003). New public management. Encyclopedia of Public Ad - ministration and Public Policy , 2, 812-816. Woessmann, L. (2007). International evidence on school competition, autonomy, and accountability: a review. Peabody Journal of Educa - tion, 82 ( 2-3), 473-497. https://doi.org/10.1080/01619560701313176135III. Tecnolog\u00edas educativas para la justicia social13711. \u00bfPOR QU\u00c9 NO TODO ES (NI DEBE SER) DIGITAL? INTERROGANTES PARA PENSAR SOBRE DIGITALIZACI\u00d3N, DATIFICACI\u00d3N E INTELIGENCIA ARTIFICIAL EN EDUCACI\u00d3N \u2014 Neil Selwyn Monash University \u2014 Pablo Rivera-Vargas Universitat de Barcelona \u2014 Ezequiel Passeron Universitat de Barcelona \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n El mes de marzo del a\u00f1o 2020 ser\u00e1 dif\u00edcil de olvidar para la historia de la humanidad y, desde luego, para la historia de la educaci\u00f3n. La diseminaci\u00f3n del virus SARS-CoV2 provoc\u00f3 el confinamiento de gran parte de la poblaci\u00f3n mundial. A ra\u00edz de esto, pr\u00e1cticamente todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes se han visto imposibilitados de asistir presencialmente a sus escuelas, institutos o universidades. Ni toda la evidencia cient\u00edfica generada durante las \u00faltimas d\u00e9 - cadas, ni el esfuerzo de a\u00f1os de dise\u00f1os de pol\u00edticas educativas de inclusi\u00f3n digital nos permitieron estar preparados para enfrentarnos a un desaf\u00edo como este: conseguir una educaci\u00f3n con distanciamiento social y a la vez, mantener la cercan\u00eda emocional. Ahora bien, en pleno debate sobre la herencia anal\u00f3gica de las instituciones educativas, la pandemia trajo consigo un proceso de digitalizaci\u00f3n y virtualizaci\u00f3n educar con sentido transformador en la universidad138acelerada sin precedentes en gran parte del mundo. Si bien este fen\u00f3 - meno dej\u00f3 en evidencia las marcadas desigualdades que existen en las capacidades y posibilidades de la poblaci\u00f3n para participar en igualdad de condiciones en la educaci\u00f3n digital, es una realidad que se est\u00e1n generando transformaciones que dif\u00edcilmente tendr\u00e1n vuelta atr\u00e1s. El desarrollo y uso de tecnolog\u00edas digitales en educaci\u00f3n presenta una serie de particularidades que ahora m\u00e1s que nunca resulta conve - niente analizar para maximizar sus fortalezas, minimizar sus desaf\u00edos e identificar las tensiones que conllevan. En estos cruces entre edu - caci\u00f3n y tecnolog\u00edas digitales, exacerbados en el \u00faltimo a\u00f1o, el valor de la pregunta y el di\u00e1logo que desde estas se puede generar resulta esencial (Su\u00e1rez, Rivera-Vargas y Rebour, 2020). En el presente cap\u00edtulo hemos puesto el \u00e9nfasis en algunas cuestio - nes que habr\u00eda que debatir y analizar entre profesorado y alumnado de universidad, sobre todo en aquellas facultades de Educaci\u00f3n que forman a los futuros educadores, maestros y maestras de Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria. Mediante estas seis preguntas, proponemos que docentes y estudiantes puedan analizar en conjunto las consecuencias de la creciente digitalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. A la vez, buscamos favo - recer una comprensi\u00f3n m\u00e1s sensata sobre los l\u00edmites y las posibilidades del uso de tecnolog\u00edas digitales en el sistema educativo, lo cual resulta esencial para que profesorado y alumnado puedan reconstruir expe - riencias representativas y enriquecedoras de aprendizaje para el futuro. Preguntas para la reflexi\u00f3n entre docentes y estudiantes \u00bfQu\u00e9 ha implicado la pandemia de la COVID-19 para la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en educaci\u00f3n? Es evidente que desde hace d\u00e9cadas existe un manifiesto entusiasmo en la poblaci\u00f3n en general sobre las oportunidades que el uso de tec - nolog\u00edas digitales puede generar en la educaci\u00f3n. Este entusiasmo se ha acrecentado en muchos sectores durante este a\u00f1o, que est\u00e1 siendo entendido como el momento ideal para transformar el sistema edu -139 11. \u00bfpor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital ? cativo para siempre.18 La palabra oportunidad se ha relacionado en reiteradas ocasiones con educaci\u00f3n. Esto resulta interesante, pues en el fondo, se pone el foco en la oportunidad que puede representar la pandemia para modernizar y digitalizar el sistema educativo en su conjunto.19 Sin embargo, es importante tener presente que detr\u00e1s de esa voluntad hay intereses que van m\u00e1s all\u00e1 del bienestar p\u00fablico. Muchas de las grandes corporaciones tecnol\u00f3gicas privadas (las big tech) intentan imponer su agenda en la configuraci\u00f3n del sistema edu - cativo, promoviendo un modelo de gesti\u00f3n h\u00edbrido entre lo p\u00fablico y lo privado (Willimson, 2021). Por tanto, m\u00e1s que una oportunidad, este giro inaugura nuevos interrogantes, tensiones y amenazas que resulta conveniente problematizar y dar a conocer entre acad\u00e9micos y futuros profesionales de la educaci\u00f3n. Quiz\u00e1s mucho de lo que probablemente veamos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os podr\u00eda describirse mejor como una aceleraci\u00f3n de las l\u00f3gicas pre - existentes. Por ejemplo, el impulso pospand\u00e9mico para que las univer - sidades vayan hacia la provisi\u00f3n en l\u00ednea, prioricen los cursos cortos orientados a la industria y cierren los departamentos de humanidades y artes (Selwyn y Jandric, 2020) no es sorprendente, especialmente en medio del contexto m\u00e1s amplio de un mundo que en el futuro previsible ampliar\u00e1 su distancia f\u00edsica y se enfrentar\u00e1 a una crisis fi - nanciera mundial.20 De manera similar, los centros educativos se han visto impulsados durante la \u00faltima d\u00e9cada en la direcci\u00f3n de crear sistemas de aprendizaje personalizados, planes de estudio adaptativos, instrucci\u00f3n basada en datos, aprendizaje combinado y similares. En - tonces, \u00bfpodemos prever f\u00e1cilmente un futuro en el que estas l\u00f3gicas se establezcan r\u00e1pidamente en la reforma educativa general, con el pretexto de establecer una \u00abnueva normalidad\u00bb? Cuesti\u00f3n esencial sobre la que se ha conversar y discutir en escuelas y universidades 18. Incluso el director de educaci\u00f3n de la OCDE, Andreas Schleicher, lleg\u00f3 a afirmar que se trataba de un momento crucial en el que hab\u00eda desaparecido \u00abtoda la burocracia que ahogaba la innovaci\u00f3n en la educaci\u00f3n p\u00fablica\u00bb. 19. Para Steven Heppell, \u00abel genio sali\u00f3 de la botella\u00bb. http://rubble.heppell.net/media_forum/ genie_out.jpeg 20. https://www.bbc.com/news/business-51706225 educar con sentido transformador en la universidad140\u00bfQu\u00e9 perdemos sin educaci\u00f3n presencial? La educaci\u00f3n debe ser uno de los pilares de convivencia y sociali - zaci\u00f3n com\u00fan, un espacio donde podamos reunirnos y pensarnos. Hace tiempo que los espacios digitales constituyen posibilidades de encuentro, de estar y aprender con otros. Sin embargo, cuando el encuentro y el ejercicio de pensamiento en com\u00fan pasan a estar me - diados por pantallas y entornos virtuales, se abren nuevos desaf\u00edos y problem\u00e1ticas. Por ello, resulta conveniente revisar las particularida - des que traen consigo estas herramientas digitales y no solo reflexio - nar sobre c\u00f3mo nos afectan en las aulas, sino tambi\u00e9n en nuestra vida cotidiana. Los modelos h\u00edbridos, que combinan presencialidad y virtualidad, parecen haber llegado para quedarse. Quedar\u00e1 definir de qu\u00e9 mane - ras habr\u00e1 que planificar cada encuentro, dialogar sobre los principios pedag\u00f3gicos que orientan nuestras pr\u00e1cticas, sobre las actividades que realizamos en las clases, los m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n y, en suma, las diversas estrategias que ponemos en juego para que la Educaci\u00f3n Su - perior tenga sentido, principalmente para el estudiantado. Este reto compete a instituciones, directivos y docentes, pero es conveniente entender que la responsabilidad de estas decisiones impactar\u00e1 en los tr\u00e1nsitos de todo el ecosistema educativo. La escuela y la universidad desde siempre han sido lugares don - de las personas pueden reunirse, pensar y aprender en comunidad, y actuar colectivamente. Esos encuentros deben ser promovidos y potenciados para que sean instancias que valgan la pena (tanto para el estudiantado como para el profesorado). Por supuesto, podemos seguir vali\u00e9ndonos de las plataformas digitales para otras acciones que no requieran la presencialidad, como buscar informaci\u00f3n y con - trastarla, investigar fuentes, trabajar una tarea en red, entre otras. De hecho, la participaci\u00f3n de una buena parte del alumnado en redes sociales y comunidades virtuales les lleva a formarse, compartir sus perspectivas e incluso ser parte de redes y acciones de activismo. \u00bfPero acaso tiene sentido esforzarnos tanto como sociedad y sistema educativo en construir comunidades de di\u00e1logo y socializaci\u00f3n en 141 11. \u00bfpor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital ? espacios \u00fanicamente virtuales? Pues idealmente no (Selwyn y Jan - dric, 2020). Disponer de espacios de encuentro presenciales y abor - dar conjuntamente lo que sucede en los espacios virtuales resulta fundamental. \u00bfPor qu\u00e9 es importante reflexionar sobre el uso de plataformas virtuales entre profesorado y alumnado? A ra\u00edz de la pandemia, en las universidades estamos utilizando las tecnolog\u00edas digitales y las plataformas para salir del paso e, incluso como docentes, las imponemos al estudiantado sin un proceso re - flexivo previo sobre las consecuencias de elegir una plataforma sobre otra. Pero es imprescindible plantearnos algunas preguntas antes. Por ejemplo: \u00bfPor qu\u00e9 usar Zoom en lugar de Microsoft Teams? \u00bfPor qu\u00e9 usar\u00eda Meet en lugar de una versi\u00f3n de c\u00f3digo abierto como Jitsi? \u00bfMe es \u00fatil trabajar en un campus virtual? \u00bfQu\u00e9 me puede aportar un campus virtual? \u00bfHay actividades pedag\u00f3gicas que pueda llevar a cabo sin una plataforma digital? Dar respuestas a estas preguntas es fundamental para empoderar - nos en nuestra experiencia educativa. Y compartirlas con el estudian - tado resulta un ejercicio que apunta a esa necesidad de empatizar con ellos y ellas, incluir sus voces y percepciones respecto a sus pr\u00e1cticas en la educaci\u00f3n de emergencia, pero no solamente para su formaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en su cotidianidad. En este sentido, tambi\u00e9n cabe plan - tarse preguntas como: \u00bfQu\u00e9 opin\u00e1is sobre el uso de estas platafor - mas? \u00bfConoc\u00e9is mecanismos y protocolos para poder regular y cuidar nuestra privacidad en internet? \u00bfQu\u00e9 plataforma os gusta y funciona mejor? Iniciativas como estas son clave para favorecer una conciencia cr\u00edtica y sensata sobre el uso de las tecnolog\u00edas digitales en educaci\u00f3n. Estos ejercicios son realmente trascendentales, ya que desentra\u00f1an y nos llevan a otros temas importantes, como la econom\u00eda de los datos, la anal\u00edtica de estos y c\u00f3mo las big tech se imponen frente a la peque\u00f1a tecnolog\u00eda. El fen\u00f3meno de Zoom resulta \u00fatil para ejemplificar esto. Con la pandemia de la COVID-19, Zoom se transform\u00f3 en una de las educar con sentido transformador en la universidad142plataformas virtuales m\u00e1s utilizadas en el mundo.21 Pero desde nues - tro punto de vista, lo m\u00e1s interesante se ha dado en los debates y reflexiones que se est\u00e1n produciendo a partir de las distintas alertas de vulneraci\u00f3n a la privacidad de sus usuarios que su uso ha genera - do (Secara, 2020). Algunos dejaron de utilizarla y migraron a otra plataforma. Otros comenzaron a sembrar interrogantes tales c\u00f3mo: \u00bfQui\u00e9n protege mi privacidad? \u00bfAd\u00f3nde van mis datos personales? \u00bfQu\u00e9 hacen las compa\u00f1\u00edas con ellos? Es importante instar a que, en los distintos espacios de aprendizaje en la universidad, tanto el profesorado como el estudiantado logren ver a las tecnolog\u00edas digitales como herramientas discutibles, altera - bles o modificables. Algo sobre lo que podr\u00edamos estar en desacuerdo o luchar. Y a partir de ah\u00ed, promover la idea o posibilidad de que las cosas se puedan hacer de otra manera. \u00bfPor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital en educaci\u00f3n? La evidencia nos est\u00e1 mostrando que muchas de las alfabetizaciones y competencias que ha asimilado el profesorado durante la pandemia han sido mayoritariamente t\u00e9cnicas o instrumentales (Selwyn, 2020). Sin embargo, existen otros tipos de alfabetizaci\u00f3n esenciales que hay que producir cuando se est\u00e1 ense\u00f1ando y aprendiendo con tecnolog\u00edas digitales. La idea de la empat\u00eda digital, por ejemplo. O sea, tener una profunda conciencia y consideraci\u00f3n por el estudiantado cuando se ense\u00f1a en l\u00ednea. El escenario de la clase no es el mismo que el del aula presencial. Son 30 hogares diferentes, 30 habitaciones diferentes, 30 contextos diferentes. En ese sentido, si nos dedicamos meramente a transferir nuestras clases presenciales en virtuales, no estamos con - siderando las realidades del estudiantado. La empat\u00eda digital es un concepto que nos lleva a reflexionar y tener en cuenta el contexto del otro y, bas\u00e1ndonos en ello, poder revisar nuestras pr\u00e1cticas de ense - \u00f1anza. Es evidente que tener a ni\u00f1os y j\u00f3venes expuestos a jornadas 21. Ver: https://www.theverge.com/2020/4/30/21242421/zoom-300-million-users-incorrect- meeting-participants-statement143 11. \u00bfpor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital ? extensas de clases v\u00eda pantallas, que luego deben pasar horas leyendo documentos o materiales en l\u00ednea, no es la mejor forma de ense\u00f1ar ni de aprender. Por \u00faltimo, es tambi\u00e9n fundamental comprender la importancia de tener una restricci\u00f3n o desconexi\u00f3n digital. Es decir, en determi - nados momentos, el profesorado debe promover no usar tecnolog\u00eda. Tener la confianza para plantear que habr\u00e1 actividades que no suce - der\u00e1n en estos espacios. O que no se har\u00e1n sincr\u00f3nicamente. \u00bfC\u00f3mo abordar el potencial de la inteligencia artificial (IA) en educaci\u00f3n? Incluso las tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas impulsadas por las l\u00f3gicas algor\u00edtmicas se encuentran en una etapa temprana de desarrollo, y hay mucho margen para que el profesorado comience a informarse e inmiscuirse en cuanto a los tipos de inteligencia artificial (IA) que desean. Si nos permitimos un momento de esperanza, entonces qui - z\u00e1s el profesorado no deber\u00e1 asumir el futuro como predefinido por la IA. Sin duda, junto a sus estudiantes, pueden darle la forma que deseen activamente. M\u00e1s que nunca, la hip\u00e9rbole actual en torno a la IA y la educaci\u00f3n encapsula la idea de que la tecnolog\u00eda digital es una soluci\u00f3n en busca de un problema. As\u00ed, ahora es el momento para que educadores -y otros que se preocupan por la educaci\u00f3n- hablen acerca de los problemas del mundo real que podr\u00edan ser solucionados mediante un uso inclusivo y justo de la IA. La IA es una tecnolog\u00eda muy poderosa. El desaf\u00edo, entonces, pasa por descubrir formas de usarla con sentido y conciencia. M\u00e1s que imponer un tipo de uso, tal vez deber\u00edamos explorar c\u00f3mo podemos utilizar la IA para llevar a cabo acciones que hasta ahora han sido inimaginables. Hay algunos ejemplos excelentes de IA creativa que pueden ser muy interesantes para usar en contextos educativos: las \u00e1reas de generaci\u00f3n de lenguaje natural y generaci\u00f3n de im\u00e1genes tienen connotaciones muy interesantes (Perrotta y Selwyn, 2020). Estas son formas de IA que podr\u00edan ser realmente productivas para tener en las aulas, pero depende del profesorado poner en marcha educar con sentido transformador en la universidad144estas agendas, as\u00ed como denunciar las consecuencias perjudiciales de sus formas m\u00e1s administrativas y disciplinarias. La IA es una tecnolog\u00eda dise\u00f1ada para apresar datos relacionados con entornos educativos y tomar decisiones sin la participaci\u00f3n de hu - manos. Se promocionan en gran medida como una mejor manera de informar al estudiantado y al profesorado, y de incitarlos de manera sutil a tomar mejores decisiones. Y es que la consecuencia l\u00f3gica de te - ner estas formas de tecnolog\u00eda en contextos educativos (especialmente, en instituciones que ya est\u00e1n influidas por la gesti\u00f3n) es la perspectiva de que la tecnolog\u00eda instruya directamente a los humanos sobre qu\u00e9 hacer. Si este es el caso, profesorado y estudiantado deben poder re - conocer lo que est\u00e1 sucediendo y responder en consecuencia.22 Las escuelas y universidades podr\u00edan potenciar entre el estudian - tado la reflexi\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la participaci\u00f3n en torno a la IA. Desde ah\u00ed, se podr\u00eda favorecer su comprensi\u00f3n sobre los problemas de gobernanza, \u00e9tica y desarrollo que esta presenta. Y es que la mayor\u00eda del alumnado y el profesorado desconoce c\u00f3mo se est\u00e1n recogiendo, analizando y destinando los datos que generan cuando interaccionan con plataformas digitales. Por lo tanto, en las uni - versidades necesitamos instancias para que el estudiantado aprenda a interrogar, desempaquetar y reensamblar tecnolog\u00edas impulsadas por la IA, as\u00ed como obtener un conocimiento profundo sobre los par\u00e1metros de estas tecnolog\u00edas, que tendr\u00e1n una influencia cada vez mayor en sus vidas. \u00bfC\u00f3mo favorecer un uso social y justo de los datos desde la educaci\u00f3n? En la l\u00ednea de lo anterior, los datos pueden ser claramente un gran impulso en la educaci\u00f3n en todos los niveles de ense\u00f1anza. Pero los esfuerzos deber\u00edan estar orientados en pensarlos y aprender a anali - zarlos de una forma distinta a la que conocemos. No solo utilizarlos 22. De hecho, estos son conocimientos y disposiciones a los que las personas deber\u00e1n recurrir en todos los \u00e1mbitos de la vida. Ya sea lidiando con los resultados de b\u00fasqueda de Google, hasta eva - luar cu\u00e1ndo cambiar el modo de conducci\u00f3n de su autom\u00f3vil al modo de \u00abconducci\u00f3n aut\u00f3noma\u00bb.145 11. \u00bfpor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital ? para m\u00e9tricas, rendimiento y responsabilidad, sino tambi\u00e9n promo - viendo una idea de uso de datos en clave alternativa. Conseguir que estudiantes y profesores generen sus propias fuentes de datos para que cuenten diferentes historias que les representen e interesen. Que los utilicen de forma contrahegem\u00f3nica, poniendo las ecuaciones al servicio de sus propios objetivos y plante\u00e1ndose qu\u00e9 tipo de sociedad estamos contribuyendo a configurar. Cada vez hay m\u00e1s evidencias y antecedentes realmente interesantes al respecto (D'Ignazio y Klein, 2020). Hay que instar a que desde la universidad se promueva un uso sensato de los datos, esto es, que apunten a favorecer la atenci\u00f3n, el cuidado y la empat\u00eda (Selwyn, 2021). No tenemos que usar las mismas herramientas de c\u00e1lculo, an\u00e1li - sis y paneles de datos que se nos brindan. Es posible pensar de otra manera, apropi\u00e1ndonos de su sentido, incluso para el desarrollo de actividades de resistencia de abajo arriba (o bottom-up ). Pero para esto, es importante politizar algunas de las tecnolog\u00edas digitales que est\u00e1n en la actualidad en las instituciones educativas. Enfrentarnos a algunas de las automatizaciones, sobre todo aquellas vinculadas a la calificaci\u00f3n, a la organizaci\u00f3n del aula y a los sistemas de aprendizaje personalizados. No solo tenemos que hacerlo, sino que es necesario transmitir a la comunidad en su conjunto lo grave que puede ser no hacerlo. Aunque parezca un problema de fondo, en realidad es un problema central. No es sensato pensar que un futuro profesional de la educaci\u00f3n, y sobre todo un futuro maestro o maestra, termine sus estudios universitarios y se inserte en una escuela sin tener un posi - cionamiento en relaci\u00f3n con estos debates. Palabras finales Estamos viviendo un momento hist\u00f3rico, tambi\u00e9n para la educaci\u00f3n. Son m\u00faltiples los retos a los que nos enfrentamos: brechas digitales, acceso a la informaci\u00f3n, privacidad, seguridad, uso de datos en pla - taformas virtuales y did\u00e1cticas para entornos h\u00edbridos y digitales, entre otros. Pero tambi\u00e9n cuestiones m\u00e1s humanas como la sobreex - educar con sentido transformador en la universidad146posici\u00f3n a pantallas, la salud mental, la complejidad de gestionar la abundancia de informaci\u00f3n o las capacidades para detectar noticias falsas. Ante tal exigencia, consideramos fundamental la creaci\u00f3n de re - des de cuidado, contenci\u00f3n, trabajo y creaci\u00f3n entre los distintos actores de la comunidad educativa. Como docentes no debemos te - ner todas las respuestas, sino m\u00e1s bien ser cr\u00edticos en las preguntas y valientes para poder alzar la voz, buscando en el di\u00e1logo los posibles caminos para desentramar la complejidad del momento actual. A su vez, la formaci\u00f3n del alumnado no puede estar desvinculada de sus propias experiencias fuera de las aulas, puesto que es imprescindible que desde las universidades se contribuya a la comprensi\u00f3n de lo que sucede en el mundo. Una parte importante de la comunidad educativa es demasiado es - c\u00e9ptica y solo quiere deshacerse de toda la tecnolog\u00eda. Estos discursos tecnopesimistas exist\u00edan antes de la pandemia, y en nuestra situaci\u00f3n actual no hacen m\u00e1s que reforzarse. Y no se trata de eso. Cabe pre - guntarse, entonces, \u00bfc\u00f3mo podemos sacar provecho de las bondades del uso de tecnolog\u00edas para nuestras clases? Este es el momento en que la tecnolog\u00eda educativa cr\u00edtica y las conversaciones que la comunidad en su conjunto ha tenido durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os deber\u00edan pasar a primer plano. Si bien no es necesario tener todas las respuestas, es el momento de plantearnos preguntas trascendentales acerca de los usos que hacemos y haremos de las plataformas virtuales en educaci\u00f3n. Ante la velocidad de los desarrollos de la tecnolog\u00eda digital, que derrama sus implicancias dentro y fuera de las aulas, emerge la necesidad de promover espacios de dudas, preguntas, di\u00e1logos y debates sobre c\u00f3mo transformar la Educaci\u00f3n Superior, apoy\u00e1ndonos en las for - talezas de las tecnolog\u00edas, pero tambi\u00e9n gestionando sus complejos desaf\u00edos.147 11. \u00bfpor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital ? Referencias D'Ignazio, C. y Klein, L. F. (2020). Data feminism . MIT Press. Perrotta, C. y Selwyn, N. (2020). Deep learning goes to school: toward a relational understanding of AI in education. , 45 (2019). Should robots AI the future of edu - cation . John Wiley y Sons. Selwyn, N. (2020). (2), The labour of school data: exploring the pro - duction of digital data in schools. Oxford Review of Education , 47 (3), 353-368. Selwyn, N. y Jandri, P. (2020). Postdigital living in the age of COVID-19: Unsettling what we see as possible. Postdigital 2 (3), 989-1005. Su\u00e1rez-Guerrero, C., Rivera-Vargas, P. y Rebour, M. (2020). Preguntas educativas para la tecnolog\u00eda digital como respuesta. Edutec. Revista Electr\u00f3nica de Tecnolog\u00eda Educativa , 73, 7-22. https://doi.org/10.21556/ Williamson, B. CLAVES PARA RECONFIGURAR LAS PR\u00c1CTICAS UNIVERSITARIAS EN PANDEMIA: ESCUCHAR A SUS PROTAGONISTAS Y ANALIZAR LAS EXPERIENCIAS \u2014 Silvina Casablancas PENT- Flacso Argentina Universidad Nacional de Luj\u00e1n \u2014 Joan-Ant\u00f3n S\u00e1nchez i Valero Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n La pandemia atraves\u00f3 con su fuerza global y sist\u00e9mica las pr\u00e1cticas e instituciones sociales, dejando huellas en sus modos de hacer, de pensar y de reflexionar cr\u00edticamente hacia s\u00ed mismas. Las instituciones educativas no han quedado exceptuadas de tal suerte de movimiento s\u00edsmico, tanto en lo que refiere a sus estructuras, como en los paradig - mas anal\u00edticos que les dieron origen. Las universidades entraron de este modo en tensi\u00f3n, en la b\u00fasqueda de dar continuidad a la docencia, la investigaci\u00f3n y el encuentro entre estudiantes y docentes. A partir de este escenario de cambio ante la urgencia, en este cap\u00edtulo proponemos atravesar con ejes anal\u00edticos, algunos puntos claves que lo componen para interrogar lo sucedido: c\u00f3mo fue experimentado por parte de docentes, qu\u00e9 evidencias y marcas aparecen luego del confinamiento social, cu\u00e1les son las competencias digitales requeridas para ense\u00f1ar en entornos virtuales y c\u00f3mo ser\u00e1 la universidad m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia. Dejaremos enunciadas algunas se\u00f1ales de una \u00e9poca que han mo - vido estructuras de pensamiento y de acci\u00f3n en las pr\u00e1cticas universi - educar con sentido transformador en la universidad150tarias. Posteriormente, delineamos una suerte de carta de navegaci\u00f3n no trazada a\u00fan, relacionando lo que se ha interrogado, y cuestionado, para escribir una posible agenda a la vuelta de la pandemia. La docencia universitaria en pandemia Aunque el profesorado universitario ya impart\u00eda docencia a distancia, el per\u00edodo de pandemia ha sido una experiencia por dem\u00e1s movili - zante en alg\u00fan sentido: la de estar experimentando una suerte de \u00absacud\u00f3n o sismo tecnol\u00f3gico\u00bb a nivel social. Consideramos que nadie pudo quedarse en el mismo sitio una vez iniciada la pandemia y el aislamiento sanitario; contrariamente al espacio geolocalizable f\u00edsi - camente, que nos ha dejado a todos y todas en casa, el movimiento se torn\u00f3 en las formas de entender, de hacer y de pensar las pr\u00e1cticas docentes. Lo tecnol\u00f3gico emergi\u00f3 como escenario de acci\u00f3n, que ti\u00f1\u00f3 todas las acciones de la vida cotidiana en lo emocional, lo comunica - tivo, lo familiar y laboral, con los v\u00ednculos cercanos; y la ense\u00f1anza no fue la excepci\u00f3n. Muchos docentes hemos generado estrategias espec\u00edficas de encuentro con los grupos de estudiantes, sincr\u00f3nicos y asincr\u00f3nicos en entornos digitales, organizando materiales en el aula virtual, espacios que muchas veces eran ya preexistentes en la univer - sidad pero que se utilizaban poco o nada. Pero ha sido necesario abrir tambi\u00e9n otros espacios de comunicaci\u00f3n, consolidando una suerte de ecosistema de trabajo y acci\u00f3n pedag\u00f3gica en formatos y ambientes. Se han incorporado para ello nuevos entornos digitales, se han elegido aquellos espacios de tr\u00e1nsito frecuente por usos generacionales vigentes, y seguro que para los estudiantes en funci\u00f3n de poder dar algunas certezas de uso a los estudiantes -en medio de la incerteza-, como la mensajer\u00eda de WhatsApp e Instagram, con transmisi\u00f3n en vivo e informaciones, que son canales nuevos, perif\u00e9ricos a la clase, pero espacios de acci\u00f3n pedag\u00f3gico comunicacional actual. A los especialistas del \u00e1rea de la Tecnolog\u00eda Educativa nos tom\u00f3 desde un punto de partida en alg\u00fan sentido diferenciado al del resto de colegas, con habilidades y posicionamientos asumidos en torno a 151 12. claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia la ense\u00f1anza en entornos digitales, que posibilitaron el dise\u00f1o r\u00e1pido y creativo de las propuestas de ense\u00f1anza en formatos digitales, pero desde un lugar cercano, conocido y sumamente desafiante. Un rasgo saliente de esta \u00e9poca interesante de mencionar en rela - ci\u00f3n con la docencia en pandemia es que la desmesura en la dedica - ci\u00f3n de tareas que asumimos ha marcado fuertemente el inicio del trabajo remoto en los hogares. Veremos c\u00f3mo transitamos nuevos modos de regular y organizar desde otras l\u00f3gicas laborales esta des - proporci\u00f3n inicial. Hemos evitado desplazamientos a los lugares de trabajo, pero perdimos tambi\u00e9n aspectos muy positivos de la presen - cialidad, como el contacto, la escucha, la visi\u00f3n sin estar mediada por las tecnolog\u00edas digitales. Marcas que ha dejado el confinamiento Se ha evidenciado, aunque era f\u00e1cil de deducir, que con la imposibi - lidad de asistir presencialmente se agudiz\u00f3 la exclusi\u00f3n en materia de educaci\u00f3n, desigualdad y disparidad en las posibilidades de acceso, entendida como brecha digital. Quiz\u00e1s como colectivo docente y de especialistas, no siempre supimos exigir o poner de manifiesto que para estudiar y para ense\u00f1ar hoy es necesario tener un dispositivo en mesa y conectividad estable, tambi\u00e9n corresponde exigirlo a estudian - tes y familias. Pero sigue siendo importante dejar se\u00f1ales de lo que ha faltado en este escenario. Este periodo ha supuesto conciencia de la necesidad de una ma - yor competencia digital de los docentes y una experimentaci\u00f3n con entornos virtuales de ense\u00f1anza y aprendizaje que muchos docen - tes e instituciones educativas no se hubieran planteado en ausencia del confinamiento. Esto incluye la ausencia de los dispositivos en los hogares y su conexi\u00f3n fiable a internet (dado que en determina - das regiones est\u00e1 presente, pero de modo inestable), pero tambi\u00e9n da cuenta de la falta de competencias digitales para el aprendizaje y del desconocimiento en la utilizaci\u00f3n de los diferentes espacios digitales que se han planteado como modo de continuidad pedag\u00f3gica. Esta educar con sentido transformador en la universidad152inequidad qued\u00f3 sin duda graficada en esta etapa porque la pandemia arrib\u00f3 con una suerte de prepotencia inesperada a un escenario social que la anteced\u00eda. En aquellos lugares donde no hab\u00eda conectividad, sigue sin haberla, pero s\u00ed se manifiesta la necesidad urgente, como derecho educativo, del acceso a internet, de asumirse desde las pol\u00ed - ticas p\u00fablicas ese compromiso y componer con tecnolog\u00edas un nuevo escenario educativo. Cabe aclarar que, dentro de las manifestaciones de lo sucedido, tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 un enorme movimiento de \u00abreacci\u00f3n pedag\u00f3gi - ca\u00bb por parte de los docentes de todos los niveles educativos, frente a un contexto duro, motivado por la necesidad de encuentro que cada docente tuvo con sus estudiantes. Contrariamente a lo que parec\u00eda, docentes con diferentes grados de experiencia pedag\u00f3gica previa en el uso did\u00e1ctico de las tecnolog\u00edas asumieron el reto como propio, casi en solitario al prinicpio y colectivamente despu\u00e9s, y sostuvieron sobre sus propios hombros la posibilidad de relaci\u00f3n y encuentro pe - dag\u00f3gico, lo que sab\u00edan y pod\u00edan, dieron clases a trav\u00e9s de tel\u00e9fonos m\u00f3viles y luego fueron escalando posibilidades. Asimismo, este con - finamiento sin docencia plenamente presencial tambi\u00e9n nos ha hecho a todos mucho m\u00e1s conscientes de la importancia de los aspectos emocionales en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Sin duda, el factor emocional se puso tambi\u00e9n de manifiesto en esa b\u00fasqueda de recuperaci\u00f3n del v\u00ednculo educativo. Dado que al inicio del aislamiento hubo estudiantes que no ha - b\u00edan tenido encuentros todav\u00eda en el aula f\u00edsica, que no se conoc\u00edan, era necesario considerar primero el v\u00ednculo entre personas, que diera lugar a la emoci\u00f3n compleja que se estaba atravesando, poder ma - nifestarla, conocer a quienes conformaban los grupos, dar lugar a la presencia de subjetividades incluso en la no presencia f\u00edsica, y poste - riormente dar paso a la propuesta pedag\u00f3gica. En definitiva, la pan - demia ha hecho a\u00fan m\u00e1s evidente la necesidad de priorizar la educa - ci\u00f3n en la agenda pol\u00edtica, tanto respecto a los aspectos econ\u00f3micos como a la formaci\u00f3n del profesorado y dotaci\u00f3n de equipamiento. 153 12. claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia Competencias digitales que habilitan para dar clases en la virtualidad Un registro de \u00e9poca constituye el hecho de que un docente del siglo xxi necesita ser digitalmente competente, sobre todo metodol\u00f3gica - mente. Este es un punto clave para entender esta competencia no como el mero dominio instrumental de las tecnolog\u00edas digitales de aparatos, sino como las habilidades de \u00e1mbito did\u00e1ctico y metodo - l\u00f3gico relacionadas para la docencia con esta competencia (Domin - go-Coscolla et al., 2020). Desgraciadamente, esa historia se repite y el foco en los aspectos instrumentales ya se dio con la inform\u00e1tica educativa, las TIC, las TAC, etc., y se sigue dando con la competen - cia digital docente. Por tanto, es interesante y oportuno el punto de descentrar la tem\u00e1tica de las \u00f3ptimas aplicaciones, la b\u00fasqueda per - manente del \u00abefecto solucionador\u00bb en las herramientas digitales como eje formativo en la docencia para tornar hacia las posibilidades de usos, enfoques, perspectivas, objetivos y posibilidades metodol\u00f3gicas, porque si no, pareciera que conocer herramientas y poseer dispositivos fueran garant\u00eda de una ense\u00f1anza de calidad. En relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n docente y las competencias necesa - rias para desarrollarse en la actualidad, el docente, en tanto transe\u00fan - te digital (Casablancas, 2013 y 2017), va andando y transform\u00e1ndose acorde a la \u00e9poca en que le toca desarrollar su profesi\u00f3n, y en esta, la cultura asume como centralidad su car\u00e1cter digital y los recursos disponibles en tal sentido. Si la perspectiva de entender al docente con una identidad en construcci\u00f3n permanente fuera la predominante, se hubiera dado la posibilidad menos forzada de poder asumirse a pesar de la distancia, sin tener el edificio educativo \u00abbajo sus pies\u00bb, pero esas son las nuevas reconfiguraciones identitarias en la formaci\u00f3n que tambi\u00e9n impuls\u00f3 la educaci\u00f3n en pandemia. Poder habilitar el espacio para la incerteza, la b\u00fasqueda de pr\u00e1c - ticas entre pares para el ejercicio profesional propici\u00f3 un aprendizaje profesional en contexto de emergencia, pero que oper\u00f3 como una suerte de inversi\u00f3n en su formaci\u00f3n, de alg\u00fan modo no buscado, y se dieron pasos importantes en el modo de entender la formaci\u00f3n educar con sentido transformador en la universidad154del profesorado y las competencias requeridas. Incluso para que los ambientes de aprendizaje pudieran ser variados, bimodales, y con espacios alternativos al universitario como espacios de formaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es fundamental adaptar continuamente su definici\u00f3n y los descriptores e indicadores de evaluaci\u00f3n de manera coordinada entre tres agentes: 1) el empleador principal de docentes y el regulador de la docencia: la administraci\u00f3n educativa, 2) la instituci\u00f3n encargada de la formaci\u00f3n inicial que es la universidad, y 3) los agentes que participan en la formaci\u00f3n permanente. De todo ello se derivan dos nuevos retos en el contexto europeo espec\u00edficamente. Por un lado, ser\u00eda necesario actualizar los descrip - tores e indicadores de la competencia digital, sobre todo teniendo en cuenta la aparici\u00f3n de la segunda edici\u00f3n del marco europeo, el DigiCompEdu.23 Por otro, c\u00f3mo acreditarla, ya que hay diferentes vi - siones sobre ello. Una prueba de autodiagn\u00f3stico puede ser v\u00e1lida para tener un nivel de referencia sobre el que establecer un plan formativo, pero no para acreditarla, pues para ello tendr\u00edamos que ir hacia un modelo de portafolio de recogida de evidencias de esta competencia. Las universidades m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia Los aprendizajes logrados por estudiantes y docentes y por las institu - ciones mismas durante esta etapa han dejado huellas y posibles hori - zontes para el dise\u00f1o futuro. En ese sentido, nos interesa dejar algunas se\u00f1ales del camino recorrido y de posibles trayectos que compongan nuevos escenarios educativos m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia. Andamiajes tecnopedag\u00f3gicos Un punto clave en el desarrollo de la docencia universitaria ser\u00e1 aquel que indica que, para las propuestas de trabajo pedag\u00f3gico, tanto de las actividades como del dise\u00f1o de dispositivos de evaluaci\u00f3n, ser\u00e1 necesa - 23. Ver: https://ec.europa.eu/jrc/en/digcompedu 155 12. claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia rio dise\u00f1ar propuestas que impliquen un doble andamiaje, refiriendo a la estructura did\u00e1ctica de apoyo, configurada por el ense\u00f1ante en el sentido de Bruner (1988) y de Vygotsky (1979). Lo novedoso ser\u00e1 que este dise\u00f1o tendr\u00e1 que componerse tanto por la dimensi\u00f3n peda - g\u00f3gica del proceso de aprendizaje como del componente tecnol\u00f3gico que se requiere involucrar en tal proceso. Este andamiaje del proceso de aprendizaje tecnol\u00f3gico va m\u00e1s all\u00e1 de enunciar el dispositivo o la aplicaci\u00f3n requerida: a la ense\u00f1anza de uso de la misma para poder componer los nuevos aprendizajes en contexto digital o con presencia integrada de tecnolog\u00edas educativas. Ser\u00e1 tambi\u00e9n oportuno revisar la creencia de asociaci\u00f3n directa del saber de los estudiantes, en tanto usos subjetivos de las tecnolog\u00edas, con aquellos requeridos para el estu - dio. No por ser estudiantes universitarios tienen las competencias digi - tales requeridas para aprender y construir saber en formatos digitales. Colaboraci\u00f3n entre pares Otro elemento que se ha profundizado es la colaboraci\u00f3n entre pares docentes. La necesidad de dar continuidad a la ense\u00f1anza presencial en formatos digitales ha llevado en ocasiones a la comunicaci\u00f3n pro - fesional, pedag\u00f3gica de referencias TAC entre pares, de manera que se han creado redes o comunidades a partir de pr\u00e1cticas \u00abno planificadas\u00bb desde la versi\u00f3n tradicional de planificaciones docentes, sino como resultado de lo que fue la primera etapa de la emergencia pedag\u00f3gica. Formaci\u00f3n continua disponible Durante la etapa de confinamiento se ofertaron numerosas capaci - taciones docentes en formato de webinar, conversatorios o transmi - siones en vivo por YouTube y por Instagram, que fueron posibles por este \u00abdesorden\u00bb temporal y espacial provocado por la pandemia, pero ello tambi\u00e9n propici\u00f3 derrumbar ciertas fronteras y locaciones de la formaci\u00f3n docente continua. Esta nueva l\u00f3gica de espacios de encuentro, tanto para estudiantes que se aventuraron a entrevistar a autores lejanos en la distancia y cercanos en las bibliograf\u00edas de educar con sentido transformador en la universidad156sus programas de estudio como a los propios docentes a cargo, es - timulados por la posibilidad de los encuentros digitales \u00abde hogar a hogar\u00bb con investigadores y renombrados referentes de sus \u00e1reas de incumbencia, estimul\u00f3 la continuidad en la formaci\u00f3n del profesora - do, adquiri\u00f3 su nuevo PLE ( personal learning enviroment ) (Casta\u00f1eda y Adell, 2013), rumbos y l\u00edmites. Probablemente sea este un legado de \u00e9poca interesante para dar continuidad a los encuentros y formatos que han surgido. Dimensionar y valorar las competencias de inicio de los j\u00f3venes y sus v\u00ednculos tecnol\u00f3gicos En este sentido, el paso al diagn\u00f3stico de inicio vinculado a las com - petencias digitales de estudiantes (qu\u00e9 saben hacer, qu\u00e9 les interesa, c\u00f3mo resolver una propuesta did\u00e1ctica), dando posibilidad a variadas representaciones del saber, emergi\u00f3 tambi\u00e9n como un nuevo modo de vincularse con lo que los estudiantes saben en materia de aplicaciones, de formatos de comunicaci\u00f3n, de representaci\u00f3n del conocimiento en formatos m\u00faltiples, etc. Dar un espacio a este conocimiento para conformar los dise\u00f1os pedag\u00f3gicos es un paso tambi\u00e9n importante para considerar en las pr\u00e1cticas universitarias. Tambi\u00e9n han surgido nuevas modalidades de abordaje y proble - matizaci\u00f3n frente a un suceso de esta magnitud. Las comunidades cient\u00edficas se movilizaron junto con el colectivo de docentes uni - versitarios de diferentes regiones del mundo. Todos en su conjunto se han \u00abacercado un poco m\u00e1s\u00bb, de modo solidario, colaborativo, con \u00edmpetu de construcci\u00f3n y mejora del campo de estudio espe - c\u00edficamente en el \u00e1rea de las tecnolog\u00edas en educaci\u00f3n. Esto ayud\u00f3 a enriquecer las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas mediante di\u00e1logos a trav\u00e9s de numerosas publicaciones, y en otros espacios que dieron lugar al surgimiento de nuevas agrupaciones y redes que se est\u00e1n confor - mado -en el caso de Argentina, por ejemplo, la RedTEar24 nuclea a equipos docentes del \u00e1rea de Tecnolog\u00eda Educativa de todo el pa\u00eds-. 24. Red de Tecnolog\u00eda Educativa Argentina. Ver: https://www.instagram.com/redte.ar/157 12. claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia Son todas intenciones valiosas para dejar una se\u00f1al positiva de este momento de escucha atenta, y reflexi\u00f3n entre pares, en el interior de docentes e investigadores/as del \u00e1rea y de toda la comunidad edu - cativa local, regional y quiz\u00e1s global. Elementos para un proceso de reconfiguraci\u00f3n de la educaci\u00f3n. Apuntes a la vera del camino Algunas de estas cuestiones pueden ser de utilidad para dimensionar un cambio posible y significativo en el modo de pensar, dise\u00f1ar y proyectar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas en la universidad. Una de ellas, sin duda, ser\u00e1 volver a pensar \u00ablas clases\u00bb; ya no la clase en sentido singular, sino diferentes modos de crear ambientes de aprendizaje presenciales, virtuales, bimodales, as\u00ed como en otros espacios alterna - tivos que compongan un escenario para el aprendizaje. Los docentes ya no ser\u00e1n los mismos y las clases, tampoco. Este argumento entra en conflicto con la tendencia al paradigma tradicional expositivo pro - pio de las universidades, lejano desde hace tiempo en otros niveles educativos, pero perdurable en el \u00e1mbito universitario. En la clase expositiva como reservorio del saber, quien lo demuestra es portador del mismo; el docente se sit\u00faa en la clase y habla sobre lo que sabe. Sin embargo, desarrollar las clases mediante entornos virtuales oblig\u00f3 en alg\u00fan sentido a lo que Finkel (2008) denomina \u00abdar clase con la boca cerrada\u00bb, y se encontraron obst\u00e1culos serios desde la posibilidad de sostener esta pr\u00e1ctica, lo que hizo que en ocasiones se revisara el modo de pensar el aprender y el ense\u00f1ar. Para dise\u00f1ar los nuevos cursos, habr\u00eda que ir m\u00e1s all\u00e1 de unos EVEA donde solo se cuelgan PDF y enlaces y se recogen las tareas de los estudiantes. Habr\u00eda que avanzar en tareas que fueran m\u00e1s all\u00e1 de la realizaci\u00f3n de actividades en l\u00ednea, de interacci\u00f3n con la informa - ci\u00f3n, de identificaci\u00f3n de respuestas correctas o responder a preguntas cerradas. Tambi\u00e9n se aprendi\u00f3 que el tiempo de espacio sincr\u00f3nico virtual no es \u00abla clase\u00bb, sino una parte de ella, que puede ser experi - mentada adem\u00e1s de diversas maneras, que las clases tienen secuencias educar con sentido transformador en la universidad158en diversas modalidades de trabajo antes, durante y despu\u00e9s de un encuentro sincr\u00f3nico. La clase se expande, se secuencia en diversos tramos, en actividades que dan sentido a la propuesta, y no al espacio donde transcurre. El dise\u00f1o cobra un sentido muy importante y la calendarizaci\u00f3n y formas de encuentro tambi\u00e9n. La agenda pospandemia est\u00e1 por escribirse Respecto a la hoja de ruta por venir, la posible agenda a la vuelta de la pandemia, podr\u00edamos manifestar que las prisas son enemigas de los tiempos educativos, de los cambios trascendentes y de la profundidad de estos; los pol\u00edticos planifican a cuatro a\u00f1os o menos y se necesita una generaci\u00f3n para consolidar los cambios educativos que se imple - mentan. Sin embargo, algunas ventanas de oportunidades para la Educaci\u00f3n Superior (Pedr\u00f2, 2021) se han abierto en medio de la crisis sanitaria. De alg\u00fan modo, la pandemia ofici\u00f3 como una suerte de la - boratorio de pr\u00e1cticas en entornos digitales, con diversas aplicaciones que favorecieron la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica del proceso educativo, con posibilidad de revisi\u00f3n de este. Puede ser un buen momento para ex - plorar c\u00f3mo avanzar respecto a los retos de futuro; por ejemplo, c\u00f3mo aprender en tiempos de una globalizaci\u00f3n interconectada y en red y qu\u00e9 papel han de desempe\u00f1ar las instituciones educativas cuando se puede aprender en todo contexto y momento. Podemos generar argumentos en torno a debates sobre lo aprendi - do, las modalidades, las din\u00e1micas sobre las que transitar\u00e1 el hecho educativo, valorando las instancias en formatos digitales, integr\u00e1ndo - las de manera \u00abnatural\u00bb en el ambiente de aprendizaje, que conforman posibilidades emergentes, no solamente del contexto de crisis sanita - ria, sino en funci\u00f3n de las necesidades y demandas de grupos e insti - tuciones. Lo importante es poner nuevamente en el eje de discusi\u00f3n lo relativo a la calidad de la propuesta educativa y de los aprendizajes logrados por instituciones, docentes y estudiantes en estos tiempos de \u00absismo tecnopedag\u00f3gico\u00bb. Escuchar y sistematizar esos logros podr\u00eda ser un buen inicio de escritura de esa agenda.159 12. claves para reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia Bibliograf\u00eda Bruner, J. (1988). Desarrollo educativo y educaci\u00f3n . Morata. Casablancas, S. (2017). No es malo perder el rumbo: reconfiguraciones del rol docente en el contexto digital. En: H. Sevilla, F. Tarasow y M. Luna. (coords.). Educar en la era digital. Docencia, tecnolog\u00eda y apren - dizaje (pp. 17-33). Pandora. Casta\u00f1eda, L. y Adell, J. (eds.) (2013). Entornos personales de aprendizaje: claves para el ecosistema educativo en red . Marfil. Domingo-Coscolla, M., Bosco, A., Carrasco, S. y S\u00e1nchez-Valero, J. (2020). Fomentando la competencia digital docente en la universidad: percepci\u00f3n de estudiantes y docentes. Revista de Investigaci\u00f3n Educati - va, 38 (1), 167-782. http://dx.doi.org/10.6018/rie.340551 Finkel, D. (2008). Dar clase con la boca cerrada. Universitat de Val\u00e8ncia Pedr\u00f2, F. (2021) Covid-19 y Educaci\u00f3n Superior: crisis y ventanas de oportunidad. En: I. Dussel, P. Ferrante y D. Pulfer. (comps.). Pensar la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia II: experiencias y problem\u00e1ticas en Iberoam\u00e9rica (pp.73- 85). UNIPE, Editorial Universitaria. Vygotsky, L. (1978). Mind in society: the development of higher psychological processes . Harvard University Press.16113. LA COMPLEJIDAD COMO ENFOQUE PARA LA ALFABETIZACI\u00d3N DE DATOS EN LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR: HACIA CULTURAS DE DATOS JUSTAS \u2014 Juliana Raffaghelli Universitat Oberta de Catalunya \u2014 Bonnie Stewart University of Windsor Introducci\u00f3n. Los contornos de un problema complejo En un periodo relativamente corto, la extracci\u00f3n de datos y la ma - nipulaci\u00f3n algor\u00edtmica con distintos fines se ha incrementado, dan - do lugar al fen\u00f3meno denominado \u00abdatificaci\u00f3n\u00bb. El t\u00e9rmino asume connotaciones negativas, relacionadas con la masividad, los procedi - mientos oscuros, los supuestos sesgos y efectos nocivos inesperados sobre colectivos vulnerables, como fuera indicado en trabajos pioneros de mujeres (Eubanks, 2018; Noble, 2018; O'Neil, 2016). Conceptos recientemente acu\u00f1ados como \u00abesclavitud de los datos\u00bb (la libertad personal restringida por los algoritmos construidos sobre nuestra in - teracci\u00f3n con la tecnoestructura) y dataveillance (el seguimiento con - tinuo de nuestras vidas conectadas con datos personales) ponen de relieve el hecho de que existen enormes desequilibrios en la forma en que unos ven y extraen datos y otros son vistos y abusados a trav\u00e9s de los datos extra\u00eddos. Shoshana Zuboff (2019) ha llevado el debate un paso m\u00e1s all\u00e1 al proponer una nueva forma de econom\u00eda extractiva: la era del capitalismo de la vigilancia. Adem\u00e1s, el desarrollo de una cultura positivista de cuantificaci\u00f3n y m\u00e9trica como fuente de verdad objetiva engloba la aceptaci\u00f3n e incluso el entusiasmo en torno a las pr\u00e1cticas y narrativas basadas en datos (Van Dijck, 2014). educar con sentido transformador en la universidad162En la educaci\u00f3n, ni\u00f1os, adolescentes y adultos son objeto de un seguimiento constante, lo que implica un constante ejercicio de poder al orientar la toma de decisiones sobre sus comportamientos, motiva - ciones y patrones de \u00e9xito seg\u00fan las expectativas tecnocr\u00e1ticas (Chi et al., 2018; Lupton y Williamson, 2017; Shum, 2019). Recientemente, la educaci\u00f3n se vio constre\u00f1ida a las denominadas \u00abpedagog\u00edas de la pandemia\u00bb: una digitalidad de emergencia con la adopci\u00f3n masiva e ingenua de plataformas privadas que ofrec\u00edan soluciones r\u00e1pidas y atractivas a educadores/as, lo que conllevaba la comercializaci\u00f3n no consentida de los datos del alumnado (Williamson et al., 2020). En estos t\u00e9rminos, la datificaci\u00f3n genera tensiones que afectan al bienestar individual y colectivo, a la igualdad y a las oportunidades de autodeterminaci\u00f3n y expresi\u00f3n. Sin embargo, frente a esta perspectiva dist\u00f3pica, existe una contracultura de activismo en datos. Los grupos comprometidos tienen como objetivo descubrir las formas sutiles de vigilancia y redistribuir el poder a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n participa - tiva de los datos (Lehtiniemi y Ruckenstein, 2019). Existe, por tanto, una b\u00fasqueda de reconocimiento, concienciaci\u00f3n y redistribuci\u00f3n del poder simb\u00f3lico y material en los datos, orient\u00e1ndose a la emancipa - ci\u00f3n y la justicia social. Sin embargo, no puede dejar de considerarse el debate sobre la brecha digital y las culturas participativas en el espacio digital, rela - cionado con el derecho de acceso a la informaci\u00f3n (Hargittai, 2003). En su \u00faltima expresi\u00f3n, este movimiento se ha asociado a los datos abiertos del gobierno y a la ciencia abierta (Davies, 2010), as\u00ed como a los colectivos independientes que reaccionan ante la opresi\u00f3n de la vigilancia, lo que ha dado lugar a formas de desconexi\u00f3n o ja - queo del sistema (Andrejevic, 2014; Pybus et al., 2015). Seg\u00fan Baack (2015), \u00abel movimiento de los datos abiertos es un caso especialmente interesante porque se cruza con dos transformaciones en curso del conocimiento y el poder que parecen contradecirse en t\u00e9rminos de agencia: la datificaci\u00f3n y la proliferaci\u00f3n de la cultura del hacking o c\u00f3digo abierto\u00bb (p. 2).25 25. Traducci\u00f3n de las autoras.163 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior Por tanto, los datos pueden situarse en procesos de creaci\u00f3n de sig - nificado en la sociedad contempor\u00e1nea. No pueden ser ni endiosados ni demonizados: son mera expresi\u00f3n de las tecnolog\u00edas que desarro - llamos para construir y mediar nuestra relaci\u00f3n con los contextos culturales en los que vivimos. El problema cultural se coloca antes del tecnol\u00f3gico y nos empuja a deconstruirlo y comprenderlo, desde el en - foque sociot\u00e9cnico, s\u00f3lida tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n social que piensa en los significados dados a la tecnolog\u00eda y al desarrollo tecnol\u00f3gico seg\u00fan contextos y culturas organizacionales (Rophol, 1999). Dicha teor\u00eda nos lleva a pensar cr\u00edticamente las tecnolog\u00edas aplicadas en la educaci\u00f3n (Sancho-Gil et al., 2020) y, por lo tanto, tambi\u00e9n apoya la reflexi\u00f3n sobre el uso de datos en la educaci\u00f3n (Selwyn, 2019), e incluso cuestiona el r\u00e1pido crecimiento del concepto de \u00e9tica aplicado a dicho fen\u00f3meno en sus enlaces con la inteligencia artificial (Kerr, Barry, y Kelleher, 2020). Los problemas mencionados atraviesan las instituciones de ense - \u00f1anza superior y repercuten en ellas de forma espec\u00edfica, tanto en las pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n como en las de ense\u00f1anza. De hecho, aca - d\u00e9micos y acad\u00e9micas han sido llamadas a abrazar los movimientos de datos abiertos como parte de la utop\u00eda del conocimiento abierto y p\u00fablico. Tambi\u00e9n se les ha empujado a participar en la digitalizaci\u00f3n de los servicios educativos como parte de la modernizaci\u00f3n de la en - se\u00f1anza superior (Raffaghelli et al., 2020). Este es un fen\u00f3meno que se ampli\u00f3 forzadamente con la educaci\u00f3n a distancia de emergencia durante la pandemia (Williamson et al., 2020). M\u00e1s recientemente, se ha pedido al profesorado que considere las problem\u00e1ticas de \u00e9tica de datos, teniendo en cuenta la poca reflexi\u00f3n en la elecci\u00f3n de pla - taformas digitales para la docencia en l\u00ednea (Stewart y Lyons, 2021). As\u00ed, un debate crucial tiene que ver con la forma en que las uni - versidades act\u00faan y preparan a su profesorado, en sus roles investiga - tivos y educativos, para dar sentido a la complejidad en las pr\u00e1cticas y los discursos sobre datos en contextos institucionales y culturales situados. Apoyando esta premisa, en este cap\u00edtulo vamos a realizar el siguiente recorrido. En primer lugar, trabajaremos un dispositivo conceptual para enfocar la problem\u00e1tica de los datos en la sociedad educar con sentido transformador en la universidad164que nos permita pensar el lugar de la alfabetizaci\u00f3n en datos. Cues - tionamos as\u00ed qu\u00e9 alfabetizaci\u00f3n en datos es necesaria, enfatizando la mirada epistemol\u00f3gica de la complejidad. Finalmente, propondremos lo que consideramos un dispositivo de transformaci\u00f3n para todos los portadores de intereses en la instituci\u00f3n universitaria, es decir, el concepto de \u00abcultura de datos\u00bb (justas), que permite orientar el pensar las pr\u00e1cticas y narrativas alrededor de los datos en la universidad y la sociedad de manera \u00fanica, contextualizada y participativa. Desenredando nudos: complejidad y alfabetizaci\u00f3n en datos del profesorado universitario Pese a todo lo dicho previamente, la mayor\u00eda de los enfoques sobre alfabetizaci\u00f3n en materia de datos se enmarca como una cuesti\u00f3n t\u00e9cnica, y no como un cambio cultural (Raffaghelli y Stewart, 2020). En efecto, los enfoques en las infraestructuras digitales y de datos a menudo tienden a reducir los sistemas complejos a lo que se puede observar o medir, y con ello al entusiasmo de sustituir la responsa - bilidad humana en la toma de decisiones por automatismos supues - tamente objetivos (Raffaghelli et al., 2020). Sin embargo, cuando los datos se presentan en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos, de gesti\u00f3n, o a trav\u00e9s de iniciativas basadas en habilidades como \u00abaprender a codificar\u00bb, se oculta la naturaleza extractiva y omnipresente de las infraestructuras contempor\u00e1neas de datos. Las habilidades de codificaci\u00f3n no ense - \u00f1ar\u00e1n al estudiantado a gestionar su propia privacidad de datos, ni a tratar de forma proactiva las implicaciones de los datos en los entornos educativos en l\u00ednea, ni durante ni despu\u00e9s de la COVID-19. Los edu - cadores tampoco podr\u00e1n afrontar el cambio cultural -ni ayudar a su alumnado a hacer lo propio- que implica un sistema educativo donde la datificaci\u00f3n se discute y se vive de manera \u00e9tica y empoderada si su enfoque se centra \u00fanicamente en habilidades t\u00e9cnicas. En fin, una vi - si\u00f3n de la justicia social en los datos no se puede lograr a trav\u00e9s de una visi\u00f3n fragmentada de la alfabetizaci\u00f3n de datos (Raffaghelli, 2020).165 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior Pensar los datos desde la complejidad En el p\u00e1rrafo anterior subrayamos cu\u00e1n limitado puede ser un en - foque o soluci\u00f3n de car\u00e1cter solo t\u00e9cnico en cuanto a las pr\u00e1cticas y narrativas de datos. \u00bfC\u00f3mo puede la comunidad educativa (docentes y estudiantado) identificar cu\u00e1ndo se pierde de vista la complejidad de los datos? Nos ayudaremos en este ejercicio reflexivo a trav\u00e9s del marco Cy - nefin (Snowden y Boone, 2007) como herramienta conceptual para responder a esta pregunta. \u00abCynefin\u00bb es una palabra galesa que signi - fica h\u00e1bitat y se refiere a un esquema de cuadrantes que hace hincapi\u00e9 en la comprensi\u00f3n ecol\u00f3gica y relacional de contexto y dominios o tipolog\u00edas de problema. Cynefin identifica cuatro tipolog\u00edas clave para la toma de decisiones, cada una de las cuales representa un ecosistema diferente de patrones de causa-efecto: obvio (o simple), complicado, complejo y ca\u00f3tico. En un sistema educativo que se enfrenta al tipo de cambio sist\u00e9mico que representa la digitalizaci\u00f3n, la capacidad de identificar de qu\u00e9 dominio procede un reto -o una respuesta- puede ayudar a establecer si las soluciones propuestas abordan realmente los problemas en cuesti\u00f3n. Respecto a la alfabetizaci\u00f3n de datos, la dis - tinci\u00f3n clave que ofrece el marco Cynefin la coloca entre el dominio complicado y el complejo. Los problemas complicados pertenecen al dominio de expertas y expertos, con m\u00faltiples respuestas correctas o caminos hacia las mismas. Se diferencia del dominio simple u obvio no en que tenga soluciones y relaciones claras entre causa y efecto -una caracter\u00edstica com\u00fan a ambos-, sino en la experiencia y los conocimientos necesa - rios para conseguirla. Mientras que las respuestas en el dominio obvio tienden a ser, literalmente, obvias, las del dominio complicado no siempre son inmediatamente visibles para personas noveles. Los pro - blemas complicados pueden abordarse con un enfoque de \u00abdetecci\u00f3n, an\u00e1lisis y respuesta\u00bb para la resoluci\u00f3n de problemas; sus patrones son replicables y las soluciones que funcionaron anteriormente es probable que vuelvan a hacerlo. Este tipo de problemas suelen ser t\u00e9cnicos y medibles. Este es el reino de las \u00abinc\u00f3gnitas conocidas\u00bb, donde est\u00e1 educar con sentido transformador en la universidad166claro -al menos para las personas expertas- qu\u00e9 caminos establecidos pueden llevar al objetivo deseado. Sin embargo, en el dominio complejo, los patrones no son tan reproducibles. Este es el reino de las \u00abinc\u00f3gnitas desconocidas\u00bb, pro - blemas que no tienen soluciones, que requieren una navegaci\u00f3n de ecosistemas de causas y efectos. En este dominio hay un constante flujo sist\u00e9mico, al igual que los contextos que los constituyen: sus intersecciones son siempre cambiantes. La complejidad es un \u00e1mbito emergente en el que la previsibilidad en la que se basa la experiencia ya no es un constructo fiable. El enfoque t\u00e9cnico o anal\u00edtico, que es - tructura y adopta caminos preestablecidos, no resuelve los problemas complejos, puesto que el enfoque de \u00abintuir, analizar y responder\u00bb del dominio complicado no lleva necesariamente a \u00absondear, intuir y responder\u00bb -propio del dominio complejo-, donde los problemas requieren soluciones que no pueden conocerse de antemano. Hemos postulado en nuestro trabajo que los marcos instrumen - tales y t\u00e9cnicos de los datos en la educaci\u00f3n pueden entenderse como lo que Cynefin designar\u00eda como modelos de dominio complicado (Raffaghelli y Stewart, 2020). Los mismos enmarcan las alfabetiza - ciones de datos del profesorado como un problema con respuestas correctas conocidas que pueden lograrse mediante la aplicaci\u00f3n de la experiencia t\u00e9cnica, basada en ciencia de datos que combina uso de herramientas avanzadas de estad\u00edstica, programaci\u00f3n y gr\u00e1fica. Nues - tra premisa es que los problemas culturales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales generados por la datificaci\u00f3n no requieren solo comprender un proceso controlable y replicable t\u00e9cnicamente, sino una reflexi\u00f3n sobre los procesos de generaci\u00f3n de sentido, discursivos, valoriales, que son eminentemente complejos. Esto pone de manifiesto la im - portancia del contexto cultural. Atravesar la complejidad en torno a los datos: construyendo culturas de datos justas Al enfocar la educaci\u00f3n en materia de datos y el desarrollo profesio - nal como algo complejo, planteamos que el contexto es importante 167 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior y que la interacci\u00f3n entre el profesorado cr\u00edtico y reflexivo conducir\u00e1 a la transformaci\u00f3n en lo que hemos denominado \u00abculturas de datos justas\u00bb. Las culturas profesionales e institucionales var\u00edan, al igual que los individuos que las componen, y que aportar\u00e1n diferentes formas de entender el mundo y la valorizaci\u00f3n de diferentes capacidades para interactuar con \u00e9l. Surgir\u00e1n as\u00ed caminos para el desarrollo de una alfabetizaci\u00f3n de datos adherente al enfoque de \u00absondear, percibir, responder\u00bb sugerido por Cynefin como estrategia para atravesar la complejidad. Sin embargo, para reforzar nuestra postura es necesario entender la relevancia del conocimiento situado, ejercicio que propo - nemos a partir de Haraway (1988) como conocimientos conforma - dos por posicionamientos sociales particulares, realidades materiales y relaciones de poder. La premisa de los conocimientos situados es que los actores mate - riales, semi\u00f3ticos (humanos y no humanos), contribuyen activamente a la producci\u00f3n de conocimientos contextuales y situados como partes \u00abactivas y generadoras de significado\u00bb (Haraway, 1988, p. 595). Un enfoque complicado, prevalentemente t\u00e9cnico, favorece lo que Haraway (1988) llamar\u00eda un campo de visi\u00f3n no marcado, o la \u00abmi - rada conquistadora desde ninguna parte\u00bb (p. 581)26 que la ciencia ha valorado tradicionalmente como s\u00edmbolo de objetividad. Desde la perspectiva de los conocimientos situados, la lente neutral es una ficci\u00f3n imposible que simplemente refuerza las relaciones de poder del statu quo . La idea de los conocimientos situados y su enfoque integra - do, contextual y relacional rechaza el reduccionismo de los modelos t\u00e9cnicos y la supuesta objetividad para centrarse en los complejos cambios culturales que ha creado la informatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y la sociedad. Un enfoque contextual y situado no solo genera las oportunida - des para que se desarrollen los saberes y las pr\u00e1cticas de los educa - dores para optimizar la gesti\u00f3n de los datos, sino para comprender sus repercusiones, riesgos e implicaciones a largo plazo. Integra la 26. Traducci\u00f3n de las autoras. educar con sentido transformador en la universidad168esfera tecnol\u00f3gica y la comprensi\u00f3n de las infraestructuras de datos a una visi\u00f3n de lo que se espera como colectivo humano, lo que puede cambiarse, lo que requiere negociaci\u00f3n. Entonces, podemos introdu - cir el concepto de \u00abcultura de datos\u00bb, que se basar\u00e1 en: las pr\u00e1cticas situadas alrededor de los datos y el valor asignado a los mismos, el relato institucional en torno al uso de los datos, la disponibilidad o inaccesibilidad de las infraestructuras tecnol\u00f3gicas, y la forma en que todo se envuelve en discursos, considerados conjuntamente. Se ha de considerar, justamente, que la descontextualizaci\u00f3n del desarrollo tec - nol\u00f3gico no posibilita la apropiaci\u00f3n y la soberan\u00eda tecnol\u00f3gica, lo que conlleva a un impacto delet\u00e9reo sobre la capacidad de un colectivo para autodeterminar sus opciones tecnol\u00f3gicas y su futuro. Repasemos entonces las implicaciones de estos conceptos para la comunidad educante universitaria. Una cultura de datos debe con - siderar la instituci\u00f3n para la que trabaja y las partes involucradas en la elecci\u00f3n de un entorno virtual, de tecnolog\u00edas educativas e incluso del modo de hacer ciencia y divulgarla a trav\u00e9s de medios digitales. Entonces, algunas preguntas fundamentales para explorar en las fa - cultades de educaci\u00f3n son: \u00bfCu\u00e1les son los procesos de elaboraci\u00f3n de significados desencadenados por los datos? \u00bfCu\u00e1les son los consensos y las ideas comunes en torno a las pr\u00e1cticas de datos? \u00bfLos actores temen/saben que los datos se extraen y utilizan de forma abusiva? \u00bfSe sienten calificados para jaquear los procedimientos de datos abusivos? \u00bfDesean ser creativos con los datos disponibles y piden m\u00e1s acceso a los mismos? \u00bfCu\u00e1ndo puede llegar a ser \u00abjusta\u00bb una cultura de datos? Una cultura de datos puede llegar a ser \u00abjusta\u00bb a partir de la visibilidad y el poder de negociaci\u00f3n de las partes interesadas alrededor de las epistemolog\u00edas de datos. Es decir, de los modos de conocer, imaginar e intuir los datos, deconstruyendo la objetividad aparente e inmate - rial (Raffaghelli et al., 2020). Sigamos algunos ejemplos, basados en proyectos de investigaci\u00f3n:169 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior La participaci\u00f3n del estudiantado y profesorado en la selecci\u00f3n de las m\u00e9tricas que expresan la \u00abcalidad\u00bb de la ense\u00f1anza podr\u00eda repercutir en la forma en que se consideran y utilizan las clasifica - ciones de las universidades para abordar la asignaci\u00f3n de fondos (Sangr\u00e0 et al., 2019). El debate sobre los principios \u00e9ticos que deben respetar las anal\u00ed - ticas del aprendizaje permiten entender los valores pedag\u00f3gicos y los intereses mercantiles detr\u00e1s de productos que usan este enfoque (Tsai y Gasevic, 2017). La comprensi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre las infraestructuras digitales y de datos y su consiguiente relaci\u00f3n con el movimiento de c\u00f3digo abierto, que apoye los principios de la soberan\u00eda de los datos, tal como se expresa en la Declaraci\u00f3n de Berl\u00edn sobre la sociedad di - gital y el gobierno digital basado en valores (2020).27 El an\u00e1lisis de las estructuras de poder detr\u00e1s de los datos usados como instrumento de objetivaci\u00f3n y naturalizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas, hacia una justicia de los datos, como ha sido particularmente puesto de manifiesto por el colectivo Design Justice ( https://de - signjustice.org/ ). De hecho, la datificaci\u00f3n est\u00e1 evolucionando y generando situaciones muy diferentes en todo el mundo, con zonas geopol\u00edticas que corren m\u00e1s riesgo de dar datos que de extraer valor de ellos y viceversa, como una especie de nuevas formas de colonialismo de datos (Ricaurte, 2019), un fen\u00f3meno del cual la Educaci\u00f3n Superior no ha escapado (Prinsloo, 2020). En general, al dar forma a su propia cultura de datos, la universi - dad y su comunidad educativa debe recordar la continua tensi\u00f3n entre los objetivos de una perspectiva educativa neohumanista basada en la autonom\u00eda intelectual; y los requisitos de la tecnocracia que des - tacan la atenci\u00f3n de los acad\u00e9micos a los contextos cambiantes de la innovaci\u00f3n social y econ\u00f3mica. El debate en torno a los datos como 27. V\u00e9anse en este sentido los movimientos activistas emergentes (por ejemplo, XNET en Bar - celona: https://xnet-x.net/privacidad-datos-digitalizacion-democratica-educacion-sin-google/ ) en respuesta a la mera e irreflexiva aceptaci\u00f3n de condiciones de uso de tecnolog\u00edas de plataforma que apoyan el capitalismo de vigilancia (Cobo Roman \u00ed, 2019). educar con sentido transformador en la universidad170riqueza o a los datos como base de un sistema de vigilancia pone de manifiesto estas tensiones. En concreto, las universidades est\u00e1n equipadas cultural y mate - rialmente para combinar la reflexi\u00f3n te\u00f3rica avanzada e interdiscipli - naria con la investigaci\u00f3n emp\u00edrica y la pr\u00e1ctica sobre la datificaci\u00f3n. En este espacio, tal y como previ\u00f3 Wilhelm von Humboldt en el siglo xix, los acad\u00e9micos y estudiantes entablan una conversaci\u00f3n que, en \u00faltima instancia, empuja a estos \u00faltimos a tomar parte activa en el tratamiento de las pr\u00e1cticas y culturas de datos problem\u00e1ticos como ciudadanas y ciudadanos, y profesionales reflexivos (Pritchard, 2004). Sobre estas bases, la universidad est\u00e1 llamada a mediar en la creaci\u00f3n de significados en torno a las pr\u00e1cticas de datos emer - gentes a trav\u00e9s de actividades tales como colaboratorios, hackathons y talleres, as\u00ed como ejercicios de evaluaci\u00f3n de la calidad, adem\u00e1s de las actividades de investigaci\u00f3n propiamente dichas, localmente significativas, conscientes del contexto ampliado global. Desde all\u00ed, podr\u00e1n surgir patrones y soluciones, nunca predecibles, aunque s\u00ed relevantes, empoderadas, responsables, para desanudar la compleji - dad de la datificaci\u00f3n y su impacto en una sociedad m\u00e1s cercana a nosotros mismos. Referencias Andrejevic, M. (2014). The big data divide. International Journal of Com - munication , 8 (1), 1673-1689. - ment re-articulates notions of democracy, participation, and journalism. Big Data y Society , 2 (2). https://doi.org/10.1177/2053951715594634 Chi, Y., Jeng, W., Acker, Bowler, Affective, behavioral, and cognitive aspects of teen perspectives on personal data in social media: a model of youth data literacy. En: Chowdhury, G., J., Gillet, V. y Willett, P. (2018 ). Lecture notes in computer science (in - cluding subseries lecture notes in artificial intelligence and lecture notes 171 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior in bioinformatics) (vol. 10766 LNCS, pp. 442-452). Springer Verlag. https://doi.org/10.1007/978-3-319-78105-1_49 Cobo, C. (2019). Acepto las condiciones. Usos y abusos de las tecnolog\u00edas digitales. Fundaci\u00f3n Santillana. Davies, T. (2010). Open data, democracy and public sector . Interface . punish the por. St. Martin's Press. Germany's Presidency of the Council of the EU (2020). Berlin Declara - tion on digital society and value-based digital government . Europe. the science , 14 (3), 575. https://doi.org/10.2307/3178066 Hargittai, E. (2003). The digital divide and what to do about it. En: D. C. Jones (ed.). New economy handbook (pp. 822-841). Academic Press. Kerr, A., Barry, M. y Kelleher, J. D. (2020). Expectations of artifi - cial intelligence and the performativity of ethics: Implications for communication (1). https://doi. org/10.1177/2053951720915939 Lehtiniemi, T. y Ruckenstein, M. (2019). The social imaginaries of data acti - vism. Big Data y Society , 6 (1). https://doi.org/10.1177/2053951718821146 Lupton, D. y Williamson, B. (2017). The datafied child: the dataveillance of children and implications for their rights. New Media y Society , 19 (5), 780-794. https://doi.org/10.1177/1461444816686328 Noble, S. U. (2018). math increases inequality and democracy. Random House. Prinsloo, P. (2020). Data frontiers and frontiers of power in (higher) edu - cation: a view of/from the Global South. Teaching in Higher Educa - tion, 25 (4), 366-383. https://doi.org/10.1080/13562517.2020.1723537 educar con sentido transformador en la universidad172Pritchard, R. (2004). Humboldtian values in a changing world: J., Cot\u00e9, M. y Blanke, T. (2015). Hacking the social life of big data. Big Data y Society , 2 (2), 205395171561664. https://doi. org/10.1177/2053951715616649 Raffaghelli, J. E. (2020). Is data literacy a catalyst of social justice? A res - E., Manca, S., Stewart, B., Prinsloo, P. y Sangr\u00e0, A. (2020). Supporting the development of critical data literacies in higher edu - cation: building blocks for fair data cultures in society. Internatio - nal Journal of Educational Technologies in Higher Education , 17 (58). https://doi.org/https://doi.org/10.1186/s41239-020-00235-w Ricaurte, P. (2019). Data epistemologies, the coloniality of power, and resistance. Television y New Media , 20 (4), 350-365. https://doi. org/10.1177/1527476419831640 Rophol, G. (1999). Philosophy of socio-technical systems. Society for Phi - losophy and Technology , 4 (3). https://doi.org/10.5840/techne19994311 . Sancho-Gil, J. M., Rivera-Vargas, P. y Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s, R. (2020). Mo - ving beyond the predictable failure of ed-tech initiatives. Learning, Sangr\u00e0, A., Guitert, M., N., Taulats, Toda, L. y Ca - rrillo, A. (2019). Collecting data for feeding the online dimension of university rankings: a feasibility test. N. (2019). with Learning Analytics , 6 (3), 11-19. https://doi.org/10.18608/jla.2019.63.3 Shum, S. J. B. (2019). Critical data studies, abstraction and learning analytics: editorial to Selwyn's LAK keynote and invited commentaries. Learning Analytics , 6 (3), 5-10. https://doi.org/10.18608/jla.2019.63.2 Snowden, D. J., y Boone, M. E. (2007). A leader's framework for deci - sion making. Harvard Business Review . https://hbr.org/2007/11/a-lea - ders-framework-for-decision-making173 13. la complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior Stewart, B. E. y Lyons, E. (2021). When the classroom becomes datafied: a building the Seventh Internatio - nal Learning Analytics y Knowledge (conferencia). Nueva York. Williamson, B., Eynon, R. y Potter, J. (2020). Pandemic politics, pedago - gies and practices: digital technologies and distance education during the coronavirus emergency. Media and Technology , 45, 107- 114. https://doi.org/10.1080/17439884.2020.1761641 . Profile Books.17514. DATIFICACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. LA NECESIDAD DE UN ABORDAJE REFLEXIVO E INTEGRAL \u2014 Crist\u00f3bal Cobo Senior Fellow Inter-American Dialogue \u2014 Ezequiel Passeron Faro Digital, Universitat de Barcelona \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona \u2014 Pablo Rivera-Vargas Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n. Diagn\u00f3stico inicial, riesgos y necesidades Los primeros 20 a\u00f1os del siglo en curso han estado atravesados por una liturgia global que rinde culto a la digitalizaci\u00f3n de la sociedad. Las sociedades, econom\u00edas y perspectivas de desarrollo suelen estar estrechamente asociadas al grado de adopci\u00f3n tecnol\u00f3gica (European Commission, 2020). Pero ese tecnoentusiasmo no es costo cero. Siem - pre hay un costo de transacci\u00f3n, y la masificaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas no son una excepci\u00f3n (Cobo, 2019). Las tecnolog\u00edas digitales no son moralmente neutrales. Traen con - sigo un conjunto de valores, normas y una ideolog\u00eda (Caidi et al., 2005). Por ello, las tecnolog\u00edas de generaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos digi - tales no son meras herramientas que facilitan la vida a las personas y hacen sus tareas m\u00e1s sencillas. Estos instrumentos t\u00e9cnicos tienen tal incidencia en nuestras vidas, que pueden incidir en nuestras percep - ciones, subjetividades y pr\u00e1cticas sin que seamos conscientes. Desde acciones y decisiones cotidianas como elegir un destino para viajar, educar con sentido transformador en la universidad176socializar, comunicar y consumir. Hasta incluso, desde una perspec - tiva m\u00e1s amplia, condicionar e incidir en la funci\u00f3n y organizaci\u00f3n de las sociedades democr\u00e1ticas contempor\u00e1neas (Zuboff, 2019). Desde luego la educaci\u00f3n no es un contexto aislado de esta rea - lidad, especialmente la universidad. Las plataformas a trav\u00e9s de las cuales nos conectamos para dar o recibir clases, que en el transcur - so de la pandemia se popularizaron y diseminaron por permitirnos afrentar el desaf\u00edo de dar continuidad al sistema educativo, nos llevan, a quienes desde hace a\u00f1os estamos abordando estas problem\u00e1ticas, a plantearnos una serie de preguntas sobre su sentido y sobre los costos de transacci\u00f3n asociados, que, desde luego, va m\u00e1s all\u00e1 del uso ins - trumental. \u00bfC\u00f3mo afectan las tecnolog\u00edas digitales y el uso de datos a la ense\u00f1anza, el aprendizaje y la toma de decisiones educativas en las instituciones universitarias? \u00bfQu\u00e9 nociones de privacidad tienen sus directivos, docentes y estudiantes? \u00bfCon qu\u00e9 pol\u00edticas de protecci\u00f3n de datos personales cuentan? \u00bfQu\u00e9 intereses tienen las empresas que ponen estas tecnolog\u00edas a su disposici\u00f3n? \u00bfExiste una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica respecto a los usos derivados de los datos que generan es - tudiantes y docentes? \u00bfSaben estudiantes y docentes hacia d\u00f3nde van los datos que genera el ejercicio formativo en las plataformas digitales? La necesidad de poder responder a estas preguntas hace que cada vez sea m\u00e1s urgente examinar en detalle y con mirada cr\u00edtica c\u00f3mo las universidades est\u00e1n siendo \u00ababsorbidas\u00bb por una datificaci\u00f3n acele - rada y asim\u00e9trica que redefine las estructuras tradicionales de poder econ\u00f3mico y social. Complementando y defendiendo las aportaciones efectuadas en el cap\u00edtulo anterior por Raffaghelli y Stewart (2022) respecto al poten - cial que tienen las universidades para combinar la reflexi\u00f3n te\u00f3rica avanzada e interdisciplinaria con la investigaci\u00f3n emp\u00edrica y la pr\u00e1cti - ca, y de esta manera hacer frente a la problem\u00e1tica de la datificaci\u00f3n, el presente cap\u00edtulo busca aportar un elemento m\u00e1s. En este sentido, en los tres apartados que lo componen, el cap\u00edtulo postula la existen - cia de una institucionalidad propia en las universidades que defien - da una pol\u00edtica de transparencia respecto al modo de tratamiento 177 14. datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior integral de datos que realice la instituci\u00f3n, tanto en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje como en la investigaci\u00f3n. Junto a esto, que pueda favorecer un alfabetismo cr\u00edtico en el uso de datos en la propia comunidad universitaria y tambi\u00e9n en las comunidades fuera de ella. \u00bfQu\u00e9 es y cu\u00e1les son las consecuencias de la datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n? Las anal\u00edticas de aprendizaje ( learning analytics ) refieren a la medici\u00f3n, recopilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de informes de datos sobre el pro - greso del alumnado y los contextos digitales en donde tiene lugar el aprendizaje (Sclater et al., 2016). Estas huellas digitales (usualmente imborrables) pueden contribuir a comprender c\u00f3mo el estudiantado aprende y optimizar as\u00ed sus experiencias educativas (Policy Connect, 2016). Sumado a esto, las anal\u00edticas de aprendizaje social propor - cionan las bases metodol\u00f3gicas para recopilar y analizar una gran cantidad de detalles sobre las interacciones del estudiantado en el aprendizaje en l\u00ednea (Buckingham et al., 2012; Manca et al., 2016; Siemens, 2013). La datificaci\u00f3n se refiere al proceso mediante el cual sujetos, obje - tos y pr\u00e1cticas se transforman en datos digitales. Asociado con el auge de los dispositivos digitales, las plataformas y el big data , distintas voces expertas argumentan que la datificaci\u00f3n se est\u00e1 intensificando a medida que se desarrollan m\u00e1s dimensiones de la vida social en los espacios digitales (Southerton, 2020; Selwyn y Gaevi, 2020; Wi - lliamson, 2020). En este sentido, los datos que se generan a partir de nuestras interacciones con diversos sistemas y plataformas digitales usados con fines educativos revelan usos, percepciones, relaciones y construcciones de sentido en nuestras pr\u00e1cticas educativas. Las principales instituciones dedicadas a la ense\u00f1anza superior se han inclinado mayoritariamente por utilizar servicios prestados por las grandes compa\u00f1\u00edas internacionales (o big tech ), las cuales han dise\u00f1ado plataformas \u00aba la carta\u00bb (Zuboff, 2019). Esto es: f\u00e1ciles de aprender a utilizar, sencillas en sus procesos y eliminando la respon - educar con sentido transformador en la universidad178sabilidad de mantenimiento y seguridad desde un punto de vista t\u00e9c - nico. La paradoja est\u00e1 en que a medida que las tecnolog\u00edas se vuelven m\u00e1s sofisticadas, tambi\u00e9n se vuelven m\u00e1s opacas (Rivera-Vargas y Cobo, 2020). Adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 pasa con todos los datos que quedan registrados como huellas de nuestras interacciones durante los procesos de ense - \u00f1anza y aprendizaje? \u00bfDe qu\u00e9 manera las instituciones de Educaci\u00f3n Superior pueden ir m\u00e1s all\u00e1 de ser donantes cautivas de sus datos y poder contar con una mayor soberan\u00eda de los datos creados o utiliza - dos por sus docentes y estudiantes? \u00bfQu\u00e9 hacer para que el uso masivo de datos no favorezca a unos y discrimine a otros? De acuerdo con Pardo y Cobo (2020), \u00abla diversificaci\u00f3n de los sistemas inteligentes har\u00e1 que sea cada vez m\u00e1s necesario desarrollar nuevos conocimientos vinculados con el papel que est\u00e1n jugando los algoritmos en el mundo de la educaci\u00f3n\u00bb (p. 59). Necesitar\u00edamos, en - tonces, comprender cu\u00e1les son las bases de una alfabetizaci\u00f3n cr\u00edtica de datos y el uso de sistemas de inteligencia artificial m\u00e1s transparen - tes, as\u00ed como tambi\u00e9n desarrollar nuevas capacidades institucionales que ayuden a educadores y administradores a adoptar estas herra - mientas de manera auditable, \u00e9tica y democr\u00e1tica. Esta alfabetiza - ci\u00f3n no puede promoverse solamente individualmente, sino tambi\u00e9n institucionalmente. No se trata de favorecer una alfabetizaci\u00f3n instrumental, sino de tener consciencia de c\u00f3mo la toma de decisiones pol\u00edticas y organiza - tivas sobre los datos y las anal\u00edticas de aprendizaje influyen en la vi - si\u00f3n y el futuro de la educaci\u00f3n universitaria. Las infraestructuras de datos no solo son resultados de procesos t\u00e9cnicos de alta complejidad, sino que se construyen con objetivos pol\u00edticos que buscan producir y promover practicas sociales y educativas concretas (Williamson, 2020). Ante esta realidad, nos preguntamos: \u00bfHacia d\u00f3nde van las universidades en relaci\u00f3n con los datos y c\u00f3mo favorecer una toma de decisiones m\u00e1s consciente?179 14. datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior Centros de datos, \u00e9tica y sociedad en las universidades: espacios de reflexi\u00f3n, problematizaci\u00f3n y acci\u00f3n Este escenario complejo no puede ser abordado con soluciones simplis - tas ni de corto plazo, sino que requiere profundos debates, acuerdos y tomas de decisiones institucionales. Donde no debe estar implicado solo el profesorado; tambi\u00e9n el alumnado, el personal de administra - ci\u00f3n, y, desde luego, la ciudadan\u00eda en su conjunto. Quienes escriben este cap\u00edtulo llaman a la posibilidad, o m\u00e1s bien a la urgencia, de con - tar con soluciones concretas para que estas reflexiones tengan lugar. Planteamos la necesidad de crear \u00abcentros de datos, \u00e9tica y sociedad\u00bb en las universidades. Entidades que deber\u00edan estar conectadas en red con otros espacios similares, pues de otra manera no podr\u00edan cumplir con su objetivo de velar por la privacidad y favorecer la alfabetizaci\u00f3n en datos de sus comunidades. Desde un enfoque posdigital (Cramer, 2014; Llamas, 2020), estos centros deber\u00edan poner el \u00e9nfasis en el desarrollo y bienestar humano antes del solucionismo tecnologizante y de corto plazo. Se propone concretamente la creaci\u00f3n de centros, laboratorios o hubs en cada universidad que, desde el pensamiento cr\u00edtico y el en - cuentro de diferentes disciplinas y especialidades, tenga como hori - zonte la generaci\u00f3n de orientaciones pr\u00e1cticas respecto al cruce entre plataformas digitales, el uso de datos personales y los procesos de en - se\u00f1anza y aprendizaje. Esto puede contribuir a que las universidades no sean agentes pasivos -y, por ende, donantes involuntarios de su informaci\u00f3n- frente a la mercantilizaci\u00f3n -y a veces malversaci\u00f3n- de los datos generados por su comunidad. Junto a esto, que tengan un mayor protagonismo frente a los temas tecnosociales de la agenda de hoy y ma\u00f1ana. En cuanto al sentido de esta iniciativa, la existencia de estos cen - tros deber\u00eda ayudar a la comunidad universitaria a poder responder preguntas tales como: \u00bfQu\u00e9 valores y prop\u00f3sitos hay detr\u00e1s de la pro - ducci\u00f3n y uso de datos en la universidad? \u00bfQu\u00e9 destino y qu\u00e9 uso se hace de los datos generados en la universidad? \u00bfC\u00f3mo proteger los datos personales y la privacidad del profesorado y el estudiantado? educar con sentido transformador en la universidad180\u00bfQu\u00e9 competencias debe tener el profesorado para proteger su ac - ci\u00f3n docente en plataformas virtuales? \u00bfC\u00f3mo incorporar espacios de formaci\u00f3n para estudiantes y profesorado para una mayor concienti - zaci\u00f3n sobre las implicancias del funcionamiento de las plataformas digitales? Todas estas preguntas llevan impl\u00edcitas, por un lado, la necesidad de promover un mayor conocimiento y conciencia sobre el fen\u00f3me - no de la datificaci\u00f3n en la universidad; por otro lado, una preocu - paci\u00f3n por el permanente riesgo al que est\u00e1 expuesta la universidad de alinearse con el cumplimiento de objetivos de tinte reproductor y productivo, en l\u00ednea con lo que Zuboff (2019) define como \u00abecono - m\u00eda de datos\u00bb. Desde este enfoque, a partir del desconocimiento de las posibilidades y l\u00edmites de los datos generados por la comunidad universitaria, se refuerza el car\u00e1cter extractivista de los grandes pro - veedores de plataformas y tecnolog\u00edas digitales. Desde luego, afrontar esta realidad es indispensable, y en absoluto significa ir en contra del avance de la t\u00e9cnica humana, ni negar los beneficios que pueden traer tanto las plataformas digitales, como los an\u00e1lisis de los datos de las trayectorias educativas. Es m\u00e1s bien im - plementar la duda y el escepticismo respecto a las bondades de estos manifiestos deterministas que abundan en Educaci\u00f3n Superior, pro - moviendo y consolidando lo que Van Dijck et al. (2018) denominan la \u00abplataformizaci\u00f3n de la sociedad\u00bb. Este ejercicio supone un contra - peso, que busque el equilibrio y que tenga como objetivo central la utilizaci\u00f3n de plataformas digitales para enriquecer el sentido de las experiencias educativas entre estudiantes y docentes. Caminos posibles ante tantos interrogantes La propuesta de creaci\u00f3n de centros de datos, \u00e9tica y sociedad en ins - tituciones universitarias busca la implicaci\u00f3n y el compromiso de todo el ecosistema de la Educaci\u00f3n Superior en cuestiones cruciales para la organizaci\u00f3n, la planificaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza-apren - dizaje. Es decir, esta propuesta puede ser considerada \u00abreactiva\u00bb ante 181 14. datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior los avances indiscriminados de las plataformas digitales en las trayec - torias universitarias, y a su vez \u00abproactiva\u00bb para generar los espacios necesarios de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n sobre la cultura universitaria en la so - ciedad digital. M\u00e1s all\u00e1 de los debates pol\u00edticos en cuanto a qu\u00e9 plataformas uti - lizar, c\u00f3mo implementarlas y qu\u00e9 uso le daremos, el foco est\u00e1 en la b\u00fasqueda de la construcci\u00f3n de una cultura institucional cr\u00edtica inhe - rente a cada organismo y sus miembros. Una adecuada consolidaci\u00f3n de una \u00abcultura de usos de datos\u00bb c\u00edvicamente saludable permitir\u00eda que las universidades puedan establecer de manera colectiva mejores condiciones sobre c\u00f3mo se utilizan los datos de sus usuarios y usuarias (estudiantes, docentes, administrativos), no solo asegurando la pro - tecci\u00f3n de la privacidad y la seguridad, sino tambi\u00e9n implementando nuevos mecanismos de transparencia frente a posibles riesgos. Este alfabetismo tambi\u00e9n implica poder conocer las implicaciones legales y \u00e9ticas asociadas al uso intensivo de datos. Por ejemplo, identificar el uso indebido de reconocimiento facial, auditar algoritmos que discri - minen autom\u00e1ticamente por motivos como el color de piel, reducir los instrumentos de manipulaci\u00f3n de informaci\u00f3n, auditar plataformas que afectan la atenci\u00f3n o el comportamiento, generar propuestas que fortalezcan la ciberseguridad, promover din\u00e1micas de prevenci\u00f3n del plagio y la copia de ex\u00e1menes, o fortalecer el conocimiento sobre propiedad intelectual, entre otras iniciativas. Esta propuesta va m\u00e1s all\u00e1 de abordar las tem\u00e1ticas de \u00abeducaci\u00f3n medi\u00e1tica\u00bb y \u00abuso cr\u00edtico de las plataformas digitales\u00bb por docentes en materias espec\u00edficas. Los centros emergen como una posibilidad de contar con un espacio institucional de an\u00e1lisis y de acci\u00f3n respecto a nuestras relaciones y usos de las tecnolog\u00edas digitales, desde una pers - pectiva de justicia social (Raffaghelli, 2020). Junto a esto, que posibi - lite tambi\u00e9n la inclusi\u00f3n de otras maneras de concebir la construcci\u00f3n del conocimiento, incluyendo las subjetividades y percepciones de las juventudes respecto a la sociedad medi\u00e1tica (Boyd, 2018). Estos centros deber\u00edan ser capaces de responder a la mayor\u00eda de estas cruciales preguntas sobre la universidad en la era digital: \u00bfC\u00f3mo llevar a cabo una docencia universitaria segura en las plataformas educar con sentido transformador en la universidad182virtuales disponibles? \u00bfC\u00f3mo ordenar la provisi\u00f3n de plataformas virtuales para la docencia y el aprendizaje en la universidad? \u00bfC\u00f3mo evitar la indiferencia y el desconocimiento generalizado respecto al cuidado de datos personales? \u00bfC\u00f3mo generar instancias de formaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n de estudiantes y docentes? \u00bfC\u00f3mo generar instan - cias de activismo, divulgaci\u00f3n y transferencia de conocimiento a la sociedad? \u00bfC\u00f3mo incorporar una secci\u00f3n de an\u00e1lisis y promoci\u00f3n de privacidad, ciberseguridad, prevenci\u00f3n del plagio, \u00e9tica y propiedad intelectual de las principales plataformas digitales utilizadas por las y los j\u00f3venes? \u00bfC\u00f3mo crear un espacio de formaci\u00f3n continua sobre la econom\u00eda de la atenci\u00f3n y el modelo de funcionamiento de las plataformas digitales? A modo de propuesta, consideramos que desde estos centros se debieran seguir estas iniciativas: Promover una pol\u00edtica de transparencia que detalle el modo de tratamiento integral de datos que realice la instituci\u00f3n tanto para la ense\u00f1anza como para la investigaci\u00f3n. Crear campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n que beneficien a la comunidad universitaria en general, alrededor de preguntas como: qu\u00e9 son los datos, c\u00f3mo se usan, qui\u00e9nes los usan y para qu\u00e9, qu\u00e9 riesgos existen y qu\u00e9 posibilidades. Ofrecer un servicio de \u00abombudsman\u00bb (defensor del pueblo) para estudiantes, personal docente y de administraci\u00f3n que se hayan visto afectados respecto al uso de sus datos. Formar al profesorado universitario respecto al uso, posibilidades y l\u00edmites de la datificaci\u00f3n en las instituciones de Educaci\u00f3n Superior. Favorecer el alfabetismo cr\u00edtico en el uso de datos en la comunidad de estudiantes mediante la generaci\u00f3n de competencias transver - sales en todos los planes de estudios de los grados universitarios. O bien, generar una asignatura sobre el tema en todos los grados universitarios. Analizar, auditar y categorizar bajo un protocolo transparente las distintas plataformas que utiliza la universidad en cuanto al nivel de protecci\u00f3n de los datos de su comunidad educativa.183 14. datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior Actuar en red con otros centros, tanto universidades como or - ganizaciones de la sociedad civil, para que cada nodo pueda re - troalimentarse de la generaci\u00f3n de conocimientos, iniciativas y proyectos de los dem\u00e1s. Consideramos que estas acciones concretas y sostenidas en el tiem - po podr\u00edan crear las condiciones para la formaci\u00f3n de una \u00abcultura de datos\u00bb en Educaci\u00f3n Superior. Reflexiones finales A medida que ha aumentado la conciencia pol\u00edtica, comercial y p\u00fa - blica en torno a las controversias de datos, los investigadores han comenzado a desarrollar una mejor comprensi\u00f3n de las consecuen - cias y la \u00e9tica de los datos, el an\u00e1lisis, los algoritmos y la inteligencia artificial (AI Now, 2018). Sin embargo, dentro del campo de la Educaci\u00f3n Superior, el uso e impacto de la generaci\u00f3n y el uso de los datos permanecen relativamente poco investigados (Williamson, 2017; Bates et al., 2020). Junto a esto, el ecosistema educativo de las universidades, que comprenden a sus directivos, equipos docentes y estudiantes, poco conoce acerca de los alcances de las implicaciones del uso de datos en educaci\u00f3n. Evidentemente, los retos descritos en este documento no son per - cibidos por igual por todos. Por ejemplo, hay quienes disputan la idea de que vivamos en el capitalismo de vigilancia que nos propone Zuboff (como acusa Cory Doctorow).28 Pero asegurar que exista un intercambio de visiones es esencial para promover un abordaje di - verso en perspectivas y profundamente democr\u00e1tico. Por ello resulta esencial crear espacios de investigaci\u00f3n, reflexi\u00f3n, debate y formaci\u00f3n sobre los alcances e implicancias del uso de datos en las plataformas digitales educativas; no solo es cada vez m\u00e1s imperante, sino que ha de comprenderse como un \u00abpasaporte\u00bb necesario para evitar naufragar 28. Ver: https://onezero.medium.com/how-to-destroy-surveillance-capitalism-8135e6744d59 educar con sentido transformador en la universidad184en un mundo pospand\u00e9mico que parece depender cada vez m\u00e1s de las tecnolog\u00edas digitales. Contar con universidades y alumnado universitario con una ro - busta alfabetizaci\u00f3n cr\u00edtica en el uso de los datos no es algo que habr\u00e1 de limitarse a alg\u00fan grado o especializaci\u00f3n puntual. De la misma forma que cualquier persona que genera huella de carbono debe al - fabetizarse ambientalmente, cualquier individuo que viva en una so - ciedad que atribuye un papel central a las tecnolog\u00edas digitales tendr\u00e1 que contar con las habilidades necesarias para comprender y utilizar datos de manera estrat\u00e9gica. La alfabetizaci\u00f3n en datos tendr\u00e1 que abarcar un conjunto de habilidades tanto cognitivas (recopilar, de - purar, interpretar, contextualizar, cuestionar, aplicar, representar y compartir) como sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas (conocer sus usos e implicaciones) asociadas a la utilizaci\u00f3n de datos desde una pers - pectiva cr\u00edtica. El exitoso desarrollo de estos centros universitarios no solo permi - tir\u00e1 trabajar con datos de una mejor forma, sino tambi\u00e9n identificar y minimizar riesgos, as\u00ed como actuar con un escepticismo inteligente para cuestionar la masificaci\u00f3n de sistemas \u00abinteligentes\u00bb que piensan y toman decisiones en nombre de la \u00absociedad digital\u00bb. Bibliograf\u00eda AI Now (2018). AI now report 2018 . AI Now Institute. Bates, T., Cobo, C., Mari\u00f1o, O. y Wheeler. (2020). Can artificial intelli - gence transform Higher K., Dalbello, M. y Froehlich, T. J. (2005). How neutral can technology be? Proceedings of the American Society for Information Science and Technology , 42 (1). https://doi.org/10.1002/ meet.14504201162 Cobo, C. (2019). Acepto las condiciones. Usos y abusos de las tecnolog\u00edas digitales. Fundaci\u00f3n Santillana.185 14. datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior Cramer, F. (2014). What is \u00abpost-digital \u00bb? A Peer-Reviewed Journal About Research Values , 3 (1), 10-24. https://doi.org/10.7146/aprja.v3i1.116068 Boyd, D. (2018). You think you want media literacy... Do you? Data y Society. Points. https://points.datasociety.net/you-think-you-want-me - dia-literacy-do-you-7cad6af18ec2 Buckingham Shum, S. y Ferguson, R. (2012). Social learning analytics. Educational Technology y Society , Commisi\u00f3n. https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document. cfm?doc_id=67086 Llamas, M. (2020). 1, 1-13. https://eprints.ucm.es/id/eprint/61054/ Manca, S., Caviglione, L. y Raffaghelli, J. (2016). Big data for social me - dia learning analytics: potentials and challenges. Journal of e-Learning and Knowledge Society , 12 (2), 27-39. https://doi.org/10.20368/1971- 8829/1139 Pardo, H. y Cobo, C. (2020). Expandir la Universidad m\u00e1s all\u00e1 de la ense - \u00f1anza remota de emergencia . Outliers School. Policy Connect (2016). From bricks to clicks. The potential of Education Higher a catalyst of social justice? A re - 233. https://doi.org/10.3390/educsci10090233 Raffaghelli, J. y Stewart, B. (2022). La complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la educaci\u00f3n superior: hacia culturas de datos justas. En: P. Rivera-Vargas, R. Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s y E. Passeron (eds.). Educar con sentido transformador en la universidad . Octaedro. Rivera-Vargas, P. y Cobo-Romani, C. (2020). Digital learning: distrac - tion or default for the future. Digital Education Review , 37, 1-16 . https://revistes.ub.edu/index.php/der/article/view/31813 Sclater, (2016). Learning analytics in Higher Education. A review of UK and international practice full report . https://www.jisc.ac.uk/reports/ learning-analytics-in-higher-education educar con sentido transformador en la universidad186Selwyn, N. y Gaevi, D. (2020). The the emergence of a disci - . Data . Springer. https://doi.org/10.1007/978- 3-319-32001-4_332-1 Van Dijck, J., Poell, T. y De Waal, M. (2018). The platform society. Oxford University Press. Williamson, B. (2017). Big data in education: the digital future of learning, policy and practice . Sage. Williamson, B. (2020). La arquitectura oculta de la Educaci \u00f3n Superior: construir una infraestructura de big data para la \u00abuniversidad inteli - gente\u00bb. En: L. Casta \u00f1eda y N. Selwyn, (eds.) (2020). Reiniciando la universidad. Buscando un modelo de universidad en tiempos digitales (pp. 157-200). UOC. Zuboff, S. (2019). The age of surveillance capitalism: the fight for a human future at the new frontier of power: Barack Obama's books of 2019 . Pro - file Books.187EP\u00cdLOGO. Voces para la transformaci\u00f3n educativa: hacia una universidad comprometida con la justicia y la equidad social \u2014 Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Universitat de Barcelona \u2014 Ezequiel Passeron Universitat de Barcelona \u2014 Pablo Rivera-Vargas Universitat de Barcelona Partiendo de lo com\u00fan A pesar de proceder de diversos pa\u00edses, hablar distintas lenguas y dedicarnos a \u00e1mbitos de estudio y pensamiento educativo diferen - tes, quienes hemos participado en la elaboraci\u00f3n de este libro com - partimos una serie de convicciones que han hecho posible que salga a la luz. Durante la pandemia, nos encontramos virtualmente para reflexionar y dialogar en torno a la pregunta sobre el sentido de la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia. A todas y a todos nos preocupaba profundamente que quienes nos dedicamos a educar y a configurar el sistema educativo, est\u00e1bamos dejando de lado lo que es realmente importante. Distra\u00eddos con innovaciones punteras, atractivas aplica - ciones tecnol\u00f3gicas y \u00abnuevos\u00bb modelos pedag\u00f3gicos que nos venden como la panacea, parec\u00eda que hab\u00edamos olvidado lo que es realmente relevante en educaci\u00f3n (Cobo, 2016). La primera convicci\u00f3n que tenemos en com\u00fan quienes hemos es - crito este libro es que la educaci\u00f3n debe estar comprometida con la defensa de los valores democr\u00e1ticos y la lucha por la justicia y la educar con sentido transformador en la universidad188equidad social. Esto es solamente posible mediante una mirada plu - rinacional, cr\u00edtica y decolonial, que priorice el bienestar y el cuidado de todas las comunidades que conforman las sociedades. Por ello, la primera parte del libro nos aporta los fundamentos para pensar en c\u00f3mo favorecer una transformaci\u00f3n en la universidad, orientada a abordar estas prioridades desde un posicionamiento interdisciplinario (filos\u00f3fico, pedag\u00f3gico, sociol\u00f3gico y comunicacional) y multisituado. Esta convicci\u00f3n compartida nos ha llevado, a la vez, a plantear la necesidad de dejar de ver pasar las reformas educativas como si no nos afectaran. En este sentido, la segunda parte del libro es una invitaci\u00f3n a implicarnos en la comprensi\u00f3n de las reformas educati - vas y los nuevos curr\u00edculums que se est\u00e1n desplegando en pa\u00edses de todo el mundo. Consideramos que solamente desde este compromiso podremos contribuir a formar un sistema educativo fundamentado en criterios interseccionales mediante un curr\u00edculum que asegure la igualdad de oportunidades y a la vez el desarrollo de los saberes que mueven a cada estudiante que est\u00e9 conectado con las necesidades reales de todas las comunidades, sin excepciones. Otra preocupaci\u00f3n que apareci\u00f3 en pr\u00e1cticamente todas las con - versaciones entre quienes escribimos este libro fue c\u00f3mo est\u00e1 afectan - do el creciente uso de tecnolog\u00edas digitales al ecosistema educativo en su conjunto. Por ello, en la tercera y \u00faltima parte del libro se busca sentar unas bases para promover el pensamiento reflexivo y cr\u00edtico respecto a la promoci\u00f3n de un uso sensato de las tecnolog\u00edas digitales en la universidad, y junto a esto, favorecer una mayor comprensi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno de la datificaci\u00f3n de la sociedad contempor\u00e1nea. Al respecto, una de las principales prioridades destacadas en este li - bro es la construcci\u00f3n de culturas justas de datos, y donde creemos que la universidad puede desempe\u00f1ar un rol relevante si promueve activamente la generaci\u00f3n de espacios para la problematizaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno. Como acad\u00e9micos y acad\u00e9micas, decidimos escribir este libro para que las ideas de quienes han participado en su escritura puedan ser le\u00eddas, debatidas y reconstruidas desde los espacios universitarios. Se trata de cap\u00edtulos que interpelan directamente a los lectores y lectoras, 189 ep\u00edlogo y donde proponemos algunas preguntas que consideramos esenciales de abordar en el presente y futuro de la universidad: \u00bfC\u00f3mo es el sistema educativo que queremos contribuir a formar? \u00bfCu\u00e1l puede ser nuestro posicionamiento respecto a la inmersi\u00f3n de tecnolog\u00edas digi - tales en nuestras aulas? \u00bfMediante qu\u00e9 acciones podemos contribuir a generar encuentros educativos en post de la justicia social? Favorecer la transformaci\u00f3n educativa desde la universidad La primera parte del libro muestra las nefastas consecuencias que ha dejado el neoliberalismo en la universidad, limitando su potencial de implicaci\u00f3n transformadora y de defensa de los valores democr\u00e1ticos esenciales. Al mismo tiempo, destaca su rol y potencial como institu - ci\u00f3n promotora de pensamiento cr\u00edtico y emancipador. El an\u00e1lisis pone el foco en c\u00f3mo la pandemia ha mostrado a la ciudadan\u00eda la importancia de buscar y construir el bien com\u00fan en conjunto, lo que abre una ventana de oportunidad en torno al senti - do de la universidad que podemos contribuir a construir a partir de ahora. En la misma l\u00ednea, se aporta una mirada esperanzadora sobre la universidad. Se sostiene que la pandemia nos ha permitido valorarla en tanto espacio de encuentro y presencia, por sobre la velocidad y liquidez que caracteriza nuestra cotidianidad. Junto a esto, se apuesta por construir unas relaciones pedag\u00f3gicas que por fin logren dar valor tanto a los saberes del estudiantado, como a los saberes no hegem\u00f3ni - cos, potenciando lo end\u00f3geno desde un posicionamiento no colonial. Finalmente, esta parte del libro abre tambi\u00e9n una ventana de oportunidad en el contexto actual, reconociendo que, si hay algo que nos deja esta pandemia, es justamente que la \u00e9tica del cuidado se ha instalado en el discurso y en el sentido com\u00fan educativo como un elemento clave e indispensable de ense\u00f1anza y, por tanto, como un sello de calidad integral del quehacer universitario. educar con sentido transformador en la universidad190Construyendo un sistema educativo transformador En la segunda parte del libro se plantea la pregunta sobre c\u00f3mo es el sistema educativo que queremos contribuir a conformar y en qu\u00e9 sentidos la reforma educativa de la LOMLOE puede representar una oportunidad hist\u00f3rica para poner las bases de un nuevo sistema en el estado espa\u00f1ol. Sit\u00faa algunas de las bases que pueden orientar la reforma educativa: un curr\u00edculum que favorezca un aprendizaje m\u00e1s personalizado, conectado con las comunidades de las cuales forma parte el estudiantado, que cumpla con unos m\u00ednimos que favorezcan la igualdad de condiciones, pero a la vez deje espacio para que cada estudiante explore sus m\u00e1ximos en aquello que m\u00e1s le apasiona. Los espacios universitarios resultan \u00fanicos para el estudio de las reformas que se est\u00e1n implementando en todo el mundo y cada vez es m\u00e1s necesario que en Educaci\u00f3n Superior nos comprometamos a adquirir una perspectiva global, aprendiendo sobre los retos compar - tidos y espec\u00edficos que se est\u00e1n abordando en distintas regiones del mundo. El caso de los pa\u00edses n\u00f3rdicos es relevante, ya que su cultura comunitaria basada en el respecto hacia la educaci\u00f3n los ha llevado a construir un curr\u00edculum que incluye competencias \u00abpara la vida\u00bb, una alfabetizaci\u00f3n digital que pone el foco en el bienestar y unas culturas escolares que tratan de conectar con las necesidades de las distintas comunidades que constituyen la sociedad. Las reformas educativas de muchos pa\u00edses coinciden en reivindicar la necesidad de transformar profundamente el modelo androc\u00e9ntrico y sexista en el cual est\u00e1 basada la escuela moderna. Se presentan algu - nas claves sobre c\u00f3mo construir un sistema educativo dise\u00f1ado desde la equidad de g\u00e9nero, que repiense los contenidos, el lenguaje, las relaciones y los roles que se favorecen desde todos los espacios educa - tivos. Empezar a construir escuelas, curr\u00edculums y relaciones sociales que dejen de reproducir las desigualdades estructurales es realmente urgente. Desde las universidades, podemos contribuir ampliamente a favorecer el pensamiento cr\u00edtico, la educaci\u00f3n afectivosexual libre de estereotipos y el an\u00e1lisis de las dimensiones que nos permitir\u00e1n avanzar hacia la igualdad de g\u00e9nero.191 ep\u00edlogo Finalmente, en las reformas que se est\u00e1n implementando alrededor del mundo, un aspecto central es el modelo de rendici\u00f3n de cuentas que se impone a los centros escolares. Se trata de un eje de la pol\u00edtica que afecta profundamente las pr\u00e1cticas del profesorado, pero que a menudo queda fuera de los planes docentes en la formaci\u00f3n de futuros educadores y educadoras. Venimos de un modelo que ha favorecido la evaluaci\u00f3n estandarizada, la competici\u00f3n entre centros, la elecci\u00f3n de escuela por parte de las familias y la autonom\u00eda escolar. Por ello, empezar a promover el estudio de las caracter\u00edsticas de este modelo y las consecuencias que tiene para los centros es vital en las facultades de Educaci\u00f3n. Tecnolog\u00edas educativas para la justicia social Esta \u00faltima parte del libro se\u00f1ala la necesidad de crear espacios y redes de cuidado, contenci\u00f3n, reflexi\u00f3n, pensamiento y creaci\u00f3n entre los distintos actores de la comunidad educativa respecto a la creciente digitalizaci\u00f3n de la sociedad. Y es que solamente siendo cr\u00edticos en las preguntas y valientes para alzar la voz es que podremos recuperar el sentido del concepto \u00abredes sociales\u00bb y como colectivos desentramar los atajos que generan las plataformas de hiperindividualizaci\u00f3n del consumo. La reflexi\u00f3n, el pensamiento cr\u00edtico, el debate y la b\u00fasqueda de construcci\u00f3n de nuevos acuerdos es lo que nos permitir\u00e1 ir hacia sociedades m\u00e1s justas y \u00e9ticas para las y los ciudadanos que las confor - mamos. Es una firme convicci\u00f3n de quienes escriben este libro que el di\u00e1logo es la herramienta crucial para promover los posibles caminos que busquen desentramar la complejidad de la sociedad digital. As\u00ed, se pone en el eje de la discusi\u00f3n lo relativo a la calidad de las pro - puestas educativas y de los aprendizajes logrados por las instituciones, docentes y estudiantes en estos tiempos de \u00absismo tecnopedag\u00f3gico\u00bb. Un aspecto que resulta central es el reto urgente que representa la cultura de datos en la cual estamos cada vez m\u00e1s inmersos. Esta cues - ti\u00f3n se plantea como algo complejo, donde el contexto y la interacci\u00f3n del profesorado reflexivo y cr\u00edtico es fundamental para la transfor - educar con sentido transformador en la universidad192maci\u00f3n de las escuelas y sus v\u00ednculos con los datos que generan. En este sentido, se propone que las universidades generen pr\u00e1cticas de datos emergentes a trav\u00e9s de actividades tales como colaboratorios, hackathons y talleres, as\u00ed como ejercicios de evaluaci\u00f3n de la calidad, adem\u00e1s de las actividades de investigaci\u00f3n propiamente dichas, local - mente significativas y conscientes del contexto ampliado global. As\u00ed, podremos imaginar una cultura de datos orientadas hacia la b\u00fasqueda de la justicia social. Por \u00faltimo, se propone la creaci\u00f3n de centros de datos, \u00e9tica y sociedad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n universitaria, que puedan ser los encargados de generar espacios de problematizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y acci\u00f3n para fomentar una alfabetizaci\u00f3n en datos en toda la comuni - dad educativa. Los mismos ser\u00edan parte de cada instituci\u00f3n y a la vez estar en red con otros, incluyendo de manera integral un conjunto de habilidades tanto cognitivas (recopilar, depurar, interpretar, contex - tualizar, cuestionar, aplicar, representar y compartir) como sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas (conocer sus usos e implicaciones) asociadas a la utilizaci\u00f3n de datos desde una perspectiva cr\u00edtica. La creaci\u00f3n de es - tos centros universitarios no solo permitir\u00eda trabajar con datos de una mejor forma, sino tambi\u00e9n identificar y minimizar riesgos, as\u00ed como actuar con un escepticismo cr\u00edtico para cuestionar la masificaci\u00f3n de sistemas \u00abinteligentes\u00bb que piensan y toman decisiones en nombre de la \u00absociedad digital\u00bb. Lineamientos para pol\u00edticas y acciones venideras La cruel pedagog\u00eda del virus (De Sousa Santos, 2020) vino a recordar - nos o a visibilizar que las vidas de todos los individuos que habitamos este planeta est\u00e1 entramada. Esto es, que no hay manera de salvarnos de manera individual, somos interdependientes unos con otros, no somos en solitario. En la educaci\u00f3n sucede lo mismo. No aprende - mos en soledad, aprendemos con los dem\u00e1s. La noci\u00f3n de red, que es la noci\u00f3n b\u00e1sica de la complejidad, es la que nos permite empezar a buscar otros modos de construcci\u00f3n colectiva de sentido. Quienes 193 ep\u00edlogo escriben este libro promovieron un espacio virtual de pensamiento colectivo, en clave reflexiva, para poder identificar las preguntas claves que nos ayuden a repensar el sentido de la educaci\u00f3n en el escenario contempor\u00e1neo. Sostenemos que, como sociedades complejas y diversas, necesita - mos volver a una mirada de la ecolog\u00eda pol\u00edtica, con sentido colectivo y desde los v\u00ednculos para ir hacia nuevas formas de ser y estar en el mundo, en donde los cuidados est\u00e9n en el foco de atenci\u00f3n. La educaci\u00f3n, en todas sus aristas, es un acto pol\u00edtico fundamental para aprender a convivir en comunidad y a su vez promover otras mane - ras de construir sentido sobre la realidad, junto con otras personas. Para poder afrontar la complejidad de la sociedad contempor\u00e1nea y reducir los bochornosos niveles de desigualdad con los que convivi - mos -ya antes de la pandemia- necesitamos mirar con otros ojos, que nos permitan imaginar otra \u00e9tica, nuevas est\u00e9ticas y maneras de comprendernos como personas en la naturaleza, enredadas en la vida y conviviendo. Las escuelas y las universidades aparecen como espacios genuinos para promover nuevas maneras de abordar la complejidad de la so - ciedad contempor\u00e1nea. En ese sentido pueden funcionar como pila - res fundamentales para la emancipaci\u00f3n de sus individuos (Garc\u00e9s, 2020). Quienes formamos parte del ecosistema educativo tendremos que sostener el compromiso en la transformaci\u00f3n social para ir hacia un futuro m\u00e1s justo y solidario. Referencias Cobo, C. (2016). La innovaci\u00f3n pendiente. Reflexiones (y provocaciones) so - bre educaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y conocimiento . Penguin Random House. De Sousa Santos, B. (2020). La cruel pedagog\u00eda del virus . CLACSO. Garc\u00e9s, M. (2020). Escuela de aprendices . Galaxia Gutenberg.195AUTOR\u00cdA Coordinadores Pablo Rivera-Vargas. Profesor lector del Departamento de Did\u00e1c - tica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universitat de Barcelona (UB). Miembro del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA \u00abSubjetividades, vi - sualidades y entornos educativos contempor\u00e1neos\u00bb (2017SGR1248 ). Doctor en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB) y doctor en Sociolog\u00eda (Uni - zar). Su actividad de investigaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la inclusi\u00f3n digital, la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica y la transformaci\u00f3n educativa. Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s . Profesora lectora del Departamento de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universitat de Barcelona. Miembro del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA \u00abSubjetividades, vi - sualidades y entornos educativos contempor\u00e1neos\u00bb (2017SGR1248). Doctora en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB). Su actividad de investigaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con las trayectorias de aprendizaje, la transformaci\u00f3n educativa y la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica. Ezequiel Passeron . Profesor asociado del Departamento de Did\u00e1c - tica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universitat de Barcelona (UB). Director institucional de Faro Digital. Doctorando en Educaci\u00f3n y Sociedad de la Universitat de Barcelona. Miembro del Grupo de in - vestigaci\u00f3n ESBRINA \u00abSubjetividades, visualidades y entornos edu - cativos contempor\u00e1neos\u00bb (2017SGR1248). Su actividad de investiga - ci\u00f3n se centra en los cruces entre la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n y los medios digitales. educar con sentido transformador en la universidad196Autoras y autores29 Cristina Alonso . Profesora titular de Universidad, Departamento de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universitat de Barcelona. Doctora en Educaci\u00f3n por la Universitat de Barcelona. Investigadora principal del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA \u00abSubjetividades, vi - sualidades y entornos educativos contempor\u00e1neos\u00bb (2017SGR 1248). Sus intereses de investigaci\u00f3n est\u00e1n focalizados en el estudio de las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas educativas mediadas por tecnolog\u00edas digitales. Crist\u00f3bal Cobo . Doctor en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n (Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona). Especialista s\u00e9nior en Educaci\u00f3n y Tecno - log\u00eda del Banco Mundial. Sus intereses de investigaci\u00f3n y publicaci\u00f3n est\u00e1n en la intersecci\u00f3n entre el futuro del aprendizaje, culturas de innovaci\u00f3n y las tecnolog\u00edas centradas en las personas. C\u00e9sar Coll . Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Edu - caci\u00f3n de la Universitat de Barcelona. Doctor en Psicolog\u00eda por la Universitat de Barcelona. Director del Grupo de Investigaci\u00f3n en Interacci\u00f3n e Influencia Educativa (GRINTIE). Sus intereses actuales tienen como foco el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas educativas, el discurso educativo, el impacto de las TIC en la educaci\u00f3n, la articulaci\u00f3n de los escenarios de aprendizaje formal e informal y la personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar. Silvina Casablancas . Doctora en Pedagog\u00eda con especializaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda Educativa por la Universitat de Barcelona. Docente e in - vestigadora en la Universidad Nacional de Luj\u00e1n. Coordinadora de investigaci\u00f3n en PENT FLACSO, Argentina. Sus intereses de inves - tigaci\u00f3n se vinculan al estudio del impacto de la tecnolog\u00eda educativa en las pr\u00e1cticas docentes en la universidad. 29. Por orden alfab\u00e9tico seg\u00fan apellido.197 autor\u00eda Ines Dussel . Profesora investigadora del Departamento de Inves - tigaciones Educativas del CINVESTAV-IPN, M\u00e9xico. Doctora en Educaci\u00f3n (Ph.D.) en la Universidad de Wisconsin-Madison. Sus intereses est\u00e1n vinculados a la investigaci\u00f3n educativa, la formaci\u00f3n docente y las pol\u00edticas y pedagog\u00edas de la imagen en educaci\u00f3n. Ola Erstad . Profesor del Departamento de Educaci\u00f3n de la Univer - sity de Oslo, Noruega. Ha liderado diversos proyectos y redes de in - vestigaci\u00f3n financiadas por: Norwegian Research Council, Nordforsk y la EU. Sus intereses de investigaci\u00f3n se vinculan a la tecnolog\u00eda educativa, fundamentalmente en alfabetizaci\u00f3n digital/medi\u00e1tica y el aprendizaje formal/informal ( learning lives). Carla Fardella . Profesora e investigadora en la Facultad de Educaci\u00f3n y Ciencias Sociales de la Universidad Andr\u00e9s Bello. Doctora en Psico - log\u00eda Social por la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Investigadora principal del Centro N\u00facleo Milenio Autoridad y Asimetr\u00edas de Po - der (Chile). Sus intereses investigativos se focalizan en el management acad\u00e9mico y el estudio de las pr\u00e1cticas sociales. Anna For\u00e9s . Doctora en Filosof\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n por la Universitat de Barcelona. Directora adjunta de la C\u00e1tedra de Neuroe - ducaci\u00f3n de la Universitat de Barcelona. Sus intereses est\u00e1n vincula - dos a la neuroeducaci\u00f3n, la resiliencia y la transformaci\u00f3n educativa. Marina Garc\u00e9s . Profesora agregada en la Universitat Oberta de Catalu - nya. Doctora en Filosof\u00eda por la Universitat de Barcelona. Es impulsora del colectivo de pensamiento cr\u00edtico Espai en Blanc y participa en diver - sos proyectos colectivos de experimentaci\u00f3n pedag\u00f3gica, cultural y social. Henry Giroux . Catedr\u00e1tico y profesor de la Universidad de Mcmas - ter. A lo largo de su vida ha buscado desarrollar una teor\u00eda cr\u00edtica de la educaci\u00f3n, enfatizando las intersecciones cruciales entre el papel de la educaci\u00f3n en las escuelas y universidades con el de la cultura y la vida p\u00fablica. educar con sentido transformador en la universidad198Fernando Hern\u00e1ndez-Hern\u00e1ndez . Catedr\u00e1tico de la Universitat de Barcelona. Integrante del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA ( https:// esbrina.eu/es/inicio/ ) y de la red e in - novaci\u00f3n REUNID ( http://reunid.eu ). Sus intereses investigativos se vinculan a la cultura visual y al desarrollo de proyectos educativos en los centros escolares. Gustavo Herrera . Profesor de Filosof\u00eda de la Pontificia Universi - dad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Doctorando en el Programa Filosof\u00eda Contempor\u00e1nea y Estudios Cl\u00e1sicos de la Universitat de Barcelona, ANID Becas/doctorado en el extranjero-Becas Chile (72210041). Sus intereses de investigaci\u00f3n son la filosof\u00eda de la educaci\u00f3n, la evalua - ci\u00f3n, pol\u00edticas y gesti\u00f3n educativa y las tecnolog\u00edas del aprendizaje y el conocimiento. Kristiina Kumpulainen . Profesora de Educaci\u00f3n en la Universidad de Helsinki (Finlandia). Profesora asociada en Educational Techno - logy and Learning Design en la Universidad Simon Fraser (Canad\u00e1). Sus intereses de investigaci\u00f3n y publicaci\u00f3n son la comunicaci\u00f3n, el aprendizaje y la educaci\u00f3n en la era digital, incluyendo tem\u00e1ticas como la alfabetizaci\u00f3n digital, la agencia y la identidad. Antonio Membrive . Investigador predoctoral del Departamento de Cognici\u00f3n, Desarrollo y Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n de la Universitat de Barcelona. Miembro del del Grupo de Investigaci\u00f3n en Interacci\u00f3n e Influencia Educativa (GRINTIE). Su actividad de investigaci\u00f3n se relaciona con las trayectorias personales de aprendizaje, el impacto de las tecnolog\u00edas digitales en el aprendizaje y las estrategias de persona - lizaci\u00f3n del aprendizaje escolar. Pablo Neut . Doctorando en Educaci\u00f3n y Sociedad de la Universitat de Barcelona. Miembro de N\u00facleo Milenio Autoridad y Asimetr\u00edas de Poder, NUMAAP (Chile). Su actividad de investigaci\u00f3n se ha vinculado con el estudio de las violencias escolares, las relaciones de autoridad pedag\u00f3gica y las pedagog\u00edas cr\u00edticas.199 autor\u00eda Lluis Parcerisa . Profesor asociado en la Universitat Aut\u00f2noma de Bar - celona. Doctor en Sociolog\u00eda por la Universitat Aut\u00f2noma de Barce - lona y miembro del Grupo en Globalizaci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Pol\u00edticas Sociales (GEPS). Sus intereses investigativos se vinculan al estudio de las pol\u00edticas educativas de rendici\u00f3n de cuentas y nueva gesti\u00f3n p\u00fablica. Juliana Raffaghelli . Profesora Agregada del Departamento de Psi - colog\u00eda y Educaci\u00f3n Universitat Oberta de Catalunya. Doctora en Investigaci\u00f3n Educativa (Universit\u00e0 Ca' Foscari Venezia). Sus inte - reses est\u00e1n relacionados con la ense\u00f1anza, el dise\u00f1o del aprendizaje y la formaci\u00f3n del profesorado en contextos globales de aprendizaje. Joan Anton S\u00e1nchez-Valero . Profesor agregado en la Universitat de Barcelona. Doctor en Pedagog\u00eda en la Universitat de Barcelona. Miembro del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA \u00abSubjetividades, vi - sualidades y entornos educativos contempor\u00e1neos\u00bb (2017SGR1248). Sus intereses de investigaci\u00f3n est\u00e1n vinculados a la tecnolog\u00eda educa - tiva y a la competencia digital docente. Juana Maria Sancho Gil . Catedr\u00e1tica em\u00e9rita de la Universitat de Barcelona. Integrante del Grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA ( https:// esbrina.eu/es/inicio/ ) y de la Red e in - novaci\u00f3n REUNID ( http://reunid.eu ). Sus intereses investigativos se sit\u00faan en la tecnolog\u00eda educativa y en los nuevos contextos sociales de aprendizaje en la sociedad digital. Neil Selwyn . Catedr\u00e1tico en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Univer - sidad de Monash (Melbourne, Australia). Doctor en Sociolog\u00eda de la Universidad de Cardiff. Sus intereses de investigaci\u00f3n se centran en la tecnolog\u00eda educativa y los medios digitales, desde experiencias de los estudiantes hasta la econom\u00eda pol\u00edtica de la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Bonnie Stewart . Profesora asistente de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad de Windsor (Canad\u00e1). Doctora en Filosof\u00eda (Univer - educar con sentido transformador en la universidad200sity of Prince Edward Island, UPEI). Sus intereses de investigaci\u00f3n est\u00e1n vinculados al impacto de las pr\u00e1cticas digitales emergentes en la Educaci\u00f3n Superior y en la sociedad en general. Marina Subirats . Catedr\u00e1tica em\u00e9rita de Sociolog\u00eda de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Fue directora del Instituto de la Mujer del Ministerio de Asuntos Sociales y concejala de Educaci\u00f3n del Ayunta - miento de Barcelona. Ha escrito diversos libros y numerosos art\u00edculos sobre aspectos de g\u00e9nero, educaci\u00f3n y estructura social de Catalu\u00f1a y Espa\u00f1a. Macarena Trujillo . Acad\u00e9mica de la Universidad de Playa Ancha de Chile e investigadora postdoctoral de la Universidad Rovira i Virgili. Soci\u00f3loga, mag\u00edster en G\u00e9nero, doctora en Sociolog\u00eda e investigadora feminista. Trabaja en el \u00e1mbito de los estudios de g\u00e9nero y educaci\u00f3n, maternidades, migraciones y violencia contra las mujeres. Antoni Verger . Catedr\u00e1tico en Sociolog\u00eda en la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Miembro del Grupo en Globalizaci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Pol\u00edticas Sociales (GEPS). Su investigaci\u00f3n se centra en el estudio de la relaci\u00f3n entre las instituciones de gobernanza mundial y la . Favorecer la transformaci\u00f3n educativa desde la universidad 1. De una pedagog\u00eda de la clausura a una pedagog\u00eda de las posibilidades. Aprender y ense\u00f1ar la Experiencias en la pandemia. Algunas reflexiones desde la universidad pedagog\u00edas universitarias en sus \u00e9nfasis y sus modos sentidos del aprender de los j\u00f3venes universitarios: entre el acomodo, la reapropiaci\u00f3n a los sentidos del aprender . . . . 55 El aprender sobre qu\u00e9 sentidos dan los j\u00f3venes al aprender en la universidad y m\u00e1s del aprender (con sentido) de los j\u00f3venes universitarios . 58 La diferencia entre estudiar y aprender: aprender implica . Algunas aportaciones para quienes trabajan con j\u00f3venes en la universidad y m\u00e1s que cuidan (y descuidan). La pandemia, una oportunidad de ser y estar en . . . . . . 69 Pandemia: una oportunidad un sistema educativo transformador 7. Personalizaci\u00f3n del aprendizaje escolar y reforma curricular: hacia un coeducaci\u00f3n como propuesta de transformaci\u00f3n social y equidad de la educaci\u00f3n en las relaciones de g\u00e9nero: de la educaci\u00f3n mixta transformador en la universidad204Reproducci\u00f3n del androcentrismo y el sexismo en la educaci\u00f3n: el va la educaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos? Retos para impulsar la equidad, el conocimiento y visi\u00f3n colectiva de la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n y la pol\u00edtica de nueva gesti\u00f3n p\u00fablica en el sector educativo: el caso de las pol\u00edticas de autonom\u00eda escolar con rendici\u00f3n de cuentas . las reformas gerenciales en la educaci\u00f3n . . . 124 La naturaleza performatividad . . . 127 A modo de cierre: educativas para la justicia social 11. \u00bfPor qu\u00e9 no todo es (ni debe ser) digital? Interrogantes para pensar sobre digitalizaci\u00f3n, datificaci\u00f3n e la pandemia de la COVID-19 para la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales es importante reflexionar sobre el uso de plataformas virtuales entre profesorado un uso social y justo de los datos reconfigurar las pr\u00e1cticas universitarias en pandemia: escuchar a sus protagonistas y analizar valorar las competencias de inicio de los j\u00f3venes y sus v\u00ednculos La complejidad como enfoque para la alfabetizaci\u00f3n de datos en la Educaci\u00f3n Superior: hacia culturas de transformador en la universidad206Desenredando nudos: complejidad y alfabetizaci\u00f3n en datos complejidad en torno a los datos: construyendo culturas de en Educaci\u00f3n Superior. La necesidad de un abordaje reflexivo datos, \u00e9tica y sociedad en las universidades: espacios de reflexi\u00f3n, para la transformaci\u00f3n educativa: hacia una universidad comprometida con la justicia y la la universidad Pablo Rivera, Raquel Mi\u00f1o, Ezequiel Passeron (Coords.)EDUCACI\u00d3N U NIVERSITARIA Educar con sentido la universidadPablo Rivera-Vargas Raquel Mi\u00f1o-Puigcerc\u00f3s Ezequiel Passeron (Coords.)La colecci\u00f3n Educaci\u00f3n Universitaria contribu - ye a la difusi\u00f3n de experiencias significativas y buenas pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n y mejora docente en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior, y a intentar dar respuestas adecuadas a los retos que plantean tanto las actuales tendencias sobre el proceso de docencia-aprendizaje, como la construcci\u00f3n de nuevos espacios para la edu - caci\u00f3n superior. Compuesta por libros de alta divulgaci\u00f3n so- bre temas de ense\u00f1anza y aprendizaje universitarios, va dirigida especialmente a los profesores universita - rios y futuros docentes en fase de formaci\u00f3n; tambi\u00e9n a los responsables de la gesti\u00f3n universitaria, al alum - nado de estudios superiores y a todas las personas que se interesan por el mundo de la docencia en la universi \u00bfC\u00f3mo es que ven\u00eds juntos a clase? dad. En la serie \u00abEducaci\u00f3n superior comparada e internacional\u00bb, de orientaci\u00f3n diferenciada y pro- pia, se publican obras que presentan los resultados de destacadas investigaciones internacionales sobre te - mas relacionados con la educaci\u00f3n superior desde una perspectiva comparada. Esta colecci\u00f3n tambi\u00e9n presenta ediciones di - gitales de todos los libros y, adem\u00e1s, de aquellos do - cumentos que, por su naturaleza o por la extensi\u00f3n y amplitud de sus planteamientos, exceden las posibili- dades de ediciones en formatos tradicionales.\u00faltimos t\u00edtulos publicados La educaci\u00f3n en la sociedad mundial John W. Meyer y Francisco O. Ram\u00edrez Buenas pr\u00e1cticas docentes en la universidad Teresa Pag\u00e8s, Albert Cornet, Jordi Pardo (coords.) La gobernanza en la ense\u00f1anza superior Barbara M. Kehm Experiencias de mejora e innovaci\u00f3n docente en el \u00e1mbito del Derecho Max Turull Rubinat (ed.) Una mirada internacional a las competencias docentes universitarias Rosa M\u00aa Esteban Moreno (dir. y coord.) Sara Vilma Menj\u00edvar de Barb\u00f3n (coord.) Experiencias de innovaci\u00f3n docente en la ense\u00f1anza universitaria de las humanidades Mireia Trenchs Parera, Mar Cruz Pi\u00f1ol (coord.) La gesti\u00f3n de la tecnolog\u00eda en la educaci\u00f3n superior A. W. (Tony) Bates y Albert Sangr\u00e0 La nueva gobernanza de los sistemas universitarios Barbara M. Kehm (comp.) Ense\u00f1ar y aprender en la universidad Guillermo Bautista P\u00e9rez, Anna Escofet Roig (eds.) Las pol\u00edticas de formaci\u00f3n profesional en Espa\u00f1a y en Europa Antonio Luz\u00f3n Trujillo, M\u00f3nica Torres S\u00e1nchez (comps.) La expansi\u00f3n del conocimiento en abierto: los MOOC Esteban V\u00e1zquez Cano, Eloy L\u00f3pez Meneses, Jos\u00e9 Luis Sarasola S\u00e1nchez-Serrano La semipresencialidad como respuesta a los nuevos retos de la universidad Joan Simon Pallis\u00e9, Carles Bened\u00ed Gonz\u00e1lez, C\u00e8sar Blanch\u00e9 Verg\u00e9s Empleo y trabajo de los graduados universitarios Jos\u00e9-Gin\u00e9s Mora, Harald Schomburg, Ulrich Teichler (comps.) La escritura trav\u00e9s de las disciplinas Liliana Tolchinsky (coord.) IDP/ICEIDP/ICEEducar con sentido transformador en la universidad El presente libro es el resultado de la iniciativa #educarconsentido, una serie de di\u00e1logos en clave educativa y en formato virtual promovida por el grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA de la Universidad de Barcelona y la ONG Faro Digital. Su objetivo ha sido construir un espacio de reflexi\u00f3n colectiva e internacional en torno a las principales interrogantes y desa - f\u00edos que emergen ante la creciente digitalizaci\u00f3n de la vida cotidiana, y que fueron abruptamente acentuados con la pandemia de la COVID-19. M\u00e1s all\u00e1 de la diversidad de temas abordados en estos casi dos a\u00f1os de #educarconsentido, el objetivo del presente libro es acercar a sus lectores aquellas ideas y reflexiones que estuvieron especialmente focalizadas en la universidad y sus comunidades acad\u00e9micas. Cada uno de los cap\u00edtulos busca favorecer la comprensi\u00f3n de la socie - dad de la cual formamos parte y plantear c\u00f3mo desde las universidades no solo es posible aportar claves para la generaci\u00f3n de conocimientos y la formaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y democr\u00e1tica. Pablo Rivera . Profesor lector del Departamento de Did\u00e1ctica y Organi - zaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Doctor en Educa - ci\u00f3n y Sociedad (UB) y en Sociolog\u00eda (Universidad de Zaragoza). Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA. Su actividad de investigaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la inclusi\u00f3n digital, la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica y la transformaci\u00f3n educativa. Raquel Mi\u00f1o . Profesora lectora del Departamento de Did\u00e1ctica y Or - ganizaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Doctora en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB). Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ES - BRINA. Su experiencia como investigadora se centra en las trayectorias de aprendizaje de los j\u00f3venes, los procesos de transformaci\u00f3n educativa en Secundaria y la alfabetizaci\u00f3n digital cr\u00edtica. Ezequiel Passeron . Profesor asociado del Departamento de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Educativa de la Universidad de Barcelona (UB). Doctorando en Educaci\u00f3n y Sociedad (UB). Cofundador de Faro Digital. Forma parte del grupo de investigaci\u00f3n ESBRINA. Su experiencia pasa por estudiar los cruces entre educaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y medios digitales. "}