{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.dspace.uce.edu.ec/bitstream/25000/29476/1/FCP-CPIPR-MORALES%20DAYSSI.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "i Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC , durante el 2022 . Autora: Morales P\u00e9rez, Dayssi Gabriela Tutor: Silva Paredes, Christian Rolando Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas, Universidad Central del Ecuador Carrera de Psicolog\u00eda Infantil y Psicorrehabilitaci\u00f3n Trabajo de titulaci\u00f3n modalidad proyecto de investigaci\u00f3n previo a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Psic\u00f3loga Infantil y Psicorrehabilita dora. Quito, 202 2 ii Derechos de Autor Yo, Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez , en calidad de autora y titular del trabajo de titulaci\u00f3n: Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 , modalidad proyecto de investigaci\u00f3n, de conformidad con el Art. 114 del C\u00d3DIGO ORG\u00c1NICO DE LA ECONOM\u00cdA SOCIAL DE LOS CONOCIMIENTOS CREATIVIDAD E INNOVACION, concedo a favor de la Universidad Central del Ecuador una licencia grata y no exclusiva para el u so no comercial de la investigaci\u00f3n, con fines estrictamente acad\u00e9micos. Conservo a mi favor todos los derechos de autor sobre la obra, establecidos en la normativa citada. As\u00ed mismo, autorizo a la Universidad Central del Ecuador para que realice la digit alizaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en el repositorio virtual, en conformidad a lo dispuesto en el Art. 144 de la LEY ORG\u00c1NICA DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. La autora declara que la obra de la presente autorizaci\u00f3n es original en su forma de expresi\u00f3n y no infringe el derecho de autor de terceros, asumiendo la responsabilidad por cualquier reclamaci\u00f3n que pudiera presentarse por esta causa y liberando a la Universidad de cualquier responsabilidad. Firma: _______________ Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez CC. 1719997650 Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: dgmoralesp@uce.edu.ec iii Aprobaci\u00f3n del Tutor En mi calidad de Tutor del Trabajo de Titulaci\u00f3n, presentado por Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez , para optar por el Grado de Psic\u00f3loga Infantil y Psicorrehabilitadora, cuyo t\u00edtulo es: Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 , considero que dicho trabajo re\u00fane los requisitos y m\u00e9ritos suficientes para ser sometido a la presentaci\u00f3n p\u00fablica y evaluaci\u00f3n por parte del tribunal examinador que se designe. En la ciudad de Quito, a los 6 d\u00edas del mes de marzo de 20 23. ______________________________ MSc. Christian Rolando Silva Paredes DOCENTE TUTOR CC. 1718276114 iv Dedicatoria Dedico este trabajo de investigaci\u00f3n a Dios quien desde siempre ha estado a mi lado, pues en cada obst\u00e1culo \u00e9l me ha dado la fuerza y la constancia para seguir adelante y no darme por vencida. Ha sido un camino largo en donde solo \u00e9l sabe cu\u00e1nto me ha costado y que con sus bend iciones he podido avanzar d\u00eda con d\u00eda en este sue\u00f1o. A mis padres, Lidia P\u00e9rez y Abraham Morales quienes me han ense\u00f1ado el sentido de la responsabilidad y la honradez, por compartir conmigo cada uno de mis logros y desaciertos, pero sobre todo por ense\u00f1ar me a ser perseverante y a no darme por vencida ante las dificultades. A mis hermanos Mayra y Sthevven por estar a mi lado apoy\u00e1ndome y ser mis compa\u00f1eros de risas y alegr\u00edas. A mis amigas Vanessa G, Alejandra E, Evelyn C, Fernanda Z, Alejandra P, Jadi ra P, Paola P, Patricia S, Silvia P, Andrea B, Leslie O, Daniela V, Tatiana G, Valeria L, Mayra G, Ela L, Gaby V , Alisson V , Mar\u00eda JF, Gaby L y Lizeth R. quienes fueron mi salvavidas, siempre creyeron en m\u00ed , me acompa\u00f1aron en todo momento y me recordaban d\u00eda a d\u00eda mis capacidades y fortalezas. Incluso en los d\u00edas m\u00e1s grises, el sol brilla para todos. -Dayssi. v Agradecimiento A la Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas de la Universidad Central del Ecuador por brindarme muchas experiencias entre ellas, amar y reconocer la fant\u00e1stica labor que tiene la carrera de Psicolog\u00eda Infantil y Psicorrehabilitaci\u00f3n. A los docentes de la carrera, que d\u00eda con d\u00eda impartieron de sus conocimientos y transmitieron el valor m\u00e1s importante que puede tener un profesional \"el amor por su carrera\". Al Mag\u00edster Christian Silva, por guiarme durante el desarrollo de este trabajo de investigaci\u00f3n, gracias por cada sugerencia y recomendaci\u00f3n, pero principalmente por su paciencia y sabidur\u00eda. Al Comit\u00e9 lector quienes realizaron la revisi\u00f3n de mi trabajo de investigaci\u00f3n de manera que permiti\u00f3 mejorar la presentaci\u00f3n de esta para mi defensa. A la Mag\u00edster Cynthia Flores quien ha sabido apoyarme desde el primer d\u00eda que la conoc\u00ed, m\u00e1s que agradecida p or la ense\u00f1anza recibida y por hacer que am\u00e9 cada d\u00eda m\u00e1s la carrera. A la Doctora Susana Borja, quien me gu\u00edo y ayudo en los inicios de mi investigaci\u00f3n En especial quiero agradecer a ASONIC y a todos quienes la conforman, por brindarme el espacio para la realizaci\u00f3n de mi investigaci\u00f3n y por la gratificante experiencia que me llev\u00f3, la cual quedar\u00e1 guardada en mi mente y coraz\u00f3n. Finalmente, a todas las personas con quienes tuve el agrado de compartir todo este proceso acad\u00e9mico. vi Tabla de contenidos Derechos de Autor ................................ ................................ ................................ .................... ii de del 3 1.1. Identificaci\u00f3n del Problema ................................ 1.2. Preguntas de ................................ de de la investigaci\u00f3n 1.5.1. 16 2.2.2. Tipos de estr\u00e9s desde posturas de Hans Selye y Lazarus Teor\u00eda del estr\u00e9s en de Maslach y Jackson.. ................................ . 18 2.2.4.2. Teor\u00eda Transaccional de ................................ ....... por Hans Selye. ................................ ................ 20 2.2.4. Perspectiva actual de la variable 20 Investigaciones nacionales relacionadas al 2.2.6. Investigaciones internacionales 2.3. Sobrecarga ................................ de sobrecarga 2.3.1.1. Sobrecarga en cuidadores Tipos sobrecarga ................................ ................................ ....... 29 2.3.4. Teor\u00eda Psicol\u00f3gica que explica la Sobrecarga ................................ .................. 31 2.3.4.1. Modelo expandido del cuidado de Zarit. ................................ ......................... 31 2.3.4.2. Teor\u00eda de la identidad del cuidador. ................................ ................................ . 31 2.3.4.3. Modelo de sobrecarga y desgaste descrito por Pearlin ................................ .... 32 2.3.5. Perspectiva actual de Sobrecarga ................................ ................................ ..... 33 2.3.6. Investigaciones nacionales relacionadas a la sobrecarga ................................ 35 2.3.7. Investigaciones internacionales relacionadas con la sobrecarga ..................... 37 2.4. Cuidador primario ................................ ................................ ................................ .. 38 2.4.1. Definici\u00f3n de cuidador primario ................................ ................................ ....... 38 2.4.2. Caracter\u00edsticas de los cuidadores primarios ................................ ..................... 39 2.4.3. Factores de riesgo de los cuidadores primarios ................................ ................ 41 2.5. Operacionalizaci\u00f3n de 3.1.1. Alcance de la investigaci\u00f3n 45 3.2. Dise\u00f1o de investigaci\u00f3n ................................ 3.3. Poblaci\u00f3n del tama\u00f1o de muestra ................................ ................................ ......... 46 3.4. Criterios de inclusi\u00f3n, exclusi\u00f3n y eliminaci\u00f3n ................................ ..................... 47 3.4.1. Criterios de inclusi\u00f3n. Criterios de eliminaci\u00f3n. ................................ ................................ ................... 47 3.5. Instrumentos y gu\u00edas de recolecci\u00f3n de datos ................................ ....................... 48 3.5.1. Consentimiento Informado de carga del cuidador de Zarit ................................ .............................. 50 3.6. Recolecci\u00f3n 53 3.7.1. Respetar a la persona y comunidad que participa en el estudio ....................... 53 3.7.2. muestra 55 3.7.6. Protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n 3.7.7. Riesgos m\u00e1ximos ................................ estudio ................................ ................................ ..... 56 3.7.9. Idoneidad \u00e9tica y experiencia del investigador ................................ ................. 56 3.7.10. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses ................................ ............................ 56 3.8. Plan de An\u00e1lisis de Datos 56 x Lista de tablas Tabla 1 . Tabla cruzada con descripci\u00f3n de niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC ................................ . 58 Tabla 2 . Niveles de Estr\u00e9s percibido en c uidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC ................................ ................................ ................................ .... 59 Tabla 3 . Niveles de Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC ................................ ................................ ................................ ........... 60 Tabla 4. Niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC ................................ ...................... 61 Tabla 5. Niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC ................................ ...................... 62 xi Lista de anexos Anexo 1. Plan aprobado. ................................ ................................ ................................ .......... 87 Anexo 2. Ficha T\u00e9cnica de los instrumentos ................................ ................................ ......... 150 Anexo 3. Matriz de consistencia ................................ ................................ ............................ 159 Anexo 4. Documento de autorizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n ................................ ......................... 162 Anexo 5. Consentimiento informado ................................ ................................ ..................... Anexo 6 . Declaraci\u00f3n de Confidencialidad ................................ ................................ ........... 168 Anexo 7. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses del tutor acad\u00e9mico. ................................ ... 169 Anexo 8. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses del investigador. ................................ ......... 170 xii T\u00cdTULO: Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC durante el 2022 . Autora: Morales P\u00e9rez, Dayssi Gabriela Tutor: Silva Paredes, Christian Rolando Resumen El estr\u00e9s y la sobrecarga en los cuidadores primarios son unas de las principales repercusiones que tiene la leucemia infantil, pues los efectos se centran en el cansancio por ser la \u00fanica persona a cargo del cuidado , las horas dedicadas al menor, la angustia y las expectativas de la enfermedad . La presente investigaci\u00f3n plantea como objetivo general describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primar ios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC durante el 2022. La metodolog\u00eda se llev\u00f3 a cabo bajo un enfoque cuantitativo de dise\u00f1o no experimental - transversal descriptivo. La muestra fue no probabil\u00edstica intencional que abarco a 40 cuidad ores y cuidadoras. Los instrumentos utilizados fueron: La Escala de estr\u00e9s percibido (PSS -14) de Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R y la Escala de carga del cuidador de Zarit . Los resultados obtenidos indican que la mayor\u00eda de los cuidadores son mujeres y las edades m\u00e1s frecuentes estuvieron comprendidas entre 21 a 4 0 a\u00f1os, en cuanto al estr\u00e9s, de vez en cuando y muy a menudo est\u00e1n estresados y en relaci\u00f3n con la sobrecarga presentan niveles de sobrecarga entre intensa y ligera . La conclusi\u00f3n de esta investigaci\u00f3n es que los cuidadores y cuidadoras de ASONIC carecen de estrategias de afrontamiento y a su vez desconocen sobre c\u00f3mo manejar las situaciones y eventos estresantes qu e desencadenan tras la labor de cuidado. Palabras Clave: Estr\u00e9s , Sobrecarga, Morales P\u00e9rez, Advisor: Christian Rolando Abstract Stress and overload in primary caregivers are some because the effects are centered due to being the only person in charge of the care, the hours dedicated to the child, the anguish and the expectations of the disease. The general objective of this research is to describe the levels of stress and overload in primary caregivers in ASONIC during 2022. The methodology carried out under a with - sectional The sample was non-probabilistic and instruments used were the Perceived Stress Scale (PSS -14) by Cohen S ., show that caregivers are women and the most frequent ages ranged from 21 to 40 years. Regarding stress, they are occasionally and very often stresse d and in relation to overload they present intense to light levels of overload. The conclusion of this is that ASONIC caregivers lack coping strategies and furthermore, they do not know how to handle stressful situations and events that to be an accurate translation into English of the original document in the Spanish Language. Firmado electr\u00f3nicamente por: FRANCISCO DANIEL SANDOVAL ORTIZ Lic. Daniel Sandoval, Mgs. ICN:1718024910, Authorized Translator of the English/Spanish Language at Instituto - UCE. 1 Introducci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n se refiere al tema de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos , que se puede definir como un conjunto de reacciones amenazantes o desbordantes que desencadenan tras la labor de cuidado. En la actualidad, la World Health Organization (WHO [por sus siglas en ingl\u00e9s] , 2021) menciona que el c\u00e1ncer infantil representa un desaf\u00edo importante y notable para la salud p\u00fablica , pues cada a\u00f1o 400 000 ni\u00f1os en todo el mundo son diagnosticados con alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer, siendo la leucemia la m\u00e1s com\u00fan en menores de 0 a 19 a\u00f1os. Es as\u00ed como, el proceso de la enfermedad puede generar una gran carga para las familias afectadas , por lo que supone una lucha constante c onforme va avanzando la enfermedad , lo cual provoca n estr\u00e9s y sobrecarga en la persona que toma la responsabilidad de cuidador o cuidadora primaria . A partir de este punto, se presentan a lgunos aspectos que caracterizan al cuidador primario , pues principal mente es quien se encarga de ayudar en las necesidades b\u00e1sicas e instrumentales del paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico , descuidando sus propias necesidades (Valencia et al., 2017) . Entonces, p ara analizar esta problem\u00e1tica es necesario mencionar su causa principal , el cual es no contar con una red de apoyo, es decir asumir toda la responsabilidad de cuidado sin requerir la ayuda de otros (Salinas R\u00edos et al., 2017) . Refiriendo que el estado f\u00edsico y emocional de un cuidador depender\u00e1 si este puede o no asumir con la responsabilidad de ser un referente o pilar de apoyo para el ni\u00f1o o ni\u00f1a al momento de enfrentar su enfermedad (Valero -Cantero et al., 2020) . En adici\u00f3n, l a investigaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica social se realiz\u00f3 por el inter\u00e9s de generar una base te\u00f3rica respecto a esta poblaci\u00f3n poco estudiada , por lo que fue importante profundizar desde la perspectiva social, la realidad a la que estos se enfrentan tras ejercer el 2 rol de cuidadores durante todo el tratamiento de su hijo o hija. Por otra parte, desde la Psicolog\u00eda Infantil y Psicorrehabilitaci\u00f3n, el inter\u00e9s parte en que los resultados aporten de forma significativa en la elaboraci\u00f3n de programas o talleres de descarga emocional, de instauraci\u00f3n de rutinas y estrategias para lidiar con el estr\u00e9s y la sobrecarga . Para continuar, la investigaci\u00f3n propone profundizar la problem\u00e1tica en funci\u00f3n de la corriente cognitivo conductual, fundamentada en la teor\u00eda transaccional del estr\u00e9s de Lazarus y Folkman , el cual denota el proceso de estr\u00e9s y sobrecarga desde la valoraci\u00f3n cognitiva (Rodr\u00edguez et al.,2009) . Por lo que , es preciso mencionar que esta investigaci\u00f3n se centr \u00f3 en describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia , a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la Escala de estr\u00e9s Percibido (PSS -14) de Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R y la Escala de carga del cuidador de Zarit a una muestra no probabil\u00edstica de 40 participantes , puesto que una de las limitaciones existentes fue el c ontar con una muestra intermitente. Despu\u00e9s de todo, la presente investigaci\u00f3n tuvo una metodolog\u00eda cuantitativa con un dise\u00f1o descriptivo de tipo transversal , que responde a la finalidad de que la poblaci\u00f3n este al tanto sobre c\u00f3mo est\u00e1 su salud mental y que estrategias puede abordar para manejar de forma adecuada la labor de cuidador o cuidadora que desempe\u00f1a. Finalmente, en esta investigaci\u00f3n se propone el cap\u00edtulo I , con el problema a estudiar , los objetivos, justificaci\u00f3n y limitaciones . Por su parte , el cap\u00edtulo II, contiene la comprensi\u00f3n de las variables estudiadas , posicionamiento te\u00f3rico , al igual que se describen investigaciones nacionales e internacionales . En el cap\u00edtulo III, la metodolog\u00eda aplicada, as\u00ed como las consideraciones \u00e9ticas a las cuales se fundamenta la investigaci\u00f3 n y despu\u00e9s de eso se presenta el cap\u00edtulo IV, resultados , seguido del cap\u00edtulo V, discusi\u00f3n, cap\u00edtulo VI , conclusiones y cap\u00edtulo VI I, recomendaciones , posterior est\u00e1n las hojas de referencias bibliogr\u00e1ficas y anexo s. 3 Cap\u00edtulo I: Planteamiento del Problema 1.1. Identificaci\u00f3n del Problem a El c\u00e1ncer infantil es una patolog\u00eda que conlleva repercusiones f\u00edsicas, mentales y sociales en quien la padece y en su entorno m\u00e1s cercano. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS, 2018) , a nivel mundial se estima que cada a\u00f1o se diagnost ican entre 175,000 y 250,000 nuevos casos de c\u00e1ncer infantil, siendo una de las principales causas de mortalidad. En Ecuador la situaci\u00f3n es similar, pues se diagnosticaron 1.119 casos nuevos de c\u00e1ncer infanti l y una tasa de mortalidad por edad de 0 a 19 a\u00f1os de 6,2 por 100.000 habitantes (Globocan, 2020 ; Ministerio de Salud, 2022) . A nivel local en Quito, Cuenca y Guayaquil la sede matriz de la Sociedad de Lucha contra el C\u00e1ncer (SOLCA) en su informe refiere que, el c\u00e1ncer infantil con mayor incidencia es la Leucemia con un 43% e n ni\u00f1os y un 48% en ni\u00f1as comprendidos en edades de 0 a 14 a\u00f1os (SOLCA, 2018) . A medida que , la enfermedad evoluciona el paciente requiere de mayores cuidados. Es entonces , como menciona Carrillo et al. (2021) donde el padre o madre adquiere y asume el rol de cuidador . Se ha documentado seg\u00fan Fonseca -salguero et al. (2019) que los cuidadores o cuidadoras de ni\u00f1os con c\u00e1ncer presentan morbilidad asociada al estr\u00e9s, depresi\u00f3n, vulnerabilidad, aislamiento social y ansiedad. Adicionalmente, la poblaci\u00f3n de cuidadores primarios q ue son acogidos en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer ( de aqu\u00ed en adelante, ASONIC), en su gran mayor\u00eda madres viajan desde diferentes provincias del pa\u00eds a la capital, dejando sus trabajos y hogares por motivos d e tratamiento m\u00e9dico, provocando problemas de adaptaci\u00f3n, emocionales y econ\u00f3micos, de igual forma para esta poblaci\u00f3n es accesible albergarse en esta asociaci\u00f3n sin fines de lucro, debido a que los gastos de estad\u00eda est\u00e1n acorde con sus recursos econ\u00f3mico s y a la vez por la cercan\u00eda que tienen a la instituci\u00f3n de salud , ASONIC (comunicaci\u00f3n personal, 3 de mayo,2022) ha reportado que cada mes 4 reciben alrededor de 40 a 50 pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos junto con sus familias que, por falta de servicios m\u00e9dicos en sus provincias de residencia se ven en la necesidad de albergarse en la Ciudad de Quito. Por otra parte, frente a estos antecedentes en la poblaci\u00f3n de estudio la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00ed a M\u00e9dica (SEOM) en una de sus publicaciones por Montero et al., (2015) manifiestan que el estr\u00e9s en el cuidador incrementa el riesgo de padecer problemas f\u00edsicos, emocionales y sociales; en cuanto a la sobrecarga Carrillo M\u00e1rquez et al. (2021) menciona n que \"un cuidador sobrecargado se puede convertir en el siguiente enfermo al que hay que cuidar, adem\u00e1s de que la calidad de vida del ni\u00f1o con c\u00e1ncer est\u00e1 relacionada a las condiciones en que se encuentre el cuidador\" (p.10). As\u00ed es , como Folkman (2011) define al estr\u00e9s como \"una relaci\u00f3n entre el individuo y el entorno, que aparece de forma amenazante o que desborda sus recursos y, en consecuencia, pone en peligro su bienestar\" (p.250). Entonces de acuerdo a esta variable, a nivel internacional en Washington, Gurtovenko et al. (2021) realizaron una investigaci\u00f3n sobre el estr\u00e9s y el ajuste psicol\u00f3gico en cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, con una muestra de 159 familias con hijos diagnosticados de leucemia, donde las puntuaciones indicaron s\u00edntomas de estr\u00e9s elevados, denotando que los factores estresantes relacionados directamente como los no relacionados con el c\u00e1ncer, contribuyen a la aparici\u00f3n de la angustia en el cuidador. Por consiguiente , en Latinoam\u00e9rica una investigaci\u00f3n realizada en Hidalgo, M\u00e9xico por Salinas et al. (2017) mencionan que, de una muestra de 50 cuidadoras primarias de ellas 25 cuidadoras presentan estr\u00e9s bajo (50%) y las otras 25 presentaron estr\u00e9s alto (50%). Seguido de esto, se determin\u00f3 que a mayor falta de control de estr\u00e9s mayores impactos se dan en el cuidado, es decir el estr\u00e9s del cuidador tiene efectos en la sobrecarga. 5 En complemento , a nivel Nacional, S\u00e1nchez y Torres (2018) realizaron una evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s y de los factores asociados en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os de 0 -15 a\u00f1os con c\u00e1ncer dentro de la Fundaci\u00f3n Cecili a Rivadeneira, con una muestra de 160 familias, donde el estr\u00e9s moderado 45% (n=72) fue el m\u00e1s frecuente. Estos autores concluyeron que el estr\u00e9s est\u00e1 asociado a factores como: la estructura familiar y los recursos econ\u00f3micos. Para continuar, la variable de sobrecarga es definida por Ruiz y Nava (2012) como : \"Burnout o s\u00edndrome del cuidador quemado que consiste en un profundo desgaste emocional y f\u00edsico que experimenta la persona al tener la funci\u00f3n del cuidado de una persona enferma o en este caso la de un ni\u00f1o o ni\u00f1a con c\u00e1ncer\" (p.5). Respecto a esta variable, a nivel internacional en M\u00e1laga, Espa\u00f1a se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n en 174 cuidadoras de pacientes oncol\u00f3gicos, donde se denot\u00f3 un riesgo de cansancio del rol del cuidador con un ( 41,8%), siendo as\u00ed que este riesgo se deba a que las horas dedicadas al cuidado son arduas y requieren de mayor dedicaci\u00f3n (Castilla et al., 2021) . Por otra parte, en Latinoam\u00e9rica se desarroll\u00f3 una investigaci\u00f3n por Reyna et al., (2021) que se centr\u00f3 en determinar la relaci\u00f3n entre el s\u00edndrome de sobrecarga y las estrategias de afrontamiento en cuidadores de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos, da ndo como resultados una media de 71,78 para el s\u00edndrome de sobrecarga que implica un nivel de carga severa, concluyendo que aquellos cuidadores que utilizan estrategias poco adaptativas, son m\u00e1s propensos a generar sobrecarga frente a su rol, inf luyendo no solo en su vida personal, sino tambi\u00e9n en la familiar y social. Finalmente, a nivel nacional no existen investigaciones respecto a la sobrecarga, por lo que se toma un trabajo de maestr\u00eda, elaborado por Vasco (2016) con una muestra de 118 cuidadores primarios de la Fundaci\u00f3n J\u00f3venes Contra el C\u00e1ncer en Quito. Obteniendo que el 73,7% no tienen sobrecarga. Evidenciando que entre mayor sobrecarga perciban, mayor 6 depresi\u00f3n y ansiedad experimentan; y entre mayor funcionalidad familiar tengan, menor ser\u00e1 la sobrecarga. Por todo lo mencionado, surgi\u00f3 la necesidad de conocer acerca del estr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergaron en ASONIC situada en Quito, pues no existe una l\u00ednea base sobre esta poblaci\u00f3n . 1.2.Preguntas de investigaci\u00f3n En este apartado se detallan las preguntas de investigaci\u00f3n mismas que dan respuesta a lo que se pretende conseguir en el presente estudio. 1.2.1. Pregunta General \u00bfCu\u00e1les son los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de los cuidadores primar ios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 1.2.2. Preguntas espec\u00edficas \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? \u00bfCu\u00e1l es el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni \u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 7 1.3. Justificaci\u00f3n Las enfermedades cr\u00f3nicas presentes en la infancia, como la leucemia aumentan el grado de dependencia de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, pues los cuidados son continuos y prolongados, afectando significativamente el estilo de vida de los cuidadores, donde se suman las preocupaciones econ\u00f3micas, sociales, laborales y familiares, provocando en lo s cuidadores estr\u00e9s y sobrecarga. De esta manera desde la Psicolog\u00eda Infantil fue importante abordar investigaciones que aporten significativamente en la salud mental de quienes cuidan a un hijo o hija con alg\u00fan tipo de enfermedad catastr\u00f3fica . En primer l ugar, la relevancia te\u00f3rica de la presente investigaci\u00f3n parti\u00f3 en desarrollar un an\u00e1lisis conceptual de las variables: estr\u00e9s y sobrecarga, mismas que han sido estudiadas frecuentemente en diversos contextos como la discapacidad y adulto mayor, por lo que naci\u00f3 la necesidad de crear una base te\u00f3rica cient\u00edfica respecto a cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as que padecen Leucemia en la ciudad de Quito, pues fue importante desarrollar estudios innovadores en una poblaci\u00f3n poco estudiada, que refiere cifras o datos nulos respecto a las personas que cumplen con el rol de cuidador y que como manifiesta Lopes do Carmo et al., (2021) estos pueden presentar estr\u00e9s y sobrecarga frente a las actividades y las demandas en relaci\u00f3n al cuidado del enfermo, donde sus sentimientos, actitudes y emociones pueden no ser correctamente gestionadas. En cuanto al aporte metodol\u00f3gico, fue una investigaci\u00f3n cuantitativa no experimental de tipo descriptiva transversal que busc\u00f3 describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as que padecen Leucemia, ya que a trav\u00e9s de este aporte se permiti\u00f3 conocer c\u00f3mo se encuentra el estado emocional de quienes desempe\u00f1an esta labor. Pues los resultados establecen un proceso de relevancia, centrado en generar entornos saludables enfocados en mejorar la calidad de vida y estabilidad emocional en lo s que prevalezca la atenci\u00f3n integral por parte de los cuidadores primarios hacia el menor. 8 Para continuar, la justificaci\u00f3n pr\u00e1ctica respondi\u00f3 a la necesidad de foca lizar estrategias de apoyo para lidiar con el cansancio, agotamiento, baja autoestima, irritabilidad y aislamiento que desencadenan tras la responsabilidad de cuidado. Consecuentemente , la justificaci\u00f3n social se sustent\u00f3 en el aporte de los resultados que se obtuvieron con la investigaci\u00f3n, esto debido a que se brind\u00f3 una visi\u00f3n m\u00e1s detallada de la realidad y necesidades que tiene la poblaci\u00f3n estudiada. La relevancia social naci\u00f3 del inter\u00e9s por ahondar la labor que cumplen los cuidadores primarios frent e a la enfermedad de un familiar y como este de cierta forma repercute en su estado emocional, f\u00edsico, social y espiritual. Finalmente, la poblaci\u00f3n beneficiaria directa del proyecto estuvo comprendida de 40 cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucem ia que se alberga ron en ASONIC, que por su labor estos pod\u00edan presentar estr\u00e9s y sobrecarga, adem\u00e1s los beneficiarios indirectos fueron los ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia y tambi\u00e9n las autoridades al frente de esta asociaci\u00f3n, pues tras desarrollar la investig aci\u00f3n, ellos pudieron conocer sobre c\u00f3mo se encuentra la salud mental de quienes asisten y as\u00ed poder implementar ciertas estrategias para apoyar a esta poblaci\u00f3n. 1.4. Objetivos de la investigaci\u00f3n 1.4.1. Objetivo General Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 1.4.2. Objetivos espec\u00edficos Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Conocer el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 9 Determinar el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 . Detallar el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 . 1.5. Limitaciones de la investigaci\u00f3n En la presente investigaci\u00f3n se consideran algunas limitaciones que surgieron durante su ejecuci\u00f3n como: 1.5.1. Limitaciones de Gesti\u00f3n La expansi\u00f3n del tiempo de aplicaci\u00f3n del instrumento debido a que la estad\u00eda de los participantes es intermitente, ya que solo se albergan cuando tienen una consulta m\u00e9dica o para recibir tratamiento en la ciudad de Quito. Al tratarse de una poblaci\u00f3n vul nerable algunos cuidadores primarios desist ieron de participar debido a cuestiones emocionales derivadas de la enfermedad de sus hijos. Algunos cuidadores primarios no sab\u00edan leer, por lo que el tiempo de aplicaci\u00f3n de cada instrumento abarc\u00f3 m\u00e1s tiempo de l que se requer\u00eda, pues se les fue leyendo cada pregunta y explicando para que puedan emitir una respuesta. 1.5.2. Limitaciones Te\u00f3ricas La falta de investigaciones en el contexto nacional sobre la poblaci\u00f3n abordada dificult\u00f3 la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n para la revisi\u00f3n te\u00f3rica de las variables estudiadas. Tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos institucionales. 10 Cap\u00edtulo II: M arco Te\u00f3rico 2.1. Posicionamiento te\u00f3rico El presente trabajo de investigaci\u00f3n se fundamenta en el posicionamiento de la corriente cognitivo conductual, pues como lo menciona Ortiz et al. (2019) \"los componentes cognitivos ayudan a los individuos a identificar y modificar los pensamientos disfuncionales que pueden tener influencia en la respuesta al estr\u00e9s fisiol\u00f3gico y psicol\u00f3gico\" (p.11). Por lo tanto, se hace menci\u00f3n a la Teor\u00eda Transaccional del Estr\u00e9s de Lazarus y Folkman, que tiene \u00e9nfasis en el papel que juegan las valoraciones cognitivas en la constituci\u00f3n de las emociones y del estr\u00e9s (G\u00f3mez, 2005) . En este proceso de estr\u00e9s deb e estar presente la valoraci\u00f3n cognitiva, denota ndo que la valoraci\u00f3n cognitiva parte de la detecci\u00f3n de un evento, la valoraci\u00f3n primaria indica cuando se reconoce el problema y la secundaria hace referencia a la emoci\u00f3n que despierta frente a la situaci\u00f3n ( Rodr\u00edguez et al.,2009) ; es decir que se establece una relaci\u00f3n, entre la valoraci\u00f3n que el cuidador hace de la situaci\u00f3n y su capacidad de afrontamiento. Siguiendo el modelo de Lazarus y Folkman (1984 ) (como se cit\u00f3 en Crespo y L\u00f3pez, 2006) indican que la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de sobrecarga y satisfacci\u00f3n determina los resultados provocados ante el cuidado. Cabe mencionar que estas dos valoraciones se pueden producir al mismo tiempo en el cuidador, es decir los cuidados pueden generar al mismo tiempo satisfacci\u00f3n y sobrecarga. En adici\u00f3n, d esde la Teor\u00eda transaccional del estr\u00e9s, L azarus y Folkman refieren que, el sentimiento de sobrecarga es considerado como una de las manifestaciones del estr\u00e9s psicol\u00f3gico y social generado por dicha situaci\u00f3n (Tartaglini e t al., 2020) . En esta teor\u00eda se define a la sobrecarga como un proceso donde el nivel de demanda supera los recursos internos y externos del cuidador, experimentado emociones y percepciones negativas como 11 sentimientos de pesar, agobio y carga con respec to a su funci\u00f3n de cuidar, la cual depender\u00e1 de los mecanismos de valoraciones cognitivas que estos tengan. Por otro lado, Zarit en 1989 establece el Modelo Te\u00f3rico Expandido del Cuidado, para abordar la variable de la sobrecarga ampliando e incorporando desde esta postura a la \"valoraci\u00f3n secundaria\" que menciona Lazarus y Folkman sobre el estr\u00e9s, pues ambas variables est\u00e1n muy ligadas. Indicando que, la evaluaci\u00f3n subjetiva es el principal indicador para determinar la carga, donde se hace una evaluaci\u00f3n sobre los diferentes estresores y de los recursos que se disponen para sobrellevarla, poder manejar y mantener su rol de cuidador o cuidadora . Este indicador general permite dar un acercamiento del porqu\u00e9 algunos cuidadores sufren carga con peque\u00f1as demand as asistenciales de cuidado acabando en crisis y otros cuidadores no la tienen (Ruiz, 2020) . Es debido a todo esto que, ambas teor\u00edas est\u00e1n inclinadas a un enfoque cognitivo conductual, pues el es tr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos , pueden presentar afectaciones en sus procesos cognitivos como la capacidad de tomar decisiones y la interpretaci\u00f3n que ellos le dan a la realidad, a la par tambi\u00e9n se ve afectada el \u00e1rea de las habilidades sociales, pues como se explica en cada teor\u00eda, el significado que se da a un evento estresante depende de la valoraci\u00f3n cognitiva que determina la relaci\u00f3n entre su rol de cuidador y la situaci\u00f3n de enfermedad por la que at raviesa su hijo o hija. 2.2. Estr\u00e9s 2.2.1. Definici\u00f3n de estr\u00e9s El concepto de estr\u00e9s parte de trabajos realizados por Hans Selye en 1936 que dieron origen al s\u00edndrome general de adaptaci\u00f3n y en donde explica que, ante un evento de amenaza, el organismo emite una respuesta con el objetivo de promover la adaptaci\u00f3n. Por lo que, 12 Selye define al estr\u00e9s como el conjunto de reacciones fisiol\u00f3gicas que desencadenan tras la incidencia de un evento estresante. Es decir, es la respuesta inespec\u00edfica del organismo ante cualquier demanda o amenaza (Godoy et al., 2018) . En particular , el organismo busca dar alg\u00fan tipo de respuesta frente a un evento o situaci\u00f3n a la cual quiere enfrentar, en ocasiones cuando este estresor supera la capacidad de reacci\u00f3n, esta se presenta de forma somatizada, provocando malestar. Por otra parte , Folkman (2011) define al estr\u00e9s como \"una relaci\u00f3n entre el individuo y el entorno, que aparece de forma amenazante o que desborda s us recursos y en consecuencia, pone en peligro su bienestar\"(p.15). El estr\u00e9s como bien lo indica la literatura es una respuesta que emite el cuerpo cuando necesita liberar la tensi\u00f3n frente a un evento negativo . Sin embargo, este fen\u00f3meno tambi\u00e9n permite que se genere un equilibrio en el organismo, pues cuando la persona se siente estresada, sabe que necesita de varios de sus recursos para salir de esta situaci\u00f3n y busca adaptarse a este cambio, regulando aquellos factores que provocan el estr\u00e9s. 2.2.1.1. Estr\u00e9s en cuidadores primarios. Por su parte , el estr\u00e9s en padres cuy as hijas e hijos fueron diagnosticados con c\u00e1ncer es un factor com\u00fan e independiente del tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta el tratamiento del mismo y con una relaci\u00f3n estrecha al sexo del cuidador a la hora de responder a las demandas propias del cuidado (Colombo 2017) . Es as\u00ed como , frente a esta postura es importante considerar como el factor del tiempo en la duraci\u00f3n de la enfermedad aumenta el riesgo de que los padres desatiendan sus propias necesidades y no tengan tiempo para ellos mismos, debilitando su estado de salud y generando en ellos estr\u00e9s, de la misma manera c \u00f3mo el ser padre o madre influye en la carga de los cuidados, pues depende netamente de las estrategias de afrontamiento que usen para lidiar con la situaci\u00f3n. 13 Del mismo modo, Montalvo -Prieto y Peluffo -Mendoza (2020) mencionan que, el recibir un diagn\u00f3stico de leucemia, las visitas hospitalarias, el uso de medicamentos y todo el tratamiento provocan en el cuidador estr\u00e9s y preocupaciones, pues como cuidador principal este tiene no solo la responsabilidad de proporcionar cuidado, sino tambi\u00e9n el participar en la toma de decisiones, suplir las necesidades del paciente, motivarlo y apoyarlo, a fin de contribuir al mejoramiento de su calidad de vida. En efecto , cuidar a un paciente con c\u00e1ncer implica situaciones estresantes que con frecuencia conllevan problemas psicol\u00f3gicos, de manera que se pueden identificar oportunamente reduciendo los efectos negativos del estr\u00e9s en los padr es o cuidadores primarios. Por tal raz\u00f3n, estos aspectos estresantes pueden ser manejados de forma positiva por el cuidador primario, siendo un factor principal la adecuada relaci\u00f3n de cuidado que depende de la confianza que tienen los cuidadores en su cap acidad para asumir su rol, de mantener una buena comunicaci\u00f3n y del v\u00ednculo afectivo con la persona que se cuida (Colombo, 2017) . Acorde a lo mencionado con anterioridad, los padres cumplen con diversos roles, por un lado, est\u00e1 el ser cuidadores, el ser sustentos del hogar y ser fuente de apoyo emocional para su hijo, todos estos aspectos son percibidos como eventos que desde la interpretaci\u00f3n que estos le den, podr\u00e1n ser considerados como llevaderos o como situaciones estresantes, en ocasiones los cuidadores se ven motivados en aceptar el cuidado por los lazos afectivos que los mueven a enfrentar su rol, pero en ocasiones los cuidadores pueden verse en desventaja frente al desconocimiento y el miedo de no tener la capacidad para desempe \u00f1ar su papel como cuidador, generando estr\u00e9s ante la presi\u00f3n y la culpa. 2.2.1. Formas de respuesta ante el estr\u00e9s Las siguientes formas de respuestas ante el estr\u00e9s est\u00e1n enmarcadas desde el posicionamiento te\u00f3rico del enfoque cognitivo conductual : 14 2.2.1.1. Respuesta fis iol\u00f3gica al estr\u00e9s . El estr\u00e9s puede causar alteraciones f\u00edsicas en el organismo, como presi\u00f3n arterial alta, tensi\u00f3n muscular, problemas digestivos, insomnio, irritabilidad y bajo estado de \u00e1nimo. Sin embargo , Moadel et al. (2019) refieren que : Cuando el organismo est\u00e1 sometido a una amenaza real o percibida, los sentidos env\u00edan esa informaci\u00f3n a la am\u00edgdala que interpreta la informaci\u00f3n, enviando una se\u00f1al de distr\u00e9s al hipot\u00e1lamo cuando nota alg\u00fan peligro. El hipot\u00e1lamo es como un centro de mando que se comunica con el resto del cuerpo a trav\u00e9s del sistema nervi oso aut\u00f3nomo, controlando las funciones normales del organismo que son autom\u00e1ticas, tales como : la respiraci\u00f3n, la presi\u00f3n arterial, los latidos card\u00edacos y la dilataci\u00f3n o constricci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos y de los bronquiolos en los pulmones (p.7). El sistema nervioso aut\u00f3nomo es aquel que est\u00e1 involucrado en dar respuesta al estr\u00e9s y para ello , parte de sus dos componentes: el sistema nervioso simp\u00e1tico y el sistema nervioso parasimp\u00e1tico. El sistema nervioso simp\u00e1tico desencadena la respuesta conoc ida como de \"lucha o huida\", que otorga al cuerpo una descarga de energ\u00eda para poder responder ante el peligro, el cual se manifiesta en la frecuencia card\u00edaca, el flujo sangu\u00edneo, la presi\u00f3n arterial, la respiraci\u00f3n y la digesti\u00f3n. Por otro lado, el siste ma nervioso parasimp\u00e1tico act\u00faa como un freno, pues promueve una reacci\u00f3n de calma al organismo despu\u00e9s de que haya pasado el factor estresante, es decir el organismo vuelve a su estado natural de reposo (Moadel et al., 2019 , p.7-8). 15 2.2.2.2. Respuesta Cognitiva al estr\u00e9s . De acuerdo con la teor\u00eda de Lazarus y Folkman, la respuesta que el individuo da respecto a una situaci\u00f3n estresante, depender\u00e1 de la percepci\u00f3n que tenga de la situaci\u00f3n a la que se debe afrontar y para ello , har\u00e1 uso de un esfuerzo cognitivo como el afrontamiento para manejar las demandas externas e inte rnas, que llevan a la persona a pensar y actuar de cierta forma ante diversas situaciones (Casta\u00f1o y Del Barco, 2010) . Generalmente cuando la persona siente que ha perdido el control sobre lo que est\u00e1 experimentando se genera el estr\u00e9s donde surgen pensamientos negativos que, en ocasiones son dif\u00edciles de manejar de forma adecuada, proyect\u00e1ndose sobre el cuerpo f\u00edsico, a trav\u00e9s de s\u00edntomas que advierten o dan a notar que hay un desaju ste en el organismo. Es as\u00ed , donde el individuo determina y analiza sobre lo que est\u00e1 sucediendo, para lo cual utiliza sus recursos personales para recuperar fuerzas y enfrentar nuevamente los escenarios que le generan estr\u00e9s (Dresel, 2019) . Al mismo tiempo, recalca que para la emisi\u00f3n de una respuesta frente al estr\u00e9s cada individuo reacciona de acuerdo con su perfil de personalidad y a la percepci\u00f3n que tiene de la situaci\u00f3n que lo aqueja. Pues , la percepci\u00f3n o i nterpretaci\u00f3n que le da a la situaci\u00f3n estresante es la pieza clave para modular una respuesta interna (Dresel, 2019) . En resumen, la adecuada adaptaci\u00f3n y afrontamiento de la situaci\u00f3n estresante depende de la capacidad del individuo para realizar percepciones evaluadoras de la situaci\u00f3n, apreciando estas experiencias como demandas o exigencias (Cruz P\u00e9rez, 2018) . Pues desde el primer momento que el individuo tiene contacto con la situaci\u00f3n, e labora toda una actividad cognitiva, donde se incluyen pensamientos, acciones y hasta reacciones que har\u00e1n que sea posible o no generar una o varias respuestas adaptativas ante el evento estresante. 16 2.2.2.3. Respuesta Conductual al estr\u00e9s . La interpretaci\u00f3n de la respuesta al estr\u00e9s es la de \"luchar o huir\", que incluye por un lado a las respuestas fisiol\u00f3gicas y por otra a las conductuales enfocadas a suscitar el afrontamiento de una amenaza percibida para la supervivencia. El estr\u00e9s no sie mpre provoca comportamientos como la lucha o la huida, sino que tambi\u00e9n puede promover la afiliaci\u00f3n social bajo estr\u00e9s, es decir la respuesta conductual puede ser emitida desde distintos enfoques, donde el modelo de respuesta puede estar m\u00e1s ligada a la e vitaci\u00f3n o huida de la amenaza, o al afrontamiento y lucha para salir del estado que provoca estr\u00e9s o m\u00e1s a\u00fan el mostrar un perfil de un comportamiento prosocial en respuesta a la amenaza, donde la persona hace un esfuerzo por adaptarse y calmar el malest ar (Mayo y Heilig, 2019) . Del mismo modo, esta respuesta conductual est\u00e1 ligada al aspecto fis iol\u00f3gico, puesto que cuando el organismo percibe una situaci\u00f3n estresante env\u00eda esa informaci\u00f3n sensorial hasta los centros cerebrales, donde se interpreta la experiencia como buena, mala o desconocida. Ante est\u00edmulos \"malos\" o estresores, se activan m\u00e1s l as estructuras del sistema l\u00edmbico que se encargan de regular las emociones y las respuestas conductuales asociadas a esta (Cueto Escobedo, 2020) . En otras palabras, la respuesta conductual al estr\u00e9s puede llegar a ser altamente ad aptativa y necesaria para la supervivencia del individuo . Despu\u00e9s de todo, estas respuestas conductuales del estr\u00e9s pueden darse a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de algunos mecanismos ligados a la parte de huida y evitaci\u00f3n como: huir de la situaci\u00f3n, ignorar aqu ellos estresores o simplemente mirando hacia otro lado. Sin embargo, el mecanismo de afrontamiento o de lucha por su parte depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas del estresor y de los recursos que tenga la persona para asumir y superar la situaci\u00f3n. 17 2.2.2. Tipos de estr\u00e9s desde las posturas de Hans Selye y Lazarus y Folkman Es importante mencionar que existen diversas tipolog\u00edas sobre el estr\u00e9s y para ello , se considera la perspectiva de Selye sobre los efectos buenos y malos del estr\u00e9s. En primera instancia, se menciona al distr\u00e9s o estr\u00e9s que no es en su totalidad negativo, pero que se presenta cuando el individuo percibe las exigencias del entorno a tal punto de no poder acceder a sus recursos personales y no lograr afrontarlos, por lo que genera un efecto negativo y de tensi\u00f3n en su salud (Espinoza et al., 2018) . Por \u00faltimo, est\u00e1 el eustr\u00e9s o tambi\u00e9n llamado estr\u00e9s positivo, siendo aquel que facilita que, ante las diversas situaciones el individuo logr\u00e9 de forma exitosa la adaptaci\u00f3n, donde sus pensamientos y emociones se tornen positivos (Espinoza et al., 2018) . Consecuentemente existen diversos tipos de estr\u00e9s asociadas a la teor\u00eda transaccional del estr\u00e9s de Lazarus y Folkman , entre ellos los planteados por Opi Lecina (2010) los mismos que surgen de acuerdo a las respuestas que suelen producir las personas cuando se perciben estresadas, lo s cuales son: 2.2.3.1. Estr\u00e9s f\u00edsico. Es la respuesta emitida por el organismo donde se exponen los mecanismos biol\u00f3gicos, es decir se da la liberaci\u00f3n de adrenalina tensando los m\u00fasculos, dilatando las pupilas y aumentando el ritmo card\u00edaco . Sin embargo , cuando se da esta respuesta , el cuerpo busca la forma de sobrell evar y equilibrar el funcionamiento normal del cuerpo manifest\u00e1ndose a trav\u00e9s del cansancio, fatiga y dolores corporales en ciertas zonas del cuerpo como hombros, cabeza, abdomen y cuello . 2.2.3.2. Estr\u00e9s mental y psicol\u00f3gico. Es un tipo de estr\u00e9s complejo y dif\u00edcil de identificar , ya que est\u00e1 compuest o por comportamientos y emociones dif\u00edciles de ver objetivamente , pues se manifiestan en la persona como estados de preocupaci\u00f3n o temores que si no son resueltos pueden tornarse patol\u00f3gicos . 18 2.2.3.3. Estr\u00e9s ex\u00f3geno. Es conocido como estr\u00e9s social , pues resulta de las exigencias del exterior como los problemas financieros, de salud, laborales, familiares, entre otros que desequilibran el bienestar y tranquilidad de la persona . 2.2.3.4. Estr\u00e9s end\u00f3geno. El cual nace en el interior de la persona, por lo que est\u00e1 muy ligado a los pensamientos generados internamente , los cuales pueden ser negativos y persistentes provocando que el cerebro segreg ue substancias como el cortisol que genera el estr\u00e9s . Los tipos de estr\u00e9s descritos hacen referencia al aut or Opi Lecina (2010) quien explica cada uno de ellos de forma detallada . 2.2.3. Teor\u00edas Psicol\u00f3gica s que explica el estr\u00e9s 2.2.4.1. Teor\u00eda del estr\u00e9s en el Cuidador de Maslach y Jackson . Sostiene que el cuidado desencadena un agotamiento emocional que provoca una baja realizaci\u00f3n personal, un desgaste, una p\u00e9rdida de energ\u00eda y agotamiento en la etapa de adaptaci\u00f3n que realiza el cuidador, sobre lo que debe asumir, controlando sus sentimient os, sin poderlos demostrar a su familiar (Carrillo et al., 2021) . Adem\u00e1s , se desencadenan algunas sintomatolog\u00edas como depresi\u00f3n, baja autoestima, irritabilidad, aislamiento, percepciones de abandono total y acompa\u00f1ado a e llo, est\u00e1n las repercusiones f\u00edsicas como : cefaleas, insomnio y falta de energ\u00eda que provocan al cuidador prima rio la sensaci\u00f3n de que est\u00e1 enfrentando un evento estresante que limita sus recursos para afrontarlo (Carrillo et al., 2021) . Despu\u00e9s de todo, para Maslach y Jackson este agotamiento emocional de hecho es el vaciado de recursos personales junto a la sensaci\u00f3n o percepci\u00f3n de que la persona no tiene nada que brindar a los dem\u00e1s, desde el \u00e1mbito del cuidador se intensifica la situaci\u00f3n de estar cansado emocional mente, debido a los cuidados diarios, todo eso ligado a la falta de 19 realizaci\u00f3n personal donde no se sienten contentos consigo mismos, pues existe un desequilibrio entre los logros y las expectativas frente al cuidado generando en ellos des\u00e1nimo, desalient o e insatisfacci\u00f3n por su labor de cuidadores (Barradas et al., 2018) . 2.2.4.2. Teor\u00eda Transaccional de Estr\u00e9s y Procesos Cognitivos de Lazarus y Folkman . Esta teor\u00eda radica que, el estr\u00e9s representa un problema en gran medida individual, tanto en el \u00e1mbito psicol\u00f3gico como fisiol\u00f3gico. El supuesto fundamental de la teor\u00eda es que a pesar de que las personas comparten exigencias similares, \u00e9stas se traducen como estresores para el individuo de acuerdo con la evaluaci\u00f3n cognitiva que realice de la situaci\u00f3n. Recalcando que, si bien hay individuos que perciben algunas exigencias como amenazas o aspectos que desbordan sus recursos, existen otros que las perciben como oportunidades de superaci\u00f3n personal (Biggs et al., 2017) . Por lo que , este proceso de evaluaci\u00f3n cognitiva imp lica dos momentos por un lado est\u00e1 una evaluaci\u00f3n primaria donde la persona se centra en identificar las posibles consecuencias de un evento espec\u00edfico , es decir realiza una evaluaci\u00f3n benigno -positiva, que implica la identificaci\u00f3n de consecuencias positivas y una evaluaci\u00f3n estresante, que considera las posibles amenazas. Mientras que , la evaluaci\u00f3n secundaria se centra en las estrategias, recursos y habilidades para hacer frente a la situaci\u00f3n (Corona et al., 2021) . Desde otro punto de vista , esta teor\u00eda parte sus fundamentos desde la psicolog\u00eda cognitiva siendo as\u00ed que , el individuo es quien eval\u00faa el ambiente como estresante o no estresante, pues se dest aca la individualidad, el estrato social y las experiencias de vida. Ya que, cada persona puede afrontar un evento estresante en base a sus valores, compromisos y creencias . Por tanto, la evaluaci\u00f3n que este haga sobre las situaciones y el significado que les d\u00e9 estar\u00e1n ligadas a un factor social e individual. 20 2.2.4.3. Teor\u00eda basada en la respuesta por Hans Selye . Este autor fue quien populariz\u00f3 y acu\u00f1o el t\u00e9rmino estr\u00e9s, siendo considerado como su fundador y entendiendo el estr\u00e9s como el estado que se manifiesta como un s\u00edndrome espec\u00edfico, consistente en todos los cambios producidos dentro de un sistema biol\u00f3gico , donde la respuesta implica una activaci\u00f3n anormal del sistema aut\u00f3nomo simp\u00e1tico, m\u00e9dulosuprarenal y una inhibici\u00f3n de la gl\u00e1ndula t\u00edmica (Robinson, 2018) . De la misma manera , S\u00e1nchez (2010) indica que el estr\u00e9s acontece cuando se da un desequilibrio en el organismo , la cual es causada por un agente sea este interno o externo y e n donde el organismo act\u00faa de forma r\u00e1pida para devolver dicho equilibrio. Esta respuesta de estr\u00e9s est\u00e1 constituida por un mecanismo denominado SGA (s\u00edndrome general de adaptaci\u00f3n) que refiere al intento generalizado del cuerpo para defenderse contra un estresor, que incluye tres etapas: reacci\u00f3n de alarma, etapa de resistencia y etapa de agotamiento ( Brannon et al., 2013 , p.95). En t\u00e9rminos simples, l a respuesta de estr\u00e9s se manifiesta frecuentemente a nivel fisiol\u00f3gico, i nvolucrando un esfuerzo y pro vocando una sensaci\u00f3n de cansancio y agotamiento ante los estresores . As\u00ed, ante la presencia de est\u00edmulos intensos durante todo un per\u00edodo de exposici\u00f3n , se producir\u00e1 un evento homeost\u00e1tico resistiendo dichos cambios (Tan y Yip, 2018) . 2.2.4. Perspectiva actual de la variable Estr\u00e9s La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en su plan de acci\u00f3n integral sobre salud mental 2013 -2030 da hincapi\u00e9 al cuidado de la salud mental, pero a su vez resalta los factores que impiden en su gran mayor\u00eda que se de este fen\u00f3meno. En ocasiones va a depender del contexto local , donde algunas personas y grupos sociales tienen un riesgo significativamente mayor de sufrir problemas de salud mental. 21 Por lo que , se habla de los grupos vulnerables que la conforman, en otras palabras, individuos vulnerables a las situaciones y ambientes a los que est\u00e1n expuestos, como son familias que viven en la pobreza, personas con problemas de salud cr\u00f3nicos, los ni\u00f1os y ni\u00f1as, la poblaci\u00f3n expuesta al maltrato o al abandono, grupos minoritarios, poblaciones ind\u00edgenas, adul tos mayores, etc . (OMS, 2015) . En la actualidad el enfoque de salud mental est\u00e1 tomando gran revuelo, pues se empieza a considerar el porqu\u00e9 de los trastornos mentales y de la creciente sintomatolog\u00eda de estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n en la sociedad, pues para hablar de la variable estr\u00e9s este es un t\u00e9rmino com\u00fan, pero al mismo tiempo complejo que requiere de mayor profundidad para ser abordada (OMS, 2015). A partir de ello, se establecen algunas investigaciones, como la de Salinas et al., (2017) donde se reporta la presencia de estr\u00e9s en personas que se dedican al cuidado de menores con c\u00e1ncer. Principalmente en estos estudios se manifiesta que las madres solteras y las madres con un solo hi jo que cumplen con la funci\u00f3n de cuidadoras primarias de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer presentan puntajes muy altos de estr\u00e9s, esto debido a su doble labor, de cuidadora y de madre. De igual forma , en varios estudios revisados mencionan que las principales afectaciones psicol\u00f3gicas que presenta un cuidador primario o informal de un paciente oncol\u00f3gico son : el estr\u00e9s, la sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n, las mismas que se ve reflejadas en la calidad de vida de cada cuidador y esto debido a que , no solo debe lidiar con el diagn\u00f3stico, sino tambi\u00e9n con el estado an\u00edmico del ni\u00f1o con c\u00e1ncer, los problemas propios y de las sugerencias de los profesionales (Escamilla et al., 2020) . Adicionalmente a esto , en una investigaci\u00f3n desarrollada por Montalvo y Peluffo (2020) manifiestan que las situaciones estresantes pueden ser manejadas de manera positiva por el cuidador de acuerdo a su edad y escolaridad, pero sobre todo mantener una buena 22 comunicaci\u00f3n y v\u00ednculo afectivo con la persona que se cuida son importantes en la relaci\u00f3n de cuidado. Por \u00faltimo, en otras investigaciones se encuentra que el estr\u00e9s se ac ent\u00faa con mayor fuerza cuando se es el \u00fanico cuidador, lo cual implica redistribuir sus actividades para dedicar un cuidado completo que en ocasiones cubre las 24 horas y que conlleva la manifestaci\u00f3n de estr\u00e9s y cansancio. 2.2.5. Investigaciones nacionales relac ionadas al estr\u00e9s Respecto a las investigaciones nacionales sobre la variable de estr\u00e9s en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia , existen apenas dos que cumplen con las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n , entre ellas una con metodolog\u00eda cualitativa y otra investigaci\u00f3n de posgrado . Por otra parte, se a\u00f1aden dos investigaciones adicionales que tienen cierta similitud, las cuales ser\u00e1n detalladas a continuaci\u00f3n : En una tesis de maestr\u00eda desarrollada en la ciudad de Quito, por S\u00e1nchez y Torres (2018) con el tema \"Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s y factores vinculados al n\u00facleo familiar de ni\u00f1os de 0 -15 a\u00f1os con diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico que pertenecen a la Fundaci\u00f3n Cecilia Rivadeneira\", abord\u00f3 un estudio observacional transversal donde participaron 160 familias, obteniendo como resultados: estr\u00e9s leve 30% (n=48), moderado 45% (n=72) y grave 25% (n= 40). Concluyendo que el nivel de estr\u00e9s puede deberse a factores asociados como: la estructura familiar y en mayor parte a la falta de recur sos econ\u00f3micos. A continuaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n en la ciudad de Ambato, sobre \"Estr\u00e9s por sobrecarga en el cuidador informal de pacientes oncol\u00f3gicos en la instancia domiciliaria\", fue desarrollada por Pilatasig y Castillo (2022) con una muestra de 8 participantes, debido a que fue una investigaci\u00f3n de tipo cualitativa con enfoque fenomenol\u00f3gico, que tuvo por objetivo identificar el nivel de estr\u00e9s por sobrecarga en el cuidador informal de pacientes oncol\u00f3gicos, dando como resultados la identificaci\u00f3n de emociones como estr\u00e9s mental, 23 sobrecarga f\u00edsica y social , estableciendo que el cuidador primario dedica el cuidado entre 6 a 24 horas al d\u00eda, afectando dr\u00e1sticamente sus actividades diarias. A modo de conclusi\u00f3n , se lleg\u00f3 a entender que medida que la enfermedad avanza, el paciente se vuelve dependiente del cuidador, adem\u00e1s que la rutina diaria en combinaci\u00f3n con el cuidado del familiar lleva a un agotamiento f\u00edsico y social. Por consiguiente, en la ciudad de Manab\u00ed se desarroll\u00f3 una investigaci\u00f3n por Men\u00e9nd ez y Caicedo (2019) , denominada \"El estr\u00e9s como factor principal del s\u00edndrome del cuidador en los representantes de las personas con discapacidad de la fundaci\u00f3n FADINNAF\", para esta investigaci\u00f3n se cont\u00f3 con una muestra de 30 personas, usando un m\u00e9tod o cuantitativo a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la Escala de estr\u00e9s percibido y Escala del cuidador de Zarit. Obteniendo como resultados que, el 50% presenta estr\u00e9s ligero y el 30% estr\u00e9s intenso, concluyendo de esta manera que, pese a la predisposici\u00f3n volunt aria del cuidador de ejercer su rol, este se enfrenta constantemente a varias dificultades entre ellas , el invertir largas jornadas de cuidado y presentar grandes cambios en su estilo de vida , es decir entre mayor dependencia exista , la intensidad de estr\u00e9 s y sobrecarga ser\u00e1 mayor. Finalmente, una investigaci\u00f3n de maestr\u00eda realizada en Ibarra, por Maldonado Naranjo (2022) , sobre \"Niveles de estr\u00e9s, depresi\u00f3n y ansiedad en cuidadores de personas con diferentes tipos de discapacidad del centro de salud Coraz\u00f3n de Jes\u00fas\", tuvo una metodolog\u00eda cuantitativa de tipo descriptivo , a su vez para este estudio se consider\u00f3 una muestra de 11 cuidadoras pertenecientes al centro , denotando como resultados que todas las participantes presentan una proporci\u00f3n de estr\u00e9s leve 6:11 y estr\u00e9s intenso 5:11, concluyendo de esta forma que, las cuidadoras con altos niveles de estr\u00e9s presentan mayor afectaci\u00f3n a nivel psicol\u00f3gico raz\u00f3n por la cual no gozan de una buena salud mental y mucho menos tienen estrategias de afrontamiento . 24 2.2.6. Investigaciones internac ionales relacionadas al estr\u00e9s En primera instancia , en una investigaci\u00f3n realizada por N\u00fa\u00f1ez (2020) con el tema \"Estrategias de intervenci\u00f3n para el estr\u00e9s en padres con hijos con enfermedades oncol\u00f3gicas\" se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo desde un dise\u00f1o cuasi experimental a 100 padres de familia. Obteniendo como resultados que para un 50% de los padres las consecuencias a largo plazo siempre es motivo de estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n, debido a las secuelas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que tendr\u00e1n sus hijos, el 62.5% manifestaron que el presentar problemas econ\u00f3micos, el no asistir al trabajo, ser despedidos a causa del cuidado de su hijo con c\u00e1ncer provoca en ellos estr\u00e9s y el 50% casi siempre se mantienen lejos de la familia, es decir no cuentan con el apoyo de sus dem\u00e1s familiares para turnarse en el cuidado del hijo (a) enfermo . En conclusi\u00f3n, se determin \u00f3 que los cuidadores primarios presentan altos porcentajes de estr\u00e9s y que no cuentan con estrategias de afrontamiento para sobrellevar la situaci\u00f3n. Para continuar, se menciona una investigaci\u00f3n realizada en un Hospital pedi\u00e1trico en Cuba por Camejo D\u00edaz et al. (2017) denominada \"Estr\u00e9s en el cuidador primario de ni\u00f1os con enfermedad hematol\u00f3gica maligna\", que tuvo como objetivo caracterizar el estr\u00e9s en el cuidador primario o principal. Esta investigaci\u00f3n utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cuantitativa descriptiva transversal co n 40 cuidadores, donde se obtuvieron los siguientes resultados a partir de la aplicaci\u00f3n de la Escala de Vulnerabilidad al Estr\u00e9s, en este se present\u00f3 una totalidad elevada de puntos entre el rango de 32 a 37, lo cual los convierte en sujetos vulnerables a l estr\u00e9s. En conjunto concluyeron que la percepci\u00f3n del estado de salud que tienen los cuidadores les permiti\u00f3 valorar el hecho de que detr\u00e1s de un aparentemente orden se encuentra bien estructurada una creencia de enfermedad y de gravedad, que genera mied o, estr\u00e9s y ansiedad. 25 A la par , en una investigaci\u00f3n realizada en Bucaramanga, Colombia por Almeida et al. (2018) titulada \" Evaluaci\u00f3n de las reacc iones psicol\u00f3gicas presentes en padres y o cuidador principal de paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico\", busc\u00f3 evaluar las reacciones psicol\u00f3gicas presentes en una muestra de 40 cuidadores de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos a trav\u00e9s de su metodolog\u00eda mixta co n enfoque descriptivo, donde los resultados arrojaron una apreciaci\u00f3n respecto al estr\u00e9s ubic\u00e1ndolo en un paralelo entre nivel bajo y nivel alto con un 45% para cada par\u00e1metro, llegando a concluir que , el alto nivel de estr\u00e9s pone en evidencia que los participantes deben recibir intervenci\u00f3n de car\u00e1cter prioritario para prevenir mayores alteraciones a nivel psicol\u00f3gico y de cierta forma lograr que se d\u00e9 un proceso de afrontamiento \u00f3ptimo a la enfermedad del paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico. Por \u00faltimo, una investigaci\u00f3n de enfoque descriptivo - correlacional desarrollada en Chile, por Astudillo et al. (2019) denominada \"Nivel de estr\u00e9s en padres de ni\u00f1os hospitalizados en unidades cr\u00edticas pedi\u00e1tricas y neonatales \", en este estudio se trabaj\u00f3 con una muestra de 41 padres, mismos que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n. Dentro de la misma s e obtuvieron los resultados m\u00e1s importantes entre ellos, el puntaje global de estr\u00e9s, 48,8% siendo extremadamente estresante; 29,3% muy estresante; 12,2% moderadamente estresante y los dem\u00e1s poco y nada estresante. Por \u00faltimo, concluyeron que los niveles de estr\u00e9s en padres son elevados durante la primera semana de hospitalizaci\u00f3n y tratamiento del ni\u00f1o. 2.3. Sobrecarga 2.3.1. Definici\u00f3n de sobrecarga Cuando se habla de sobrecarga se la describe como una combinaci\u00f3n de sentimientos de carga, estr\u00e9s, tristeza y dificultades de adaptaci\u00f3n. Por lo que , para Ochoa et al. (2017) la sobrecarga viene ac ompa\u00f1ada de malestar f\u00edsico, sensaci\u00f3n de dolor, mareos, trastornos del 26 sue\u00f1o, incapacidad para relajarse e irritabilidad, la cual puede estar estrechamente relacionada a actividades donde el descanso queda en segundo plano. En sustento , Nogueira et al. (2012) plantean su postura mencionando que, \"la sobrecarga se refiere al impacto que el cuidado, en t\u00e9rminos f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social y financiero, causa al cuidador de una persona enferma y la incapaci ta para realizar sus actividades de la vida diaria (AVD)\" (p.3). Por otra parte , Zarit en 1980 define a la sobrecarga como el grado en que los cuidadores perciben su salud, vida personal, social y econ\u00f3mica, mismas que generan un gran impacto (como se cit\u00f3 en Garc\u00eda Mesa et al., 2021) . Despu\u00e9s de todo , la sobrecarga es la interpretaci\u00f3n subjetiva que el cuidador tiene sobre c\u00f3mo est\u00e1 desarrollando su rol, donde a la par est\u00e1 inmersa las preocupaciones laborales, econ\u00f3micas, emocionales, entre otra s m\u00e1s que limitan el tiempo para s\u00ed mismo y que provoca c ansancio tras desempe\u00f1ar varias actividades a la vez. 2.3.1.1. Sobrecarga en cuidadores primarios. La sobrecarga del cuidador es definido por Torres -Avenda\u00f1o et al. (2018) como \"un estado de agotamiento emocional, estr\u00e9s y cansancio, que afecta de forma directa las actividades de ocio, relaciones sociales, libertad y equilibrio mental\" (p.262). Es decir, es el nivel en el cual el cuidador primario percibe como negativ a su labor de cuidado, pues est\u00e1 netamente relacionado con cambios y modificaciones en su estilo de vida, como: los problemas en la salud, la pobre interacci\u00f3n social, la dependencia del enfermo, las horas que invierte en el cuidado y el declive econ\u00f3mico, siend o estas las principales caracter\u00edsticas vinculadas a esta sobrecarga. As\u00ed es como, la persona responsable o aquella que asume el rol de cuidador se ve en la necesidad de modificar su estilo de vida para dedicar parte de su tiempo a estar al pendiente de la s necesidades de la otra persona y m\u00e1s a\u00fan si el cuidado es para un miembro de su 27 familia, por lo que el dejar de lado sus necesidades para suplir la de otro, genera cierto cansancio y carga para quien asume este rol (Fonseca -salguero et al., 2019) . Despu\u00e9s de todo, en cuidadores de ni\u00f1os con alg\u00fan tipo de enfermedad, el cuidado es a\u00fan m\u00e1s importante, ya que la etapa del desarrollo por s\u00ed sola, implica el cuidado y la dependencia de un adulto. Es por ello que , la sobrecarga en esta poblaci\u00f3n refiere m\u00e1s al aspecto de ren unciar a s\u00ed mismo y a la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s, es as\u00ed que claramente esta sobrecarga no est\u00e1 en cierta medida relacionada al sentimiento expresado por los cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, puesto que por lo general estos son las madres o padres y el v\u00edncul o parental est\u00e1 fundamentado por un amor que no puede dimensionarse o compararse con otro (Fonseca -salguero et al., 2019) . 2.3.2. Tipos de Sobrecarga Al referirse a la percepci\u00f3n que tiene la persona respecto al cuidado se debe considerar la presencia de dos tipolog\u00edas de sobrecarga entre ellas est\u00e1n: La sobrecarga subjetiva es entendida como aquella respuesta emocional derivada de la experiencia de cuidar. De la misma manera Pearlin, uno de los autores m\u00e1s representativos de la sobrecarga indica que esta tipo log\u00eda parte de los estresores primarios como la p\u00e9rdida de las relaciones sociales de la cuidadora y la carga de los cuidados, as\u00ed como tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas del paciente. Tambi\u00e9n menciona a los estresores secundarios que son las consecuencias indire ctas de cuidar como los conflictos econ\u00f3micos, laborales, familiares y de la vida social (De la Revilla -Ahumada et al., 2019) . De igual forma , est\u00e1 la sobrecarga objetiva que se refiere exclusivam ente a las tareas de cuidado que asume el cuidador principal, a la dedicaci\u00f3n que entrega a su rol y a la vez a las dificultades a las que tiene que hacer frente como: el tiempo de cuidado, el impacto del cuidado en el \u00e1mbito laboral, las limitaciones en l a vida social y las restricciones en el tiempo libre (Tartaglini et al., 2020) . 28 En cambio para Vieira y Cunha (2020) la sobrecarga experimentada por los cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer es un fen\u00f3meno amplio que se expresa en t\u00e9rminos f\u00edsicos, sociales, emocionales, morales, familiares, de informaci\u00f3n y financieros, siendo as\u00ed que la tipolog\u00eda de la sobrecarga est\u00e1 enmarc ada en las siguientes categor\u00edas : 2.3.2.1. Sobrecarga f\u00edsica . Debido a la acumulaci\u00f3n de responsabilidades y obligaciones se reporta una fatiga f\u00edsica frente a la rutina de cuidado no solo del enfermo, sino tambi\u00e9n de toda la familia, el constante traslado a los tratamientos y la falta de horas de sue\u00f1o . 2.3.2.2. Sobrecarga social . Se caracteriza por un conjunto de interacciones y cambios abruptos en su vida social, en vista de que los cuidadores mantienen una rutina hospitalaria donde en ocasiones el hospital se convierte en su segundo hogar . 2.3.2.3. Sobrecarga emocional . Este es el tipo de sobrecarga m\u00e1s expresivo, adem\u00e1s de ser la determinante para que se den las otras sobrecargas. En ella se pueden observar tanto s\u00edntomas como signos verbales y no verbales, pues est\u00e1 se presenta como una forma de duelo, donde se debe lidiar con el diagn\u00f3stico y con la capacidad de lucha durante el tratamiento . 2.3.2.4. Sobrecarga moral . Las constantes miradas, los malos tratos y el desconocimiento de la gente, hace que el cuidador tenga que luchar constantemente para enfrentar los estigmas y los prejuicios. Inclusive, la sobrecarga moral va m\u00e1s all\u00e1, pues el cuidador tiende a juzgar su capacidad frente a su labor y al hecho de ser econ\u00f3micamente dependiente o al estar alojados parcial o temporalmente en ciertos lugares, lo cual provoca en ellos, un sentimiento de falta de dignidad o abuso . 2.3.2.5. Sobrecarga familiar . En ocasiones la familia puede convertirse en un factor de apoyo y consuelo, pero a la vez puede ser un aspecto que sobrecarga al cuidador, esto a ra\u00edz de los constantes reproches o juicios emitidos tras la enfermedad . 29 2.3.2.6. Sobrecarga de informaci\u00f3n. Cuando un padre o madre recibe alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n respecto a la salud y avance de su hijo con c\u00e1ncer, su estado es de tensi\u00f3n e incertidumbre y esperan recibirla de manera que la informaci\u00f3n est\u00e9 apegada a sus necesidades, por lo que genera en ellos ansiedad por escuchar noticias agradables . 2.3.2.7. Sobrecarga financiera. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica y laboral generan preocupaci\u00f3n constante en los cuidadores cuando estos cumplen con el rol de subsistir financieramente a la familia o cuando debido a los cuidados que requieren sus hijos, se ven obligados a abandonar sus empleos y a depender de otros familiares o amigos . Se detallaron los tipos de sobrecarga en el cuidador de acuerdo a lo que menciona (Vieira y Cunha, 2020) . 2.3.3. Consecuencias de la sobrecarga Con el pasar del tiempo la enfermedad de un familiar puede ir progresando, provocando en el cuidador primario una sobrecarga que conlleva algunas consecuencias sean estas f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, emocionales, espirituales y sociales (Pilatasig y Casti llo, 2022 ; Fonseca -salguero et al., 2019) : En su estado f\u00edsico . Falta de apetito o mala alimentaci\u00f3n. Cansancio y descuido de la apariencia, desmejorando su salud tras priorizar el cuidado de su hijo o hija. Propenso a adquirir enfermedades y no recibir pronta atenci\u00f3n m\u00e9dica. Poco sue\u00f1o e incluso insomnio. En su estado mental. Alteraci\u00f3n en las \u00e1reas cognitivas como atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n que dificultan la capacidad de pensar, razonar y tomar decisiones. 30 Alteraci\u00f3n en la agilidad mental presentando olvidos frecuentes. En su estado emocional. Presenta desmotivaci\u00f3n, angustia, confusi\u00f3n, incertidumbre . Ansiedad y depresi\u00f3n por la necesidad de luchar y buscar una manera de sobrellevar la situaci\u00f3n y salir de la misma de forma r\u00e1pida. Irritabilidad con las personas de su contexto . Presenta aislamiento y tendencia a encerrarse en si misma/o. En su estado espiritual. Siente desesperanza y falta de fe. Baja autoestima por reproches o juicios emitidos por familiares, adem\u00e1s de no dar sentido a la vida. En su estado social . Pierde el inter\u00e9s por compartir la vida social y familiar, pues est\u00e1 ligada a la rutina hospitalaria. Presencia de problemas afectivo s con su pareja. Las actividades que antes eran placenteras con su familia y sus amigos, ya no las desea, debido a las restricciones de compromisos que han sido sustituidos por el tiempo que dedica a su labor como cuidador. Todas las consecuencias de la sobrecarga que fueron detalladas hacen referencia a lo citado por los autores (Pilatasig y Castillo, 2022; Fonseca -salguero et al., 2019) . 31 2.3.4. Teor\u00eda Psicol\u00f3gica que explica la Sob recarga 2.3.4.1. Modelo expandido del cuidado de Zarit . En el marco de la carga del cuidador, se refleja el proceso por el que las personas eval\u00faan c\u00f3mo adecuados sus recursos para afrontar las amenazas generadas por los estresores del cuidado. Zarit (1989) por su parte se\u00f1al\u00f3 que \"se trata de los componentes subjetivos o las valoraciones de los estr esores secundarios que permite ofrecer una valoraci\u00f3n general de c\u00f3mo se siente el cuidador respecto a la situaci\u00f3n de cuidado \" (como se cit\u00f3 en Carre tero G\u00f3mez et al., 20 06, p.60). Por consiguiente, en este modelo se explica que los cuidadores constantemente realizan valoraciones generales de la situaci\u00f3n de cuidado y miden los diferentes estresores con los recursos que disponen de forma individual para hacerles frente, siendo esta valoraci\u00f3n un fuerte predictor de la continuidad o del abandono del cuidado (Ruiz Fern\u00e1ndez, 2020) . Por todo ello, lo que postula el modelo de Zarit (1989) es que, cuando los recursos que disponen los cuidadores primarios son evaluados como adecuados, el cuidador probablement e continuar\u00e1 realizando su labor sin tensiones o cambios en su bienestar f\u00edsico y emocional. Pero si el cuidador primario considera que sus recursos son excedidos por las demandas, la situaci\u00f3n puede llevar a una crisis, incrementando la probabilidad de qu e el cuidador experimente una sobrecarga (como se cit\u00f3 en Muro, 2020) . 2.3.4.2. Teor\u00eda de la identidad del cuidador . Esta teor\u00eda se fundamenta en que el cuidado se caracteriza principalmente por ser un proceso din\u00e1mico de cambio que refleja las interacciones entre el cuidador y el sujeto cuidado respecto a las actividades en favor de una de las partes. De manera inicial , el cuidador apoya en consultas o medicaci\u00f3n y de manera paulatina con el avance de la enfermedad, las necesidades y demandas aumentan, donde asume espor\u00e1dicamente el rol de cuidador, aumentando su compromiso y renunciando a algunas de sus actividades diar ias, dejando as\u00ed su identidad personal debido a que el enfermo requiere mayor ayuda y atenci\u00f3n (Carrillo et al., 2021) . 32 En este punto, el cuidador entra en un c\u00edrculo de sobrecarga emocional por la p\u00e9rdida de su identidad, as\u00ed como p\u00e9rdida de las actividades profesionales y sociales. Es as\u00ed, que la sobrecarga del cuidador para Montgom ery y Kosloski (2009 ) (como se cit\u00f3 en Carrillo et al., 2021) refiere ser: Un con cepto multidimensional con caracter\u00edsticas objetivas que corresponden a los cambios que se deben realizar en el \u00e1mbito personal, familiar y de las caracter\u00edsticas subjetivas que son la serie de reacciones emocionales que se presentan por la demanda de cuidado (p.6). A partir de ello , la teor\u00eda de identidad del cuidador refiere que la persona en su labor de cuidado se somete a una autoevaluaci\u00f3n y determina en qu\u00e9 medida su funci\u00f3n limita su individualidad y si al hacerse cargo de todas las responsabilid ades estas podr\u00e1n ser realizadas de forma adecuada respecto a lo que se deber\u00eda de hacer y como lo deber\u00eda hacer, experimentando angustia y miedo frente a la labor de cuidado. 2.3.4.3. Modelo de sobrecarga y desgaste descrito por Pearlin . Este modelo plant ea que, el desgaste es mayor cuando los cuidadores primarios son familiares, simult\u00e1neamente se presenta un desgaste f\u00edsico, psicol\u00f3gico y emocional en aquellas personas que est\u00e1n vinculadas afectivamente con el paciente y que no tienen ninguna formaci\u00f3n p revia en el ejercicio del rol del cuidador (Guarino y Aldana, 2012) . La sobrecarga de roles de cuidadores con lazos familiares tiende a ser un estresante subjetivo del cuidado, pues la valoraci\u00f3n que hacen los cuidadores sobre la medida en que las demandas de atenci\u00f3n agotan su tiempo y energ\u00eda, est\u00e1n asociadas a cuantos roles deben manejar de acuerdo a sus dominios y capacidades (Nah et al., 2022) . En adici\u00f3n, este desgaste y sobrecarga que experime nta el cuidador, para P\u00e9rez - Fuentes et al. (2017) se denomina como malestar con su labor cotidiana o predictor del burnout en cuidadores familiares de ni\u00f1os con c\u00e1ncer. En contraste con la labor de cuidado, 33 este modelo refiere que , el cuidador vive un momento cr\u00edtico y tenso en distintas etapas desde el diagnostico hasta el proceso del tratamiento, donde se ven involucradas las creencias previas y las expectativas tanto positivas como negativas que tiene como cuidador y que de cierta manera influyen en como enfrentar\u00e1 la situaci\u00f3n estresante. As\u00ed mismo , P\u00e9rez -Fuentes et al. (2017) , denota n que cuanto m\u00e1s negativas sean las creencias y las expectativas del cuidador, la probabilidad de experimentar sobrecarg a ser\u00e1 mayor y por tanto, ser\u00e1 m\u00e1s vulnerable al estr\u00e9s y al desgaste. Por otra parte, indica que la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los cuidadores sobre todo lo que respecta la enfermedad y su manejo, puede llegar a reducir el nivel de sobrecarga e incluso e vitar su aparici\u00f3n, pues basado en la teor\u00eda de Pearlin los cuidadores pueden establecer ciertas variables moduladoras como las estrategias de afrontamiento y el apoyo social, que permiten que los cuidadores limiten o disminuyan los efectos que el cuidado de una persona dependiente conlleva (Carretero G\u00f3mez et al., 2006) . Es decir , que los cuidadores pueden hacer uso de varios de sus recursos para hacer frente a la sobrecarga y al desgaste que conlleva la labor de cu idadores primarios. 2.3.5. Perspectiva actual de Sobrecarga El tema de sobrecarga en la actualidad se ha convertido en un aspecto importante que engloba no solo la salud f\u00edsica, sino tambi\u00e9n la psicol\u00f3gica. Sin embargo, este a\u00fan es un fen\u00f3meno que no se ha logrado estudiar a profundidad. En una investigaci\u00f3n Valero -Cantero et al. (2020) refieren que la sobrecarga en los cuidadores primarios implica graves problemas en la salud, demostrando que la sobrecarga en el cuidador puede llevar al aband ono, abuso o incluso maltrato hacia el paciente oncol\u00f3gico, siendo netamente necesario mantener la salud f\u00edsica, emocional y la satisfacci\u00f3n de los cuidadores primarios, puesto que favorece el tratamiento del paciente oncol\u00f3gico. 34 Como segundo punto, desde la postura de Reyna -Garc\u00eda et al. (2021) mencionan que el cuidador principal durante la enfermedad de su hijo o hija , se encontrar\u00e1 con ciertos desaf\u00edos que pondr\u00e1n a prueba sus recursos personales para afrontar las diversas demandas del cuidado, esto debido a que el cuidador prioriza la salud del ni\u00f1o o ni\u00f1a sobre la de ellos, desencadenando el s\u00edndrome de sobrecarga, afectando directamente a la calidad de at enci\u00f3n que le brinda al paciente . En efecto, Fonseca -salguero et al. (2019) manifiestan que \"la sobrecarga para los cuidadores del ni\u00f1o o ni\u00f1a con c\u00e1ncer, puede llegar a implicar un sobreesfuerzo, es decir, un esfuerzo adicional dado que se realiza de manera voluntaria, amorosa y comprometida\" (p.125). Pues este sobreesfuerzo puede estar vinculado a un cansancio de lucha contra la enfermedad, ca nsancio de los equipos de salud, de las redes de apoyo e incluso de quien recibe el cuidado porque en ocasiones los ni\u00f1os ante su situaci\u00f3n presentan inadecuados patrones de comportamiento que ahondan m\u00e1s este cansancio. Para continuar , en un estudio real izado por D\u00edaz -Garc\u00eda et al. (2022) en M\u00e9xico se encontr\u00f3 que, en la actualidad, las mujeres desempe\u00f1an con m\u00e1s frecuencia la labor de cuidadoras principales, siendo esto sustentado por los estereotipos arraigados que se ti enen sobre la idea de que la mujer es quien se encarga de los cuidados en el hogar y el hombre de ser quien desempe\u00f1e su rol de jefe de familia y proveedor. Por otra parte, la investigaci\u00f3n de Amador et al. (2020) plantean en relaci\u00f3n a la anterior postura que, la sobrecarga femenina es la m\u00e1s com\u00fan y que puede deberse al miedo a no ofrecer un buen cuidado, pues debido a la condici\u00f3n de la enfermedad, estas personas se ven en la necesidad de cuidar de su familiar s in tener el conocimiento y las habilidades requeridas para ejercer ese rol (p.11). Finalmente, d esde la perspectiva de Amador et al. (2020) la sobrecarga del cuidador se intensifica cuando existen lazos a fectivos y de consanguinidad, ya que la persona que hace 35 el rol de cuidador siente como suyo cada avance y cada retroceso de la enfermedad. Provocando miedo e incertidumbre sobre sus capacidades y sobre su rol, por lo que varios autores consideran importan te establecer desde d\u00f3nde o hasta d\u00f3nde los resultados en el paciente son producto del avance de la enfermedad, y no, un efecto de su labor como cuidador. 2.3.6. Investigaciones nacionales relacionadas a la sobrecarga Las investigaciones nacionales respecto a la variable de sobrecarga en cuidadores de ni\u00f1os o ni\u00f1as con alguna enfermedad catastr\u00f3fica como es el c\u00e1ncer existen muy poca s, ya que estas son de tesis de posgrado o pregrado \u00fanicamente , motivo por el cual en este apartado se considera n tambi\u00e9n investigaciones en cuidadores primarios de adultos mayores o de personas con discapacidad , debido a su similitud con la poblaci\u00f3n estudiada en la presente investigaci\u00f3n . Entre ellas tenemos las siguientes: Para empeza r, se toma a consideraci\u00f3n un estudio cuantitativo descriptivo planteado por Morocho y Rojas (2019) con el tema \"Sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en c uidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos del Instituto Sociedad de Lucha contra el C\u00e1ncer\", con una muestra de 62 cuidadores primarios de pacientes de 0 -18 a\u00f1os de edad que recib\u00edan su tratamiento en SOLCA sede Cuenca y en donde sus resulta dos fueron que la mitad de los participantes eran las madres (74.2%) y se encontr\u00f3 una sobrecarga intensa con 38,7% , donde concluye ron que las mujeres son las m\u00e1s sobrecargadas debido a que estas cumplen adicionalmente con las responsabilidades del hogar , puesto que dedican 24 horas diariamente para sus hijos e hijas . En segunda instancia , en una investigaci\u00f3n de posgrado realizada por Vasco (2016) denominada \" Correlaci\u00f3n existente en cuidadores acerca del nivel de sobrecarga, grado de depresi\u00f3n y nivel de ansiedad en la atenci\u00f3n de pacientes de la fundaci\u00f3n j\u00f3venes contra el c\u00e1ncer de la ciudad de Quito durante el a\u00f1o 2015\", con una metodolog\u00eda de tipo cuantita tivo 36 descriptivo -correlacional, tuvo una muestra de 118 cuidadores primarios que fueron evaluados con el test de Zarit y la escala de Beck dando como resultados que de los cuidadores , el 74.6% eran mujeres y el 25,4 % hombres, en cuanto a las variables el 73,7% de los cuidadores no presentaron sobrecarga, mientras que el 72,9% mostr\u00f3 depresi\u00f3n. De acuerdo con la parte correlacional entre la sobrecarga y la depresi\u00f3n fue positiva y significativa y de igual forma lo fue entre sobrecarga y ansiedad. Evidenci\u00e1 ndose que entre mayor sobrecarga perciban los cuidadores y cuidadoras , mayor depresi\u00f3n y ansiedad experimentar\u00e1n; siendo as\u00ed que, entre mayor funcionalidad familiar tengan, menor ser\u00e1 n los niveles de sobrecarga. Para continuar, en una investigaci\u00f3n desarro llada en Ambato, por C\u00e1rdenas -Paredes (2022) , denominada \"S\u00edndrome de sobrecarga y calidad de vida del cuidador en pacientes con discapacidad en el primer nivel de atenci\u00f3n\" , en esta investigaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda correlacional -cuantitativa , donde participaron 50 cuidadores pertenecientes de la parroquia Pilahu\u00edn, a las que se les aplic\u00f3 la Escala de carga del cuidador de Zarit , donde los resultados manifiestan que el 52% presenta sobrecarga leve, 32% no presentan sobrecarga y el 16% tienen sobrecarga intensa, llegando a la conclusi\u00f3n que la sobrecarga influye en la calidad de vida de los cuidadores primar ios, en especial cuando la persona a su cuidado presenta un alto grado de dependencia. Para finalizar, una investigaci\u00f3n realizada por Chango y Guarate (2021) , en la ciudad de Ambato, titulada \"Sobrecarga del cuidador de adultos mayores dependientes\", tuvo como objetivo determinar la prevalencia de sobrecarga en una muestra de 90 cuidadores primarios, para lo cual abord\u00f3 una metodolog\u00eda cuantitativa de tipo des criptiva, donde a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del instrumento Escala de carga del cuidador de Zarit, se manifiestan los siguientes resultados: 78% sobrecarga intensa, 11% sobrecarga ligera y 11% ausencia de sobrecarga, por lo que los autores llegaron a la conc lusi\u00f3n que en relaci\u00f3n a los altos niveles de 37 sobrecarga de la poblaci\u00f3n se debe considera r una intervenci\u00f3n oportuna para mermar y evitar que la sobrecarga limite la vida del cuidador primario y de la persona a su cuidad o. 2.3.7. Investigaciones internacionales relacionadas con la sobrecarga En primera instancia , existen varias investigaciones desarrolladas en varios pa\u00edses, pues se resalta la importancia que tiene la salud en los cuidadores primarios o informales de ni\u00f1os y ni\u00f1as con alguna enfermedad como la l eucemia. Para lo cual se presentan las siguientes investigaciones : Un estudio realizado en Colombia, por Carre\u00f1o y Arias (2016) , llamado \"Competencia para cuidar en el hogar y sobrecarga en el cuidador del ni\u00f1o con c\u00e1ncer\" tuvo como objetivo describir el nivel de competencia para cuidar en el hogar y el nivel de sobrecarga en quienes cumplen con el rol de cuidador, utilizando una metodolog\u00eda cuantitativa descriptiva correlacional, con una muestra de 118 cuidadores familiares de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, en donde se encontr\u00f3 que la mayor\u00eda de los cuidadores presentan niveles medios de competencia para cuidar en el hogar y ausencia de sobrecarga. A modo de conclusi\u00f3n los autores determina ron que los cuidadores primarios preparado s se anticipa n a las necesidades de cuidado y evita n la aparici\u00f3n de sobrecarga. As\u00ed mismo, en la investigaci\u00f3n realizada por Hern\u00e1ndez -Cant\u00fa et al. (2017) con el tema \"Ansiedad, depresi\u00f3n y sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes internados en un hospital general de zona en Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico\" se utiliz\u00f3 un metodolog\u00eda cuantitativa - descriptiva en el cual obtuvieron que de 188 participantes, las mujeres cumplen principalmente este rol con un 68%, en cuanto a la presencia de sobrecarga, poco m\u00e1s de la mitad de los encuestados (54%) no manifestaron ning\u00fan tipo de sobrecarga, mientras que el 35% dijo tener sobrecarga leve y solo el 11% obtuvo puntuaciones de sobrecar ga intensa. Los autores por su parte concluyen que, a mayor cantidad de horas invertidas dentro del hospital al cuidado del paciente enfermo , mayor sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n presentar\u00e1n. 38 Por consiguiente , en una investigaci\u00f3n cuantitativa descriptiv a transversal, planteada por Mart\u00ednez Ruiz et al. (2010) denominada \"Sobrecarga del cuidador primario que asiste a un familiar con c\u00e1ncer\", tuvo como objetivo identificar cu\u00e1l es la sobrecarga de los cuidadores primario s, para lo cual se aplic\u00f3 la Escala de Zarit a 40 de ellos , utilizando un muestro por conveniencia, dando como resultados que en cuanto al nivel de sobrecarga del cuidador se observa que la mayor parte (52.5 %) no experimenta sobrecarga; mientras 47.5% restante perciben la carga entre leve e intensa, pero si planteamos por sexos, las mujeres obtuvieron el (12.5%) sobrecarga leve, por otro lado los hombres manifestaron un (7,5%) de no sobrecarga y un (5%) de sobrecarga intensa, enfatizando que las mujeres est\u00e1n m\u00e1s sobrecargadas, el cual se debe principalmente al tradicional rol femenino impuesto en la sociedad, en que la responsabilidad del cuidado corresponde \u00fanicamente a las mujeres. Finalmente, en la investigaci\u00f3n desarrollada por Su\u00e1rez -Rayo et al. (2021) se abord\u00f3 \"La sobrecarga en cuidadores primarios informales de pacientes en cuidados paliativos\" pertenecientes a un hospital p\u00fablico de M\u00e9xico, siendo este un estudio cuantitativo de tipo descriptivo transversal, su objetivo fue evaluar el nivel de sobre carga y los factores asociados en los cuidadores primarios informales, la muestra fue de 141 cuidadores, de los cuales 34 presentaron sobrecarga 24,11 %, 18 tuvieron sobrecarga leve (52,94 %) y 16 sobrecarga intensa (47,05 %). En esta investigaci\u00f3n se conc luye que un cuidador sobrecarga do requiere de intervenciones enfocadas en el autocuidado, entrenamiento en soluci\u00f3n de problemas, promoci\u00f3n de actividades de agrado y favorecer una relaci\u00f3n adecuada entre el cuidador y el paciente. 2.4. Cuidador primari o 2.4.1. Definici\u00f3n de cuidador primario Para Rizo et al. (2017) el cuidador primario o informal es la persona ya sea familiar o allegado que est\u00e1 en las mejores condiciones para asumir responsablemente el cuidado del 39 paciente, ya que tiene la completa disposici\u00f3n de atender, a m\u00e1s de mantener una buena relaci\u00f3n afectiva con el enfermo, este tiene la capacidad para ofrecerle seguridad y bien estar emocional. De acuerdo con Ballestas et al. (2013) afirman que en los ni\u00f1os y ni\u00f1as que padecen c\u00e1ncer los cuidadores primarios son principalmente los padres o madres, de los cuales generalmente es esta \u00faltima quien asume el rol y quien desempe\u00f1a la funci\u00f3n de apoyo en las actividades cotidianas del enfermo. En efecto , los tipos de cuidados que requiere un ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de leucemia son actividades de autocuidado, es as\u00ed como el cuidador cumple con algunas actividades tales como: preparar alimentos, transportarlo, gestionar finanzas y dar medicinas. A la par , el cuidador o cuidadora tambi\u00e9n debe seguir cubriendo los roles que ten\u00eda antes de cuidar al menor con leucemia como: \u00e9l atender a sus otros hijos, trabajar, darse tiempo con su pareja o a s\u00ed mismo (Sali nas R\u00edos et al., 2017) . Desde otro punto de vista , \"Un cuidador primario se define como la persona, familiar o no, que asume la responsabilidad total en la atenci\u00f3n y apoyo diario del paciente que presenta una enfermedad cr\u00f3nica\" (Velasco et al., 2017, p.147) . En ocasiones convertirse en cuidador es algo que se da de manera imprevista, donde no hay horarios para el cuidado y mucho menos informaci\u00f3n sob re c\u00f3mo realizar esta labor; desencadenando algunos problemas a ra\u00edz de la falta de apoyo de otros familiares, comunicaci\u00f3n insuficiente a nivel familiar o incluso cambios bruscos en su estilo de vida que conllevan al cuidador a aislarse, afectando sus rel aciones interpersonales, y sobre todo perjudicando su salud mental y f\u00edsica. 2.4.2. Caracter\u00edsticas de los cuidadores primarios El cuidador primario casi siempre va a ser aquel familiar o persona con la que el paciente tiene un lazo emocional afectivo, como las madres o padres, en la labor de cuidador primario las actividades que se realizan son proveer apoyo emocional, estar al pendiente de 40 los medicamentos y sobrellevar sus aspectos personales, abarcando as\u00ed mayores responsabilidades. A la par , el cuidador primario se caracteriza por cubrir los roles que ten\u00eda antes de cuidar al menor con leucemia los cu\u00e1les suelen ser su rol familiar, gestionar finanzas, cuidar a otros hijos, darse tiempo con su pareja, entre otras act ividades m\u00e1s que debe unir con las actuales que cumple (Salinas R\u00edos et al., 2017 ). Cabe mencionar que , los cuidadores informales primarios no disponen de capacitaci\u00f3n o de conocimientos b\u00e1sicos sobre el cuidado a un enfermo, por lo que su labor pr\u00e1cticamente no recibe retribuci\u00f3n econ\u00f3mica, sobre todo en el caso de los ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas, donde el cuidador primario invierte mayor tiempo en la vigilancia del cuidado, sumado a ello est\u00e1 el alto compromiso afectivo de prestar una atenci\u00f3n sin l\u00edmites de horarios, por lo que los ha llevado a entender a trav\u00e9s de sus propio s medios la enfermedad y aprovechar sus propias capacidades para dar frente a las situaciones que se les presenta constantemente en esta lucha (Crotty et al., 2020) . En otras palabras, el perfil del cuidador primar io o informal tiene que ver con los factores demogr\u00e1ficos, sociales, culturales y caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas. En este sentido, las caracter\u00edsticas de los cuidadores familiares se pueden identificar desde dos aspectos, la sociodemogr\u00e1fica como la edad, el sexo, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, entre otras, mientras que la psicosocial ligada a los niveles de resiliencia y apoyo social (Toledano y Luna, 2020) . Es as\u00ed como , algunos aspectos que definen a los cuidado res primarios son los estilos de afrontamiento centrados en la enfermedad de sus hijos, como en la emoci\u00f3n . Es decir, los cuidadores utilizan varias estrategias que les permite analizar o valorar las demandas o amenazas que se desarrollan durante el tratam iento de la enfermedad, entonces este tipo de estrategias permiten que el cuidador entienda la enfermedad y la planificaci\u00f3n de sus 41 acciones para manejar la tensi\u00f3n que se presenta antes, durante y despu\u00e9s del tratamiento (Beltr\u00e1n S\u00e1nchez et al., 2021) . 2.4.3. Factores de riesgo de los cuidadores primarios Para Blanco et al. (2019) los factores de riesgo que hacen a los cuidadores primarios m\u00e1s propensos a sufrir sobrecarga y estr\u00e9s est\u00e1n relacionadas con algu nas variables sociodemogr\u00e1ficas tanto de cuidado como cl\u00ednicas. Entre ellas est\u00e1n, la edad, ser mujer, estar casado, que la enfermedad la sufran un esposo/a o hijo/a u otros familiares, mayor o menor edad de la persona cuidada y mayor n\u00famero de horas diari as dedicadas al cuidado. En relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n laboral o al estrato socioecon\u00f3mico del cuidador, se determina que mientras tener un mayor estrato econ\u00f3mico o situaci\u00f3n laboral \u00f3ptima genera un efecto protector frente a la sobrecarga y el estr\u00e9s, en tanto que un menor estrato econ\u00f3mico est \u00e1 asociado a una mayor sobrecarga. En este apartado , Valencia et al. (2017) manifiestan que: Los principales factores de riesgo que intervienen en la calidad de vida de los cuidadores primarios son el bienestar emocional, el material, la salud, la seguridad personal, el tr abajo, las relaciones familiares, las relaciones sociales, la integraci\u00f3n con la comunidad, la autoexpresi\u00f3n creativa, las actividades recreativas y las actividades de descanso entre otros (p.2). Es preciso indicar que , el c\u00e1ncer est\u00e1 determinado no solam ente por variables biol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n por un conjunto de factores sociales, culturales y psicol\u00f3gicos que afectan la forma de responder a la enfermedad. Pues desde la parte psicol\u00f3gica las distintas enfermedades sobre el ser humano son un factor imp ortante que siempre debe considerarse de antemano , ya que las dolencias o la manera de responder frente a esta, var\u00eda de una persona a otra; esto debido a la carga emocional que cada una conlleva. Con ello , es m\u00e1s evidente en el 42 caso del c\u00e1ncer, que est \u00e9 rodeado de una fuerte tensi\u00f3n social mezclada de indefensi\u00f3n y de temor por lo que vendr\u00e1 m\u00e1s adelante (Valencia et al., 2017) . 2.5. Operacionalizaci\u00f3n de variables 2.5.1. Definici\u00f3n conceptual 2.5.1.1. Estr\u00e9s . El estr\u00e9s desde la teor\u00eda de Lazarus y Folkman ha sido denominado una conceptualizaci\u00f3n que brinda validez te\u00f3rica del constructo de estr\u00e9s percibido, por lo que se entiende al estr\u00e9s como resultante comportamental entre el individuo y su entorno, que aparece de forma amenazante o que desborda sus recursos y, en consecu encia, pone en peligro su bienestar (Moral de la Rubia et al., 2012) . 2.5.1.2. Sobrecarga . Para Zarit et al. (1989) la carga del cuidador refiere a las actitudes y reacciones emocionales ante la experiencia de cuidar y el grado de perturbaciones o cambios en diversos aspectos del \u00e1mbito dom\u00e9stico y de la vida en general de los cuidadores. Este s\u00edndrome se desencadena por la transferencia af ectiva de los problemas del enfermo hacia quienes le atienden, la repetici\u00f3n de las situaciones conflictivas y la sensaci\u00f3n de percibirse abrumado por la carga del cuidado, lo que lleva al cuidador a la incapacidad para continuar con esta tarea. La carga i nterfiere en el manejo adecuado del enfermo y en la propia evoluci\u00f3n de la enfermedad; ya que disminuye la calidad de la atenci\u00f3n que el cuidador brinda, impactando con esto en la adherencia al tratamiento y el pron\u00f3stico de la enfermedad. Adem\u00e1s de que pu ede ocasionar el empeoramiento de la calidad de vida del cuidado ( como se cit\u00f3 en Montero Pardo et al., 2015). 43 2.5.2. Matriz de Operacionalizaci\u00f3n de las variables Variable 1 Definici\u00f3n Dimensiones Indicadores \u00cdtems Instrumento Tipo de datos Estr\u00e9s Es la respuesta del cuerpo ante una diversidad de exigencias, siendo un proceso adaptativo y de emergencia imprescindible para la supervivencia de la persona (Cruz, 2018) . Percepci\u00f3n de control sobre las demandas o exigencias del entorno Casi nunca o nunca estresado (0 -14) De vez cuando en estresado (15 -28) A menudo estresado (29-42) Muy a menudo estresado (43-56) 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14 Escala de estr\u00e9s percibido PSS - 14 de Cohen, Kamarck y. Mermelstein Formato de respuesta de una escala de cinco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo). Variable 2 Definici\u00f3n Dimensiones Indicadores \u00cdtems Instrumento Tipos de datos Sobrecarga Es una experiencia de valoraci\u00f3n subjetiva del cuidador hacia las demandas que genera la persona a su cuidado y los cambios que debe realizar en su vida para cumplir con la labor (G\u00f3mez - et al., 2019) Impacto del cuidado Sobrecarga intensa 56 puntos Sobrecarga leve 47-55 puntos Ausencia de sobrecarga 46 puntos 1, 2, 3, 7, 8, 10, 11, 12, 13, 14, 17 y 22. Escala de carga en el cuidador de Zarit Intervalo Escala Likert de 5 opciones de respuesta Nunca:0, casi nunca:1, a veces: 2, bastantes veces: 3 y casi siempre: 4 Relaci\u00f3n Interpersonal 4, 5, 6, 9, 18 y 19 Expectativas de autoeficacia 15, 16, 20 y 21 Elaborado por Morales (2022).44 2.5.3. Hip\u00f3tesis De acuerdo al enfoque cuantitativo descriptivo que se aborda en la presente investigaci\u00f3n, para Hern\u00e1ndez Sampieri et al. (2014) \"este tipo de investigaciones no requieren de hip\u00f3tesis o no en todas las investigaciones descriptivas se pueden formular, ya que estas se dar\u00e1n en casos donde se pronostica un hecho o d ato\" (p.108). Por lo que la investigadora opta por no establecer una hip\u00f3tesis. 45 Cap\u00edtulo III: M etodolog\u00eda 3.1. Enfoque de investigaci\u00f3n La investigaci\u00f3n tiene un enfoque cuantitativo, pues en este enfoque se utiliza la recolecci\u00f3n de datos para probar hip\u00f3tesis con base en la medici\u00f3n num\u00e9rica y el an\u00e1lisis estad\u00edstico, con el fin establecer pautas de comportamiento y probar teor\u00edas (Hern\u00e1ndez Sampieri et al. 2014) . Por ello , en esta investigaci\u00f3n se recolect\u00f3 informaci\u00f3 n y se midi\u00f3 a las variables estr\u00e9s y sobrecarga a trav\u00e9s de instrumentos y c\u00e1lculos estad\u00edsticos que permitieron ahondar m\u00e1s el estudio. 3.1.1. Alcance de la investigaci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n se caracteriza por ser un estudio descriptivo, pues \"este alcance busca especificar las caracter\u00edsticas de personas, grupos, comunidades, procesos, objetos o cualquier otro que se someta a un an\u00e1lisis \" (Hern\u00e1ndez Sampieri et al. 2014 , p.92). Es as\u00ed como , en esta investigaci\u00f3n se busc\u00f3 describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos , detallar las caracter\u00edsticas del cuidado que predicen la aparici\u00f3n de estas variables en la poblaci\u00f3n de estudio y a la vez conocer si el rol de cuidado genera satisfacci\u00f3n o por el contrario se presentan con mayor fuerza el estr\u00e9s y sobrecarga en los cuidadores primarios. 3.2. Dise\u00f1o de invest igaci\u00f3n El tipo de dise\u00f1o de investigaci\u00f3n para este estudio es no experimental, siendo as\u00ed que, las variables que se van a estudiar no se manipulan, ya que la finalidad de esta investigaci\u00f3n es observar los fen\u00f3menos tal como se comportan en su contexto n atural, para luego analizarlas (Cabezas et al., 2018) . Adem\u00e1s, cabe mencionar que dentro de este estudio no experimental se abord\u00f3 al mismo como una investigaci\u00f3n transversal -descriptiva. 46 3.3. Poblaci\u00f3n y muestra 3.3.1. Poblaci\u00f3n La poblaci\u00f3n que particip\u00f3 en esta investigaci\u00f3n fueron los cuidadores primarios (madres, padres, t\u00edos, etc.) de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos que se albergaron en ASONIC, situada en las calles Luis Cordero E851 y Diego de Almagro, a una cuadra del Hospital Baca Ortiz, en la ciudad de Quito, mismos que vinieron desde diferentes provincias del Ecuador para que sus hijos reciban el tratamiento de su enfermedad y que de la misma forma participaron voluntariamente. 3.3.2. Tipo de muestra De acuerdo a Hern\u00e1ndez Sampieri et al. (2014) el muestreo no probabil\u00edstico depende de las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n, por lo que de forma espec\u00edfica se utiliz\u00f3 un muestreo intencional o de conveniencia, ya que estas muestras est\u00e1n formadas por los casos disponibles a los cuales se tiene acceso, pues dentro de la poblaci\u00f3n de este estudio, algunos tuvieron la oportunidad de ser seleccionados, ya que dependi\u00f3 de las caracter\u00edsticas o criteri os de inclusi\u00f3n que la investigadora requiri\u00f3, siendo los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as que presenten un diagn\u00f3stico de Leucemia y que se alberguen en ASONIC. 3.3.3. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de muestra La poblaci\u00f3n del presente estudio fue finita, pues se estab leci\u00f3 un n\u00famero de participantes, adem\u00e1s que la t\u00e9cnica de muestreo intencional o de conveniencia reclut\u00f3 a todos los individuos de la poblaci\u00f3n accesible que cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n durante el periodo que dur\u00f3 la investigaci\u00f3n, esto en f unci\u00f3n del n\u00famero de sujetos que asistieron por d\u00eda. Por lo que, tomando en cuenta al m\u00e9todo de muestreo, se estim\u00f3 una muestra de 40 cuidadoras o cuidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos , 47 mismos que se alberga ron en ASONIC debido a que vi nieron de distintas provincias del Ecuador. 3.4. Criterios de inclusi\u00f3n, exclusi\u00f3n y eliminaci\u00f3n 3.4.1. Criterios de inclusi\u00f3n . Para el desarrollo de la investigaci\u00f3n se tom\u00f3 en consideraci\u00f3n los siguientes criterios de inclusi\u00f3n, mismos que determinaron las caracter\u00edsticas de la muestra para su participaci\u00f3n: Padres, madres, t\u00edos o cualquier familiar que cumpla con la labor de cu idador primario de ni\u00f1os y ni\u00f1as diagnosticados con Leucemia. Cuidadores primarios que lleven ejerciendo dicho rol por un tiempo m\u00ednimo de 6 meses en adelante. Los cuidadores primarios deben estar albergados en ASONIC . Los cuidadores primarios que hayan fi rmado el consentimiento informado denotando que aceptan participar en la investigaci\u00f3n de forma voluntaria. 3.4.2. Criterios de exclusi\u00f3n . Respecto a los criterios de exclusi\u00f3n que se tomaron en cuenta para determinar si un cuidador o cuidadora pod\u00eda o no participar se manifiestan los siguientes: Los cuidadores primarios que no firmen el consentimiento informado . Cuidadores primarios de ad ultos con alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer . 3.4.3. Criterios de eliminaci\u00f3n . Los siguientes criterios de eliminaci\u00f3n parten de las diversas circunstancias que pudieron haber surgido tanto al inicio como durante todo el desarrollo de la investigaci\u00f3n: Cuidadores primarios que por motivos econ\u00f3micos dejen de asistir al albergue. Que la persona a su cuidado fallezca. 48 Cuidadores primarios que voluntariamente decidan dejar de participar en la investigaci\u00f3n , una vez firmado el consentimiento. Sin embargo, en la presente investigaci\u00f3n no se utilizaron estos criterios de eliminaci\u00f3n , puesto que no se presentaron durante la recolecci\u00f3n de datos. 3.5. Instrumentos y gu\u00edas de recolecci\u00f3n de datos 3.5.1. Consentimiento Informado Este instrumento es el primer acercamiento entre la poblaci\u00f3n y la investigadora, pues el objetivo del consentimiento informado fue explicar o dar a conocer a los participantes el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n, beneficios, riesgos y de igual forma las normas \u00e9ticas que se regir\u00e1n durante toda la investigaci\u00f3n , tales como : la confidencialidad, autonom\u00eda, respeto, etc. Por lo que a trav\u00e9s de este documen to los cuidadores primarios de ASONIC, tomaron la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar de forma libre y voluntaria su participaci\u00f3n en el estudio (Anexo 5). 3.5.2. Escala de Estr\u00e9s percibido La Escala de Estr\u00e9s Percibido es un instrumento de autoinforme creado por Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R, en 1983 y adaptada por el Dr. Eduardo Remor, esta escala fue elaborada bas\u00e1ndose en el modelo transaccional de Lazarus y Folkman, pues a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n cognitiva, es ta escala permite medir el grado en que las situaciones de la vida se consideran como estresantes , para lo cual se realiza una valoraci\u00f3n del nivel de estr\u00e9s percibido en adultos durante el \u00faltimo mes , con un tiempo de aplicaci\u00f3n de 5 a 8 minutos (Larzabal y Ramos, 2019) . Siendo as\u00ed que, e ste instrumento consta de 14 \u00edtems con un formato de respuesta en escala Likert de ci nco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo) y la puntuaci\u00f3n total se obtiene invirtiendo las puntuaciones de los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10 y 13 (en siguiente sentido : 0=4, 1=3, 2=2, 3=1 y 4=0) y sumando entonce s los 49 14 \u00edtems (v\u00e9ase en Anexo 2), adem\u00e1s l a puntuaci\u00f3n directa obtenida indica que una mayor puntuaci\u00f3n corresponde a un mayor nivel de estr\u00e9s percibido (Andrade, 2017). Por lo que, d entro de la escala de estr\u00e9s percibido se aprecia un primer momento comp uesto por los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10, 13; redactados de forma positiva, y que est\u00e1n relacionados con la capacidad de afrontamiento a los estresores que presentan los sujetos. Un segundo momento est\u00e1 compuesto por los \u00edtems 1, 2, 3, 8, 11, 12, 14, redactad os de forma negativa, y que est\u00e1n relacionados con el distr\u00e9s en los individuos (Puentes Mart\u00ednez et al., 2019) . La validez y confiabilidad , para ex aminar la Escala de Estr\u00e9s Percibido se calcul\u00f3 el coeficiente Alfa de Cronbach, obteniendo como resultado 0,846, demostrando una alta fiabilidad , validez y pertinencia del instrumento (Puentes Mart\u00ednez et al ., 2019) . Los resultados obtenidos significan en la pr\u00e1ctica que, debido a la alta consistencia interna que presenta el instrumento en sus \u00edtems, se evidenci a la fiabilidad y estabilidad en los resultados de la escala. Los resultados obtenidos evidencia n la validez del test, lo que significa que sus preguntas est\u00e1n dise\u00f1ad as para medir el constructo que pretende evaluar la PSS-14 (Puentes Mart\u00ednez et al., 2019) . La validez en Ecuador , en la provinc ia de Tungurahua se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de Estr\u00e9s Percibido por Larzabal y Ramos, (2019) denominado \"Propiedades psicom\u00e9tricas de la Escala de Estr\u00e9s Percibido (PSS -14) en estudiantes de bachillerato de la provin cia de Tungurahua (Ecuador)\". En este estudio se utiliz\u00f3 una muestra de 1002 estudiantes de bachillerato de instituciones educativas p\u00fablicas y privadas . Para ello , se analiz\u00f3 la consistencia interna y se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial, donde a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y las pruebas emp\u00edricas , \u00e9sta escala presenta una consistencia interna con un Alfa de Cronbach de ,617. Por lo tanto, se puede afirmar que la 50 escala de estr\u00e9s percibido goza de buenas propiedades psicom\u00e9tricas para su aplicaci\u00f3n (Larzabal y Ramos, 2019). A partir de esto, en la presente investigaci\u00f3n se verific\u00f3 la consistencia interna y validez del instrumento con los datos obtenidos de la misma, donde a trav\u00e9s de la fiabilidad estad\u00edstica se comprueba que la Escala de estr\u00e9s percib ido (PSS -14), tiene validez aceptable con un alfa de Cronbach de ,704 . 3.5.3. Escala de carga del cuidador de Zarit La Escala de Sobrecarga del Cuidador de Zarit es un instrumento creado en 1980 por Zarit y otros, de tipo auto aplicable, con un tiempo de aplicaci\u00f3n de 10 a 12 minutos, en cuanto a la edad de aplicaci\u00f3n es a partir de los 18 a\u00f1os, siendo fundamental que \u00e9ste cumpla con el rol de cuidador o cuidadora (Montorio et al., 199 8 como se cit\u00f3 en Albarrac\u00edn et al., 2016) . El objetivo de la Escala Zarit es medir la sobrecarga del cuidador evaluando dimensiones como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competencias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado. Las preguntas de la escala son de tipo Likert, es decir consta de 5 opci ones entre ellas : el Nunca (1), Rara vez (2), Algunas veces (3), Bastantes veces (4) y Casi siempre (5) (Breinbauer et al., 2009). (v\u00e9ase en Anexo 2). Esta escala est\u00e1 compuesta por 22 \u00edtems y consta de un rango de puntuaci\u00f3n total entre 22 y 110 puntos, d onde la forma de interpretaci\u00f3n de la carga es: ausencia de sobrecarga (46), sobrecarga ligera (47 -55) o sobrecarga intensa (56) (Mart\u00edn -Carrasco et al., 2010 como se cit\u00f3 en Albarrac\u00edn et al., 2016). La validez y confiabilidad que s e ha considerado para la escala de Zarit abarca todas las dimensiones del s\u00edndrome del cuidador y ha sido validada en varios idiomas, incluyendo el espa\u00f1ol. Mostrando tener una adecuada validez de apariencia, de contenido y de 51 constructo. Por otra parte, brinda una gran confia bilidad, pues su coeficiente de correlaci\u00f3n var\u00eda entre 0,71 y 0,85 adem\u00e1s de indicar una adecuada validez interna, con valores de alfa de Cronbach de 0,85 y 0,93 (Pedraza et al., 2013 , p.363). En el Ecuador se realiz\u00f3 una validaci\u00f3n en la ciudad de Loja sobre la Escala de carga del cuidador de Zarit, por Quinche et al. (2017) , el estudio se denomin\u00f3 \"Escala de s\u00edndrome del cuidador de Zarit: evidencia de validez en Loja -Ecuador\". Donde se trabaj\u00f3 con una poblaci\u00f3n de 100 cuidadores, se utilizaron m\u00e9todos anal\u00edticos en la fase de validez interna , obteniendo 0,91 en alfa de Cronbach, indicando una buena fiabilidad y consistencia interna del instrumento. Concluyendo que , esta escala representa ser un inst rumento adecuado en la utilizaci\u00f3n para medir las dimensiones del s\u00edndrome del cuidador y determinar tempranamente un diagn\u00f3stico r\u00e1pido y f\u00e1cil con una alta fiabilidad. De igual manera, en esta investigaci\u00f3n se comprob\u00f3 la consistencia interna y validez del instrumento con los datos obtenidos de la misma, donde a trav\u00e9s de la fiabilidad estad\u00edstica se verifica que la Escala de carga del cuidador de Zarit, tiene validez aceptable con un alfa de Cronbach de , 831. 3.6. Recolecci\u00f3n de datos 3.6.1. Procedimiento En este apartado se detallan las actividades desarrolladas en la presente investigaci\u00f3n que parte desde la elaboraci\u00f3n del plan de investigaci\u00f3n, la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y finalmente el informe de esta. El m\u00e9todo que se us\u00f3 en el estudi o fue el Cl\u00ednico, siendo un proceso cient\u00edfico que permite perfeccionar los procedimientos de la investigaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Aplicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico situacional, gesti\u00f3n interinstitucional y elaboraci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n. 52 A parti r de ello, se elabor\u00f3 el plan de investigaci\u00f3n con sus respectivas correcciones, una vez revisado se envi\u00f3 al COIF, donde en un aproximado de tres d\u00edas se dio respuesta manifestando las modificaciones de varios aspectos previo a la aprobaci\u00f3n. Una vez realizado las correcciones se envi\u00f3 nuevamente a la COIF y despu\u00e9s de 1 d\u00eda fue aprobado el plan de investigaci\u00f3n . Por lo cual, se realiz\u00f3 una visita a ASONIC, en la que se detall\u00f3 toda la informaci\u00f3n y proceso a realizar, donde la directora y pers onas a cargo manifestaron los d\u00edas y horarios en los que asist\u00edan con mayor frecuencia los cuidadores primarios. Con la autorizaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n, se dio inicio al proceso de recolecci\u00f3n de datos , el cual empez\u00f3 en el mes de octubre desde las 14:00 pm hasta las 1 7:00 pm, siendo este el horario en el cual los cuidadores primarios con sus hijos (as) regresaban de los hospitales tras recibir su tratamiento Antes de partir con el proceso de recolecci\u00f3n se consider\u00f3 el uso de kit de bioseguridad para cada d\u00ed a de visita a ASONIC, como: mascarilla, alcohol y gel de manos. Se parti \u00f3 estableciendo el rapport con l as cuidadoras o cuidadores primarios y los ni\u00f1os , a trav\u00e9s de actividades l\u00fadicas y posterior se explic \u00f3 sobre la investigaci\u00f3n, es decir los objetivos, metodolog\u00eda, t\u00e9rminos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n, etc. Una vez explicado todos estos puntos, se entreg\u00f3 a cada cuidador el consentimiento informado, donde pudieron conocer m\u00e1s sobre los beneficios y riesgos de la investigaci\u00f3n, de igual forma se les expli c\u00f3 cada punto de este documento, despu\u00e9s se procedi\u00f3 a la firma del consentimiento por parte de los cuidadores primarios. Posterior a la recolecci\u00f3n de las firmas en el consentimiento informado, se aplicaron los instrumentos como la Escala de estr\u00e9s percib ido y la Escala de carga del cuidador 53 de Zarit, mismos que fueron respondidos en un tiempo estimado de 1 2 a 15 minutos. Pues ambos instrumentos son auto aplicables de manera presencial. Durante 3 a 4 semanas se visit\u00f3 la asociaci\u00f3n para aplicar los instrum entos a los cuidadores primarios en ASONIC, ya que su visita es intermitente, debido a que llegan a la capital para continuar con el tratamiento de sus hijos. Despu\u00e9s de la recolecci\u00f3n de los datos se realiz\u00f3 la calificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de cada instrumento, cada resultado fue ingresado a una base de datos Excel, donde a cada participante se le asign\u00f3 un c\u00f3digo alfanum\u00e9rico respetando la confidencialidad. Posterior a la obtenci\u00f3n de resultados generales e interpretaci\u00f3n de esta, estos fueron compartidos con la asociaci\u00f3n y con los participantes, pues como se mencion\u00f3 en los beneficios, los cuidadores primarios tienen la oportunidad de conocer los resultados en su nivel de estr\u00e9s y sobrecarga, porque a partir de ello podr\u00e1n generar estrategias personales para lidiar con estas variables y mejorar su salud mental. 3.7. Consideraciones \u00c9ticas La presente investigaci\u00f3n cumpli\u00f3 con las siguientes consideraciones \u00e9tica s que son establecidos de acuerdo con el Comit\u00e9 de \u00e9tica a trav\u00e9s de la Gu\u00eda de viabilidad \u00e9tica de los proyectos de investigaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador. 3.7.1. Respetar a la persona y comunidad que participa en el estudio Se prioriz\u00f3 la praxis de l respeto a los cuidadores primarios de ASONIC quienes participaron en la presente investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del consentimiento informado, en donde cada persona decidi\u00f3 de forma voluntaria y libre participar o no, siendo su decisi\u00f3n respetad a y considerada en todo momento, de la misma manera tuvieron el derecho de conocer sobre la informaci\u00f3n recabada y se les dio constancia de la confidencialidad de su informaci\u00f3n pues esta investigaci\u00f3n es de car\u00e1cter acad\u00e9mico, por lo 54 que su identidad fue protegida en base al respeto establecido con antelaci\u00f3n tanto al iniciar la investigaci\u00f3n como hasta su cese (Anexo 5). 3.7.2. Autonom\u00eda Dentro de este estudio, el primer paso realizado fue la obtenci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer donde se llev\u00f3 a cabo la investigaci\u00f3n (Anexo 4). De acuerdo con este principio a su vez s e rige la libertad que tuvieron los cuidadores primarios de ASONIC, de formar o no parte del estudio conforme a sus propios intereses, por lo que se inform\u00f3 de forma correcta, oportuna y pedag\u00f3gicamente sobre los beneficios y riesgos del proceso investigat ivo. Para ello se aplic\u00f3 el consentimiento informado a los participantes donde manifestaba que tendr\u00e1n la posibilidad de continuar o abandonar en cualquier momento el estudio, sin que esto repercuta en su bienestar. 3.7.3. Beneficencia Este principio indica que s e debe procurar al m\u00e1ximo el bienestar de los participantes, ya que es una obligaci\u00f3n que tiene el investigador de actuar en beneficio del sujeto de investigaci\u00f3n. Por lo que para Morales Gonz\u00e1lez et al., (2011) este t\u00e9rmino contiene dos reglas principales como no hacer da\u00f1o y procurar el m\u00e1ximo de beneficios y lograr el m\u00ednimo de posibles da\u00f1os, siendo estas consideraciones muy apegadas al c\u00f3digo de N\u00faremberg. En este estudio este principio fue est ablecido desde el primer contacto con los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC, donde se les explic\u00f3 que dentro de los beneficios esperados es que a partir de los resultados que se obtengan, ellos podr\u00e1n generar herramientas persona les para lidiar con el estr\u00e9s y la sobrecarga, una vez establecido los beneficios, los cuidadores primarios consideraron si la investigaci\u00f3n es adecuada o no para poder participar. 55 3.7.4. Confidencialidad En este punto, la identidad y los datos personales de los participantes fueron estrictamente confidenciales, protegidos y utilizados \u00fanicamente para fines de la investigaci\u00f3n, para lo cual el consentimiento informado al ser un documento de respaldo permiti\u00f3 notificar al participante que la informaci\u00f3n adquirida f ue guardada en un documento Excel con c\u00f3digo de acceso para as\u00ed cumplir con la confidencialidad de esta (Anexo 6). 3.7.5. Aleatorizaci\u00f3n equitativa de la muestra La investigaci\u00f3n tuvo un muestreo intencional o de conveniencia, por lo que se garantiz\u00f3 la partic ipaci\u00f3n de todos los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de Leucemia que se albergaron en la Asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n, se evit\u00f3 todo tipo de discriminaciones y se prioriz\u00f3 ante todo el respeto a los participantes. 3.7.6. Protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n vulnerable Los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia de ASONIC al ser una poblaci\u00f3n que apoya, acompa\u00f1a en la enfermedad y asume la responsabilidad de cuidado, soporte emocional y econ\u00f3mico a esta poblaci\u00f3n vulnerable, fueron protegidos durante todo el proceso de la investigaci\u00f3n, pues mediante la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n como primer punto se realiz\u00f3 el rapport con los participantes para que exista la empat\u00eda y la confianza en este proceso, posterior a ello, se aplicaron los instrumentos como el cons entimiento informado donde su identidad fue confidencial, respaldada y \u00fanicamente usada para fines de la investigaci\u00f3n, de igual forma la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se desarroll\u00f3 dentro de las instalaciones de ASONIC, con el objetivo de velar ante todo por su seguridad e integridad personal como sujetos de derechos. 56 3.7.7. Riesgos m\u00e1ximos La investigaci\u00f3n como tal, estuvo fundamentada para no producir ning\u00fan tipo de riesgo sea este f\u00edsico, psicol\u00f3gico o emocional en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC. 3.7.8. Beneficios potenciales del estudio Los beneficios que se obtuvieron estaban netamente dirigidos a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se alberga ron en ASONIC y de manera indirecta los beneficiarios tambi \u00e9n fueron los profesionales que laboran en dicha asociaci\u00f3n, pues tras obtener informaci\u00f3n detallada sobre el estr\u00e9s y la sobrecarga en la poblaci\u00f3n podr\u00e1n generar varias propuestas sean estas l\u00fadicas, recreativas, de apoyo socio emocional, entre otras. 3.7.9. Idoneidad \u00e9tica y experiencia del investigador Tanto el tutor como la investigadora son id\u00f3neos para realizar la investigaci\u00f3n. Pues el tutor cumple con la idoneidad \u00e9tica, ya que posee un t\u00edtulo de tercer nivel como Psic\u00f3logo Infantil y Psicorrehabilitador y un t\u00edtulo en cuarto nivel con una maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica con menci\u00f3n en Terapia de ni\u00f1os y adolescentes , adem\u00e1s de que ha trabajado en el proceso de titulaci\u00f3n demostrando conocer sobre los procesos de investigaci\u00f3n . 3.7.10. Declaraci\u00f3n de conflicto de i ntereses La investigaci\u00f3n fue financiada con recursos propios de la investigadora, por lo que no existe conflicto de intereses ni por parte de la investigadora ni por el docente tutor (Anexo s 7 y 8 ). 3.8. Plan de An\u00e1lisis de Datos El tipo de an\u00e1lisis de datos de la presente investigaci\u00f3n fue univarial, pues como mencionan Fierro, (2010 ) y Morua et al., (2021) consiste en el an\u00e1lisis de cada una de las 57 variables estudiadas por separado, siendo importante el uso de paquetes estad\u00edsticos por computador como el Microsoft Excel 2019 y SPSS , donde se ingresaron los resultados de ambos instrumentos a una base de da tos, posterior se aplic\u00f3 la estad\u00edstica descriptiva, una vez obtenido los datos de forma general, estos fueron insertados en tablas con frecuencias y porcentajes , pues a partir de ello, fue m\u00e1s f\u00e1cil identificar los datos m\u00e1s altos y los m\u00e1s bajos para su respectiva interpretaci\u00f3n. Adem\u00e1s, fue importante la elaboraci\u00f3n de una tabla cruzada donde se insertaron conjuntamente los resultados, tanto de la escala de estr\u00e9s como la de sobrecarga, m isma que ayud\u00f3 a responder al objetivo general de la investigaci\u00f3n. 58 Cap\u00edtulo IV: Resultados Los siguientes resultados de la presente investigaci\u00f3n fueron detallados en frecuencias y porcentajes dentro de tablas a trav\u00e9s de una estad\u00edstica descriptiva con los datos obtenidos en ASONIC, para lo cual se describen primero los datos que responden al o bjetivo general y posterior a los objetivos espec\u00edficos, mismos que est\u00e1n enmarcados a los datos sociodemogr\u00e1ficos como sexo y edad. En la Tabla 1., se detallan de forma general los resultados encontrados que responden al objetivo general de la investigaci \u00f3n que busca \"Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC\". Tabla 1 Tabla cruzada con descripci\u00f3n de niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC. Escalas a 46 Ausencia de Sobrecarga 47-55 Sobrecarga Ligera 56 Sobrecarga Intensa Total Nunca o casi nunca estresado De vez en cuando estresado A menudo estresado 1 7 5 0 7 2 0 7 11 1 21 18 Total 13 9 18 40 Elaborado por: Morales, 2022. 59 De acuerdo con los resultados manifestados, se describen ambas variables de forma conjunta, mostrando que 11 cuidadores presentan \"sobrecarga intensa\" y \"a menudo est\u00e1n estresados\" por otro lado no hay ning\u00fan cuidador que tenga \"sobrecarga ligera e intensa\" y a la vez \"nunca o casi nunca est\u00e9 estresado\". Lo cual da raz\u00f3n de que los cuidadores de esta investigaci\u00f3n si presentan estr\u00e9s y sobrecarga, es decir aq uellos que si tienen sobrecarga est\u00e1n estresados y que aquellos que no presentan sobrecarga tambi\u00e9n est\u00e1n estresados. En efecto el estr\u00e9s y la sobrecarga son dos variables que pueden o no presentarse de forma conjunta, pues esto va a depender de los mecani smos de afrontamiento, del apoyo familiar y social que estos tengan para hacer frente a las demandas propias del cuidado de un ni\u00f1o o ni\u00f1a con leucemia. Seguido en la Tabla 2., responde al primer objetivo espec\u00edfico planteado en la investigaci\u00f3n, el cual pretende \"Identificar el nivel de estr\u00e9s en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC\". Tabla 2 Niveles de Estr\u00e9s percibido en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC. Escalas Frecuencia Porcentaje Nunca o casi nunca estresado De vez en cuando estresado A menudo estresado 1 21 18 2,5% 52,5% 45,0% Total 40 100% Elaborado por: Morales, 2022. Respecto a los niveles de estr\u00e9s percibido en los cuidadores primarios, se muestra que el 52,5 % manifiesta que \"De vez en cuando\" se sienten estresados y el 2,5% restante de la 60 muestra manifiesta \"Nunca o casi nunca estar estresados\". Denotando as\u00ed que, l os cuidadores primarios de esta investigaci\u00f3n perciben en su gran mayor\u00eda estar o sentirse estresados sobre las demandas que genera la enfermedad de un hijo o hija, el tratamiento, las hospitalizaciones y dem\u00e1s circunstancias asociadas como las dificultade s econ\u00f3micas y el estar previamente sometidos a eventos estresantes. A continuaci\u00f3n, en la Tabla 3., se interpretan los resultados que dan respuesta al segundo objetivo espec\u00edfico planteado en la investigaci\u00f3n, el cual es \"Conocer el nivel de sobrecarga en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC\". Tabla 3 Niveles de Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC. Escalas Frecuencia Porcentaje a 46 Ausencia de Sobrecarga 47-55 Sobrecarga Ligera 56 Sobrecarga Intensa 13 9 18 32,5% 22,5% 45% Total 40 100% Elaborado por: Morales, 2022. En cuanto a los niveles de sobrecarga en los cuidadores, se encontr\u00f3 que, el 45% de la muestra total presenta \"Sobrecarga intensa\", y el 22, 5% restante mostr\u00f3 una \"Sobrecarga ligera\". Permitiendo explicar que un poco menos de la mitad de la muestra est\u00e1 m ayormente sobrecargado frente al rol que desempe\u00f1a como cuidador o cuidadora de un paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico . Pues como plantea Carre\u00f1o Moreno y Arias Rojas (2016) las tareas propias del cuidado, el tiem po invertido, la vivencia de la enfermedad, problemas con la 61 conducta del ni\u00f1o o ni\u00f1a, el alejarse de su hogar para continuar con los tratamientos, el tener que atender otras responsabilidades, la falta de apoyo familiar y social, hacen que el cuidador tenga sobrecarga. Por otro lado, en la Tabla 4., se explica el tercer objetivo espec\u00edfico el cual busca \"Determinar el nivel de estr\u00e9s en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\". Tabla 4 Niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC . Elaborado por: Morales, 2022. El nivel de estr\u00e9s de acuerdo al sexo en los cuidadores primarios refleja que las mujeres son quienes \"De vez en cuando est\u00e1n estresadas \"con un 45 % y \"A menudo est\u00e1n estresadas \"con un 27.5% . A diferencia de los hombres que con el 17,5% \"A menudo est\u00e1n estresados\" En cuanto a los niveles de sobrecarga de acuerdo al sexo en los cuidadores primarios, se denota que de igual forma las mujeres son quienes con un 35% presentan sobrecarga intensa , sobre el 10% de hombres que presentan sobrecarga intensa, llegando a interpretar que las mujeres asume n con mayor frecuencia la labor de cuidar a un hijo con diagn\u00f3stico de Leucemia, por lo que refleja el por qu\u00e9 este sexo se encuentra mayormente ESTR\u00c9S SOBRECARGA Sexo Nunca estresa do % De vez en cuando estresado % A menudo estresad o % Ausencia de sobrecar ga % Sobre carga ligera % Sobre carga intens a % Hombre 0 0 % 3 7.5 % 7 17.5 %* 3 7.5 % 3 7.5 % 4 10 %* Mujer 1 2.5 % 18 45 %* 11 27.5 % 10 25 % 6 15 % 14 35 %* 62 estresado y sobrecargado tal y como menciona Montero Pardo et al. (2015) el cuidado de un familiar enfermo es visto ante la sociedad como parte de las \"tareas dom\u00e9sticas\" asociadas al rol de g\u00e9nero donde la mujer es quien debe cumplir con la labor de protecci\u00f3n y cuidado de los hijos. Por \u00faltimo, en la Tabla 5., se expl ica el cuarto objetivo espec\u00edfico el cual busca \"Detallar el nivel de sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\". Tabla 5 Niveles de Estr\u00e9s y Sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC Elaborado por: Morales, 2022. En la Tabla 5., se visualiza las edades de la poblaci\u00f3n investigada, las cuales est\u00e1n comprendidas de acuerdo a las etapas del desarrollo, entre ellas la m\u00e1s relevantes respecto al nivel de estr\u00e9s son de 21 -40 a\u00f1os que con un 35% refieren que \"A menudo est\u00e1n estresados \" y un 17,5% de la edad de 41 -65 a\u00f1os se encuentra \"De vez en cuando estresados\" . Por otra parte, los datos m\u00e1s importantes sobre los niveles de sobrecarga indican que los cuidadores ESTR \u00c9S SOBRECARGA Edad Nunca estresa do % De vez en cuando estresa do % A menudo estresad o % Ausencia de sobrecar ga % Sobr ecar ga liger a % Sobrec arga intensa % 11-20 a\u00f1os 0 0 % 2 5 % 2 5 % 1 3 % 1 3 % 2 5 % 21-40 a\u00f1os 0 0 % 12 30 % 14 35 % * 9 22.5 % 6 15 % 11 27.5 %* 41-65 a\u00f1os 1 3 % 7 17.5 %* 2 5 % 3 7.5 % 2 5 % 5 12.5 %* 63 de 21 -40 a\u00f1os son quienes con un 27.5 % tienen sobrecarga intensa , seguid o del 12.5% que comprenden la edad de 41 -65 a\u00f1os manifiesta sobrecarga intensa , demostrando ser el rango de 21 -40 a\u00f1os las edades m\u00e1s frecuente s las cuales corresponde n a la adultez temprana , respondiendo a lo mencionado por Montalvo -Prieto y Peluffo -Mendoza (2020) donde en estas edades se dedica m\u00e1s tiempo al hogar y al cuidado de los hijos , lo cual puede ser agotador y limitante, por cuanto impide atender las necesidades personales, haciendo evidente el estr\u00e9s y la sobrecarga. 64 Cap\u00edtulo V: Discusi\u00f3n En esta investigaci\u00f3n, se abord\u00f3 el estr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia, donde se hallaron los siguientes resultados : de la poblaci\u00f3n estudiada el 75% son mujeres y el 25 % hombres . Por otra parte, respecto a la edad de estos, se sit\u00faa con mayor frecuencia entre 21 a 40 a\u00f1os con el 65%. En cuanto a los niveles de estr\u00e9s, el 52,5 % manifiesta que \"De vez en cuando se sienten estresados \" y el 2,5% indica que \"Nunca o casi nunca est\u00e1n estresados\". As\u00ed mismo , referente a la sobrecarga, el 45% de cuidadores presenta \"sobrecarga intensa\" y el 22, 5% mostr\u00f3 una \"Sobrecarga ligera\". Por \u00faltimo, a trav\u00e9s de una tabla cruzada se hall\u00f3 que 11 cuidadores presentan \"sob recarga intensa\" y \"a menudo est\u00e1n estresados\" . Mientras que , no hay ning\u00fan cuidador que tenga \"sobrecarga ligera e intensa\" y a la vez \"nunca o casi nunca est\u00e9 estresado \". En primera instancia, de acuerdo con el objetivo general de la investigaci\u00f3n \"Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 \" se obtiene que 11 cuidadores presentaron \"sobrecarga intensa\" y \"a menudo est\u00e1n estresados\" y, por otro lado, no hay ning\u00fan cuidador que tenga \"sobrecarga ligera e intensa\" y a la vez \"nunca o casi nunca est\u00e9 estresado\". Estos resultados dan raz\u00f3n de que los cuidadores de esta investigaci\u00f3n si presentan estr\u00e9s y sobrecarga, pues esto se fundamenta con los resulta dos emitidos en la investigaci\u00f3n de Salinas R\u00edos et al.,(2017) , donde asumen que, a mayor falta de control de estr\u00e9s , mayores impactos tendr\u00e1 la labor de cuidado, es decir que un cuidador estresado puede tener o desarrollar sobrecarga, principalmente durante la fase del tratamiento, pu es 65 precisamente es en ese momento donde los cuidadores presentan mayor sobrecarga de cuidado y de estr\u00e9s. A continuaci\u00f3n, respecto al primer objetivo espec\u00edfico \" Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\" se encontraron altos niveles de estr\u00e9s , pues el 52, 5% de la muestra indican que de vez en cuando est\u00e1n estresados, este resultado es similar a lo encontrado por S\u00e1nchez y Torre s (2018) donde pese a que no se aplic\u00f3 el mismo instrumento, los niveles de estr\u00e9s se asemejan, pues los resultados se concentra n en un estr\u00e9s moderado con el 45% , debi\u00e9ndose en ocasiones a la falta de recursos econ\u00f3micos y a la din\u00e1mica de la estructur a familiar, ya que como menciona N\u00fa\u00f1ez (2020) las secuelas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que presentan los ni\u00f1os con leucemia provoca a los padres estr\u00e9s, pero m\u00e1s a\u00fan aquellas situaciones donde el cuidador o cuidado ra no cuenta con el apoyo familiar, econ\u00f3mico y social, o incluso cuando estos deben mantenerse lejos de la familia para continuar con los tratamientos y las hospitalizaciones. Por todo esto , en esta investigaci\u00f3n se pudo determinar que los cuidadores y cuidadoras constantemente se sienten estresados , debido a todos los eventos que desencadenan de la enfermedad de un hijo o hija, entre ellas las preocupaciones, el miedo y la culpa. Es as\u00ed ento nces que, estos antecedentes se orientan con lo planteado por Almeida et al., (2018) quienes a trav\u00e9s de sus resultados encontraron que, un cuidad or o cuidadora puede presentar varias reacciones que desencadenan como consecuencia de todo el proceso de la enfermedad de un hijo o hija y que de ah\u00ed resalta la importancia en que esta poblaci\u00f3n pueda recibir una intervenci\u00f3n prioritaria para de cierta fo rma lograr un \u00f3ptimo proceso de afrontamiento y una adecuada calidad de vida. Para continuar , referente al segundo objetivo espec\u00edfico \" Conocer el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, dura nte el 2022 \" se hall\u00f3 que la muestra estudiada presenta sobrecarga intensa con 66 un 45% y por otra parte el 22,5% sobrecarga ligera. Encontrando semejanza con los resultados obtenido s en la investigaci\u00f3n establecida por Mart\u00ednez Ruiz et al., (2010) que aplic aron la Escala de Zarit con el mismo n\u00famero de cuidadores primarios, donde sus resultados indican que el 47.5% perciben la carga entre ligera e intensa, llegando a determinar que, la sobrecarga del c uidador primario, se debe en ocasiones al compromiso moral o emocional con el enfermo y a la mayor cantidad de horas que se dedica al cuidado tanto dentro y fuera de la hospitalizaci\u00f3n. Referente al tercer objetivo espec\u00edfico \"Determinar los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC\". Los resultados indican que las mujeres son quienes con mayor frecuencia asumen el rol de cuidadoras, pues un 75% pertenecen a este sexo, por lo que los resultados coinciden con lo obtenido por Morocho y Rojas (2019) , quienes en su investigaci\u00f3n hallaron que la may or\u00eda de cuidadores que participaron eran mujeres, denotando que esto se debe a que son quienes cumplen adicionalmente con las responsabilidades del hogar y del cuidado de los hijos. Frente a esta postura Mart\u00ednez Ruiz et al., (2010) manifiestan que esto puede deberse al tradicional rol femenino impuesto en la sociedad, donde las mujeres tienen la responsabilidad del cuidado. Sin embargo , en cuanto a los niveles de estr\u00e9s de acuerdo al sexo, en la investigaci\u00f3n de Astudillo et al. (2019) difiere con la presente investigaci\u00f3n principalmente porque el 51,2 % de mujeres y el 48,8% de hombres presentan a la par nive les extremadamente altos de estr\u00e9s, pues de forma contraria en esta investigaci\u00f3n las mujeres son quienes con un 45% de vez en cuando est\u00e1n estresadas. En cuanto, a los niveles de sobrecarga en la presente invest igaci\u00f3n se hall\u00f3 que de 30 mujeres el 50% presenta entre sobrecarga intensa y ligera, el 25% no presenta ausencia en relaci\u00f3n a los hombres el 1 7,5% de estos presentan sobrecarga intensa y ligera , con un 7,5% de ausencia de sobrecarga. Lo cual difiere con lo encontrado en la investigaci\u00f3n de Mart\u00ednez 67 Ruiz et al. (2010) donde de un total de 28 mujeres se observ\u00f3 un mayor nivel de no sobrecarga (42.9%) en relaci\u00f3n con la sobrecarga leve e intensa (28.6%) respectivamente. En cuanto, a los varones con un total de 12 el (75%) no presenta sobrecarga, siendo el (25 %) en sobrecarga leve e intensa . Denotando que existe m\u00e1s ausencia de sobrecarga a diferencia de la presente investigaci\u00f3n donde los niveles m\u00e1s altos son de sobrecarga intensa y ligera en el sexo femenino. Por \u00faltimo, respecto al cuarto objetivo espec\u00edfico \"Detallar los niveles de estr \u00e9s y sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC\" , la edad de los cuidadores y cuidadoras que presentan estr\u00e9s y sobrecarga de esta investigaci\u00f3n est\u00e1n alrededor de los 20 a 41 a\u00f1os, pues el 35% refieren que \"A menudo est\u00e1n estresados\" y un 30% de la misma edad se encuentra \"De vez en cuando estresados\". Esto concuerda con la investigaci\u00f3n de Astudillo et al., (2019) donde las edades comprendidas de esta poblaci\u00f3n fue de 20 a 34 a\u00f1os con un 73,2% y en el cual estos presentaron extremados niveles de estr\u00e9s sobre todo en cuidadores que ten\u00edan a sus hijos en hospitalizaci\u00f3n con situaci\u00f3n cr\u00edtica. Por otra parte, los datos m\u00e1s importantes sobre los niveles de sobrecarga de acuerdo a la edad indican que los cuidadores de 21 -40 a\u00f1os son quienes con un 27.5 % tienen sobrecarga intensa y as\u00ed mismo el 22.5% que comprenden este mismo rango de edad no manifiesta sobrecarga, demostrando ser este rango de edad la m\u00e1s frecuente la cual corresponde a la adultez temprana , estos datos se asemejan parcialmente a la investigaci\u00f3n plantead a por Montero Pardo et al. (2015) donde la edad promedio fue 35 a\u00f1os, en los cuales el 28% de la muestra tiene sobrecarga intensa y el 26% no presenta sobrecarga. A su vez haciendo referencia a Montalvo -Prieto y Peluffo -Mendoza (2020) estos manifiestan que las edades m\u00e1s j\u00f3venes como la adultez temprana refieren ser m\u00e1s productivas respecto a la formaci\u00f3n de familias, la econom\u00eda y el tiempo para sobrellevar la 68 maternidad, lo cual se entiende del por qu\u00e9 la edad de los cuidadores y cuidadoras se concentra entre las edades mencionadas. Para finalizar , se a\u00f1ade la postura de Su\u00e1rez -Rayo et al., (2021) que en su investigaci\u00f3n plantean que los cuidadores que presentan estr\u00e9s y sobrecarga usualmente son aquellos que se desempe\u00f1an c omo las \u00fanicas personas que asum en el rol de cuidador , no reciben ayuda de los dem\u00e1s miembros de la familia, presencian conflictos en relaci\u00f3n con los malos comportamientos del paciente y son quienes anteponen las necesidades de la persona a su cuidado que las propias . Esta postura es coherente con los resultados obtenidos en la presente investigaci\u00f3n , donde a trav\u00e9s de la Escala de estr\u00e9s percibido y la Escala de carga del cuidador de Zarit se pudo apreciar como la mayor\u00eda de cuidadores manifies tan no tener tiempo para ellos mismos y el no dejar que otra persona cuide del paciente o ayude en el tratamiento , asumiendo por completo la labor de cuidador o cuidadora, adem\u00e1s de ejercer su papel como madre o padre de familia, ser sustento econ\u00f3mico y principalmente ser aquella figura de apoyo del paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico. 69 Cap\u00edtulo VI: Conclusiones La investigaci\u00f3n desarrollada concluye que: Los cuidadores y cuidadoras pertenecientes a ASONIC, muestran niveles moderados de estr\u00e9s y niveles al tos de sobrecarga, por lo tanto se aparenta que carecen de estrategias de afrontamiento y a su vez desconocen sobre c\u00f3mo manejar las situaciones y eventos estresantes que desencadenan tras la labor de cuidado, de la misma forma se determina que esto se debe principalmente a l os recursos con los que cuenta la persona para hacer frente a la situaci\u00f3n de enfermedad y cuidado d el paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico. Los cuidadores primarios de vez en cuando y muy a menudo est\u00e1n estresados, lo cual significa que la respuesta y la reacci\u00f3n que tienen los participantes ante la situaci\u00f3n de enfermedad de un hijo o hija depende en primer a instancia sobre como eval\u00fae el evento estresante, es decir en este caso es percibido como una amenaza , y no como una oportunidad de superaci\u00f3n . Respecto a la sobrecarga del cuidador , la mayor\u00eda de los participantes presentan entre sobrecarga intensa y ligera, por lo que implica que los cuidadores y cuidadoras refieren agotamiento y cansancio frente a las actividades y demandas que genera su rol, pues ejercen una responsabilidad basad a en los lazos afectivos con sus hijos o hijas . De acuerdo con el sexo de los cuidadores primarios se determina que la mayor\u00eda de estos la conforman las mujeres y que a su vez estas son quienes se encuentran mayormente estresadas y sobrecargadas , aunque la mayor parte de varones investigados tambi\u00e9n presentan estr\u00e9s y sobrecarga. Sin embargo, este evento puede deberse a la parte cultural social instaurada en la sociedad sobre quien debe ejercer el 70 rol de cuidado de los hijos, adem\u00e1s de que es motivo del por qu\u00e9 las mujeres son quienes con m ayor frecue ncia presentan estr\u00e9s y sobrecarga. Seg\u00fan los resultados de la investigaci\u00f3n respecto a la edad de los cuidadores primarios, se encontr\u00f3 que el mayor n\u00famero de cuidadores tienen entre 20 a 41 a\u00f1os correspondiente a adultez temprana y que, de estos, se evid encian mayores niveles de estr\u00e9s y sobrecarga, debi\u00e9ndose a que actualmente las parejas de este grupo de edad priorizan el aspecto laboral y acad\u00e9mico a la par con la maternidad y paternidad, desempe\u00f1ando m\u00e1s de una labor limitando el tiempo y espacio para s\u00ed mismos. 71 Cap\u00edtulo VII: Recomendaciones Se recomienda que frente a los altos niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en la poblaci\u00f3n investigada se realicen talleres con los cuidadores y cuidadoras que se albergan en ASONIC, donde se trabaje el tema d e estrategias de afrontamiento y autocuidado al cuidador para lidiar las situaciones que les genera estr\u00e9s y evitar la sobrecarga . De acuerdo con el estr\u00e9s alto que presentan los cuidadores y cuidadoras , es importante abordar la situaci\u00f3n con los dem\u00e1s miembros de la familia, en especial con los hermanos de los pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos, quienes a causa del tiempo que invierten sus padres con el enfermo, en ocasiones estos se encuentran solos, por lo que se recomienda abordar el impacto psicosocial en esta pobla ci\u00f3n. A la instituci\u00f3n se recomienda g enerar espacios de relajaci\u00f3n a trav\u00e9s de actividades l\u00fadicas donde los cuidadores puedan compartir momentos amenos junto con sus hijos y dem\u00e1s cuidadores , en el que logren liberar las tensiones, preocupaciones y miedos. Trabajar y fortalecer a trav\u00e9s de la psicoeducaci\u00f3n las redes de apoyo de los cuidadores y cuidadoras de ASONIC, para de esta forma distribuir los roles con los otros miembros de la familia para que de esta forma hombres y mujeres puedan dividir responsabi lidades y as\u00ed disminuir la carga en una \u00fanica person a. En cuanto a la edad en la que los cuidadores y cuidadoras primarias presentan mayores niveles de estr\u00e9s y sobrecarga se recomienda propiciar a ctividades de acuerdo con la edad que permitan liberar el e str\u00e9s y manejar la sobrecarga de una forma m\u00e1s adaptativa. 72 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Albarrac\u00edn Rodr\u00edguez, \u00c1. P., Cerquera C\u00f3rdoba, A. M., & Pab\u00f3n Poches, D. K. (2016). Escala de sobrecarga del cuidador Zarit: estructura factorial en cuidadores informales de Bucaramanga. Revista de Psicolog\u00eda Universidad de Antioquia , 8(2), 87 -99. https:// doi.org/10.17533/udea.rpsua.v8n2a06 Almeida, O., Amaya, L. P., Gallardo, J. M., Sanabria, K. J., & Galvis, M. C. (2018). Evaluaci\u00f3n de las reacciones psicol\u00f3gicas presentes en padres yo cuidador principal de paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico en la ciudad de B ucaramanga durante 2017. Bolet\u00edn Redipe , 7(6), 84 -103. https://revista.redipe.org/index.php/1/article/view/513/488 Amador Ahumada, C., Puello Alcocer, E. C., & Valencia Jimenez, N. N. (2020). Caracter\u00edsticas psicoafectivas y sobrecarga de los cuidad ores informales de pacientes oncol\u00f3gicos terminales en Monter\u00eda, Colombia. Revista Cubana de Salud P\u00fablica , 46(1), 1463. https://www.scielosp.org/pdf/rcsp/2020.v46n1/e1463/es Constituci\u00f3n de la fensa.gob.ec/wp -content/uploads/downloads/2021/02/Constitucion -de-la- Republica -del-Ecuador_act_ene -2021.pdf Astudillo Araya, \u00c1., Silva Pacheco, P., & Daza Sep\u00falveda, J. (2019). NIVEL DE ESTR\u00c9S EN PADRES DE NI\u00d1OS HOSPITALIZADOS EN UNIDADES CR\u00cdTICAS PEDI\u00c1TRI CAS Y NEONATALES. Ciencia y Enfermeria , 25. https://doi.org/10.4067/s0717 -95532019000100214 Ballestas, C. H., L\u00f3pez, O. E., Meza, B. R., Karol, P. S., Ramos, P. D., & Montalvo, P. A. (2013). Cuidadores familiares de ni\u00f1os con c\u00e1ncer y su funcionalidad. Salud Uninorte , 29(2), 249 -259. http://www.scopus.com/inward/record.url?eid=2 -s2.0- 84888811890&partnerID=40&md5=c0b6064111e7d3cf8b7cb9e87200ca2e 73 Barradas, M., Delgadillo, R., Gutierrez, L., Posadas, M., Garcia, J., Lopez, J., & Rodr\u00edguez, E. (2018). Estr\u00e9s y burnout enfermedades en la vida actual. In Palibrio . https://books.google.es/books?hl=es&lr=&id=rOBiDwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PT3&dq =El+estr\u00e9s+es+un+tema+de+inter\u00e9s+y+preocupaci\u00f3n+para+diversos+cient\u00edficos+de+la +conducta+humana,+puede+afectar+tanto+en+la+salud+f\u00ed sica+y+mental,+como+en+el +rendimiento+laboral+y+acad Beltr\u00e1n S\u00e1nchez, L. Y., Calder\u00f3n Rodr\u00edguez, A., & Rodr\u00edguez Escobar, M. E. (2021). CARACTERIZACI\u00d3N DE CUIDADORES DE PACIENTES PEDI\u00c1TRICOS ONCOL\u00d3GICOS DE LA FUNDACION HOSPITAL PEDIATRICO LA MISERICORDIA SEGUNDO SEMESTRE 2020. [Tesis de Pontificia Universidad Javeriana]. https://repository.javeriana.edu.co/bitstream/handle/10554/53447/TRABAJO GRADO_CARACTERIZACION CUIDADORES.pdf?sequence=1&isAllowed=n Biggs, Folkman's Psychological Stress and Coping Theory. In Handbook of and Health (pp. 349 -364). https://doi.org/10.1002/9781118993811.ch21 Blanco, V., Guisande, M. A., S\u00e1nchez, M. T., Otero, P ., L\u00f3pez, L., & V\u00e1zquez, F. L. (2019). S\u00edndrome de carga del cuidador y factores asociados en cuidadores familiares gallegos. Revista Espanola de Geriatria y Gerontologia , 54(1), L., J., U pdegraff, J. A. (2013). Health Psychology An Introduction to Behavior and Health (Vol. 53). Wadsworth. https://elearning.skbu.ac.in/files/C19CA4F115980823730.pdf Cabezas Mej\u00eda, E., Andrade Naranjo, D., & Torres Santamar\u00eda, J. (2018). Introducci\u00f3n a la meto dolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. In Universidad de las Fuerzas Armadas . 74 http://repositorio.espe.edu.ec/jspui/bitstream/21000/15424/1/Introduccion a la Metodologia de la investigacion cientifica.pdf Camejo D\u00edaz, J. G., Coro Carrasco, Z., & Reyes Marr ero, D. (2017). Estr\u00e9s en el cuidador primario de ni\u00f1os con enfermedad hematol\u00f3gica maligna. Revista de Ciencias M\u00e9dicas de Pinar Del R\u00edo , 21(4), 503 -509. http://scielo.sld.cu/pdf/rpr/v21n4/rpr09417.pdf C\u00e1rdenas -Paredes, D. V. (2022). S\u00edndrome de sobrecarg a y calidad de vida del cuidador de pacientes con discapacidad en el primer nivel de atenci\u00f3n. Polo Del Conocimiento , 7(1), 702-717. https://doi.org/10.23857/pc.v7i1.3504 Carre\u00f1o Moreno, S., & Arias Rojas, M. (2016). Competencia para cuidar en el hogar y sobrecarga en el cuidador del ni\u00f1o con c\u00e1ncer. Gaceta Mexicana de Oncologia , 15(6), 336-343. https://doi.org/10.1016/j.gamo.2016.09.009 Carretero G\u00f3mez, S., Garc\u00e9s Ferrer, J., & R\u00f3denas Rigla, F. (2006). LA SOBRECARGA DE LAS CUIDADORAS DE PERSONAS DEPENDIEN TES: AN\u00c1LISIS Y PROPUESTAS DE INTERVENCI\u00d3N PSICOSOCIAL. Tirant lo Blanch. https://www.academia.edu/34648858/LA_SOBRECARGA_DE_LAS_CUIDADORAS_ DE_PERSONAS_DEPENDIENTES_AN\u00c1LISIS_Y_PROPUESTAS_DE_INTERVEN Ru\u00edz de Ch\u00e1vez Ram\u00edrez, D. (2021). Sobrecarga y calidad de vida en cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Ibn Sina - Revista Electr\u00f3nica Semestral En Ciencias de La Salud , 2(2015), 1 -12. https://revistas.uaz.edu.mx/index.php/ibnsina/artic le/download/941/1020 Casta\u00f1o, E. F., & Del Barco, B. L. (2010). Estrategias de afrontamiento del estr\u00e9s y estilos de conducta interpersonal. International Journal I., De -la-Ossa -Sendra, M. J., Bar\u00f3n -L\u00f3pez, F. J., Contreras -Fern\u00e1ndez, E., & W\u00e4rnberg, J. (2021). Sobrecarga y calidad de vida en cuidadoras de pacientes oncol\u00f3gicos al inicio de los cuida Y. (2021). Sobrecarga del cuidador de adultos mayores dependientes. Ciencia Latina Revista Cient\u00edfica Multidisc iplinar , 5(6), 13173 -13183. https://doi.org/10.37811/cl_rcm.v5i6.1315 Colombo Paz, G. Estilos De Afrontamiento Y Su Relaci\u00f3n Con El Estr\u00e9s En Padres Con Hijos Menores De Edad Con Diagn\u00f3stico De C\u00e1ncer. Revista de Investigaci\u00f3n En Psicologia Social , 4(2422 -619X), 82 -94. https://publicaciones.sociales.uba.ar/index.php/psicologiasocial/article/view/2947 Corona, R. M., Vega Valero, C. Z., & Ruiz M\u00e9ndez, D. (2021). Escala de Evaluaci\u00f3n Cognitiva y Estr\u00e9s: an\u00e1lisis de sus propiedades psicom\u00e9tricas con pac ientes oncol\u00f3gicos . 33, 229 -240. https://doi.org/https://doi.org/10.25009/pys.v33i1.2786 Crespo L\u00f3pez, M., & L\u00f3pez Mart\u00ednez, J. (2006). El apoyo a los cuidadores de familiares mayores dependientes en el hogar: desarrollo del programa \"C\u00f3mo mantener su bienestar\" (Primera ed). IMSERSO. http://inger.gob.mx/pluginfile.php/96225/mod_resource/content/116/Repositorio_Cursos /Archivos/Alzheimer/MODULO_III/UNIDAD_6/cuidado.pdf Crotty, B. H., Asan, Holt, J., J., Stolley, M., Pezzin, L. E Nattinger, B. (2020). Qualitative of P\u00e9rez, G. (2018). Desestigmatizando la Funci\u00f3n del Estr\u00e9s. Revista Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda Iztacala 21(2), 604 Cueto Escobedo, J. (2020). Estr\u00e9s y enfermedad mental: la otra epidemia. Revista M\u00e9dica de La Universidad Veracruzana , 16-19. https://www.medigraphic.com/pdfs/veracruzana/muv -2019/muv192c.pdf De la Revilla -Ahumada, L., De los R\u00edos -\u00c1lvarez, A., Prados - Quel, M., & Abril - Garrido, A. (2019). La sobrecarga de la cuidadora principal, an\u00e1li sis de las circustancias que intervienen en su producci\u00f3n. Med Fam Andal , 20(2), 122 -133. file:///C:/Users/USUARIO/Downloads/SOBRECARGA CP.pdf D\u00edaz -Garc\u00eda, M. A., Madrid L\u00f3pez, P. I., Santiago Salazar, M. J., Cuellar Morquecho, D. E., Ibarra Ram\u00edrez, A. G. , Arellano Delgado, J. \u00c1., & Altamira Camacho, R. (2022). Factores asociados a la sobrecarga del cuidador principal informal en un centro de rehabilitaci\u00f3n infantil. Lux M\u00e9dica , 17(50), 1 -11. https://doi.org/10.33064/50lm20223198 Dresel, W. (2019). El impa cto del estr\u00e9s Estrategias para detener al enemigo moderno . Penguin Random House Grupo Editorial. https://docer.com.ar/doc/x80cn1e Escamilla Guti\u00e9rrez, M. L., Carrillo Valdez, L., & Ordaz Carrillo, M. I. (2020). Perfil psicosocial del cuidador primario inf ormal del paciente oncohematol\u00f3gico, un estudio piloto. Revista Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda Iztacala , 23(3). https://www.iztacala.unam.mx/carreras/psicologia/psiclin/vol23num3/Vol23No3Art2.pd f 77 Espinoza Ortiz, A., Pernas Alvarez, I., & Gonzalez Maldonado, R. (2018). Consideraciones te\u00f3rico metodol\u00f3gicas y pr\u00e1cticas acerca del estr\u00e9s. Humanidades M\u00e9dicas , 18(3), 697 - 717. http://scielo.sld.cu/pdf/hmc/v18n3/1727 -8120 -hmc-18-03-697.pdf Fierro, J. (2010). AN\u00c1LISIS ESTAD\u00cdSTICO The Oxford Handbook Stress, and Coping (pp. 15 -34). https://doi.org/10.10 93/oxfordhb/9780195375343.013.0002 Fonseca -salguero, M. A., Rojas -vargas, J. C., Cubillos -moreno, P. A., Moreno -ozuna, L. J., Carre\u00f1o -moreno, S. P., Fonseca -salguero, M. A., Rojas -vargas, J. C., Cubillos -moreno, P. A., Juliana, L., & Carre\u00f1o -moreno, S. P. (2019). Concepto de sobrecarga del cuidador del ni\u00f1o con c\u00e1ncer: revisi\u00f3n integrativa . 16(2), 120 -131. Garc\u00eda Mesa, D., Delgado -Reyes, A. C., & S\u00e1nchez L\u00f3pez, J. V. (2021). Calidad de vida y sobrecarga en cuidadores primarios de poblaci\u00f3n infantil con Tra storno del Espectro Autista de la ciudad de Manizales. Cuadernos Hispanoamericanos de Psicolog\u00eda , 20(2), 1-15. https://doi.org/10.18270/chps..v20i2.3666 Godoy, L. D., Rossignoli, -Pereira, P., Garcia -Cairasco, N., & Umeoka, E. H. de L. (2018) . A comprehensive -Soto, A. P., Dosman, B. T., & \u00c1ngulo, M. D. los \u00e1ngeles. (2019). Sobrecarga del cuidado y morbilidad sentida en cuidadores de ni\u00f1os con discapacidad. 78 Duazary , 16(1), 67. https://doi.org/10.21676/2389783x.2508 G\u00f3mez Ortiz, V. (2005). Richard Stanley L\u00e1zaro (1922 -2002). Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda , 37(1), 207 -209. http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=80537112 Guarino, L., & Aldana, G. (2012). Sobrecarga, afrontamiento y salud en cuidadoras de pacientes con demencia tipo Alzheimer. Summa Psicol\u00f3gica , 9(1), 5 -14. https://doi.org/10.18774/448x.2012.9.47 Gurtovenko, K., M. Fladeboe, K., R. Galtieri, L., King, K., Friedman, D., Compas, B., Breiger, D., Lengua, L., Keim, M., Kawamura, https://doi.org/10.1037/hea0001070.Stress Hern\u00e1ndez -Cant\u00fa, E. I., Reyes -Silva, A. K. S., Villegas -Garc\u00eda, V. E., & P\u00e9rez -Camacho, J. (2017). Ansiedad, depr esi\u00f3n y sobrecarga en cuidadores primarios de pacientes internados en un hospital general de zona en Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Rev Enferm Inst Mex Seguro Soc 2017/eim173h.pdf Hern\u00e1ndez Sampieri , R., Fern\u00e1ndez Collado, C., & Baptista Lucio, P. (2014). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n (McGraw -Hil, Vol. 59). Larzabal -Fernandez, A., & Ramos -Noboa, M. I. (2019). Propiedades psicom\u00e9tricas de la Escala de Estr\u00e9s Percibido (PSS -14) en estudiantes de bach illerato de la provincia de Tungurahua (Ecuador). Ajayu \u00d3rgano de Difusi\u00f3n Cient\u00edfica Del Departamento de Psicolog\u00eda UCBSP , 269 -282. http://www.scielo.org.bo/scielo.php?pid=S2077 - 21612019000200003&script=sci_abstract Lopes do Carmo, M. M., de Mendon\u00e7a, E. T., de Oliveira, D. M., do Carmo Pinto Coelho 79 Paiva, A., Andrade, J. V., & Rodrigues Lins, A. L. (2021). Impactos del cuidado de personas con c\u00e1ncer en la vida del cuidador y la din\u00e1mica familiar. Rev. Cuba. Enferm , 37(2), e3679 -e3679. http://scielo.sld.cu P. E. (2022). \"NIVELES DE ESTR\u00c9S, DEPRESI\u00d3N Y ANSIEDAD EN CUIDADORES DE PERSONAS CON DIFERENTES TIPOS DE DISCAPACIDAD DEL CENTRO DE SALUD CORAZ\u00d3N DE JES\u00daS 2021\" [Tesis de Maestr\u00eda, Universidad T\u00e9cnica del Norte]. http://repositorio.utn.edu.ec/bitstream/123456789/12162/2/PG 1073 TRABAJO GRADO.pdf Mart\u00ednez Ruiz, E. del C., Diaz Vega, F. E., & G\u00f3mez Blanco, E. I . (2010). Sobrecarga del cuidador primario que asiste a un familiar con cancer. Universidad Veracruzana Comit\u00e9 Editorial Ampliado Comit\u00e9 Ecuatorial IU , 6(11), 32 -39. https://biblat.unam.mx/hevila/Altepepaktli/2010/vol6/no11/4.pdf Mayo, L. M., & Heilig, M. (2019). In the face of stress: Interpreting & Caicedo Guale, L. C. (2019). EL ESTR\u00c9S COMO FA CTOR PRINCIPAL DEL S\u00cdNDROME DEL CUIDADOR EN LOS REPRESENTANTES DE LAS PERSONAS CON DISCAPACIDAD DE LA FUNDACI\u00d3N FADINNAF. Revista: Caribe\u00f1a de Ciencias Sociales . https://www.eumed.net/rev/caribe/2019/01/estres -sindrome -cuidador.html Ministerio de Salud. (2 022). Cr\u00f3nica de una guerrera, de 11 a\u00f1os, que enfrenta el c\u00e1ncer . https://www.salud.gob.ec/cronica -de-una-guerrera A., Chri stie, A., & Powers C. Peluffo -Mendoza, Y. T. (2020). C uidadores familiares principales de ni\u00f1os con c\u00e1ncer y apoyo social recibido, Cartagena. Universidad y Salud , 23(1), 13 - 20. https://doi.org/10.22267/rus.212301.209 Montero Pardo, X., Jurado C\u00e1rdenas, S., & M\u00e9ndez Venegas, J. (2015). VARIABLES QUE PREDICEN LA APARICI\u00d3N DE SOBRECARGA EN CUIDADORES PRIMARIOS INFORMALES DE NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER. REVESCO Revista de Estudios Cooperativos , 121, 7-32. https://doi.org/10.5209/rev Moral de la Rubia, J., Segura Herrera, L. G., Garc\u00eda Garc\u00eda, E., & T\u00e9llez L\u00f3pez, A. (2012). ESTR\u00c9S Y CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON LA SALUD EN PADRES DE NI\u00d1OS CON LEUCEMIA LINFOBL\u00c1STICA AGUDA . July 2012 . Morales Gonz\u00e1lez, J., Nava Chapa, G., Esquivel Sot o, J., & D\u00edaz P\u00e9rez, L. E. (2011). Principios de \u00e9tica, bio\u00e9tica y conocimiento del hombre | Request PDF . https://www.researchgate.net/publication/270647324_Principios_de_etica_bioetica_y_c onocimiento_del_hombre Morocho Romero, E. A., & Rojas Mosquera, C. E. (2019). Sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en cuidadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos del Instituto Sociedad de Lucha contra el C\u00e1ncer. Cuenca 2019\" [Tesis de Maestr\u00eda, Universidad de Cuenca]. http://dspace.ucuenca.edu.ec/bitstream/12345 6789/32705/1/PROYECTO DE 81 INVESTIGACI\u00d3N.pdf Morua, J., Hern\u00e1ndez, C., Cervantes, I., Moreno, N., Grac\u00eda, M., Rosas, C., Torres, E., Palomo, J., & Su\u00e1rez, (2021). An\u00e1lisis https://es.scribd.com/document/556392040/analisis -univariad o-y-bivariado Muro P\u00e9rez -Aradros, C. (2020). El papel de la familia en el cuidado de la persona mayor en la residencia: efectos sobre el estr\u00e9s y el bienestar en los cuidadores [Tesis Doctoral, Universitat de Val\u00e8ncia]. https://roderic.uv.es/bitstream/hand le/10550/77999/TESIS DOCTORAL_CECILIA MURO PEREZ - ARADROS_FINAL.pdf?sequence=1&isAllowed=y & Zhaoyang. E., Spadoti Dantas, R. A., & Haas, V. J. (2012). Sobrecarga del cuidado e impacto en la calidad de vida relacionada a la salud de los c uidadores de individuos con lesi\u00f3n medular. Rev. Latino -Am. Enfermagem , 20(6), 5 -9. https://www.scielo.br/j/rlae/a/ZfdXyD4gQWR4M6xc5pSfCmP/?lang=es&format=pdf N\u00fa\u00f1ez Camarena, K. (2020). Estrategias de intervenci\u00f3n para el estr\u00e9s en padres con hijos con enf ermedades oncol\u00f3gicas. Revista Redes , 1(12). http://portal.amelica.org/ameli/jatsRepo/443/4432065013/html/ Ochoa Mart\u00ednez, Z., Camero Sol\u00f3rzano, Y. B., Gonz\u00e1lez, Q. R., & Mel\u00e9ndez Mogoll\u00f3n, I. C. (2017). S\u00edndrome de sobrecarga del cuidador informal e infor mal y estrategias de apoyo para su prevenci\u00f3n. Revista Cuatrimestral \"Conecta Libertad,\" 1(3), 42 -51. file:///C:/Users/jordi/Downloads/document (2).pdf 82 Opi Lecina, J. M. (2010). EL RETO DE SER FELIZ: C\u00f3mo vivir sin estr\u00e9s . Editorial AMAT. https://books.goo gle.com.ec/books?id= - cN7ngEACAAJ&printsec=copyright&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2015). Plan de acci\u00f3n integral sobre salud mental 2013 - 2030 (Vol. 7). Syria Studies. https://www.researchgate.net/publication/269107473_W hat_is_governance/link/548173 090cf22525dcb61443/download%0Ahttp://www.econ.upf.edu/~reynal/Civil wars_12December2010.pdf%0Ahttps://think - asia.org/handle/11540/8282%0Ahttps://www.jstor.org/stable/41857625 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). (2018). Indicadores de salud. Aspectos conceptuales y operativos . https://doi.org/10.37774/9789275320051 Ortiz Le\u00f3n, S., Sandoval Bosch, E., Adame Rivas, S., Ram\u00edrez \u00c1vila, C. E., Jaimes Medrano, A. L., & Ruiz Ruis\u00e1nchez, A. (2019). Manejo del estr\u00e9s; resultado d e dos intervenciones: cognitivo conductual y yoga, en estudiantes irregulares de medicina. Investigaci\u00f3n En Educaci\u00f3n M\u00e9dica , 30(2), 9 -17. https://doi.org/10.22201/facmed.20075057e.2019.30.1764 Pedraza, \u00c1. M., Rodr\u00edguez -Mart\u00ednez, C. E., & Acu\u00f1a, R. (2013). Validaci\u00f3n inicial de una escala para medir el nivel de sobrecarga de padres o cuidadores de ni\u00f1os asm\u00e1ticos. Biomedica , 33(3), 361 -369. https://doi.org/10.7705/biomedica.v33i3.813 P\u00e9rez -Fuentes, M. del C., G\u00e1zquez Linares, J. J., Ruiz Fern\u00e1ndez, M. D., & Molero Jurado, M. del M. (2017). Inventory of Overburden in Alzheimer's Patient Family Caregivers with no Specialized Training. International Journal of Clinical and Health Psychology , 17(1), 56 -64. https://doi.org/10.1016/j.ijchp.2016.09.004 Pilatasig M. M., & Castillo Siguencia, R. M. (2022). ESTR\u00c9S POR SOBRECARGA 83 EN EL CUIDADOR INFORMAL DE PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS EN LA INSTANCIA DOMICILIARIA. Enfermer\u00eda Investiga , 7(2), 28 -33. https://doi.org/ http://dx.doi.org/10.31243/ei.uta.v7i2.1610.2022 Puentes Mart\u00ednez, L., Beatriz, & D\u00edaz R\u00e1bago, A. (2019). Fiabilidad y validez de constructo de la Escala de Estr\u00e9s Percibido en estudiantes de Medicina. Rev. Ciencias M., Ortega Gutierrez, \u00c1. V., \u00c1lvarez Rom\u00e1n, L. L., & Rios Elizalde, A. L. (2017). Escala de s\u00edndrome del cuidador de Zarit: evidencia de validez en Loja - Ecuador. Revista Electr\u00f3nica de Portales M\u00e9dicos.Com & Rojas -Jara, C. (2021). S\u00edndrome de sobrecarga y estrategias de afrontamiento en cuidadores principales de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos. Psicooncolog\u00eda , 18(2), 245 -259. Lu\u00eds, M., Mili\u00e1n Melero, N. C., Pag\u00e1n Mascar\u00f3, P. E., & Machado Garc\u00eda, J. (2017). Caracterizaci\u00f3n del cuidador primario de enfermo oncol\u00f3gico en estado avanzado. Revista Cubana de Medicina General Integral , 32(3), 1-13. http:// scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864 -21252016000300005 Robinson, talk about stress: History of stress research. Review of General Psychology , 22(3), 334 -342. https://doi.org/10.1037/gpr0000137 Rodr\u00edguez, M., Ocampo, I., & Nava, C. (2009). Relaci\u00f3n entre valoraci\u00f3n de una situaci\u00f3n y capacidad para enfrentarla Relationship between appraisal of situation and coping ability. SUMMA Psicol\u00f3gica UST , 6(1), 25 -41. 84 Ruiz Fern\u00e1ndez, M. D. (2020). Manual de Enfermer\u00eda familiar y co munitaria . https://books.google.com.ec/books?id=vubcDwAAQBAJ&printsec=frontcover&source =gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false Ruiz R\u00edos, A. E., & Nava Gal\u00e1n, M. G. (2012). Cuidadores: responsabilidades -obligaciones. Revista de Enfermer\u00eda Neurol\u00f3gica , 11(3), 163 -169. https://doi.org/10.37976/enfermeria.v11i3.149 Salinas R\u00edos, K., Acevedo Mart\u00ednez, R. de J., Del Castillo Arreola, A., Guzm\u00e1n Salda\u00f1a, R. M. E., & Pineda S\u00e1nchez, J. E. (2017). Estr\u00e9s, Sobrecarga Y Ansiedad En Cuidadoras Primarias De Ni\u00f1os Q ue Padecen Leucemia En Hidalgo. European Scientific Journal, ESJ, 13(24), 79. https://doi.org/10.19044/esj.2017.v13n24p79 S\u00e1nchez, https://www.aya.go.cr/centroDocumetacion/Revista Hidrognesis/Revista Hi drog\u00e9nesis Vol. 8 No.2. 2010.pdf S\u00e1nchez Jaramillo, J. C., & Torres Cabezas, P. (2018). Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s y los factores asociados en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os de 0 -15 a\u00f1os con diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico que pertenecen a la Fundaci\u00f3n Cecilia Rivadeneira , en el primer trimestre del 2018 [Tesis de Maestr\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador]. http://repositorio.puce.edu.ec/bitstream/handle/22000/14752/Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os con c\u00e1ncer.pdf?sequence=3&isAllowed=y SOLCA . (2018). INFORME E., Mandujano, M. C. L., Lara -Pompa, N. E., Segura, J. P., & Mart\u00ednez, J. M. C. (2021). Sobrecarga en cuidadores primarios informales de pacientes en cuidados paliativos: Un estudio transversal. Medicina Paliativa , 28(1), 23 -85 31. https://doi.org/10.20986/medpal.2021.1157/2020 Tan, S. Y., & Yip, A. (2018). Hans Selye (1907 -1982): Founder of the , 59(4), 170 -171. https://doi.org/10.11622/smedj.2018043 Tartaglini, M. F., Feldberg, C., Hermida, P. D., Heisecke, S. L., Dillon, C., Ofman, S. D. , Nu\u00f1ez, M. L., & Somale, V. (2020). Escala de sobrecarga del cuidador de Zarit: an\u00e1lisis de sus propiedades psicom\u00e9tricas en cuidadores familiares residentes en Buenos Aires, Argentina Mar\u00eda. Neurologia Argentina , 12(1), 27 -35. https://doi.org/10.1016/j.n euarg.2019.11.003 Toledano, F., & Luna, D. (2020). The psychosocial profile of family caregivers of children with -Cifuentes, M. C., Pulgarin -Torres, \u00c1. M., & Berbesi - Fern\u00e1ndez, D. Y. (2018). Factores asociados a la sobrecarga en el cuidador primario. Medell\u00edn, 2017. Universidad y Salud , 20(3), 261. https://doi.org/10.22267/rus.182003.130 Valencia, M. C., Me za-Osnaya, G., P\u00e9rez -Cruz, I., Cortes -Campero, N., Hern\u00e1ndez -Ovalle, J., Hern\u00e1ndez -Paredes, P., Ju\u00e1rez -Romero, K., Chino -Hern\u00e1ndez, B., & Romero - Figueroa, M. S. (2017). Factores que intervienen en la sobrecarga del cuidador primario del paciente con c\u00e1ncer . Revista de Calidad Asistencial , 32(4), 221 -225. https://doi.org/10.1016/j.cali.2016.11.003 Valero -Cantero, I., Mart\u00ednez -Valero, F. J., Espinar -Toledo, M., Casals, C., Bar\u00f3n -L\u00f3pez, F. J., & V\u00e1zquez -S\u00e1nchez, M. \u00c1. (2020). Complementary music therapy for ca ncer patients in at-home 00570 -9 Vasco Morales, P. A. (2016). Correlaci\u00f3n existente en cuidad ores acerca del nivel de sobrecarga, grado de depresi\u00f3n y nivel de ansiedad en la atenci\u00f3n de pacientes de la Fundaci\u00f3n J\u00f3venes contra el c\u00e1ncer de la ciudad de quito durante el a\u00f1o 2015 [Tesis de Maestr\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador]. http://repositorio.puce.edu.ec/handle/22000/10449 Velasco Ram\u00edrez, J. F., Grijalva, M. G., & Gonz\u00e1lez Pedraza Avil\u00e9s, A. (2017). Repercusiones del cuidar en las necesidades b\u00e1sicas del cuidador primario de pacientes cr\u00f3nicos y terminales. Cirujano General , 39(4), 251 -256. https://doi.org/10.35366/77688 Vieira, A. C., & Cunha, R. M. L. (2020). My role and responsibility: Mothers' perspectives on overload in caring Escola de Enfermagem 54, 1-9. https://doi.org/10.1590/S1980 -220X2018034603540 World for Childhood Cancer. saving lives . https://apps.who.int/iris/hand le/10665/347370 87 Anexos Anexo 1. Plan aprobado. UNIVERSIDAD CENTRAL DEL ECUADOR FACULTAD DE CIENCIAS PSICOL\u00d3GICAS CARRERA DE PSICOLOG\u00cdA INFANTIL Y PSICORREHABILITACI\u00d3N Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 2022 88 Universidad Central del Ecuador Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas Carrera: Psicolog\u00eda Infantil y Psicorrehabilitaci\u00f3n \u00c1rea de conocimiento: Ciencias Sociales y del Comportamiento L\u00ednea de Investigaci\u00f3n: Cl\u00ednica Infantil y Evaluaci\u00f3n en los grupos de atenci\u00f3n prioritaria Sub l\u00ednea de Investigaci\u00f3n: Evaluaci\u00f3n en grupos de atenci\u00f3n prioritaria Investigadores proponentes: Nombres y apellidos del estudiante/s: Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez Nombres y apellidos del tutor (profesora de la materia): Dra. Susana del Roc\u00edo Borja Medina 89 T\u00edtulo del proyecto de investigaci\u00f3n: Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. CAP\u00cdTULO I: PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA 1. Identificaci\u00f3n del Problem a El c\u00e1ncer infantil es una patolog\u00eda que conlleva repercusiones f\u00edsicas, mentales y sociales en quien la padece y en su entorno m\u00e1s cercano. Seg\u00fan la (OPS, 2018) citado en Carrillo et al., (2021) , a nivel mundial se estima que cada a\u00f1o se diagnostican entre 175,000 y 250,000 nuevos casos de c\u00e1ncer infantil, siendo una de las principale s causas de mortalidad. En Ecuador, la situaci\u00f3n es similar, pues se diagnosticaron 1.119 casos nuevos de c\u00e1ncer infanti l y una tasa de mortalidad por edad de 0 a 19 a\u00f1os de 6,2 por 100.000 habitantes (Globocan, 2020; Ministerio de Salud, 2022) . A nivel local en Quito, Cuenca y Guayaquil, la sede matriz de SOLCA en su informe refiere que, el c\u00e1ncer infantil con mayor incidencia es la Leucemia con un 43% en ni\u00f1os y un 48% en ni\u00f1as comprendidos en edades de 0 a 14 a\u00f1os (SOLCA, 2018) . A medida que la enfermedad evoluciona, el paciente requiere de mayores cuidados. Es entonces como menciona Carrillo et al., (2021) donde la figura del cuidador adquiere un nuevo rol. Se ha documentado seg\u00fan Fonseca et al., (2019) que los cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer presentan morbilidad asociada al estr\u00e9s, depresi\u00f3n, vulnerabilidad, aislamiento social y ansiedad. Actualmente la poblaci\u00f3n de cuidadores primarios que son acogidos en el albergue ASONIC, en su gran mayor\u00eda madres viajan desde diferentes provincias del pa\u00eds a la capital, dejando sus trabajos y hogares por motivos de tratamiento m\u00e9dico, provocando problemas de 90 adaptaci\u00f3n, emocionales y econ\u00f3micos, de igual forma para esta poblaci\u00f3n es accesible albergarse en esta aso ciaci\u00f3n sin fines de lucro, debido a que los gastos de estad\u00eda est\u00e1n acorde con sus recursos econ\u00f3micos y a la vez por la cercan\u00eda que tienen a la instituci\u00f3n de salud , ASONIC ha reportado que cada mes reciben alrededor de 50 ni\u00f1os con Leucemia junto con s us familias que, por falta de servicios m\u00e9dicos en sus provincias de residencia se ven en la necesidad de albergarse en la Ciudad de Quito. Por otra parte, frente a estos antecedentes en la poblaci\u00f3n de estudio. La Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (S EOM) en una de sus publicaciones por Montero et al., (2015) manifiesta que el estr\u00e9s en el cuidador incrementa el riesgo de padecer problemas f\u00edsicos, emocionales y sociales; en cuanto a la sobrecarga Carrillo et al., (2021) menciona que un cuidador sobrecargado se puede convertir en el siguiente enfermo al que hay que cuidar, adem\u00e1s de que la calidad de vida del ni\u00f1o con c\u00e1ncer est\u00e1 relacion ada a las condiciones en que se encuentre el cuidador (p.10). Folkman (2011) (citado en Moral de la Rubia et al., 2012) define al estr\u00e9s como \"una relaci\u00f3n entre el individuo y el entorno, que aparece de forma amenazante o que desborda sus recursos y, en consecuencia, pone e n peligro su bienestar\" (p.250). A nivel internacional en Washington, Gurtovenko et al., (2021) realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre el estr\u00e9s y el ajuste psicol\u00f3gico en cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer, con una muestra de 159 familias con hijos diagnosticados de leucemia con un 32,8%, donde las puntuaciones fueron altas indicando s\u00edntomas de estr\u00e9s elevados. En Latinoam\u00e9rica una investigaci\u00f3n realizada en Hidalgo, M\u00e9xico por Salinas et al., (2017) menciona que, de una muestra de 50 cuidadoras primarias en la que se apl ic\u00f3 la Escala de Estr\u00e9s Percibido, Escala de Zarit e Inventario de Ansiedad de Beck, 25 cuidadoras presentan estr\u00e9s bajo (50%) y las otras 25 presentaron estr\u00e9s alto (50%). 91 A nivel Nacional, S\u00e1nchez y Torres (2018) realizaron una evaluaci\u00f3n del est r\u00e9s y de los factores asociados en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os de 0 -15 a\u00f1os con c\u00e1ncer dentro de la Fundaci\u00f3n Cecilia Rivadeneira, con una muestra de 160 familias, donde el estr\u00e9s present\u00f3 una distribuci\u00f3n por puntajes alcanzados en cada familia siendo le ve 30% (n=48), moderado 45% (n=72) y grave 25% (n= 40). Por otra parte, la variable de la sobrecarga es definida por Ruiz (2012) (citado en Carrillo et al., 2021) como \"Burnout o s\u00edndrome del cuidador quemado que consiste en un profundo desgaste emocional y f\u00edsico que experimenta la persona al tener la funci\u00f3n del cuidado de una per sona enferma o en este caso la de un ni\u00f1o con c\u00e1ncer\" (p.5). A nivel internacional, en M\u00e1laga, Espa\u00f1a se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n en cuidadoras de pacientes oncol\u00f3gicos con una muestra de 174 cuidadoras familiares, donde el 60,6% no estaban sobrecargadas, ya que la puntuaci\u00f3n media de la EZ fue de 13 y se considera sobrecarga intensa desde 17, denotando un riesgo de cansancio del rol del cuidador con (41,8%) (Castilla et al., 2021) . En Latinoam\u00e9rica, en Per\u00fa se desarroll\u00f3 una investigaci\u00f3n por Reyna et al., (2021) que se centr\u00f3 en determinar la relaci\u00f3n entre el s\u00edndrome de sobrecarga y las estrategias de afrontamiento en cuidadores de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos, dando como resultados una media de sobrecarga de 44,92, competencia 14,95 y dependencia 12, resa ltando una media de 71,78 para el s\u00edndrome de sobrecarga que implica un nivel de carga severa. Debido a la falta de investigaciones nacionales se toma un trabajo de maestr\u00eda, elaborado por (Vasco, 2016) , con una muestra de 118 cuidadores primarios de la Fundaci \u00f3n J\u00f3venes Contra el C\u00e1ncer en Quito. Obteniendo que el 73,7% no tienen sobrecarga, mientras que el 72,9% mostr\u00f3 depresi\u00f3n, el 59, 3% son familias de cuidadores normofuncionales. Evidenciando que entre mayor sobrecarga perciban, mayor depresi\u00f3n y ansiedad experimentan; y entre mayor funcionalidad familiar tengan, menor ser\u00e1 la sobrecarga. 92 Por todo lo mencionado, surge la necesidad de conocer acerca del estr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC) situada en Quito, pues no hay una l\u00ednea base sobre esta poblaci\u00f3n, para lo cual se pretende proveer de la misma a ASONIC con datos que se obtengan durante el tiempo en el q ue se desarrolle la investigaci\u00f3n. 1.1. Preguntas de investigaci\u00f3n Pregunta General \u00bfCu\u00e1les son los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? Preguntas espec\u00edficas \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? \u00bfCu\u00e1l es el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 1.2. Objetivos de la investigaci\u00f3n 1.2.1. Objetivo General Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 1.2.2. Objetivos espec\u00edficos Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 93 Conocer el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se alber gan en ASONIC, durante el 2022. 1.3. Justificaci\u00f3n La relevancia te\u00f3rica de la presente investigaci\u00f3n parte en desarrollar un an\u00e1lisis conceptual de las variables: nivel de estr\u00e9s y sobrecarga, mismas que han sido estudiadas frecuentemente en diversos contextos como la discapacidad y adulto mayor, por lo que nace la necesidad de crear una base te\u00f3rica cient\u00edfica respecto a cuidadores primarios de personas o grupos vulnerables como lo son los ni\u00f1os y ni\u00f1as que padecen Leucemia en la ciudad de Quito, pues es importante desarrollar estudios innovadores en una poblaci\u00f3n poco estudiada, que refiere cifras o datos nulos respecto a las personas que cumplen con el rol de cuidador y que pueden presentar estr\u00e9s y sobrecarga frente a las actividades y las demandas en relaci\u00f3n al cuidado del enfermo, donde sus sentimientos, actitudes y emociones pueden no ser correctamente gestionadas. En cuanto al aporte metodol\u00f3gico, ser\u00e1 una investigaci\u00f3n cuantitativa no experimental de tipo descriptiva transversal que busca describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as que padecen Leucemia, ya que a trav\u00e9s de este aporte se permitir\u00e1 considerar estrategias pertinentes donde se generen entornos saludables y prevalezca la atenci\u00f3n i ntegral por parte de los cuidadores primarios hacia el menor. Adem\u00e1s de establecer el proceso de relevancia, este estudio se centra en identificar y conocer el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga, pues una vez que los cuidadores primarios conozcan sus niveles de ambas variables, tendr\u00e1n la posibilidad de generar un aporte de cambio en sus procesos de afrontamiento, mismos que estar\u00e1n enfocados en mejorar su calidad de vida y estabilidad emocional. La justificaci\u00f3n pr\u00e1ctica responde a la necesidad de focalizar estr ategias de apoyo para lidiar con el cansancio, agotamiento, baja autoestima, irritabilidad, aislamiento y 94 ansiedad que desencadenan tras la responsabilidad de cuidado. Finalmente, la justificaci\u00f3n social se sustenta en el aporte de los resultados que se ob tendr\u00e1 con la investigaci\u00f3n, esto debido a que brindar\u00e1 una visi\u00f3n m\u00e1s detallada de la realidad y necesidades que tiene la poblaci\u00f3n a estudiar. La relevancia social parte del inter\u00e9s por ahondar la labor que cumplen los cuidadores primarios frente a la e nfermedad de un familiar y como este de cierta forma repercute en su estado emocional, f\u00edsico, social y espiritual. La poblaci\u00f3n beneficiaria del proyecto comprende los 40 cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de Padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC), que por su labor pueden presentar estr\u00e9s y sobrecarga, adem\u00e1s los beneficiarios ser\u00edan tambi\u00e9n las autoridades al frente de esta asociaci\u00f3n, pues tras desarrollar la investigaci\u00f3n co nocer\u00e1n de mejor forma que estrategias deben implementar para ayudar a la poblaci\u00f3n a quienes asisten. 1.4. Limitaciones de la investigaci\u00f3n En la presente investigaci\u00f3n se consideran algunas vulnerabilidades que pueden surgir durante su ejecuci\u00f3n como: La expansi\u00f3n del tiempo de aplicaci\u00f3n del instrumento debido a que los participantes dejen de asistir a la asociaci\u00f3n pues su estad\u00eda es intermitente, ya que solo se albergan cuando tienen una consulta m\u00e9dica o para recibir tratamiento en la ciudad de Quito. Al tratarse de una poblaci\u00f3n vulnerable es posible que los cuidadores primarios desistan en alg\u00fan momento de participar debido a cuestiones emocionales derivadas de la enfermedad de sus hijos. Debido a la condici\u00f3n sanita ria del Ecuador acerca del Covid -19 y frente a un posible repunte de casos, el acceso a esta poblaci\u00f3n puede ser dif\u00edcil esto sumado a su condici\u00f3n de vulnerabilidad. 95 1.5. Resultados y beneficios esperados Los resultados que se obtengan en la presente in vestigaci\u00f3n tienen una implicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, pues permitir\u00e1 que los cuidadores primarios de ASONIC generen herramientas personales para lidiar y gestionar el estr\u00e9s y la sobrecarga, por otra parte, las autoridades al frente de la asociaci\u00f3n podr\u00e1n generar mayores espacios de socializaci\u00f3n, descarga emocional, actividades de relajaci\u00f3n, entre otras m\u00e1s que impulsen el cuidado de la salud mental en cuidadores y en el paciente oncol\u00f3gico. En relaci\u00f3n con el valor te\u00f3rico se espera describir los niveles de estr \u00e9s y sobrecarga en la poblaci\u00f3n a estudiar, ya que estos aportar\u00e1n significativamente al \u00e1rea de la Psicolog\u00eda Infantil, pues la labor de los cuidadores primarios implica un referente para el ni\u00f1o/a al momento de enfrentar su enfermedad, siendo su pilar de apoyo desde que reciben el diagn\u00f3stico, as\u00ed como tambi\u00e9n durante todo el proceso que conlleve la enfermedad. Por consiguiente, ser\u00eda id\u00f3neo que los resultados motiven a la creaci\u00f3n de un instrumento enfocado en las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de cui dadores primarios de pacientes oncol\u00f3gicos, donde las preguntas del instrumento guarden el respeto y la empat\u00eda posible para no vulnerar la labor del cuidador y por \u00faltimo se anhela que la investigaci\u00f3n cause impacto de tal manera que se realicen estudios, programas o proyectos con esta poblaci\u00f3n, que es muy poco estudiada. CAPITULO II MARCO TE\u00d3RICO Posicionamiento te\u00f3rico El presente trabajo de investigaci\u00f3n se fundamenta en el posicionamiento de la corriente cognitivo conductual, pues como lo menciona Ortiz et al., (2019) los componentes 96 cognitivos ayudan a los individuos a identificar y modificar los pensam ientos disfuncionales que pueden tener influencia en la respuesta al estr\u00e9s fisiol\u00f3gico y psicol\u00f3gico (p.11). Por lo tanto, se hace menci\u00f3n a la Teor\u00eda Transaccional del Estr\u00e9s de Lazarus y Folkman, que tiene \u00e9nfasis en el papel que juegan las valoraciones cognitivas en la constituci\u00f3n de las emociones y del estr\u00e9s (G\u00f3mez, 2005) . En este proceso de estr\u00e9s deben estar presentes la valoraci\u00f3n cognitiva y las estrategias de afrontamiento, denotando que la valoraci\u00f3n cognitiva parte de la detecci\u00f3n de un evento, la valoraci\u00f3n primaria indica cuando se reconoce el problema y la secundaria hace referencia a la emoci\u00f3n que despierta frente a la situaci\u00f3n (Rodr\u00edguez et al., 2009) . Es decir que se establece una relaci\u00f3n , entre la valoraci\u00f3n que el cuidador hace de la situaci\u00f3n y su capacidad de afrontamiento. Siguiendo el modelo de Lazarus y Folkman (1984) (citado en Crespo & L\u00f3pez, 2006) indican qu e la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n (sobrecarga y satisfacci\u00f3n con el cuidado) determina los resultados provocados ante el cuidado. Cabe mencionar que estas dos valoraciones se pueden producir al mismo tiempo en el cuidador, es decir los cuidados pueden genera r al mismo tiempo satisfacci\u00f3n y sobrecarga. Desde la Teor\u00eda transaccional del estr\u00e9s, Lazarus y Folkman (1984) (citado en Tartaglini e t al., 2020) refieren que, el sentimiento de sobrecarga experimentado por el cuidador es considerado como una de las manifestaciones del estr\u00e9s psicol\u00f3gico y social generado por dicha situaci\u00f3n. En esta teor\u00eda se define a la sobrecarga como un proceso d onde el nivel de demanda supera los recursos internos y externos del cuidador, experimentado emociones y percepciones negativas como sentimientos de pesar, agobio y carga con respecto a su funci\u00f3n de cuidar, la cual depender\u00e1 de los mecanismos de valoracio nes cognitivas que estos tengan. Por otro lado, Zarit (1989) establece el Modelo Te\u00f3rico Expandido del Cuidado, para abordar la variable de la sobrecarga ampliando e incorporando desde esta postura a la 97 \"valoraci\u00f3n secundaria\" que menciona Lazarus y Folkm an sobre el estr\u00e9s, pues ambas variables est\u00e1n muy ligadas. Indicando que, la evaluaci\u00f3n subjetiva general, es el principal indicador para determinar la carga, donde se hace una evaluaci\u00f3n sobre los diferentes estresores y de los recursos que se disponen p ara sobrellevarla y poder manejar y mantener su rol de cuidador. Este indicador general permite dar un acercamiento del porqu\u00e9 algunos cuidadores sufren carga con peque\u00f1as demandas asistenciales de cuidado acabando en crisis y otros cuidadores no la tienen (Ruiz, 2020) . Es debido a todo esto que, ambas teor\u00edas est\u00e1n inclinadas a un enfoque cognitivo conductual, pues el estr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia, pu eden afectar los procesos cognitivos como la atenci\u00f3n, la concentraci\u00f3n, la capacidad de tomar decisiones y sobre todo el \u00e1rea de las habilidades sociales, pues como se explica en cada teor\u00eda, el significado que se da a un evento estresante depende de la valoraci\u00f3n cognitiva que determina la relaci\u00f3n entre su rol de cuidador y la situaci\u00f3n de enfermedad por la que atraviesa su hijo o hija. 2.Sumario del Marco te\u00f3rico 2.1. Estr\u00e9s 2.1.1. Definici\u00f3n de estr\u00e9s Estr\u00e9s en primarios 2.1.2. Teor\u00edas Psicol\u00f3gica que explica el estr\u00e9s 2.1.2.1. Teor\u00eda basada en la respuesta por Hans Selye 2.1.2.2. Teor\u00eda Transaccional de Estr\u00e9s y Procesos Cognitivos 2.1.2. 3. Teor\u00eda del estr\u00e9s en el Cuidador 98 2.1.3. Perspectiva Actual del estr\u00e9s en cuidadores primarios 2.1.4. Investigaciones nacionales relacionadas al estr\u00e9s en cuidadores primarios 2.1.5. Investigaciones internacionales relacionadas al estr\u00e9s en cuidadores prima rios 2.2. Sobrecarga 2.2.1. Definici\u00f3n de Sobrecarga 2.2.1.1. Tipos de Sobrecarga 2.2.1.2. Sobrecarga en cuidadores primarios 2.2.1.3. Consecuencias de la sobrecarga 2.2.2. Teor\u00eda Psicol\u00f3gica que explica la Sobrecarga 2.2.2.1. Teor\u00eda de la identidad del cuidador 2.2.2.2. Modelo expandido del cuidado de Zarit 2.2.2.3. Modelo de sobrecarga y desgaste descrito por Pearlin 2.2.3. Perspectiva Actual de la Sobrecarga en cuidadores primarios 2.2.4. Investigaciones nacionales relacionadas a la sobr ecarga en cuidadores primarios 2.2.5. Investigaciones internacionales relacionadas con la sobrecarga en cuidadores primarios 2.3. Cuidador primario 2.3.1. Definici\u00f3n de cuidador primario 2.3.2. Caracter\u00edsticas de los cuidadores primarios 2.3.3. Factores de riesgo de los cuidadores primarios 2.4. C\u00e1ncer Infantil 2.4.1. Definici\u00f3n de C\u00e1ncer Infantil 2.4.1.1. Tipos de c\u00e1ncer infantil 2.4.2. Definici\u00f3n de Leucemia 99 2.1.2.2. Efectos de la Leucemia en el cuidador primario 2.5. Variables 2.5.1. Definici\u00f3n conceptual de variables 2.5.1.1. Variable 1: Estr\u00e9s. El estr\u00e9s desde la teor\u00eda de Lazarus y Folkman ha sido denominado una conceptualizaci\u00f3n que brinda validez te\u00f3rica del constructo de estr\u00e9s percibido, por lo que se entiende al estr\u00e9s como resultante comportamental entre el individuo y su entorno, que aparece de forma amenazante o que desborda sus recursos y, en consecuencia, pone en peligro su bienestar (Moral de la Rubia et al., 2012) . 2.5.1.2. Variable 2: Sobrecarga Para Zarit et al., (1989) La carga del cuidador, refiere a las actitudes y reacciones emocionales ante la experiencia de cuidar y el grado de perturbaciones o cambios en diversos aspectos del \u00e1mbito dom\u00e9stico y de la vida en general de los cuidadores. Este s\u00edndrome se desencadena por la transferencia afectiva de los problemas del enfermo hacia quienes le atienden, la repetici\u00f3n de las situaciones conflictivas y la sensaci\u00f3n de percibirse abrumado por la carga del cuidado, lo que lleva al cuidador a la incapacidad para co ntinuar con esta tarea. La carga interfiere en el manejo adecuado del enfermo y en la propia evoluci\u00f3n de la enfermedad; ya que disminuye la calidad de la atenci\u00f3n que el cuidador brinda, impactando con esto en la adherencia al tratamiento y el pron\u00f3stico de la enfermedad. Adem\u00e1s de que puede ocasionar el empeoramiento de la calidad de vida del cuidado (Montero Pardo et al., 2015). 100 2.6. Operacionalizaci\u00f3n de las variables Variable 1 Definici\u00f3n Dimensiones Indicadores \u00cdtems Instrum ento Tipo de datos Estr\u00e9s Es la respuesta del cuerpo ante una diversidad de exigencias, siendo un proceso adaptativo y de emergencia imprescindible para la supervivencia de la persona (Cruz, 2018) . Percepci\u00f3n de control sobre las demandas o exigencias del entorno Casi nunca o nunca estresado (0-14) 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14 Escala de estr\u00e9s percibido PSS - 14 de Cohen, Kamarck &. Mermelstein Formato de respuesta de una escala de cinco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo). De vez cuando en estresado (15-28) A menudo estresado (29-42) Muy a menudo estresado (43-56) Variable 2 Definici\u00f3n Dimensiones Indicadores \u00cdtems Instrumento Tipos de datos Sobrecarga Es una experiencia de valoraci\u00f3n subjetiva del cuidador hacia las demandas que genera la persona a su cuidado y los cambios que debe realizar en su vida para cumplir con la labor (G\u00f3mez - et al., 2019) Impacto del cuidado Sobrecarga intensa 56 puntos Sobrecarga leve 47- 55 puntos Ausencia de sobrecarga 46 puntos 1, 2, 3, 7, 8, 10, 11, 12, 13, 14, 17 y 22. Escala de carga en el cuidador de Zarit Intervalo Escala Likert de 5 opciones de respuesta Nunca:0, casi nunca:1, a veces: 2, bastantes veces: 3 y casi siempre: 4 Relaci\u00f3n Interpersonal 4, 5, 6, 9, 18 y 19 Expectativas de autoeficacia 15, 16, 20 y 21 Elaborado por Morales (2022). 101 2.7. Hip\u00f3tesis De acuerdo al enfoque cuantitativo descriptivo que se aborda en la presente investigaci\u00f3n, para Hern\u00e1ndez Sampieri et al., (2014) este tipo de investigaciones no requieren de hip\u00f3tesis o no en todas las investigaciones descriptivas se pueden formular, ya que estas se dar\u00e1n en casos donde se pronostica un hecho o dato (p.108). CAPITULO III METODOLOG\u00cdA 3. Enfoque de investigaci\u00f3n La investigaci\u00f3n tiene un enfoque cuantitativo, pues como lo indica Hern\u00e1ndez Sampieri et al., (2014), en este enfoque se utiliza la recolecci\u00f3n de datos para probar hip\u00f3tesis con base en la medici\u00f3n num\u00e9rica y el an\u00e1lisis estad\u00edstico, con el fin establecer p autas de comportamiento y probar teor\u00edas. Por ello en esta investigaci\u00f3n se recolectar\u00e1 informaci\u00f3n y se medir\u00e1 a las variables estr\u00e9s y sobrecarga a trav\u00e9s de instrumentos y mediciones estad\u00edsticas que permitir\u00e1n ahondar m\u00e1s el estudio. 3.1. Alcance de la investigaci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n se caracteriza por ser un estudio descriptivo, pues como lo menciona Hern\u00e1ndez Sampieri et al., (2014) este alcance busca especificar las caracter\u00edsticas y los perfiles de personas, grupos, comunidades, procesos, objetos o cualqui er otro fen\u00f3meno que se someta a un an\u00e1lisis (p.92). Es as\u00ed como, en esta investigaci\u00f3n se busca describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia, detallar las caracter\u00edsticas del cuidado que predicen la a parici\u00f3n de estas variables en la poblaci\u00f3n de estudio y a la vez conocer si el rol de cuidado genera satisfacci\u00f3n o por el contrario se presentan con mayor fuerza el estr\u00e9s y sobrecarga en los cuidadores primarios. 3.2. Dise\u00f1o de investigaci\u00f3n 102 El tipo de dise\u00f1o de investigaci\u00f3n para este estudio es no experimental, siendo as\u00ed que, las variables que se van a estudiar no se manipulan, ya que la finalidad de esta investigaci\u00f3n es observar los fen\u00f3menos tal como se comportan en su contexto natural, para luego analizarlas (Cabezas et al., 2018) . Adem\u00e1s, cabe mencionar que dentro de este estudio no experimental se abordar\u00e1 al mismo como una investigaci\u00f3n transversal -descriptiva. 3.3. Poblaci\u00f3n y muestra 3.3.1. Poblaci\u00f3n La poblaci\u00f3n que participar\u00e1 en esta investigaci\u00f3n ser\u00e1n los cuidadores primarios (madres, padres, t\u00edos, etc.) de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC), situada en las calles Luis Cordero E851 y Diego de Almagro, a una cuadra del Hospital Baca Ortiz, en la ciudad de Quito, mismos que vienen desde diferentes provincias del Ecuador para que sus hijos reciban el tratamiento de su enfermedad y que de la misma forma parti cipar\u00e1n voluntariamente. 3.3.2. Tipo de muestra De acuerdo a Hern\u00e1ndez Sampieri et al., (2014) el muestreo no probabil\u00edstico depende de las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n, por lo que de forma espec\u00edfica se utilizar\u00e1 un muestreo intencional o de conveniencia, ya que estas muestras est\u00e1n formadas por los casos disponibles a los cuales se tiene acceso, pues dentro de la poblaci\u00f3n de este estudio, algunos tendr\u00e1n la oportunidad de ser seleccionados, ya que depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas o criterios de inclusi\u00f3n que la investigadora requiera, siendo los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as que presenten un diagn\u00f3stico de Leucemia que se albergan en ASONIC. 3.3.3. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de muestra 103 La poblaci\u00f3n del presente estudio es finita, pues se establece un n\u00famero de participantes, adem\u00e1s que la t\u00e9cnica de muestreo intencional o de conveniencia recluta a todos los individuos de la poblaci\u00f3n accesible que cumplan con los criterios de inclusi\u00f3n durante el periodo que dure la investigaci\u00f3n, esto en funci\u00f3n del n\u00famero de sujetos que asisten por d\u00eda. Por lo que, tomando en cuenta al m\u00e9tod o de muestreo, se estima una muestra de 40 cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia, mismos que se albergan en ASONIC debido a que vienen de distintas provincias del Ecuador. 3.4. Criterios de inclusi\u00f3n, exclusi\u00f3n y eliminaci\u00f3n 3.4.1. Criterios de inclusi\u00f3n Padres, madres, t\u00edos o cualquier familiar que cumpla con la labor de cuidador primario de ni\u00f1os y ni\u00f1as diagnosticados con Leucemia. Los cuidadores primarios deben estar albergados en ASONIC Los cuidadores primarios que hayan firmad o el consentimiento informado denotando que aceptan participar en la investigaci\u00f3n de forma voluntaria. 3.4.2. Criterios de exclusi\u00f3n Los cuidadores primarios que no firmen el consentimiento informado Cuidadores primarios que deseen abandonar la investig aci\u00f3n Cuidadores primarios de adolescentes con alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer 3.4.3. Criterios de eliminaci\u00f3n Cuidadores primarios que por motivos econ\u00f3micos dejen de asistir al albergue. Que la persona a su cuidado fallezca. 3.5. Instrumentos y gu\u00edas de recolecci\u00f3n de datos 3.5.1. Consentimiento Informado 104 Este instrumento es el primer acercamiento entre la poblaci\u00f3n y la investigadora, pues el objetivo del consentimiento informado es explicar o dar a conocer a los participantes el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n, beneficios, riesgos y de igual forma las norma s \u00e9ticas que se regir\u00e1n durante toda la investigaci\u00f3n tales como la confidencialidad, autonom\u00eda, respeto, etc. Por lo que a trav\u00e9s de este documento los cuidadores primarios de ASONIC, tomar\u00e1n la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar de forma libre y voluntaria s u participaci\u00f3n en el estudio (Anexo 4). 3.5.2. Escala de Estr\u00e9s percibido Es un instrumento de autoinforme creado por Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R, que tiene por objetivo evaluar el nivel de estr\u00e9s percibido durante el \u00faltimo mes, el cual consta de 14 \u00edtems con un formato de respuesta en escala Likert de cinco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo). La puntuaci\u00f3n total se obtiene invirtiendo las puntuaciones de los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10 y 13 (en e l sentido siguiente: 0=4, 1=3, 2=2, 3=1 y 4=0) y sumando entonces los 14 \u00edtems (v\u00e9ase en Anexo 1). La puntuaci\u00f3n directa obtenida indica que a una mayor puntuaci\u00f3n corresponde un mayor nivel de estr\u00e9s percibido (Andrade, 2017). La Escala de Estr\u00e9s Percibid o fue creada bas\u00e1ndose en el modelo transaccional de Lazarus y Folkman, pues a trav\u00e9s de la valoraci\u00f3n cognitiva, esta escala permite medir el grado en que las situaciones en la vida de uno se consideran estresantes (Larzabal & Ramos, 2019) . Dentro de la escala de estr\u00e9s percibido se aprecia un primer factor compuesto por los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10, 13; redactados en el test de man era positiva, y que est\u00e1n relacionados con la capacidad o habilidad de afrontamiento a los estresores que presentan los sujetos. Un segundo factor est\u00e1 compuesto por los \u00edtems 1, 2, 3, 8, 11, 12, 14, redactados en el test de 105 forma negativa, y que est\u00e1n rel acionados con el distr\u00e9s o percepci\u00f3n de estr\u00e9s en los individuos que contestan esta escala (Puentes et al., 2019) . Validez y confiabilidad Para explorar la fiabilidad de la Escala de Estr\u00e9s Percibido se calcul\u00f3 el coeficiente Alfa de Cronbach, obteniendo como resultado 0,846, siendo este un indicativo de alta fiabilidad y para determinar la validez de constructo del test, se llev\u00f3 a cabo el a n\u00e1lisis factorial, el cual fue precedido por la prueba de esfericidad de Bartlett y de Kaiser Mayer Olkin (KMO), con el objetivo de determinar la pertinencia de realizar el an\u00e1lisis factorial del instrumento (Puentes et al., 2019). Los resultados obtenido s significan en la pr\u00e1ctica que, debido a la alta consistencia interna que presenta el test entre sus \u00edtems, se evidencia la fiabilidad y estabilidad en los resultados de la escala en cuesti\u00f3n. Los resultados obtenidos evidencian la validez del test, lo que significa que sus \u00edtems est\u00e1n dise\u00f1ados para medir el constructo que pretende evaluar la PSS-14; en este caso, el estr\u00e9s percibido (Puentes et al., 2019). Validez en Ecuador En la provincia de Tungurahua se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de Estr\u00e9s Percibido por (Larzabal & Ramos, 2019) denominado \"Propiedades psicom\u00e9tricas de la Escala de Estr\u00e9s Percibido (PSS -14) en estudiantes de bachillerato de la provincia de Tungurahua (Ecuador)\". En este estudio se utiliz\u00f3 una muestra de 1002 estudiantes de bachillerato de instituciones educativas p\u00fablicas y privadas de la provincia de Tungurahua. Para ello se analiz\u00f3 la consist encia interna y se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis factorial exploratorio, donde se muestra que la escala de estr\u00e9s percibido de 14 \u00edtems posee el 41,243% de varianza, siendo estos resultados similares a los encontrados en muchos pa\u00edses como Espa\u00f1a, Colombia, China, C orea, Grecia y Brasil entre otros. A trav\u00e9s de la revisi\u00f3n 106 bibliogr\u00e1fica y las pruebas emp\u00edricas de este estudio se muestra que la escala de estr\u00e9s percibido presenta una consistencia interna que mejora notablemente un Alfa de Cronbach de ,617 en la escala de los 14 \u00edtems a alfas oscilantes entre los ,805 y ,811. Por lo tanto, se puede afirmar que la escala de estr\u00e9s percibido de 14 \u00edtems goza de buenas propiedades psicom\u00e9tricas para su aplicaci\u00f3n (Larzabal & Ramos, 2019). 3.5.3. Escala de carga del cuidador de Zarit Escala de Sobrecarga del Cuidador de Zarit es un instrumento creado en 1980 por Zarit y otros, su primera versi\u00f3n fue en el idioma ingl\u00e9s (Montorio et al., 1998 como se cit\u00f3 en (Albarrac\u00edn et al., 2016) . El objetivo de la Escala Zarit es medir la sobrecarga del cuidador evaluando dimensiones como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competen cias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado. Las preguntas de la escala son de tipo Likert, es decir consta de 5 opciones entre ellas el Nunca (1), Rara vez (2), Algunas veces (3), Bastantes veces (4) y Casi siempre (5) (Brein bauer et al., 2009). (v\u00e9ase en Anexo 1). Esta escala est\u00e1 compuesta por 22 \u00edtems y consta de un rango de puntuaci\u00f3n total entre 22 y 110 puntos, donde la forma de interpretaci\u00f3n de la carga es: ausencia de sobrecarga (46), sobrecarga ligera (47 -55) o sobr ecarga intensa (56) (Mart\u00edn -Carrasco et al., 2010 como se cit\u00f3 en (Albarrac\u00edn Rodr\u00edguez et al., 2016). Validez y confiabilidad Se ha considerado que la escala de Zarit abarca todas las dimensiones del s\u00edndrome del cuidador y ha sido validada en varios idi omas, incluyendo el espa\u00f1ol. Ha mostrado ser transculturalmente v\u00e1lida en muchos pa\u00edses, adem\u00e1s de tener una adecuada validez de apariencia, de contenido y de constructo en diferentes adaptaciones ling\u00fc\u00edsticas. Por otra 107 parte, tanto en su estudio original como en sus validaciones internacionales, brinda una gran confiabilidad entre observadores, pues sus valores de coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase var\u00edan entre 0,71 y 0,85 y una adecuada validez interna, con valores de alfa de Cronbach que var\u00edan entre 0,85 y 0,93 (Pedraza et al., 2013, p.363). Validez en Ecuador En la ciudad de Loja s e realiz\u00f3 una validaci\u00f3n de la Escala de carga del cuidador de Zarit, por Quinche et al. (2017) , el estudio se denomin \u00f3 \"Escala de s\u00edndrome del cuidador de Zarit: evidencia de validez en Loja -Ecuador\". Donde se trabaj\u00f3 con una poblaci\u00f3n de 100 cuidadores, se utilizaron m\u00e9todos anal\u00edticos en la fase de validez interna la matriz de correlaci\u00f3n por \u00edtem e \u00edtem total el an\u00e1li sis factorial exploratorio, indicando valores positivos y propiedades para continuar con el an\u00e1lisis factorial confirmatorio que mostr\u00f3 que la escala est\u00e1 conformada por tres dimensiones con sus \u00edtems respectivos, obteniendo 0,91 en alfa de Cronbach, indic ando una buena fiabilidad y consistencia interna del instrumento. Concluyendo que esta escala representa ser un instrumento adecuado en la utilizaci\u00f3n para medir las dimensiones del s\u00edndrome del cuidador y determinar tempranamente un diagn\u00f3stico r\u00e1pido y f \u00e1cil con una alta fiabilidad. 3.6. Recolecci\u00f3n de datos 3.6.1.Procedimiento El m\u00e9todo que se usar\u00e1 en el estudio es el Cl\u00ednico, siendo un proceso cient\u00edfico que permite perfeccionar los procedimientos de la investigaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. A partir de ello, una vez aprobado el plan de investigaci\u00f3n por el COIF, se notificar\u00e1 a la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC) para que se pueda iniciar con el proceso investigativo, el cual se espera realizar a partir del mes de octubre desde las 9:00 de la ma\u00f1ana hasta las 15:00 tarde, siend o una fecha estimada donde 108 se reciba la respuesta de aprobaci\u00f3n por parte del COIF. Por lo que se partir\u00e1 estableciendo el rapport con los cuidadores primarios, e inmediatamente se explicar\u00e1 sobre los objetivos, metodolog\u00eda, t\u00e9rminos \u00e9ticos de la investig aci\u00f3n, etc. Una vez explicado todos estos puntos, le entregaremos a cada cuidador el consentimiento informado, donde podr\u00e1n conocer m\u00e1s sobre los beneficios y riesgos de la investigaci\u00f3n, de igual forma se les explicar\u00e1 cada punto de este documento, pues e n ocasiones pueden existir dudas, despu\u00e9s se proceder\u00e1 a la firma del consentimiento por parte de los cuidadores primarios. Posterior a la recolecci\u00f3n de las firmas en el consentimiento informado, se proceder\u00e1 aplicar los instrumentos como la escala de est r\u00e9s percibido y el test de sobrecarga de Zarit, mismos que podr\u00e1n ser respondidos en un tiempo estimado de 10 a 15 minutos de forma individual. Durante 2 o 3 semanas se visitar\u00e1 la asociaci\u00f3n para aplicar los instrumentos a los cuidadores primarios en ASON IC, ya que su visita es intermitente, debido a que llegan a la capital para iniciar o continuar con el tratamiento de sus hijos. Despu\u00e9s de la recolecci\u00f3n de los datos se realizar\u00e1 la calificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de cada instrumento, para posterior compartir lo s resultados con la asociaci\u00f3n y con los participantes, pues como se mencion\u00f3 en los beneficios, los cuidadores primarios tendr\u00e1n la oportunidad de conocer los resultados en su nivel de estr\u00e9s y sobrecarga, porque a partir de ello podr\u00e1n generar estrategia s personales para lidiar con estas variables y mejorar su salud mental. CAPITULO IV PLAN DE ANALISIS DE DATOS 4. An\u00e1lisis de Datos El tipo de an\u00e1lisis de datos de la presente investigaci\u00f3n es univarial, pues como mencionan Fierro (2010 ) y Morua et al., (2021) consiste en el an\u00e1lisis de cada una de las 109 variables estudiadas por separado, siendo importante el uso de paquetes estad\u00ed sticos por computador. En cuanto a la selecci\u00f3n del software estad\u00edstico se utilizar\u00e1 el programa Microsoft Excel 2019, siendo la versi\u00f3n m\u00e1s reciente, con herramientas avanzadas y con mayores opciones de automatizar las tareas, esta versi\u00f3n es de libre a cceso, sin costo alguno, que puede ser instalado con mayor facilidad en el operador o incluso en su gran mayor\u00eda se encuentra dentro del paquete de Microsoft office, cabe mencionar que es de uso sencillo y facilita introducir los resultados obtenidos en co rto tiempo, agilizando el proceso de an\u00e1lisis de datos recolectados a trav\u00e9s de los instrumentos del estr\u00e9s y la sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC. A partir de ello se realizar\u00e1 la tabulaci\u00f3n de los datos, interpretaci\u00f3n y an\u00e1lisis de resultados. Puesto que la presente investigaci\u00f3n aplicar\u00e1 la estad\u00edstica descriptiva, en Excel se desarrollar\u00e1n las medidas de tendencia central para cada una de las variables, la media, la mediana y la moda. Por \u00faltimo, la interpretaci\u00f3n de los resultados ser\u00e1 a trav\u00e9s de frecuencias, porcentajes, tablas y gr\u00e1ficos. CAPITULO V CONSIDERACIONES \u00c9TICAS La presente investigaci\u00f3n cumplir\u00e1 con las siguientes consideraciones \u00e9ticas que son establecidos de acuerdo con el Comit \u00e9 de \u00e9tica a trav\u00e9s de la Gu\u00eda de viabilidad \u00e9tica de los proyectos de investigaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador. Respetar a la persona y comunidad que participa en el estudio Se priorizar\u00e1 la praxis del respeto a los cuidadores primarios de ASONIC quienes participan en la presente investigaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del consentimiento informado, en donde cada persona podr\u00e1 decidir de forma voluntaria y libre si desea 110 participar o no, siendo su decisi\u00f3n respetada y considerada en todo momento, de la misma manera tiene el derecho de conocer sobre la informaci\u00f3n recabada y se le dar\u00e1 constancia sobre la confidencialidad de su informaci\u00f3n pues esta investigaci\u00f3n es de car\u00e1cter acad\u00e9mica, por lo que su identidad ser\u00e1 protegida en base al respeto establecido con antelaci\u00f3n tanto al iniciar la investigaci\u00f3n como hasta su cese (Anexo 4). Autonom\u00eda Dentro de este estudio, el primer paso realizado fue la obtenci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer donde se llevar\u00e1 a cabo la investigaci\u00f3n (Anexo 3). De acuerdo con este principio a su vez se rige la libertad que tienen los cuidadores primarios de ASONIC, de formar o no pa rte del estudio conforme a sus propios intereses, por lo que se informar\u00e1 de forma correcta, oportuna y pedag\u00f3gicamente sobre los beneficios y riesgos del proceso investigativo. Para ello se aplicar\u00e1 el consentimiento informado a los participantes donde te ndr\u00e1n la posibilidad de continuar o abandonar en cualquier momento el estudio, sin que esto repercuta en su bienestar. Beneficencia Este principio indica que se debe procurar al m\u00e1ximo el bienestar de los participantes, ya que es una obligaci\u00f3n que tiene el investigador de actuar en beneficio del sujeto de investigaci\u00f3n. Por lo que, para Morales Gonz\u00e1lez et al., (2011) este t\u00e9rmino con tiene dos reglas principales como no hacer da\u00f1o y procurar el m\u00e1ximo de beneficios y lograr el m\u00ednimo de posibles da\u00f1os, siendo estas consideraciones muy apegadas al c\u00f3digo de N\u00faremberg. En este estudio este principio ser\u00e1 establecido desde el primer conta cto con los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC, donde se les explicar\u00e1 que dentro de los beneficios esperados es que a partir de los resultados que se obtengan, ellos podr\u00e1n 111 generar herramientas personales para lidiar con el estr\u00e9 s y la sobrecarga, una vez establecido los beneficios, los cuidadores primarios considerar\u00e1n si la investigaci\u00f3n es adecuada o no para poder participar. Confidencialidad En este punto, la identidad y los datos personales de los participantes ser\u00e1n estricta mente confidenciales, es decir esta informaci\u00f3n ser\u00e1 protegida y ser\u00e1n \u00fanicamente utilizados para fines de la investigaci\u00f3n, para lo cual el consentimiento informado al ser un documento de respaldo permite notificar al participante que la informaci\u00f3n adqui rida durante toda la informaci\u00f3n ser\u00e1 guardada en un documento Excel con c\u00f3digo de acceso para as\u00ed cumplir con la confidencialidad de estas (Anexo 5). Aleatorizaci\u00f3n equitativa de la muestra La investigaci\u00f3n tendr\u00e1 un muestreo intencional o de conveniencia , por lo que se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de todos los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer que cumplan con los criterios de in clusi\u00f3n, evitando todo tipo de discriminaciones, priorizando ante todo el respeto a los participantes. Protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n vulnerable Los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia de ASONIC al ser una poblaci\u00f3n que apoya y acompa\u00f1a en la enf ermedad y cargan con la responsabilidad de cuidado, soporte emocional y econ\u00f3mico a esta poblaci\u00f3n vulnerable, ser\u00e1n protegidos durante todo el proceso de la investigaci\u00f3n, pues mediante la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n como primer punto es la aplicaci\u00f3n del rapport con los participantes para que exista la empat\u00eda y la confianza en este proceso, posterior a ello, se aplicar\u00edan los instrumentos como el consentimiento informado donde su identidad ser\u00e1 confidencial, respaldada y \u00fanicamente 112 ser\u00e1n usados para f ines de la investigaci\u00f3n, de igual forma la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n ser\u00e1 dentro de las instalaciones de la asociaci\u00f3n ecuatoriana de padres con ni\u00f1os y ni\u00f1as con c\u00e1ncer, para velar ante todo por su seguridad e integridad personal como sujetos de dere chos. Riesgos m\u00e1ximos La investigaci\u00f3n como tal, est\u00e1 fundamentada para no producir ning\u00fan tipo de riesgo sea este f\u00edsico, psicol\u00f3gico o emocional en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC, sin embargo, es importante considerar qu e algunos participantes por motivos de la enfermedad de sus hijos en alg\u00fan momento pueden sentirse afectados. Beneficios potenciales del estudio Los beneficios que se obtendr\u00e1n ser\u00e1n netamente dirigidos a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leuce mia que se albergan en ASONIC y de manera indirecta los beneficiarios tambi\u00e9n ser\u00edan los profesionales que laboran en dicha asociaci\u00f3n, pues tras obtener informaci\u00f3n detallada sobre el estr\u00e9s y la sobrecarga en la poblaci\u00f3n podr\u00e1n generar varias propuestas sean estas l\u00fadicas, recreativas, de apoyo socio emocional, entre otras. Idoneidad \u00e9tica y experiencia del investigador Tanto la tutora como la investigadora son id\u00f3neas para realizar la investigaci\u00f3n. Pues la tutora cumple con la idoneidad \u00e9tica, ya que p osee un t\u00edtulo de tercer nivel en Psic\u00f3loga Cl\u00ednica y un t\u00edtulo en cuarto nivel con una maestr\u00eda en Psicolog\u00eda con menci\u00f3n en Psicoterapia, adem\u00e1s de que ha trabajado en el proceso de titulaci\u00f3n demostrando conocer sobre los procesos de investigaci\u00f3n (Anex o 7). Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses La investigaci\u00f3n ser\u00e1 financiada con recursos propios de la investigadora, por lo que no existe conflicto de intereses ni por parte de la investigadora ni por la docente tutora (Anexo 6). 113 CAPITULO VI ASPECTOS ADMINISTRATIVOS Cronograma de actividades A\u00d1O 2022 2023 MES ACTIVIDAD Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Enero Semanas S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 S 1 S 2 S 3 S 4 Reconocimiento del lugar de Investigaci\u00f3n Gesti\u00f3n interinstitucional entre UCE y ASONIC Planteamiento y definici\u00f3n del tema de investigaci\u00f3n Elaboraci\u00f3n de justificaci\u00f3n, resultados esperados y beneficios. Elaboraci\u00f3n del sumario y posicionamiento te\u00f3rico Formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis y variables de estudio Metodolog\u00eda (Poblaci\u00f3n, muestra, criterios de investigaci\u00f3n) 114 Elaborado por Dayssi Morales Elaboraci\u00f3n de plan de an\u00e1lisis y procedimiento de recolecci\u00f3n de datos Consideraciones \u00e9ticas, consentimiento informado, confidencialidad, conflicto de intereses, etc. Elaboraci\u00f3n de cronograma, recursos y referencias bibliogr\u00e1ficas Gesti\u00f3n de ingreso del plan al COIF Aprobaci\u00f3n del Plan de Investigaci\u00f3n por parte del COIF Recogida de Datos Transcripci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de datos An\u00e1lisis de Datos Elaboraci\u00f3n de los resultados, conclusiones y recomendaciones Revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n del informe final Presentaci\u00f3n del Informe Final al comit\u00e9 lector Gesti\u00f3n administrativa a e spera de fecha de defensa Defensa de la in vestigaci\u00f3n 115 Presupuesto y Recursos Recursos Recursos Humanos: Investigador Principal: Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez Tutor de la Investigaci\u00f3n: Dra. Susana del Roc\u00edo Borja Medina Recursos de espacio: Instalaciones de la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC) Domicilio de la Investigadora Recursos de Infraestructura: Servicio de Internet Microsoft Excel Recursos Materiales: Esferos y l\u00e1pices Resma de papel bond Carpeta Grapadora Escala de estr\u00e9s percibido Escala de carga del cuidador de Zarit Copias Impresiones Tinta de Impresora Empastado 116 Recursos de Bioseguridad: Mascarillas KN95 Alcohol antis\u00e9ptico Visor Recursos Tecnol\u00f3gicos: Computadora Flash memory Impresora Recursos Temporales: De mayo 2022 a enero 2023 Recursos Econ\u00f3micos: Alimentaci\u00f3n Transporte P\u00fablico 117 Presupuesto Rubro Cantidad Valor Unitario Valor Total Recursos materiales Materiales de oficina Esferos 10 0.50 5,00 Resma de papel 3 4,50 13,50 Carpetas 3 0,80 2,40 Grapadora 1 5,60 5,60 Copias 80 0,07 5,60 Impresiones 200 0,25 50,00 Empastado 1 18,00 18,00 Tinta para la impresora: blanco y negro/colores 4 8,00 32,00 Recursos Tecnol\u00f3gicos Computadora 1 980,00 980,00 Flash memory 1 15,00 15,00 Impresora 1 550,00 550,00 Recursos de Infraestructura Servicio de Internet 10 meses 45,00 450,00 Recursos de Bioseguridad Alcohol antis\u00e9ptico 1 1,80 1,80 Mascarillas KN95 5 0,50 2,50 Visor 1 1,50 1,50 Recursos Econ\u00f3micos Alimentaci\u00f3n 12 2,50 30,00 Transporte P\u00fablico 80 0,35 28,00 Total 2.190,9 Elaborado por Morales (2022). 119 CAPITULO VII FUNDAMENTACI\u00d3N LEGAL Marco legal Como fundamentaci\u00f3n legal de la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia y de sus cuidadores primarios, se establecen los diferentes art\u00edculos en base a la normativa legal vigente. De acuerdo con la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador [Const]. Art. 35, 44, 45, 50. 20 de octubre de 20 08 (Ecuador). En su Cap\u00edtulo Tercero sobre los Derechos de las personas y grupos de atenci\u00f3n prioritaria la (Constituci\u00f3n de La R\u00e9publica Del Ecuador, 2008) refiere que: Art.35. Las personas adultas mayores, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, mujeres embarazadas, personas con d iscapacidad, personas privadas de libertad y quienes adolezcan de enfermedades catastr\u00f3ficas o de alta complejidad, recibir\u00e1n atenci\u00f3n prioritaria y especializada en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado. La misma atenci\u00f3n prioritaria recibir\u00e1n las personas en sit uaci\u00f3n de riesgo, las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y sexual, maltrato infantil, desastres naturales o antropog\u00e9nicos. El Estado prestar\u00e1 especial protecci\u00f3n a las personas en condici\u00f3n de doble vulnerabilidad (p.19). En su secci\u00f3n quinta Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes: Art. 44. - El Estado, la sociedad y la familia promover\u00e1n de forma prioritaria el desarrollo integral de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y asegurar\u00e1n el ejercicio pleno de sus derechos; se atender\u00e1 al principio de su inter\u00e9s superior y sus de rechos prevalecer\u00e1n sobre los de las dem\u00e1s personas. Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes tendr\u00e1n derecho a su desarrollo integral, entendido como proceso de crecimiento, maduraci\u00f3n y despliegue de su intelecto y de sus capacidades, potencialidades y aspiracion es, en 120 un entorno familiar, escolar, social y comunitario de afectividad y seguridad. Este entorno permitir\u00e1 la satisfacci\u00f3n de sus necesidades sociales, afectivo -emocionales y culturales, con el apoyo de pol\u00edticas intersectoriales nacionales y locales (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016, p.23) . Art. 45. - Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes gozar\u00e1n de los derechos comunes del ser humano, adem\u00e1s de los espec\u00edficos de su edad. El Estado reconocer\u00e1 y garantizar\u00e1 la vida, incluido el cuidado y protecci\u00f3n desde la concepci\u00f3n. Las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescent es tienen derecho a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica; a su identidad, nombre y ciudadan\u00eda; a la salud integral y nutrici\u00f3n; a la educaci\u00f3n y cultura, al deporte y recreaci\u00f3n; a la seguridad social; a tener una familia y disfrutar de la convivencia familiar y comunitaria; a la participaci\u00f3n social; al respeto de su libertad y dignidad; a ser consultados en los asuntos que les afecten; a educarse de manera prioritaria en su idioma y en los contextos culturales propios de sus pueblos y nacionalidades; y a recib ir informaci\u00f3n acerca de sus progenitores o familiares ausentes, salvo que fuera perjudicial para su bienestar (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016, p.23) . En su secci\u00f3n s\u00e9ptima de las Personas con enfermedades catastr\u00f3ficas: \"Art. 50. -El Estado garantizar\u00e1 a toda persona que sufra de enfermedade s catastr\u00f3ficas de alta complejidad el derecho a la atenci\u00f3n especializada y gratuita en todos los niveles, de manera oportuna y preferente\" ( Asamblea Nacional del Ecuador, 2008, p.26). De acuerdo a la (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016) con Registro Oficial 625 En el Cap\u00edtulo III -A sobre las enfermedades catastr\u00f3ficas y raras o hu\u00e9rfanas en sus Art. 1, 2, menciona lo siguiente: 121 Art. ...(1). - El Estado ecuatoriano reconocer\u00e1 de inter\u00e9s nacional a las enfermedades catastr\u00f3ficas y raras o hu\u00e9rfanas; y, a trav\u00e9s de la autoridad sanitaria nacional, implementar\u00e1 las acciones necesarias para la atenci\u00f3n en salud de las y los enfermos que las padezcan, con el fin de mejorar su calidad y expectativa de vida, bajo los principios de disponibilidad, accesibilidad, calidad y calidez; y, est\u00e1ndares de calidad, en la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n, habilitaci\u00f3n y curaci\u00f3n. Las personas que sufran estas enfermedades ser\u00e1n consideradas en condiciones de doble vulnerabilidad (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016 , p.14). Art. (2). - Son obligaciones de la autoridad sanitaria nacional: a) Emitir protocolos para la atenci\u00f3n de estas enfermedades, con la participaci\u00f3n de las sociedades cient\u00edficas, las mismas que establecer\u00e1n las directrices, criterios y procedimientos de diagn\u00f3stico y tratamiento de las y los pacientes que padezcan enferm edades raras o hu\u00e9rfanas; b) Promover, coordinar y desarrollar, conjuntamente con organismos especializados nacionales e internacionales p\u00fablicos y privados, investigaciones para el estudio de las enfermedades raras o hu\u00e9rfanas y catastr\u00f3ficas con la fina lidad de favorecer diagn\u00f3sticos y tratamientos tempranos en pro de una mejor calidad y expectativa de vida; c) Controlar y regular, en coordinaci\u00f3n con los organismos competentes, a las compa\u00f1\u00edas de seguros y prestadoras de servicios de medicina prepagada en lo referente a la oferta de coberturas para enfermedades consideradas raras o hu\u00e9rfanas; d) Controlar que los prestadores de servicios de salud mantengan la b\u00fasqueda activa de casos relacionados con las enfermedades raras o hu\u00e9rfanas y catastr\u00f3ficas, d e 122 conformidad con el Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica que incluya el registro de los pacientes que sufran este tipo de enfermedades (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016, p.14) . CAPITULO V De las definiciones Art. 259. - Para efectos de la (Ley \u00d3rganica de Salud Del Ecuador, 2016) , se entiende por: Disposiciones Generales PRIMERA -A.- El ministerio encargado del ramo de la inclusi\u00f3n econ\u00f3mica y social ejecu tar\u00e1 los programas de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n social a las familias que tengan entre sus miembros a pacientes que sufran enfermedades consideradas raras o hu\u00e9rfanas y catastr\u00f3ficas mediante la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social, igualdad y protecci\u00f3n integral en coordinaci\u00f3n con la Autoridad Sanitaria Nacional (p.44). En el acuerdo ministerial 1829 [Ministerio de Salud P\u00fablica]. Registro Oficial 798 de 27 de septiembre de 2012. Art. 2. - Ser\u00e1n beneficiarias del Bono \"Joaqu\u00edn Gallegos Lara\" las personas que padezcan enfermedades catastr\u00f3ficas, raras y hu\u00e9rfanas, que se ajusten a los criterios establecidos en el art\u00edculo anterior, en concordancia con la valoraci\u00f3n realizada por los especialistas de acuerdo con las escalas de: Karnosfsky Score - de estado funcional, Cuestionario de Zarit - de sobrecarga para el cuidador e \u00cdndice de Barthel - de capacidad funcional que mide las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (AVD). Las evaluaciones con estas escalas deber\u00e1n mostrar compromiso del estado fu ncional, afectaci\u00f3n de la independencia de actividades diarias y representar una sobrecarga para las personas que cuidan del enfermo (Ministerio de Salud P\u00fablica, 2012, p.3). 123 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Albarrac\u00edn Rodr\u00edguez, \u00c1. P., Cerquera C\u00f3rdoba, A. M., & Pab\u00f3n Poches, D. K. (2016). Escala de sobrecarga del cuidador Zarit: estructura factorial en cuidadores informales de Bucaramanga. Revista de Psicolog\u00eda Universidad de Antioquia , 8(2), 87 -99. https:// doi.org/10.17533/udea.rpsua.v8n2a06 Almeida, O., Amaya, L. P., Gallardo, J. M., Sanabria, K. J., & Galvis, M. C. (2018). Evaluaci\u00f3n de las reacciones psicol\u00f3gicas presentes en padres yo cuidador principal de paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico en la ciudad de B ucaramanga durante 2017. Bolet\u00edn Redipe , 7(6), https://revista.redipe.org/index.php/1/article/view/513/488 https://www.defensa.gob.ec/wp -content/uploads/downloads/2021/02/Constitucion -de-la- Republica -del-Ecuador_act_ene -2021.pdf Cabezas Mej\u00eda, E., Andrade Naranjo, D., & Torres Santamar\u00eda, J. (2018). Introducci\u00f3n a la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. In D. Andrade Aguirre (Ed.), Universidad de las Fuerzas Armadas . http://repositorio.espe.edu.ec/jspui/bitstream/21000/15424/1/Introduccion a la Metodologia de la Antonio; laudia Araceli; Ru\u00edz de Ch\u00e1vez Ram\u00edrez, D. (2021). Sobrecarga y calidad de vida en cuidadores de ni\u00f1os con c\u00e1ncer. Ibn Sina - Revista Electr\u00f3nica Semestral En Ciencias de La Salud , 2(2015), 1 -12. https://revistas.uaz.edu.mx/index.php/ibnsina/article/download/941/1020 Castilla-Soto, J., Jim\u00e9nez -Ternero, A. I., De -la-Ossa -Sendra, M. J., Bar\u00f3n -L\u00f3pez, F. J., Contreras -Fern\u00e1ndez, E., & W\u00e4rnberg, J. (2021). Sobrecarga y calidad de vida en cuidadoras de pacientes oncol\u00f3gicos al inicio de los https://doi.org/10.1016/j.enfcli.2021.01.009 Crespo L\u00f3pez, M., & L\u00f3pez Mart\u00ednez, J. (2006). El apoyo a los cuidadores de familiares mayores dependientes en el hogar: desarrollo del programa \"C\u00f3mo mantener su bienestar.\" Cruz P\u00e9rez, G. (2018). Desestigmatizando la Funci\u00f3n del Estr\u00e9s. Revista Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda Iztacala , 21(2), 604 -620. http://www.revistas.unam.mx/index.php/repi/article/view/65292 Fierro, J. (2010). CONTROL 1 . 1-16. https://www.academia.edu/22367229/AN\u00c1LISIS_ESTAD\u00cdSTICO_UNIVARIADO_BI VARIADO_Y_VARIABLES_CONTROL_1 -salguero, M. A., Rojas -vargas, J. C., Cubillos -moreno, P. A., Moreno -ozuna, L. J., Carre\u00f1o -moreno, S. P., Fonseca -salgue ro, M. A., Rojas -vargas, J. C., Cubillos -moreno, P. A., Juliana, L., & Carre\u00f1o -moreno, S. P. (2019). Concepto de sobrecarga del cuidador del ni\u00f1o con c\u00e1ncer: revisi\u00f3n integrativa . 16(2), 120 -131. G\u00f3mez -Ram\u00edrez, -Soto, A. P., Dosman, B. T., & \u00c1ngulo, M. D. los \u00e1ngeles. (2019). Sobrecarga del cuidado y morbilidad sentida en cuidadores de ni\u00f1os con discapacidad. Duazary , 16(1), 67. https://doi.org/10.21676/2389783x.2508 G\u00f3mez Ortiz, V. (2005) . Richard Stanley L\u00e1zaro (1922 -2002). Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda , 37(1), 207 -209. http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=80537112 Gurtovenko, K., M. Fladeboe, K., R. Galtieri, L., King, K., Friedman, D., Compas, B., Breiger, D., Lengua, L., Keim, M., Kawamura, L. (2021). -304. https://doi.org/10.1037/hea0001070.Stress 125 Hern\u00e1ndez Sampieri, R., Fern\u00e1ndez Collado, C., & Baptista Lucio, P. (2014) . Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n .(McGraw -Hil, Vol. 59). Larzabal -Fernandez, A., & Ramos -Noboa, M. I. (2019). Propiedades psicom\u00e9tricas de la Escala de Estr\u00e9s Percibido (PSS -14) en estudiantes de bachillerato de la provincia de Tungurahua (Ecuador). Ajayu \u00d3rgano de Difusi\u00f3n Cient\u00edfica Del Departamento de Psicolog\u00eda UCBSP , 269 -282. http://www.scielo.org.bo/scielo.php?pid=S2077 - 21612019000200003&script=sci_abstract Ministerio de Salud. (2022). Cr\u00f3nica de una guerrera, de 11 a\u00f1os, que enfrenta el c\u00e1ncer . Incid encia de C\u00e1ncer Infantil En -el-cancer/#:~:text=En Ecuador%2C la prevalencia o,informaci\u00f3n publicada en Globocan%2C 2020 Ley \u00d3rganica de Salud del Ecuador, Registro O Platafor ma Profesional de Investigacion Jur\u00eddica 13 (2016). https://www.salud.gob.ec/wp -content/uploads/2017/03/LEY - ORG\u00c1NICA -DE-SALUD4.pdf Inclusion De Enfermedades Raras Para 1 (2012). https://www.gob.ec/sites/default/files/regulations/2018 -10/Documento_Acu erdo- ministerial -1829.pdf Montalvo -Prieto, A. A., & Peluffo -Mendoza, Y. T. (2020). Cuidadores familiares principales de ni\u00f1os con c\u00e1ncer y apoyo social recibido, Cartagena. Universidad y Salud , 23(1), 13 -20. https://doi.org/10.22267/rus.212301.209 Montero Pardo, X., Jurado C\u00e1rdenas, S., & M\u00e9ndez Venegas, J. (2015). VARIABLES QUE PREDICEN LA APARICI\u00d3N DE SOBRECARGA EN CUIDADORES PRIMARIOS INFORMALES DE NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER. REVESCO Revista de Estudios Cooperativos , 121, 7-32. https://doi.org/10.5209/rev Moral de la Rubia, J., Segura Herrera, L. G., Garc\u00eda Garc\u00eda, E., & T\u00e9llez L\u00f3pez, A. (2012). 126 ESTR\u00c9S Y CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON LA SALUD EN PADRES DE NI\u00d1OS CON LEUCEMIA LINFOBL\u00c1STICA AGUDA . July 2012 . Morua, J., Hern\u00e1ndez, C., Cervantes, I., Moreno, N., Grac\u00eda, M., Rosas, C., Torres, E., Palomo, J., & Su\u00e1rez, (2021). An\u00e1lisis Univariado y Bivariado . https://es.scribd.com/document/556392040/analisis -univariado -y-bivariado Ortiz Le\u00f3n, S., Sandoval Bosch, E., Ada me Rivas, S., Ram\u00edrez \u00c1vila, C. E., Jaimes Medrano, A. L., & Ruiz Ruis\u00e1nchez, A. (2019). Manejo del estr\u00e9s; resultado de dos intervenciones: cognitivo conductual y yoga, en estudiantes irregulares de medicina. Investigaci\u00f3n En Educaci\u00f3n M\u00e9dica , 30(2), 9 -17. https://doi.org/10.22201/facmed.20075057e.2019.30.1764 Pedraza, \u00c1. M., Rodr\u00edguez -Mart\u00ednez, C. E., & Acu\u00f1a, R. (2013). Validaci\u00f3n inicial de una escala para medir el nivel de sobrecarga de padres o cuidadores de ni\u00f1os asm\u00e1ticos. Biomedica , 33(3), 361 -369. https://doi.org/10.7705/biomedica.v33i3.813 Puentes Mart\u00ednez, L., Beatriz, & D\u00edaz R\u00e1bago, A. (2019). Fiabilidad y validez de constructo de la Escala de Estr\u00e9s Percibido en estudiantes de Medicina. Rev. M., Ortega Gutierrez, \u00c1. V., \u00c1lvarez Rom\u00e1n, L. L., & Rios Elizalde, A. L. (2017). Escala de s\u00edndrome del cuid ador de Zarit: evidencia de validez en Loja - Ecuador. Revista Electr\u00f3nica de Portales M\u00e9dicos.Com Rojas -Jara, C. (2021). S\u00edn drome de sobrecarga y estrategias de afrontamiento en cuidadores principales de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos. Psicooncolog\u00eda , 18(2), 245 -259. https://doi.org/10.5209/psic.77753 Rodr\u00edguez, M., Ocampo, I., & Nava, C. (2009). Relaci\u00f3n entre valoraci\u00f3n de una situaci\u00f3n y 127 capacidad para enfrentarla Relationship between appraisal of situation and coping ability. SUMMA Psicol\u00f3gica UST , 6(1), 25 -41. Ruiz Fern\u00e1ndez, M. D. (2020). Manual de Enfermer\u00eda familiar y comunitaria . https://books.google.com.ec/books?id=vubcDwAAQBAJ&printsec=frontcover&source =gbs_ge_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false Salinas R\u00edos, K., Acevedo Mart\u00ednez, R. de J., Del Castillo Arreola, A., Guzm\u00e1n Salda\u00f1a, R. M. E., & Pineda S\u00e1nchez, J. E. (2017). Estr\u00e9s , Sobrecarga Y Ansiedad En Cuidadoras Primarias De Ni\u00f1os Que Padecen Leucemia En Hidalgo. European Scientific Journal, ESJ, 13(24), 79. https://doi.org/10.19044/esj.2017.v13n24p79 S\u00e1nchez Jaramillo, J. C., & Torres Cabezas, P. (2018). Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s y los factores asociados en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os de 0 -15 a\u00f1os con diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico que pertenecen a la Fundaci\u00f3n Cecilia Rivadeneira, en el primer trimestre del 2018 (Vol. 7, Issue 2). http://repositorio.puce.edu.ec/bitstream/handle/22000/14 752/Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s en el n\u00facleo familiar de ni\u00f1os con c\u00e1ncer.pdf?sequence=3&isAllowed=y SOLCA. (2018). INFORME DE -Informe -labores Feldberg, C., Hermida, P. D., Heisecke, S. L., Dillon, C., Ofman, S. D., Nu\u00f1ez, M. L., & Somale, V. (2020). Escala de sobrecarga del cuidador de Zarit: an \u00e1lisis de sus propiedades psicom\u00e9tricas en cuidadores familiares residentes en Buenos Aires, Argentina Mar\u00eda. Neurologia Argentina , 12(1), 27 -35. https://doi.org/10.1016/j.neuarg.2019.11.003 Vasco Morales, P. A. (2016). Correlaci\u00f3n existente en cuidadores acerca del nivel de sobrecarga, grado de depresi\u00f3n y nivel de ansiedad en la atenci\u00f3n de pacientes de la Fundaci\u00f3n J\u00f3venes contra el c\u00e1ncer de la ciudad de quito durante el a\u00f1o 2015 . [Tesis de 128 Maestr\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador]. http:// repositorio.puce.edu.ec/handle/22000/10449. Anexos 1. Ficha t\u00e9cnica o protocolo de instrumentos Ficha t\u00e9cnica o protocolo de instrumentos de la Escala de Estr\u00e9s Percibido Nombre Escala de Estr\u00e9s Percibido Autores Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R Objetivos Evaluar el nivel de estr\u00e9s percibido durante el \u00faltimo mes. Administraci\u00f3n Autoadministrado Validaci\u00f3n cultural En la provincia de Tungurahua se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de Estr\u00e9s Percibido por (Larzabal -Fern\u00e1ndez & Ramos -Noboa, 2019) en estudiantes de bachillerato de la provincia de Tungurahua (Ecuador). Propiedades Psicom\u00e9tricas Coeficiente Alfa de Cronbach de 0,846, siendo este un indicativo de alta fiabilidad 129 Poblaci\u00f3n aplicar Poblaci\u00f3n general Duraci\u00f3n 5 a 10 minutos Estructura Consta de 14 \u00edtems con un formato de respuesta en escala Likert de cinco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo). Baremos y calificaci\u00f3n La puntuaci\u00f3n total se obtiene invirtiendo las puntuaciones de los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10 y 13 (en el sentido siguiente: 0=4, 1=3, 2=2, 3=1 y 4=0) y sumando entonces los 14 \u00edtems Material Ficha de aplicaci\u00f3n y esfero Escala de Estr\u00e9s Percibido Escala de Estr\u00e9s Percibido - Perceived Stress Scale (PSS) - versi\u00f3n completa 14 \u00edtems. Las preguntas en esta escala hacen referencia a sus sentimientos y pensamientos durante el \u00faltimo mes. En cada caso, por favor indique con una \"X\" c\u00f3mo usted se ha sentido o ha pensado en cada situaci\u00f3n. Nunca Casi nunca De vez en cuando A menudo Muy a menudo 1. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado afectado por algo que ha ocurrido inesperadamente? 0 1 2 3 4 130 2. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia se ha sentido incapaz de controlar las cosas importantes en su vida? 0 1 2 3 4 3. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia se ha sentido nervioso o estresado? 0 1 2 3 4 4. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha manejado con \u00e9xito los peque\u00f1os problemas irritantes de la vida? 0 1 2 3 4 5. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que ha afrontado efectivamente los cambios importantes que han estado ocurriendo en su vida? 0 1 2 3 4 6. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado seguro sobre su capacidad para manejar sus problemas personales? 0 1 2 3 4 7. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que las cosas le van bien? 0 1 2 3 4 8. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que no pod\u00eda afrontar todas las cosas que ten\u00eda que hacer? 0 1 2 3 4 9. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha podido controlar las dificultades de su vida? 0 1 2 3 4 10. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon que frecuencia se ha sentido que ten\u00eda todo bajo control? 0 1 2 3 4 11. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado enfadado porque las cosas que le han ocurrido estaban fuera de su control? 0 1 2 3 4 12. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha pensado sobre las cosas que le quedan por hacer? 0 1 2 3 4 13. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha podido controlar la forma de pasar el tiempo? 0 1 2 3 4 14. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que las dificultades se acumulan tanto que no puede superarlas? 0 1 2 3 4 Ficha t\u00e9cnica o protocolo de instrumentos de la Escala de carga del cuidador de Zarit Nombre Escala de carga del cuidador de Zarit Autores Steve H. Zarit 131 Objetivos Medir la sobrecarga del cuidador evaluando dimensiones como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competencias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado. Administraci\u00f3n Autoadministrado Validaci\u00f3n cultural En la ciudad de Loja se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de carga del cuidador de Zarit, por Quinche Suquilanda, \u00c1. M., Ortega Guti\u00e9rrez, \u00c1. V., \u00c1lvarez Rom\u00e1n, L. L., & Rios Elizalde, A. L. (2017). Propiedades Psicom\u00e9tricas Valores de alfa de Cronbach que var\u00edan entre 0,85 y 0,93. Poblaci\u00f3n aplicar Cuidadores formales e informales Duraci\u00f3n 5 a 10 minutos Estructura Escala est\u00e1 compuesta por 22 \u00edtems que eval\u00faa \u00e1reas como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competencias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado 132 Baremos y calificaci\u00f3n Las preguntas de la escala son de tipo Likert, es decir consta de 5 opciones entre ellas el Nunca (1), Rara vez (2), Algunas veces (3), Bastantes veces (4) y Casi siempre (5) y consta de un rango de puntuaci\u00f3n total entre 22 y 110 puntos, donde la forma de interpretaci\u00f3n de la carga es: ausencia de sobrecarga (46), sobrecarga ligera (47 -55) o sobrecarga intensa (56) Material Ficha de ev aluaci\u00f3n y esfero Escala de carga del cuidador de Zarit Instrucciones: A continuaci\u00f3n, se presentan una lista de frases que reflejan c\u00f3mo se sienten algunas personas cuando cuidan a otra persona. Despu\u00e9s de leer cada frase, indique con qu\u00e9 frecuencia se siente Ud. de esa manera, escogiendo entre: NUNCA, CASI NUNCA, A VECES, FRECUENTEMENTE O CASI SIEMPRE. No existen respuestas correctas o incorrectas. Se\u00f1ale s\u00f3lo una respuesta para cada pregunta rodeando con un c\u00edrculo la opci\u00f3n elegida. Si necesita corregir una respuesta utilice dos l\u00edneas verticales (//) anotando al lado sus iniciales y la fecha en la que realiza la correcci\u00f3n. \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia... Nunca Rara vez A veces Frecuente - mente Casi siempre 1. \u00bfSiente Ud. que el/ella solicita m\u00e1s ayuda de la que necesita realmente? 1 2 3 4 5 133 2. \u00bfSiente Ud. que a causa del tiempo que gasta con \u00e9l/ella no tiene suficiente para usted mismo? 1 2 3 4 5 3. \u00bfSe siente estresado/a al tener que cuidar de \u00e9l/ella y tener que atender otras responsabilidades con su familia o con el trabajo? 1 2 3 4 5 4. \u00bfSe siente avergonzado por la conducta del paciente? 1 2 3 4 5 5. \u00bfSe encuentra irritada cuando est\u00e1 cerca de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 6. \u00bfCree que la situaci\u00f3n actual afecta a su relaci\u00f3n con amigos u otros miembros de su familia de manera negativa? 1 2 3 4 5 7. \u00bfTiene miedo de lo que pueda pasarle en el futuro al paciente? 1 2 3 4 5 8. \u00bfPiensa que \u00e9l/ella depende de usted? 1 2 3 4 5 9. \u00bfSe siente agotada cuando tiene que estar pendiente de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 10. \u00bfCree Ud. que su salud se ha visto afectada por tener que cuidar de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 11. \u00bfSiente que su vida personal se ha visto limitada a causa de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 12. \u00bfCree que sus relaciones sociales se han resentido a causa de que Ud. tenga que cuidar del paciente? 1 2 3 4 5 13.(SOLAMENTE SI EL ENTREVISTADO VIVE CON EL 1 2 3 4 5 134 PACIENTE) \u00bfSe siente inc\u00f3modo para invitar a amigos a casa, a causa del paciente? 14. \u00bfCree que el paciente espera que Ud. cuide de \u00e9l/ella, como si fuera la \u00fanica persona capaz de hacerlo? 1 2 3 4 5 15. \u00bfCree Ud. que no dispone de dinero suficiente para cuidar de \u00e9l/ella, si no limita sus otros gastos? 1 2 3 4 5 16. \u00bfPiensa que no va a ser capaz de cuidar de \u00e9l/ella durante mucho m\u00e1s tiempo? 1 2 3 4 5 17. \u00bfPiensa que Ud. ha perdido el control sobre su vida desde que \u00e9l/ella enferm\u00f3? 1 2 3 4 5 18. \u00bfCree que le gustar\u00eda poder encargar el cuidado de su familiar a otra persona? 1 2 3 4 5 19. \u00bfSe siente inseguro/a acerca de su comportamiento con el paciente? 1 2 3 4 5 20. \u00bfPiensa que deber\u00eda hacer algo m\u00e1s por su familia? 1 2 3 4 5 21. \u00bfCree que Ud. podr\u00eda mejorar el cuidado de su familiar? 1 2 3 4 5 22.En conjunto, \u00bfc\u00f3mo se siente de sobrecargado al tener que cuidar de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 TOTAL: 135 2. Matriz de consistencia T\u00edtulo de la tesis: Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Preguntas de Investigaci\u00f3n Objetivos Hip\u00f3tesis Procedimiento de an\u00e1lisis de datos Procedimientos de recolecci\u00f3n de datos Variables Instrumentos Pregunta general Objetivo general Hip\u00f3tesis general \u00bfCu\u00e1les con los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 Por la naturaleza de la investigaci\u00f3n no se requiere hip\u00f3tesis. Para el procesamiento de datos se utilizar\u00e1 los programas Microsoft Excel 2019 Para el proceso de recolecci\u00f3 n de los datos se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda de tipo descriptiv a, as\u00ed como tambi\u00e9n se utilizar\u00e1n medidas de dispersi\u00f3n como la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, Primero se proporcionar\u00e1 una breve explicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a los participantes, dando a conocer algunos datos importantes como el t\u00edtulo, los objetivos, los beneficios y riesgos del estudio. Despu\u00e9s se les facilitar\u00e1 el consentimiento informado, el mismo que deber\u00e1 ser revisado y firmado una vez que los participantes hayan aceptado ser parte de la investigaci\u00f3n. Una vez recolectadas las firmas de aceptaci\u00f3n de los Estr\u00e9s Sobrecarga Escala de estr\u00e9s percibido PSS -14 de Cohen, Kamarck &. Mermelstein Escala de carga en el cuidador de Zarit Preguntas espec\u00edficas Objetivos espec\u00edficos Hip\u00f3tesis espec\u00edficas Metodolog\u00eda Tipo - M\u00e9todo de muestreo y Tama\u00f1o de la muestra 1. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se 1. Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de Por la naturaleza de la investigaci\u00f3n no se requiere hip\u00f3tesis. Enfoque: Cuantitativo Dise\u00f1o: No probabil\u00edstica con un muestreo intencional o de conveniencia. 136 Elaborado por Morales (2022). albergan en ASONIC, durante el 2022? Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, dura nte el 2022. finalmente se har\u00e1 uso de frecuencias, porcentajes representadas en tablas y gr\u00e1ficos. participantes se proceder\u00e1 a entregar a cada participante el instrumento, en este caso las Escala de estr\u00e9s percibido PSS-14 y la Escala de carga del cuidador de Zarit, cabe mencionar que ambos instrumentos son autoadministrados y con un tiempo aproximado de 10 a 15 minutos por persona. El levantamiento de la informaci\u00f3n se espera realizar durante el mes de octubre del 2022 y los resultados ser\u00e1n almacenados en tablas en el Excel con c\u00f3digo de acceso por 3 a\u00f1os despu\u00e9s de haber terminado la investigaci\u00f3n. No experimental Transversal descriptiva Se trabajar\u00e1 con una muestra de 40 cuidadores primarios 2. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 2. Conocer el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 137 3. Documento de autorizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n donde se realizar\u00e1 la investigaci\u00f3n 138 4. Formulario del Consentimiento Informado UNIVERSIDAD CENTRAL DEL ECUADOR SUBCOMIT\u00c9 DE \u00c9TICA DE INVESTIGACI\u00d3N EN SERES HUMANOS FORMULARIO DE CONSENTIMIENTO INFORMADO Este formulario de Consentimiento informado va dirigido a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer, a quienes se les ha invitado a participar en la Investigaci\u00f3n \"Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 1. NOMBRE DE LOS INVESTIGADORES TUTORES Y/O RESPONSABLES: Estudiante Dayssi Gabriela Morale s P\u00e9rez Dra. Susana del Roc\u00edo Borja Medina 2. PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO: Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Pues el estr\u00e9s y la sobre carga son temas de gran relevancia de la salud mental, su importancia radica en el poco reconocimiento a la labor del cuidador, ya que no se tiene en cuenta que asumir el cuidado supone afectaciones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas, que pueden inter ferir en el manejo adecuado del enfermo. 3. PARTICIPACI\u00d3N VOLUNTARIA O VOLUNTARIEDAD: Los participantes de este estudio tendr\u00e1n la autonom\u00eda de participar o no en dicha investigaci\u00f3n, y podr\u00e1n retractar su participaci\u00f3n en cualquier moment o, sin que esto d\u00e9 lugar a indemnizaciones para cualquiera de las partes. 139 4. PROCEDIMIENTO Y PROTOCOLOS A SEGUIR: Para la presente investigaci\u00f3n se aplicar\u00e1 dos instrumentos, entre ellos la escala de estr\u00e9s percibido y la escala de carga del cuida dor de Zarit, mismos que ser\u00e1n respondidos de forma autoadministrada por cada participante. 5. DESCRIPCI\u00d3N DEL PROCEDIMIENTO: Se realizar\u00e1 la recolecci\u00f3n de datos en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC). Primero se entablar\u00e1 el rapport con los participantes, se les explicar\u00e1 sobre los objetivos de la investigaci\u00f3n y los t\u00e9rminos \u00e9ticos que cumple la investigaci\u00f3n. Posterior, le entregaremos a cada cuidador el consentimiento informado, donde podr\u00e1n conocer m\u00e1s sobre los beneficios y riesgos de la investigaci\u00f3n y a trav\u00e9s de su firma aceptar\u00e1n o no participar de este estudio. Finalm ente, se proceder\u00e1 aplicar los instrumentos como la escala de estr\u00e9s percibido y el test de sobrecarga de Zarit, mismos que podr\u00e1n ser respondidos en un tiempo estimado de 10 a 15 minutos por cuidador primario, en un periodo de 2 a 3 semanas. Despu\u00e9s de la recolecci\u00f3n de los datos se realizar\u00e1 la calificaci\u00f3n de cada instrumento, para posterior compartir los resultados con la asociaci\u00f3n y con los participantes 6. RIESGOS: La investigaci\u00f3n como tal, est\u00e1 fundamentada para no producir ning\u00fan tipo de riesgo sea este f\u00edsico, psicol\u00f3gico o emocional en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC, sin embargo, es importante considerar que algunos participantes por motivos de la enfermedad de sus hijos en alg\u00fan momento p ueden sentirse afectados . 7. BENEFICIOS: Los beneficios que se obtendr\u00e1n ser\u00e1n netamente dirigidos a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC y de manera indirecta los beneficiarios tambi\u00e9n ser\u00edan los profesionales que laboran en dicha asociaci\u00f3n, pues tras obtener informaci\u00f3n detallada sobre el estr\u00e9s y la sobrecarga en la 140 poblaci\u00f3n podr\u00e1n generar varias propuestas sean estas l\u00fadicas, recreativas, de apoyo socioemocional, entre otras. 8. COSTOS: La investigaci\u00f3n ser\u00e1 financiada con recursos propios de la investigadora, por lo que no existe conflicto de intereses ni por parte de la investigadora ni por la docente tutora. 9. CONFIDENCIALIDAD: Los datos de los participantes ser\u00e1n guardados y utilizados s\u00f3lo para fines propios de la investig aci\u00f3n, es decir que se mantendr\u00e1 la estricta confidencialidad en los resultados, donde \u00fanicamente podr\u00e1n ser conocidos por los participantes y de forma general a trav\u00e9s de datos estad\u00edsticos en la investigaci\u00f3n 10. TEL\u00c9FONOS DE CONTACTO: En cas o de dudas sobre la investigaci\u00f3n, los participantes podr\u00e1n contactarse al n\u00famero telef\u00f3nico de la investigadora 0987397498. 141 Consentimiento Informado UNIVERSIDAD CENTRAL DEL ECUADOR FACULTAD DE CIENCIAS PSICOL\u00d3GICAS CONSENTIMIENTO INFORMADO PARA PARTICIPANTES DE INVESTIGACI\u00d3N ................................................................................................portador de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero ....................., por mis propios y personales derechos declar\u00f3 he le\u00eddo este formulario de consentimiento y he discutido amplia mente con la investigadora los procedimientos descritos anteriormente. Entiendo que ser\u00e9 sometido a una investigaci\u00f3n donde se me aplicar\u00e1 dos instrumentos entre ellos, la Escala de estr\u00e9s percibido y la Escala de carga del cuidador de Zarit. Entiendo qu e los beneficios de la investigaci\u00f3n que se realizar\u00e1 ser\u00e1n para cada uno de los participantes de ASONIC y que la informaci\u00f3n proporcionada se mantendr\u00e1 en absoluta reserva y confidencialidad, y que ser\u00e1 utilizada exclusivamente con fines acad\u00e9micos e investigativos. Dejo expresa constancia que he tenido la oportunidad de hacer preguntas sobre todos los aspectos de la investigaci\u00f3n, las mismas que han sido contestadas a mi entera satisfacci\u00f3n en t\u00e9rminos claros, sencillos y de f\u00e1cil entendimiento. Declar\u00f3 que se me ha proporcionado la informaci\u00f3n, tel\u00e9fonos de contacto y direcci\u00f3n de la investigadora a quien podr\u00e9 contactar en 142 cualquier momento, en caso de surgir alguna duda o pregunta, la misma que ser\u00e1 contestada verbalmente, o, si yo deseo, con un documento escrito. Comprendo que se me informar\u00e1 de cualquier nuevo hallazgo que se desarrolle durante el transcurso de esta investigaci\u00f3n. Comprendo que la participaci\u00f3n es voluntaria y que puedo retirarme del estudio en cualquier momento, sin que esto genere derecho de i ndemnizaci\u00f3n para cualquiera de las partes. Entiendo que los gastos en los que se incurra durante la investigaci\u00f3n ser\u00e1n asumidos por el investigador. En virtud de lo anterior declaro que: he le\u00eddo la informaci\u00f3n proporcionada; se me ha informado amplia mente del estudio antes mencionado, con sus riesgos y beneficios; se han absuelto a mi entera satisfacci\u00f3n todas las preguntas que he realizado; y, que la identidad, y los datos relacionados con el estudio de investigaci\u00f3n se mantendr\u00e1n bajo absoluta confidencialidad, excepto en los casos determinados por la Ley, por lo que consiento voluntariamente participar en esta investigaci\u00f3n en calidad de participante, entendiendo que puedo retirarme de \u00e9sta en cualquier momento sin que esto genere indemnizaciones d e tipo alguno para cualquiera de las partes. Nombre del Participante C\u00e9dula de ciudadan\u00eda Firma 143 Fecha: Quito, DM (d\u00eda)... de (mes)....... de(a\u00f1o).......... Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, en mi calidad de Investigadora, dej\u00f3 expresa constancia de que he proporcio nado toda la informaci\u00f3n referente a la investigaci\u00f3n que se realizar\u00e1 y que he explicado completamente en lenguaje claro, sencillo y de f\u00e1cil entendimiento a ...................................................(nombres completos del participante su calidad de participante) de la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer, la naturaleza y prop\u00f3sito del estudio antes mencionado y los riesgos que est\u00e1n involucrados en el desarrollo del mismo. Confirm\u00f3 que el participante ha dado su consentimiento libremente y q ue se le ha proporcionado una copia de este formulario de consentimiento. El original de este instrumento quedar\u00e1 bajo custodia de la investigadora y formar\u00e1 parte de la documentaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Nombre del Investigador C\u00e9dula de Ciudadan\u00eda Firma Fecha: Quito, DM (d\u00eda)... de (mes)....... de(a\u00f1o).......... 144 5. Declaratoria de confidencialidad DECLARACI\u00d3N DE CONFIDENCIALIDAD NOMBRE DE LA INVESTIGACI\u00d3N Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. NOMBRE DEL INVESTIGADOR Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez DESCRIPCI\u00d3N DE LA INVESTIGACI\u00d3N La presente investigaci\u00f3n busca describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de leucemia que se albergan en ASONIC, considerando que al ser un tema nuevo, en el pa\u00eds existen escasas investigaciones e n esta poblaci\u00f3n, donde radica el poco reconocimiento a la labor del cuidador, ya que no se tiene en cuenta que asumir el cuidado supone afectaciones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas, que pueden interferir en el manejo adecuado del enfermo. OBJET IVO GENERAL Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. OBJETIVO ESPEC\u00cdFICOS Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Conocer el nivel de sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 145 BENEFICIOS Y RIESGOS DE LA INVESTIGACI\u00d3N Los beneficios que se obtendr\u00e1n ser\u00e1n netamente dirigidos a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC y de manera indirecta los beneficiarios tambi\u00e9n ser\u00edan los profesionales que laboran en dicha asociaci\u00f3n, pues tras obt ener informaci\u00f3n detallada sobre el estr\u00e9s y la sobrecarga en la poblaci\u00f3n podr\u00e1n generar varias propuestas sean estas l\u00fadicas, recreativas, de apoyo socio emocional, entre otras. La investigaci\u00f3n como tal, est\u00e1 fundamentada para no producir ning\u00fan tipo de riesgo sea este f\u00edsico, psicol\u00f3gico o emocional en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC CONFIDENCIALIDAD Toda la informaci\u00f3n obtenida de los pacientes participantes ser\u00e1 manejada con absoluta confidencialidad. Los datos de filiaci\u00f3n ser\u00e1n utilizados exclusivamente para garantizar la veracidad de estos y a estos tendr\u00e1n acceso solamente la investigadora y organismos de evaluaci\u00f3n de la Universidad Central del Ecuador. DERECHOS La realizaci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n no p roporciona ning\u00fan derecho a los investigadores, a excepci\u00f3n de los de tipo estrictamente acad\u00e9mico. 146 DECLARATORIA DE CONFIDENCIALIDAD Yo, Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, portadora de la C\u00e9dula de Ciudadan\u00eda No. 1719997650, en mi calidad de Investigadora , dej\u00f3 expresa constancia de que he proporcionado de manera veraz y fidedigna toda la informaci\u00f3n referente a la presente investigaci\u00f3n; y que utilizar\u00e9 los datos e informaci\u00f3n que recolectar\u00e9 para la misma, as\u00ed como cualquier resultado que se obtenga de la investigaci\u00f3n EXCLUSIVAMENTE para fines acad\u00e9micos, de acuerdo con la descripci\u00f3n de confidencialidad antes detallada en este documento. Adem\u00e1s, soy consciente de las implicaciones legales de la utilizaci\u00f3n de los datos, informaci\u00f3n y resultados recolectados o producidos por esta investigaci\u00f3n con cualquier otra finalidad que no sea la estrictamente acad\u00e9mica y sin el consentimiento inform ado de los pacientes participantes. En fe y constancia de aceptaci\u00f3n de estos t\u00e9rminos, firm\u00f3 como Autora de la investigaci\u00f3n ________________ Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez CI: 1719997650 147 6. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses Quito, 05 de septiembre de 2022 DECLARACI\u00d3N DE CONFLICTO DE INTERESES DEL TUTOR ACAD\u00c9MICO Yo, Dra. Susana del Roc\u00edo Borja Medina con c\u00e9dula de identidad n\u00famero 1713827994, docente de la Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas de la Universidad Central del Ecuador, en calidad de tutora de la se\u00f1orita estudiante Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, cuyo tema del proyecto de investigaci\u00f3n es: \"Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\", declaro no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses, ni relaci\u00f3n econ\u00f3mica, personal, inter\u00e9s financiero ni acad\u00e9mico que pueda influir en mi juicio. Declaro, no haber recibido ning\u00fan tipo de beneficio monetario, ni subsidios que pudiera tener inter\u00e9s en los resultados de esta investigaci\u00f3n. Firmado electr\u00f3nicamente por: SUSANA DEL ROCIO BORJA MEDINA Susana del Roc\u00edo Borja Medina Tutora Acad\u00e9mica 148 DECLARACI\u00d3N DE CONFLICTO DE INTERESES DEL INVESTIGADOR Yo, Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, portadora de C.I 1719997650, estudiante en proceso de titulaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas de la Universidad Central del Ecuador, en honor a la verdad, declaro que dentro de esta investigaci\u00f3n existen intereses \u00fanicame nte acad\u00e9micos para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Psic\u00f3loga Infantil y Psicorrehabilitadora. Adem\u00e1s, declar\u00f3 que no existen ning\u00fan tipo de conflictos con mi tutor acad\u00e9mico, la poblaci\u00f3n de estudio ni la entidad acad\u00e9mica ________________ Dayssi Gabriela M orales P\u00e9rez CI: 1719997650 149 7. Idoneidad \u00e9tica y experticia Quito, 05 de septiembre de 2022 CERTIFICACI\u00d3N DE IDONEIDAD \u00c9TICA Y DE INVESTIGACI\u00d3N Yo, Dra. Susana del Roc\u00edo Borja Medina con c.c. 171382799 -4, docente de la Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas de la Universidad Central del Ecuador, certifico la capacidad de tutorar a la se\u00f1orita estudiante Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, cuyo tema del proyecto de investigaci\u00f3n es: \"Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\" Asumo la responsabilidad como tutora de este proyecto de investigaci\u00f3n de tipo no experimental, dise\u00f1o transversal - descriptiva y con enfoque cuantitativo, que expresa dos variables de estudio y en general en todos sus aspectos: cient\u00edficos, \u00e9ticos, metodol\u00f3gicos y pertinencia o afinidad en el \u00e1mbito de las Ciencias Psicol\u00f3gicas; mismos que tendr\u00e1n aporte investigativo -acad\u00e9mico dentro de la carrera y de la facultad. Firmado electr\u00f3nicamente por: SUSANA DEL ROCIO BORJA MEDINA Susana del Roc\u00edo Borja Medina Tutora acad\u00e9mica 150 Anexo 2. Ficha T\u00e9cnica de los instrumentos Ficha t\u00e9cnica o protocolo de instrumentos de la Escala de Estr\u00e9s Percibido Nombre Escala de Estr\u00e9s Percibido Autores Cohen S., Kamarch T. y Mermelstein R Objetivos Evaluar el nivel de estr\u00e9s percibido durante el \u00faltimo mes. Administraci\u00f3n Autoadministrado Validaci\u00f3n cultural En la provincia de Tungurahua se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de Estr\u00e9s Percibido por (Larzabal -Fern\u00e1ndez & Ramos -Noboa, 2019) en estudiantes de bachillerato de la provincia de Tungurahua (Ecuador) . Propiedades Psicom\u00e9tricas Coeficiente Alfa de Cronbach de 0,846, siendo este un indicativo de alta fiabilidad Poblaci\u00f3n aplicar Poblaci\u00f3n general Duraci\u00f3n 5 a 10 minutos Estructura Consta de 14 \u00edtems con un formato de respuesta en escala Likert de cinco puntos (0 = nunca, 1 = casi nunca, 2 =de vez en cuando, 3 = a menudo, 4 = muy a menudo). 151 Baremos y calificaci\u00f3n La puntuaci\u00f3n total se obtiene invirtiendo las puntuaciones de los \u00edtems 4, 5, 6, 7, 9, 10 y 13 (en el sentido siguiente: 0=4, 1=3, 2=2, 3=1 y 4=0) y sumando entonces los 14 \u00edtems Material Ficha de aplicaci\u00f3n y esfero Escala de Estr\u00e9s Percibido Escala de Estr\u00e9s Percibido - Perceived Stress Scale (PSS) - versi\u00f3n completa 14 \u00edtems. Las preguntas en esta escala hacen referencia a sus sentimientos y pensamientos durante el \u00faltimo mes . En cada caso, por favor indique con una \"X\" c\u00f3mo usted se ha senti do o ha pensado en cada situaci\u00f3n. Nunca Casi nunca De vez en cuando A menudo Muy a menudo 1. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado afectado por algo que ha ocurrido inesperadamente? 0 1 2 3 4 2. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia se ha sentido incapaz de controlar las cosas importantes en su vida? 0 1 2 3 4 3. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia se ha sentido nervioso o estresado? 0 1 2 3 4 4. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha manejado con \u00e9xito los peque\u00f1os problemas irritantes de la vida? 0 1 2 3 4 5. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que ha afrontado efectivamente los cambios importantes que han estado ocurriendo en su vida? 0 1 2 3 4 152 6. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado seguro sobre su capacidad para manejar sus problemas personales? 0 1 2 3 4 7. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que las cosas le van bien? 0 1 2 3 4 8. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que no pod\u00eda afrontar todas las cosas que ten\u00eda que hacer? 0 1 2 3 4 9. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha podido controlar las dificultades de su vida? 0 1 2 3 4 10. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon que frecuencia se ha sentido que ten\u00eda todo bajo control? 0 1 2 3 4 11. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha estado enfadado porque las cosas que le han ocurrido estaban fuera de su control? 0 1 2 3 4 12. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha pensado sobre las cosas que le quedan por hacer? 0 1 2 3 4 13. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha podido controlar la forma de pasar el tiempo? 0 1 2 3 4 14. En el \u00faltimo mes, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha sentido que las dificultades se acumulan tanto que no puede superarlas? 0 1 2 3 4 153 Ficha t\u00e9cnica o protocolo de instrumentos de la Escala de carga del cuidador de Zarit Nombre Escala de carga del cuidador de Zarit Autores Steven H. Zarit Objetivos Medir la sobrecarga del cuidador evaluando dimensiones como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competencias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado. Administraci\u00f3n Autoadministrado Validaci\u00f3n cultural En la ciudad de Loja se realiz\u00f3 la validaci\u00f3n de la Escala de carga del cuidador de Zarit, por Quinche Suquilanda, \u00c1. M., Ortega Guti\u00e9rrez, \u00c1. V., \u00c1lvarez Rom\u00e1n, L. L., & Rios Elizalde, A. L. (2017). Propiedades Psicom\u00e9tricas Valores de alfa de Cronbach que var\u00edan entre 0,85 y 0,93. Poblaci\u00f3n aplicar Cuidadores formales e informales Duraci\u00f3n 5 a 10 minutos 154 Estructura Escala est\u00e1 compuesta por 22 \u00edtems que eval\u00faa \u00e1reas como calidad de vida, capacidad de autocuidado, red de apoyo social y competencias para afrontar problemas conductuales y cl\u00ednicos del paciente cuidado Baremos y calificaci\u00f3n Las preguntas de la escala son de tipo Likert, es decir consta de 5 opciones entre ellas el Nunca (1), Rara vez (2), Algunas veces (3), Bastantes veces (4) y Casi siempre (5) y consta de un rango de puntuaci\u00f3n total entre 22 y 110 puntos, donde la forma de interpretaci\u00f3n de la carga es: ausencia de sobrecarga (46), sobrecarga ligera (47 -55) o sobrecarga intensa (56) Material Ficha de ev aluaci\u00f3n y esfero 155 Escala de carga del cuidador de Zarit Instrucciones: A continuaci\u00f3n, se presentan una lista de frases que reflejan c\u00f3mo se sienten algunas personas cuando cuidan a otra persona. Despu\u00e9s de leer cada frase, indique con qu\u00e9 frecuencia se siente Ud. de esa manera, escogiendo entre: NUNCA, CASI NUNCA, A VECES, FRECUENTEMENTE O CASI SIEMPRE. No existen respuestas correctas o incorrectas. Se\u00f1ale s\u00f3lo una respuesta para cada pregunta rodeando con un c\u00edrculo la opci\u00f3n elegida. Si necesita corregir una respuesta utilice dos l\u00edneas verticales (//) anotando al lado sus iniciales y la fecha en la que realiza la correcci\u00f3n. \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia... Nunca Rara vez A veces Frecuente - mente Casi siempre 1. \u00bfSiente Ud. que el/ella solicita m\u00e1s ayuda de la que necesita realmente? 1 2 3 4 5 2. \u00bfSiente Ud. que a causa del tiempo que gasta con \u00e9l/ella no tiene suficiente para usted mismo? 1 2 3 4 5 3. \u00bfSe siente estresado/a al tener que cuidar de \u00e9l/ella y tener que atender otras responsabilidades con su familia o con el trabajo? 1 2 3 4 5 4. \u00bfSe siente avergonzado por la conducta del paciente? 1 2 3 4 5 156 5. \u00bfSe encuentra irritada cuando est\u00e1 cerca de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 6. \u00bfCree que la situaci\u00f3n actual afecta a su relaci\u00f3n con amigos u otros miembros de su familia de manera negativa? 1 2 3 4 5 7. \u00bfTiene miedo de lo que pueda pasarle en el futuro al paciente? 1 2 3 4 5 8. \u00bfPiensa que \u00e9l/ella depende de usted? 1 2 3 4 5 9. \u00bfSe siente agotada cuando tiene que estar pendiente de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 10. \u00bfCree Ud. que su salud se ha visto afectada por tener que cuidar de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 11. \u00bfSiente que su vida personal se ha visto limitada a causa de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 12. \u00bfCree que sus relaciones sociales se han resentido a causa de que Ud. tenga que cuidar del paciente? 1 2 3 4 5 13.(SOLAMENTE SI EL ENTREVISTADO VIVE CON EL 1 2 3 4 5 157 PACIENTE) \u00bfSe siente inc\u00f3modo para invitar a amigos a casa, a causa del paciente? 14. \u00bfCree que el paciente espera que Ud. cuide de \u00e9l/ella, como si fuera la \u00fanica persona capaz de hacerlo? 1 2 3 4 5 15. \u00bfCree Ud. que no dispone de dinero suficiente para cuidar de \u00e9l/ella, si no limita sus otros gastos? 1 2 3 4 5 16. \u00bfPiensa que no va a ser capaz de cuidar de \u00e9l/ella durante mucho m\u00e1s tiempo? 1 2 3 4 5 17. \u00bfPiensa que Ud. ha perdido el control sobre su vida desde que \u00e9l/ella enferm\u00f3? 1 2 3 4 5 18. \u00bfCree que le gustar\u00eda poder encargar el cuidado de su familiar a otra persona? 1 2 3 4 5 19. \u00bfSe siente inseguro/a acerca de su comportamiento con el paciente? 1 2 3 4 5 20. \u00bfPiensa que deber\u00eda hacer algo m\u00e1s por su familia? 1 2 3 4 5 21. \u00bfCree que Ud. podr\u00eda mejorar el cuidado 1 2 3 4 5 158 de su familiar? 22.En conjunto, \u00bfc\u00f3mo se siente de sobrecargado al tener que cuidar de \u00e9l/ella? 1 2 3 4 5 TOTAL: 159 Anexo 3. Matriz de consistencia T\u00edtulo de la tesis: Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Preguntas de Investigaci\u00f3n Objetivos Hip\u00f3tesis Procedimiento de an\u00e1lisis de datos Procedimientos de recolecci\u00f3n de datos Variables Instrumentos Pregunta general Objetivo general Hip\u00f3tesis general \u00bfCu\u00e1les con los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 Por la naturaleza de la investigaci\u00f3n no se requiere hip\u00f3tesis. Para el procesamiento de datos se utiliz \u00f3 Microsoft Excel 2019 Para el pro ceso de los datos se utiliz\u00f3 una estad\u00edstica de tipo descriptiv a y finalmente se hizo uso de frecuencias, porcentajes representadas en tablas. Primero se proporcion \u00f3 una breve explicaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a los participantes, dando a conocer algunos datos importantes como el t\u00edtulo, los objetivos, los beneficios y riesgos del estudio. Despu\u00e9s se les facilit \u00f3 el consentimiento informado, el mismo que revisaron y fir maron aceptando ser parte de la investigaci\u00f3n. Una vez recolectadas las firmas de aceptaci\u00f3n de los participantes se proced i\u00f3 a entregar a cada participante el instrumento, en este caso Estr\u00e9s Sobrecarga Escala de estr\u00e9s percibido PSS -14 de Cohen, Kamarck &. Mermelstein Escala de carga en el cuidador de Zarit Preguntas espec\u00edficas Objetivos espec\u00edficos Hip\u00f3tesis espec\u00edficas Metodolog\u00eda Tipo - M\u00e9todo de muestreo y Tama\u00f1o de la muestra 1. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se 1. Identificar el nivel de estr\u00e9s de los cuidadores primarios de Por la naturaleza de la investigaci\u00f3n no se requiere hip\u00f3tesis y la investigadora opta Enfo que: Cuantitativo Dise\u00f1o: No probabil\u00edstica con un muestreo intencional o de conveniencia. 160 albergan en ASONIC, durante el 2022? Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. por no plantear hip\u00f3tesis. las Escala de estr\u00e9s percibido PSS-14 y la Escala de carga del cuidador de Zarit, los cuales fueron autoadministrados con un tiempo aproximado de 10 a 15 minutos por persona. El levantamiento de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante todo el mes de octubre del 2022 y los resultados fueron almacenad os en tablas en de Excel con c\u00f3digo s para cada participante. No experimental Transversal descriptiva Se trabaj \u00f3 con una muestra de 40 cuidadores primarios 2. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 2. Conocer el nivel de sobrecarga de los cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 3. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 3.Determinar el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo al sexo de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 161 Elaborado por Morales (2022). 4. \u00bfCu\u00e1l es el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022? 4.Detallar el nivel de estr\u00e9s y sobrecarga de acuerdo a la edad de los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 . 162 Anexo 4. Documento de autorizaci\u00f3n de la instituci\u00f3n 163 Anexo 5. Consentimiento informado UNIVERSIDAD CENTRAL DEL ECUADOR SUBCOMIT\u00c9 DE \u00c9TICA DE INVESTIGACI\u00d3N EN SERES HUMANOS FORMULARIO DE CONSENTIMIENTO INFORMADO Este formulario de Consentimiento informado va dirigido a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con diagn\u00f3stico de Leucemia que se albergan en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer, a quienes se les ha invitado a participar en la Investigaci\u00f3n \"Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. 1. NOMBRE DE LOS INVESTIGADORES TUTORES Y/O RESPONSABLES: Estudiante Dayssi Ga briela Morales P\u00e9rez MSc. Christian Rolando Silva Paredes 2. PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO: Describir los niveles de estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de Ni\u00f1os y Ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022. Pues el estr\u00e9s y la sobrec arga son temas de gran relevancia de la salud mental, su importancia radica en el poco reconocimiento a la labor del cuidador, ya que no se tiene en cuenta que asumir el cuidado supone afectaciones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas, que pueden interf erir en el manejo adecuado del enfermo. 164 3. PARTICIPACI\u00d3N VOLUNTARIA O VOLUNTARIEDAD: Los participantes de este estudio tendr\u00e1n la autonom\u00eda de participar o no en dicha investigaci\u00f3n, y podr\u00e1n retractar su participaci\u00f3n en cualquier momento, sin que esto d\u00e9 lugar a indemnizaciones para cualquiera de las partes. 4. PROCEDIMIENTO Y PROTOCOL OS A SEGUIR: Para la presente investigaci\u00f3n se aplicar\u00e1 dos instrumentos, entre ellos la escala de estr\u00e9s percibido y la escala de carga del cuidador de Zarit, mismos que ser\u00e1n respondidos de forma autoadministrada por cada participante. 5. DESCRIPCI\u00d3N DEL PROCEDIMIENTO: Se realizar\u00e1 la recolecci\u00f3n de datos en la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de padres con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con c\u00e1ncer (ASONIC). Primero se entablar\u00e1 el rapport con los participantes, se les explicar\u00e1 sobre los objetivos de la investiga ci\u00f3n y los t\u00e9rminos \u00e9ticos que cumple la investigaci\u00f3n. Posterior, le entregaremos a cada cuidador el consentimiento informado, donde podr\u00e1n conocer m\u00e1s sobre los beneficios y riesgos de la investigaci\u00f3n y a trav\u00e9s de su firma aceptar\u00e1n o no participar de este estudio. Finalmente, se proceder\u00e1 aplicar los instrumentos como la escala de estr\u00e9s percibido y el test de sobrecarga de Zarit, mismos que podr\u00e1n ser respondidos en un tiempo estimado de 1 2 a 15 minutos por cuidador primario, en un periodo de 2 a 3 semanas. Despu\u00e9s de la recolecci\u00f3n de los datos se realizar\u00e1 la calificaci\u00f3n de cada instrumento, para posterior compartir los resultados con la asociaci\u00f3n y con los participantes 6. RIESGOS: La investigaci\u00f3n como tal, est\u00e1 fundamentada para no producir ning\u00fan tipo de riesgo sea este f\u00edsico, psicol\u00f3gico o emocional en los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia de ASONIC, sin embargo, es importante considerar que algunos participantes por motivos de la enfermedad de sus hijos en alg\u00fan momento pueden sentirse afectados . 165 7. BENEFICIOS: Los beneficios que se obtendr\u00e1n ser\u00e1n netamente dirigidos a los cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC y de manera indirecta los beneficiarios tambi\u00e9n ser\u00edan los profesionales que laboran en dicha asociaci\u00f3n, pues tras obtener informaci\u00f3n detallada sobre el estr\u00e9s y la sobrecarga en la poblaci\u00f3n podr\u00e1n generar varias propuestas sean estas l\u00fadicas, recreativa s, de apoyo socioemocional, entre otras. 8. COSTOS: La investigaci\u00f3n ser\u00e1 financiada con recursos propios de la investigadora, por lo que no existe conflicto de intereses ni por parte de la investigadora ni por la docente tutora. 9. CONFIDENCIALIDAD: Los datos de los participantes ser\u00e1n guardados y utilizados s\u00f3lo para fines propios de la investigaci\u00f3n, es decir que se mantendr\u00e1 la estricta confidencialidad en los resultados, donde \u00fanicamente podr\u00e1n ser conocidos por los participantes y de forma genera l a trav\u00e9s de datos estad\u00edsticos en la investigaci\u00f3n 10. TEL\u00c9FONOS DE CONTACTO: En caso de dudas sobre la investigaci\u00f3n, los participantes podr\u00e1n contactarse al n\u00famero telef\u00f3nico de la investigadora 0987397498. 166 UNIVERSIDAD CENTRAL DEL ECUADOR FACULTAD DE CIENCIAS PSICOL\u00d3GICAS CONSENTIMIENTO INFORMADO PARA PARTICIPANTES DE INVESTIGACI\u00d3N ................................................................................................portador de la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n\u00famero ............... ...... , por mis propios y personales derechos declar\u00f3 he le\u00eddo este formulario de con sentimiento y he discutido ampliamente con la investigadora los procedimientos descritos anteriormente. Entiendo que ser\u00e9 sometido a una investigaci\u00f3n donde se me aplicar\u00e1 dos instrumentos entre ellos, la Escala de estr\u00e9s percibido y la Escala de carga d el cuidador de Zarit. Entiendo que los beneficios de la investigaci\u00f3n que se realizar\u00e1 ser\u00e1n para cada uno de los participantes de ASONIC y que la informaci\u00f3n proporcionada se mantendr\u00e1 en absoluta reserva y confidencialidad, y que ser\u00e1 utilizada exclusiva mente con fines acad\u00e9micos e investigativos. Dejo expresa constancia que he tenido la oportunidad de hacer preguntas sobre todos los aspectos de la investigaci\u00f3n, las mismas que han sido contestadas a mi entera satisfacci\u00f3n en t\u00e9rminos claros, sencillos y de f\u00e1cil entendimiento. Declar\u00f3 que se me ha proporcionado la informaci\u00f3n, tel\u00e9fonos de contacto y direcci\u00f3n de la investigadora a quien podr\u00e9 contactar en cualquier momento, en caso de surgir alguna duda o pregunta, la misma que ser\u00e1 contestada verbalmen te, o, si yo deseo, con un documento escrito. 167 Comprendo que se me informar\u00e1 de cualquier nuevo hallazgo que se desarrolle durante el transcurso de esta investigaci\u00f3n. Comprendo que la participaci\u00f3n es voluntaria y que puedo retirarme del estudio en cualquier momento, sin que esto genere derecho de indemnizaci\u00f3n para cualquiera de las partes. Entiendo que los gastos en los que se incurra durante la investigaci\u00f3n ser\u00e1n asumidos por el investigador. En virtud de lo anterior declaro que: he le\u00eddo la i nformaci\u00f3n proporcionada; se me ha informado ampliamente del estudio antes mencionado, con sus riesgos y beneficios; se han absuelto a mi entera satisfacci\u00f3n todas las preguntas que he realizado; y, que la identidad, y los datos relacionados con el estudi o de investigaci\u00f3n se mantendr\u00e1n bajo absoluta confidencialidad, excepto en los casos determinados por la Ley, por lo que consiento voluntariamente participar en esta investigaci\u00f3n en calidad de participante, entendiendo que puedo retirarme de \u00e9sta en cual quier momento sin que esto genere indemnizaciones de tipo alguno para cualquiera de las partes. Nombre del Participante C\u00e9dula de ciudadan\u00eda Firma Fecha: Quito, DM (d\u00eda)... de (mes)....... de(a\u00f1o).......... 168 Anexo 6. Declaraci\u00f3n de Confidencialidad DECLARATORIA DE CONFIDENCIALIDAD Yo, Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, portadora de la C\u00e9dula de Ciudadan\u00eda No. 1719997650, en mi calidad de Investigadora , dej\u00f3 expresa constancia de que he proporcionado de manera veraz y fidedigna toda la informaci\u00f3n referente a la presente investigaci\u00f3n; y que utilizar\u00e9 los datos e informaci\u00f3n que recolectar\u00e9 para la misma, as\u00ed como cualquier resultado que se obtenga de la investigaci\u00f3n EXCLUSIVAMENTE para fines acad\u00e9micos, de acuerdo con la descripci\u00f3n de confidencialidad antes detallada en este documento. Adem\u00e1s, soy consciente de las implicaciones legales de la utilizaci\u00f3n de los datos, informaci\u00f3n y resultados recolectados o producidos por esta investigaci\u00f3n con cualquier otra finalidad que no sea la estrictamente acad\u00e9mica y sin el consentimiento inform ado de los pacientes participantes. En fe y constancia de aceptaci\u00f3n de estos t\u00e9rminos, firm\u00f3 como Autora de la investigaci\u00f3n ________________ Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez CI: 1719997650 169 Anexo 7. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses del tutor acad\u00e9mico. DECLARACI\u00d3N DE CONFLICTO DE INTERESES DEL TUTOR ACAD\u00c9MICO Yo, MSc. Christian Rolando Silva Paredes con c\u00e9dula de identidad n\u00famero 171 827611 4, docente de la Facultad de Ciencias Psicol\u00f3gicas de l a Universidad Central del Ecuador, en calidad de tutor de la se\u00f1orita estudiante Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez, cuyo tema del proyecto de investigaci\u00f3n es: \"Estr\u00e9s y sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022\", declaro no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses, ni relaci\u00f3n econ\u00f3mica, personal, inter\u00e9s financiero ni acad\u00e9mico que pueda influir en mi juicio. Declaro, no haber recibido ning\u00fan tipo de beneficio monetario, ni subsidios q ue pudiera tener inter\u00e9s en los resultados de esta investigaci\u00f3n. Firmado electr\u00f3nicamente por: CHRISTIAN ROLANDO SILVA PAREDES ___________________ Christian Rolando Silva Paredes Tutor Acad\u00e9mico 170 Anexo 8. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses del investigador. DECLARACI\u00d3N DE CONFLICTO DE INTERESES DEL INVESTIGADOR Yo, Dayssi Gabriela Morales P\u00e9rez con c\u00e9dula de identidad n\u00famero 171999765 -0, autora de la investigaci\u00f3n: \" Estr\u00e9s y Sobrecarga en cuidadores primarios de ni\u00f1os y ni\u00f1as con Leucemia que se albergan en ASONIC, durante el 2022 \", declaro no tener conflicto s de intereses, ni relaci\u00f3n de tipo econ\u00f3mica, personal, pol\u00edtica u otro tipo de beneficios que pueda n influir en la objetividad de mi investigaci\u00f3n . Adem\u00e1s , declaro no haber recibido ning\u00fan tipo de beneficio o subsidio de alguna instituci\u00f3n que pudiera tener inter\u00e9s en los resultados de esta investigaci\u00f3n. Atentamente ____________________ Dayssi Gabri "}