{"title": "Prevenci\u00f3n", "author": null, "url": "https://ss.puebla.gob.mx/prevencion/itemlist?start=96", "hostname": "puebla.gob.mx", "description": "Portal de la Secretar\u00eda de Salud del Estado de Puebla", "sitename": "ss.puebla.gob.mx", "date": "2021-10-18", "cleaned_text": "Prevenci\u00f3n [ Tinga de Zanahoria ](/prevencion/alimentacion/item/2082-tinga-de-zanahoria) |Esta receta aporta 182 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (1 persona) - 1 taza de zanahorias ralladas - 2 jitomates - 12 taza de cebolla - Chile chipotle al gusto (ya sea picado o jugo de chipotle) - 1 cucharadita de aceite de oliva. - Una pizca de sal. Preparaci\u00f3n: - Cortar el jitomate en cuadros y la cebolla en tiras medianas. - En un sart\u00e9n caliente, poner una cucharadita de aceite y posteriormente incorporar la cebolla, cuando se vea de un color transparente agrega el jitomate, un poco de sal y el chile chipotle. - Ya que el jitomate suelte el jugo sobre la cebolla, se incorpora la zanahoria, se revuelve todo y se deja hervir por unos minutos para que se sazone la mezcla. [ Agua y botana de Jamaica ](/prevencion/alimentacion/item/2081-agua-y-botana-de-jamaica) | | Cada 250 ml de agua aportan 10 kcal / Cada taza de Jamaica aporta 29 kcal Ingredientes (2 personas) - 2 tazas de jamaica - 2 litros de agua - 3 cucharadas de az\u00facar (30g) - 2 cucharaditas de chile en polvo - 3 cucharaditas de salsa picante Preparaci\u00f3n - Coloca la jamaica en una olla, agrega 1 litro de agua y ponla a cocer. - Cuando empiece a hervir, baja el fuego y deja que hierva suavemente por 5-7 minutos. - Retira del fuego y d\u00e9jala enfriar - Cuela el l\u00edquido de la jamaica en una jarra, agrega el agua restante y el az\u00facar, revuelve bien. - La jamaica sobrante ponla a secar en una servilleta. - Posteriormente mezcla con el chile en polvo y la salsa picante. - Sirve y disfruta. [ Botana de verduras ](/prevencion/alimentacion/item/2080-botana-de-verduras) |Esta receta aporta 121 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (1 persona) - 2 piezas de zanahoria - \u00bd pieza de betabel - 1 calabacita redonda - Sal, pimienta, chile en polvo - 1 cucharadita de aceite de Oliva Preparaci\u00f3n: - Corta las verdura en rodajas muy de delgadas. - Col\u00f3calas en una bandeja que se pueda meter al horno y espolvorea con un poco de sal, pimienta y chile en polvo. - Agrega una cucharadita de aceite de oliva y lleva al horno a temperatura media (175\u00b0 - 180\u00b0) por aproximadamente 10 o 15 minutos hasta que esten doradas y crujientes. [ Ensalada de manzana ](/prevencion/alimentacion/item/2079-ensalada-de-manzana) |Esta receta aporta 460 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (4 personas) - 6 manzanas - 3 zanahorias - \u00bd taza de pasas - \u00bd taza de nuez - \u00be de taza de crema natural - 4 rebanadas de pi\u00f1a natural - \u00bd taza de apio Preparaci\u00f3n: - Lava y desinfecta las manzanas, zanahorias y el apio - Pela y ralla las zanahorias - Retira el coraz\u00f3n de las manzanas, cortar con cascara en cubitos - Cortar la pi\u00f1a natural en cubitos - Mezcla todos los ingredientes - Decora con apio. [ Ensalada Navide\u00f1a o de Betabel ](/prevencion/alimentacion/item/2078-ensalada-navidena-o-de-betabel) |Esta receta aporta 114 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (8 personas): - 2 betabeles cocidos - 1 j\u00edcama pelada - 2 naranjas - 1/2 taza de jugo de naranja - 100g de cacahuate pelado sin sal Preparaci\u00f3n: - Cortar en trozos peque\u00f1os el betabel, la j\u00edcama y las naranjas. - En un traste hondo, agregar los ingredientes previamente picados y mezclar. - Despu\u00e9s, vaciar el jugo de naranja y los cacahuates. [ Sopa de verduras ](/prevencion/alimentacion/item/2077-sopa-de-verduras) |Esta receta aporta 82 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (5 personas): - 1 taza de ch\u00edcharos - 1 taza de ejotes - 1 taza de br\u00f3coli. - 1 taza de zanahoria. - 1 taza de chayote. - 1 taza de espinacas - 1 taza de calabacita. - 3 ramitas de cilantro. - 1/2 taza de cebolla picada - 1 diente de ajo picado - 3 cucharaditas de aceite de olivo - 1.5 de caldo de pollo - 1 cucharadita de sal Preparaci\u00f3n: - Lava correctamente cada verdura, para ser picada en trozos peque\u00f1os. - En una cacerola a fuego lento se agrega las 3 cucharadas de aceite de oliva, posteriormente agrega la cebolla y deja fre\u00edr por 2 minutos. - Agregar el chayote, zanahoria, ch\u00edcharo, y ejote ; dejar cocinar por 5 minutos y agregar la calabaza, br\u00f3coli, ajo y espinaca. - Contin\u00faa cocinando por 3 minutos. - A\u00f1ade el caldo de pollo. - Agrega el cilantro y deja cocinar 4 minutos. - Listo. Puedes disfrutar de la sopa de verduras [ Crema de Pimiento Morr\u00f3n ](/prevencion/alimentacion/item/2076-crema-de-pimiento-morron) |Esta receta aporta 77 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (4 personas) - 2 pimientos morr\u00f3n rojo - 1 cucharadita de mantequilla - 1 diente ajo picado - 1/2 cebolla grande picada - 2 tazas caldo de pollo - 1 taza leche evaporada baja en grasa. - 1/2 cucharadita de sal y pimienta Preparaci\u00f3n : - Lava y desinfecta el pimiento y la cebolla - Elimina las venas y las semillas del pimiento y c\u00f3rtalos en cubos medianos. - Calienta la mantequilla en una olla y dora ligeramente el ajo y la cebolla. - Agrega el pimiento, sin dejar de mover cocina hasta que las cebollas se vean transparentes. - Incorpora el caldo de pollo revolviendo bien y luego reduce la temperatura a fuego bajo. Cocina durante 10 minutos y licua, sazona con la sal y pimienta - Incorpora la leche evaporada y ponemos nuevamente al fuego durante 5 minutos m\u00e1s. - Sirva caliente. [ Lentejas con verduras ](/prevencion/alimentacion/item/2075-lentejas-con-verduras) |Esta receta aporta 141 kcal por porci\u00f3n| Ingredientes (5 personas) - 200g de lentejas grandes - 2 zanahorias - 200g de br\u00f3coli - 1 chayote - 1 jitomate grande - \u00bd taza de elote desgranado - 1/8 de cebolla - 1 diente de ajo grande - \u00bd litro de caldo de pollo - 1 ramito de perejil - Una pizca de sal Preparaci\u00f3n: - Lavar y desinfectar las lentejas y las verduras. - Cocer las lentejas, con el caldo de pollo por 30 minutos a fuego medio. - Moler el jitomate, la cebolla y el ajo. - Posteriormente, en una cacerola con una cucharita de aceite sazonar la mezcla de 4 a 5 min a fuego bajo. - Una vez cocidas las lentejas se agregan a la mezcla del jitomate previamente sazonada, junto con el elote. - Finalmente se agrega el br\u00f3coli, el chayote, la zanahoria en cuadritos y una ramita de perejil y se cuece a fuego medio durante 5 minutos. [ D\u00eda mundial del Sida ](/prevencion/informate/item/2062-dia-mundial-del-sida) Hace casi 40 a\u00f1os, el mundo comenz\u00f3 su batalla contra una de las enfermedades que m\u00e1s muertes y estigma ha causado en la historia de la humanidad: el sida. En un inicio se pens\u00f3 que la infecci\u00f3n por VIH y el sida afectaban solo a algunos cuantos; sin embargo, la propagaci\u00f3n del VIH se encarg\u00f3 de demostrarnos lo contrario. Y es justamente en este punto donde nos hemos hecho fuertes, ya que se ha logrado aquello que parec\u00eda imposible: \"Que las naciones del mundo entero se unan para hacerle frente a la infecci\u00f3n por VIH y al sida\". En esa suma de esfuerzos y \u00bfPor qu\u00e9 no decirlo? Tambi\u00e9n de frustraciones y decepciones, M\u00e9xico ha logrado destacar por la pronta y universal atenci\u00f3n para las personas con VIH en nuestro pa\u00eds. Hoy a m\u00e1s de 30 a\u00f1os de los primeros casos, mantener la promesa es fundamental; el ONUSIDA ha planteado: \"Poner fin a las desigualdades, poner fin al sida, poner fin a las pandemias\" Mejorar la atenci\u00f3n y el diagn\u00f3stico oportuno es primordial para avanzar en la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n por VIH. D\u00eda Mundial del sida A partir de 1988, cada 1 de diciembre en el mundo se conmemora el D\u00eda Mundial del Sida. En ese d\u00eda, los pa\u00edses enfatizan las actividades de Prevenci\u00f3n y Control del sida que vienen realizando y se aportan nuevos canales de comunicaci\u00f3n. Para el 2021 el llamado y lema de ONUSIDA, al cual se ha sumado nuestro pa\u00eds y los Servicios de Salud del Estado de Puebla es: \"Poner fin a las desigualdades, poner fin al sida, poner fin a las pandemias\" Datos epidemiol\u00f3gicos (en el mundo) - Se estima que al cierre del 2020, 37.7 millones de personas viv\u00edan con el VIH, de los cuales, 1.7 millones son ni\u00f1os (menores de 15 a\u00f1os). - El 84% [67-98%] de todas las personas que viv\u00edan con el VIH conoc\u00eda su estado serol\u00f3gico con respecto al VIH. - En 2020, 27.5 millones de personas que viv\u00edan con el VIH ten\u00edan acceso al tratamiento antirretroviral. - En 2020 hubo 1.5 millones de nuevas infecciones por VIH. - En 2020, 680 mil personas fallecieron a causa de enfermedades relacionadas con el sida en todo el mundo. - La tuberculosis sigue siendo en el mundo la principal comorbilidad asociada a VIH, siendo responsable de aproximadamente una de cada tres muertes relacionadas con sida. (ONUSIDA, Datos consultados el 18-10-2021, [https://www.unaids.org/sites/default/files/media_asset/UNAIDS_FactSheet_es.pdf](https://www.unaids.org/sites/default/files/media_asset/UNAIDS_FactSheet_es.pdf)) \u00bfQu\u00e9 es el VIH y el sida? El Virus de la Inmunodeficiencia Humana (VIH) es el virus que causa el S\u00edndrome de Inmunodeficiencia Adquirida (sida). Dicho virus tiene la particularidad de atacar y destruir en forma progresiva el sistema inmunol\u00f3gico, cuya funci\u00f3n es defender al organismo de g\u00e9rmenes y elementos potencialmente da\u00f1inos para la salud. El sida es la designaci\u00f3n m\u00e9dica para una serie de signos y s\u00edntomas que pueden ser parte de alguna de las infecciones y c\u00e1nceres que se presentan en personas con VIH, cuya infecci\u00f3n se encuentra en un estado avanzado y su sistema inmunitario est\u00e1 muy afectado. \u00bfC\u00f3mo se transmite? V\u00eda sexual Mediante cualquier tipo de relaci\u00f3n sexual sin protecci\u00f3n con una persona portadora de VIH. Es la ruta de transmisi\u00f3n m\u00e1s com\u00fan (relaciones sexuales orales, anales o vaginales.) V\u00eda sangu\u00ednea Por la sangre presente en agujas contaminadas, piercings, tatuajes, jeringas u otros instrumentos punzocortantes que no est\u00e9n esterilizados o nuevos, y por transfusi\u00f3n de sangre no analizada y no segura. Perinatal Los beb\u00e9s nacidos de mujeres con VIH pueden adquirir el virus en el embarazo, durante el nacimiento o a trav\u00e9s del amamantamiento. Transfusi\u00f3n sangu\u00ednea En la actualidad esto es muy raro, sobre todo en pa\u00edses como M\u00e9xico, donde la sangre es analizada para detectar los anticuerpos contra el VIH. \u00bfSignos Y s\u00edntomas? Los s\u00edntomas de la infecci\u00f3n por el VIH var\u00edan en funci\u00f3n del momento en que se encuentre. Aunque en la mayor\u00eda de los casos el punto m\u00e1s alto de infectividad se alcanza en los primeros meses, muchas veces la persona ignora que es portador hasta que alcanza fases m\u00e1s avanzadas. Al inicio de la infecci\u00f3n, y en ocasiones hasta pasados algunos a\u00f1os, las personas no manifiestan ning\u00fan s\u00edntoma. A medida que la infecci\u00f3n va debilitando su sistema inmunitario, el paciente puede presentar otros signos y s\u00edntomas, como inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos, p\u00e9rdida de peso, fiebre, diarrea y tos. En ausencia de tratamiento podr\u00edan aparecer tambi\u00e9n enfermedades como tuberculosis u otras infecciones graves, as\u00ed como diversos tipos de c\u00e1ncer; por ejemplo, linfomas o sarcoma de Kaposi, entre otros. Medidas preventivas Las personas pueden reducir el riesgo de infecci\u00f3n por el VIH, limitando su exposici\u00f3n en pr\u00e1cticas de riesgo (sexo sin protecci\u00f3n, compartir objetos punzocortantes). Los principales m\u00e9todos para la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VIH, a menudo utilizados de manera combinada, incluyen los que siguen: 1. Uso de cond\u00f3n El uso correcto y sistem\u00e1tico de condones masculinos y/o femeninos durante las relaciones sexuales (vaginales, anales u orales) puede proteger de adquirir alguna infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual (ITS), entre ellas la infecci\u00f3n por el VIH. Los datos demuestran que los condones masculinos de l\u00e1tex tienen un efecto protector del 85% o m\u00e1s contra la transmisi\u00f3n del VIH y otras ITS. 2. Pruebas de detecci\u00f3n y asesoramiento en relaci\u00f3n con el VIH y las ITS La realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n del VIH y otras ITS es altamente recomendada para todas las personas expuestas a cualquier pr\u00e1ctica de riesgo, de modo que puedan conocer su estado, y llegado el caso, acceder sin demora a los oportunos servicios de prevenci\u00f3n y tratamiento. 3. Reducci\u00f3n del riesgo de transmisi\u00f3n del VIH de la madre al ni\u00f1o La OMS recomienda la detecci\u00f3n de VIH durante el embarazo y la administraci\u00f3n, tanto a la madre como a su hijo, de antirretrovirales durante el embarazo, el parto y el puerperio en los casos que la madre sea positiva a VIH. 4. Reducci\u00f3n de da\u00f1os en los consumidores de drogas inyectables Las personas que se inyectan drogas pueden protegerse de la infecci\u00f3n por el VIH utilizando material est\u00e9ril, en particular agujas y jeringuillas nuevas para cada inyecci\u00f3n. Diagn\u00f3stico Las pruebas de detecci\u00f3n del VIH revelan si hay infecci\u00f3n por la presencia o ausencia en la sangre de anticuerpos contra el virus. El sistema inmunitario genera anticuerpos para luchar contra agentes pat\u00f3genos externos. La mayor\u00eda de las personas pasan por un \"periodo\", generalmente de entre ocho y 12 semanas, durante el cual los anticuerpos contra el virus se est\u00e1n fabricando y a\u00fan no son detectables. Este periodo se llama \"periodo de ventana\". En caso de posible exposici\u00f3n, conviene confirmar los resultados de la prueba de detecci\u00f3n repiti\u00e9ndola al cabo de 12 semanas; esto es, una vez transcurrido el tiempo suficiente para que las personas infectadas generen anticuerpos. El diagn\u00f3stico definitivo requiere de dos pruebas de tamizaje y una prueba confirmatoria. En nuestro pa\u00eds, las pruebas de tamizaje incluyen las pruebas r\u00e1pidas y la prueba conocida como ELISA. Las pruebas de detecci\u00f3n han de ser voluntarias: se debe reconocer el derecho de las personas a declinar someterse a ellas. La realizaci\u00f3n de pruebas obligatorias o bajo coacci\u00f3n, ya sea por parte de un profesional sanitario, una autoridad, la pareja sexual o un miembro de la familia, es inaceptable, pues es contraria a la buena pr\u00e1ctica de la salud p\u00fablica y constituye una violaci\u00f3n de los derechos humanos. Todos los servicios de asesoramiento y pruebas de detecci\u00f3n deben regirse por los cinco principios fundamentales recomendados a este respecto por la OMS: consentimiento informado, confidencialidad, facilitaci\u00f3n de orientaci\u00f3n (o asesoramiento), garant\u00eda de que los resultados de la prueba son correctos y vinculaci\u00f3n con la asistencia, el tratamiento y otros servicios. Tratamiento La infecci\u00f3n por VIH se puede tratar mediante una combinaci\u00f3n de medicamentos que comprenda tres o m\u00e1s f\u00e1rmacos antirretrovirales. Aunque no cura la infecci\u00f3n por VIH, este tipo de tratamiento controla la replicaci\u00f3n del virus dentro del organismo del sujeto y contribuye a fortalecer su sistema inmunitario, restableciendo as\u00ed su capacidad para combatir infecciones. El tratamiento antirretroviral permite a las personas afectadas por el VIH llevar una vida sana y productiva. A la par del tratamiento antirretroviral, es importante que las personas con VIH reciban apoyo psicol\u00f3gico. El tratamiento de las personas con VIH debe ser integral y multidisciplinario. Acciones de los servicios de salud - Detectar, atender y controlar los casos mediante la realizaci\u00f3n de: - Pruebas r\u00e1pidas y de laboratorio en la poblaci\u00f3n para la detecci\u00f3n oportuna. - Pruebas de detecci\u00f3n de VIH y s\u00edfilis en mujeres embarazadas. - Consulta m\u00e9dica a poblaci\u00f3n que presenta signos y s\u00edntomas de alguna infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual (ITS). - Tratamiento gratuito paras las personas con ITS y/o VIH, a embarazadas con s\u00edfilis y VIH que acuden a control perinatal. - Alimentaci\u00f3n artificial, segura y adecuada a los hijos de madres infectadas con VIH. - Grupos de autoapoyo para favorecer la adherencia al tratamiento con antirretrovirales. CAPASITS y SAIH \u00bfQu\u00e9 es CAPASITS? Es el Centro Ambulatorio para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n del Sida e Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual, y es una unidad que otorga consulta especializada para el control de la infecci\u00f3n por VIH. Las unidades pueden contar con otros servicios, como psicolog\u00eda, detecci\u00f3n, orientaci\u00f3n, entre otros. \u00bfQu\u00e9 es SAIH? SAIH significa: \"Servicio de Atenci\u00f3n Integral Hospitalario\" y consiste en un consultorio que se encuentra dentro de un hospital, y que otorga consulta especializada para el control de la infecci\u00f3n por VIH. Objetivos: Brindar la atenci\u00f3n m\u00e9dica y psicol\u00f3gica especializada a personas con VIH, as\u00ed como el tratamiento espec\u00edfico y/o profilaxis necesaria. Difundir el conocimiento de la infecci\u00f3n en pacientes, familiares, personal de salud y p\u00fablico en general en el estado de Puebla. Generar nuevos conocimientos de la infecci\u00f3n por VIH a trav\u00e9s de estudios b\u00e1sicos, cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos. Preguntas frecuentes sobre el VIH/SIDA \u00bfSe puede infectar alguien con el VIH mediante alimentos, el aire o agua? No no se conocen casos de infecci\u00f3n por el VIH como consecuencia de contacto con inodoros, mosquitos, ropa, platos, estornudos, tos, alimentos compartidos, besos o el simple contacto con alguna persona con VIH. \u00bf EL VIH/SIDA se puede transmitir por el aire? La transmisi\u00f3n de una persona a otra NO es a\u00e9rea (por medio de tos, estornudo o contacto de la piel) sino que se transmite de una persona a otra, a trav\u00e9s de una acci\u00f3n voluntaria espec\u00edfica: la relaci\u00f3n sexual (excepto las violaciones sexuales). \u00bfPuede cualquier persona infectarse con el VIH? S\u00ed, cualquier persona que tenga relaciones sexuales sin protecci\u00f3n o reciban sangre contaminada, mediante jeringas compartidas, piercings o tatuajes, o el hijo de una mujer con VIH que no recibe tratamiento. \u00bfC\u00f3mo se sabe si alguien tiene el VIH? Solo a trav\u00e9s de pruebas o an\u00e1lisis se puede indicar si una persona tiene la infecci\u00f3n por el VIH. No es posible saber si una persona tiene la infecci\u00f3n, o no, con tan solo mirarla. La persona puede tener un aspecto saludable y tener una infecci\u00f3n por VIH. \u00bfC\u00f3mo se puede proteger uno contra una infecci\u00f3n por VIH u otras ITS? Usando condones de l\u00e1tex en TODAS las relaciones sexuales desde el principio hasta el fin. Existen condones femeninos y masculinos. Dado que es dif\u00edcil saber si una persona tiene VIH sin efectuar una prueba o an\u00e1lisis, es mejor siempre usar cond\u00f3n. \u00bfComer un alimento que previamente ha sido mordido por una persona viviendo con VIH es una forma de adquirir el VIH? NO, pues el \u00fanico fluido que queda en los alimentos es la saliva, la cual NO es un fluido con la capacidad de transmitir el VIH. \u00bfSi una persona muere por causas asociadas al sida, su ata\u00fad debe ser sellado para evitar la transmisi\u00f3n del virus? NO. El VIH solo subsiste al interior de una persona viva, no existiendo proceso alguno de salida o transmisi\u00f3n por medio de un l\u00edquido o gas. Tampoco sus ropas o pertenencias son objetos en el cual el VIH pueda subsistir. \u00bfSi tienes relaciones orales no contraes el VIH? El semen y las secreciones vaginales tienen alta concentraci\u00f3n de VIH, cualquiera de estos l\u00edquidos en contacto con las mucosas, considerando las de la boca o con una herida abierta, son una circunstancia de riesgo. \u00bfHay cura para el sida? No, pero se considera una enfermedad tratable: hay tratamiento para ayudar a la gente infectada por el VIH para que puedan vivir una vida normal por largos a\u00f1os, pero a\u00fan no hay cura ni vacuna. Cuidados especiales durante la pandemia de COVID-19 - Las personas que viven con el VIH sufren cuadros m\u00e1s graves y tienen mayores comorbilidades por COVID-19 que las personas que no viven con el VIH. - Estudios de Inglaterra y Sud\u00e1frica han revelado que el riesgo de morir por COVID-19 entre las personas con VIH era el doble que el de la poblaci\u00f3n general. - Los confinamientos y otras restricciones a ra\u00edz de la COVID-19 interrumpieron las pruebas del VIH, y en muchos pa\u00edses provocaron fuertes ca\u00eddas en los diagn\u00f3sticos y las derivaciones para el tratamiento contra el VIH. - Es posible que el riesgo de que las personas viviendo con VIH se enfermen gravemente sea mayor en la medida en que el sistema inmune se encuentre m\u00e1s comprometido; es decir: - En personas con linfocitos T CD4 por debajo de 200, o en personas que viven con VIH que no se encuentran bajo tratamiento antirretroviral (ARV). - En personas que adem\u00e1s tienen otras enfermedades (obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas o cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, entre otras.) o las que son mayores de 60 a\u00f1os. - En personas que viven con VIH, pero que no conocen su diagn\u00f3stico y por lo tanto no se encuentran bajo tratamiento m\u00e9dico. Por lo anterior, es importante que adem\u00e1s de las precauciones generales (uso de cubrebocas, lavado de manos, sana distancia), espec\u00edficamente si vives con VIH, sigas las siguientes recomendaciones: - Apegarte a tu tratamiento antirretroviral indicado por tu m\u00e9dico, para mantener tu sistema inmunol\u00f3gico estable. - Aseg\u00farate de tener las dosis necesarias de los antirretrovirales y otros medicamentos que tomes de manera rutinaria. - Cuando acudas por la dotaci\u00f3n de tus medicamentos, intenta NO ir acompa\u00f1ado(a). - Verifica que tu esquema de vacunaci\u00f3n se encuentre actualizado, incluida la vacuna contra influenza estacional y neumococo, si es que corresponde. - Conoce las nuevas disposiciones del centro encargado de surtirte tu tratamiento antirretroviral para apegarte a la entrega del mismo. Si tienes dudas, utiliza preferentemente la v\u00eda telef\u00f3nica o electr\u00f3nica. [D\u00eda mundial del Sida](/images/areas/informate/VIH%202021.pdf) (pdf) 2.4 mb 20 p\u00e1ginas [ D\u00eda Internacional de la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la Mujer ](/prevencion/informate/item/2058-dia-internacional-de-la-eliminacion-de-la-violencia-contra-la-mujer) La violencia contra las mujeres representa una de las formas m\u00e1s extremas de desigualdad de g\u00e9nero y una de las principales barreras para su empoderamiento, el despliegue de sus capacidades y el ejercicio de sus derechos, adem\u00e1s de constituir una clara violaci\u00f3n a sus derechos humanos. Seg\u00fan informes de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), en Am\u00e9rica Latina y el Caribe una de cada tres mujeres, en alg\u00fan momento de su vida, ha sido v\u00edctima de violencia sexual, f\u00edsica o psicol\u00f3gica, perpetrada por hombres (Sanz, 2007). Millones de mujeres y ni\u00f1as de todo el mundo son agredidas, golpeadas, violadas, mutiladas o incluso asesinadas en lo que constituyen atroces violaciones de sus derechos humanos. Desde el campo de batalla a sus hogares, en la calle, en la escuela, en su lugar de trabajo o en su comunidad, hasta un 70% de mujeres han experimentado violencia f\u00edsica o sexual en alg\u00fan momento de su vida. La violencia contra las mujeres es de muchas formas: f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica. Estas formas de violencia se interrelacionan y afectan a las mujeres desde el nacimiento hasta la edad mayor. Algunos tipos de violencia, como el tr\u00e1fico de mujeres, cruzan las fronteras nacionales. La forma m\u00e1s com\u00fan de violencia experimentada por mujeres a nivel mundial es la violencia f\u00edsica infringida por una pareja \u00edntima, incluyendo mujeres golpeadas, obligadas a tener relaciones sexuales o abusadas de alguna otra manera. Un estudio de la OMS realizado en 11 pa\u00edses determin\u00f3 que el porcentaje de mujeres que han sido sujetas a violencia sexual por una pareja \u00edntima var\u00eda del 6% en Jap\u00f3n hasta el 59% en Etiop\u00eda. El D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer En 1993, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer, en la que se defini\u00f3 la \"violencia contra la mujer\" como todo acto de violencia basado en el g\u00e9nero que tiene como resultado posible o real un da\u00f1o f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico, incluidas las amenazas, la coerci\u00f3n o prohibici\u00f3n arbitraria de la libertad, ya sea que ocurra en la v\u00eda p\u00fablica o en la v\u00eda privada. En dicha Asamblea se reconoci\u00f3 que era necesario \"una clara declaraci\u00f3n de los derechos que se deben aplicar para asegurar la eliminaci\u00f3n de toda violencia contra la mujer en todas sus formas y un compromiso con los Estados de la comunidad internacional en general para la eliminar la violencia contra la mujer.\" El D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer, aprobado por la Asamblea General de las Naciones Unidas en su Resoluci\u00f3n 50/134 el 17 de diciembre de 1999, se celebra anualmente cada 25 de noviembre. La propuesta fue realizada por la Rep\u00fablica Dominicana, con el apoyo de 60 pa\u00edses m\u00e1s, para que se celebrara dicho d\u00eda. El motivo que llev\u00f3 a la Rep\u00fablica Dominicana a solicitar este d\u00eda fue por el macabro asesinato de las tres hermanas Mirabal, activistas pol\u00edticas dominicanas, el 25 de noviembre de 1960, por orden del dictador dominicano Rafael Le\u00f3nidas Trujillo. El D\u00eda Naranja En la ONU, la Red Mundial de J\u00f3venes promovi\u00f3 la campa\u00f1a \u00daNETE para poner fin a la violencia contra las mujeres. Esta campa\u00f1a proclama el d\u00eda 25 de cada mes como \"D\u00eda Naranja\", usando este color emblem\u00e1tico para visibilizar el prop\u00f3sito de realizar acciones que generen concientizaci\u00f3n para prevenir la violencia contra las mujeres y ni\u00f1as. El D\u00eda Naranja busca de esta manera crear conciencia de que las acciones para poner fin a la violencia contra las mujeres no deben ser limitadas a un d\u00eda al a\u00f1o (el 25 de noviembre) sino que se deben realizar constantemente. As\u00ed que, mes con mes, se promueve usar el naranja como emblema de este compromiso. Y llama a quienes desean unirse a este movimiento, a movilizarse. No solo vestir, pintar o cubrir de naranja sitios estrat\u00e9gicos sino a realizar acciones espec\u00edficas en todos los sectores (culturales, deportivos, econ\u00f3mico, o en \u00e1rea de la salud, gubernamentales y privados). Para este 25 de noviembre, el Centro Nacional de Equidad de G\u00e9nero y Salud Reproductiva tiene el siguiente lema: \"Los servicios de salud responden para no dejar a nadie atr\u00e1s: la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia contra las mujeres es una prioridad\" Datos epidemiol\u00f3gicos La violencia f\u00edsica o sexual es un problema de salud p\u00fablica que afecta a m\u00e1s de un tercio de todas las mujeres a nivel mundial, seg\u00fan un nuevo informe publicado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en colaboraci\u00f3n con la Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres y el Consejo de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de Sud\u00e1frica. El informe, Estimaciones Mundiales y Regionales de la Violencia contra la Mujer: prevalencia y efectos de la violencia conyugal y de la violencia sexual no conyugal en la salud, es el primer estudio sistem\u00e1tico de los datos mundiales sobre la prevalencia de la violencia contra las mujeres, ejercida tanto por la pareja como por otras personas. Cerca del 35% de todas las mujeres experimentar\u00e1n hechos de violencia, ya sea en la pareja o fuera de ella, en alg\u00fan momento de sus vidas. El estudio revela que la violencia de pareja es el tipo m\u00e1s com\u00fan de violencia contra la mujer, ya que afecta al 30% de las mujeres en todo el mundo. De acuerdo a los resultados de la Encuesta Nacional sobre la Din\u00e1mica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH) 2016 , en M\u00e9xico el 66% de las mujeres han sufrido al menos un incidente de violencia emocional, econ\u00f3mica, f\u00edsica, sexual o discriminaci\u00f3n a lo largo de su vida en al menos un \u00e1mbito y ejercida por cualquier agresor. En el estado de Puebla, durante el mes de enero al mes de septiembre del 2021 se han otorgado mil 614 atenciones a mujeres v\u00edctimas de violencia acorde al modelo integrado para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia familiar y sexual. \u00bfQu\u00e9 es la violencia contra las mujeres? La violencia contra las mujeres es cualquier acci\u00f3n u omisi\u00f3n basada en su g\u00e9nero que les cause da\u00f1o o sufrimiento psicol\u00f3gico, f\u00edsico, patrimonial, econ\u00f3mico, sexual o la muerte, tanto en el \u00e1mbito privado como en el p\u00fablico: a) Que tenga lugar al interior de la familia o en cualquier otra relaci\u00f3n interpersonal, ya sea o no que el agresor comparta el mismo domicilio que la mujer. b) Que tenga lugar en la comunidad y sea perpetrada por cualquier persona. Tipos de Violencia Abandono, al acto de desamparo injustificado hacia uno o varios miembros de la familia con los que se tienen obligaciones que derivan de las disposiciones legales y que pone en peligro la salud. Violencia f\u00edsica, cualquier acto que inflige da\u00f1o no accidental, usando la fuerza f\u00edsica o alg\u00fan tipo de arma u objeto que pueda provocar o no lesiones, ya sean internas, externas o ambas. Violencia psicol\u00f3gica, a la acci\u00f3n u omisi\u00f3n que provoca en quien recibe alteraciones psicol\u00f3gicas o trastornos psiqui\u00e1tricos. Violencia patrimonial, cualquier acto u omisi\u00f3n que afecta la supervivencia de la persona mediante la transformaci\u00f3n, sustracci\u00f3n, destrucci\u00f3n, retenci\u00f3n o distracci\u00f3n de objetos, documentos personales, bienes y valores, derechos patrimoniales o recursos econ\u00f3micos. Violencia econ\u00f3mica, al acto de control o negaci\u00f3n de injerencia al ingreso familiar, mediante el cual se induce, impone y somete a una persona de cualquier edad y sexo a pr\u00e1cticas que vulneran su libertad e integridad f\u00edsica, emocional o social. Violencia sexual, a todo acto sexual, tentativa de consumar un acto sexual, comentarios o insinuaciones sexuales no deseados o acciones para comercializar o utilizar de cualquier otro modo la sexualidad de una persona, mediante coacci\u00f3n por otra persona, independientemente de la relaci\u00f3n de \u00e9sta con la v\u00edctima en cualquier \u00e1mbito, incluidos el hogar y lugar de trabajo. Impacto en la salud f\u00edsica y mental El informe detalla el impacto de la violencia sobre la salud f\u00edsica y mental de mujeres y ni\u00f1as. Este impacto puede ir desde huesos rotos hasta complicaciones vinculadas a embarazos, problemas mentales y un deterioro en el funcionamiento familiar, laboral y social. \"Estos hallazgos env\u00edan un mensaje poderoso: que la violencia contra las mujeres es un problema de salud mundial de proporciones epid\u00e9micas\", se\u00f1al\u00f3 la doctora Margaret Chan, Directora General de la OMS. \"Tambi\u00e9n vemos que los sistemas de salud del mundo pueden y deben hacer m\u00e1s por las mujeres que sufren violencia\", afirm\u00f3. \u00bfC\u00f3mo prevenir la violencia contra las mujeres? Promoviendo estilos de vida saludables que incluyan el desarrollo de las responsabilidades compartidas al interior de las familias, como se desprende desde las perspectivas de equidad de g\u00e9nero, con el fin de lograr un desarrollo integral y mantener un ambiente familiar arm\u00f3nico y libre de violencia. En materia de participaci\u00f3n social, las y los prestadores de servicios de salud del sector p\u00fablico deber\u00e1n: - Fomentar la integraci\u00f3n de grupos de promotores comunitarios y de redes sociales en materia de violencia familiar y sexual, para informar, orientar, detectar y canalizar casos de violencia familiar o sexual. - Promover el derecho a una vida sin violencia y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos, en coordinaci\u00f3n con las dependencias competentes. Es de suma importancia la participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como las actividades intersectoriales que sirvan para reforzar los procesos educativos para la prevenci\u00f3n de la violencia familiar o sexual. Dentro de la secretar\u00eda se cuenta con la estrategia de Prevenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero en la Adolescencia y la Juventud, con la impartici\u00f3n de talleres de Prevenci\u00f3n de la Violencia Sexual en el \u00c1mbito Comunitario y Prevenci\u00f3n de la Violencia en el Noviazgo, en grupos abiertos que se establecen en escuelas y otros espacios p\u00fablicos. Para la detecci\u00f3n de probables casos y diagn\u00f3stico Se deber\u00e1 acudir a las unidades de salud, donde se identificar\u00e1 a las usuarias afectadas por violencia familiar o sexual y se valorar\u00e1 el grado de riesgo durante el desarrollo de las actividades cotidianas en la comunidad, en la consulta de pacientes ambulatorios u hospitalarios y otros servicios de salud. Tanto la detecci\u00f3n como la atenci\u00f3n se realizar\u00e1n a trav\u00e9s de la entrevista dirigida a la usuaria afectada por violencia familiar o sexual, en un clima de confianza, sin juicios de valor ni prejuicios, con respeto y privacidad, garantizando confidencialidad. Tambi\u00e9n se consideran las manifestaciones del maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico, sexual, econ\u00f3mico o abandono, los posibles factores desencadenantes del mismo y una valoraci\u00f3n del grado de riesgo en que viven las o los usuarios afectados por esta situaci\u00f3n. Debe determinar si los signos y s\u00edntomas que se presentan -incluido el embarazo- son consecuencia de posibles actos derivados de violencia familiar o sexual y permitir la b\u00fasqueda de indicadores de maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico, sexual, econ\u00f3mico o de abandono como actos \u00fanicos o repetitivos, simples o combinados, para constatar o descartar su presencia. Para el Tratamiento y la Rehabilitaci\u00f3n Se brindar\u00e1 a las usuarias involucradas en situaci\u00f3n de violencia familiar o sexual, una atenci\u00f3n integral a los da\u00f1os tanto psicol\u00f3gicos como f\u00edsicos, as\u00ed como a las secuelas espec\u00edficas, refiri\u00e9ndolos, en caso de ser necesario, a otros servicios, unidades m\u00e9dicas, instituciones y organismos con mayor capacidad resolutiva, para proporcionar los servicios necesarios para los cuales est\u00e9n facultados conforme lo establezcan las disposiciones aplicables y los lineamientos t\u00e9cnicos que al efecto emita la Secretar\u00eda de Salud, de conformidad con la presente Norma. Se referir\u00e1 a las y los usuarios involucrados en situaci\u00f3n de violencia familiar o sexual a servicios de atenci\u00f3n especializada de las instituciones de salud, a los servicios de salud mental o a otros servicios de especialidades, incluidos los refugios, de acuerdo al tipo de da\u00f1os a la salud f\u00edsica y mental o emocional presentes, el nivel de riesgo estimado, as\u00ed como la capacidad resolutiva. Adem\u00e1s, se imparte consejer\u00eda en los servicios m\u00e9dicos, con personal capacitado, que facilita un proceso de comunicaci\u00f3n y an\u00e1lisis y que brinda elementos para que la o el usuario tome decisiones voluntarias, conscientes e informadas sobre las alternativas para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia familiar o sexual. Considerar en el plan terap\u00e9utico de las usuarias involucradas en situaci\u00f3n de violencia familiar o sexual, el seguimiento peri\u00f3dico. Para la Consejer\u00eda y Seguimiento Corresponde a las y los prestadores de servicios de salud informar a la persona afectada sobre su derecho a denunciar los hechos de violencia que se presenten, la existencia de centros de apoyo disponibles, as\u00ed como los pasos a seguir para acceder a los servicios de atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y defensa para quienes sufren de violencia familiar o sexual, facilitando y respetando la autonom\u00eda en sus decisiones e invitando a continuar el seguimiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y de trabajo social. Indicadores de Alerta En el plano de salud f\u00edsica: - Enfermedades ginecol\u00f3gicas: dolor cr\u00f3nico pelviano, flujo vaginal persistente, sangrado genital de origen disfuncional. - Abuso y dependencia de alcohol y sustancias. - Enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) y SIDA. - Da\u00f1os corporales (lesiones con arma blanca) y da\u00f1os m\u00e1s permanentes, como quemaduras, mordidas o hematomas. - Quejas som\u00e1ticas poco definidas (cefalea cr\u00f3nica, dolor abdominal, p\u00e9lvico y muscular, fatiga cr\u00f3nica). - Cambios repentinos de peso. - Durante el embarazo: aumento del tabaquismo, aborto, control prenatal tard\u00edo, retardo de crecimiento, hemorragias del feto, muerte fetal y muerte materna. En el \u00e1mbito psicol\u00f3gico: - Trastornos mentales: trastornos del \u00e1nimo, depresiones severas, trastornos obsesivos-compulsivos, trastornos por conversi\u00f3n, trastornos de p\u00e1nico, trastornos en la conducta alimentaria, trastornos en el sue\u00f1o, episodios psic\u00f3ticos, entre otros. - S\u00edndrome de estr\u00e9s post-traum\u00e1tico (STPT). - Miedo y ansiedad. - Sentimientos de verg\u00fcenza. - Conducta extremadamente dependiente. - Enuresis y encopresis. - Suicidio. En el \u00e1mbito sexual: - Embarazos no deseados. - Disfunciones sexuales. - Obligaci\u00f3n ejercida por parte del var\u00f3n de la pr\u00e1ctica de aborto. - Prohibici\u00f3n del uso de anticonceptivos. - Da\u00f1os f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, en espec\u00edfico en el plano sexual. - Abuso, acoso y violaciones. - Fobias sexuales y de la sexualidad en general. Derechos de las Mujeres Las mujeres tienen derecho, en condiciones de igualdad, al goce y la protecci\u00f3n de todos los derechos humanos y libertades fundamentales en las esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural, civil y de cualquier otra \u00edndole. Entre estos derechos figuran: - El derecho a la vida. - El derecho a la igualdad. - El derecho a la libertad y la seguridad de la persona. - El derecho a igual protecci\u00f3n ante la ley. - El derecho a verse libre de todas las formas de discriminaci\u00f3n. - El derecho al mayor grado de salud f\u00edsica y mental que se pueda alcanzar. - El derecho a las condiciones de trabajo justas y favorables. - El derecho a no ser sometida a tortura, ni a otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes. Para atenci\u00f3n de casos de violencia. Para atenci\u00f3n de casos de violencia, acudir a: Los Servicios especializados para la atenci\u00f3n de la Violencia Familiar, Sexual y contra las Mujeres, el cual cuenta con personal capacitado y sensibilizado para la atenci\u00f3n espec\u00edfica de casos de violencia familiar, sexual y de g\u00e9nero. Cuentan con lineamientos y protocolos de atenci\u00f3n para los diferentes casos que atienden, dependiendo del tipo y severidad de violencia. D\u00edas y horarios de atenci\u00f3n: de lunes a viernes, de 8:00 a 16:00 h. Existen servicios especializados en los siguientes hospitales: - Hospital General de Zacatl\u00e1n - Hospital General de Tlatlauquitepec - Hospital de la Mujer Puebla - Hospital de la Mujer y Neonatolog\u00eda de Tehuac\u00e1n - Hospital Integral de Zacapoaxtla - Hospital General de Atlixco Para tener informaci\u00f3n de los Talleres de la estrategia de Reeducaci\u00f3n, as\u00ed como de Prevenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero en la Adolescencia y la Juventud, llamar al Tel. 5 51 05 00 Ext. 5331. [D\u00eda Internacional de la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la Mujer](/images/areas/informate/Violencia%202021.pdf) (pdf) 1.3 mb 20 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial en recuerdo de las v\u00edctimas de accidentes de tr\u00e1fico ](/prevencion/informate/item/2057-dia-mundial-en-recuerdo-de-las-victimas-de-accidentes-de-trafico) Todos los a\u00f1os mueren 1.2 millones de personas a causa de accidentes de tr\u00e1nsito en todo el mundo, dejando familias y comunidades destrozadas por completo. La mayor\u00eda de los que mueren son j\u00f3venes, cuya presencia y aporte son muy necesarios para sus familias y para sus pa\u00edses. El impacto de esos traum\u00e1ticos acontecimientos es el costo acumulativo del sufrimiento verdaderamente inimaginable, ya que cada a\u00f1o se agregan m\u00e1s millones a los millones de personas que se encuentran afectadas y cuyo sufrimiento se agrava por la respuesta inadecuada a su p\u00e9rdida. Adem\u00e1s del dolor emocional y psicol\u00f3gico, la p\u00e9rdida de un familiar puede llevar a una situaci\u00f3n de gran estr\u00e9s econ\u00f3mico. En muchos pa\u00edses, los costos de una prolongada atenci\u00f3n m\u00e9dica llevan a una familia a la pobreza, la p\u00e9rdida de uno de los contribuyentes al sustento familiar, o de la ayuda econ\u00f3mica adicional para cuidar de las personas con discapacidades. A pesar de su magnitud, el problema de las muertes y las lesiones causadas por accidentes de tr\u00e1nsito y el sufrimiento de las v\u00edctimas ha sido ignorado en gran medida hasta ahora. Las tareas de ofrecer ayuda a las v\u00edctimas de colisiones de tr\u00e1nsito y coadyuvar en el cambio de actitudes, destacando el intenso sufrimiento humano causado por estos eventos viales, as\u00ed como por la indiferencia de la sociedad, se ha dejado principalmente a las organizaciones no gubernamentales para las v\u00edctimas. En 2008 se celebraron ceremonias de rememoraci\u00f3n y otros actos en pa\u00edses como: Argentina, Australia, Brasil, Brun\u00e9i Darussalam, Canad\u00e1, Estados Unidos, Filipinas, India, Jap\u00f3n, M\u00e9xico, Nigeria, Sud\u00e1frica y Uganda, as\u00ed como en casi todos los pa\u00edses de Europa. Tambi\u00e9n se cre\u00f3 un sitio web especial para dar mayor difusi\u00f3n a la conmemoraci\u00f3n de este d\u00eda, a fin de vincular a los distintos pa\u00edses a trav\u00e9s de objetivos comunes y del recuerdo de las personas que han muerto o han resultado heridas en accidentes de tr\u00e1fico. Antecedentes de los accidentes de tr\u00e1fico en el mundo En 1885, Karl Benz y Gottlieb Daimler fabricaron de forma independiente un veh\u00edculo autopropulsado con gasolina y motor de un \u00fanico cilindro de cuatro tiempos que revolucionar\u00eda el mundo no solo por sus ventajas en los desplazamientos sino porque era el motor de la industria y la organizaci\u00f3n del trabajo en cadena con las aportaciones de Henry Ford. El primer accidente de tr\u00e1nsito fue en 1896, en Irlanda: Mary Ward falleci\u00f3 a los 42 a\u00f1os de edad el d\u00eda 31 de agosto de 1896 tras caer de un veh\u00edculo con motor de vapor dise\u00f1ado por su primo. Era una eminente cient\u00edfica y pionera en los campos de la microscop\u00eda y telecopia. En el Reino Unido, la primera persona fallecida por causa de un coche con motor de combusti\u00f3n fue Bridget Driscoll de Croydon Surrey, de 44 a\u00f1os de edad y madre de dos hijos. Ocurri\u00f3 el 17 de agosto de 1896, a una velocidad de 7 km/h. El coche era de una compa\u00f1\u00eda anglo-francesa (Roger-Benz) que hac\u00eda paseos de demostraci\u00f3n al p\u00fablico, conducidos por el empleado Arturo Edsell, quien llevaba conduciendo solamente tres semanas. Despu\u00e9s de una investigaci\u00f3n de seis horas, el veredicto del jurado fue \"muerte accidental\" y no se llev\u00f3 a cabo ning\u00fan procesamiento legal en contra del conductor, ni de la compa\u00f1\u00eda. La velocidad fue calificada de \"tremenda\" y el m\u00e9dico forense asegur\u00f3 que esto nunca m\u00e1s volver\u00eda a pasar. D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Accidentes de Tr\u00e1fico El D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Tr\u00e1fico se celebr\u00f3 por primera vez en 1993, en el Reino Unido. Desde entonces, un gran n\u00famero de pa\u00edses, bajo la coordinaci\u00f3n de organizaciones no gubernamentales, conmemoran este d\u00eda. La fecha fue creada en homenaje a las v\u00edctimas del tr\u00e1nsito y sus seres queridos por la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesan al tener que afrontar las consecuencias emocionales y pr\u00e1cticas de estos sucesos. El 26 de octubre de 2005, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n, mediante la cual se convoca a los gobiernos que designen el tercer domingo de noviembre de cada a\u00f1o como el D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas de Tr\u00e1fico. El evento de este d\u00eda brinda la oportunidad de atraer la atenci\u00f3n del p\u00fablico sobre las consecuencias, los costos de las colisiones de tr\u00e1nsito y las medidas de prevenci\u00f3n que deben tomarse. Tambi\u00e9n permite recordarles tanto a los gobiernos como a la sociedad, la responsabilidad que tienen en cuanto a la seguridad en carreteras. Dado que el movimiento de seguridad vial mundial se aanza en pa\u00edses alrededor del mundo, se prev\u00e9 que este d\u00eda de conmemoraci\u00f3n crecer\u00e1 en fuerza y visibilidad. La presente gu\u00eda brinda sugerencias para colaborar con los diferentes sectores y asegurar que la oportunidad de promoci\u00f3n se haga plena y real. Alentamos a todos los que se preocupan por las colisiones de tr\u00e1nsito y sus consecuencias a que hagan del D\u00eda Mundial en Recuerdo de las V\u00edctimas del Tr\u00e1fico una plataforma para sus esfuerzos de promoci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es un accidente? Un accidente de tr\u00e1fico es el perjuicio ocasionado a una persona o bien material en un determinado trayecto de movilizaci\u00f3n o transporte, debido mayoritaria o generalmente a la acci\u00f3n riesgosa, negligente o irresponsable de un conductor, pasajero o peat\u00f3n. En muchas ocasiones tambi\u00e9n a fallos mec\u00e1nicos repentinos, errores de transporte de carga, a condiciones ambientales desfavorables, cruce de animales durante el tr\u00e1nsito, o incluso a deficiencias en la estructura vial (errores de se\u00f1al\u00e9ticas y de ingenier\u00eda de caminos y carreteras). Tipos de accidentes de tr\u00e1fico Solo puede hablarse de accidente involuntario cuando se alude a la parte pasiva de la acci\u00f3n; es decir, a quien se involucra en un accidente de tr\u00e1nsito sin poder soslayarlo. Porque, salvo la intervenci\u00f3n de la naturaleza, gran parte de los accidentes son predecibles y evitables. Un porcentaje menor de ellos se debe a fallas de fabricaci\u00f3n de veh\u00edculos, lo cual no excluye atribuirles un \"error humano consciente\". Posteriores investigaciones de estos \"incidentes\" han corroborado esta afirmaci\u00f3n. Los accidentes de tr\u00e1fico tienen diferentes escalas de gravedad. El m\u00e1s grave se considera aquel del que resultan v\u00edctimas mortales; bajando la escala de gravedad, cuando hay heridos graves, heridos leves y da\u00f1os materiales a los veh\u00edculos afectados. Siempre hay una causa desencadenante que produce un accidente, que se puede agravar de forma considerable si por \u00e9l resultan afectadas otras personas, adem\u00e1s de la persona que lo desencadena. Asimismo, un accidente es agravado si no se utilizan los medios preventivos. \u00c9stos no pueden evitarlo pero reducen su gravedad. Por ejemplo: no llevar ajustado el cintur\u00f3n de seguridad o no llevar puesto el casco cuando se conduce una motocicleta. Los accidentes de tr\u00e1fico suelen ocurrir principalmente por los siguientes factores: Factor humano: los factores humanos son la causa de mayor porcentaje en accidentes de tr\u00e1nsito. Pueden convertirse en agravantes a la culpabilidad del conductor causante, seg\u00fan la legislaci\u00f3n de tr\u00e1nsito de cada pa\u00eds. - Conducir bajo los efectos del alcohol (mayor causalidad de accidentes), medicamentos y estupefacientes. - Realizar maniobras imprudentes y de omisi\u00f3n por parte del conductor. - Efectuar adelantamientos en lugares prohibidos (choque frontal muy grave). - Atravesar un sem\u00e1foro en rojo, desobedecer las se\u00f1ales de tr\u00e1nsito. - Peatones que cruzan por lugares inadecuados, juegan en carreteras, lanzan objetos resbaladizos al carril de circulaci\u00f3n (aceite, piedras). - Inexperiencia del conductor al volante. - Fatiga del conductor como producto de la apnea o falta de sue\u00f1o. - Usar inadecuadamente las luces del veh\u00edculo, especialmente en la noche. - Condiciones no aptas de salud f\u00edsica y mental/emocional del conductor o del peat\u00f3n (ceguera, daltonismo, sordera, etc.). Factor mec\u00e1nico: - Veh\u00edculo en condiciones no adecuadas para su operaci\u00f3n (sistemas averiados de frenos, direcci\u00f3n o suspensi\u00f3n). - Mantenimiento inadecuado del veh\u00edculo. Factor climatol\u00f3gico y otros: - Niebla, humedad, derrumbes, zonas inestables, hundimientos. - Sem\u00e1foro que funciona incorrectamente. Seguridad vial La seguridad vial consiste en la prevenci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1nsito o la minimizaci\u00f3n de sus efectos, especialmente para la vida y salud de las personas cuando tuviera lugar un hecho no deseado de tr\u00e1nsito. Tambi\u00e9n se refiere a las tecnolog\u00edas empleadas para dicho fin en cualquier medio de desplazamiento terrestre (\u00f3mnibus, cami\u00f3n, autom\u00f3vil, motocicleta, bicicleta y a pie). Las normas reguladoras de tr\u00e1nsito y la responsabilidad de los usuarios de la v\u00eda p\u00fablica componen el principal punto en la seguridad vial. Sin una organizaci\u00f3n por parte del Estado, sin el apoyo de reglamentaciones para el tr\u00e1nsito y sin la moderaci\u00f3n de las conductas humanas (educaci\u00f3n vial) particulares o colectivas, no es posible lograr un \u00f3ptimo resultado. Autoridades y promotores voluntarios deben llevar a cabo en forma permanente campa\u00f1as, programas y cursos de seguridad y educaci\u00f3n vial en los que se debe promover: - La cortes\u00eda y precauci\u00f3n en la conducci\u00f3n de veh\u00edculos - El respeto al agente de vialidad - La protecci\u00f3n a los peatones, personas con discapacidad y ciclistas - La prevenci\u00f3n de accidentes - El uso racional del autom\u00f3vil particular La prioridad en el uso del espacio p\u00fablico de los diferentes modos de desplazamiento ser\u00e1 conforme a la siguiente jerarqu\u00eda: Peatones Ciclistas Usuarios y prestadores del servicio de transporte de pasajeros masivo, colectivo o individual Usuarios de transporte automotor particular Usuarios y prestadores del servicio de transporte de carga Es muy importante conocer, como peatones, cu\u00e1les son nuestros derechos, para garantizar nuestra integridad f\u00edsica, as\u00ed como nuestras obligaciones. Los peatones tienen derecho de preferencia sobre el tr\u00e1nsito vehicular para garantizar su integridad f\u00edsica cuando: - En los pasos peatonales, la se\u00f1al del sem\u00e1foro as\u00ed lo indique - Habi\u00e9ndoles correspondido el paso de acuerdo con el ciclo del sem\u00e1foro no alcancen a cruzar la v\u00eda - Los veh\u00edculos giren para entrar a otra v\u00eda y haya peatones cruzando \u00e9sta - Los veh\u00edculos circulen sobre el acotamiento y en \u00e9ste haya peatones transitando aunque no dispongan de zona Peatonal - Cuando los peatones transiten por la banqueta y alg\u00fan conductor deba cruzarla para entrar o salir de una cochera o estacionamiento - Transiten en comitivas organizadas o filas escolares - Transiten por los espacios habilitados para ello cuando la acera se encuentre afectada por la ejecuci\u00f3n de un trabajo o evento que modifique de forma transitoria las caracter\u00edsticas del \u00e1rea de circulaci\u00f3n peatonal. Los peatones deben, por su propia seguridad, observar las siguientes obligaciones: - Cruzar las v\u00edas primarias y secundarias por las esquinas o zonas marcadas para tal efecto, excepto en las calles locales o domiciliarias, cuando solo exista un carril para la circulaci\u00f3n. - Utilizar los puentes, pasos peatonales a desnivel o rampas especiales para cruzar la v\u00eda p\u00fablica dotada para ello. - Tomar las precauciones necesarias en caso de no existir sem\u00e1foro. - Obedecer las indicaciones de los agentes, promotores voluntarios de seguridad vial y las se\u00f1ales de tr\u00e1nsito. Consejos pr\u00e1cticos para la prevenci\u00f3n de accidentes Los accidentes de tr\u00e1nsito son una de las principales causas de mortalidad en el mundo. Para prevenirlos, una de las primeras medidas a adoptar es informarse sobre las caracter\u00edsticas de las rutas y caminos, normas de tr\u00e1nsito propias del lugar, as\u00ed como los tipos de veh\u00edculos permitidos. Y por supuesto, mantenerse siempre atentos y conducir con prudencia. Adem\u00e1s, es importante atender a las siguientes recomendaciones: - Respetar las velocidades m\u00e1ximas - No consumir alcohol antes de conducir - Usar siempre cintur\u00f3n de seguridad - Usar casco si conduce moto o cuatrimoto - No usar telefon\u00eda celular mientras maneja - Checar el desgaste de las llantas En caso de manejar en el extranjero, procurar tambi\u00e9n: - Tener vigente el permiso de conducir, as\u00ed como otro internacional (si es que el pa\u00eds lo requiere) y disponer de un seguro del viajero que incluya cobertura m\u00e9dica en caso de accidente vial. - Informarse sobre las normas oficiales y \"no oficiales\" que rigen en la ruta (por ejemplo, tocar la bocina o hacer se\u00f1as de luces antes de adelantarse a otro veh\u00edculo). - Evitar conducir por caminos desconocidos o sin iluminaci\u00f3n. - Estar alerta ante la posibilidad de que animales sueltos puedan atravesarse en el camino. - Si se alquila un veh\u00edculo, comprobar el estado de los neum\u00e1ticos, cinturones de seguridad, ruedas de auxilio, luces, frenos, etc. [D\u00eda Mundial en recuerdo de las v\u00edctimas de accidentes de tr\u00e1fico](/images/areas/informate/Victimas%20Accidentes%20de%20Tra%CC%81fico%202021.pdf) (pdf) 1.3 mb 19 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial de la Infancia ](/prevencion/informate/item/2056-dia-mundial-de-la-infancia) Con fecha 24 de enero de 1991, en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (D.O.F) Art\u00edculo 1\u00ba se publica el decreto presidencial por el que se crea el Consejo Nacional de Vacunaci\u00f3n (CONAVA) como instancia de coordinaci\u00f3n y consulta que tendr\u00eda como objeto primordial promover, apoyar y coordinar las acciones de las instituciones de salud de los sectores p\u00fablico, social y privado, tendientes a controlar y eliminar las enfermedades transmisibles, a trav\u00e9s del establecimiento del Programa de Vacunaci\u00f3n Universal, dirigido a la protecci\u00f3n de la salud de la ni\u00f1ez. A partir de 1997 se ampliaron las funciones de responsabilidad del CONAVA al asumir las de coordinaci\u00f3n y direcci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a la Salud de Ni\u00f1o con los componentes de: vacunaci\u00f3n, enfermedades diarreicas, infecciones respiratorias agudas y nutrici\u00f3n en el grupo de menores de cinco a\u00f1os. El 15 de septiembre de 2000, con la publicaci\u00f3n del Reglamento Interior de la SSA, CONAVA adopt\u00f3 la naturaleza de un \u00f3rgano desconcentrado, ampliando el universo de poblaci\u00f3n del componente vacunaci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, incluyendo adem\u00e1s de los menores de cinco a\u00f1os, a escolares, adolescentes y adultos. El 3 de julio del 2001 en el D.O.F. se publica la reforma del CONAVA, agregando la responsabilidad de la atenci\u00f3n integral de la poblaci\u00f3n adolescente y cambia su denominaci\u00f3n a Centro Nacional para la Salud de la Infancia y Adolescencia (CeNSIA) y el CONAVA queda asignado exclusivamente como \u00f3rgano colegiado de coordinaci\u00f3n en materia de vacunaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2002, se autorizan modificaciones a la estructura del CeNSIA, las cuales corresponden a denominaci\u00f3n y reubicaci\u00f3n de sus componentes, integrada por cuatro direcciones de \u00e1rea, responsables de funciones en materia de vacunaci\u00f3n, enfermedades diarreicas, infecciones respiratorias agudas y vigilancia de la nutrici\u00f3n en los menores de cinco a\u00f1os, as\u00ed como las referentes a la salud integral de la poblaci\u00f3n escolar, adolescente, migrante y la responsabilidad de la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n general del pa\u00eds. En septiembre de 2003, se reorientan las funciones que el CeNSIA ten\u00eda a su cargo, modificando su estructura organizacional, quedando conformada por tres direcciones responsables de los programas de atenci\u00f3n a la salud de la Infancia, Adolescencia y Vete Sano, Regresa Sano. El Reglamento Interior de la Secretar\u00eda de Salud, publicado el 19 de enero de 2004, establece que el Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia es un \u00f3rgano administrativo desconcentrado con autonom\u00eda operativa, t\u00e9cnica y administrativa, encargado de establecer, difundir y evaluar las pol\u00edticas nacionales, estrategias, lineamientos y procedimientos en materia de atenci\u00f3n a la salud de la infancia y la adolescencia, de la vacunaci\u00f3n para toda la poblaci\u00f3n residente del pa\u00eds y del Programa Vete Sano, Regresa Sano (VSRS). De la misma manera, el Programa Nacional de Salud 2001-2006 establece para el CeNSIA dicho compromiso. A partir del 2005, el CeNSIA adquiere funciones nuevas que surgen con la creaci\u00f3n del Consejo Nacional para la Prevenci\u00f3n y el Tratamiento del C\u00e1ncer en la Infancia y la Adolescencia, \u00f3rgano consultivo e instancia permanente de coordinaci\u00f3n y concertaci\u00f3n de las acciones del sector p\u00fablico, social y privado en materia de investigaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento integral de c\u00e1ncer detectado en la poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os en la Rep\u00fablica Mexicana. El Consejo cuenta con un Secretariado T\u00e9cnico, mismo que est\u00e1 a cargo del CeNSIA. Esta nueva funci\u00f3n se publica en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el 5 de enero de 2005. As\u00ed mismo, la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, con el prop\u00f3sito de mejorar la administraci\u00f3n de los programas de acci\u00f3n de sus unidades administrativas adscritas, transfiere el Programa de Vete Sano, Regresa Sano, que se encontraba a cargo del CeNSIA, a la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n de la Salud. De esta manera, para la primera unidad administrativa se hace m\u00e1s espec\u00edfica la funci\u00f3n de atenci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n infantil y adolescente, y para la segunda unidad administrativa mencionada, se refuerza con una Direcci\u00f3n de \u00c1rea, una Subdirecci\u00f3n y un Departamento que facilitan y apoyan el campo de acci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud en los migrantes y sus familias. En M\u00e9xico, el Programa de Atenci\u00f3n a la Salud de La Infancia y Adolescencia de la Secretar\u00eda de Salud tiene como prop\u00f3sito general la prevenci\u00f3n y control de los padecimientos m\u00e1s frecuentes en la infancia despu\u00e9s de la etapa neonatal, y como estrategia general, la atenci\u00f3n integrada del menor de cinco a\u00f1os en los servicios de salud del primer nivel y en sus hospitales de referencia. Se basa en diversas experiencias nacionales y en la propuesta de OMS para la atenci\u00f3n integrada del ni\u00f1o enfermo. La vacunaci\u00f3n, la vigilancia del crecimiento y desarrollo, las infecciones respiratorias agudas (IRA), las enfermedades diarreicas (EDA) y las deficiencias de la nutrici\u00f3n son en M\u00e9xico las principales causas de demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica en los menores de cinco a\u00f1os. Pero adem\u00e1s, como en todos los pa\u00edses en desarrollo, las tres \u00faltimas se ubican entre las primeras causas de muerte despu\u00e9s de la etapa neonatal. En su mayor parte son muertes evitables. Diferentes factores contribuyen a esta mortalidad, pero uno muy importante, seg\u00fan lo han demostrado diversas investigaciones, es la mala calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, incluida la capacitaci\u00f3n de las madres para la atenci\u00f3n del menor enfermo. En el a\u00f1o 2000, los l\u00edderes mundiales firmaron en Nueva York la Declaraci\u00f3n del Milenio para direccionar algunos de los m\u00e1s grandes dilemas morales de nuestra \u00e9poca: salud global desigual, pobreza e inequidades en el desarrollo, y para establecer una serie de metas y objetivos interrelacionados para cumplirse en 2015. Una meta clave en tema de salud est\u00e1 incluida en el Objetivo 4: lograr la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil entre los menores de 5 a\u00f1os de edad en dos terceras partes. Componentes del Programa de Atenci\u00f3n a la Salud de la Infancia y Adolescencia - Enfermedades Diarreicas Agudas - Atenci\u00f3n integrada al menor de un a\u00f1o - Infecciones Respiratorias Agudas (IRAS) - Vacunaci\u00f3n - Consulta del ni\u00f1o sano - S\u00edndrome de Turner - Nutrici\u00f3n - Desarrollo Infantil - Prevenci\u00f3n de accidentes - Prevenci\u00f3n del Maltrato infantil en el \u00e1mbito familiar Informaci\u00f3n B\u00e1sica Desarrollo infantil temprano: \u00bfPor qu\u00e9 tienes que llevar a tu hija(o) al Centro de Salud, a que le realicen una evaluaci\u00f3n de desarrollo, si se encuentra sano? La evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica y sistem\u00e1tica del desarrollo infantil te permite vigilar y actuar a tiempo en el desarrollo de tu hija(o), posibilita una estimulaci\u00f3n o intervenci\u00f3n temprana, oportuna e integral. \u00bfQu\u00e9 son los per\u00edodos sensibles? Son ventanas de oportunidad, en donde el cerebro de tu hija(o) se encuentra altamente receptivo a los est\u00edmulos ambientales y en un momento privilegiado para el aprendizaje y desarrollo. Por eso la importancia de acudir a los talleres de estimulaci\u00f3n temprana en el Centro de Salud. \u00bfTienes que acudir a los talleres de estimulaci\u00f3n temprana en tu Centro de Salud si tu hija(o) se encuentra sana(o)? S\u00ed, ah\u00ed te ayudar\u00e1n a que construyas las bases que permitir\u00e1n que tu hija(o) logre cada reto que se le presente, seg\u00fan su edad y habilidades, alcanzando el m\u00e1ximo potencial de desarrollo. Menor de un a\u00f1o \u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n correcta para acostar a tu beb\u00e9? La posici\u00f3n adecuada para dormirlo es \"boca arriba\", disminuye el riesgo de S\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante, conocido como \"muerte de cuna\"; adem\u00e1s, aseg\u00farate de que la superficie del colch\u00f3n sea firme, evita juguetes o almohadas dentro de la cuna y abrigarlo en exceso. Si tu beb\u00e9 naci\u00f3 prematuro, \u00bfSu crecimiento y desarrollo se vigila igual que los beb\u00e9s que nacieron en tiempo normal de embarazo? Un beb\u00e9 prematuro o pret\u00e9rmino es aquel que naci\u00f3 antes de cumplir 37 semanas de edad gestacional. Estos beb\u00e9s, al ser inmaduros, presentan diferentes patolog\u00edas propias de su grupo etario, requieren intervenciones intensivas y posteriormente un seguimiento especial. En su primer control posterior al alta hospitalaria, el m\u00e9dico deber\u00e1 establecer la frecuencia de los controles posteriores; la vigilancia de su crecimiento y desarrollo se realiza basado en su edad corregida. Nutrici\u00f3n \u00bfQu\u00e9 alimento debes dar a tu hijo para prevenir la desnutrici\u00f3n? La leche materna es el alimento ideal, ya que le proporciona la energ\u00eda y nutrimentos para su buen crecimiento y desarrollo, y lo protege contra enfermedades como la diarrea e infecciones respiratorias y alergias. En menores de seis meses debe ser lactancia materna exclusiva y despu\u00e9s de los 6 meses hasta los dos a\u00f1os, complementarla con su dieta habitual. \u00bfQu\u00e9 alimentos puedes darle a tu hija(o) con desnutrici\u00f3n? Se recomienda introducir alimentos que formen parte de una dieta blanda como: frutas, verduras cocidas, caldo de pollo desgrasado, arroz o avena hervidos, atoles de agua, tortilla y gelatinas de agua. \u00bfQu\u00e9 alimentos son recomendables para el lunch de tu hija(o)? Incluye agua simple y no bebidas azucaradas; puedes darle todas las frutas y las verduras naturales, o bien condimentarlas con miel, granola, yogurt, amaranto, lim\u00f3n; refrigerios que incluyan queso, jam\u00f3n de pavo, pollo, at\u00fan, entre otros, y alg\u00fan cereal como palitos de pan o palomitas naturales. S\u00edndrome de Turner \u00bfPor qu\u00e9 nacen ni\u00f1as con S\u00edndrome de Turner? El S\u00edndrome de Turner se origina por la falta de un segundo cromosoma sexual, que puede ser porque el espermatozoide o el \u00f3vulo al momento de la fecundaci\u00f3n estaba vac\u00edo y solo existe un solo cromosoma X para formar el futuro beb\u00e9. Los espermatozoides llevan la mitad de la informaci\u00f3n por parte del padre (23 cromosomas) para aportarla al \u00f3vulo cuando lo fecundan y el \u00f3vulo contiene la informaci\u00f3n por parte de la madre (23 cromosomas), para que cuando el espermatozoide lo fecunde, entonces toda la informaci\u00f3n genere un nuevo ser y tenga un complemento 46 XX si es ni\u00f1a, o bien 46, XY si es ni\u00f1o. Por lo tanto, el espermatozoide es quien determina el sexo del beb\u00e9, pues aporta un cromosoma Y para formar un ni\u00f1o o un cromosoma X para formar una ni\u00f1a. Los \u00f3vulos \u00fanicamente contienen un cromosoma X, que al momento de reunirse con el espermatozoide, formar\u00e1n un ni\u00f1o (XY) o una ni\u00f1a (XX). En el S\u00edndrome de Turner (45,X), falta un cromosoma, que puede ser de mam\u00e1 o de pap\u00e1, y la falta de informaci\u00f3n es la que ocasiona las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas que presentan las ni\u00f1as y mujeres con S\u00edndrome de Turner. \u00bfC\u00f3mo saber si tu hija tiene S\u00edndrome de Turner? El S\u00edndrome de Turner se caracteriza por estatura baja, todas la ni\u00f1as y mujeres son muy chaparritas; sus ovarios no funcionan y por lo tanto nunca presentar\u00e1n el cambio de ni\u00f1as a mujeres (disgenesia gonadal), tendr\u00e1n ausencia de menstruaci\u00f3n y cuerpo infantil; manos o pies hinchados y cuello corto. Enfermedades Diarreicas \u00bfQu\u00e9 puede comer tu hija(o) si tiene diarrea? Si tu hija(o) es menor de seis meses, contin\u00faa con la leche materna, o bien con la leche que toma de manera usual. Si es mayor a seis meses de edad, da preferentemente los siguientes alimentos: arroz, sopa, tortillas, verduras cocidas sin c\u00e1scara (papa, zanahoria, br\u00f3coli), frutas sin c\u00e1scara (manzana, guayaba, pera, higo, durazno), pollo y pavo sin piel, carne de res y jam\u00f3n cocido. \u00bfPuedes darle bebidas deportivas a tu hija o hijo para prevenir la deshidrataci\u00f3n? No, las bebidas deportivas no lo hidratan cuando tienen diarrea, al contrario, pueden deshidratarlo m\u00e1s. Debes dar Vida Suero Oral para evitar que se deshidraten. Si tu hija(o) presenta sed intensa, evacuaciones numerosas y abundantes, fiebre por m\u00e1s de tres d\u00edas, v\u00f3mitos frecuentes, sangre en sus evacuaciones o no quiere comer ni beber l\u00edquidos, ll\u00e9valo a tu Centro de Salud m\u00e1s cercano para que lo atiendan. Recuerda: \u00a1Contra la diarrea y deshidrataci\u00f3n, Vida Suero Oral es la soluci\u00f3n! Infecciones Respiratorias Agudas \u00bfQu\u00e9 hacer si tu hija(o) tiene fiebre? Si tiene fiebre, d\u00e9jalo con ropa ligera, puedes darle un ba\u00f1o con agua tibia durante 15 minutos para que la temperatura regrese a su nivel normal y administra el medicamento que te haya recetado tu m\u00e9dico para controlar la fiebre. Si a pesar de estas medidas tu hija(o) contin\u00faa con fiebre, \u00a1Ll\u00e9valo inmediatamente a tu unidad de salud m\u00e1s cercana! No automediques a tu hijo. \u00bfC\u00f3mo evitar que los ni\u00f1os se enfermen de las v\u00edas respiratorias? Si t\u00fa o tu hija(o) tienen una infecci\u00f3n respiratoria, procura que al toser o estornudar, hacerlo con el \u00e1ngulo interno del codo o c\u00fabrele la nariz y boca con un pa\u00f1uelo desechable. De esta manera evitas el contacto con las manos. No lo lleves a lugares concurridos ni los expongas a cambios bruscos de temperatura. Dales mucha vitamina C, como jugos de naranja, guayaba, toronja, mandarina, agua de lim\u00f3n, entre otros. \u00bfC\u00f3mo prevenir los accidentes en el hogar? Prevenci\u00f3n de accidentes en el hogar en las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os \u00bfQu\u00e9 son los accidentes en el hogar? Son aquellos eventos inesperados que ocurren dentro de la vivienda o en los alrededores de ella (patios, jardines, cochera o garaje, azoteas, entre otros) y que produce lesiones con grave da\u00f1o org\u00e1nico, mental e incluso la muerte. \u00bfCu\u00e1les son los accidentes en el hogar m\u00e1s frecuentes en las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os? Ca\u00eddas, quemaduras, heridas, intoxicaciones, ahogamiento. \u00bfQu\u00e9 contribuye a que ocurra un accidente en el hogar en las ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os? Cada etapa de la infancia involucra diferentes factores de riesgo, en general, la curiosidad natural por explorar el ambiente, el deseo de desafiar nuevas reglas y la aprobaci\u00f3n o aceptaci\u00f3n por compa\u00f1eros de grupo. \u00bfC\u00f3mo prevenir accidentes en el hogar? Acostar siempre a su beb\u00e9 boca arriba. No dejar solo al menor sobre superficies elevadas (camas, mesas, sillas, escaleras, azoteas, ventanas, entre otros). Mantener al menor alejado de alimentos calientes, plancha, enchufes y fogones. No dejar al menor cerca de lugares donde haya agua (cisternas, tinas, cubetas, piletas, albercas, mar, entre otros). Guardar medicamentos y productos de limpieza en un lugar alto o bajo llave y nunca al alcance de los ni\u00f1os. Prevenci\u00f3n del maltrato infantil \u00bfQu\u00e9 es el maltrato infantil? Es toda agresi\u00f3n u omisi\u00f3n intencional, f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica o negligente hacia un menor de edad antes o despu\u00e9s de nacer y que afectar\u00e1 su integridad biopsicosocial a lo largo de la vida. \u00bfC\u00f3mo puedo identificar el maltrato infantil? Los menores pueden presentar cambios repentinos en su comportamiento, problemas de aprendizaje, extremadamente retra\u00eddos, pasivos o sumisos. Presentan lesiones, quemaduras, mordidas, ojos moreteados, huesos dislocados o rotos inexplicadamente, moretones, machucones u otras marcas en la piel y se encogen cuando un adulto se les acerca. Tienen dificultes para caminar o para sentarse, se niegan a participar en actividades deportivas o a cambiarse de ropa para el gimnasio, suelen tener pesadillas y algunos se orinan en la cama. Les cambia el apetito, no comen bien, demuestran conocimientos sobre la sexualidad que parecen inusuales o raros para su edad, presentan alguna enfermedad ven\u00e9rea, principalmente en menores de 14 a\u00f1os y suelen escaparse de su casa. \u00bfQu\u00e9 puedo hacer si sospecho que un ni\u00f1o est\u00e1 siendo maltratado? Acuda a su unidad de salud para que le brinden orientaci\u00f3n. Acuda con personal del DIF estatal o a la procuradur\u00eda de la defensa del menor. [D\u00eda Mundial de la Infancia](/images/areas/informate/Infancia%202021.pdf) (pdf) 3.9 mb 17 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial de la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica ](/prevencion/informate/item/2044-dia-mundial-de-la-enfermedad-pulmonar-obstructiva-cronica) Existen estudios internacionales que indican que los pacientes con EPOC tienen reducida la esperanza de vida en comparaci\u00f3n con las personas de la misma edad que no tienen EPOC. Un estudio de sobrevida en M\u00e9xico determin\u00f3 que a ocho a\u00f1os, el 26% de los pacientes con EPOC fallecen. Estos estudios comparan la sobrevida en personas con EPOC expuestos al tabaco y contaminaci\u00f3n. La EPOC var\u00eda de acuerdo al grado de severidad de la enfermedad, siendo en las exacerbaciones y pacientes con EPOC grado muy severo los que atraen la mayor parte del recurso econ\u00f3mico en salud. D\u00eda Mundial de la EPOC Desde el 2001, la Iniciativa Mundial contra la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (GOLD) organiza el D\u00eda Mundial de la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC), durante el cual se intenta promover en todo el mundo una m\u00e1s profunda comprensi\u00f3n de la enfermedad y una mejor atenci\u00f3n a los pacientes. El d\u00eda mundial, organizado por la GOLD, se acompa\u00f1a de una serie de actividades a cargo de profesionales de la salud y grupos de pacientes de todo el mundo. Seg\u00fan los c\u00e1lculos de la OMS correspondientes a 2004, hay 64 millones de enfermos de EPOC. La OMS prev\u00e9 que para 2030 esta dolencia se habr\u00e1 erigido en la tercera causa m\u00e1s importante de mortalidad en todo el mundo, siendo la \u00fanica enfermedad cr\u00f3nico degenerativa que tiene tendencia a incrementar la mortalidad, a diferencia de la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o enfermedades infecciosas, que se ha logrado bajar la mortalidad. Los principales factores de riesgo son el tabaquismo, la contaminaci\u00f3n del aire, tanto en espacios cerrados como en el exterior, y la inhalaci\u00f3n de part\u00edculas de polvo y sustancias qu\u00edmicas en el lugar de trabajo. Para este a\u00f1o 2021, el lema que ser\u00e1 utilizado a nivel nacional es: \"Retomando la EPOC, en tiempos de COVID\" - La EPOC no es curable, pero la prevenci\u00f3n es factible y el tratamiento puede retrasar su progresi\u00f3n. - Se prev\u00e9 que, en ausencia de intervenciones para reducir los riesgos, y en particular la exposici\u00f3n al humo del tabaco, las muertes por EPOC aumenten en m\u00e1s de un 30% en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. La EPOC ocupa los primeros cinco lugares de morbilidad y mortalidad en el mundo y su prevalencia en personas mayores de 40 a\u00f1os de edad es de m\u00e1s del 10.6%. A pesar de la complejidad para medir sus alcances, se puede afirmar que en muchos pa\u00edses desarrollados est\u00e1 aumentando y que es mayor en fumadores que en exfumadores. La EPOC, a diferencia de otras enfermedades cr\u00f3nico degenerativas, es la \u00fanica enfermedad en la que no se ha podido disminuir el crecimiento de su incidencia y mortalidad, lo que impacta en forma importante en salud p\u00fablica, por el alto costo de su atenci\u00f3n. El perfil de edades est\u00e1 cambiando, y si bien antes se consideraba a la EPOC como una enfermedad de los fumadores viejos, actualmente los datos muestran una alta presencia de la enfermedad en edad laboral, donde el 70% de los pacientes son menores de 65 a\u00f1os. La prevalencia calculada para M\u00e9xico por el estudio PLATINO y de acuerdo al criterio GOLD, es de 7.8% para la poblaci\u00f3n en general y mayor para la poblaci\u00f3n mayor a 60 a\u00f1os de edad. La enfermedad es asociada al tabaco y predomina en hombres; sin embargo, en pa\u00edses en desarrollo como M\u00e9xico, es tambi\u00e9n un problema de salud en las mujeres por la exposici\u00f3n cr\u00f3nica al humo de cigarro. Es as\u00ed como la materia acumulada en un individuo origina da\u00f1o pulmonar. En nuestro pa\u00eds, el uso de le\u00f1a para cocinar, en algunos estados, contin\u00faa siendo muy alto. La muestra censal sobre condiciones de vivienda y uso de le\u00f1a del XII Censo General de Poblaci\u00f3n del 2000 revel\u00f3 que en m\u00e1s de la mitad de las viviendas rurales (56.9%) se utiliza le\u00f1a como combustible para cocinar, lo cual hace a este sector de la poblaci\u00f3n propenso a esta enfermedad. \u00bfQu\u00e9 es la EPOC? La Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica, o EPOC, es una enfermedad prevenible y curable que se caracteriza por la obstrucci\u00f3n del flujo de aire persistente, que es usualmente progresivo y asociado con una respuesta inflamatoria cr\u00f3nica en la v\u00eda a\u00e9rea y el pulm\u00f3n a part\u00edculas nocivas o gases. Las exacerbaciones y comorbilidades contribuyen en general a la severidad en los pacientes. La EPOC debe ser considerada en pacientes que presentan disnea, tos cr\u00f3nica o expectoraci\u00f3n, y una historia de exposici\u00f3n a factores de riesgo. La EPOC es cr\u00f3nica, progresiva, y la persistencia de la exposici\u00f3n a part\u00edculas nocivas o gases y las exacerbaciones determinar\u00e1n su evoluci\u00f3n cl\u00ednica y funcional. El diagn\u00f3stico se hace mediante una espirometr\u00eda que confirma la presentaci\u00f3n cl\u00ednica. La EPOC puede causar tos con producci\u00f3n de grandes cantidades de mucosidad (una sustancia pegajosa), sibilancias (silbidos o chillidos al respirar), falta de aliento, presi\u00f3n en el pecho y otros s\u00edntomas. La principal causa de la EPOC es el h\u00e1bito de fumar. La mayor\u00eda de las personas que sufren EPOC fuman o sol\u00edan fumar. La exposici\u00f3n a largo plazo a otros irritantes de los pulmones \u2014como el aire contaminado, los vapores qu\u00edmicos, humo de combusti\u00f3n de le\u00f1a o carb\u00f3n, o el polvo\u2014 tambi\u00e9n pueden contribuir a la EPOC. En la EPOC, la cantidad de aire que entra y sale por las v\u00edas respiratorias disminuye por una o m\u00e1s de las siguientes razones: - Los bronquios y los alv\u00e9olos pierden su elasticidad. - Las paredes que separan muchos de los alv\u00e9olos est\u00e1n destruidas. - Las paredes de los bronquios se vuelven gruesas e inflamadas. - Los bronquios producen m\u00e1s mucosidad que en condiciones normales y esta mucosidad puede obstruirlos. La EPOC aparece lentamente. Los s\u00edntomas a menudo empeoran con el tiempo y pueden limitar la capacidad de la persona de realizar sus actividades cotidianas. La EPOC grave puede impedirle realizar incluso las actividades elementales, como caminar, cocinar o encargarse de su cuidado personal. La evaluaci\u00f3n del paciente incluye la presencia de s\u00edntomas, riesgo de exacerbaciones, los cambios en la espirometr\u00eda y la identificaci\u00f3n de comorbilidades, con lo que se estadificar\u00e1 la severidad de la enfermedad y de acuerdo a \u00e9ste, se plantea el tratamiento. Un tratamiento farmacol\u00f3gico apropiado reduce los s\u00edntomas, la frecuencia y severidad de las exacerbaciones, y mejora el estado de salud y tolerancia al ejercicio. Los cambios en el estilo de vida pueden ayudarle a que se sienta mejor, permanezca m\u00e1s activo y retrase la progresi\u00f3n de la enfermedad, por lo que debe desincentivarse el tabaquismo y exposici\u00f3n a gases y part\u00edculas nocivas. \u00bfCu\u00e1les son los signos y s\u00edntomas de la EPOC? Al comienzo, es posible que la EPOC no cause s\u00edntomas o que \u00e9stos sean leves. A medida que la enfermedad empeora, los s\u00edntomas se agravan. Los signos y s\u00edntomas comunes de la EPOC son: - Tos persistente o que produce mucha mucosidad (conocida como \"tos de fumador\") - Sensaci\u00f3n de falta de aire, especialmente durante la actividad f\u00edsica - Sibilancias (silbidos o chillidos que se producen al respirar) - Presi\u00f3n en el pecho Si usted tiene EPOC, es posible que le den resfriados o gripe con frecuencia. No todas las personas que presentan los s\u00edntomas mencionados tienen EPOC. Por otra parte, no todas las personas que tienen EPOC presentan estos s\u00edntomas. Algunos de los s\u00edntomas de la EPOC se parecen a los s\u00edntomas de otras enfermedades y problemas de salud. El m\u00e9dico puede averiguar si usted tiene EPOC. Si los s\u00edntomas son leves, es posible que usted no los note o que adapte su estilo de vida para que le sea m\u00e1s f\u00e1cil respirar. Por ejemplo, tal vez decida tomar el ascensor en vez de subir o bajar por las escaleras. Con el tiempo, los s\u00edntomas pueden volverse lo suficientemente intensos como para ir al m\u00e9dico. Por ejemplo, se puede quedar sin aliento cuando est\u00e9 realizando un ejercicio pesado. La intensidad de los s\u00edntomas depender\u00e1 del grado de da\u00f1o pulmonar que tenga. Si sigue fumando, el da\u00f1o ocurrir\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pidamente que si deja de fumar. La EPOC grave puede causar otros s\u00edntomas, como hinchaz\u00f3n de los tobillos, los pies o las piernas, p\u00e9rdida de peso y disminuci\u00f3n de la capacidad muscular. Tipos de EPOC BRONQUITIS CR\u00d3NICA Los s\u00edntomas t\u00edpicos de tos cr\u00f3nica durante cuando menos 3 meses al a\u00f1o por dos a\u00f1os est\u00e1n relacionados a hiperplasia de las gl\u00e1ndulas submucosas de los bronquios, que tienen un calibre mayor de 2 mm y se ha demostrado que existe un infiltrado inflamatorio en el aparato secretor de moco desde los inicios de la enfermedad. ENFISEMA El enfisema se define como la destrucci\u00f3n de las paredes alveolares que da como resultado \u00abagrandamiento\u00bb de los espacios alveolares y una reducci\u00f3n consecuente del \u00e1rea de intercambio gaseoso en el pulm\u00f3n. La inhalaci\u00f3n cr\u00f3nica de los componentes del tabaco y la inflamaci\u00f3n parecen ser el com\u00fan denominador de las diferentes hip\u00f3tesis que explican los mecanismos del enfisema. Consejos pr\u00e1cticos para el paciente con EPOC - Dejar de fumar es la \u00fanica medida que frena la progresi\u00f3n de la enfermedad, incluso en personas que han fumado durante muchos a\u00f1os. Despu\u00e9s de un a\u00f1o de abandono del h\u00e1bito tab\u00e1quico comienza a observarse mejor\u00eda en las pruebas de funci\u00f3n pulmonar. - Otros factores de riesgo que se pueden evitar son la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n ambiental o laboral (controlando la exposici\u00f3n a determinados gases o sustancias qu\u00edmicas, o mediante el uso de guantes o mascarillas). - Los pacientes con EPOC deben acudir de forma peri\u00f3dica a la consulta del especialista en neumolog\u00eda o medicina interna. Se realizar\u00e1n controles que incluyen anal\u00edtica de sangre, radiograf\u00eda de t\u00f3rax, pruebas de funci\u00f3n respiratoria y gasometr\u00eda arterial (para conocer los niveles de ox\u00edgeno en sangre). Es importante conocer bien y tomar la medicaci\u00f3n de forma adecuada, respetando los horarios y sin olvidar ninguna toma. Hay algunos signos de alarma que estos pacientes deben conocer. En caso de que aparezcan, deben consultar con su m\u00e9dico o acudir a Urgencias para una evaluaci\u00f3n m\u00e1s estrecha: aumento en la dificultad respiratoria, empeoramiento de la tos y cambio en el color o consistencia del moco; fiebre, dolor en el pecho, hinchaz\u00f3n de piernas, somnolencia excesiva... En funci\u00f3n de la gravedad de los s\u00edntomas, puede ser necesario el ingreso en el hospital. - Ir a rehabilitaci\u00f3n pulmonar te permitir\u00e1 aprender a respirar mejor, un ejercicio fundamental para reducir la disnea. - Controla tus nervios. A parte de que puede llevarte a recaer en el h\u00e1bito tab\u00e1quico, es importante que controles tu ansiedad. A medida que la enfermedad progresa, tu estado de \u00e1nimo puede verse afectado, pero has de saber que los ansiol\u00edticos y otras pastillas para los nervios o para dormir pueden ser contraproducentes para la funci\u00f3n respiratoria. - Las flemas son una de las consecuencias m\u00e1s desagradables de la EPOC, puedes reducirlas bebiendo mucha agua. - Alim\u00e9ntate sanamente. Tambi\u00e9n es importante para tener un mejor estado f\u00edsico. - Sigue realizando ejercicio. De esta manera, poco a poco tolerar\u00e1s mejor el esfuerzo. [D\u00eda Mundial de la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica](/images/areas/informate/EPOC%20D%C3%ADa%20Mundial%202021.pdf) (pdf) 696 kb 15 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial de la Diabetes ](/prevencion/informate/item/2043-dia-mundial-de-la-diabetes) Cada 14 de noviembre se celebra el D\u00eda Mundial de la Diabetes. Es la campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n sobre la diabetes m\u00e1s importante del mundo. Fue instaurado por la Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes (FID) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 1991, como respuesta al alarmante aumento de los casos de diabetes en el mundo. La Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes estim\u00f3 en el 2019 una prevalencia de diabetes a nivel mundial de 9.3%. Esta prevalencia corresponde a 463 millones de adultos con diabetes y se calcula que aumente a 700 millones para el a\u00f1o 2045, con una prevalencia de 10.9% (11.1% en hombres y 10.8% en mujeres). La prevalencia es considerada mayor en la poblaci\u00f3n urbana (10.9%) que en la rural (7.2%) y se sabe que, a nivel mundial, 1 de cada 2 personas con diabetes no sabe que tiene la enfermedad. La mortalidad reportada a nivel mundial en el a\u00f1o 2019 fue de 4.2 millones de personas. Report\u00f3 que en 2019 en M\u00e9xico exist\u00edan 12.8 millones de personas con diabetes y que, para el a\u00f1o 2045, la cantidad de personas con diabetes aumentar\u00e1 a 22.9 millones, ocupando en ambos a\u00f1os el sexto lugar en n\u00famero de personas con diabetes a nivel mundial. La Diabetes Mellitus es una epidemia reconocida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como una amenaza mundial. En M\u00e9xico, las personas con diagn\u00f3stico de diabetes aument\u00f3 2.2 millones de acuerdo a la ENSANUT 2018. \u00bfQu\u00e9 es la diabetes mellitus? Es una enfermedad que aparece cuando el p\u00e1ncreas no secreta suficiente insulina o cuando el organismo no utiliza eficazmente la insulina que produce. La insulina es una hormona que regula la concentraci\u00f3n de glucosa en la sangre. Todos los alimentos ricos en hidratos de carbono se descomponen en glucosa en la sangre. La insulina ayuda a la glucosa a entrar en las c\u00e9lulas. Cuando hay incapacidad de producir insulina o de utilizarla de manera eficaz, propicia a tener niveles elevados de glucosa en sangre (conocida como hiperglucemia). S\u00edntomas de la diabetes mellitus Factores de riesgo Factores de riesgo no controlables - Raza - Herencia - Edad - Haber nacido con m\u00e1s de 4 kilos Factores de riesgo controlables - Sobrepeso - Obesidad - Dislipidemias - Presi\u00f3n alta - Sedentarismo - Tabaquismo Medidas preventivas de la diabetes mellitus Se ha demostrado que hay medidas simples relacionadas con los h\u00e1bitos que previenen eficazmente o que retrasan la aparici\u00f3n de la diabetes. Complicaciones de la diabetes mellitus Las complicaciones m\u00e1s frecuentes por diabetes mellitus son: Retinopat\u00eda (ojos) Neuropat\u00eda (nervios) Cardiopat\u00eda (coraz\u00f3n) Nefropat\u00eda (ri\u00f1ones) Pie diab\u00e9tico (pies) \u00bfQu\u00e9 es el pie diab\u00e9tico? - El pie diab\u00e9tico es una complicaci\u00f3n de la diabetes mellitus asociada al padecimiento de \u00falceras en el pie, producidas por niveles de glucosa elevados durante un tiempo prolongado. - Los resultados de la neuropat\u00eda diab\u00e9tica incluyen una falta de sensibilidad o dolor en los pies o manos. La consecuencia m\u00e1s grave del padecimiento de una \u00falcera del pie diab\u00e9tico es la amputaci\u00f3n mayor o menor. Neuropat\u00eda diab\u00e9tica En personas con diabetes, el sistema nervioso puede resultar da\u00f1ado por una disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo y un nivel alto de glucosa en la sangre. Las concentraciones altas de glucosa en la sangre tambi\u00e9n pueden da\u00f1ar los peque\u00f1os vasos sangu\u00edneos que nutren los nervios con ox\u00edgeno y nutrientes. Sin suficiente ox\u00edgeno y nutrientes, los nervios no pueden funcionar bien. La neuropat\u00eda perif\u00e9rica es el tipo de neuropat\u00eda que afecta con mayor frecuencia los nervios en los pies y las piernas. A medida que el da\u00f1o empeore, se perder\u00e1 sensibilidad en los pies y las piernas. Signos de neuropat\u00eda La piel tambi\u00e9n presentar\u00e1 disminuci\u00f3n de la sensibilidad, por lo cual el paciente puede: - No percibir cuando camina sobre una superficie puntiaguda o que pudiera provocar lesiones. - No percatarse que presenta una \u00e1mpula o lesi\u00f3n. - No notar cuando las piernas o los pies tocan algo que est\u00e1 demasiado caliente o fr\u00edo. - No percatarse de tener los pies poco hidratados y/o con lesiones. - Algunas personas pueden tener p\u00e9rdida de sensibilidad en los pies, mientras que otras pueden tener ardor o dolor punzante en la parte inferior de las piernas. [D\u00eda Mundial de la Diabetes](/images/areas/informate/DIABETES%202021.pdf) (pdf) 1.3 mb 15 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial contra la Neumon\u00eda ](/prevencion/informate/item/2042-dia-mundial-contra-la-neumonia) La neumon\u00eda es un proceso inflamatorio del pulm\u00f3n - par\u00e9nquima pulmonar generalmente de origen infeccioso por microorganismos pat\u00f3genos que se caracteriza por la presencia de s\u00edntomas de infecci\u00f3n aguda como son: fiebre, escalofr\u00edos, tos con expectoraci\u00f3n y dolor tor\u00e1cico que se acompa\u00f1a de un infiltrado agudo en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La neumon\u00eda tiene alta morbilidad y mortalidad, principalmente en ni\u00f1os y adultos mayores, encontr\u00e1ndose entre las primeras 20 causas de muerte a nivel mundial y en M\u00e9xico. El 80% son neumon\u00edas adquiridas en la comunidad que pueden ser tratadas de forma ambulatoria y tiene baja mortalidad (1%); el 20% pueden ser neumon\u00edas graves que requieren tratarse hospitalizados o en una unidad de cuidados intensivos, que tiene una mortalidad hasta del 12%. Esta enfermedad se presenta con mayor frecuencia en \u00e9pocas invernales y es ocasionada por bacterias y virus, siendo el neumococo y otras bacterias GRAM +, seguidas por bacterias GRAM negativas, sobre todo en pacientes con comorbilidades, como diabetes mellitus o Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC). La neumon\u00eda viral habitualmente se presenta en brotes epid\u00e9micos por virus de la Influenza, H1N1, sincitial respiratorio, entre otros. La neumon\u00eda por hongos, menos frecuente, se presenta en pacientes inmunocomprometidos o por inhalar esporas de coccidiodes, histoplasma, cryptococcus, aspergillus y otros microorganismos, habitualmente en zonas end\u00e9micas (regiones). Pacientes que presentan alteraci\u00f3n de la conciencia por enfermedades neurol\u00f3gicas o intoxicaciones: alcoh\u00f3licos o uso de sedantes o anest\u00e9sicos, pueden bronco aspirar y complicarse con neumon\u00eda. Otro tipo de neumon\u00eda es la adquirida en un hospital, conocida como nosocomial, y las asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, que son graves porque son pacientes con otras patolog\u00edas y producidas por microbios que son mas agresivos y pueden ser resistentes a antibi\u00f3ticos. D\u00eda Mundial contra la Neumon\u00eda La Coalici\u00f3n Mundial contra la Neumon\u00eda Infantil organiza el D\u00eda Mundial contra la Neumon\u00eda el 12 de noviembre. Esta celebraci\u00f3n desea sensibilizar al p\u00fablico acerca del problema de salud p\u00fablica que constituye la neumon\u00eda y ayudar a prevenir la p\u00e9rdida evitable de millones de vidas que se registran cada a\u00f1o por causa de esa enfermedad. La Coalici\u00f3n Mundial contra la Neumon\u00eda Infantil (una red de organizaciones internacionales, gubernamentales, no gubernamentales y comunitarias; instituciones acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n; fundaciones y personas a t\u00edtulo individual), organiza el evento para se\u00f1alar, bien justificadamente, la neumon\u00eda a la atenci\u00f3n de los donantes, formuladores de pol\u00edticas, profesionales de la atenci\u00f3n de salud y del p\u00fablico general. Los objetivos del plan de acci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de la neumon\u00eda son: - Difundir y hacer conciencia sobre la poblaci\u00f3n y los responsables pol\u00edticos y profesionales de la salud sobre este problema de salud. - Identificar riesgos y consecuencias de la enfermedad. - Establecer medidas de prevenci\u00f3n. - Identificar tempranamente s\u00edntomas de riesgo. - Brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna. - Disponer de tratamiento m\u00e9dico. - Vacunaci\u00f3n universal. \u00bfQu\u00e9 es la neumon\u00eda? La neumon\u00eda es un tipo de infecci\u00f3n respiratoria aguda que afecta a los pulmones. \u00c9stos est\u00e1n formados por peque\u00f1os sacos llamados alv\u00e9olos que se llenan de aire al respirar. Los alv\u00e9olos de los enfermos de neumon\u00eda est\u00e1n llenos de pus y l\u00edquido, lo que hace dolorosa la respiraci\u00f3n y limita la absorci\u00f3n de ox\u00edgeno. La mayor\u00eda de las veces, la neumon\u00eda es infecciosa, pero no siempre es as\u00ed. La neumon\u00eda puede afectar a un l\u00f3bulo pulmonar completo (neumon\u00eda lobular), un segmento de l\u00f3bulo, los alv\u00e9olos pr\u00f3ximos a los bronquios (bronconeumon\u00eda) o al tejido intersticial (neumon\u00eda intersticial). La neumon\u00eda hace que el tejido que forma los pulmones se vea enrojecido, hinchado y se torne doloroso. Muchos pacientes con neumon\u00eda son tratados por m\u00e9dicos de cabecera y no ingresan en los hospitales. La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) o neumon\u00eda extra hospitalaria es la que se adquiere fuera de los hospitales, mientras que la neumon\u00eda nosocomial (NN) es la que se adquiere durante la estancia hospitalaria transcurridas 48 horas o dos semanas despu\u00e9s de recibir el alta. La neumon\u00eda puede ser una enfermedad grave si no se detecta a tiempo y puede llegar a ser mortal, especialmente entre personas de edad avanzada, diab\u00e9ticos, Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) y entre los inmunodeprimidos. Las personas con fibrosis qu\u00edstica tambi\u00e9n tienen un alto riesgo de padecer neumon\u00eda, debido a que continuamente se acumula mucosidad en sus pulmones. La neumon\u00eda puede ser altamente contagiosa, ya que las bacterias y virus se diseminan r\u00e1pidamente en el aire, por medio de estornudos, tos y secreciones, por lo que se recomienda cubrirse la nariz con papel y desecharlo en un bote cerrado. Los pacientes con neuropat\u00edas cr\u00f3nicas, como bronquitis, enfisema, bronquiectasia, asma o fibrosis intersticial, tienen un mayor riesgo de contraer una neumon\u00eda y presentar complicaciones graves como sepsis o insuficiencia respiratoria. Por lo que la prevenci\u00f3n con vacunaci\u00f3n est\u00e1 indicada en estos pacientes. Medidas Preventivas Para la neumon\u00eda adquirida en la comunidad como enfermedad prevenible, deben considerase las medidas de prevenci\u00f3n de acuerdo al nivel de atenci\u00f3n, a fin de disminuir su morbimortalidad, siendo las recomendaciones: Prevenci\u00f3n primaria - Educaci\u00f3n para la salud - Lavado de manos frecuente con agua y jab\u00f3n o uso de alcohol en gel - T\u00e9cnica de \"estornudo de etiqueta\". La forma correcta al toser o estornudar es cubri\u00e9ndose la nariz y boca con el \u00e1ngulo interno del brazo - Protecci\u00f3n de contactos. Uso de cubrebocas por parte del enfermo - No escupir. Si es necesario expulsar las secreciones, hacerlo en un pa\u00f1uelo desechable y meterlo a una bolsa de pl\u00e1stico, anudarla y tirarla a la basura inmediatamente. - Ventilar y permitir la entrada de sol en casas, oficinas y cualquier lugar de reuni\u00f3n. - Limpiar y desinfectar con agua clorada las superficies y los objetos de uso com\u00fan. - Evitar acudir a lugares concurridos. - Mantenerse en resguardo en casa en caso de estar enfermo. - Evitar el uso de antipir\u00e9ticos que puedan enmascarar la fiebre. - Evitar el uso de antibi\u00f3ticos de amplio espectro en etapa temprana de una infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas. - En caso de s\u00edntomas compatibles con una infecci\u00f3n por el virus de la Influenza (AH1N1), acudir de inmediato a la unidad de salud m\u00e1s cercana. Factores de riesgo Los factores de alto riesgo asociados a la neumon\u00eda adquirida en la comunidad son: - Edades extremas de la vida: menores de 5 a\u00f1os y adultos mayores - Alcoholismo - Tabaquismo - Ni\u00f1os que conviven en guarder\u00edas - Mala higiene bucal - Gingivitis - Diab\u00e9ticos - Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) y otras neumopat\u00edas - Hepatopat\u00edas - Cardiopat\u00edas - Esplenectomizados - Pacientes con inmunodeficiencia adquirida (SIDA) La presencia de estos factores de riesgo obliga a la prevenci\u00f3n con inmunizaci\u00f3n de estos pacientes. Diagn\u00f3stico El diagn\u00f3stico se establece al realizar un interrogatorio y exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, documentando los cuatro s\u00edntomas y signos de fiebre, tos, expectoraci\u00f3n y estertores crepitantes, confirmando el diagn\u00f3stico con estudios de laboratorio y gabinete. Dentro de la cl\u00ednica, la identificaci\u00f3n de los pacientes de alto riesgo y datos de alarma son primordiales para valorar la severidad de la enfermedad y decidir el tratamiento. Prevenci\u00f3n Prevenci\u00f3n espec\u00edfica - Suspender el h\u00e1bito de tabaquismo y la exposici\u00f3n a humo de le\u00f1a o carb\u00f3n. - Suspender alcoholismo. - Evitar cambios bruscos de temperatura. - Disminuir el hacinamiento humano. - Proporcionar el aporte adecuado de l\u00edquidos. - Mejorar las condiciones nutricionales. - Adecuada higiene dental. - Evitar el uso inadecuado o prolongado de antibi\u00f3ticos. - Aislamiento inverso estricto en paciente con enfermedades concomitantes que conllevan una inmunodeficiencia. - Aplicaci\u00f3n de vacunas para la influenza estacional, la influenza, antineumoc\u00f3ccica. La vacuna anti-influenza AH1N1 en presencia de alerta epidemiol\u00f3gica. Impacto de la vacunaci\u00f3n - En adulto mayor a 65 a\u00f1os - Reducci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n - En cardiopat\u00edas, un 19% - En pacientes con secuelas de enfermedad vascular cerebral, 16 - 23% - Por neumon\u00eda o influenza, 29 - 32% - Reducci\u00f3n de riesgo de muerte, 45 - 80% Hay indicaci\u00f3n de vacunar contra neumococo e influenza a: - Enfermos cr\u00f3nicos: renales, hepat\u00f3patas, neum\u00f3patas, insuficiencia card\u00edaca - Adulto mayor - Personal de salud Consejos pr\u00e1cticos para prevenir la neumon\u00eda - Seguir las normas de vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica y antigripal, ya que ambas vacunas pueden ayudar a prevenir la neumon\u00eda. - Evitar fumar y beber en exceso para evitar el desarrollo de esta dolencia. - Cepillarse los dientes despu\u00e9s de cada comida y aplicar un enjuague bucal sin alcohol, ya que muchos g\u00e9rmenes causantes de la neumon\u00eda anidan en la boca. - Las personas con dentadura postiza tambi\u00e9n deben lavarla despu\u00e9s de cada comida y utilizar productos espec\u00edficos para limpiarla una vez a la semana. - Controlar enfermedades cr\u00f3nicas asociadas, como las respiratorias (entre ellas la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica o EPOC), diabetes y hepatitis, ya que las personas afectadas son m\u00e1s vulnerables a contraer neumon\u00eda. - Para prevenir la neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n, que afecta a las personas que est\u00e1n en coma o que han perdido la conciencia, los cuidadores deben mantener la cabeza del paciente inclinada entre 30 y 45 grados, con el fin de evitar que el reflujo g\u00e1strico se desv\u00ede hacia los pulmones. - Mantener h\u00e1bitos de vida saludables, basados en una dieta sana, hacer ejercicio y descansar, puede ayudar a mantener buenas defensas que eviten contraer la neumon\u00eda. [D\u00eda Mundial contra la Neumon\u00eda](/images/areas/informate/NEUMONIA%202021.pdf) (pdf) 894 kb 17 p\u00e1ginas [ D\u00eda Mundial contra la Obesidad ](/prevencion/informate/item/2041-dia-mundial-contra-la-obesidad) Cada 12 de noviembre se celebra el D\u00eda Mundial contra la Obesidad, designado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Instituciones de salud p\u00fablicas y privadas; asociaciones y organizaciones no gubernamentales, conjuntan esfuerzos para promover informaci\u00f3n para evitar o contrarrestar la obesidad y sus complicaciones. ROOTS: un marco de actuaci\u00f3n Reconocer la obesidad Seguimiento de la Obesidad Prevenci\u00f3n de la Obesidad Tratamiento Enfoque basado en el Sistema Prevalencia De acuerdo a la ENSANUT 2018, a nivel nacional el porcentaje de adultos de 20 a\u00f1os y m\u00e1s con sobrepeso y obesidad ha ido en aumento, con un 75.2% (39.1% sobrepeso y 36.1% obesidad). \u00bfQu\u00e9 es la obesidad? Tejido adiposo subcut\u00e1neo almacena el exceso de energ\u00eda Acumulaci\u00f3n anormal o excesiva de grasa que puede ser perjudicial para la salud. (OMS) Se acumula en forma de tejido graso perivisceral y tambi\u00e9n en el interior del h\u00edgado E incluso en el m\u00fasculo Acci\u00f3n proinflamatoria Incrementa la probabilidad de desarrollo de diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n y dislipidemia Diagn\u00f3stico de la obesidad \u00bfC\u00f3mo se diagnostica? El indicador m\u00e1s utilizado para establecer el diagn\u00f3stico de sobrepeso y obesidad en el \u00e1mbito cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico es el \u00cdndice de Masa Corporal (IMC). Se calcula dividiendo tu peso en kilogramos (kg) entre estatura en metros (m) al cuadrado. S\u00edntomas de la obesidad La obesidad usualmente ocurre con el tiempo. El s\u00edntoma m\u00e1s obvio es el aumento de peso, pero otros s\u00edntomas de la obesidad incluyen: - Dificultad para dormir - Roncar - Apnea del sue\u00f1o - Dolor en la espalda - Sudor excesivo - Sentir calor siempre - Sarpullido o infecciones en los dobleces de la piel. - Sentir que te falta el aire con el m\u00ednimo esfuerzo - Sue\u00f1o durante el d\u00eda o fatiga - Depresi\u00f3n Factores de riesgo de la obesidad - Estilo de vida - Gen\u00e9tica - Inactividad - Dieta poco saludable - Estr\u00e9s - Consumo de medicamentos - Raza - Edad - Etnia Medidas preventivas de la obesidad - Realizar tres comidas principales (desayuno, comida y cena) y dos colaciones. - Establecer un horario regular de comidas y evitar comer fuera de los tiempos de comida u omitirla. - Estar saludable en las diferentes esferas: espiritual, alimenticio, salud mental y f\u00edsica. - Fomentar actividad f\u00edsica. - Reforzar el consumo de alimentos de todos los grupos alimentarios. [D\u00eda Mundial contra la Obesidad](/images/areas/informate/OBESIDAD%202021.pdf) (pdf) 2.2 mb 11 p\u00e1ginas [ En esta temporada de fr\u00edo, usa ropa abrigadora y cuida tu salud ](/prevencion/informate/item/2011-en-esta-temporada-de-frio-usa-ropa-abrigadora-y-cuida-tu-salud) [ D\u00eda mundial de la Medicina Tradicional ](/prevencion/informate/item/2004-dia-mundial-de-la-medicina-tradicional) De acuerdo con la definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, la medicina tradicional es: La suma total de conocimientos, habilidades y pr\u00e1cticas basados en teor\u00edas, creencias y experiencias oriundas de las diferentes culturas, sean o no explicables, y usados en el mantenimiento de la salud, as\u00ed como en la prevenci\u00f3n, diagnosis o tratamiento de las enfermedades f\u00edsicas o mentales. Comprende diversas pr\u00e1cticas, enfoques, conocimientos y creencias sanitarias procedentes de plantas, animales y fuentes minerales; terapias espirituales, t\u00e9cnicas, manuales y ejercicios aplicados en singular o en combinaci\u00f3n para mantener el bienestar, adem\u00e1s de tratar, diagnosticar y prevenir enfermedades. La medicina tradicional abarca una amplia variedad de terapias y pr\u00e1cticas que var\u00edan entre pa\u00edses y regiones. En algunos pa\u00edses se denomina medicina \u00abalternativa\u00bb o \u00abcomplementaria\u00bb. La medicina tradicional se utiliza desde hace miles de a\u00f1os y sus practicantes han contribuido enormemente a la salud humana, en particular como proveedores de atenci\u00f3n primaria de salud al nivel de la comunidad. La medicina tradicional es reconocida como un recurso fundamental para la salud de millones de seres humanos, un componente esencial del patrimonio tangible e intangible de las culturas del mundo, un acervo de informaci\u00f3n, recursos y pr\u00e1cticas para el desarrollo y bienestar, y un factor de identidad de numerosos pueblos del planeta. D\u00eda Mundial de la Medicina Tradicional Antecedentes El D\u00eda Mundial de la Medicina Tradicional se conmemora el 22 de octubre, d\u00eda establecido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en 1991 a trav\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de Beijing, con el objetivo de rescatar, preservar, impulsar y difundir ampliamente el conocimiento de la medicina, los tratamientos y las pr\u00e1cticas tradicionales. Mediante este acuerdo, se pide a Estados miembros de la Naciones Unidas, que promuevan pol\u00edticas que garanticen una segura y eficaz utilizaci\u00f3n de las medicinas tradicionales. En el \u00e1mbito jur\u00eddico internacional, estos derechos de los pueblos originarios quedan sancionados en convenciones mundiales como el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo Sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales Independientes, el cual establece en su art\u00edculo 25 numeral 2 que los servicios de salud deber\u00e1n organizarse, en la medida de lo posible, a nivel comunitario. De igual forma, en la Resoluci\u00f3n de la 56 Asamblea Mundial de la Salud, manifiesta en su punto 14.10, entre otras cosas, la necesidad de que los Estados suscritos, reconozcan la funci\u00f3n de determinadas pr\u00e1cticas tradicionales como uno de los recursos importantes de los servicios de atenci\u00f3n primaria de salud, particularmente en los pa\u00edses de bajos ingresos y de conformidad con las circunstancias nacionales. Medicina Tradicional en el Mundo La Medicina tradicional es un t\u00e9rmino amplio, utilizado para referirse tanto a la medicina tradicional china, hind\u00fa, occidental, \u00e1rabe y/o a las diversas formas de medicina ind\u00edgena. La medicina tradicional incluye pr\u00e1cticas y experiencias terap\u00e9uticas inmersas en contextos culturales espec\u00edficos, las cuales implican el uso de medicinas con base de hierbas, partes de animales y/o minerales. Asimismo, incluyen terapias sin medicaci\u00f3n, como es el caso de la acupuntura, las practicas manuales y las terapias espirituales. En pa\u00edses donde el sistema sanitario dominante se basa en la medicina alop\u00e1tica, o donde la medicina tradicional no se ha incorporado en el sistema sanitario nacional, se le clasifica a menudo como medicina \"complementaria\", \"alternativa\" o \"no convencional\". La medicina tradicional ha mantenido su popularidad en todo el mundo. A partir del decenio de 1990, se ha constatado un resurgimiento de su utilizaci\u00f3n en muchos pa\u00edses desarrollados y en desarrollo. La medicina tradicional se utiliza ampliamente y es un sistema sanitario que est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente y de gran importancia econ\u00f3mica. En \u00c1frica, hasta un 80% de la poblaci\u00f3n utiliza la medicina tradicional para ayudar a satisfacer sus necesidades sanitarias. En Asia y Latinoam\u00e9rica, las poblaciones siguen utilizando la medicina tradicional como resultado de circunstancias hist\u00f3ricas y creencias culturales. En China, se contabiliza alrededor de un 40% de la atenci\u00f3n sanitaria. La Medicina Tradicional en M\u00e9xico Se considera medicina tradicional mexicana al conjunto de sistemas de atenci\u00f3n a la salud que tienen sus ra\u00edces en profundos conocimientos sobre la salud y enfermedad que los diferentes pueblos ind\u00edgenas y rurales de nuestro pa\u00eds han acumulado a trav\u00e9s de su historia, fundamentados en una interpretaci\u00f3n del mundo (cosmovisi\u00f3n), de la salud y enfermedad de origen prehisp\u00e1nico, que ha incorporado elementos provenientes de otras medicinas, como la medicina antigua espa\u00f1ola, africana y en menor medida por la interacci\u00f3n de la propia medicina occidental. La Medicina Tradicional en los Servicios de Salud del Estado de Puebla 1) Marco legal y de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud del Programa Estatal de Medicina Tradicional 1.1 Marco legal 1.1.1 Art\u00edculo 4\u00b0 y 2\u00b0 constitucionales 1.1.2 Ley General de Salud 1.1.3 Norma Oficial Mexicana NOM-007: Atenci\u00f3n de la mujer durante el embarazo, parto y puerperio y del reci\u00e9n nacido 1.1.4 Norma Oficial Mexicana NOM-005: De los servicios de planificaci\u00f3n familiar 1.2 Lineamientos de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud que enmarcan al PEMT 1.2.1 Plan Nacional de Desarrollo 1.2.2 Programa Nacional de Salud 2012-2018 1.2.3 Programa de Salud y Nutrici\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas 1.2.4 Plan Estatal de Desarrollo 2019-2024 del Estado de Puebla 2) Programa Estatal de Medicina Tradicional e Interculturalidad en Salud Los antecedentes del programa se remontan al 2001, a\u00f1o en el que se constituy\u00f3 un grupo t\u00e9cnico de trabajo integrado por funcionarios federales de Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica y Desarrollo Regional, as\u00ed como de la Coordinaci\u00f3n General del Plan Puebla-Panam\u00e1. Incorporaci\u00f3n de la comisi\u00f3n Sur-Sureste, conformada por nueve estados del pa\u00eds: Puebla, Veracruz, Guerrero Tabasco, Quintana Roo, Yucat\u00e1n, Oaxaca, Chiapas y Campeche. En este sentido, Puebla propone el Proyecto Hospitales Integrales con Medicina Tradicional, creado para atender a la poblaci\u00f3n abierta, pero principalmente a poblaci\u00f3n ind\u00edgena, bajo la cosmovisi\u00f3n que tienen del proceso salud-enfermedad, considerando sus usos y costumbres enfocados a la medicina tradicional. Es en el a\u00f1o 2002 cuando el programa inicia actividades con 5 M\u00f3dulos de Medicina Tradicional. As\u00ed mismo, se vincula la interculturalidad en este modelo de atenci\u00f3n como un proceso de interacci\u00f3n entre la medicina al\u00f3pata y la medicina tradicional de una forma respetuosa, favoreciendo en todo momento la integraci\u00f3n y convivencia entre los grupos. En las relaciones interculturales se establece una relaci\u00f3n basada en el respeto a la diversidad y el enriquecimiento mutuo; sin embargo, no es un proceso exento de conflictos, \u00e9stos se resuelven mediante el respeto, el di\u00e1logo, la escucha mutua, la concertaci\u00f3n y la sinergia. 3) M\u00f3dulos de Medicina Tradicional El Programa Estatal de Medicina Tradicional opera junto a 15 unidades m\u00e9dicas en un m\u00f3dulo expl\u00edcitamente creado para atender de manera adecuada y segura a la poblaci\u00f3n abierta, pero principalmente a poblaci\u00f3n ind\u00edgena y rural, siendo este sector el m\u00e1s apegado a sus usos, costumbres y creencias, bajo la cosmovisi\u00f3n que tienen del proceso salud-enfermedad, enfocado a la medicina tradicional. Objetivo general Proporcionar servicios mixtos de salud y disponer de espacios donde se proporcione el desarrollo de los dos modelos de atenci\u00f3n: medicina al\u00f3pata y medicina tradicional, con la finalidad de contribuir a mejorar las condiciones de salud y vida de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Objetivo espec\u00edfico Reconocer que la medicina tradicional constituye una parte sustancial del patrimonio cultural y un recurso fundamental para la salud de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y de la poblaci\u00f3n en general, logrando la integraci\u00f3n de la medicina tradicional y al\u00f3pata con la participaci\u00f3n de los recursos humanos y tecnol\u00f3gicos. En los 15 M\u00f3dulos que actualmente integran el Programa Estatal de Medicina Tradicional, colaboran voluntariamente 293 terapeutas tradicionales (82 hueseras/os, 105 curanderas/os y 106 parteras/os), quienes otorgan atenciones en medicina tradicional. La infraestructura de los M\u00f3dulos de Medicina Tradicional est\u00e1 conformada por las siguientes \u00e1reas: - Consultorio para curandero, huesero, partera - Oficina del coordinador y estad\u00edgrafo - Sala de espera - Sal\u00f3n de usos m\u00faltiples - Ba\u00f1o para hombres y ba\u00f1o para mujeres - Ba\u00f1o completo - Farmacia de remedios herbolarios - Laboratorio de remedios herbolarios - \u00c1rea de parto vertical - \u00c1rea de reposo - Ba\u00f1o de temazcal, ba\u00f1o de vapor - Bodega - \u00c1rea verde (parcela demostrativa, invernadero, vivero, jard\u00edn bot\u00e1nico). Infraestructura de los M\u00f3dulos de Medicina Tradicional Las parteras proporcionan los cuidados b\u00e1sicos a las mujeres durante el ciclo normal del embarazo, parto y puerperio. Tambi\u00e9n prestan atenci\u00f3n b\u00e1sica al reci\u00e9n nacido. Los curanderos atienden una amplia gama de padecimientos a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de diversos recursos que buscan restituir el equilibrio entre el ser humano y las fuerzas de la naturaleza. Los padecimientos atendidos por los curanderos se inscriben dentro de los s\u00edndromes culturales, tales como: mal de ojo, susto, mal de aire, mal de envidia, brujer\u00eda, cuajo, empacho, encantos, etc.1 Los hueseros dominan las t\u00e9cnicas para tratar afecciones relacionadas con los m\u00fasculos y el esqueleto, como las luxaciones, zafadas de huesos, golpes, traumatismos, hinchazones, calambres, tendones encogidos, dolores musculares, hernias o relajamiento. El Cuadro B\u00e1sico de Remedios Herbolarios consta de 20 pomadas, jarabes, champ\u00fas, t\u00e9s, aceites, jabones, lociones, etc., que se elaboran en los laboratorios de los M\u00f3dulos de Medicina Tradicional por los terapeutas, con base en los requerimientos establecidos por la Secretar\u00eda de Salud y la capacitaci\u00f3n enfocada a las buenas pr\u00e1cticas. En los m\u00f3dulos se elaboran otros remedios que corresponden al cuadro extra (remedios regionales). Los s\u00edndromes culturales se refieren a las formas de atender el proceso salud-enfermedad a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas y experiencias terap\u00e9uticas dadas en un contexto cultural espec\u00edfico; es decir, un conjunto de signos y s\u00edntomas de una enfermedad o padecimiento que tiene otro significado diferente a la biomedicina. En los s\u00edndromes culturales existen explicaciones de los motivos por los que a la persona enferma le provocan un desequilibrio f\u00edsico y espiritual; as\u00ed como formas culturalmente espec\u00edficas de atender o restablecer el equilibrio en las personas (Programa Estatal de Medicina Tradicional, 2017). 6) Jard\u00edn Bot\u00e1nico Considerando que las plantas han estado ligadas a la existencia del hombre y que han sido utilizadas para cuestiones de alimento, medicinas, combustible, construcci\u00f3n, instrumentos, utensilios, artesan\u00edas, es importante conocer el tipo de plantas que se utilizan de manera regional, sus usos y sobre todo conocer el tipo de planta que utilizan para atender determinado s\u00edndrome cultural. El Programa Estatal de Medicina Tradicional busca que cada m\u00f3dulo cuente con un jard\u00edn de plantas medicinales, con objetivo de la conservaci\u00f3n y aprovechamiento. Servicios de los M\u00f3dulos de Medicina Tradicional Los servicios que se otorgan en los 15 M\u00f3dulos de Medicina Tradicional tienen como objetivo atender a la poblaci\u00f3n principalmente ind\u00edgena y rural, quienes recurren a estos servicios para atender el proceso salud-enfermedad de acuerdo a su cosmovisi\u00f3n. Entre los servicios que se otorgan se encuentran: - Atenciones por curanderos: limpias, rezos, llamadas de esp\u00edritus, sahumada, empacho, tiricia, da\u00f1o espiritual, mal de ojo, mal aire. - Atenciones por hueseros: torceduras, dolor de cadera, enfriamientos, sobadas, apretadas de cabeza y/o cuerpo completo, emplastos, ventosas. - Atenciones por parteras: embarazo, parto, puerperio, atenci\u00f3n al reci\u00e9n nacido, manteadas, acomodo de beb\u00e9, promoci\u00f3n a la lactancia materna, entuertos, cadera abierta, partos en posici\u00f3n vertical. - Ba\u00f1o de temazcal: desinflamatorio, desintoxicante, purificante, enfriamiento de matriz, utilizando plantas medicinales de calidad caliente o fr\u00eda. - Ba\u00f1o de vapor: para problemas \u00f3seos y/o musculares. [D\u00eda mundial de la Medicina Tradicional](/images/areas/informate/Medicina%20Tradicional%202021.pdf) (pdf) 20 p\u00e1ginas 1.4 mb [ D\u00eda Internacional de la lucha contra la Osteoporosis ](/prevencion/informate/item/1988-dia-internacional-de-la-lucha-contra-la-osteoporosis) D\u00eda Mundial de la Osteoporosis Este d\u00eda sirve para difundir esta enfermedad a la que no se le presta la debida atenci\u00f3n, ya que los cuidados deber\u00edan empezar durante la infancia y continuar durante toda la vida el tratamiento y cuidado de sus huesos. La osteoporosis es una enfermedad del metabolismo del hueso que se caracteriza por la disminuci\u00f3n de la masa \u00f3sea y deterioro de la arquitectura \u00f3sea, que conducen a la fragilidad del hueso con un consecuente incremento del riesgo de fracturas. Una de las armas que tenemos para prevenir esta enfermedad es el fortalecimiento \u00f3seo en edades tempranas. De esta manera, el riesgo de padecer osteoporosis en la adultez se reduce un 50%. La OMS ha catalogado a la osteoporosis como una de las epidemias de este siglo. Las fracturas osteopor\u00f3ticas son la principal consecuencia de esta patolog\u00eda y es la causa de las estancias hospitalarias m\u00e1s prolongadas en mujeres mayores de 45 a\u00f1os, por encima del c\u00e1ncer de mama, la diabetes o el infarto de miocardio. De hecho, se calcula que una de cada tres mujeres de m\u00e1s de 50 a\u00f1os sufrir\u00e1 al menos una fractura osteopor\u00f3tica a lo largo de su vida. Osteoporosis durante el climaterio La osteoporosis es una enfermedad que hace m\u00e1s fr\u00e1giles a los huesos y es com\u00fan durante el envejecimiento. En el climaterio, las mujeres experimentan mayor osteoporosis por la falta de hormonas sexuales o estr\u00f3genos. Por esto, los huesos tienen m\u00e1s riesgo de romperse durante el climaterio. Para disminuir la osteoporosis, es importante que realices ejercicio diariamente y que comas suficiente calcio presente en leche, yogurt, queso y vegetales de hoja verde. \u00a1Pregunta a tu m\u00e9dico si te recomienda tomar suplementos de calcio y si debes realizarte alg\u00fan examen especial. como la densitometr\u00eda \u00f3sea, para investigar si tienes osteoporosis! Factores de riesgo para fractura y osteoporosis La osteoporosis es una enfermedad que no presenta s\u00edntomas, por ello es importante que tomes en cuenta los siguientes factores de riesgo: - Tabaquismo - Uso de corticoides por m\u00e1s de tres meses - Baja ingesta de calcio - Consumo de alcohol - Baja de peso - D\u00e9ficit estrog\u00e9nico antes de los 45 a\u00f1os - Alteraciones visuales - Demencia - Ca\u00eddas recientes - Baja actividad f\u00edsica - Historia de fractura - Historia de fractura osteopor\u00f3tica en un familiar de primer grado Diagn\u00f3stico La medici\u00f3n de densidad \u00f3sea puede ser usada para establecer o confirmar el diagn\u00f3stico de osteoporosis y predecir el riesgo futuro de fracturas. A menor densidad mineral \u00f3sea, mayor riesgo de fractura. La medici\u00f3n de densidad mineral \u00f3sea puede ser efectuada en cualquier sitio, pero el cuello del f\u00e9mur es el sitio que predice mejor el riesgo de fractura de cadera y el de otros sitios esquel\u00e9ticos. De tal manera, las recomendaciones est\u00e1n basadas en la densidad del cuello del f\u00e9mur. La densidad mineral \u00f3sea predice el riesgo de fracturas, las indicaciones de densitometr\u00eda \u00f3sea son: - Mujeres sobre 65 a\u00f1os. - Mujeres postmenop\u00e1usicas con uno o m\u00e1s factores de riesgo. - Mujeres postmenop\u00e1usicas que hayan presentado alguna fractura. Tratamiento Es una uni\u00f3n entre medidas generales y tratamiento farmacol\u00f3gico. La dieta debe garantizar el aporte diario de calcio (1.00-1500 mg) y de vitamina D (800 UI). Cuando la dieta no es capaz de asegurar este aporte, es preciso a\u00f1adir suplementos farmacol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n es recomendable una adecuada ingesta de prote\u00ednas. La pr\u00e1ctica habitual de actividad f\u00edsica ha demostrado tener un efecto positivo sobre la masa \u00f3sea. Las actividades de sobrecarga, incluso el caminar, tienen mayor efecto positivo sobre los huesos que aquellos ejercicios en los que el individuo no soporta el propio peso, tales como nataci\u00f3n o ciclismo. Ejercicios tales como caminar, correr, marchar, subir escaleras, bailar y levantar pesas son los mejores. Es importante tambi\u00e9n que se abandone el consumo de tabaco o de cualquier otro h\u00e1bito t\u00f3xico. Otros f\u00e1rmacos disponibles para el tratamiento de la osteoporosis son: - La calcitonina por v\u00eda intranasal. - Los estr\u00f3genos, cuya indicaci\u00f3n debe ser cuidadosamente valorada por el m\u00e9dico. - El raloxifeno, que es un modulador selectivo de los receptores estrog\u00e9nicos. - La teriparatida, que estimula la formaci\u00f3n \u00f3sea. Preguntas frecuentes sobre osteoporosis \u00bfCu\u00e1ndo se manifiesta la osteoporosis en las mujeres? El riesgo de sufrir fracturas \u00f3seas aumenta despu\u00e9s de la menopausia. Alrededor del 40 por ciento de las mujeres posmenop\u00e1usicas sufre alguna fractura causada por la osteoporosis. \u00bfCu\u00e1les son las fracturas m\u00e1s frecuentes asociadas a la osteoporosis? La fractura de cadera, la vertebral y la de mu\u00f1eca. \u00bfC\u00f3mo se puede prevenir la osteoporosis? La prevenci\u00f3n de la osteoporosis debe iniciarse desde la infancia. El consumo diario de alimentos ricos en calcio, como la leche y productos l\u00e1cteos, junto con una actividad f\u00edsica regular, contribuyen a adquirir y mantener una masa \u00f3sea suficiente. \u00bfTienen los hombres la misma probabilidad de sufrir osteoporosis? Aunque tambi\u00e9n los hombres pueden padecer osteoporosis, el riesgo es menor que en las mujeres. \u00bfCu\u00e1ndo debo empezar a considerar la prevenci\u00f3n de la osteoporosis? Desde la infancia. La masa \u00f3sea m\u00e1xima se alcanza en torno de los 20 a los 25 a\u00f1os y a partir de los 30, los huesos empiezan a perder resistencia. A los 90 a\u00f1os, una mujer puede haber perdido hasta el 50 por ciento de su masa \u00f3sea. [D\u00eda Internacional de la lucha contra la Osteoporosis](/images/areas/informate/Osteoporosis%20%202021.pdf) (pdf) 10 p\u00e1ginas 1.7 mb [ D\u00eda Mundial de la Visi\u00f3n ](/prevencion/informate/item/1981-dia-mundial-de-la-vision) Tener una buena Salud Visual nos permite admirar todo lo que nos rodea, pero la mayor\u00eda de las veces no pensamos en todo el esfuerzo que realizan nuestros ojos para visualizar la cosa m\u00e1s simple que tenemos a nuestro alcance. La capacidad de la vista no solo consiste en observar objetos o disfrutar de un hermoso paisaje sino que va m\u00e1s all\u00e1 de lo que podemos imaginar. El sentido de la vista brinda una percepci\u00f3n de la imagen, favorece el desarrollo de una memoria visual, la conciencia del yo, as\u00ed como ubicar a los objetos en el espacio y la relaci\u00f3n con el entorno. Por ello es importante cuidar de los ojos, acudiendo regularmente al oftalm\u00f3logo para evitar el desarrollo de enfermedades que pongan en riesgo la salud ocular. D\u00eda Mundial De La Visi\u00f3n La Asamblea General de las Naciones Unidas design\u00f3 el segundo jueves del mes de octubre como D\u00eda Mundial de la Visi\u00f3n, que tiene la finalidad de centrar la atenci\u00f3n en la ceguera, la discapacidad visual y la rehabilitaci\u00f3n de los discapacitados visuales. Este d\u00eda es celebrado en todo el mundo por todos los interesados en la prevenci\u00f3n de la discapacidad visual o la recuperaci\u00f3n de la vista. Asimismo, es la actividad de promoci\u00f3n m\u00e1s importante para impulsar la prevenci\u00f3n de la ceguera. El D\u00eda Mundial de la Vista se centra en el problema mundial de la ceguera. Su objetivo es sensibilizar al p\u00fablico de todo el mundo acerca de la importancia de la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la p\u00e9rdida de visi\u00f3n. Enfatiza el derecho a ver y para prevenir y tratar las afecciones oculares. Datos epidemiol\u00f3gicos La mayor prevalencia de discapacidad visual a nivel mundial se observa en personas de ambos sexos, de 50 a\u00f1os o mayores. Se calcula que 180 millones de personas en todo el mundo sufren una discapacidad visual. De ellas, entre 40 y 45 millones son ciegas. El 90% de personas ciegas viven en pa\u00edses en desarrollo. Las causas de la ceguera evitable est\u00e1n asociadas a la pobreza y la falta de acceso a servicios de atenci\u00f3n oftalmol\u00f3gica de calidad. En el mundo hay aproximadamente 285 millones de personas con discapacidad visual, de las cuales, 39 millones son ciegas y 246 millones presentan baja visi\u00f3n. Aproximadamente un 90% de la carga mundial de discapacidad visual se concentra en los pa\u00edses en desarrollo. En t\u00e9rminos mundiales, los errores de refracci\u00f3n no corregidos constituyen la causa m\u00e1s importante de discapacidad visual, pero en los pa\u00edses de ingresos medios y bajos, las cataratas siguen siendo la principal causa de ceguera. El n\u00famero de personas con discapacidades visuales atribuibles a enfermedades infecciosas ha disminuido considerablemente en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. El 80% del total mundial de casos de discapacidad visual se pueden evitar o curar. La visi\u00f3n en M\u00e9xico El 30% de la poblaci\u00f3n mexicana tiene alg\u00fan problema visual, sobre todo miop\u00eda y astigmatismo. Hay alrededor de 700 mil personas con discapacidad ocular, como ceguera o debilidad, que la adquirieron por enfermedad, accidente o de forma cong\u00e9nita. Se calcula que entre 40 y 50 por ciento de los casos de ceguera en M\u00e9xico se generan por cataratas, sobre todo senil, seguida de accidentes y enfermedades que desencadenan falta de visi\u00f3n, como retinopat\u00eda diab\u00e9tica (20 a 30 por ciento), glaucoma (15 a 25 por ciento), desprendimiento de retina (6 por ciento), miop\u00eda degenerativa (5 por ciento) y malformaciones cong\u00e9nitas (4 por ciento), entre otras. En pa\u00edses en desarrollo, la prevalencia de ceguera es de 26 por ciento en los de 85 a\u00f1os y m\u00e1s, 10 por ciento en el grupo de 75 a 84 a\u00f1os, 4.5 por ciento en el de 65 a 75 a\u00f1os, y 2 por ciento en el de 0 a 20 a\u00f1os. La catarata es la principal causa de ceguera en M\u00e9xico, reversible con una cirug\u00eda. Se llama visi\u00f3n a la capacidad de interpretar nuestro entorno gracias a los rayos de luz que alcanzan el ojo. Tambi\u00e9n se entiende por visi\u00f3n toda acci\u00f3n de ver. La visi\u00f3n o sentido de la vista es una de las principales capacidades sensoriales del hombre y de muchos animales. Existen diferentes tipos de m\u00e9todos para el examen de la visi\u00f3n. El sentido de la vista est\u00e1 asegurado por un \u00f3rgano receptor, el ojo; una membrana, la retina, \u00e9stos reciben las impresiones luminosas y las transmiten al cerebro por las v\u00edas \u00f3pticas. El ojo es un \u00f3rgano par situado en la cavidad orbitaria. Est\u00e1 protegido por los p\u00e1rpados y por la secreci\u00f3n de la gl\u00e1ndula lagrimal. Es movilizado por un grupo de m\u00fasculos extr\u00ednsecos, comandados por los nervios motores del ojo. En el cerebro tiene lugar el complicado proceso de la percepci\u00f3n visual gracias al cual somos capaces de percibir la forma de los objetos, identificar distancias y detectar los colores y el movimiento. La lesi\u00f3n de una de las estructuras del sistema visual puede causar ceguera aunque el resto no presente ninguna alteraci\u00f3n. En la ceguera cortical, ocasionada por una lesi\u00f3n en la regi\u00f3n occipital del cerebro, se produce p\u00e9rdida completa de visi\u00f3n aunque el ojo y el nervio \u00f3ptico no presentan ninguna anomal\u00eda. El ojo es la puerta de entrada por la que ingresan los est\u00edmulos luminosos que se transforman en impulsos el\u00e9ctricos gracias a unas c\u00e9lulas especializadas de la retina que son los conos y los bastones. El nervio \u00f3ptico transmite los impulsos el\u00e9ctricos generados de la retina al cerebro, donde son procesados en la corteza visual. Enfermedades de la visi\u00f3n Con arreglo a la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, la funci\u00f3n visual se subdivide en cuatro niveles: - Visi\u00f3n normal - Discapacidad visual moderada - Discapacidad visual grave - Ceguera La discapacidad visual moderada y la discapacidad visual grave se reagrupan com\u00fanmente bajo el t\u00e9rmino \u00abbaja visi\u00f3n \u00bb; la baja visi\u00f3n y la ceguera representan conjuntamente el total de casos de discapacidad visual. Principales causas de discapacidad visual - Errores de refracci\u00f3n (miop\u00eda, hipermetrop\u00eda o astigmatismo) no corregidos: 43% - Cataratas: 33% - Glaucoma: 2% Grupos de riesgo Personas de 50 a\u00f1os o mayores Alrededor de un 65% de las personas con discapacidad visual son mayores de 50 a\u00f1os. Si bien, este grupo de edad apenas representa un 20% de la poblaci\u00f3n mundial. Porcentaje creciente por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n en muchos pa\u00edses y con ellos, las afecciones visuales asociadas a la edad. Ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os Se estima que el n\u00famero de ni\u00f1os con discapacidad visual asciende a 19 millones, de los cuales, 12 millones la padecen debido a errores de refracci\u00f3n f\u00e1cilmente diagnosticables y corregibles. 1.4 millones de menores de 15 a\u00f1os sufren ceguera irreversible. \u00bfQu\u00e9 es la salud visual? Es la ausencia de enfermedad ocular, acompa\u00f1ada de una buena agudeza visual. Esta agudeza visual, en algunos casos (hipermetrop\u00eda, miop\u00eda, astigmatismo), puede requerir la asistencia de unas gafas, pero eso no quiere decir que el ojo tenga una enfermedad. Cuidarse es tener h\u00e1bitos saludables, una dieta sana, una ingesta adecuada de vitaminas (A, C, E, etc.), ya sea a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n o de suplementos, y el consumo de elementos antioxidantes (presentes en varias vitaminas y minerales) que parecen tener beneficios para la salud en general y, en concreto, para la salud ocular. H\u00e1bitos negativos para la visi\u00f3n Cuando forzamos la vista, se debe tener en cuenta la iluminaci\u00f3n, la postura y un uso adecuado de lentes, en caso de necesidad. Para mantener una buena salud visual, hay que evitar todos aquellos h\u00e1bitos que conlleven un esfuerzo de la vista, como no llevar la correcci\u00f3n \u00f3ptica apropiada o el exceso o defecto de iluminaci\u00f3n, la mala alimentaci\u00f3n por d\u00e9ficit vitam\u00ednico, una higiene inapropiada de la cara y de los ojos y el tocarse los p\u00e1rpados constantemente con las manos sucias, que pueden provocar infecciones; el tabaquismo, que reseca la l\u00e1grima; apretar o rascar los ojos cuando pican porque causa problemas de la c\u00f3rnea; no dormir lo suficiente porque durante las horas de sue\u00f1o, la superficie ocular se recupera de las agresiones de todo el d\u00eda y se produce una regeneraci\u00f3n de las c\u00e9lulas epiteliales que revisten la cara anterior del ojo. Los h\u00e1bitos de vida influyen mucho en las patolog\u00edas oculares, sobre todo los factores relacionados con la alimentaci\u00f3n y la falta de vitaminas. Adem\u00e1s, los malos h\u00e1bitos higi\u00e9nicos aumentan la probabilidad de padecer conjuntivitis; la mala iluminaci\u00f3n acelera la vista cansada y la fatiga ocular; el apretar mucho los ojos y tocarlos constantemente favorece el queratocono (enfermedad de la c\u00f3rnea), y tambi\u00e9n se presentan m\u00e1s enfermedades graves de la c\u00f3rnea por un uso inadecuado de las lentillas. Consejos pr\u00e1cticos para evitar alteraciones visuales Hoy d\u00eda existen m\u00e1s alteraciones visuales como consecuencia del empleo del ordenador y de otros dispositivos electr\u00f3nicos, \u00bfC\u00f3mo podr\u00edamos evitarlas? - Los efectos que tiene la computadora en la vista dependen mucho de la posici\u00f3n en la que estamos trabajando y del parpadeo. Por ejemplo, si el monitor est\u00e1 demasiado alto, estaremos forzando la postura y mirando hacia arriba, por lo que debemos mantener los ojos muy abierto y pueden resecarse con mayor facilidad. - Lo correcto es que el monitor est\u00e9 situado por debajo de la l\u00ednea de los ojos, de tal forma que nosotros estemos bien sentados y mirando ligeramente hacia abajo, nuestra espalda y nuestro cuello m\u00e1s relajados y nuestros ojos en una posici\u00f3n m\u00e1s natural. De este modo, se evitar\u00e1n los s\u00edntomas de sequedad ocular y las patolog\u00edas derivadas de esta sequedad. Tambi\u00e9n es importante descansar unos minutos cada dos horas y cambiar de postura. El lugar de trabajo tambi\u00e9n influye. - En general, en las oficinas o en casa suele haber aparatos de aire, pero no humidificadores, lo que favorece m\u00e1s a\u00fan la sequedad ocular y causa m\u00e1s patolog\u00edas. Tambi\u00e9n por el esfuerzo visual se produce fatiga excesiva, sobre todo en aquellas personas que tienen alg\u00fan defecto de refracci\u00f3n peque\u00f1o y que a\u00fan no se lo han corregido. - En el caso de la televisi\u00f3n, hay estudios que aseguran que emite radiaciones y que su exposici\u00f3n desmesurada puede ser perjudicial a largo plazo. La distancia debe ser de metro y medio como m\u00ednimo, tendiendo especial cuidado con los ni\u00f1os. Postura correcta para trabajar en la computadora - Cuando estamos escribiendo o trabajando, debemos mantener una distancia de 33 cent\u00edmetros como m\u00ednimo. As\u00ed, adem\u00e1s de prevenir problemas en el sistema \u00f3ptico, tambi\u00e9n favorecemos las buenas posturas y evitamos problemas de espalda. - En cuanto a la iluminaci\u00f3n, lo m\u00e1s importante es que est\u00e9 bien iluminado el objeto que estamos mirando, pero sin que haya reflejo y, por supuesto, los ojos no deben recibir la luz directamente. [D\u00eda Mundial de la Visi\u00f3n](/images/areas/informate/Vision_2021.pdf) (pdf) 16 p\u00e1ginas 3.5 mb [ D\u00eda Mundial de la Salud Mental ](/prevencion/informate/item/1975-dia-mundial-de-la-salud-mental) La OMS dice que: \u00abLa salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades.\u00bb Esta definici\u00f3n considera la salud mental como algo m\u00e1s que la ausencia de trastornos o discapacidades mentales y est\u00e1 determinada por m\u00faltiples factores socioecon\u00f3micos, biol\u00f3gicos y medioambientales; siendo as\u00ed, la salud mental es un estado de bienestar en el que la persona es capaz de poner en pr\u00e1ctica sus capacidades, logrando hacer frente al estr\u00e9s diario, trabajar de forma productiva y a la par de lograr contribuir a su comunidad. En este contexto positivo, la salud mental es el fundamento del bienestar individual y la capacidad colectiva (pensar, manifestar sentimientos, interactuar con los dem\u00e1s y disfrutar la vida). En este sentido, consideraremos la promoci\u00f3n, la protecci\u00f3n y el restablecimiento de la salud mental son preocupaciones vitales de las personas, comunidades y sociedades de todo el mundo. El virus SARS-CoV-2 (COVID-19) ha impactado la salud mental de las personas de todo el mundo; algunos grupos vulnerables, como los trabajadores por la salud y otros trabajadores de primera l\u00ednea, los estudiantes, las personas que viven solas y las que tienen afecciones mentales preexistentes, se han visto especialmente afectados. Los servicios de atenci\u00f3n para los trastornos mentales, neurol\u00f3gicos y por consumo de sustancias, se han visto considerablemente interrumpidos. Epidemiolog\u00eda En cuanto a la salud mental y de acuerdo a la Encuesta Nacional de Epidemiolog\u00eda Psiqui\u00e1trica en M\u00e9xico (ENEP), se estima que los trastornos mentales afectan a casi el 30 por ciento de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, 3 millones de personas son adictas al alcohol, 13 millones son fumadores y hay m\u00e1s de 400 mil adictos a psicotr\u00f3picos. Se ha documentado que entre el 1 y 2 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta ha intentado suicidarse y la tasa de suicidios consumados tiene una tendencia al alza. En este sentido, en la actualidad el suicidio es la segunda causa de muerte entre los 15 y 29 a\u00f1os. (OMS, 2018) El panorama actual de la salud mental indica que los trastornos m\u00e1s frecuentes son: ansiedad, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, esquizofrenia, trastorno bipolar, depresi\u00f3n y uso de sustancias, as\u00ed como intentos suicidas. Un dato a\u00fan de mayor inter\u00e9s es que de cada cinco personas que padecen un trastorno, solo uno recibe tratamiento (ENEP), y una persona con trastorno mental visita cinco m\u00e9dicos antes de ver a un psiquiatra, de acuerdo con la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana (APM). Por su parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) refiere que en 2020, la depresi\u00f3n ser\u00e1 la segunda causa de mortalidad prematura y discapacidad en el mundo, y la primera en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, como M\u00e9xico. Esto a pesar de que en casi 50 por ciento de los casos es posible identificar trastornos mentales antes de los 14 a\u00f1os. Disponible en [https://www.psyciencia.com/salud-en-mexico-2019-a-que-prestar-atencion/](https://www.psyciencia.com/salud-en-mexico-2019-a-que-prestar-atencion/) D\u00eda Mundial de la Salud Mental Desde el 2013, cada 10 de octubre se celebra el D\u00eda Mundial de la Salud Mental. Ahora ya han pasado 18 meses y d\u00edas desde que en M\u00e9xico se present\u00f3 el primer caso de COVID-19 (SARS-CoV-2). En algunas naciones, la vida est\u00e1 volviendo o aparentando volver a la normalidad; nuestro pa\u00eds no es la excepci\u00f3n, pese a las tasas de transmisi\u00f3n, variantes, ingresos hospitalarios, y lo perturbador para algunas familias y la comunidad en general, en todos los contextos. Sin embargo, hay motivos para el optimismo. Durante la Asamblea Mundial de la Salud en mayo de 2021, los gobiernos de todo el mundo reconocieron la necesidad de ampliar los servicios de salud mental de calidad a todos los niveles y respaldaron el Plan de Acci\u00f3n Integral sobre Salud Mental 2013-2020 de la OMS, incluidas sus opciones de aplicaci\u00f3n del y los indicadores para medir los progresos. Por lo anterior, estamos en el momento exacto de aprovechar esta energ\u00eda renovada entre los l\u00edderes gubernamentales, con el fin de hacer realidad la atenci\u00f3n de salud mental de calidad para todos. El D\u00eda Mundial de la Salud Mental representa una oportunidad para que los l\u00edderes gubernamentales, las organizaciones de la sociedad civil y muchas otras partes interesadas, hablen de las medidas que ya est\u00e1n tomando y que pretenden tomar en apoyo de este objetivo. La salud mental es tarea de todas las naciones, gobiernos, he instituciones involucradas. Entonces, en este tenor, la meta en tiempos de pandemia es: sanos en casa-salud mental, sanos en casa-alimentaci\u00f3n saludable, sanos en casa-dejar el tabaco, sanos en casa-actividad f\u00edsica. Salud mental, fortalecer nuestra respuesta La salud mental y el bienestar son fundamentales en las comunidades y sociedades de todo el mundo para poder interactuar en todos los contextos, disfrutando la vida. Lo que determina la salud mental son factores sociales, psicol\u00f3gicos y biol\u00f3gicos. Por consiguiente, las presiones socioecon\u00f3micas, indicadores de pobreza, el bajo nivel educativo, la exclusi\u00f3n social, los modos de vida poco saludables, los riesgos de violencia y mala salud f\u00edsica, los cambios sociales r\u00e1pidos, las condiciones de trabajo estresantes, la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, las violaciones de los derechos humanos, contribuyen siendo un factor de riesgo en la afectaci\u00f3n de la salud mental. Algunos factores espec\u00edficos de la personalidad y psicol\u00f3gicos generan que una persona sea m\u00e1s vulnerable ante los trastornos mentales, que en ocasiones tienen causas de car\u00e1cter biol\u00f3gico, gen\u00e9ticos o de desequilibrios bioqu\u00edmicos cerebrales. Por lo ya antes mencionado, la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, atenci\u00f3n y tratamiento de trastornos de salud mental, se enfoca en acciones espec\u00edficas que creen entornos y condiciones de vida que proporcionen la salud mental, para que a su vez permita mantener modos y etilos de vida saludables, logrando aumentar la posibilidad de que m\u00e1s personas obtengan una mejor salud mental. La promoci\u00f3n de la salud mental engloba un ambiente de respeto y protecci\u00f3n de los derechos civiles pol\u00edticos, socioecon\u00f3micos y culturales. Las pol\u00edticas nacionales de salud mental, a la par, deber\u00edan ocuparse no solo de los trastornos mentales sino de reconocer y abordar cuestiones m\u00e1s amplias que fomentan la salud mental, como la incorporaci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud mental en conjunto con los sectores gubernamentales y no gubernamentales. Adem\u00e1s del sector de la salud, es esencial la participaci\u00f3n de los sectores de la educaci\u00f3n, el trabajo, la justicia, el transporte, el medio ambiente, la vivienda o la asistencia social. En este sentido, la estrategia en este a\u00f1o es la promoci\u00f3n de la salud mental: las intervenciones en la infancia precoz, el apoyo a los ni\u00f1os, la emancipaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la mujer, el apoyo social a las poblaciones geri\u00e1tricas, los programas dirigidos a grupos vulnerables y en particular a las minor\u00edas, los pueblos ind\u00edgenas, los migrantes y las personas afectadas por conflictos y desastres, las actividades de promoci\u00f3n de la salud mental en la escuela, programas de prevenci\u00f3n de la violencia, programas de desarrollo comunitario, promoci\u00f3n de los derechos, las oportunidades y la atenci\u00f3n de las personas con trastornos mentales, la reducci\u00f3n de la pobreza y la protecci\u00f3n social para los pobres, legislaci\u00f3n y campa\u00f1as contra la discriminaci\u00f3n. Salud mental y COVID-19 En este sentido, se proponen una serie de acciones dentro de las campa\u00f1as mundiales de salud p\u00fablica de la OMS. Sanos en casa: con el fin de reducir los contagios de COVD-19, se ha restringido la movilidad, donde la poblaci\u00f3n a nivel mundial ha cambiado de manera radical su rutina (teletrabajo, desempleo temporal, ense\u00f1anza en casa y falta de contacto f\u00edsico con familiares, amigos y colegas, requieren tiempo para acostumbrarse, aunado a la preocupaci\u00f3n por las personas con alg\u00fan trastorno de salud mental). Por fortuna, hay muchas cosas que se pueden hacer para cuidar nuestra salud mental, yendo desde no discriminar, aplicable para padres, hijos y adultos mayores. En caso de padecer un trastorno mental, continuar su tratamiento farmacol\u00f3gico, adem\u00e1s de apoyar a personas que pueden necesitar m\u00e1s apoyo y atenci\u00f3n; mantenerse informado, seguir una rutina, reducir la exposici\u00f3n a noticias, el contacto social, evitar alcohol y drogas, controlar el tiempo en pantalla, no abusar de videojuegos, utilizar adecuadamente las redes sociales, ayudar a los dem\u00e1s y apoyar a los profesionales sanitarios Sanos en casa - alimentaci\u00f3n saludable: consuma alimentos variados, incluidas frutas y verduras, reduzca el consumo de sal, consuma cantidades moderadas de grasas y aceites, limite el consumo de az\u00facar, mantenga una buena hidrataci\u00f3n, bebiendo suficiente agua, evite un consumo peligroso y nocivo de alcohol, practique la lactancia maternal. Sano en casa - dejar de fumar: Consejos r\u00e1pidos para superar las ansias de fumar: - Aplace el cigarrillo: resista el ansia todo el tiempo que pueda. - Respire: efect\u00fae 10 inspiraciones profundas para relajarse interiormente y hacer que pase el ansia. - Beba agua: es una alternativa sana a llevarse un cigarrillo a la boca. - Haga algo para distraerse: d\u00fachese, lea, d\u00e9 un paseo o escuche m\u00fasica. Sanos en casa - activaci\u00f3n f\u00edsica: recomendaciones Beb\u00e9s menores de 1 a\u00f1o: todos deben realizar ejercicio varias veces al d\u00eda. En el caso de los beb\u00e9s que a\u00fan no sean capaces de desplazarse por s\u00ed solos, permanecer tumbados boca abajo al menos 30 minutos (repartidos a lo largo del d\u00eda y siempre mientras est\u00e9n despiertos). Ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os: Todos los peque\u00f1os deben realizar actividades f\u00edsicas de cualquier nivel de intensidad, durante al menos 180 minutos al d\u00eda. Los ni\u00f1os de 3 a 4 a\u00f1os deben dedicar al menos 60 minutos de ese tiempo a actividades de intensidad moderada o alta. Ni\u00f1os y adolescentes de 5 a 17 a\u00f1os: Todos deben practicar una actividad f\u00edsica de intensidad moderada o alta durante un m\u00ednimo de 60 minutos diarios, al menos tres d\u00edas por semana. Esto debe incluir actividades que fortalezcan los m\u00fasculos y huesos; hacer ejercicio durante m\u00e1s de 60 minutos diarios aporta beneficios adicionales para la salud. Adultos mayores de 18 a\u00f1os: Todos deben realizar al menos 150 minutos semanales de actividad f\u00edsica de intensidad moderada, o al menos 75 minutos semanales de ejercicio de alta intensidad. Para obtener beneficios adicionales para la salud, deben incrementar el tiempo de ejercicio hasta 300 minutos semanales de actividad f\u00edsica moderada o su equivalente; para mejorar y mantener la salud del aparato locomotor, deben realizar dos o m\u00e1s d\u00edas por semana, actividades que fortalezcan los principales grupos musculares; adem\u00e1s, las personas mayores con problemas de movilidad, deben realizar ejercicios para mejorar el equilibrio y prevenir ca\u00eddas, tres o m\u00e1s d\u00edas a la semana. [(Disponible en Salud mental: fortalecer nuestra respuesta (who.int))](https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/mental-health-strengthening-our-response) Modelo Estatal de Salud Mental En los Servicios de Salud del Estado de Puebla, se ha desarrollado un Modelo Estatal de Salud Mental que favorece la detecci\u00f3n y el tratamiento oportuno de los trastornos mentales, contando entre sus estrategias con un extensivo programa de capacitaci\u00f3n dirigido al personal del primer nivel de atenci\u00f3n, que tiene como objetivo brindar las herramientas necesarias para realizar detecciones oportunas y brindar psicoeducaci\u00f3n a los familiares de las personas afectadas. Asimismo, se ofrece atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada y psicol\u00f3gica a ni\u00f1os, adolescentes y adultos en el Centro Estatal de Salud Mental, el cual tambi\u00e9n cuenta con una Cl\u00ednica de Desintoxicaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n de adictos. Con el fin de fortalecer la atenci\u00f3n de la salud mental y acercarla a la comunidad, se ha integrado el servicio de psiquiatr\u00eda en el Hospital General del Norte, Hospital General de Cholula, Hospital de Traumatolog\u00eda y Ortopedia y Hospital para el Ni\u00f1o Poblano, lo que permite la atenci\u00f3n del paciente con alg\u00fan trastorno mental, sin el estigma asociado al Hospital Psiqui\u00e1trico. Referente a la rehabilitaci\u00f3n psicosocial de los internos en el Hospital Psiqui\u00e1trico \"Rafael Serrano\", se han implementado talleres que favorecen el desarrollo y recuperaci\u00f3n de habilidades, al tiempo que fungen como entrenamiento para reinsertarse a la vida productiva. El objetivo primordial de este modelo consiste en ofrecer servicios de salud mental de calidad en cualquier nivel de atenci\u00f3n que los usuarios requieran. [D\u00eda Mundial de la Salud Mental](/images/areas/informate/Di%CC%81a%20Mundial%20de%20la%20Salud%20Mental%202021.pdf) (pdf) 15 p\u00e1ginas 1.7 mb "}