{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2017/09/bioecoactual_octubre_17_cas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"Hay que comer para vivir, y no vivir para comer\" Moli\u00e8re BioCultura Valencia abre un oto\u00f1o de ferias imprescindibles Ecocultura Zamora, Fira Alimentaci\u00f3 i Salut en Balaguer, Fira Medi Ambient de T\u00e0rrega, Salut i Ecologia en MallorcaN\u00ba 46 @bioecoactual Bio Eco ActualOctubre 2017 Hablemos de Huevos contaminados, \u00a1Uso de pesticidas ilegales en Europa! Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comP\u00e1g. 18 y 19 La Entrevista Maripi Gadet, Especialista en cosm\u00e9tica natural y escritora P\u00e1g. 32Alimentaci\u00f3nElige Sol Natural + Info P\u00e1g.11 Men\u00fas Ecol\u00f3gicos para llevar P\u00e1g. 12 y 13 impreso en papel ecol\u00f3gico 100% reciclado 2 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Ecocultura Zamora, Fira Ali - mentaci\u00f3 i Salut en Balaguer, Fira Medi Ambient de T\u00e0rrega, Salut i Ecologia en Mallorca, son otras destacables citas con la ecolog\u00eda de este mes de octubre. Este oto\u00f1o promete ser muy eco - l\u00f3gico y muestra de ello es la intere - sante oferta en cuanto a ferias que nos brindan distintos puntos de la pen\u00ednsula. Algunas ya sobradamente consagradas, otras en plena expan - si\u00f3n o iniciando una andadura con un alentador futuro. BioCultura, la cita m\u00e1s esperada en Valencia Septiembre se despide con una esperad\u00edsima 7\u00aa edici\u00f3n de la feria Bio - Cultura en Feria de Valencia. La feria internacional de productos ecol\u00f3gicos y consumo responsable m\u00e1s importan - te del estado espa\u00f1ol tendr\u00e1 lugar en la capital levantina los d\u00edas 29 y 30 de septiembre y 1 de octubre presentando m\u00e1s de 5.000 referencias de productos de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, junto a una extensa propuesta de art\u00edculos para la higiene y cosm\u00e9tica con ingredientes certificados, textil org\u00e1nico, ecomate - riales, muebles y decoraci\u00f3n, energ\u00edas renovables, terapias y medicinas com - plementarias, ahorro y reciclaje, eco - log\u00eda, medio ambiente, turismo rural y casas de reposo, juguetes, artesan\u00edas, m\u00fasica, libros y revistas. En esta ocasi\u00f3n BioCultura, que espera superar los 200 expositores y contar con unos 12.000 visitantes, ofrece como es habitual un completo programa de conferencias, charlas y talleres en los que se abordar\u00e1n temas tan candentes como \"C\u00e1ncer, alimen - taci\u00f3n y emoci\u00f3n\", de los grandes \u00e1rboles\", \"Tecnolog\u00eda textil para la reducci\u00f3n del impacto la moda\", \"Comedores escolares sostenibles\", \"Los Superalimentos, son, para qu\u00e9 sirven y c\u00f3mo se utilizan\", \"Alimentaci\u00f3n vegetariana en la infancia\" - a cargo de nuestra compa\u00f1era en Bio Eco Actual, Miriam Mart\u00ednez Biarge, m\u00e9dico pediatra y es - pecialista en el tema-, adem\u00e1s de otras interesantes ponencias sobre la impor - tancia de los desayunos energ\u00e9ticos o c\u00f3mo montar un negocio sostenible, entre muchos otros. Una feria que ya se ha convertido en imprescindible tanto para el sec - tor profesional como para el p\u00fablico levantino con conciencia ecol\u00f3gica. www.biocultura.orgFERIAS BIOECO ACTUAL EDITA: Centipede Films,S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Alfons Sala, 33-39 local 08202 Sabadell Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013 TIRADA 47.000 EJEMPLARES www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com DIRECTOR Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N QUAE Soluciones Creativas a Medida EDICI\u00d3N DIGITAL Oriol Urrutia INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera, WIB Consultor\u00eda Inform\u00e1tica DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla La Mancha: El Horno de Le\u00f1a; Euskadi: Dispronat; Navarra: Quico Barranco, Pedro Burruezo, J\u00falia Capdevila, Natalia Daza, Alberto D\u00edez, Joaquim Elcacho, Montse Escutia, Marta Gandarillas, Eva L\u00f3pez Madurga, MariaJo L\u00f3pez Vilalta, Miriam Mart\u00ednez, Isidre Mart\u00ednez, Ra\u00fal Martinez, Pedro Pablo G. May, Victor Riverola, Eva Roca, Maribel Sa\u00edz Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios. Bio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress de 55gr/m2 que cumple las siguientes especificaciones: MariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha,Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, morochapress@gmail ' BioCultura Valencia abre un oto\u00f1o de ferias imprescindibles \u00a9Centipede Films, s.l. ALIMENTACI\u00d3N LA FORMA M\u00c1S SENCILLA DE COMER BIEN 3 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Zamora vuelve a apostar por la ecolog\u00eda A orillas del r\u00edo Duero, la ciudad de Zamora acoger\u00e1 del 13 al 15 de octubre la 14\u00aa edici\u00f3n de la feria Ecocultura. Esta feria hispanolusa especializada en productos ecol\u00f3gi - cos ya constituye toda una referen - cia transfronteriza para producto - res, elaboradores y distribuidores y as\u00ed se ha demostrado con el premio Eco-elabora a la Transferencia y Divulgaci\u00f3n del Conocimiento e Innovaci\u00f3n concedido el pasado a\u00f1o por la SEAE. Este a\u00f1o Ecocultura tendr\u00e1 como protagonistas a los frutos secos, tan presentes en la dieta mediterr\u00e1nea por su gran aporte vitam\u00ednico, de fibra, prote\u00ednas y de \u00e1cidos grasos muy beneficiosos para nuestro sis - tema cardiovascular. Pero adem\u00e1s, la feria zamorana que cuenta con un marcado car\u00e1cter profesional, ofrecer\u00e1 numerosas actividades pa - ralelas como conferencias, talleres, degustaciones y encuentros, sin per - der de vista uno de sus principales objetivos: la dinamizaci\u00f3n de las pe - que\u00f1as econom\u00edas locales que est\u00e1n detr\u00e1s de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica. Una importante convocatoria de m\u00e1s de 100 expositores de todos los sectores que una vez m\u00e1s se ubicar\u00e1 en IFEZA. www.ecocultura.orgDos citas en Lleida velan por el medio ambiente y la alimenta - ci\u00f3n saludable En su Balaguer natal, el agricultor ecol\u00f3gico, gran activista anti-trans - g\u00e9nicos y ferviente defensor de las plantas medicinales y terapias natu - rales de bajo coste frente al uso de f\u00e1rmacos, Josep P\u00e0mies, lidera la Fira Alimentaci\u00f3 i Salut que tiene lugar el 21 y 22 de octubre. \"Desde hace diez a\u00f1os damos cabida a peque\u00f1os comerciantes y productores en esta feria que promueve la autosuficien - cia y el uso de plantas y recursos de bajo coste en favor de la salud\" expli - ca Josep P\u00e0mies. Esta feria que re\u00fane a unos 100 expositores, tambi\u00e9n ofrece un interesante programa de conferencias y encuentros que abor - dar\u00e1n desde otros puntos de vista el problema de la osteoporosis y el c\u00e1n - cer y se promover\u00e1 la legalizaci\u00f3n de la stevia, el uso de la dieta alcalina y la alimentaci\u00f3n como motor para cambiar el mundo. http://alimentacioisalut.com Tambi\u00e9n en la provincia de Lleida, en T\u00e0rrega, la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y de proximidad ser\u00e1 la gran protago - nista de la 18\u00aa edici\u00f3n de la Fira Medi Ambient. Este interesante evento de acceso gratuito y que se ubica en el Pavell\u00f3 Espai Mercat tendr\u00e1 lugar los d\u00edas 14 y 15 de octubre. Junto a sectores como el de las energ\u00edas renovables, la gesti\u00f3n de residuos o la cosm\u00e9tica natural, se ofrecer\u00e1n degustaciones y curiosos maridajes de productos ecol\u00f3gicos y artesanos y prestigiosos cocineros locales presentar\u00e1n sus creaciones. En esta ocasi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo una espe - cial promoci\u00f3n de la Pera de Lleida, la moda responsable tambi\u00e9n tendr\u00e1 un espacio destacado en esta cita targarina que a\u00f1o tras a\u00f1o consigue sensibilizar a un mayor p\u00fablico acer - ca de la ecolog\u00eda y sostenibilidad, sin olvidar el espacio EcoAula dirigido a concienciar a los m\u00e1s peque\u00f1os. www.facebook.com/firame - diambient.tarrega/Mallorca muestra su cara m\u00e1s sostenible Los d\u00edas 21 y 22 de octubre, Ma - llorca ofrece una atracci\u00f3n extra para los amantes de la ecolog\u00eda, se trata de la feria Salut i Ecologia que se celebra en Inca. Un certamen jo - ven que naci\u00f3 el a\u00f1o pasado con la vocaci\u00f3n de convertirse en un even - to de referencia en Baleares para aquellos que buscan alternativas de vida m\u00e1s sostenibles, responsables y \u00e9ticas. La feria cuenta con exposi - tores representativos de los \u00e1mbitos fundamentales en este cambio de par\u00e1metros de consumo, que ade - m\u00e1s de presentar sus productos o servicios realizan ponencias o talle - res divulgativos. Medicina integrati - va, cosm\u00e9tica natural, banca \u00e9tica, energ\u00edas renovables, moda sosteni - ble o biohabitabilidad ser\u00e1n algunos de los muchos sectores que estar\u00e1n representados en el bonito Claustro de Santo Domingo de Inca, adem\u00e1s de 25 actividades de acceso gratuito que tendr\u00e1n lugar durante los dos d\u00edas que dura Salut i Ecologia. www.salutiecologia.com n FERIAS Organitza: Col\u00b7labora: ALIMENTACI\u00d3NDOSSIERDEPRESENTACI\u00d3N + informaci\u00f3n en www.salutiecologia.com / www.firesinca.esHACIA UNA VIDA M\u00c1S NATURAL UNA VISI\u00d3N M\u00c1S HOL\u00cdSTICA DE LA SALUD PROPUESTAS M\u00c1S SOSTENIBLES PARA LAS PERSONAS Y SU ENTORNO LOS DISTINTOS \u00c1MBITOS REPRESENTADOS EN ESTA EDICI\u00d3N IR\u00c1N DANDO FORMA A ESTE \u00c1RBOL Y ESTRUCTURANDO ESTA PROPUESTA DE VIDA QUE NO ENTIENDE SEPARADAMENTE NUESTRA SALUD Y LA DE NUESTRO PLANETA BUSCA UNA VISI\u00d3N M\u00c1S INTEGRATIVA Y NATURAL DE LA MEDICINA Y LA TERAP\u00c9UTICA CREEE EN LA POSIBILIDAD DE UN APROVECHAMIENTO SOSTENIBLE DE NUESTROS RECURSOS QUE LA \u00c9TICA Y LA RESPONSABILIDAD DEBEN ESTAR PRESENTES EN CUALQUIER ACTIVIDAD DEFIENDE LA PRESERVACI\u00d3N DE NUESTRO PATRIMONIO NATURAL LA ELABORACI\u00d3N ARTESANA Y LOS PRODUCTOS DE PROXIMIDAD SOSTIENE QUE LA ADECUADA NUTRICI\u00d3N ES PLANTEA FORMAS M\u00c1S SALUDABLES DE RELACIONARNOS CON NUESTRO ENTORNO 21 Y 22 DE OCTUBRE DE 2017 CLAUSTRE DE SANT DOMINGO - INCA FIRES D\u00b4INCA 2017 . PRIMERA FIRA STANDS INFORMATIVOS TALLERES Y MUCHO M\u00c1SEXPERIENCIAS NUTRITIVASNUESTRA MEJOR MEDICINA4 BIOECO - N\u00ba 46 FERIAS Val\u00e9rie Lemant,Event Manager Natexpo | www.natexpo.com Con un sector org\u00e1nico que regis - tr\u00f3 un crecimiento del 22% en 2016, Francia es el mercado m\u00e1s din\u00e1mico de Europa y el segundo m\u00e1s grande en valor. Natexpo es la primera y \u00fanica feria de productos org\u00e1nicos en Fran - cia, punto de encuentro de empresas francesas e internacionales. Natexpo re\u00fane a 800 expositores, de los cuales 150 son for\u00e1neos, aumen - tando m\u00e1s de un 37% la participaci\u00f3n de empresas en comparaci\u00f3n con el 2015, donde recibimos 580 empresas. Damos la bienvenida a expositores de pa\u00edses que nunca han expuesto hasta ahora, como Marruecos, Corea del Sur, Irlanda, Austria y Lituania. Lo que hay que destacar es que pa\u00edses como Holanda y Canad\u00e1, entre otros, hayan decidido organizar pabe - llones. Esta es una se\u00f1al positiva: el mercado franc\u00e9s debe ser considera -do como un objetivo prioritario. Francia ha experimentado un fuer - te crecimiento en la producci\u00f3n de cultivos biol\u00f3gicos en los \u00faltimos a\u00f1os, mientras que las ventas de alimentos y productos org\u00e1nicos para consumo dom\u00e9stico aumentaron un 22% en 2016 seg\u00fan AgencieBio. Esto brinda m\u00e1s oportunidades para los expositores - proveedores, fabricantes, distribuido - res en el mercado org\u00e1nico franc\u00e9s. En 2017 hay dos nuevos sectores agregados: Servicios y equipos para el comercio minorista e ingredientes y materias primas para los alimentos, cosm\u00e9ticos y suplementos diet\u00e9ticos. En Francia se abre una tienda especializada bio cada 2 d\u00edas: hemos creado en Natexpo un sector en el sa - l\u00f3n dedicado a los servicios y equipos de venta al por menor que responde tanto a nuestros visitantes como a los expositores. Por el momento regis - tramos m\u00e1s de 25 expositores, es un buen inicio. La misma observaci\u00f3n para el sector de los ingredientes y de las ma - terias primas: la combinaci\u00f3n tanto del consumo como - l\u00f3gicamente - de los aumentos de producci\u00f3n, hacen necesario ofrecer a los profesionales la oferta m\u00e1s completa que exista. En Francia, los almacenes bio mi -noristas especializados est\u00e1n creciendo r\u00e1pidamente, al igual que las ventas y el n\u00famero de referencias (o SKU) de productos org\u00e1nicos a trav\u00e9s de tiendas especializadas y de tiendas m\u00e1s gran - des. Cualquier desarrollo es un buen indicador para un mercado. Lo que es notable en Francia es la fuerza de los minoristas especializados bio que son los pioneros y siguen siendo el circuito m\u00e1s din\u00e1mico. M\u00e1s informaci\u00f3n y para solicitar su pase gratis en www.natexpo.com nNatexpo, feria internacional de productos ecol\u00f3gicos - 24\u00aa edici\u00f3n 22-23-24 octubre 2017 - Paris Faust Favart\u00a9NatExpo EKIBIO - FRANCE - www.lepaindesfleurs.bio - www.ekibio.fr - Disponible en tiendas ecol\u00f3gicas Fabricado en nuestros talleresFR-011nuevoALIMENTACI\u00d3NThe international trade show for organic products5 BIOECO ACTUALCada d\u00eda actualidad N\u00ba 46 FERIASMontse Mul\u00e9, de Natural Products Scandinavia and Nordic Organic Food Fair cuenta con m\u00e1s de 400 expositores que muestran las \u00faltimas tendencias. M\u00e1s expositores internacionales en comparaci\u00f3n con la edici\u00f3n anterior, incluyendo la presencia de tres nuevos pabellones: Sk\u00e5ne (Scania, la regi\u00f3n m\u00e1s meridional de Suecia), Grecia y Sri Lanka, adem\u00e1s de los pabellones que han participado en ediciones anteriores: KRAV, Organic Denmark, Austria, Organics Cluster Auvergne-Rhene-Alpes, Francia, Italia, Estonia, Norte de Alemania, Espa\u00f1a y los Pa\u00edses Bajos. Todos esperan satisfacer las expectativas de los m\u00e1s de 5.500 visitantes profesionales de los sectores de alimentos org\u00e1nicos, cosm\u00e9ticos, terapias y farmacias, entre otros. Con un crecimiento exponencial de las ventas de alimentos org\u00e1nicos y una duplicaci\u00f3n esperada de las ventas en los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os, las ferias Nordic Organic Food Fair y Natural Products Scandinavia apoyan el desarrollo del sector org\u00e1nico y ofrecen a los visitantes una amplia gama de oportunidades para actualizar sus conocimientos sobre la producci\u00f3n org\u00e1nica, la protecci\u00f3n del suelo y la mejor manera de gestionar sus empresas de acuerdo con la \u00e9tica ambiental. Esta edici\u00f3n de 2017 incluye innovaciones importantes, como lo explica su directora Fiona Allen, \"En esta edici\u00f3n contamos con una New Natural & Organic Products Showcase, nuevo escaparate de productos naturales y org\u00e1nicos, de nuevo formato, m\u00e1s grande y mejor que antes, con su propia \u00e1rea fuera de la sala de exposici\u00f3n. Uno de los mayores focos de la muestra es su amplia gama de nuevos productos en todas las categor\u00edas naturales y org\u00e1nicas, incluyendo los futuros \"m\u00e1s vendidos\" y cientos de nuevos lanzamientos en el mercado\".Seminarios, conferencias y debates Los seminarios, conferencias y debates sobre investigaci\u00f3n y desarrollo y sobre las \u00faltimas tendencias se desarrollar\u00e1n en tres escenarios privilegiados: The Natural Theatre, The Natural Beauty Theatre y The Organic Theatre, y ser\u00e1n liderados por creadores de opini\u00f3n, analistas e industria org\u00e1nica, as\u00ed como por los expertos de la industria tales como Organic Allergy Certified. La Sra. Allen nos explica: \"El programa del seminario es famoso por atraer a una gran cantidad de organizaciones de alto perfil. Uno de los nuevos oradores confirmados para 2017 es Marije Vogelzang, una \"dise\u00f1adora de comidas\" de Holanda. Ella habla en eventos alrededor del mundo acerca de nuestra relaci\u00f3n cambiante con la comida - incluyendo varios temas alrededor del desperdicio de alimentos, la falta de biodiversidad, las alergias alimentarias y la obesidad\". Natural & Organic Awards Scandinavia Los visitantes votar\u00e1n, como en ediciones anteriores, por sus productos favoritos en los Premios Natural & Organic Awards Scandinavia 2017, que reconocen la gran innovaci\u00f3n y los productos sobresalientes. Este a\u00f1o, por tercera vez, The Nordic Organic Chef Competition, bajo los auspicios de la Asociaci\u00f3n Sueca de Chefs Org\u00e1nicos, F\u00f6reningen Ekokockar, otorgar\u00e1 dos premios, el Nordic Organic Chef of Year y ecotiendas, herbodiet\u00e9ticas y Raab Vitalfood Spain | info@raabvitalfood.de NOVEDADPROTE\u00cdNAS MINERALES VITAMINAS Todas las sustancias vitales en una serie. ANTES DEL ENTRENAMIENTO: Reconstituci\u00f3n y refuerzo para el m\u00e1ximo rendimiento. DURANTE Y DESPU\u00c9S DEL ENTRENAMIENTO: Minerales y prote\u00ednas para reabastecer los dep\u00f3sitos.Nueva serie dise\u00f1ada para acompa\u00f1ar a los deportistas durante toda la rutina de entrenamiento y competici\u00f3n.El suministro perfecto para cada fase del entrenamiento ALIMENTACI\u00d3NMalm\u00f6M\u00e4ssan, Suecia, ser\u00e1 la ciudad anfitriona de la quinta edici\u00f3n de los eventos comerciales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n n\u00f3rdica para los productos naturales y ecol\u00f3gicos de alimentos y bebidas, salud, belleza, eco-vida y autocuidado: Natural Products Scandinavia & Nordic Organic Food noviembre 2017). 15-16 November 201 76 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Estamos ya entrando en el oto\u00f1o y la temperatura empieza a bajar. Es la t\u00edpica \u00e9poca que si uno se despista puede coger un resfriado. A nivel de alimentaci\u00f3n ya desde mitad de septiembre es bueno ir reduciendo los alimentos que nos enfr\u00edan (frutas, sobre todo tropicales, zumos de frutas, solan\u00e1ceas, bebidas muy fr\u00edas, exceso de ensaladas y alimentos crudos) e ir aumentando los alimentos que generan y mantienen calor corporal (aumentar la cantidad de sal, cereales y legumbres, cremas calientes de ver - duras, potajes, cocciones m\u00e1s largas como los estofados, etc.) Pero adem\u00e1s de estas pautas ge - nerales, quer\u00eda compartir contigo un remedio muy efectivo en caso de que de repente sientas que vas a caer enfer - mo: te sientes cansado, como con dolor por todo el cuerpo, o dolor de cabeza, y frio interno. Para elaborarlo se utilizan tres ingredientes: la ciruela umeboshi, el kuzu y la salsa de soja. Las ciruelas umeboshi son ciruelas sometidas a un proceso de fermenta - ci\u00f3n con sal y hojas de shiso durante tres a\u00f1os, lo cual aumenta su conte - nido en \u00e1cido c\u00edtrico responsable en parte de sus muchas cualidades, como neutralizar el exceso de sal y prote\u00ednas; a su vez, la sal con la que se ha fermentado la ciruela neutrali - za el exceso de az\u00facar, refinados y zumos. Tiene adem\u00e1s otras mu - chas propiedades: altamente alcalinizante, elimina la radiactividad y detiene el crecimien - to de bacterias, y es muy \u00fatil para el cansancio. Las puedes encontrar en su forma entera, o como pasta. Para este remedio mejor si las consigues enteras. El kuzu es el almid\u00f3n de ra\u00edces volc\u00e1nicas muy \u00fatil para problemas de pulm\u00f3n e intestino grueso y tambi\u00e9n para el h\u00edgado y la ves\u00edcu - la. Es muy bueno para las mucosas tanto respiratorias como digestivas. Neutraliza el exceso de t\u00f3xicos en el intestino y lo desinflama; se utiliza en gripes, rinitis, problemas de piel, y para reducir la fiebre.Pon una taza de agua a calentar y a\u00f1ade una ciruela umeboshi desme - nuzada en trocitos peque\u00f1os; aparte disuelve una cucharada de kuzu en un poco de agua fr\u00eda (sino est\u00e1 fr\u00eda se har\u00e1n grumos). Cuando el agua con la umeboshi est\u00e9 caliente, a\u00f1ade el kuzu y remueve hasta que quede una con - sistencia transparente y gelatinosa. Al final a\u00f1ade una cucharada de salsa de soja y deja otros 2-3 minutos. T\u00f3malo muy caliente. Se puede tomar una taza varias veces al d\u00eda, aunque esta bebida la recomiendo m\u00e1s a modo medicinal que preventiva (es decir t\u00f3mala cuando te est\u00e9s empezando a sentir mal y sin abusar de ella). \u00a1Ver\u00e1s qu\u00e9 efectiva es!. nSi el fr\u00edo se ha colado en tu cuerpo, \u00a1prueba esta bebida!ALIMENTACI\u00d3N CONSCIENTE Dra. Eva T. L\u00f3pez Madurga, M\u00e9dico especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Consultora de Nutrici\u00f3n, Macrobi\u00f3tica y Salud Integral- www.doctoraevalopez.com 123rf Limited\u00a9olgadmi. Ciruela umeboshi Es bueno ir reduciendo los alimentos que nos enfr\u00edan e ir aumentando los alimentos que generan y mantienen calor corporal KRUNCHY SUN: CON ACEITE DE GIRASOL EN VEZ DE ACEITE DE PALMA WWW.BARNHOUSE.DEUN RAYO DE SOL, OH OH OH Al igual que los girasoles van girando seg\u00fan la posici\u00f3n del sol, nosotros nos movemos guiados por los deseos de nuestros clientes. Por ello, Barnhouse tiene el placer de presentar KRUNCHY SUN SIN ACEITE DE PALMA , es decir, las seis variedades m\u00e1s populares de Krunchy elaboradas exclusivamente con aceite de girasol. Sin aceite de palmaALIMENTACI\u00d3N7 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica N\u00ba por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: Bio Space | Tu Espacio Ecol\u00f3gico | www.biospace.es ALIMENTACI\u00d3NYa la vuelta al cole superada, nos va - mos adaptando a menos horas de luz y a la bajada oto\u00f1al de temperaturas, pero aun as\u00ed nuestro organismo nos pide pre - venci\u00f3n y fortalecer las defensas. \u00bfC\u00f3mo? Aportando verduras y fru - tas con mayor densidad y fortalece - doras de nuestro sistema inmune. Los tub\u00e9rculos que hab\u00edamos minimizado en verano, van cogiendo poco a poco mayor protagonismo y aparecen en forma de nabo, calaba - za, boniato y chiriv\u00eda, ideales para ser utilizadas en ensaladas tibias con poder m\u00e1s saciante y \"calor\u00edfico\", as\u00ed como en caldos y cremas de verdu - ras reconfortantes. Estas verduras de ra\u00edz son consi - deradas \"yang\" en la medicina china, es decir, de energ\u00eda contractiva, man - teniendo as\u00ed el calor interno en el organismo. Es lo que pide el cuerpo en \u00e9sta \u00e9poca del a\u00f1o, retener m\u00e1s calor sin dejar tampoco de consumir ver - duras de hoja verde m\u00e1s refrescantes, formando as\u00ed un perfecto equilibrio. De hecho, el oto\u00f1o se caracteriza por cambios de temperatura constantes, y la dieta debe ir acorde con ello. De hoja verde, son de temporada la esca - rola, alcachofas, la col kale (y otras cruc\u00edferas), totalmente combinables en ensaladas templadas con calabaza o boniato cocidos por ejemplo. Otra exquisitez de temporada son las setas. Especialmente las setas shii - take, maitake y reishi, y la seta cala -baza con elevado poder antiinflama - torio, antioxidante y antiviral. Son consideradas alimentos anti-c\u00e1ncer y cardiosaludables. Se pueden con - sumir en salteados, cremas o incluso, algunas de ellas, crudas o marinadas. Aportan un sabor particular, y pro - porcionan una buena fuente de vita - minas del grupo B, imprescindible para nuestro sistema nervioso. Otro regalo que nos ofrece el oto - \u00f1o son las casta\u00f1as. Se trata de un fruto seco que nos aporta hidratos de carbono estables en sangre, propor - cion\u00e1ndonos una energ\u00eda duradera, disminuyendo as\u00ed las ganas de picotear a lo largo del d\u00eda. Son antioxidantes, y aportan magnesio, f\u00f3sforo y hie - rro. A destacar su poder prebi\u00f3tico al contener un tipo de fibra llamada inulina, siendo \u00e9sta uno de los alimen - tos favoritos de nuestra flora intestinal, tan determinante para nuestra salud e inmunidad. Las casta\u00f1as pueden con - sumirse asadas, en mermeladas, como relleno, en cremas de verduras (de cebolla por ejemplo), o en reposter\u00eda en forma de harina apta para cel\u00edacos, siendo \u00e9sta libre de gluten. Los caquis, nutritivos, bajos en grasa y ricos en betacaroteno, cuidan de nuestra piel, mucosas y sistema in - munol\u00f3gico. Su fibra soluble combate el estre\u00f1imiento, aunque si se consu - men sin estar en su punto de madurez, pueden llegar a ser astringentes y comportarse entonces como un anti - diarreico. Son ideales para hacer mer - meladas, natillas, en batidos y tartas, con frutos secos o solos, consumidos con una simple cuchara. La granada en cambio es ligera, depurativa y diur\u00e9tica. Tambi\u00e9n rica en fibra soluble, saciante y reguladora del tr\u00e1nsito intestinal. Su poder antioxidante, tonificante y revitalizante la convierte en gran aliada en \u00e9pocas de cansancio y agotamiento. Al ser rica en vitamina C, nos ayuda a combatir virus a la vez que aportar un efecto anti-aging a nuestra piel. Combina con un sinf\u00edn de platos, con muesli o porridge y yogur vegetal, en ensalada con escarola o berros, en arroces o qu\u00ednoa en forma de ensaladas fr\u00edas, en salsas saladas y especiadas, o en versi\u00f3n dulce en forma de helados y sorbetes. Este oto\u00f1o adopta tus aliados forta - lecedores de temporada, y disfruta del cuidarte nAlimentos fortalecedores en oto\u00f1o 123rf Limited\u00a9Eugene Bochkarev. Sopa de calabaza Estas verduras de ra\u00edz son consideradas \"yang\" en la medicina china, es decir, de energ\u00eda contractiva, manteniendo as\u00ed el calor interno en el organismo Puedes adquirir todos estos productos enBio Space C/ Valencia Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 El calcio es indispensable a lo largo de toda la vida, pero durante la infan - cia y adolescencia es particularmente importante pues es cuando los hue - sos experimentan su mayor tasa de crecimiento y consolidaci\u00f3n. C\u00f3mo se formen los huesos en este periodo determinar\u00e1 su calidad durante el resto de nuestra vida y nuestro riesgo de sufrir osteoporosis cuando nos ha - gamos mayores. Adem\u00e1s de modelar los huesos, el calcio est\u00e1 en la sangre y en todas nuestras c\u00e9lulas, llevando a cabo acti - vidades esenciales para la vida. Es tan importante mantener unos niveles adecuados de calcio en la sangre que si no hay suficiente nuestro orga - nismo tomar\u00e1 de los huesos el que necesite, aun a riesgo de vaciar estos dep\u00f3sitos. Por ello es vital un aporte regular de calcio. La Agencia Europea de Seguridad Alimentaria establece unas cantidades diarias recomendadas de calcio de 280 mg en beb\u00e9s de 7-12 meses; 450 mg entre 1-3 a\u00f1os; 800 mg entre 4-10 a\u00f1os y 1.150 mg en adolescentes. No es cierto que las personas que no comen carne necesiten menos calcio y las familias vegetarianas y veganas deben asegurarse de que los ni\u00f1os reciben alimentos ricos en calcio a diario. Los productos l\u00e1cteos son ricos en calcio y para las personas que deseen tomarlos, 1-2 raciones al d\u00eda son una buena opci\u00f3n. M\u00e1s l\u00e1cteos pueden tener efectos indeseables sin aportar beneficios. Los mejores l\u00e1cteos son los yogures naturales y los quesos fres - cos, pero debemos evitar los quesos muy grasos, los helados, los batidos y postres azucarados y la mantequilla. Muchas personas no pueden o no desean tomar l\u00e1cteos, y es perfecta - mente posible obtener el calcio que necesitamos sin ellos. Las mejores fuentes son las verduras de la familia de la col (col verde rizada, col china, berzas, grelos) y tambi\u00e9n el br\u00e9col, la r\u00facula y los berros. Estas verduras tienen mucho calcio y poco oxalato, por lo que su calcio se absorbe parti - cularmente bien, mejor incluso que el de la leche de vaca. Las bebidas vegetales y los yogures de soja, cuando est\u00e1n enriquecidos con calcio, son particularmente apro - piados para los ni\u00f1os mayores de 1 a\u00f1o que todav\u00eda comen pocas verduras. El calcio de estas bebidas enriquecidas se absorbe en un porcentaje similar al de la leche de vaca. Los beb\u00e9s menores de 1 a\u00f1o solo deben tomar leche materna o f\u00f3rmula adaptada para lactantes. Otros alimentos ricos en calcio que deben estar presentes en la dieta diaria familiar son el tofu (mejor si est\u00e1 cuajado con calcio), el tempeh, el resto de legumbres, el tahini integral o el gomasio, las almendras, los higos secos y la ch\u00eda.nC\u00f3mo obtener el calcio que necesitamos sin tomar productos l\u00e1cteos 123rf Limited\u00a9Teri Virbickis. Ensalada con col rizadaNUTRICI\u00d3N INFANTIL ALIMENTACI\u00d3N www.holle.ch /one.numr Requerido por ley /two.numr S\u00f3lo los az\u00facares propios de cada ingrediente Snack con cereales ecol\u00f3gicos - a partir de los /eight.tf, /one.tf/zero.tf y /one.tf/two.tf meses az\u00facar/two.numr renadoUn snack perfecto manitas del beb\u00e9NUEVO Pru\u00e9balo ya! Una deliciosa golosina ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9!Una deliciosa golosina Una deliciosa golosina C M Y CM MY CY CMY K161210_124x160_ES_BioEco_Snacks.pdf 1 08.02.17 13:55 ALIMENTACI\u00d3N - miriam@mipediatravegetariano.com 9 BIOECO ACTUALCada d\u00eda ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 De todos los complementos nutri - cionales que encontramos en las tien - das de diet\u00e9tica y herborister\u00edas es la levadura nutricional la primera opci\u00f3n y la m\u00e1s beneficiosa para nuestro orga - nismo. La levadura nutricional es base fundamental en las dietas vegetarianas y veganas, siendo un complemento alimenticio indispensable de toda dieta saludable. \u00bfQu\u00e9 tiene la levadura nutri - cional que la hace tan beneficiosa? La levadura nutricional es muy rica en prote\u00ednas de alto valor bio - l\u00f3gico, en vitaminas, minerales y fibra. Es particularmente rica en vi - taminas del complejo B, y contiene folatos, tiamina, riboflavina y niaci - na. Aporta 9 de los 18 amino\u00e1cidos que el cuerpo no puede producir. Los minerales que contiene son Hierro, Selenio, Magnesio y Zinc, siendo muy baja en Sodio, y presentando pobres niveles de grasa. Proporcio - na beta-1,3-glucano, trehalosa, ma - nano y glutati\u00f3n, que permiten el normal funcionamiento del sistema inmunol\u00f3gico. Por sus altos niveles de fibra su consumo es muy recomendable entre deportistas, contribuyendo a mejorar la recuperaci\u00f3n tras la pr\u00e1ctica del ejercicio deportivo. Sin olvidar sus demostrados efectos positivos sobre la flora intestinal y la digesti\u00f3n. Tiene propiedades antivirales y antibacterianas. La levadura nutricio - nal ayuda a tratar de forma natural infecciones f\u00fangicas, siendo de gran valor en el tratamiento de infecciones por Candida albicans. Por sus altos ni - veles de Selenio y Zinc la levadura nu - tricional ayuda a estimular el sistema inmunol\u00f3gico, generando defensas y permitiendo combatir el estr\u00e9s oxida - tivo que la rutina diaria nos produce, reparando el da\u00f1o celular que se crea y favoreciendo los procesos de cicatri - zaci\u00f3n. Contribuye al normal estado de la piel, el cabello y las u\u00f1as.No hay que confundir levadura nutricional con levadura de cerveza, no son iguales aunque est\u00e9n produ - cidas por Saccharomyces cerevisiae. La levadura nutricional es una leva - dura inactiva, que se cultiva en me - lazas de ca\u00f1a de az\u00facar y remolacha, fermenta y se pasteuriza, libre de re - siduos industriales, cuyo destino es ser un complemento alimenticio de calidad con cualidades especiales.La levadura nutricional, de color amarillo en forma de copos, gr\u00e1nu - los o polvo, no sirve para fermentar alimentos. La usamos como condi - mento de delicioso sabor para hacer quesos veganos, salsas, gratinados, batidos, smoothies y sopas. Es un complemento perfecto en la cocina diaria, siendo indispensable que su origen sea bio, que garantice su pure - za y la ausencia de contaminantes. nLevadura nutricional, complemento indispensable en nuestra dieta QU\u00c9 COMERESPACIO PATROCINADO POR: El Granero Integral www.elgranero.comAlimentaci\u00f3n y Complementos Ecol\u00f3gicos Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 La comida fermentada est\u00e1 de moda. Pero \u00bfc\u00f3mo funciona la fer - mentaci\u00f3n?, y, \u00bfqu\u00e9 productos fer - mentados debes tener realmente en tu cocina? Definitivamente, el miso es uno de ellos. \u00bfQu\u00e9 es la fermentaci\u00f3n? La fermentaci\u00f3n es un tipo de activi - dad llevada a cabo por ciertos microor - ganismos, como bacterias, mohos o levaduras, con la intenci\u00f3n de cambiar su sabor, olor, textura, digestibilidad y vida \u00fatil. Los japoneses han fermenta - do durante siglos y son aut\u00e9nticos ex -pertos en la conservaci\u00f3n de la comida y en la creaci\u00f3n de sabores \u00fanicos. Ellos usan el hongo koji como iniciador de la fermentaci\u00f3n, el cual rompe las pro - te\u00ednas y azucares complejos, d\u00e1ndonos amino\u00e1cidos m\u00e1s simples, como el \u00e1ci - do glut\u00e1mico el cual da el caracter\u00edstico sabor umami. Aut\u00e9ntico proceso de producci\u00f3n El miso es un delicioso condimento japon\u00e9s, elaborado a partir de jud\u00edas de soja fermentadas con koji y dependien - do de la variedad, tambi\u00e9n combinado con arroz integral fermentado, arroz blanco o cebada. El color del miso nos da informaci\u00f3n acerca del tiempo que ha estado fermentando y de la inten - sidad de su sabor. Cuanto m\u00e1s oscuro, mayor tiempo fermentando y un sabor m\u00e1s fuerte. \u00bfC\u00f3mo se elabora el miso? El proceso de producci\u00f3n se puede dividir en tres eta - pas: la primera, la activaci\u00f3n de la fermentaci\u00f3n. Para ello se usa una materia pri - ma previamente cocida al vapor (arroz, jud\u00edas de soja o cebada). Posteriormente se mez - cla con koji y fermenta durante 3 d\u00edas. La segunda etapa ser\u00eda el mezclado, donde se le a\u00f1ade jud\u00edas de soja coci - das y sal marina. Y por \u00faltimo la fer - mentaci\u00f3n que puede ser de hasta m\u00e1s de 18 meses, dependiendo del tipo de miso. La mezcla se coloca en unos barriles de madera de cedro de 100 a\u00f1os de antig\u00fcedad donde contin\u00faa madurando. Estos barriles de cedro no solo son el lugar donde continua la fermentaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n le confieren el aut\u00e9ntico y caracter\u00edstico sabor al miso. Otro factor importante durante el proceso de fermentaci\u00f3n es la temperatura ambiente. Una buena temperatura, garantiza un miso con un sabor m\u00e1s fuerte y nutritivo. No se le a\u00f1ade nada m\u00e1s, ni se acelera el proceso de fermentaci\u00f3n. \u00a1El miso te permite experimentar el Jap\u00f3n aut\u00e9n - tico y disfrutar de deliciosos sabores! \u00bfC\u00f3mo se usa el miso? En Jap\u00f3n, el miso se emplea prin - cipalmente en sopas, junto con algas y verduras. Tambi\u00e9n para darle sabor a salsas, ali\u00f1os y cocidos, incluso en platos dulces. El miso es el sustituto saludable de los cubitos de caldo eu - ropeos. \u00a1Con el miso, las posibilidades son infinitas!. nDeliciosa comida fermentada: MISO 123rf Limited\u00a9PaylessImagesAS\u00cd SE HACE Peter Jacobs, Managing director T erraSana,www.terrasana.nl Una vez que pruebes las salsas de soja de TerraSana - shoyu y tamari - te engancharan. Con su delicioso sabor, conseguir\u00e1s que cualquier plato alcance un nivel superior. \u00bfSab\u00edas que en el tamari podr\u00e1s saborear los cinco sabores: salado, \u00e1cido, dulce, amargo y umami? El shoyu y el tamari son similares. No obstante, lo que les diferencia, es que el tamari se elabora solamente a partir de soja, mientras que el shoyu tambi\u00e9n contiene trigo. Adem\u00e1s, el tamari tiene un sabor ligeramente m\u00e1s fuerte y es 100% gluten free. Elaborado en Jap\u00f3n seg\u00fan las antiguas recetas. M\u00e9todos tradicionales - i.e. el prensado del tamari dura una semana y requiere de un duro trabajo manual Largo proceso de fermentaci\u00f3n - \u00a118 meses! El resultado, un complejo y sabroso sabor. El tamari es gluten free El shoyu y el tamari son los ingredientes perfectos en una sopa de miso, como ingrediente base en un marinado, junto con unos noodles, como salsa para el sushi o en cualquier plato que necesite sabor. bioorganic Distribuidores: amari: d eliciosa salsa d e so ja \u00bfQuieres ver como se elabora nuestro tamari en Jap\u00f3n? \u00c9chale un vistazo a nuestro v\u00eddeo en bit.ly/videojapon o a nuestro libro de recetas gratuito. TERRASANA.com ALIMENTACI\u00d3NEl miso te permite experimentar el Jap\u00f3n aut\u00e9ntico y disfrutar de deliciosos sabores11 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica N\u00ba 46 nutricional, especializada por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: Sol Natural | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bio Llegado el Oto\u00f1o, es el momento clave para subir nuestras defensas y prevenir posibles virus y resfria - dos, a trav\u00e9s de la dieta y ayuda de aliados naturales que potencian nues - tro sistema inmune y digestivo. De hecho, el 70-80% de nuestro ej\u00e9rcito inmunol\u00f3gico reside en nuestro intestino. Su mucosa est\u00e1 conectada con nuestras c\u00e9lulas in - munol\u00f3gicas, los linfocitos de tipo T y B, y es tambi\u00e9n habitada por la valiosa microbiota intestinal, aut\u00e9nticos soldados de funci\u00f3n co - adyuvante y conocida tambi\u00e9n como flora intestinal. \u00c9sta ayuda a prote - gernos y luchar contra infecciones, inflamaciones y trastornos inmuno - l\u00f3gicos, aunque no solo eso, tambi\u00e9n interfiere en nuestro metabolismo y sistema nervioso. Su estado pues, determina nuestro estado de salud y posible riesgo de padecer enfermeda - des, con lo que para garantizar unas defensas \u00f3ptimas, es imprescindi - ble mantener un sistema digestivo limpio, funcional y saludable. Para ello, es recomendable apor - tar por un lado, la comida favorita de nuestra microbiota llamada fibra prebi\u00f3tica fermentable (es decir, no digerible) y polifenoles. Se encuen - tran b\u00e1sicamente en verduras y frutas como en los puerros, alcachofas, ajo, cebolla, achicoria, pl\u00e1tano, frutos ro - jos, granada, kiwi, uva, pomelo, man -zana, etc. Adem\u00e1s de en las semillas de lino y de ch\u00eda en remojo, as\u00ed como en las algas, cacao, t\u00e9 verde y especias. Tampoco pueden faltar los alimentos ricos en almid\u00f3n-resistente, como son el boniato, la patata, legumbres y granos integrales como el arroz y la avena (preferiblemente sin gluten), siempre cocidos y luego enfriados para que cumplan con su prop\u00f3sito en nuestro intestino. Se pueden reca - lentar si se desea, siempre y cuando no superen los 140 grados m\u00e1ximo. Por otro lado, es igual de importante aportar alimentos fermentados con funci\u00f3n probi\u00f3tica para ir repoblando nuestro batall\u00f3n y que \u00e9ste tenga una buena diversidad, y se encuentre en cantidades \u00f3ptimas. En la dieta conta - mos con el chucrut (col fermentada), kimchi (versi\u00f3n coreana), salsa de soja Tamari (sin gluten), pasta de miso, las ciruelas umeboshi y derivados, los en - curtidos, el tempeh y bebidas como el agua de k\u00e9fir o el t\u00e9 kombucha. En cuanto a nutrientes, los im - prescindibles para nuestro sistema in - munitario que no pueden faltar este oto\u00f1o son la vitamina C, el zinc y los fitonutrientes como el alil-sulfuro, las xantofilas y carotenos. Es reco - mendable un aporte regular de ajo y cebolla, c\u00edtricos, kiwis, frutos rojos, verduras de hoja verde como el pere - jil, ortigas, la col kale, berza, tambi\u00e9n la col lombarda y br\u00f3coli, el jengibre, la c\u00farcuma, pimiento, zanahorias, calabaza, setas shiitake, frutos secos y semillas entre otros... Y por \u00faltimo pero no menos impor - tante, existe un elixir de la naturaleza a destacar por su car\u00e1cter antis\u00e9ptico, gracias a su contenido en flavonoides antibacterianos y enzimas antiinfla - matorias, el Prop\u00f3leo. Se trata de una sustancia extra\u00edda de las resinas de los \u00e1rboles y producida por las abejas para proteger sus colmenas y act\u00faa tambi\u00e9n como antif\u00fangico y antiviral, adem\u00e1s de ser un fabuloso antibi\u00f3tico natural. Es utilizado para reducir la duraci\u00f3n de los resfriados, inflamaci\u00f3n y dolor en la garganta, as\u00ed como los episodios que cursan con tos. Se recomienda tomarlo en tintura diluido en agua o incluso, a\u00fan mejor, con miel pura, para aumentar as\u00ed su poder curativo gracias al efecto sin\u00e9rgico que se crea entre am - bos. Tambi\u00e9n su uso puede ser a nivel t\u00f3pico, como excelente cicatrizante de heridas y quemaduras leves en la piel. \u00a1Por una prevenci\u00f3n inteligente y natural, para poder disfrutar del oto - \u00f1o como se merece!. nPrepara tus defensas para el oto\u00f1o de forma natural 123rf Limited\u00a9Marek Uliasz. Alimentos fermentados: kimchi, remolacha roja, vinagre yogur de leche de coco,etc ALIMENTACI\u00d3N12 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad N\u00ba crudivegana por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ALIMENTACI\u00d3N Al retomar nuestras obligaciones, trabajo o estudios, muchos de nosotros optamos por llevar la comida de casa, por la confianza y practicidad que ello nos aporta. Para ello, una apuesta segura es optar por men\u00fas ecol\u00f3gicos para llevar fuera de casa. Los tuppers o tarros de vidrio, son una excelente alternativa a comer en restaurantes o bares, en los que no siempre podemos controlar la calidad ni cantidad de ciertos elementos como son los procesados, las grasas, la sal y az\u00facares, tan influyentes en nuestro equilibrio alimentario...Por no hablar del ahorro que supone y de la posibi - lidad de incluso invertirlo en \u00a1sumar salud y bienestar! Y es que es bien sabido que como en casa, no hay nada equiparable, sobre todo si optamos por una alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, limpia y libre de pesticidas y aditivos qu\u00edmicos. Pero no solo eso, tambi\u00e9n lo ecol\u00f3gico es sin\u00f3nimo de mayor aporte de vita - minas y minerales por alimento, por lo tanto de mejor nutrici\u00f3n y menor riesgo de padecer d\u00e9ficits nutriciona - les. Dado que nuestra alimentaci\u00f3n puede ser nuestra medicina o veneno, vale la pena en el d\u00eda a d\u00eda escoger con cari\u00f1o y mimo lo que vamos a aportar en nuestro men\u00fa semanal... Se trata de una magn\u00edfica opor - tunidad para organizar, explorar y preparar unos aut\u00e9nticos manjares saludables como parte de nuestros men\u00fas ecol\u00f3gicos para llevar, para em - pezar el a\u00f1o nuevo \"escolar\" \u00a1con buen pie! Para ello, tendremos que tener en cuenta varios puntos esenciales... 1- Que el tupper o tarro sea siempre de vidrio o libre de BPA, evitando as\u00ed que migren los t\u00f3xicos caracter\u00edsticos del pl\u00e1stico a nuestra comida, sobre todo si en el plato se encuentra alg\u00fan c\u00edtrico o si se va a recalentar la comida en el mismo tupper. 2- Que siempre se tenga en cuen - ta el placer en la comida. Se trata de crear un h\u00e1bito de vida, y comer sin disfrutar, es insostenible a largo plazo. Para ello las salsas o ali\u00f1os caseros son grandes aliados, hechos a base de un buen aceite con lim\u00f3n o vinagre de calidad, junto con especias o hierbas arom\u00e1ticas que adem\u00e1s poseen pro - piedades digestivas, antiinflamatorias, antioxidantes y que elevan nuestro nivel de felicidad. Todo un mundo a descubrir... 3- Que no falte el vegetal. Para que un men\u00fa sea de verdad equilibrado, la base debe estar constituida de ver - duras, tanto de hoja como de ra\u00edz, as\u00ed como de frutas. Lo ideal ser\u00eda que las verduras formaran, en cada comida, m\u00e1s de la mitad del plato, y una parte de ello en crudo, siempre y cuando se digiera bien, aumentada en verano y disminuida en invierno. As\u00ed nos ase - guramos el aporte de toda su energ\u00eda vital. Adem\u00e1s, el vegetal crudo aporta enzimas digestivas que nos ayudan y favorecen una buena digesti\u00f3n y asi - milaci\u00f3n del resto de los componentes de nuestro plato. La fruta en cambio, es preferible comerla al principio o fuera de las comidas salvo la manzana, pera, frutos rojos, papaya y pi\u00f1a que son di - gestivas y pueden formar parte de una ensalada, plato combinado o postre. 4- Privilegiar los alimentos de temporada es algo de sentido com\u00fan aunque no es lo que reflejan la mayor parte de los supermercados, mercados y por lo tanto como consecuencia, nuestros men\u00fas. Es una manera de ga - rantizar un buen aporte de nutrientes dado que el alimento se encuentra en su punto \u00e1lgido y adem\u00e1s a menor pre - cio, respetando as\u00ed el ritmo de nuestra madre tierra...5- Y por \u00faltimo, dado nuestros ritmos de vida tan antinaturales y con tan poco tiempo para cocinar, es clave cocinar sencillo y una vez para varios d\u00edas. Escoger un d\u00eda a la semana, domingo por ejemplo, y usar los 4 fo - gones para las cocciones de verduras, granos integrales y legumbres, adem\u00e1s de preparar en crudo, batido, licuado u horneado, la fruta y verduras. Para pon\u00e9rtelo f\u00e1cil, nada como una despensa sana y rica en nutrientes. En ella, que no falten estos alimentos estrella: Aguacate, frutos secos y semillas molidas Tahin o alguna crema de frutos secos Aceite de oliva de primera presi\u00f3n en fr\u00edoMen\u00fas ecol\u00f3gicos para llevar Fuera de casa: trabajo, estudios, ocio... 123rf Limited\u00a9Andrea De Martin. Comiendo en la oficina C M Y CM MY CY CMY KPAN GRILLE_ES-anunci2017.pdf 1 18/5/17 14:14ALIMENTACI\u00d3N13 Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Verduras de hoja verde y de ra\u00edz, frescas y en vidrio Tub\u00e9rculos Hierbas arom\u00e1ticas frescas y secas Pan integral sin gluten Granos integrales secos y pre-co - cidos Pasta de legumbres, de arroz y trigo sarraceno Copos de avena y de trigo sarra - ceno Legumbres secas y en vidrio Caldos vegetales Bebidas y natas vegetales Especias b\u00e1sicas: c\u00farcuma, ca -yena, canela, vainilla, jengibre, ajo, cebolla, mostaza en polvo, pimienta negra y sal sin refinar Fruta fresca, liofilizada, deshidra - tada y en compota Coco en todas sus modalidades (aceite, agua, yogur) Encurtidos y fermentados sin pas - teurizar Cacao y algarroba Levadura nutricional (similar al queso parmesano) Algas Chips de verduras Pat\u00e9s vegetales 123rf Limited\u00a9Katarzyna Biaasiewicz. Madre preparando almuerzo saludable para la escuelaALIMENTACI\u00d3N Nuestra bebidas de arroz, naturales con alma italiana* * Para los productos a base de arroz Natumi usamos arroz integral de la provincia italiana Vercelli. Mimado por el sol del Piamonte y cultivado por agricultores org\u00e1nicos experimentados la bebida de arroz est\u00e1 disponible en 5 sabores, as\u00ed como nuestra deliciosa nata de cocina de arroz. Buon Appetito! Tambi\u00e9n disponibles los siguientes sabores:www.natumi.com! Natural Prote\u00ednas Calcio VainillaALIMENTACI\u00d3NIDEAS DE PLATOS Cremas de verduras, fr\u00edas o calientes, con mayor poder saciante si les a\u00f1a- dimos copos de avena, almendras, semillas, aguacate o/y legumbres Ensaladas completas con m\u00e1s del 70% del plato de verduras de hoja y de ra\u00edz, junto con legumbres, tub\u00e9rculos o granos integrales cocidos y enfria- dos, con algas y semillas molidas. Rollitos de col con verduras, chucrut y legumbres o granos integrales Espaguetis de calabac\u00edn con tofu, verduras ralladas y levadura nutricional Hamburguesas de legumbres o grano integral con verduras y algas Cusc\u00fas de coliflor con tomate, champi\u00f1ones y olivada Raviolis de remolacha rellenos de pat\u00e9 vegetal Timbal de patata y champi\u00f1ones IDEAS DE SNACKS Palomitas bio saladas o dulces Granola con fruta, frutos secos y virutas de cacao Tostada con tahin y ar\u00e1ndanos Tostada con tomate, queso vegano para untar y r\u00facula Rebanadas de pan de pl\u00e1tano Helado de fruta congelada y batida Zumo o batido verde Perlas de tapioca con chocolate Pudin de ch\u00eda con fruta, coco rallado y canela en polvo Compota de manzana con yogur de coco, vainilla y semillas de c\u00e1\u00f1amo Palitos de pepino, zanahoria, tomates cherry o rabanitos con hummus Copos sin gluten con bebida vegetal, tahin y fruta Bolas energ\u00e9ticas de cacao Chips de verdura con olivada Macedonia de frutas con vainilla14 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica N\u00ba ESPACIO PATROCINADO POR: Amand\u00edn | www.amandin.comLa opci\u00f3n m\u00e1s saludable RECETA 1. En el vaso de la batidora, verter todos los ingredientes salvo los frutos rojos, el cacao y el d\u00e1til, y reservar 1/4 de taza de la horchata para luego. Batir todo hasta que quede bien mezclado, y reservar. 2. Limpiar la batidora con agua y verter ahora el resto de ingredientes junto con la reserva de horchata. Batir has - ta que quede todo homog\u00e9neo. 3. En un vaso o copa, verter la primera capa del batido de pi\u00f1a, y luego la siguiente del batido de frutos rojos. 4. Mezclar sutilmente y a\u00f1adir los toppings al gusto por encima. \u00bfEntramos suavemente en oto\u00f1o con algo de dulzor? S\u00ed, pero del saludable, refrescante y \u00a1con poder antioxidante! Para ello, adoptamos fruta natural como la pi\u00f1a por su propiedad en - zim\u00e1tica digestiva y contenido en vitamina C, de esta manera nos ase - guramos unas defensas bien altas y un sistema digestivo limpio y feliz. De hecho, la pi\u00f1a (especialmente su centro le\u00f1oso) posee un efecto medicinal antiinflamatorio frente a enfermedades intestinales como la colitis, colon irritable o enfermedad de Crohn, y tambi\u00e9n a nivel articu - lar como en el caso de la artritis por ejemplo. Adem\u00e1s debido a su poder astringente, tambi\u00e9n est\u00e1 indicada en casos que cursan con congesti\u00f3n nasal y dolor de garganta tan carac - ter\u00edsticos en \u00e9pocas de cambios de temperatura constantes como son la primavera y el oto\u00f1o. Otras frutas aliadas son los frutos rojos (tambi\u00e9n llamados bayas) formados por moras, fresas, frambuesas, gro -sellas y ar\u00e1ndanos. Debido al estr\u00e9s y estilo de vida tan antinatural que lle - vamos, son aut\u00e9nticos soldados para nuestro organismo ya que combaten la acci\u00f3n oxidativa de los radicales libres. Poseen tambi\u00e9n virtudes cal - mantes del tracto digestivo, protegen nuestra salud ocular y son favorecedo - ras de una piel bella, joven y el\u00e1stica, unas aut\u00e9nticas joyas adem\u00e1s de estar riqu\u00edsimas en cualquier plato. Todo ello combinado con horchata, el zumo de la chufa, un tub\u00e9rculo de poder reconstituyente y cardiosalu - dable gracias a su riqueza en Omega 9, conforman una merienda ideal para hidratarnos, refrescarnos y re - confortarnos con calidad \u00a1y salud! nBatido de D\u00fao de Pi\u00f1a y Frutos rojos INGREDIENTESUTENSILIOS 2 tazas de pi\u00f1a madura troceada, pelada y congelada (o fresca) 1 taza de frutos rojos congelados 1 taza de bebida de horchata sin az\u00facar 2 c. soperas de cacao en polvo 1 d\u00e1til deshuesado 1 c. sopera de manteca de coco 1 c. postre de extracto de vainilla 1 c. postre de canela en polvo pizca de sal no refinada 1 dedal de jengibre opcional: 1 c. postre de nibs de cacao crudos, y ar\u00e1ndanos des- hidratados Batidora potente de vaso (m\u00ednimo 750 Watts) \u00a9Mareva Gillioz PRODUCTOS DE LIMPIEZA15 BIOECO ACTUALCada d\u00eda Bio Noticias: 2017 - N\u00ba 46 Superzumos a de CocarZumos org\u00e1nicos y sin az\u00facares a\u00f1adidos con todo el poder an - tioxidante del a\u00e7a\u00ed procedente del Amazonas brasile\u00f1o. Dispo - nible en 3 variedades veganas y sin Stimulant. Unas bebidas refrescantes depurativas, ener - g\u00e9ticas y con alto contenido en vitaminas, minerales y amino\u00e1 - cidos. \u00b7 Certificado: Euro Hoja \u00b7 La sul Bio y Sin Gluten. \u00a1Enr\u00f3llalos... y disfruta!, de Sol Natural Nueva familia de Tortillas Wraps Sin Gluten. Solo tienes que poner tus ingredientes favoritos, envuelve, enrolla... \u00a1y disfruta! Puedes elegir entre 3 Multigrano con Trigo Sarra - ceno Ma\u00edz con Avena \u00b7 Certificado: Euro Hoja. \u00b7 Marca: Sol Natural www.solnatural.bio \u00b7 Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.L Nuevo complemento ecol\u00f3gico, de El Granero Integral Resfrigran BIO, el complemento ecol\u00f3gico ideal para este invierno de El Granero Integral. La perfecta combinaci\u00f3n de ingredientes a base de plantas (camu-camu, equi - n\u00e1cea y salvia) que junto al efecto sin\u00e9rgico del prop\u00f3leo ofrecen una alternativa ecol\u00f3gica para fortalecer las defensas de nuestro organismo. Sin excipientes ni deri - vados de la soja. Aporta vitamina C de fuente vegetal no sint\u00e9tica. \u00b7 Certificado: Euro Hoja, Sohis - cert, IFS (International Standard) \u00b7 Marca: El Granero Integral\u00b7 Empresa: Biogran,S.L. www.biogran.esnuevo ALIMENTACI\u00d3N / TORTILLASALIMENTACI\u00d3N / BEBIDAS ALIMENTACI\u00d3N / COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS nuevo nuevo LA SELECCION DEL MES ALIMENTACI\u00d3N LA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferido CALIDAD PREMIUM \u00a1#1 en calidad! \u00a1Solo el aceite de coco Dr. Goerg tiene hasta un 59,42 % de \u00e1cido l\u00e1urico! Solo Dr. Goerg garantiza frescura. Nuestros productos son 100 % procedentes de cocos bio reci\u00e9n recolectados - 72 horas desde la cosecha al producto. Aceite de Coco Virgen Extra Bio drgoerg.com Aceite de Coco 500 ml El Aceite de Coco Virgen Extra Bio, ha sido galardonado con la calificaci\u00f3n \"muy bueno\" por los consumidores alemanes en los premios organizados por la prestigiosa revista \u00d6KO TEST. En el marco del proyecto \"Fair Trade for Fair Life\" , apoyamos proyectos de ayuda en Filipinas. www.drgoerg.com DE-\u00d6KO-001 APTO PARA DIETAS CRUDAS de productos derivados de cocos bio en toda Europa!\u00a1 Dr. Goerg, # 1 en ventas DRG-170734-Anz-Spanien-125x356mm-NL-fin03.indd 1 01.09.17 16:1016 BIOECO d\u00eda Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 LA C\u00c1MARA OCULTA Pedro Burruezo, Eco activista, Director de The Ecologist, asesor de BioCultura, - Mul\u00e9, Redactora, Eco- Animalista, montse@centipedefilms.com Para el indefenso animal frente al hombre armado y con malas intenciones llega la peor \u00e9poca del a\u00f1o. Tanto en espacios privados como p\u00fablicos se ofrece al cazador la inmunidad para matar (o dejar malheridos) a perdices, fochas, avefr\u00edas, t\u00f3rtolas, rebecos, corzos, muflones, gamos, zorros, jabal\u00edes, conejos, palomas... Desde la admi - nistraci\u00f3n se regula si con hur\u00f3n o sin hur\u00f3n, si los domingos o los martes... Les llaman \"especies para aprovechamiento cineg\u00e9tico\". Entre las normas se contempla incluso que cuando un animal en su huida logra llegar a territorio protegido, un refugio de fauna salvaje por ejemplo, los cazadores con sus armas puedan seguirlos en el interior de dichos refugios o zonas de seguridad con la finalidad exclusiva de reconducirlos al \u00e1rea privada de caza... Alrededor del gran negocio de la caza y del mercado de carne de caza giran grandes palabras como Cultu - ra y Deporte. Mentira, la Cultura y el Deporte nada tienen que ver con esto. D\u00edganlo alto y claro, que en pleno siglo XXI nadie se sorprende: negocio puro y duro y satisfacci\u00f3n de los m\u00e1s bajos instintos de una parte importante de humanos: los que ca - zan y los que demandan la carne de caza para sus est\u00f3magos. Y cuando no hay suficientes presas para satisfacer este apetito sangriento se importan de otros pa\u00edses. Por ejemplo, a Francia llegan cada a\u00f1o millones de animales para ser abatidos por los cazadores agru - pados en 80.000 asociaciones, lo que significa que por desgracia no son cuatro ni cuarenta. nMientras escribo estas l\u00edneas los medios no paran de difundir el asunto del pesticida y los huevos. El asunto es grave pero es solo la punta del iceberg. Las gallinas de las gran - jas convencionales viven de una forma que hace llorar a cualquiera. Confinadas, se violentan las unas contra las otras. Son sometidas a todo tipo de estr\u00e9s. Y, adem\u00e1s, son rociadas con pesticidas de una forma que se salta a la torera cualquier tipo de tratado sobre derechos animales. Las granjas convencionales cosi - fican la vida de los animales. De la misma forma que la gestaci\u00f3n subro - gada cosifica el cuerpo de la madre y transforma al beb\u00e9 en un bien de consumo. Son diferentes maneras de maltratar a un ser vivo, pero forman parte de un mismo quid. Se trata de cosificar la vida, da igual que sea de un pollo o de un beb\u00e9. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer contra estas nuevas formas de barbarie? Denunciar en todas partes que la cosificaci\u00f3n de la vida es una nueva forma de fascismo. Y no con - sumir todo aquello que tenga que ver con el atentar contra los seres vivos de una forma tan imp\u00eda. El bueno de Bigas Luna, poco an - tes de su \u00f3bito, se jactaba de que en su granja viv\u00edan solo gallinas felices que correteaban libres y contentas por el espacio abierto hurgando en la tierra para su disfrute. Yo las vi. Y comprob\u00e9 que eran felices. No como las de las granjas convencionales, tratadas como m\u00e1quinas de producir huevos. \u00bfQu\u00e9 mundo quieres? Pues ya sabes c\u00f3mo deber\u00eda ser tu cesta de la compra. Puedes privarte de otras cosas. Pero no te prives de consumir lo que realmente es l\u00edcito. nGallinas infelices: huevos venenososNi cultura, ni deporte ALIMENTACI\u00d3N C M Y CM MY Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 100% puros Certificados biol\u00f3gicos Certificados Vegan\u00ae Sin gluten ni colesterol Sin conservantes, aditivos, potenciadores del sabor, colorantes, edulcorantes o agentes de carga!Matcha Latte UNA RECETA DE \u00bfC\u00d3MO HACER MATCHA LATTE? T\u00f3melo fr\u00edo o caliente Ponga todos los ingredientes en el mezclador y mezcle hasta obtener un smoothie untuoso. - 250 ml de leche (vegetal) - \u00bd cucharita de caf\u00e9 de Biotona Matcha - 1 cucharita de caf\u00e9 de pasta de almendras E nd\u00falcelo con 1,5 cucharas soperas de sirope d e arce, agave o miel. Control de peso protecci\u00f3n celular vitalidad EMPIEZA EL D\u00cdA CON energ\u00eda VERDE! PURE NATURALPantone ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Este agosto nos hemos sobresaltado con la noticia contrastada, y debida - mente confirmada por la Comisi\u00f3n Eu - ropea, de la existencia de un tr\u00e1fico de huevos contaminados por el pesticida fipronil. Se trata de una noticia de una gravedad extrema, no sobradamente difundida en medios de comunicaci\u00f3n y oportunamente ocultada al p\u00fablico consumidor por los responsables de las administraciones implicadas, que est\u00e1n obligadas a velar por la salud de los ciudadanos. Dada la alarma que genera, debido a que los huevos son un alimento de amplio consumo en los hogares y de presencia generalizada en la mayor\u00eda de las dietas de los europeos, esta noticia no debe pasar desapercibi - da por tratarse de una crisis alimentaria que puede tener gran incidencia sobre los ciudadanos europeos. La Comisi\u00f3n Europea informa que la crisis afecta a m\u00e1s de 15 pa\u00edses, y ya ha generado un roce entre Holan - da y B\u00e9lgica, debido a que una em -presa belga import\u00f3 en 2016 desde Rumania el pesticida para mezclarlo con otros insecticidas legales a fin de aumentar sus efectos. B\u00e9lgica in - form\u00f3 a Holanda del posible uso en sus corrales, informaci\u00f3n que no se investig\u00f3. Las autoridades sanitarias holandesas alertaron este verano cuando la presencia del fipronil era indiscutible en remesas de huevos procedentes de sus granjas av\u00edcolas, bloqueando las partidas y cerrando las explotaciones av\u00edcolas implica - das. El uso fraudulento del fipronil en la limpieza no solo se centra en granjas de Holanda y B\u00e9lgica, sino tambi\u00e9n en explotaciones de Alema - nia y Francia. La Comisi\u00f3n Europea ha confirmado que se han encon - trado huevos sospechosos de estar contaminados en B\u00e9lgica, Holanda, Alemania, Suecia, Reino Unido, Francia, Austria, Polonia, Ruman\u00eda, Eslovaquia, Dinamarca, Eslovenia, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Suiza y Espa\u00f1a.La crisis alimentaria provocada por los huevos contaminados tiene especial relevancia, no solamente por la conta - minaci\u00f3n del alimento que en si misma ya es grave, sino porque el pesticida fipronil es un pesticida prohibido en Europa y que se usa fraudulentamente para desinsectar las aves de corral. Es de tal gravedad la crisis que los ministros de la UE se re\u00fanen este 26 de septiem - bre para analizar los m\u00faltiples fallos de coordinaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la misma.El fipronil es lo que se conoce como un insecticida de amplio espectro apli - cable a una gran mayor\u00eda de insectos. Su forma de actuaci\u00f3n es por bloqueo del sistema nervioso central de los insectos, cuya consecuencia inmedia - ta es la paralizaci\u00f3n de sus nervios y m\u00fasculos. Se viene utilizando como antipulgas para mascotas, perros y gatos, porque acaba con ellas en el plazo de 48 horas. Pero su uso sobre animales que entran en la cadena Huevos contaminados, \u00a1Uso de pesticidas ilegales en Europa! Ra\u00fal el sabor preferido por la naturaleza . Lo bio no ha estado nunca tan bueno.D\u00e9jate sorprender por Sarchio. Llevamos 35 a\u00f1os seleccionando y combinando \u00fanicamente los mejores ingredientes ecol\u00f3gicos. Una l\u00ednea completa de alimentos sencillos y sabrosos para cualquier momento del d\u00eda, y adem\u00e1s, sin gluten y veganos. Tan buenos, que ni la naturaleza puede resistirse. www.sarchio.com ALIMENTACI\u00d3N19 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 alimentaria humana est\u00e1 prohibido en Europa. Se clasifica como un pla - guicida moderadamente peligroso clase II de la OMS, que lo considera de toxicidad baja, pero est\u00e1 comprobado que es muy t\u00f3xico sobre animales de granja, especialmente para los co - nejos. La mol\u00e9cula es fotosensible y forma desulfinilfipronil, que tiene una mayor toxicidad para los mam\u00edferos que el propio fipronil. Los s\u00edntomas de intoxicaci\u00f3n incluyen sudoraci\u00f3n, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolor de cabeza, do - lor abdominal, mareos, agitaci\u00f3n, de - bilidad y convulsiones t\u00f3nico-cl\u00f3nicas. La Agencia de Protecci\u00f3n Ambiental de los Estados Unidos ha clasificado el fipronil como un carcin\u00f3geno del gru - po C, que incluye a los seres humanos, pudiendo provocar tumores en c\u00e9lulas foliculares tiroideas. Como consumidores nos sentimos alarmados. \u00bfQu\u00e9 pasa si consumimos huevos contaminados? \u00bfC\u00f3mo nos va a afectar? Si ingerimos de forma puntual estos huevos no debemos temer efectos nocivos o perniciosos sobre nuestra salud, pero el consumo continuado de los mismos s\u00ed que debe ser considerado como peligroso. Y esto es as\u00ed debido a que el pesticida se acumula en nuestro cuerpo y al au - mentar la concentraci\u00f3n del mismo aumenta el peligro derivado de su presencia, da\u00f1ino si se encuentra en altas dosis. Es obvio que si tenemos la m\u00e1s m\u00ednima sospecha de que los huevos de nuestra despensa est\u00e1n contaminados ha y que tirarlos sin m\u00e1s demora. Ante todo, se debe evitar que ni\u00f1os y embarazadas se expongan innecesariamente a posibles peligros por su consumo. La crisis de los huevos contami - nados tambi\u00e9n ha llegado a Espa\u00f1a. La Agencia Espa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n recibi\u00f3 el 20 de julio la alerta europea de detecci\u00f3n de fipronil en huevos, alerta que fue lanzada desde B\u00e9lgica. La consecuencia de esta alerta ha sido la inmovilizaci\u00f3n en Vizcaya de una partida de 20.000 unidades de huevo l\u00edquido contaminado, procedente de Francia, que no han llegado a entrar en las cadenas de distribuci\u00f3n de alimentos, evitando as\u00ed el riesgo para la salud de los consumidores. A dife - rencia del resto de pa\u00edses europeos, los huevos sospechosos han sido retirados antes de entrar en tiendas y supermercados, pero en los pa\u00edses afectados sigue habiendo cientos de productos que pueden contenerlos, como salsas, dulces o alimentos in - fantiles, que est\u00e1n siendo sometidos a revisi\u00f3n por parte de las autoridades sanitarias para localizarlos y sacarlos del mercado. No estamos hablando de unas docenas de huevos en mal estado, estamos hablando de millones de huevos contaminados que salieron de granjas de cuatro pa\u00edses y fueron distribuidas por Europa. Y lo que es m\u00e1s sangrante, el uso del pesticida ilegal no es puntual, es un delito ge - neralizado que se ha llevado a cabo en centenares de explotaciones en Holanda, B\u00e9lgica, Alemania y Fran - cia. La crisis de los huevos contami - nados por fipronil revela fallos en el control de los productos destinados al consumo humano por parte de la UE, fallos recurrentes, ya que los veintiocho han sufrido en los \u00faltimos a\u00f1os sonadas crisis alimentarias y no han adoptado las medidas necesarias para evitarlas. n 123rf Limited@zlikovec. Clasificaci\u00f3n automatizada de huevosHABLEMOS DE Dale luz a tu vida con nuestras nuevas cremas de verduras ! ! Una gama de 5 cremas de verduras listas para consumir . Elaboradas como en casa con ingredientes locales sin espesantes ni conservantes. Crema de coliflor, col kale y br\u00f3colis Crema de patata dulce y jengibreCrema de 5 verduras verdesCrema de calabaza y calabaza dulceCrema de calabaza y qu\u00ednoaDanival es una marca 100% ecologica. Se distributye exclusi - vamente en las tiendas especializadas.' Todos los productos Danival se fabrican en Francia desde 1990.Encuentra tu felicidad entre estas recetas : DANIVAL - Le Moulin d' Andiran 47 170 ANDIRAN ( ) : Noticias: 2017 - N\u00ba 46 SOCIEDADJavier Guzm\u00e1n, Director de VSF Justicia Alimentaria Globalwww.vsf.org.es comunicacion@vsf.org.es Ya sabemos por las propias declara - ciones de la OMS que la alimentaci\u00f3n insana basada en productos proce - sados es el mayor problema de salud p\u00fablica a nivel mundial, y el causante del 21% de las muertes por enferme - dad evitables. En el Estado espa\u00f1ol su impacto ya provoca m\u00e1s del 30% del total del gasto sanitario. En muchos pa\u00edses, entre los que no se encuentra el nuestro, se est\u00e1n comenzando a seguir las recomenda - ciones de la propia OMS en cuanto a implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y regulaciones que tengan como ob - jetivo cambiar nuestra dieta actual hacia una m\u00e1s sana, basada en pro - ductos frescos y disminuyendo en la misma la presencia de los elementos cr\u00edticos m\u00e1s relacionados con la mala alimentaci\u00f3n como es el az\u00facar, las grasas y la sal. De esas pol\u00edticas y regulaciones podemos destacar las orientadas a la prohibici\u00f3n de la publicidad infantil de ese tipo de productos, medidas fiscales, de mejora de etiquetado y de estableci - miento de planes de compra p\u00fablica de alimentos para escuelas, etc. Estas medidas sabemos que son urgentes y necesarias, pero no su - ficientes. Si seguimos el hilo de la cadena alimentaria, nos daremos cuenta de que si queremos alimentos saludables, en cantidad y calidad y con un precio asequible para la ma - yor\u00eda de la poblaci\u00f3n, necesitamos un sistema alimentario y agrario que los proporcione. Por tanto, si los gobier - nos quieren atajar los problemas de salud derivados del actual patr\u00f3n de alimentaci\u00f3n y prevenir la obesidad y la diabetes, deben comenzar por establecer pol\u00edticas agrarias distintas. Lo que sabemos hasta ahora es que los sistemas agrarios altamente indus - trializados proporcionan alimentos diversos, asequibles, abundantes y de calidad variable, pero tambi\u00e9n fomentan dietas menos saludables. As\u00ed, mientras la poblaci\u00f3n de los pa\u00ed - ses con sistemas agrarios altamente industrializados consume al a\u00f1o entre 80 y 90 kilogramos por persona de alimentos ultra-procesados de gran densidad energ\u00e9tica, altas cantidades de grasas insalubres, sal a\u00f1adida, az\u00fa - cares refinados y bajas cantidades de micronutrientes esenciales, la pobla - ci\u00f3n de sistemas alimentarios rurales y emergentes, en cambio, consume 20 kilogramos de estos alimentos ul - tra-procesados por persona cada a\u00f1o. Y claro, es evidente que adem\u00e1s estos sistemas industriales y globalizados est\u00e1n vinculados a un tipo de explo - taci\u00f3n caracterizada por ser grande e intensiva en uso de agroqu\u00edmicos y recursos naturales. Varios estudios adem\u00e1s han mostra - do v\u00ednculos entre el modelo de agricul - tura y la diversidad alimentaria, y se ha informado que la diversidad de los su - ministros alimentarios nacionales se ha vuelto m\u00e1s homog\u00e9nea con el tiem - po, lo que suscita preocupaci\u00f3n por la evoluci\u00f3n de la diversidad nutricional global. La investigaci\u00f3n realizada por la prestigiosa revista The Lancet sobre salud global y publicada en el pasado Abril, demuestra una vinculaci\u00f3n del tama\u00f1o de la explotaci\u00f3n con su capa - cidad de producci\u00f3n de alimentos con diversidad funcional y la provisi\u00f3n de nutrientes clave, mostrando que tanto la producci\u00f3n como la diversidad de nutrientes disminuyen al aumentar el tama\u00f1o de la finca. Encontraron que la mayor\u00eda de las granjas grandes (>50 ha) est\u00e1n situadas en Am\u00e9rica del Norte y Am\u00e9rica del Sur, Australia, y Nueva Zelanda, y producen 75-100% de todos los cereales, ganado y fruta en estas regiones, mientras que las peque\u00f1as (<20 ha) que se encuentran en \u00c1frica subsahariana, Asia, Asia su - doriental y China producen el 75% de los alimentos. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los alimentos producidos en peque\u00f1as fincas provienen de sistemas agrarios diversos que generan una enorme va -riedad de verduras, frutas, tub\u00e9rculos, pescados, etc. y, en cambio, la mayor parte de los cultivos relacionados con alimentaci\u00f3n procesada, como el az\u00fa - car y el aceite, se producen a partir de explotaciones de gran escala. La agricultura campesina y de pe - que\u00f1a escala no s\u00f3lo es beneficiosa para garantizar el derecho a la alimentaci\u00f3n de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, sino que es imprescindible para asegurar la salud de las generaciones presentes y futuras. Para ello, los gobiernos han de implicarse de manera determinante en un cambio dr\u00e1stico de las actuales pol\u00edticas agr\u00edcolas, para que apuesten por un modelo de agricultura campe - sina, basada en modelos sostenibles de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n en circuitos cortos, y para ello urge una reforma profunda para garantizar el acceso a los recursos para producir, entre ellos y de forma principal, a la tierra.nEl tama\u00f1o s\u00ed que importa 123rf Limited\u00a9Kirill Makarov Sistema Biol\u00f3gico sin productos qu\u00edmicos sin electrosmog sin electricidad sin mantenimiento C M Y CM MY CY CMY KAnuncio Aquapol Bioeco d\u00eda actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 El diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola de la Lengua define negacio - nismo como \"la actitud que consiste en la negaci\u00f3n de hechos hist\u00f3ricos recientes graves y muy graves que est\u00e1n generalmente aceptados\". Se aplica a quien niega el Holocausto, por ejemplo, pero tambi\u00e9n a los que niegan que los animales sufran f\u00edsica y emocionalmente, para as\u00ed seguir con su explotaci\u00f3n y sacrificio para comer - los con la conciencia m\u00e1s o menos tranquila. As\u00ed pues, negar el cambio clim\u00e1tico causado por la actividad humana es negacionismo, es negar la realidad en beneficio de ciertas pol\u00ed - ticas. Existe esta corriente negacionis - ta y responde a intereses comerciales de industrias petroleras, compa\u00f1\u00edas aseguradoras, compa\u00f1\u00edas energ\u00e9ticas, industria del autom\u00f3vil, etc. y ahora, con la presidencia de los EEUU del con - trovertido Donald Trump, agranda su sombra sobre todos nosotros y provo - ca que se enciendan todas las alarmas. Y no es para menos. Los destinos del mundo son regidos por este perfil de presidente, inculto, racista, mis\u00f3gino, tan seguro de s\u00ed mismo, de su poder econ\u00f3mico, que pasa por encima de cualquier valoraci\u00f3n del bien com\u00fan. En contra, alrededor de 400 cien - t\u00edficos de la \u00e9lite mundial, entre ellos 30 premios Nobel, han firmado una carta abierta reclamando al presi - dente Trump que permanezca dentro del acuerdo de Par\u00eds que promueve frenar las emisiones de gases a la at - mosfera, y advierten del peligro para los ciudadanos presentes y futuros de nuestro planeta de la toma de decisio - nes basadas en intereses econ\u00f3micos de ciertos lobbies. Exponen en la carta \"Nuestras huellas en el sistema clim\u00e1tico son visibles en todas partes. Se observan en el calentamiento de los oc\u00e9anos, la superficie terrestre y la atm\u00f3sfera inferior. Se identifican en el aumento del nivel del mar, los patro - nes de precipitaci\u00f3n alterados, el re - troceso del hielo marino en el \u00c1rtico, la acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano y muchos otros aspectos del sistema clim\u00e1tico\". El reconocido ec\u00f3logo espa\u00f1ol Pedro Jordano pronunciaba estas pa - labras en una entrevista realizada por EfeVerde \"Los ecosistemas mediterr\u00e1 - neos son especialmente sensibles a la amenaza del cambio global que gene - ran el cambio clim\u00e1tico, la transforma - ci\u00f3n de los usos del suelo, las especies invasoras o los incendios forestales\". Para la comunidad cient\u00edfica no hay duda de que las consecuencias del cambio clim\u00e1tico se hacen sen - tir ya en todo el mundo en muchos aspectos como el aumento del nivel del mar al derretirse el hielo de la An -t\u00e1rtida y Groenlandia; las olas de calor severas que desencadenan incendios y enfermedades; las sequ\u00edas y la disminu - ci\u00f3n de agua dulce; la desaparici\u00f3n de glaciares; el aumento de ciclones, hura - canes y tormentas; las guerras, que se generan por la lucha sobre el control del agua y de los alimentos; la desapa - rici\u00f3n de especies de flora y fauna, etc. Para frenar estos efectos devas - tadores lo primero es reconocerlos. Negar la evidencia es el camino m\u00e1s corto hacia el desastre. Y esta nega - ci\u00f3n viene en muchos casos avalada por estudios cient\u00edficos y art\u00edculos de periodistas que, faltos de altura humana, ven un cliente en quien les encarga el trabajo. nSOCIEDAD 123rf Limited\u00a9koddaMontse Mul\u00e9, Redactora. bio@bioecoactual.com Negacionismo y cambio clim\u00e1tico ALIMENTACI\u00d3N Especialista en Bio fresco es.pronatura.com +34 91 786 71 01 annonce_catalogue_biocultura.indd 1 03/04/2017 17:33ALIMENTACI\u00d3N22 d\u00eda Bio www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 MEDIO AMBIENTE Joaquim Elcacho, Periodista especializado en Medio Ambiente y Ciencia, jelcacho@gmail.com Las altas temperaturas de este ve - rano, con r\u00e9cords hist\u00f3ricos en olas de calor como las de las primeras semanas de junio, nos muestran algunos de los efectos del cambio clim\u00e1tico. En muchas regiones, nuestra salud y la de muchas otras especies se ve seriamente afectada por el calentamiento global. Los animales y plantas con mayor capacidad de adaptaci\u00f3n sobreviven con estrategias diversas -desde emigrar hacia zonas m\u00e1s fr\u00edas hasta adelantar la temporada de cr\u00eda, modificar la dieta o crecer menos- pero muchas otras no pueden hacer frente al dilema de adap - tarse o morir. Las personas que aman los p\u00e1jaros seguro que reconocen f\u00e1cilmente el herrerillo o carbonero com\u00fan (Parus major), una especie com\u00fan en pr\u00e1cti - camente toda Europa. Un equipo de investigadores de la Universidad de Oxford ha comprobado que durante los \u00faltimos 100 a\u00f1os la fecha de puesta de huevos de los herrerillos que viven en el Reino Unido se ha avanzado un promedio de dos semanas. Esta modi - ficaci\u00f3n del calendario reproductivo permite adaptarse mejor al cambio clim\u00e1tico, que provoca que los insectos -alimento principal de los herrerillos- aparezcan en los campos cada a\u00f1o m\u00e1s temprano. La evoluci\u00f3n ha favorecido en este caso a los p\u00e1jaros que inician el proceso de cr\u00eda antes de tiempo, mientras que los ejemplares que contin\u00faan con el calendario antiguo tienen menos posi - bilidades de \u00e9xito reproductivo y, por tanto, van camino de la extinci\u00f3n. No todos los p\u00e1jaros tienen facilida - des para adaptarse al cambio clim\u00e1tico. Un estudio publicado en enero de 2012 en la revista Nature Climate Change por investigadores de siete pa\u00edses eu - ropeos indicaba que durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas las mariposas se han desplazado una media de 114 kil\u00f3me - tros hacia el norte (en el conjunto del continente) mien - tras que los p\u00e1jaros s\u00f3lo han emigrado 37 kil\u00f3metros. La falta de sincron\u00eda augura una tragedia existencial generali - zada porque, seg\u00fan este mismo estudio, en s\u00f3lo 20 a\u00f1os el conjunto de tempe - raturas del continen - te se ha desplazado hacia el norte una media de 250 kil\u00f3metros. Es decir, para encontrar la misma temperatura que ten\u00eda un punto determinado de Europa hace dos d\u00e9cadas ahora hay que ir a buscarla 250 kil\u00f3metros m\u00e1s al norte. En Am\u00e9rica tambi\u00e9n hay muchos ejemplos de especies en peligro por culpa del cambio clim\u00e1tico, como es el caso de la pica americana (Ochotona princeps). Este peque\u00f1o roedor parien - te lejano del conejo, vive en el oeste de Estados Unidos y Canad\u00e1 y est\u00e1 perfec -tamente adaptado a las bajas tempera - turas de las monta\u00f1as. Tiene una gran habilidad para excavar madrigueras en la nieve y su piel y pelo lo protegen de las temperaturas m\u00e1s extremas. Pero s\u00f3lo de las bajas temperaturas. En verano la pica americana puede morir literalmente asfixiada de calor si no encuentra un lugar fresco donde refu - giarse. La resistencia t\u00e9rmica de este animal ha llegado al l\u00edmite en regiones como la Gran Cuenca (en ingl\u00e9s: Great Basin). En esta zona monta\u00f1osa y \u00e1rida entre las Rocosas y la Sierra Nevada El cambio clim\u00e1tico acelera la extinci\u00f3n de especies 123rf Limited\u00a9 rawpixel Disfruta cuid\u00e1ndote de la forma m\u00e1s deliciosa con nuestras variedades de avena para todos los gustos. www.sojade.es Sin gluten, sin lactosa, y bajo en grasa AF MEDIA PAG Bio ECO Actual_253x160_Sojade AVENA.indd 1 1/9/17 9:50ALIMENTACI\u00d3N23 Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 MEDIO AMBIENTE norteamericana, la poblaci\u00f3n de picas pr\u00e1cticamente ha desaparecido en s\u00f3lo dos d\u00e9cadas. El panda se queda sin bamb\u00fa Asia tampoco es una excepci\u00f3n de este proceso. La relaci\u00f3n entre clima y dieta comienza a preocupar a los ex - pertos que estudian el panda gigante (Ailuropoda melanoleuca). En un art\u00ed - culo publicado en noviembre de 2012 en la revista Nature Climate Change, cient\u00edficos de la Academia de Ciencias de China y de la Universidad Estatal de Michigan (EE.UU.) indicaban que, incluso en el escenario de cambio clim\u00e1tico m\u00e1s optimista, el bamb\u00fa des - aparecer\u00e1 antes de terminar este siglo en las monta\u00f1as de la provincia china de Shaanxi, donde viven actualmente 275 pandas (de la subespecie panda de ginling), el 17% de la poblaci\u00f3n mundial de este emblem\u00e1tico animal. Al c\u00edrculo polar \u00c1rtico encontramos el caso del zorro polar (Alopex lago - pus), una de las especies que presentan la capacidad de cambiar de coloraci\u00f3n en funci\u00f3n de la estaci\u00f3n del a\u00f1o. El zorro polar viste de blanco cuando su h\u00e1bitat natural est\u00e1 cubierto de nieve y oscurece su pelaje cuando llega la pri - mavera, cuando hay m\u00e1s zonas rocosas al descubierto. La progresiva desaparici\u00f3n de las zonas cubiertas por el hielo, producida por el cambio del clima, est\u00e1 reducien - do los dominios del zorro polar y facili - tando la competencia del zorro com\u00fan (Vulpes vulpes), advierten los expertos. Huelga decir que la supervivencia del zorro polar se encuentra en peligro inminente. Sin ir tan lejos, un estudio elabora - do en 2011 por expertos del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edfi - cas (CSIC) indica que de aqu\u00ed a finales de siglo m\u00e1s de la mitad de las especies de animales y plantas de nuestro pa\u00eds se ver\u00e1n gravemente afectadas por el cam - bio clim\u00e1tico. Los m\u00e1s perjudicados por el calentamiento y la disminuci\u00f3n de las lluvias ser\u00e1n los anfibios, con un 85% de especies que perder\u00e1n al menos una tercera parte del territorio que ocu - pan actualmente. El mismo fen\u00f3meno de contracci\u00f3n del espacio con buenas condiciones para la vida afectar\u00e1 antes de que termine el siglo al 67% de las especies de reptiles, el 63% de las aves y el 67% de los mam\u00edferos. En algunos casos se producir\u00e1n importantes des - plazamientos en el territorio (en busca de zonas menos c\u00e1lidas) mientras que en otros casos se reducir\u00e1 dr\u00e1sticamen - te la poblaci\u00f3n o incluso se producir\u00e1n extinciones locales. Las plantas tambi\u00e9n se ven afec - tadas por el cambio clim\u00e1tico. Algu - nos modelos puestos a prueba por los expertos del CSIC indican que a finales de siglo, las condiciones ambientales \u00f3ptimas para el crecimiento de \u00e1rboles tan emblem\u00e1ticos como el alcornoque (Quercus suber, de donde se extrae el corcho) se habr\u00e1n modificado radi - calmente en Espa\u00f1a. Los ambientes adecuados para los alcornoques habr\u00e1n desaparecido a mediados del siglo de Extremadura y Andaluc\u00eda, y a finales de siglo de Catalu\u00f1a. Las nuevas \u00e1reas potenciales para la supervivencia de esta especie se abren en el Noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Galicia y Asturias occidental. Durante los \u00faltimos a\u00f1os ya se ha demostrado en varias zonas de la Pe - n\u00ednsula modificaciones en la cubierta vegetal que se pueden asociar al cambio clim\u00e1tico. Uno de los casos mejor docu - mentados es la progresiva sustituci\u00f3n de hayedos por encinares en el macizo del Montseny (Catalu\u00f1a), con estudios destacados como el publicado por los investigadores Josep Pe\u00f1uelas y Mart\u00ed Boada en 2003 en la revista Global Change Biology. n123rf Limited\u00a9Angela Waye TOFU FERMENTADO Nuevos mundos de sabor Lo \u00faltimo para el cocinero creativo: tofu fermentado. Gracias a un procesode fermentaci\u00f3n especial, aumenta ladigestibilidad del tofu y se consigue unsabor \u00e1cido y salado. Las variedades Natural, Hierbas y Pimiento de TOF\u00c9 sonideales para los platos mediterr\u00e1neos. En ensalada o pasado por la sart\u00e9n, TOF\u00c9 es un deleite tanto en fr\u00edo comocaliente. Un nuevo producto impre-scindible en la cocina vegetariana. Soja b\u00edo de Alemania, Austria y FranciaFermentado con cultivos de yogur veganos Taifun-Tofu GmbH Bebelstr. 8 79108 Freiburg Alemania +49 (0) 761 - 152 100 www.taifun-tofu.comALIMENTACI\u00d3N24 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 La din\u00e1mica de tareas de mante - nimiento en el huerto jard\u00edn en esta \u00e9poca viene marcada por la recogida de parte de la cosecha. Esto es conse - cuencia de que hay partes del huerto que son todav\u00eda muy productivas. Por eso se tiene que seguir manteniendo el ritmo del verano, como tutorar to - materas, liberar hierbas molestas en las zonas de producci\u00f3n y hacer riegos continuados, ya que el clima mantiene todav\u00eda una temperatura donde las plantas se desarrollan y dan frutos constantemente. Pero hay que tener en cuenta que es una estaci\u00f3n de cambio hacia temperaturas de frio. Por eso esta di - n\u00e1mica de tareas se mezcla con las de recogida de cosecha y con la siembra y plantaci\u00f3n de variedades de oto\u00f1o e invierno. Para ello hemos de hacer una preparaci\u00f3n de las partes del huerto donde ten\u00edamos variedades de prima - vera verano y ahora continuaremos con cultivos de oto\u00f1o invierno. Todas estas tareas se dan conforme los d\u00edas transcurren, y es muy reco - mendable una buena planificaci\u00f3n de mantenimiento o calendario de tareas. El ritmo ir\u00e1 disminuyendo conforme los d\u00edas pasan y el frio hace su apari - ci\u00f3n. Con la llegada de las temperaturas bajas el huerto jard\u00edn coge un ritmo de reposo, el mantenimiento se hace m\u00e1s lento y las tareas pasan al plano de pla - nificaci\u00f3n y protecci\u00f3n del suelo y de las variedades que quedan en \u00e9l. Tareas para Septiembre-Octubre Siembra: Todav\u00eda estamos a tiempo de hacer la \u00faltima tanda de siembra de invierno: coles, coliflores, br\u00f3co - li, kale, puerros, apios, espinacas, escarolas, zanahorias. Tomateras: Tutorado continuado. Mantenimiento de gu\u00edas, sacando los hijos o brotes entre las gu\u00edas principales. Mantenimiento de rie - go. Seguimos con la cosecha. Jud\u00edas de enrame: Ayuda a las gu\u00edas para que queden dentro de los tuto - res de cosecha. Mantenimiento de riego. Recogida de cosecha. Jud\u00edas de mata baja: Recogidas continuadas de frutos para buen desarrollo de floraci\u00f3n. Riego seg\u00fan temperatura. Pimientos y berenjenas: Atado con - tinuado de las plantas a su tutor. Es necesario, pues los frutos tienen mucho peso y hay peligro de rotura de la planta. Tambi\u00e9n es muy nece - saria la recogida de frutos a medida que maduren, para facilitar el de - sarrollo de los frutos. Riegos seg\u00fan temperaturas. Calabac\u00edn, pepinos, sandias, melo -nes y calabazas: Hay que seguir un ritmo de recogida de frutos. Una de las tareas b\u00e1sicas es el riego, pues las cucurbit\u00e1ceas piden riegos con - tinuados, para una buena cosecha de frutos de gran tama\u00f1o. Lechugas y r\u00faculas: Una vez han pasado los calores m\u00e1s fuertes del verano retornan a un ritmo muy bueno para su desarrollo y cosecha. Necesitan riego continuado y man - tenimiento de barreras protectoras de limacos y caracoles como viruta de madera alrededor de las matas. La cosecha bajar\u00e1 una vez comien - cen los fr\u00edos a hacer aparici\u00f3n. Ma\u00edz: Riego continuado seg\u00fan temperatura. Recogida de panochas para su consumo en fresco. El grano Mantenimiento del huerto jard\u00edn en oto\u00f1oHORTICULTURA Quico Barranco, Abuelo Hombre-Semilla en el camino Rojo. Productor y recuperador de semillas ecol\u00f3gicas www.semillasmadretierra.com Facebook: Madre Tierra Semillas Biol\u00f3gicas IV FERIA DE PRODUCTOS ECOL\u00d3GICOS, VIDA SANA Y CONSUMO RESPONSABLE03/04/05 NOVIEMBRE IRADIER ARENA VITORIA GASTEIZ 11:00h. 21:00h.Aaraba WWW.BIOARABA.COM II FERIA DE PRODUCTOS ECOL\u00d3GICOS, VIDA SANA Y CONSUMO RESPONSABLE13/14/15 ABRIL SANTANDERPALACIO DE EXPOSICIONES 11:00h. 21:00h.A Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 tiene que estar tierno, una vez duro es para guardar como cereal. Acelgas: Buena estaci\u00f3n para una se - gunda cosecha que ya rebrotan por si solas y son mucho m\u00e1s resistentes fuera de las temperaturas elevadas del verano. El mantenimiento es m\u00ednimo, salvo la recogida de semi - llas de las matas de primavera. Okra: Mantenimiento como pi - miento, berenjenas. Pero aqu\u00ed necesitamos un riego continuado seg\u00fan temperatura, para el desa - rrollo del fruto. Zanahorias, remolachas, nabos, chiriv\u00edas, rabanitos: El mantenimiento principal es la recogi - da continuada de las ra\u00edces seg\u00fan tama\u00f1o para consumo. De esa forma se crea el espa - cio vital para el desa - rrollo de las dem\u00e1s ra\u00edces. Al sacar unas, quedan compensadas las dem\u00e1s para que den un buen tama\u00f1o. Son indispensables riegos cortos y conti - nuados y entresacar hierbas. Tareas para Octubre-Noviembre En octubre-noviembre se produce un acumulo de materia org\u00e1nica, que son los restos de las matas tras la cose - cha. Esto significa pensar c\u00f3mo gestio - namos esta gran cantidad y volumen de restos y formas muy variadas. Hay quien prefiere quemarlos para optimi - zar espacio. Pero una forma muy reco - mendable de utilizarlos es alimentar el compost. As\u00ed se obtendr\u00e1 meses m\u00e1s tarde una buena cantidad de materia org\u00e1nica transformada en fertilizante buen\u00edsimo para las cosechas futuras. Podemos a\u00f1adir al compost hojas de consuelda para enriquecerlo. A mitad de Octubre ya podemos poner las leguminosas como habas y guisantes mediante siembra directa de las semillas en la tierra. Para ello usaremos las parcelas que habremos dejado previamente preparadas tras las cosechas de tomates, pimientos y berenjenas. Habremos preparado el suelo dej\u00e1ndolo esponjoso y aireado con una buena protecci\u00f3n de acolcha - do de paja. El ciclo se volver\u00e1 a com - pletar una vez terminada la cosecha de las leguminosas, que aportaran vitalidad y nutrientes a la parcela para las variedades de primavera. Otras faenas cl\u00e1sicas del oto\u00f1o son: Recogida de semillas: Se cosechan casi todo el a\u00f1o pero entre Octubre y Noviembre hay un incremento muy importante debido a todas las variedades que se cosechan en estos meses, Es una tarea de continuidad y de mucha atenci\u00f3n pues cada variedad tiene sus tempos y ritmos. Una pieza fundamental dentro de la estructura biol\u00f3gica de futuras cosechas es mantener el c\u00edrculo de semilla-planta-fruto-semilla. Preparar y planificar el futuro semillero: Es el momento de pla - nificaci\u00f3n de la futura siembra. Empezamos creando nuestro calen - dario seg\u00fan necesidades y gustos, y preparando los materiales para el espacio de desarrollo del plantel, como invernadero, biosemillero en cajoneras, u otros espacios. Prepa - ramos el material donde crecer\u00e1n las semillas, como compost, humus de lombriz o tierra muy esponjosa y libre de piedras o materiales que impidan la correcta eclosi\u00f3n de las semillas. Preparamos y selecciona - mos las semillas que pondremos en el futuro plantel seg\u00fan luz, tempe - ratura y humedad correcta. Mantenimiento de herramientas: Es muy bueno aprovechar la baja - da de tareas para repasar y hacer una buena limpieza de todas las herramientas que participan en todos los trabajos durante los me - ses de m\u00e1s actividad en el huerto jard\u00edn. Si es preciso, se afilan y se les da una protecci\u00f3n con aceite para que no se oxiden. nHORTICULTURA El pan de centeno destaca por sus altos niveles de fibra y un aporte bajo en grasas. Sus hidratos de carbono -de lenta liberaci\u00f3n-, aportan unos niveles de saciedad que nos mantienen llenos un mayor tiempo. Presenta un alto contenido en minerales y su digesti\u00f3n -siempre que se haga un exhaustivo masticado-, no nos generar\u00e1 problemas. Elaborado con ingredientes 100% naturales procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica. Product os artesanos, del horno a su mesa. Panes de c enteno ec ol\u00f3gic os Sabor Limited\u00a9Aloyzas www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 TERAPIAS NATURALES Marta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com El pasado mes de julio entraba en vigor en China la primera Ley de Medicina tradicional, con el objeto de proteger este conocimiento mi - lenario y darle m\u00e1s protagonismo en el sistema de salud nacional. Aunque seg\u00fan datos de la OMS, alrededor del 90% de los hospitales generales de China ya cuentan con un departamento de MTC, la Ley promete concederle el mismo es - tatus que a la occidental. Por otro lado, aqu\u00ed en Espa\u00f1a, se ha firmado este a\u00f1o un acuerdo para la cons - trucci\u00f3n en 2020 del primer Centro Europeo de Medicina Tradicional China (TCM-EU) en el Prat de Llobre - gat. Contar\u00e1 con un centro de salud, un centro de formaci\u00f3n apoyado por la Universitat de Barcelona, un espacio para la cultura china con exposiciones y conferencias y un centro internacional de I+D, con laboratorios y consultor\u00eda. Tambi\u00e9n Alcorc\u00f3n quiere acoger un Centro Internacional de Salud, que ser\u00eda el primero en Europa en combinar la medicina occidental con la tra - dicional china. De nuevo se da en Espa\u00f1a la curiosa paradoja de que, mientras las organizaciones colegia - les han eliminado de su estructura aquellas secciones relacionadas con estas terapias y creado un \"Obser - vatorio contra las pseudociencias, pseudoterapias, intrusismo y sectas sanitarias\", en la pr\u00e1ctica cada vez est\u00e1n m\u00e1s integradas en la atenci\u00f3n sanitaria (p\u00fablica o privada) y m\u00e1s aceptadas socialmente. De hecho, la acupuntura est\u00e1 incluida en el Sis - tema Andaluz de Salud, dentro de la cartera de servicios de Atenci\u00f3n Primaria como tratamiento para el dolor. La acupuntura es uno de los pilares de la MTC. Consiste en la inserci\u00f3n de forma totalmente indo - lora de fin\u00edsimas agujas flexibles y desechables en determinados puntos de la superficie de la piel (rebautiza - dos como resonadores), situados en el recorrido de los distintos canales o meridianos por los que transcurre la energ\u00eda vital \"el chi\". La acupuntura restaura la energ\u00eda, el equilibrio y regula las funciones del organismo actuando sobre la circulaci\u00f3n, el sistema nervioso y las sustancias que el cuerpo genera. Ayuda a fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico, a limpiar el organismo, regular el funcionamien - to de los \u00f3rganos internos y clarificar la mente. La infertilidad, insomnio, ansiedad, artritis, hipertensi\u00f3n, dolor, anemia... son algunas de las muchas enfermedades en las que la acupuntura ha demostrado sobrada - mente ser muy eficaz. En 1979 la Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud (OMS) elabor\u00f3 unas directrices sobre la seguridad de la acupuntura y su efectividad. Los datos de los estudios recopilados principalmente proceden de China, Jap\u00f3n, EEUU, Alemania, Inglaterra, etc. donde realizaron m\u00e1s inves - tigaciones y aplicaciones cl\u00ednicas de acupuntura. La OMS public\u00f3 entonces un documento con 43 en - fermedades, que por su evoluci\u00f3n y efectividad era recomendable tratar con acupuntura. Del rechazo al reconocimiento como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad Desde que se introdujo en Es - pa\u00f1a, el cambio en su aceptaci\u00f3n y reconocimiento ha sido notorio. El doctor Jos\u00e9 Luis Padilla Corral, uno de los pioneros de la MTC en Espa\u00f1a, fundador de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Acupuntores (SEMA), psiquiatra y licenciado en Medicina y Cirug\u00eda por la Universi - dad Complutense de Madrid, con una ampl\u00edsima formaci\u00f3n en MTC La medicina tradicional china (2\u00aa parte) El equilibrio de la energ\u00eda, clave para la salud 123rf Limited\u00a9Valery Kraynov La acupuntura restaura la energ\u00eda y el equilibrio actuando sobre la circulaci\u00f3n, el sistema nervioso y las sustancias que el cuerpo genera AROMATER\u00c1PIA27 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 TERAPIAS NATURALES y m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia en este \u00e1rea, nos cuenta c\u00f3mo \"en el tiempo en que empezamos con todo esto, junto con Encarnaci\u00f3n \u00c1lvarez Sim\u00f3 y Juan Jos\u00e9 Lago Jord\u00e1n, en Espa\u00f1a, no hab\u00eda apenas libros, solo algunos en franc\u00e9s y viajamos a China, Corea, Jap\u00f3n, Vietnam... a impregnarnos, aprender y formar - nos (...) lo peor fue que aqu\u00ed nos reti - raron \"el saludo, el pan y la miel\"... eso fue lo m\u00e1s duro\".Para Jos\u00e9 Luis, \"el gran aporte de la MTC y de herramientas como la acupuntura y la moxibusti\u00f3n, es que propone un estilo de vida que busca la sinton\u00eda del hombre con su entorno y para ello tenemos unos recursos energ\u00e9ticos que nos permiten simbio - tizarnos con el medio. Al actuar a tra - v\u00e9s de canales y puntos favorecemos esta adaptabilidad. Disponemos de un potencial sanador propio y nuestro sistema inmune potencia esos recur - sos (...) y esto no contradice otras propuestas, hay pacientes que son quir\u00fargicos y deber\u00e1n ir a quir\u00f3fano pero hay muchas otras situaciones y enfermedades en las que la acupuntu - ra y la moxibusti\u00f3n son muy eficaces, incluso enfermedades nuevas.\" Equilibrar, reducir s\u00edntomas y eliminar la causa Todas las t\u00e9cnicas de la MTC est\u00e1n basadas en los meridianos y se en - caminan a regular el balance de los mismos para curar enfermedades y lograr la salud. Uno de sus fundamen - tos, la teor\u00eda del yin y del yang viene a decir que la vida discurre entre dos contrarios, algo as\u00ed como lo positivo y masculino (el yang) y lo negativo y femenino (el yin). Estos dos contrarios que a la vez son complementarios, deben armonizarse para que haya equilibrio. Si est\u00e1n en equilibrio, hay salud. Si se descompensan, aparece la enfermedad. La acupuntura intenta llevar el organismo al equilibrio entre esas dos facciones. En MTC estos principios rigen la na -turaleza (yang calor/ yin fr\u00edo) En el caso de la fitoterapia china (el tratamiento con plantas), cuando hay un exceso de yang (calor) se buscan plantas refrescantes que ayuden a reducir la sintomatolog\u00eda. Buscan el tratamiento sintom\u00e1tico pero es fundamental el etiol\u00f3gico (es decir, la causa que ha producido este cambio en el estado de salud). Si no la eliminan, se volver\u00e1 a manifestar el mismo cuadro.n Todas las t\u00e9cnicas de la MTC est\u00e1n basadas en los meridianos y se encaminan a regular el balance de los mismos para curar enfermedades y lograr la salud www.solgarsuplementos.es www.elblogdesolgar.es @SolgarSpain @solgar_ESKeep a healthy Omega3 Alta Concentraci\u00f3n de Solgar aporta 1.200 mg de aceite concentrado de pescado de aguas fr\u00edas con aporte de EPA y DHA. Unlock the power of nature from within De venta en los mejores establecimientos especializados en productos saludables Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable.(1) EPA y DHA contribuyen al funcionamiento normal del coraz\u00f3n.COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS123rf Limited\u00a9huandi28 BIOECO ACTUALCada d\u00eda www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Mercedes Blasco, Nutricionista vegetariana fil\u00f3sofa bonavida099.blogspot.com Facebook: Sonrisa vegetariana PLANTAS MEDICINALES El kudzu es una planta ornamen - tal originaria del sudeste asi\u00e1tico. Es una leguminosa trepadora e invasiva, con unas ra\u00edces enormes que una vez deshidratadas producen un polvo de almid\u00f3n muy blanco. Es un espesante natural que se usa desde la antig\u00fce - dad en la cocina y como medicamen - to, porque tiene grandes propiedades medicinales. Se usa en cocina y reposter\u00eda para aportar textura. Se disuelve en fr\u00edo en agua, caldo o zumo y se hierve a fuego suave, sin dejar de remover durante cinco minutos, hasta que adquiere una consistencia de gelatina. Se uti - liza en sopas, cremas, estofados, re - llenos, salsas o mermeladas. Gracias a su sabor neutro, combina tanto en dulce como en salado, y es muy ade - cuado con miso y salsa de soja. Una cucharadita de kudzu equivale a una cucharada de almid\u00f3n de ma\u00edz. Nutricionalmente aporta hidra - tos de carbono, fibra, minerales y flavonoides. Entre sus componentes hallamos saponinas, isoflavonas, fitoqu\u00edmicos como cumarinas y daidzeina, que es antiinflamatoria y antimicrobiana. Algunas de sus aplicaciones son: Trastornos intestinales y diges - tivos. Equilibra la flora intestinal, restaura la movilidad perist\u00e1ltica y regenera las vellosidades intes - tinales. Es \u00fatil en caso de estre\u00f1i - miento, diarreas, gastroenteritis, colon irritable. Mejora la absorci\u00f3n de nutrientes y activa el sistema inmunitario. En \u00falceras o ardores de est\u00f3mago protege y cicatriza su mucosa interna. Enfermedades cardiovasculares. Act\u00faa como antihipertensivo, re - duce los triglic\u00e9ridos y el LDL en plasma y aumenta la vasodilata - ci\u00f3n. Reduce la ansiedad. Trastornos cerebrales. Su acci\u00f3n vasodilatadora favorece el riego cerebral. Reduce el estr\u00e9s y el in -somnio. Es \u00fatil en el tratamiento de cefaleas y migra\u00f1as. Mejora la capacidad cognitiva en demencias y Alzheimer. Trastornos respiratorios y pro - cesos infecciosos. Suaviza la mu - cosa pulmonar y es muy \u00fatil en resfriados, tos, bronquitis, asma y alergias con rinitis. En caso de gripe, reduce la fiebre, favorece la transpiraci\u00f3n y calma la con - gesti\u00f3n y los dolores musculares asociados. Alcoholismo. Se utiliza en curas de desintoxicaci\u00f3n alcoh\u00f3lica. En polvo tiene un efecto disuasorio. El extracto de su flor alivia los efectos de la resaca, desintoxica el h\u00edgado y previene la cirrosis. Por su capaci - dad ansiol\u00edtica, es \u00fatil tambi\u00e9n en la desintoxicaci\u00f3n de otras drogas y de tabaco. Diabetes. Su riqueza en fibra enlen - tece la absorci\u00f3n de glucosa. Su efec - to vasodilatador mejora la visi\u00f3n y protege el sistema cardiovascular. (Pueraria Alpenkraft est\u00e1 elaborado a base de un destilado de 8 plantas como tomillo, manzanilla, tila, an\u00eds, hinojo y centinodia que contribuyen a la salud de las v\u00edas respiratorias. Adem\u00e1s contiene una selecci\u00f3n de aceites esenciales de hierbas alpinas. www.salus.es alem\u00e1nproducto Vegetarianos Sin OMG Sin lactosa Sin prote\u00edna de leche Sin alcohol Sin conservantes Sin colorantes Embarazo/lactancia Veganos Con gluten Sin prote\u00edna de leche COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS29 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Llegan las tardes de oto\u00f1o, el d\u00eda se acorta y empezamos a notar el descenso de la temperatura. El oto\u00f1o, llama a nuestra puerta, una vez m\u00e1s, acarici\u00e1ndonos con su tenue luz. As\u00ed, nos adentramos en el mes de octubre, y comienzan a aparecer los primeros resfriados. La Apiterapia es la ciencia que estudia el uso de los productos derivados de la colmena, elaborados por las abejas; como la miel, la Jalea real, el polen, el veneno de abeja y el prop\u00f3leo, para potenciar el estado de salud del ser humano. Si unimos \u00e9sta antigua terapia, a una alimentaci\u00f3n equilibrada y rica en nutrientes que potencien nuestro estado defensivo, podremos mantener unas defensas fuertes, para afrontar el fr\u00edo invernal. El prop\u00f3leo es una sustancia resi - nosa, que elaboran las abejas a partir de diferentes resinas de \u00e1rboles y que utilizan para proteger la colmena de infecciones y de la invasi\u00f3n por pat\u00f3 -genos. Tambi\u00e9n para sellar agujeros y grietas y para revestir internamente la colmena, y as\u00ed mantener su tem - peratura interior (35\u00baC). Los estudios con esta preciada materia prima, nos muestran su gran poder antimicrobia - no, que act\u00faa frente a diferentes cepas de bacterias y virus, al tiempo que es capaz de potenciar nuestro sistema inmune y contribuir a controlar la inflamaci\u00f3n. El prop\u00f3leo se ha utilizado tradi - cionalmente por sus antimic\u00f3ticas, cicatrizantes, antioxidantes e inmunomoduladoras. Se compone principalmente de resina (50%), cera (30%), aceites esenciales (10%), polen (5%) y otros compuestos org\u00e1nicos (5%). Contiene doce flavonoi - des diferentes y compuestos fen\u00f3licos, que parecen ser los responsables de su actividad antiinfecciosa y antiinfla - matoria. El prop\u00f3leo contiene adem\u00e1s vitaminas del complejo B, vitamina C y E y minerales y oligoelementos (magnesio, calcio, potasio, cobre, zinc, manganeso, etc.) Las abejas nos ofrecen pues, una herramienta \u00fanica para afrontar las infecciones bacterianas y virales asociadas a las estaciones fr\u00edas. Esta preciada sustancia combina muy bien con la miel y los extractos de plantas, que tambi\u00e9n pueden con - tribuir a mantener un buen estado defensivo y a proteger el sistema res - piratorio, calmar la tos y reducir la inflamaci\u00f3n, como son la equin\u00e1cea, el plantago, el malvavisco, la dro - sera, el regaliz, el tomillo, el sauce, el jengibre, las flores de malva y los frutos de acerola. nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA / SALUD Maribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com Descubre el Prop\u00f3leo y prep\u00e1rate para el oto\u00f1o / invierno COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS 123rf Limited\u00a9Michele Grazzini30 BIOECO ACTUALCada d\u00eda Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 Ya hemos visto en los art\u00edculos ante - riores, que un cosm\u00e9tico de calidad debe tener un alto porcentaje de ingredientes procedentes de la agri - cultura ecol\u00f3gica, y de principios ac - tivos. Ahora abordamos los distintos materiales de envases utilizados. Existen principalmente 2 materiales para envasar cosm\u00e9ticos, el pl\u00e1stico y el vidrio, siendo el vidrio el material que debemos elegir si queremos cui - dar el medio ambiente y nuestra sa - lud al mismo tiempo. Veamos porqu\u00e9: Pl\u00e1stico Es una sustancia formada por pol\u00edme - ros, que se divide en 2 grandes grupos. - Pl\u00e1sticos Sint\u00e9ticos: son deriva - dos del petr\u00f3leo y ampliamente utilizados debido a su bajo coste. Ambientalmente no se consideran biodegradables y su rendimiento en el reciclado es bajo. Respecto a la sa - lud, su principal problema es que con - tienen aditivos, como el Bisfenol-A, un compuesto que puede ir migrando al producto, considerado por la UE como un disruptor endocrino, o los ftalatos, catalogados tambi\u00e9n como una sustancia peligrosa. Los pl\u00e1sticos se clasifican en 7 catego - r\u00edas, algunas son m\u00e1s seguras, pero to - dos deber\u00e1n utilizarse con precauci\u00f3n.Para productos de aclarado, como son champ\u00fas, geles, etc. la penetraci\u00f3n de t\u00f3xicos no es tan preocupante, pero para los que tienen como principal funci\u00f3n su penetraci\u00f3n a trav\u00e9s de la piel, como son cremas, serums o acei - tes, debemos seleccionar los envases correctamente. - Pl\u00e1sticos Naturales: son derivados de origen vegetal, como la celulosa o el caucho. Ambientalmente son biodegradables, pero su fabricaci\u00f3n es muy cara, y apenas se utilizan. Res - pecto a la salud, son seguros, pues no contienen aditivos t\u00f3xicos, y se iden - tifican mediante \"BPA Free\" o \"Sin Bisfenol-A\", y suelen tener el c\u00f3digo 7. V\u00eddrio El vidrio es una mezcla de materias primas naturales vitrificantes, como la arena de s\u00edlice; \u00e1lcalis, como el carbonato de sodio; y estabilizantes, como la cal. Ambientalmente es el material con mayor eficiencia en su reciclado, con un 100% de recuperaci\u00f3n, y baja emi - si\u00f3n de gases. Respecto a la salud no contiene ninguna sustancia t\u00f3xica, siendo totalmente seguro. Por todo ello es el material m\u00e1s aconsejable tanto para uso cosm\u00e9tico como ali - mentario. nEnvases en Cosm\u00e9tica: \u00bfBisfenol-A en mis cosm\u00e9ticos Econaturales?LA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA Fernando S\u00e1nchez Campos, Socio y co-fundador de Saper, cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica fsanchez@saper.es ELIXIR DEL SUECO Las Hierbas de Mar\u00eda Treben Aut\u00e9ntico concentrado activo de 59 plantas100% ecol\u00f3gicas. F\u00d3RMULA ORIGINAL. SIN ALCOHOL. PRODUCTO VEGANO. En c\u00f3modas AMPOLLAS UNIDOSIS para preservar el producto y facilitar su toma. ASOCIA INGREDIENTES NATURALES ESPEC\u00cdFICOS CON UNA DOSIS \u00d3PTIMA PARA ACTUAR EN LAS \u00c1REAS CLAVES DEL ORGANISMO. www.waydiet.com COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS31 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 El resfriado com\u00fan es causado por una amplia variedad de virus capaces de infectar el tracto respi - ratorio superior, por eso suele ser una enfermedad tan frecuente y re - cidivante. Una misma persona puede sufrir muchos resfriados porque no est\u00e1 inmunizada para todos los virus, por lo tanto, cuanto m\u00e1s altas est\u00e9n las defensas, menos posibilidades habr\u00e1 de infecci\u00f3n. Llevar una alimentaci\u00f3n \u00f3ptima junto con nutrientes que alimenten nuestra microbiota intestinal y me - joren el funcionamiento hep\u00e1tico, linf\u00e1tico y renal revitalizar\u00e1n nues - tro sistema inmunol\u00f3gico. A pesar de ser una enfermedad leve, el resfriado es una de las causas m\u00e1s frecuentes de bajas laborales ade - m\u00e1s de restar calidad de vida por sus diversos s\u00edntomas tales como la con - gesti\u00f3n nasal, rinitis, tos, malestar ge - neral y dolor al tragar en la garganta. El contagio entre unos y otros se suele producir por los estornudos, la tos y la falta de higiene en las manos. Tambi\u00e9n los cambios bruscos de temperatura y el estr\u00e9s convierten al individuo en m\u00e1s propenso a las infecciones en general. Dieta No forzar la ingesta de alimen - tos si la persona afectada no tiene apetito, necesita toda su energ\u00eda para luchar contra el virus agresor.Beber muchos l\u00edquidos en forma de: agua mineral para fluidificar las mucosidades, zumos verdes sobre todo a base de vegetales de hoja verde y c\u00edtricos por su contenido en vitamina C, as\u00ed como caldos de verduras e infusiones (en especial, de tomillo, el kuz\u00fa y el t\u00e9 de lotus) para desechar metab\u00f3licos \u00e1cidos y t\u00f3xicos. Se recomienda comer cereales in - tegrales o tub\u00e9rculos con verduras variadas por su contenido en fibra prebi\u00f3tica, acompa\u00f1ados de alg\u00fan fermentado de efecto probi\u00f3tico como el chucrut, kimchi, salsa tama - ri o pasta de miso, as\u00ed como la pasta de umeboshi o tambi\u00e9n su vinagre. Dado que existe una estrecha rela - ci\u00f3n entre el aparato respiratorio y el colon, es frecuente que mientras haya un resfriado se padezca estre\u00f1i - miento o diarrea, de all\u00ed la importan - cia de mantenerlo bien repoblado y limpio. Aportar con regularidad ajo, cebolla, setas reishi y shiitake por sus poderes antiv\u00edricos, mucol\u00edticos, adem\u00e1s de potenciar el sistema in - mune, y de actuar como antibi\u00f3ticos naturales. Aliados naturales* El tratamiento ser\u00e1 sobre todo de car\u00e1cter sintom\u00e1tico y preventivo. La vitamina C es antiv\u00edrica y an - tibacteriana, refuerza la defensa contra los hu\u00e9spedes adem\u00e1s de mejorar la producci\u00f3n de las hor - monas del timo. El Zinc para un correcto funciona - miento del sistema inmune, con una actividad espec\u00edfica frente a varios virus del resfriado reducien - do su duraci\u00f3n. La vitamina A como gran antioxi - dante e antiinfecciosa con una ac - tividad potente como eliminadora del virus. Probi\u00f3ticos por su poder de po - tenciar el sistema inmune y evitar el paso de toxinas en sangre. La Equin\u00e1cea (Echinacea angusti - folia) como antiviral y fungicida, potencia las defensas reduciendo la infecci\u00f3n. El Prop\u00f3leo (Apis mellifera), cono - cido antis\u00e9ptico, antibacteriano, membra - naceus) es un intensificador del siste - ma inmune reduciendo las recidivas frecuentes y acortando su duraci\u00f3n. El Cardo mariano (Silybum ma - rianum) como excelente depura - dor del h\u00edgado. El reposo y sue\u00f1o son importan - tes y deben ser reparadores. En las etapas m\u00e1s profundas del sue\u00f1o se liberan potentes compuestos que mejoran y potencian el sistema inmune. * La suplementaci\u00f3n debe ser prescrita y supervisada por un profesional de la salud nResfriado com\u00fan, prevenci\u00f3n y tratamiento natural 123rf Limited\u00a9subbotinaSALUD Y COMPLEMENTOS Gillioz, tolerancia d\u00e9r mica. T\u00da ELIGES BIO, CORPORE SANO tu pelo elige Cosm\u00e9tico Natural y Ecol\u00f3gico cer tiicado por ECOCER T Greenlife seg\u00fan Noticias: www.bioecoactual.comOctubre 2017 - N\u00ba 46 LA ENTREVISTA Tienes muchos a\u00f1os ya de experiencia en el sector de la vida sana y natural. \u00bfC\u00f3mo ves el panorama actual de la cosm\u00e9 - tica natural y ecol\u00f3gica respecto a cu\u00e1ndo empezaste? \u00a1S\u00ed!, ya son muchos a\u00f1os. Nac\u00ed en un entorno familiar preocupado por la vida sana, ya que mi madre fue pionera en Espa\u00f1a en cosm\u00e9tica na - tural. Soy optimista por naturaleza, pero, adem\u00e1s, estoy convencida de que la cosm\u00e9tica ecol\u00f3gica tiene un gran futuro. Ahora tenemos mayor acceso a la informaci\u00f3n y por tanto, cuando conoces lo que existe, puedes elegir. Como dices en el libro, creciste \"entre potingues y libros de salud natural\" \u00bfCrees que la educaci\u00f3n es la clave? Creo que la \u00fanica forma de cam - biar h\u00e1bitos y costumbres es con - cienciando a los m\u00e1s peque\u00f1os. Ellos son los \u00fanicos que tienen la llave para cambiar el futuro. Se debiera in - vertir m\u00e1s esfuerzos para que en los co - legios, se aprenda sobre temas como: la alimentaci\u00f3n natural, c\u00f3mo tener una vida saludable o cocinar sano. Mejorar los h\u00e1bitos alimenticios repercutir\u00e1 positivamente en nuestra calidad de vida y tambi\u00e9n en nuestra econom\u00eda, porque al estar m\u00e1s sanos se reducir\u00edan gastos en sanidad p\u00fablica. Alimentarnos bien es una prevenci\u00f3n importante contra las enfermeda - des m\u00e1s comunes. Tambi\u00e9n das cursos de alimen - taci\u00f3n ecol\u00f3gica en colegios Nuestros hijos aprenden lo que ven en casa, pero el colegio es una herramienta muy importante a la hora de preparar a las nuevas gene -raciones. Conocer las opciones que tenemos nos posibilita una elecci\u00f3n acertada. Mi trabajo en \"AulaBio\" es una labor s\u00faper gratificante, que gracias al CAECV he podido poner en pr\u00e1ctica, y desde aqu\u00ed aprovecho para darles la en - horabuena por su labor de conciencia - ci\u00f3n. Hay much\u00edsimo desconocimiento sobre la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Creo que todos los colegios debieran recibir informaci\u00f3n al respecto. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones dar\u00edas a las personas que se plantean empezar con la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica? Cualquier cambio se ha de hacer progresivamente. No puedes pasar de la noche a la ma\u00f1ana de una forma de vida a otra. Si empiezas por inte - grar, poco a poco, alimentos comunes en versi\u00f3n BIO, sin darte cuenta tu des - pensa ser\u00e1 casi \u00edntegramente BIO. Lle - var una alimentaci\u00f3n BIO no conlleva ning\u00fan sacrificio. La calidad y el buen sabor nos gustan a todos. La certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica en cosm\u00e9tica puede resultar un poco confusa para el consumidor debido a la gran cantidad de sellos \u00bfqu\u00e9 consideras como b\u00e1sico a la hora de elegir un producto? Los sellos nos aseguran que los componentes del producto son de origen ecol\u00f3gico y no contienen per - fumes, colorantes, conservantes de s\u00edntesis, ni la petroqu\u00edmica habitual en parafinas, siliconas y PEG. Tampo - co organismos gen\u00e9ticamente modifi - cados. Es cierto que cada vez son m\u00e1s los sellos que aparecen en los envases cosm\u00e9ticos, por lo que, a veces, generan confusi\u00f3n. La raz\u00f3n es que las empresas han comprobado que integrar un se - llo 'verde' ofrece mayor confianza a los consumidores y contribuye al aumento de la venta del producto. En el \u00faltimo cap\u00edtulo de tu libro hablas de la cosm\u00e9tica inte - rior y la solidaridad terap\u00e9utica, \u00bfcrees que la sociedad atiende a este tipo de belleza? No tanto como ser\u00eda necesario, ya que tendemos a olvidarnos de lo m\u00e1s importante. El coste de la llama - da 'evoluci\u00f3n' nos ha empujado hacia una sociedad precaria en valores, en la que nos hemos olvidado del respeto y la solidaridad. No somos conscientes de que la acci\u00f3n de dar se convierte en un acto de generosidad que nos gratifica y nos aporta felicidad. Cuando tratamos de ayudar a otra persona nos sentimos bien y nos mejoramos a nosotros mis - mos. Hay estudios que aseguran que la solidaridad hace que el cerebro libere dopamina, serotonina y oxitocina, sustancias que hacen que nos sintamos mejor. Lo que es indudable es que la verdadera belleza resulta de la suma del equilibrio y la armon\u00eda entre el cuerpo, la mente y las emociones. \u00a1So - mos pura qu\u00edmica natural!. n Article data:Available 01.02.2016 \"Valenciana, de adopci\u00f3n, pero valenciana\", periodista, escri-tora, conferenciante, experta en vida sana, cosm\u00e9tica org\u00e1nica y medio ambiente, ha publicado el libro \"Mascarillas naturales, una belleza radiante\", en la editorial Arcopress. Autora de \"Secretos de belleza natural\" (editado en Es- pa\u00f1a por Grijalbo y Debolsillo y en EEUU por Bookspan) completa as\u00ed su objetivo de demostrar lo f\u00e1cil y saludable que resulta mantener una belleza natural, en este caso \"en tan solo 10 minutos, en casa y de forma saludable y divertida\" "}