{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elcisne.org/wp-content/uploads/2022/06/El-Cisne-Julio-2022-Edicion-digital.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "JULIO 2022 - A\u00d1O XXXII - N\u00ba 383 EL CISNE El Cisne es una publicaci\u00f3n de aparici\u00f3n mensual y de inter\u00e9s p ara todas aquellas personas que de una u otra forma est\u00e9n vinculad as con el tema de la discapacidad y para el p\u00fablico en general. Tel.: 2008-1952. E-mail: info@elcisne.org / Internet: www.elcisne.orgDISCAPACIDAD - EDUCACION - REHABILITACION El lugar donde padres, profesionales y todos aquellos interesados pueden encontrar toda la informaci\u00f3n y el asesoramiento en cuanto a establecimientos educativos, asistenciales, de salud y productos y servicios para la discapacidad. NUESTRAS VIAS DE EN Escuela secundaria obligatoria e inclusiva La transformaci\u00f3n de la escuela secundaria se impone como el gran desaf\u00edo educativo del nuevo milenio: una educaci\u00f3n obligatoria, universal, de buena calidad, dentro de una sociedad compleja, sujeta a cambios permanentes, lo que plantea un contexto de profunda innovaci\u00f3n en la ampliaci\u00f3n de derechos sociales. Informe en p\u00e1ginas 20 a 22 S\u00edndrome de Edwards: Enfermedades raras Fibrosis qu\u00edstica: una enfermedad gen\u00e9tica mortalLas alteraciones num\u00e9ricas respecto de los cromosomas, sean en m\u00e1s o en menos, tienen consecuencias, aunque muchas de ellas no son viables, ya que se trata de una de las principales fuentes de abortos espont\u00e1neos. El s\u00edndrome de referencia es uno de los que permiten el nacimiento con un escaso nivel de supervivencia y una larga lista de s\u00edntomas que lo transforman en un trastorno gen\u00e9tico de problem\u00e1tica evoluci\u00f3n.un trastorno gen\u00e9tico dif\u00edcil Informe en p\u00e1ginas 4 a 7 Informe en p\u00e1ginas 8 a 112 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE Breves Tel\u00e9fonos 3974-8528 / 3974-0180 15-6645-2571 Autismo Una forma diferente de ver el mundo Investigadores de la Escue- la de Medicina de la Univer- sidad de Washington con sede en la ciudad de San Luis y de la Escuela de Medicina de la Universidad de Caroli- na del Norte, en los EE.UU., han detectado anormalidades en el desarrollo del sistema visual del cerebro que pue- den implicar una cierta pre- disposici\u00f3n a desarrollar al-guna de las formas de autis- mo. El estudio consisti\u00f3 en rea- lizar escaneos a trav\u00e9s de re- sonancia magn\u00e9tica a 384 ni\u00f1os de los que se sospecha- ba riesgo de autismo, dado que ten\u00edan hermanos mayo- res portadores de tal condi- ci\u00f3n. Las tomas se realizaron a los 6, a los 12 y a los 24 me-ses de edad de los peque\u00f1os, constat\u00e1ndose que 89 de ellos terminaron recibiendo diag- n\u00f3stico de Trastorno del Es- pectro Autista, es decir que 1 de cada 4 present\u00f3 sinto- matolog\u00eda, contra la preva- lencia actual en ese pa\u00eds, que es de 1 en 54, lo que, seg\u00fan creen los investigadores, re- fuerza la presunci\u00f3n del ori- gen gen\u00e9tico de los TEA. A su vez, postulan que la forma inusual en que se ha- lla desarrollada la red visual en el cerebro hace que estos ni\u00f1os vean al mundo en for- ma diferente a lo que lo ha- cen los dem\u00e1s. Llegan a esa conclusi\u00f3n tras haber medi- do el volumen cerebral y la superficie del \u00e1rea del c\u00f3rtex occipital, una regi\u00f3n vincu- lada con la capacidad de ver. Lo mismo hicieron respecto de la materia blanca, involu- crada con el impacto de los est\u00edmulos externos que se producen en el entorno. Al mismo tiempo, hicieron otro tanto con los hermanos, en quienes hallaron alteraciones similares. Precisan que este descubrimiento podr\u00eda tratar- se de una herramienta impor- tante para la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Los cient\u00edficos estiman que este circuito visual, al cual juzgan como aberrante, es un hito principal para el desen- volvimiento de la cascada de eventos que luego conduce hacia el autismo. Las anoma- l\u00edas constatadas alteran la for- ma en que los ni\u00f1os experi- mentan el mundo, lo que in- fluye en el posterior desarro- llo cerebral. Al mismo tiempo que se\u00f1a- lan la necesidad de nuevos estudios confirmatorios, los investigadores creen que su hallazgo puede servir para realizar alertas diagn\u00f3sticas m\u00e1s tempranas y para desa- rrollar intervenciones con- ductuales sobre el sistema visual que ayude a controlar algunos de los s\u00edntomas prin- cipales que se manifiestan con estos trastornos. Rob\u00f3tica Perro gu\u00eda cibern\u00e9tico Los perros gu\u00eda o lazarillos son una gran ayuda para per- sonas con discapacidad, so- bre todo para quienes portan una de tipo visual, ya que los canes les permiten moverse con bastante autonom\u00eda en los espacios abiertos, adem\u00e1s de cumplir muchas otras fun- ciones. El problema es que no cual- quier animal puede conver- tirse en uno, ya que se requie- ren, por un lado, ciertas cues- tiones innatas y un complejo y largo entrenamiento para que puedan ser plenamente confiables. Ello tiene un cos- to, por supuesto, el cual se estima en aproximadamente 30.000 euros en Espa\u00f1a y en 25.000 d\u00f3lares en Argentina, seg\u00fan la Escuela de Perros Gu\u00edas Argentina, lo que ex- plica, en parte, el escaso n\u00fa- mero de los mismos que se observa. Es por eso que desde hace algunos a\u00f1os se siguen inven- tado distintos instrumentos y aparatos capaces de cumplir las funciones de gu\u00eda que rea- lizan los canes, como basto- nes, anteojos y una larga lis- ta de etc\u00e9teras, entre las cua- les, por supuesto, no faltan los denominados perros ro- bots. Uno de los \u00faltimos en apa- recer en el mercado provie- ne de Brasil, al cual Neide Sellin, su creadora, ha bauti- zado como Lysa. costo de aproxima- damente U$S 3.000, este ro-bot se parece m\u00e1s a una aspi- radora que a un perro. Tiene una autonom\u00eda de 8 horas y puede accionarse mediante la voz de su usuario, emite se- \u00f1ales de ecolocaci\u00f3n y tiene incorporado un navegador gps, con el cual pueden pro- gramarse los trayectos. Al mismo tiempo, advierte so- bre desniveles en la superfi- cie, la existencia de obst\u00e1cu- los (incluso los elevados), evitando colisiones. Su primer modelo apareci\u00f3 en 2017. Desde entonces se hallan operativas 24 unidades en su pa\u00eds de origen, las cua- les fueron incorporando me- joras para optimizar el pro- ducto. Seg\u00fan consta en la p\u00e1gina de la empresa Vixsystem (https://www.vixsystem. com.br/), fundada por la pro- fesora de rob\u00f3tica Sellin, \"Lysa es un robot gu\u00eda crea- do para proporcionar autono- m\u00eda y calidad de vida para personas con deficiencia vi- sual\". Tambi\u00e9n muestra que existen en el mundo 253 mi- llones de seres humanos con problemas en la vista, 6,5 millones de los cuales habi- tan en Brasil, aunque sola- mente 150 tienen perros gu\u00edas de carne y hueso, ello por su elevado costo. Poner a disposici\u00f3n de este colecti- vo una alternativa m\u00e1s acce- sible desde lo econ\u00f3mico fue lo que decidi\u00f3 a esta innova- dora realizar su robot.EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3 Atrofia Muscular Espinal Cient\u00edficos argentinos potencian efecto de medicamento La Atrofia Muscular Espi- nal es una enfermedad gen\u00e9- tica producto de las mutacio- nes de un gen que recibe el nombre de SMN1, lo que produce la muerte de las neu- ronas motoras y, como con- secuencia de su progresivi- dad, el transcurso del tiempo empeora las consecuencias, hasta que muchos de los su- jetos no son capaces de res- pirar por sus propios medios. Su aparici\u00f3n m\u00e1s temprana implica un peor pron\u00f3stico, ya que su eclosi\u00f3n tras el par- to o hasta los 6 meses de vida usualmente termina con la muerte del paciente antes de los 3 a\u00f1os, mientras que en caso de su advenimiento pos- terior, si bien disminuye la sobrevida, puede que algunos de sus contrayentes alcancen la edad adulta. Se trata de una de las deno- minadas raras, puesto que se estima que existen 16.000 ni\u00f1as y ni\u00f1os afectados en el mundo, mientras que en nuestro pa\u00eds la cifra ronda los 450. Seis a\u00f1os atr\u00e1s, representan-tes de FAME, Familias Atro- fia Muscular Espinal Argen- tina (https://www.fameargen tina.com.ar/) se contactaron el prestigioso investiga- dor del Conicet Alberto Kor- nblihtt con el objetivo de que se emprendiera una investi- gaci\u00f3n para mejorar la cali- dad de vida de sus hijos, yaque \u00e9l y su equipo ven\u00edan tra- bajando sobre el splicing al- ternativo, es decir, la capaci- dad de los genes de fabricar m\u00e1s de una prote\u00edna. Hace algo m\u00e1s de un lustro se puso en el mercado una droga dise\u00f1ada por el cient\u00ed- fico uruguayo radicado en los EE.UU. Adri\u00e1n Krainer, laque se conoce con el nombre comercial Spinraza, que me- jora notablemente la calidad de vida. Kornblihtt y colabo- radores han descubierto que el \u00e1cido valproico, de uso com\u00fan para tratar las crisis epil\u00e9pticas, potencia la dro- ga mencionada en ratones, mejorando notablemente sus efectos, hasta casi hacerlos desaparecer, dando m\u00e1s vida y mejor calidad a la misma,por lo que se comenzar\u00e1 la investigaci\u00f3n en humanos prontamente. Cada una de las tres aplica- ciones anuales necesarias de Spinraza cuesta 45.000 d\u00f3la- res en Argentina y debe ser cubierta por las prepagas. En caso de no contar con cober-tura, el Estado se hace cargo de los costos. Los pacientes de todo el mundo estar\u00e1n atentos a la confirmaci\u00f3n de los resulta- dos publicados en la revista cient\u00edfica Cell respecto de los animales y su utilidad para las personas. En 3D Mujer recibe trasplante de oreja realizada con su propio tejido La microtia es una malfo- maci\u00f3n cong\u00e9nita en la cual hay un desarrollo incomple- to del pabell\u00f3n auricular, es decir, el o\u00eddo externo, la que puede ir desde alteraciones menores hasta la completa ausencia de la oreja. La ma- yor parte de los pacientes la presenta en forma unilateral (del 79 al 93%, seg\u00fan distin- tos estudios). Adem\u00e1s de la cuesti\u00f3n pl\u00e1stica, se observa que m\u00e1s del 80% de las per- sonas que portan dicha ano- mal\u00eda sufren hipoacusia del lado afectado. Ello es as\u00ed por- que el tejido cartilaginoso que compone mayoritaria- mente la oreja, por su forma, cumple la importante funci\u00f3n de conducir el sonido exter- no hacia el o\u00eddo medio y ha- cia el interno, donde se pro- duce el procesamiento de di- cho tipo de est\u00edmulos, por lo cual, adem\u00e1s de la est\u00e9tica (cuesti\u00f3n no menor), la re- construcci\u00f3n de la parte ex- terna del aparato auditivo tie- ne como consecuencia la de mejorar la audici\u00f3n.Hasta ahora hab\u00eda dos for- mas de sustituir o reconstruir la oreja: tomando cart\u00edlago de las costillas (procedimien- to sumamente invasivo) o mediante de polie- tileno poroso. La empresa 3DBio Tera- peutics de Nueva York ha logrado una forma menos cruenta y mejor de recons- truir la oreja, a partir de la impresi\u00f3n en 3D, tomando como modelo la desarrolla- da correctamente, arm\u00e1ndo- la con c\u00e9lulas del cart\u00edlago de la propia paciente sobre la base de una estructura de hi- drogel, consiguiendo una apariencia mucho mejor, as\u00ed como m\u00e1s flexibilidad y un funcionamiento m\u00e1s adecua- do. El procedimiento se llev\u00f3 a cabo con una joven mexica- na de 20 a\u00f1os y forma parte de un estudio que incluye a otras 11 personas a las cua- les se les realizar\u00e1 el mismo tipo de implante. Se destaca que es la primera vez que se realiza una experiencia deeste tipo. El Dr. Arturo Bonilla, quien llev\u00f3 a cabo la cirug\u00eda, y los dem\u00e1s involucrados est\u00e1n plenamente satisfechos con el resultado, mientras que tan- to ellos como otros profesio- nales de campos como la in- genier\u00eda biom\u00e9dica aseguran que se trata de un enorme primer paso hacia la cons- trucci\u00f3n de otro tipo de \u00f3r- ganos con la t\u00e9cnica de refe- rencia. Los m\u00e1s optimistas sostienen que la tecnolog\u00eda en este sentido ya no es un s\u00ed sino un cu\u00e1ndo. Ser\u00e1 cuesti\u00f3n de que el tiempo certifique la veracidad de tal afirmaci\u00f3n. Al menos, ya hay alguien que escucha mejor. 4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE Las alteraciones num\u00e9ricas respecto de los cromosomas, sean en m\u00e1s o en menos, tienen consecuencias, aunque muchas de ellas no son viables, ya que se trata de una de las principales fuentes de abortos espont\u00e1neos. El s\u00edndrome de referencia es uno de los que permiten el nacimiento, aunque considerado entre las enfermedades raras, con un escaso nivel de supervivencia y una larga lista de s\u00edntomas que lo transforman en un trastorno gen\u00e9tico de problem\u00e1tica evoluci\u00f3n. Anomal\u00edas gen\u00e9ticas num\u00e9ricas Lo que se considera gen\u00e9ti- camente normal en los seres humanos es que portemos 46cromosomas, es decir, dos pares de 23, cada uno de los mismos heredado de nuestros padres. Hay 22 que est\u00e1n nu- merados a partir del 1, mien- tras que el vigesimotercero esel denominado sexual, que se representa por XX para las mujeres y XY para los varo- nes. Las alteraciones en di- cho n\u00famero implican distin- tos s\u00edndromes, trastornos yenfermedades con diferentes consecuencias. Tambi\u00e9n se reporta que entre el 15 y el 20% de las concepciones ter- minan en aborto debido a anomal\u00edas cromos\u00f3micas. En general, la carencia completa de alguno de los 46 hace que el nacimiento sea pr\u00e1cticamente imposible. A ello se lo llama monosom\u00eda. Cuando esta es parcial, en algunos casos el ser en ges- taci\u00f3n puede completarla y nacer, tal como ocurre con las mujeres que porten una sola copia completa de uno de los X y una parte con faltante en el segundo, lo que da como consecuencia el denominado S\u00edndrome de Turner. La ca- rencia de ese mismo cromo- soma en varones lleva a que su sobrevida sea inviable, ya que todos necesitamos portar un X completo. Por su parte, algunos de los embriones que poseen una sola copia plena del cromo- soma 5 y otra incompleta del mismo tambi\u00e9n logran nacer (aproximadamente, el 1% deellos). Se trata de lo que se conoce como S\u00edndrome del Llanto del Gato o de Lejeune. En ambos casos, si bien las consecuencias var\u00edan entre sus portadores, las mismas son muy serias, generalmen- te. Tambi\u00e9n puede ocurrir que se porten m\u00e1s que los 46 cro- mosomas de rigor, como ocurre en las tetrasom\u00edas (cuatro copias, en lugar de dos), as\u00ed sucede en el rar\u00edsi- mo S\u00edndrome de XXXX-48 (apenas 100 casos en el mun- do, todas mujeres), el del Ojo del Gato (tri o tetrasom\u00eda par- cial del 22), el de Pallister- Killian (cromosoma 12), la denominada 18p (2 brazos largos y 4 cortos, en lugar de 2) y la del 9p (similar a la anterior), todas ellas con es- casa representaci\u00f3n. Por su parte, las trisom\u00edas (tres copias totales o parcia- les) son mucho m\u00e1s frecuen- tes y algunas de ellas con mayor viabilidad. Entre aquellas que suelen producir abortos espont\u00e1neos m\u00e1scorrientemente se hallan las de los cromosomas 16, 22, 15, 21 y 13, en orden de ocu- rrencia. La que tiene un mejor pro- n\u00f3stico de llegada a t\u00e9rmino es la del cromosoma 21, la m\u00e1s frecuente de todas, es decir, el S\u00edndrome de Down, sea la misma total o parcial. Las que le siguen, aunque de lejos son la 13 (S\u00edndrome de Patau) y la 18 a secas (S\u00edn- drome de Edwards), objeto de nuestro inter\u00e9s. Son las \u00fanicas tres en las cuales la afectaci\u00f3n completa de todas las c\u00e9lulas permite que algu- nos de los embarazos lleguen a t\u00e9rmino. Otras todav\u00eda menos fre- cuentes son las de los cromo- somas 8, 9 y 22, mientras que las sexuales son un poco me- nos raras, como el S\u00edndrome del Triple X, el de Klinefel- ter (XXY, que tambi\u00e9n pue- de extenderse a XXXY y has- ta XXXXY) y el de Jakob (XYY en varones, pr\u00e1ctica- mente asintom\u00e1tico). Trisom\u00eda 18, la segunda m\u00e1s com\u00fan Descripta por primera vez por Edwards y Patau en 1960, es la m\u00e1s corriente des- pu\u00e9s de la 21, aunque mucho menos numerosa que esta, ya que el S\u00edndrome de Down tiene una prevalencia estima- da de alrededor de 1 de cada 691 nacidos vivos, mientras que en el de Edwards la ocu- rrencia es casi diez veces menor, puesto que las estima- ciones apuntan a que 1 de cada 6.000 lo portan. Se presenta en tres tipos: el tercer cromosoma en todas y cada una de las c\u00e9lulas, en forma de mosaico (una copia solamente en algunas) y por translocaci\u00f3n, que implica que una parte del mismo se halla adosada a \u00e9l o a otro cromosoma. En la inmensa mayor\u00eda de los pacientes seTrisom\u00edas S\u00edndrome de Edwards, un trastorno gen\u00e9tico dif\u00edcilEL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5 Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente Descripta por primera vez por Edwards y Patau en 1960, la trisom\u00eda 18 es la m\u00e1s corriente despu\u00e9s de la 21, aunque mucho menos numerosa que esta. Se pre- senta en tres formas: el tercer cromosoma en todas y cada una de las c\u00e9lulas, en forma de mosaico (una copia solamente en algunas) y por translocaci\u00f3n, una parte del mismo se halla adosada a \u00e9l o a otro cromosoma. La m\u00e1s frecuente es la total (algo m\u00e1s del 95%). da la primera condici\u00f3n (algo m\u00e1s del 95%). Es gen\u00e9tico pero no here- ditario, es decir que usual- mente los padres no lo trans- miten a sus hijos, sino que se debe a que el espermatozoi- de o el \u00f3vulo aportados pre- sentan una mutaci\u00f3n de novo, en el caso de la trisom\u00eda com- pleta, o se produce una dis- rupci\u00f3n posterior en alg\u00fan momento de la divisi\u00f3n ce- lular, lo que da como conse- cuencia el mosaicismo. Porlo tanto, los progenitores no son culpables ni por acci\u00f3n ni por omisi\u00f3n de esta alte- raci\u00f3n comos\u00f3mica, sino que la misma se debe al azar, por cuestiones que se descono- cen, como ocurre con la ma- yor parte de los problemas gen\u00e9ticos. Es por eso mismo que no existe forma de pre- venir las mutaciones. Muy raramente madre o padre por- tan lo que se denomina tras- locaci\u00f3n equilibrada (cuando una regi\u00f3n comos\u00f3mica cam-bia de posici\u00f3n en el geno- ma, pero sin p\u00e9rdidas de ma- terial gen\u00e9tico) y pueden in- ducir la trisom\u00eda 18 en algu- nos de sus hijos. A su vez, se se\u00f1ala que afecta con mayor frecuencia a las mujeres que a los varo- nes, en una proporci\u00f3n de 3 a 1, ello como consecuencia de que existe una menor ten- dencia al aborto espont\u00e1neo entre ellas que en ellos. De todas maneras, la interrup- ci\u00f3n se da en una proporci\u00f3nque ronda el 90%. Como sucede con las dem\u00e1s trisom\u00edas, la mayor edad materna aumenta exponen- cialmente el riesgo (para 35 a\u00f1os, 1 de cada 2.500; a los 43, 1 cada 500), aunque la mayor\u00eda de los casos se da en mujeres con edad gestacional \u00f3ptima. Signos y s\u00edntomas Las consecuencias de por- tar esta trisom\u00eda, aunque tie- nen una gran variedad entre sujeto y sujeto, suelen ser serias. Generalmente, aque- llas provenientes del mosai- cismo tienden a ser menos severas, lo que normalmente depende del n\u00famero de c\u00e9lu- las afectadas, aunque no siempre es as\u00ed. Algunos de los signos pre- natales que muestran que algo no funciona como de- biera son la constataci\u00f3n de actividad fetal d\u00e9bil, existen- cia de cantidad anormalmen- te superior de l\u00edquido amni\u00f3- tico (polihidramnios), pla- centa de dimensiones reduci- das, tama\u00f1o peque\u00f1o del feto y la presencia de una \u00fanica arteria fetal. Lo corriente es que el cord\u00f3n umbilical con- tenga una vena y dos arterias. Que exista solamente una implica riesgo de cromoso- mopat\u00eda, una de las m\u00e1s usua- les es la del S\u00edndrome de Edwards. Muchos de ellos nacen tard\u00edamente. Las se\u00f1ales que se observan en los primeros meses de vida son los problemas en la alimentaci\u00f3n, incluyendo lasucci\u00f3n pobre, as\u00ed como un nacimiento con muy bajo peso (menos de 2,500 kilos), con escasa ganancia poste- rior, un crecimiento pobre, algunas malformaciones en la cabeza y en el rostro, mien- tras que son frecuentes lasanomal\u00edas observables en manos (tendencia a presentar pu\u00f1os cerrados, con dificul- tad para abrirlos y dedos su- perpuestos) y pies, entre otras. Asimismo, algunos de 6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE Viene de la p\u00e1gina anteriorS\u00edndrome de Edwards... ellos nacen con un n\u00famero superior de dedos de manos y/o pies (polidactilia) o fu- si\u00f3n de dos o m\u00e1s de los mis- mos (sindactilia), m\u00e1s co- rrientemente solamente a tra- v\u00e9s de la piel, pero en otros casos por la uni\u00f3n de los hue- sos. Los ex\u00e1menes cl\u00ednicos muestran muchas otras ano- mal\u00edas de diferente entidad. Entre las craneofaciales, el tama\u00f1o de la boca suele serpeque\u00f1o, con mand\u00edbula in- ferior de menor entidad que lo normal, paladar en forma de b\u00f3veda y a veces hendi- do, labio leporino, cuello cor- to, cabeza de escasas dimen- siones (microcefalia), con apariencia larga y muy orejas con formas extra\u00f1as e inser- ci\u00f3n baja, nariz volcada ha- cia arriba, adem\u00e1s de defec- tos oculares, entre los cuales pueden concurrir cataratas, un agujero o defecto del iris (coloboma), opacidad de lac\u00f3rnea, microftalmia r\u00e1pido de los ojos in- voluntario), fisuras palpebra- les cortas (dificultades para cerrar los ojos completamen- te), ojos muy separados y otras. Pero no son las \u00fanicas, ni las m\u00e1s importantes, ya que el 90% de los nacidos presen- ta cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, entre otras, la comunicaci\u00f3n interventricular, que implica que las dos cavidades supe- riores del coraz\u00f3n est\u00e1n co- municadas por un orificio en el tabique que las separa, lo que puede producir da\u00f1os a dicho \u00f3rgano. La coartaci\u00f3n de la aorta, es decir, el estre- chamiento de la principal ar- teria del cuerpo humano, tambi\u00e9n puede tener conse- cuencias serias, como tensi\u00f3n arterial elevada, respiraci\u00f3n dificultosa, problemas de crecimiento y m\u00e1s. A su vez, la transposici\u00f3n de las dos grandes arterias (es decir, se hallan intercambia- das), la pulmonar y la aorta, implica una serie de dificul- tades que, de no tratarse, con- ducen a la muerte en un pla- zo de apenas unos pocos me- ses. La estenosis pulmonar, o sea, el estrechamiento de la v\u00e1lvula que conecta el cora- z\u00f3n con las arterias pulmo- nares, es muy frecuente yconduce a que el sujeto ex- perimente fatiga, falta de aire, dolores en el pecho y desmayos, as\u00ed como infeccio- nes card\u00edacas, arritmia, en- grosamiento de las paredes e insuficiencia, principalmen- te. Puede conducir a la muer- te s\u00fabita. Otro tambi\u00e9n riesgoso es el llamado conducto arterioso persistente. Mientras se en- cuentra en el seno materno, existe un vaso sangu\u00edneo adi- cional alrededor de los pul- mones del beb\u00e9 que se cierra a los pocos d\u00edas de nacer. Este conducto ayuda a man- tener dichos \u00f3rganos, ya que no se utilizan para la provi- si\u00f3n de ox\u00edgeno hasta el na- cimiento. Si persiste, conlle- va que se mezcle sangre rica en dicho gas con otra empo- brecida, haciendo que fluya demasiada sangre hacia los pulmones y que aumente pe- ligrosamente la presi\u00f3n san- gu\u00ednea en las arterias pulmo- nares. La acumulaci\u00f3n de grasa bajo la piel es un signo reite- rado en distintos pacientes, as\u00ed como el bajo tono mus- cular seguido de su opuesto, la rigidez de los m\u00fasculos debida a temblores o convul- siones, las mamilas hipopl\u00e1- sicas y/o muy separadas en- tre s\u00ed y el hirsutismo en fren- te y espalda. Las hernias umbilicales y las inguinales son otros s\u00edntomas bastantehabituales. Otro tanto ocurre con los pliegues cut\u00e1neos re- dundantes, especialmente en la nuca y alrededor de los ojos. Otros \u00f3rganos que presen- tan problemas son los ri\u00f1o- nes, ya que en algunos pa- cientes adoptan la forma de herradura, se encuentran en lugares distintos de los nor- males (m\u00e1s arriba, abajo o a los costados de su ubicaci\u00f3n corriente, que es a la altura de la cintura, a ambos lados de la columna), suele haber hidronefrosis (inflamaci\u00f3n del \u00f3rgano por acumulaci\u00f3n de orina) y tambi\u00e9n puede ocurrir que alojen quistes. Asimismo, el tracto gastro- intestinal es posible que sea objeto de malformaciones, las que incluyen atresia anal (falta de ano o forma altera- da), fijaci\u00f3n incompleta del colon y ano adelantado. La audici\u00f3n presenta alte- raciones, con distintas pertur- baciones anat\u00f3micas del o\u00eddo, por lo que la respuesta a los sonidos ambientales suele se pobre e incluso hay sujetos con distinto grado de sordera. El esqueleto tambi\u00e9n es ob- jeto de trastornos de diversa \u00edndole, tales como estern\u00f3n corto, pelvis de peque\u00f1a di- mensi\u00f3n, luxaci\u00f3n de cade- ra, escoliosis, desarrollo in- completo de algunas v\u00e9rte- bras y fusi\u00f3n de dos o m\u00e1s de ellas. Con menor frecuencia se observan en estos pacientes artrogriposis (afecciones poco usuales que causan ri-gidez en las articulaciones, provocan limitaciones en la capacidad motriz y causan un desarrollo muscular menor al que se considera normal), espina b\u00edfida, anencefalia (defecto de nacimiento gra- ve que consiste en el naci- miento con carencia de par- tes del cr\u00e1neo y del enc\u00e9fa- lo), holoprosencefalia (el ce- rebro no se divide en dos he- misferios y tampoco lo hacen los ventr\u00edculos, con distinto rango de gravedad seg\u00fan el grado de fusi\u00f3n) y onfaloce- le (defecto de nacimiento de la pared abdominal por el cual el intestino, el h\u00edgado u otros \u00f3rganos salen por el ombligo, cubiertos por un saco delgado transparente). En estos pacientes se obser- va una proclividad mayor que la de la poblaci\u00f3n gene- ral de contraer c\u00e1ncer de ri- \u00f1\u00f3n y de h\u00edgado. En los varones, es frecuen- te que no se produzca el des- censo de los test\u00edculos. A su vez, pr\u00e1cticamente la totalidad de los diagnostica- dos con la trisom\u00eda 18 porta discapacidad intelectual de consideraci\u00f3n. Se ha repor- tado que pacientes de 8 a\u00f1os presentan una edad mental de no m\u00e1s de 6 meses. Aunque ello no es tan profundo en todos los casos, se constata que la mayor\u00eda tiene proble- mas en ese sentido. Como puede observarse, la lista de consecuencias es lar- gu\u00edsima, sobre todo teniendo en cuenta que solamente se mencionan las m\u00e1s corrien- tes. No es que todas ellas es-EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7 Algunas pruebas prenatales corrientes, como las ecograf\u00edas, pueden mostrar signos que sugieran la presencia de esta trisom\u00eda. Ello suele confirmarse a tra- v\u00e9s de t\u00e9cnicas invasivas de an\u00e1lisis, como la biopsia de vellosidades cori\u00f3ni- cas o el estudio gen\u00e9tico de las muestras obtenidas por amniocentesis. t\u00e9n presentes al mismo tiem- po, sino que las diferentes combinaciones de ellos dan cuenta de las diferencias de estado en cada paciente. La detecci\u00f3n Algunas pruebas prenatales corrientes, como las ecogra- f\u00edas, pueden mostrar signos que sugieran la presencia de esta trisom\u00eda. Para confirmar o descartar su existencia sue- le recurrirse como primera l\u00ednea a la prueba de cribado prenatal no invasiva toman- do sangre materna, aunque, a diferencia de lo que ocurre ante su utilizaci\u00f3n para el S\u00edndrome de Down, sus re- sultados no tienen similar consistencia, por lo que en muchas ocasiones se utiliza alguno de los tests invasivos, es decir, la biopsia de las ve- llosidades cori\u00f3nicas o el es- tudio gen\u00e9tico de las mues- tras obtenidas por amniocen- tesis. Este \u00faltimo es m\u00e1s efec- tivo, ya que en algunos ca- sos de mosaicismo la presen- cia del tercer cromosoma so- lamente se halla en la placen- ta, pero no puede detectarse en el feto. Normalmente, las exploraciones se realizan en- tre las semanas 10 y 14. Los escaneos por ultrasonido per- miten realizar una traslucen- cia nucal (otra forma de de- tecci\u00f3n), que mide el fluido acumulado en la parte poste- rior de la cabeza del por na- cer, as\u00ed como se monitorea por el mismo medio el creci- miento del mismo en la se- mana 20. Ninguna de estas pruebas puede determinar cu\u00e1l de los tres tipos de S\u00edndrome de Edwards portar\u00e1 el beb\u00e9. Una vez nacida la ni\u00f1a o el ni\u00f1o, adem\u00e1s de los m\u00faltiples s\u00edntomas que pueden presen- tar, la confirmaci\u00f3n de la tri- som\u00eda se efect\u00faa por el sim- ple an\u00e1lisis de una muestra de sangre del propio paciente. Tratamiento Como ocurre con tantas otras condiciones de origengen\u00e9tico el s\u00edndrome no tie- ne cura, sino que su trata- miento apunta a dos cuestio- nes principales: mantener con vida al sujeto y paliar los s\u00edntomas que presente. Dada la enorme cantidad de consecuencias que pueden portar, las intervenciones son muy variadas, las que van desde terapias de tipo ocupa- cional y fisioterapia, pasan- do por medicamentos de dis- tinta clase y hasta cirug\u00edas de diverso tenor (las m\u00e1s fre- cuentes son aquellas destina- das a corregir los defectos card\u00edacos). Es habitual que se requieran ayudas respecto de la alimentaci\u00f3n, como la co- locaci\u00f3n de tubos nasog\u00e1stri- cos o la provisi\u00f3n de sondasa trav\u00e9s de la piel y la pared del est\u00f3mago para que los nutrientes lleguen a dicho \u00f3rgano (gastrostom\u00eda). En aquellos con problemas de respiraci\u00f3n, se necesita apli- car oxigenoterapia u otro tipo de intervenciones para paliar- los. La atenci\u00f3n de estos pacien- tes requieren la intervenci\u00f3n de distintos especialistas para atacar los diferentes cuadros existentes. En conclusi\u00f3n Si bien la trisom\u00eda 18 no es necesariamente fatal, aun en aquellos que logran evitar el aborto espont\u00e1neo la sobre- vida del 90% de los mismos no llega m\u00e1s all\u00e1 del primera\u00f1o. Otros alcanzan la ado- lescencia y un n\u00famero menor alcanza la adultez, casi todos los de m\u00e1s larga vida presen- tan la forma de mosaico. Las complicaciones mortales m\u00e1s usuales son las card\u00edacas, las renales, las neurol\u00f3gicas y las consecuencias de distintas infecciones. Por lo que se aprecia res- pecto de la cantidad de ace- chanzas y la necesidad de m\u00faltiples intervenciones pro- fesionales, los monitoreos constantes requeridos por las distintas consecuencias y los niveles de involucramiento parental que se necesitan, tambi\u00e9n es importante que se atienda al bienestar de aque- llas personas m\u00e1s cercanas. Adem\u00e1s de terapias psicol\u00f3- gicas, compartir experiencias con otros en similar situaci\u00f3n puede ser de mucha ayuda. Fuentes de consulta: - https://baptisthealth.net/bap CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE Enfermedades raras Fibrosis qu\u00edstica: una enfermedad La Fibrosis qu\u00edstica es una de las miles de enfermedades raras existentes. Su evoluci\u00f3n hace que se afecten \u00f3rganos vitales, por lo que los portadores sintom\u00e1ticos ven dram\u00e1ticamente acortadas sus expectativas de vida. Hasta ahora los tratamientos son paliativos, pero hace un par de a\u00f1os apareci\u00f3 un f\u00e1rmaco que promete que esta condici\u00f3n de base gen\u00e9tica no solamente puede detenerse, sino que podr\u00eda actuar preventivamente. El problema es su alt\u00edsimo costo, que lo pone fuera de la posibilidad de la inmensa mayor\u00eda de los pacientes. La sanci\u00f3n de la ley que declara la lucha contra esta fibrosis de inter\u00e9s p\u00fablico abre expectativas para superar el escollo. \u00bfQu\u00e9 es? La Fibrosis Qu\u00edstica (FQ) es una enfermedad gen\u00e9tica hereditaria que hace que el cuerpo produzca distintas sustancias que debieran ser fluidas con alteraciones que las llevan a tener consisten- cia espesa y pegajosa, con lo cual resultan afectados dife- rentes \u00f3rganos. Su d\u00eda inter- nacional es cada 8 de sep- tiembre. El gen en cuesti\u00f3n es el de- nominado CTFR, ubicado en el brazo largo del cromoso- ma 7, encargado de regular una prote\u00edna que se encuen- tra en las membranas celula- res de diferentes tejidos, cuya funci\u00f3n principal es facilitar el transporte de iones de clo- ro hacia el exterior de dichamembrana, pero en la FQ el mismo se halla mutado, por lo que favorece la concentra- ci\u00f3n de cloro y sodio (sal) en las secreciones, d\u00e1ndoles una consistencia demasiado espe- sa, por lo cual tiende a pro- vocar la acumulaci\u00f3n de mu- cosidad en los pulmones y en otros \u00f3rganos, as\u00ed como tam- bi\u00e9n es capaz de obstruir con- ductos internos de estos. Sus consecuencias conducen a un acortamiento de la vida. Se trata de una enfermedad rara, ya que se estima que la portan alrededor de 162.000 personas en todo el mundo. Se da una mayor predomi- nancia entre aquellas con as- cendencia cauc\u00e1sica, regis- tr\u00e1ndose un caso nuevo so- bre 3.300 nacidos vivos en-tre los descendientes de di- cha etnia en los EE.UU., mientras que en aquellos con abolengo africano solamen- te se ve afectado 1 de cada 15.300. Por su parte, los ca- sos detectados en quienes son o tienen or\u00edgenes asi\u00e1ticos son muy raros. Un dato importante y que explica que se trate de una enfermedad infrecuente es que es necesario para su pre- sencia que madre y padre biol\u00f3gicos aporten el gen mutado. De todas maneras, si ello sucede, en el 25% de los nacidos se desarrollar\u00e1 la en- fermedad, otro tanto lograr\u00e1 quedar exento de portar el gen defectuoso, mientras que el 50% restante ser\u00e1 un por- tador sano, es decir que di-chos individuos no tendr\u00e1n s\u00edntoma alguno referido a esta fibrosis, aunque tendr\u00e1n la posibilidad de transmitir- lo a su descendencia. Los s\u00edntomas La sintomatolog\u00eda que pre- sentan estos pacientes es muy diversa, ello debido a que se han hallado m\u00e1s de 1.500 for- mas de mutaci\u00f3n del gen. Asimismo, los s\u00edntomas pue- den mejorar o empeorar en una misma persona en el transcurso del tiempo, aun- que finalmente pr\u00e1cticamen- te todos tiendan a empeorar. Los m\u00e1s tempranos y co- munes que pueden indicar que un peque\u00f1o porta Fibro- sis Qu\u00edstica son: retraso en el crecimiento, incapacidad de ganar peso normalmente en los meses iniciales, ausencia de deposiciones durante las primeras 24 o 48 horas de vida y piel con sabor salado. Los signos y s\u00edntomas que se producen en los distintos \u00f3rganos principalmente son los siguientes: - En el aparato respiratorio: la mucosidad que produce la FQ lleva a que se obstruyan los conductos que transpor- tan el aire hacia y desde los pulmones, lo que se patenti- za por tos persistente con es-putos con moco espeso, sil- bidos al respirar, poca tole- rancia para realizar ejercicios f\u00edsicos, recurrencia de infec- ciones respiratorias (sobre todo pulmonares, como neu- mon\u00eda o bronquitis), conges- ti\u00f3n nasal y fosas inflamadas, fatiga y sinusitis recurrentes. Algunos individuos padecen de neumot\u00f3rax, el que se pro- duce cuando parte del aire se fuga de los pulmones y se ubica entre la pleura (la membrana exterior) y la pa- red tor\u00e1xica, lo que hace que parte o la totalidad del \u00f3rga- no colapse. Esto es m\u00e1s fre- cuente en las personas adul- tas. - En el aparato digestivo: ese mismo tipo de mucosidad espesa tambi\u00e9n puede llegar a bloquear el sistema de con- ductos que transporta las en- zimas digestivas, cuya fun- ci\u00f3n es descomponer los ali- mentos en mol\u00e9culas m\u00e1s peque\u00f1as y digeribles para el organismo, desde el p\u00e1ncreas hasta el intestino delgado, con lo cual los intestinos pier- den parte de su capacidad de absorber los nutrientes pre- sentes en los alimentos, lo que puede conducir a heces gaseosas y con mal olor, poco aumento de peso y escaso crecimiento, estre\u00f1imientocr\u00f3nico y severo y obstruc- ciones intestinales. Como consecuencia de que el p\u00e1n- creas adopta una consisten- cia fibrosa, no produce la su- ficiente cantidad de insulina. La derivaci\u00f3n de ello es que muchos de estos individuos desarrollan diabetes (2% de los ni\u00f1os, 20% de los adoles- centes y hasta el 50% de los adultos). Los problemas con la digesti\u00f3n son muy comu- nes, ya que se indica que so- lamente entre un 5 y un 15% de los portadores activos no muestran complicaciones a su respecto. Asimismo, es frecuente que estos pacientes presenten cuadros de infla- maci\u00f3n del p\u00e1ncreas (pan- creatitis). - El funcionamiento del h\u00ed- gado y de la ves\u00edcula biliar tambi\u00e9n suele estar afectado por la mutaci\u00f3n, ya que en dichos \u00f3rganos suelen produ- cirse obstrucciones e incluso pueden presentarse cicatrices hep\u00e1ticas llamadas fibrosis que dificultan el normal fun- cionamiento o cirrosis (3 al 4% de los pacientes), icteri- cia y enfermedad del h\u00edgado graso, mientras que tampoco son raros los c\u00e1lculos bilia- res (10%, no todos sintom\u00e1- ticos). - Los \u00f3rganos reproductivosEL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9 gen\u00e9tica mortal Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente Afecta a los pulmones y a muchos otros \u00f3rganos, haciendo que el moco que suele haber en ellos tome una consistencia viscosa, obstruyendo los conductos internos y externos, con lo cual se producen infecciones y problemas de distin- to tipo, que no solamente afectan la calidad de vida, sino tambi\u00e9n la sobrevida. son otro sistema que puede verse afectado, sobre todo en los varones, ya que se ha constatado que el 90% de los mismos presenta infertilidad, mientras que si bien en algu- nas mujeres se observan con- secuencias similares, el n\u00fa- mero de ellas es much\u00edsimo menor. Ello se debe a que las sustancias espesadas obturan los conductos internos y los eferentes. - La sudoraci\u00f3n es otro \u00edtem complicado, ya que las gl\u00e1n- que tiene una concen- traci\u00f3n de sal much\u00edsimo mayor que la normal, lo que produce un alto riesgo de deshidrataci\u00f3n. Ello aparece como consecuencia del des- equilibrio de la cantidad de minerales en sangre, lo que aumenta el riesgo, sobre todo en tiempos calurosos o al rea- lizar ejercicios f\u00edsicos, cues- ti\u00f3n que lleva al aumento de la frecuencia card\u00edaca, fatiga, debilidad y presi\u00f3n arterial baja. - Frecuentemente se puede observar que los dedos de estas personas presentan ano- mal\u00edas a las que se describen como dedos en palos de tam- bor, ya que la u\u00f1a, en lugarde continuar la curva del dedo, presenta un \u00e1ngulo que semeja a la cabeza del objeto con el cual se percute dicho instrumento. Entre muchas otras compli- caciones que acarrea la FQ tambi\u00e9n se cuentan, entre otros, los dolores articulares, las dolencias musculares, los problemas de sue\u00f1o, los c\u00e1l- culos renales y las distintas variantes de artritis. La dis- minuci\u00f3n de la audici\u00f3n y el tinitus (zumbidos en los o\u00ed- dos) pueden llegar a ser una consecuencia no deseada de ciertos f\u00e1rmacos que se pres- criben para paliar algunas de las consecuencias de esta fi- brosis. A su vez, las dificultades en la absorci\u00f3n de vitaminas li- posolubles (A, D, E y K) pue- den conducir a ceguera noc- turna, osteopenia (disminu- ci\u00f3n de la densidad \u00f3sea), anemia y trastornos hemorr\u00e1- gicos, adem\u00e1s de osteoporo- sis (adelgazamiento y fragi- lidad de los huesos). Tam- bi\u00e9n se reporta que portar FQ conduce a que exista un ma- yor riesgo de desarrollar c\u00e1n- cer de ves\u00edcula, p\u00e1ncreas e intestinos. Por otra parte, muchos su-jetos con Fibrosis Qu\u00edstica presentan cuadros de ansie- dad y depresi\u00f3n, provocados por esta enfermedad que es cr\u00f3nica y con mal pron\u00f3sti- co. El diagn\u00f3stico Como siempre ocurre, una vez que se constatan algunosde los s\u00edntomas descriptos, se recurre a ciertas pruebas para confirmar la presencia de Fi- brosis Qu\u00edstica. Usualmente, el diagn\u00f3stico se efect\u00faa dentro de los pri- meros 18 meses de vida, pero en algunos casos, sobre todo en los m\u00e1s ben\u00e9volos, ello puede ocurrir mucho m\u00e1s tar- d\u00edamente, ya en la adolescen- cia o incluso en la edad adul- ta. Existe una prueba gen\u00e9tica espec\u00edfica denominada exa- men del tripsin\u00f3geno inmu- norreactivo, la cual consiste en la toma de una muestra de sangre venosa para cuantifi- car la presencia en sangre di- cha sustancia proveniente del p\u00e1ncreas. Una cantidad ma- yor a la esperable advierte sobre la posible presencia de FQ, aunque requiere de ex\u00e1- menes adicionales para su confirmaci\u00f3n. El test gen\u00e9tico anterior suele complementarse con la prueba de cloruro en el su- dor, por la cual se esparce un qu\u00edmico incoloro e inodoro sobre una peque\u00f1a porci\u00f3n de la piel (usualmente, en brazo o pierna) y a continua- ci\u00f3n se aplica una corriente el\u00e9ctrica de baja intensidad a la zona mediante un electro- do para provocar sudoraci\u00f3n. Tras una breve espera se lim- pia la zona, recogiendo el producto, el que se analiza luego en un laboratorio y el grado de salinidad determi- na si la concentraci\u00f3n salina es normal, dudosa o confir- matoria de Fibrosis Qu\u00edstica.Cuando se da la segunda al- ternativa, se recurre a nuevos estudios para despejar la in- certidumbre, generalmente buscando signos de proble- mas en los \u00f3rganos m\u00e1s fre- cuentemente afectados. Es por ello que los estudios com- plementarios pueden abarcar radiograf\u00edas de t\u00f3rax, tomo- graf\u00edas computarizadas, ex\u00e1- menes de grasa fecal, prue- bas de la funci\u00f3n pulmonar, medici\u00f3n del funcionamien- to pancre\u00e1tico y muchos otros. Tratamiento Como la FQ no tiene cura, los tratamientos disponibles tienen dos objetivos principa- les: prolongar la vida y redu- cir la magnitud de los s\u00ednto- mas. En lo que respecta a los pul- mones, una primera indica- ci\u00f3n que se hace es que los comprometidos accedan a todas las vacunas contra los problemas respiratorios o de dolencias que los impliquen, ya que en ellos las complica- ciones pueden resultar mu- cho m\u00e1s graves. Los tratamientos tendientes a la desobstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias pueden va- lerse de terapias mec\u00e1nicas (drenaje postural, percusi\u00f3n tor\u00e1cica, estimulaci\u00f3n de la tos y otras clases de rehabili- taci\u00f3n respiratoria) y tambi\u00e9n con medicamentos como broncodilatadores, f\u00e1rmacos que ayuden a la diluci\u00f3n de las mucosidades y en los ca- sos m\u00e1s extremos suele recu-rrirse a la administraci\u00f3n oral de corticoesteroides. Tam- bi\u00e9n es frecuente el suminis- tro de f\u00e1rmacos para aliviar la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de los senos paranasales, mientras que los antibi\u00f3ticos se utili- zan para combatir las fre- cuentes infecciones de distin- to tipo, ya que algunos mi- croorganismos causantes re- quieren drogas espec\u00edficas, mientras que otros pueden resultar resistentes a los an- tibi\u00f3ticos comunes, por lo cual es usual que se tomen muestras de esputo o se ob- tenga un frotis de la parte10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE Fibrosis qu\u00edstica... Viene de la p\u00e1gina anterior Las m\u00faltiples afecciones que provoca la FQ hacen que su tratamiento sea com- plicado, con diversas intervenciones de acuerdo a la variedad de s\u00edntomas que pueden presentarse, todas ellas dirigidas a aliviar a los pacientes y prolongar su vida. Hace apenas dos a\u00f1os, un nuevo f\u00e1rmaco promisorio afirma que puede enlentecer o detener su evoluci\u00f3n. El problema: su alt\u00edsimo costo. posterior de la garganta para realizar un cultivo que deter- mine el remedio a aplicar. En lo referente a los s\u00ednto- mas intestinales, se recurre a ablandadores de heces, ene- mas y soluciones especiales suministradas oralmente o por sondas nasog\u00e1stricas para superar el estre\u00f1imiento o las obstrucciones parciales de los intestinos. Cuando estas \u00fal- timas son m\u00e1s severas suele recurrirse a la cirug\u00eda.Tambi\u00e9n es frecuente la prescripci\u00f3n de dietas y su- plementos que buscan paliar la baja absorci\u00f3n de nutrien- tes y de vitaminas, constat\u00e1n- dose que para lograr el equi- librio nutricional los ni\u00f1os deben ingerir entre un 30 y un 50% extra de calor\u00edas. Tambi\u00e9n se recomienda re- forzar la ingesta vitam\u00ednica. Otro aspecto a controlar es la hidrataci\u00f3n y el consumo de sal cuando se hace ejercicio, se tiene fiebre, ante tempe- raturas altas o cualquier si-tuaci\u00f3n que implique una transpiraci\u00f3n profusa. Por su parte, a aquellos con problemas en el p\u00e1ncreas se les suministran suplementos enzim\u00e1ticos pancre\u00e1ticos en todas las comidas, para evi- tar los d\u00e9ficits en ese senti- do, mientras que aquellos que desarrollan diabetes recurren a la insulina a trav\u00e9s de in- yecciones, ya que los com- puestos orales no son efica- ces ante la FQ. En los supuestos en que los \u00f3rganos se deterioren peli- grosamente suele recurrirse a los trasplantes de h\u00edgado y de pulm\u00f3n. En este \u00faltimo caso, tras uno doble, la sobreviven- cia promedio se estima en alrededor de 9 a\u00f1os. Otros problemas asociados requieren otras intervencio- nes, lo que habla no solo de la complejidad del cuadro, sino de las m\u00faltiples inter- venciones que requiere. En octubre de 2019 la FDA, el ente regulador de medica- mentos y alimentos de los EE.UU., aprob\u00f3 un f\u00e1rmaco cuyo nombre es Trikafta, que es la combinaci\u00f3n de tres drogas que act\u00faan corrigien- do la prote\u00edna defectuosa por mutaci\u00f3n del gen. Los resul- tados de su utilizaci\u00f3n cl\u00edni- ca son muy importantes, me- jorando notablemente la ca- lidad de vida de los pacien- tes (solamente es aplicable, hasta el momento, para ma-yores de 12 a\u00f1os) y reducien- do o impidiendo el avance de la enfermedad, aunque no puede revertir los da\u00f1os ya ocurridos. Tambi\u00e9n actuar\u00eda como preventor del desarro- llo de la FQ, por lo cual se espera con ansias que se com- pleten los estudios en ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. El problema con este me- dicamento es su alto costo, ya que se se\u00f1ala en el portal Medicina Buenos Aires (https://www.medicinabue nosaires.com/indices-de- 2020/volumen-80-ano-2020- no-5-indice/datos/) que \"una caja con 84 comprimidos (3/ d\u00eda) sin descuento lleva un precio de US$ 25 000\" a ju- lio de 2020 (m\u00e1s de U$S300.000 al a\u00f1o), lo que lo pone fuera del alcance de la inmensa mayor\u00eda de quienes lo necesitan. La pr\u00e9dica de asociaciones de pacientes y la relevancia que algunos casos lograron a trav\u00e9s de los medios hizo que el 23 de julio de 2020 el Con- greso de la Naci\u00f3n sanciona- ra la ley 27.552 servicios.infoleg.gob.ar/info- legInternet/anexos/340000- 344999/340915/norma.htm), por la cual se hace obligato- ria la cobertura del 100% del tratamiento de la Fibrosis Qu\u00edstica en todo el territorio nacional, incluyendo no so- lamente los f\u00e1rmacos y otros tratamientos, sino tambi\u00e9n los traslados necesarios y hasta la atenci\u00f3n a las conse- cuencias ps\u00edquicas de la mis- ma para los pacientes y su entorno por absolutamente todos los efectores de salud, sean estos p\u00fablicos, sociales, sindicales o privados. El pro- blema es que la ANMAT to- dav\u00eda no aprob\u00f3 al medica- mento en cuesti\u00f3n, por lo que su importaci\u00f3n de los EE.UU. queda supeditada a que dicho organismo la con- ceda por v\u00eda excepcional, lo que implica tramiter\u00edo y tiempos que no se condicen con la necesidad urgente de los pacientes. Conclusiones finales Los afectados por la FQ pueden desarrollar una vidaEL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11 BAH\u00cdA BLANCA Bah\u00eda Esperanza de Vida Aguado 83 (8000) - Tel.: (0291) 451-2675 /15 412-0217 Mail: Federico Valdez - Mail: fedca_val@hotmail.c om Santiago del Estero 273 Resistencia Tel.: (362) 15-402-5657 / (362) 44-1108 CIUDAD DE BUENOS AIRES FIPAN Av. 1895 Facebook: Argen tina de Fibrosis Fundaci\u00f3n X Vos Naty FQ Sarmiento 1562 PB Mail: xvosnaty@hotmail.com - Facebook: xvosnatyfq C\u00d3RDOBA Fundaci\u00f3n Bienestar del Ni\u00f1o Castro Barros 75 Bloque 7 3\u00ba A (5000). Tel.: 351-6827998. Mail: Maciel - Tel.: (0379)4895236 Mail: Carlosmaciel204@gmail.com ENTRE R\u00cdOS Asociaci\u00f3n Alguien como yo La Rioja 331 Dto. \"11\" Paran\u00e1 (3100) - Tel.: (0343) 15-500011 1 - Facebook: Alguien como Yo LA PLATA A.P.P.A.N.E.R Calle 14 entre 65 y 66 - Tel.: (0221) 483-4438 Mail: centro@fibrosisquistica.org.arMAR Asfim Mar del Plata MENDOZA FIPAN General Paz 179 Piso 1 Dpto. 2 (D.P.J. Res. 188) Tel.: - Facebook: Fipanmendoza.mendoza MISIONES Asociaci\u00f3n Misionera de Lucha contra la Fibrosis ca \"Esperanza\" Fipan contra la FQ Mail: fqtucuman@yahoo.com.ar - facebook: Fibrosis Qu\u00eds tica Tucum\u00e1n bastante plena, ya que su ca- pacidad intelectual no se en- cuentra diezmada y, si bien existen algunas limitaciones f\u00edsicas, ello no les impide rea- lizar labores que no porten una carga f\u00edsica importante, al menos durante varios a\u00f1os.Grupos de Fibrosis Qu\u00edstica de Argentina El t\u00edtulo del art\u00edculo da cuenta de la necesidad de aprobaci\u00f3n del f\u00e1rmaco Trikafta del laboratorio esta- dounidense Vertex por una cuesti\u00f3n: la Fibrosis Qu\u00edsti- ca acorta la vida de sus por- tadores sintom\u00e1ticos, ya quelo usual es que, pese a los paliativos, la sobrevida llega, en promedio, hasta los 30 a 44 a\u00f1os y m\u00e1s excepcional- mente algunos logran pasar los 50, pero su salud tiende a agravarse con el transcurso del tiempo hasta producir eldeceso, la mayor parte como consecuencia de las compli- caciones pulmonares, es por ello que las demoras restan no solamente calidad de vida de los sujetos, sino que acor- tan la existencia misma de los mismos.12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE Tecnolog\u00eda asistiva Apple y Microsoft piensan tambi\u00e9n en las personas con discapacidad Adem\u00e1s de c\u00f3mo vender m\u00e1s, los dos gigantes de la industria de la computaci\u00f3n suelen tener, cada tanto, ges- tos que las humanizan, al pensar en c\u00f3mo mejorar sus productos para que puedan ser utilizados por personas con distintas discapacidades. La empresa fundada por Steve Jobs ha implementado una novedad para que se em- pleen en sus iPad e iPhone que parece poco atractiva para los videntes, pero que resulta important\u00edsima para quienes tienen visi\u00f3n reduci- da o nula, que es el servicio de detecci\u00f3n de puerta, lo que les permite establecer la dis- tancia que las separa de la misma mediante la tecnolo- g\u00eda LiDAR (acr\u00f3nimo en de Laser Imaging Detection and Ranging), similar a la que se utiliza en los autom\u00f3vilesaut\u00f3nomos, la que no es sino el establecimiento de la ubi- caci\u00f3n y la cuantificaci\u00f3n del recorrido hasta ella, vali\u00e9n- dose tambi\u00e9n de la c\u00e1mara de los aparatos y el aprendizaje autom\u00e1tico de la aplicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, describe sus atribu- tos y si est\u00e1 abierta o cerrada y en esta \u00faltima instancia, si puede abrirse empujando, girando un pomo o accionan- do una manija. Por su parte, la herramien- ta Apple Watch Mirroring ayuda a quienes tienen mo- vilidad reducida a utilizar mejor sus Apple Watch, lo que permite su control remo- to a trav\u00e9s de comandos de voz, la utilizaci\u00f3n de distin- tos sonidos, m\u00ednimos gestos manuales, movimientos de la cabeza y hasta mediante in- terruptores externos. De esta manera resulta m\u00e1s f\u00e1cil parael usuario acceder a aplica- ciones del reloj como la me- dici\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre, las pulsaciones y el servicio Mindfulness, que sirve para que el sujeto dedique unos minutos de su jornada para relajarse, centrarse y hacer ejercicios de respiraci\u00f3n, en- tre otras funciones. Tambi\u00e9n se anuncian nue- vas configuraciones y el agregado de m\u00e1s de 20 idio- mas para su lector de panta- lla VoiceOver, el cual se ha- lla disponible para los siste- mas macOS, iOS, tvOS, wat- chOS y otros compatibles con los aparatos de la marca. A su vez, las personas sor- das y con problemas de au- dici\u00f3n podr\u00e1n beneficiarse con una nueva funci\u00f3n en sus tel\u00e9fonos y tabletas y tambi\u00e9n en sus notebooks y equipos de escritorio, la cual consis-te en el subtitulado directo de las llamadas telef\u00f3nicas, de los audios de las redes socia- les y para FaceTime, la apli- caci\u00f3n de videoconferencia exclusiva de Apple. Los usuarios pueden ajustar el tama\u00f1o de las fuentes para facilitar la lectura. Sara Herrlinger, la respon- sable del sector de Pol\u00edticas e Iniciativas de Accesibilidad Global, se\u00f1al\u00f3: \"Apple inte- gra la accesibilidad en todos los aspectos de nuestro tra- bajo y estamos comprometi- dos a dise\u00f1ar los mejores pro- ductos y servicios para to- dos\". La compa\u00f1\u00eda promete nuevas funcionalidades a aparecer este a\u00f1o. Microsoft en cambio, puso su atenci\u00f3n m\u00e1s en los apa- ratos, para lo cual se crearon distintos perif\u00e9ricos adapta- dos, los que fueron presenta- dos en su Ability Summit 2022, la 12\u00aa muestra de la compa\u00f1\u00eda en la que se suelen hacer p\u00fablicas distintas nove- dades. El primer dispositivo que se dio a conocer es un mouse adaptado y adaptable, ya que se puede configurar de acuer- do a las necesidades de su usuario, haci\u00e9ndolo apto para su utilizaci\u00f3n para diestros o zurdos, liviano y f\u00e1cilmente asible. Tambi\u00e9n es posible hacer una impresi\u00f3n 3D con las modificaciones que me-jor se avengan a las capaci- dades de quien vaya a utili- zarlo a partir de tres compo- nentes principales, as\u00ed como tambi\u00e9n crearon un acceso- rio para una mejor ubicaci\u00f3n del pulgar. Otro importante avance de la due\u00f1a de Windows lo constituyen los distintos ac- cesorios que permiten am- pliar notablemente la funcio- nalidad de sus teclados tra- dicionales (o reemplazarlos, directamente) mediante un hub (dispositivo de red que habilita para conectar dife- rentes aparatos entre s\u00ed) ina- l\u00e1mbrico, lo que hace que sea posible adosar e interconec- tar una serie de nuevos boto- nes y switches (hasta cuatro), mejorando su utilizaci\u00f3n en computadoras, sobre todo en tareas complejas y tambi\u00e9n en lo que respecta a juegos, aunque tambi\u00e9n facilitan la utilizaci\u00f3n normal del equi- po. Asimismo, seg\u00fan sus de- sarrolladores, estas nuevas herramientas son capaces de comunicarse con controlado- res de videojuegos (para su- plantar las crucetas de los mismos, por ejemplo, de di- f\u00edcil manejo para quienes no dominen plenamente sus pul- gares), joysticks y botones duales, lo que potencia la ca- pacidad para jugar de sus usuarios. Tambi\u00e9n pueden reemplazarlos. Y la elimina-ci\u00f3n de las conexiones ca- bleadas constituye tambi\u00e9n un beneficio secundario de cierta entidad, ya que, al no tener que enchufarse y des- enchufarse dichos aparatos, se evitan esos engorros para estos jugadores o la necesi- dad de contar con un tercero que lleve a cabo la tarea. Los novedosos botones ina- l\u00e1mbricos pueden progra- marse digitalmente para ocho distintas funciones y, como ocurre con el mouse, son sus- ceptibles de personalizaci\u00f3n para cada usuario mediante la impresi\u00f3n 3D, para que se ajuste exactamente a quien va a utilizarlos. Como si esto fuera poco, pueden combi- narse en sets que cubran las expectativas de los usuarios. Una cuesti\u00f3n que se men- ciona en Microsoft es que sus productos accesibles son creados en conjunto con per- sonas con discapacidad, para brindar soluciones a m\u00falti- ples necesidades, haciendo honor a la m\u00e1xima de \"Nada para nosotros sin nosotros\". Es importante que dos em- presas de la magnitud de es- tas tengan en cuenta a las personas con discapacidad al desarrollar sus productos, ya que la integraci\u00f3n es una ta- rea que abarca m\u00faltiples as- pectos. El digital es uno de ellos, y muy importante en nuestro tiempo.EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13 Tecnolog\u00eda Detecci\u00f3n de enfermedades neurol\u00f3gicas a trav\u00e9s del celular Se sabe que las pupilas tie- nen entre sus funciones ajus- tar la cantidad de luz que en- tra en los ojos, sea dilat\u00e1n- dose en la oscuridad o con- tray\u00e9ndose cuando la lumino- sidad es abundante, pero tam- bi\u00e9n se hallan conectadas a diversos procesos neurol\u00f3gi- cos complejos, lo que permi- te que se utilicen aparatos denominados pupil\u00f3metros para detectar diferentes en- fermedades y condiciones neurol\u00f3gicas, como la enfer- medad de Alzheimer, Parkin- son, la esquizofrenia, el tras- torno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad y las le- siones cerebrales, entre otras. Estos aparatos, aunque han reducido notablemente su ta- ma\u00f1o y su efectividad con el correr de los a\u00f1os, pr\u00e1ctica- mente solo se utilizan en con- sultorios m\u00e9dicos, ya que, aunque su uso es sencillo, no es algo que cualquier perso- na vaya a adquirir para tener en su hogar. Los m\u00e1s preci- sos y profesionales suelen tener un costo alto. Investigadores de la Uni- versidad de California, en su sede de San Diego, han de- sarrollado una aplicaci\u00f3n que corre en tel\u00e9fonos inteligen- tes que ha demostrado tener una eficacia similar respecto de la lectura del iris que aque- llos m\u00e1s complejos. Para ello se valieron de la c\u00e1mara infrarroja que portan muchos de los aparatos cons- truidos a partir de 2016 para el reconocimiento facial de los usuarios. Lo que hace esta app es medir los cambios en el di\u00e1- metro de la pupila del pacien- te, realizando lo que se de- nomina test de la respuesta pupilar. Colin Barry, autor principal del art\u00edculo aparecido en el portal de la Association for Computer Machinery bajo el t\u00edtulo \"At-Home Pupillome- try using Smartphone Facial Identification Cameras\" (\"Pupilometr\u00eda utilizando c\u00e1maras para identificaci\u00f3n facial de tel\u00e9fonos inteligen- tes en el hogar\"), disponible en idioma ingl\u00e9s en https:// dl.acm.org/doi/10.1145/ 3491102.3502493#sec-supp, asevera que \"Aunque todav\u00eda hay mucho trabajo por hacer, me emociona el potencial que brinda esta tecnolog\u00eda para llevar el monitoreo neu- rol\u00f3gico fuera de los labora- torios cl\u00ednicos den- tro de los hogares\". Los par- ticipantes en la investigaci\u00f3n explican que, adem\u00e1s del cos- to insignificante que posible- mente tenga el desarrollo fi- nal de dicha aplicaci\u00f3n, otra de sus ventajas reside en que se podr\u00e1n acelerar los diag-n\u00f3sticos de diversas proble- m\u00e1ticas que afectan el cere- bro, ya que poder realizar la medici\u00f3n tempranamente en el propio domicilio es un sig- no de alerta para concurrir a la consulta m\u00e9dica, dado que la respuesta positiva en la app es un indicador de que existe un problema, pero no invali- da la recurrencia al examen cl\u00ednico, la anamnesis y los estudios posteriores que con- firmen la existencia de algu- na patolog\u00eda. Sabiendo que algunas de las condiciones que afectan el cerebro, como el Alzheimer y el Parkinson, afectan m\u00e1sfrecuentemente a personas de cierta edad, buena parte del testeo se realiz\u00f3 con adultos mayores, por un lado, porque algunos de ellos no poseen el manejo fluido de estos tel\u00e9- fonos, y, por otro, esto reve- l\u00f3 que, como ocurre con los pupil\u00f3metros port\u00e1tiles, a di- ferencia de lo que sucede en los consultorios de los espe- cialistas, la distancia de la c\u00e1mara, el monto lum\u00ednico y la inmovilidad no est\u00e1n es- tandarizados en los hogares. Es por esta raz\u00f3n que deci- dieron acoplar a la interfase de su programa indicaciones para facilitar su utilizaci\u00f3nparticular, consistentes en comandos por voz e instruc- ciones basadas en im\u00e1genes y hasta piensan proveer de apoyacabezas de bajo costo realizados en material pl\u00e1s-tico para que el los ojos se ubiquen a la distancia correc- ta y en l\u00ednea con la lente de la c\u00e1mara. A su vez, el mismo equipo compar\u00f3 su producto con uno de los m\u00e1s reputados pupil\u00f3- metros port\u00e1tiles, el llamado Neuroptics PLR 2000, de uti- lizaci\u00f3n com\u00fan por los espe- cialistas, con el objetivo de medir la eficacia de su desa- rrollo con un aparato de re- conocida utilidad, para lo cual enrolaron 15 pacientes con etnias y colores de ojos diferentes, midiendo sus pu- pilas con ambas metodolo- g\u00edas, hallando que no existie- ron diferencias estad\u00edsticas significativas entre ambas mediciones. S\u00ed encontraron que el problema de distancia y altura entre ojo y c\u00e1mara era un defecto a solucionar, ya que en las mediciones ho- gare\u00f1as las diferencias lum\u00ed- nicas y la no inmovilizaci\u00f3n del paciente pueden atentar contra los resultados, dando lecturas diferentes en cada toma. Los propios investigadores y otros facultativos tienen la esperanza de que, una vez lanzada al mercado, la apli- caci\u00f3n se convierta en unaherramienta para el cuidado de la salud que est\u00e9 disponi- ble para much\u00edsimas perso- nas. De confirmarse su eficacia, la utilidad de esta app se hace evidente si se tiene en cuenta que aproximadamente en lo que va de 2022 se han reali- zado m\u00e1s de 10.000.000 de detecciones de casos de Al- zheimer solamente en los que se consideran los ocho mer- cados farmac\u00e9uticos m\u00e1s im- portantes del planeta (EE.UU., Francia, Alemania, Italia, Espa\u00f1a, Reino Unido, Jap\u00f3n y China). Los especia- listas en dicha enfermedad, Parkinson, Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hi- peractividad y otras afeccio- nes neurol\u00f3gicas creen que si esta herramienta se transfor- ma en un est\u00e1ndar, no sola- mente se realizar\u00e1n m\u00e1s diag- n\u00f3sticos, sino que los mismos se efectuar\u00e1n mucho m\u00e1s tempranamente, lo que, como se sabe, augura mejo- res expectativas para los pa- cientes. Otros investigadores de la misma Universidad est\u00e1n buscando la forma de que la aplicaci\u00f3n pueda usarse en tel\u00e9fonos algo m\u00e1s antiguos. 14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE AREA CAPITAL FEDERALDISCAPACIDADDE ORIENTACION DERIVACION Y CAPACITACION EN REDEl lugar donde padres, profesionales y todos aquellos int eresados pueden encontrar toda la informaci\u00f3n en cuanto a establecimientos educativo s, asistenciales, de salud y productos y servicios para la discapacidad. Cont\u00e1ctese directame nte con el \u00e1rea de su inter\u00e9s llamando a los centros de referencia que presenta mos a continuaci\u00f3n. Si desea asesorarse sobre la Red, llame al tel\u00e9fono 2008 -1952. E-mail: info@elcisne.org Tambi\u00e9n puede visitar la Red en Internet en: www.elcisn e.org RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE Autismo (diagn\u00f3stico, tratamiento, investigaci\u00f3n y docencia, AP AdeA (Asociaci\u00f3n Argentina de Padres de Autistas) Lavalle 2762 - 3 \u00ba 26 0810-345-2508 info@apadea.org.ar / integraci\u00f3n servicio legal) Subsede: Pueyrred\u00f3n 1443 - 12\u00aa B www.apadea.org.ar Centro.alas.abiertas / IG: @centroalasabiertas Centro de d\u00eda. Alternativas sociales para j\u00f3venes con Fundaci\u00f3n Caminos Teodoro Garc\u00eda 3545 4554-9285 / 4551-2141 secretariafcamino s@gmail.com discapacidad intelectual www.fundacioncaminos.org.ar Centro de d\u00eda (para y adultos con disc apacidad Acrecencia Gavil\u00e1n 1263/5 Acrecencia intelectual) www.acrecencia.com.ar Centro de D\u00eda y Centro de salud mental ambulatorio E l \u00e1rbol de la vida - Renacer Gregorio de Laferrere 3050 4611-8162 elarboldelavi da.ong@gmail.com / Fb: El Arbol ONG Centro para la Inte grac. escolar Centro para la integraci\u00f3n escolar, social y labora l ADEEI Arcos 3063 (Laboral) 4702-5696 / 4701-2362/089 5 3195 (Escolar) 4544-2922 / 4545-3140 /4543-7838 Ciudad de la Paz 3100 (Social) 4544-2099/5047 Equipo interdisciplinario EDE (Espacio de Encuentro) Corrientes 4566 15-4094-6738 / 15-6724-1256 espaciodeencuentro.ede@g Equipo interdisciplinario Abre Tus Alas @equipo.abretusalas Equipo interdisciplinario info@adintea.org www.adintea.org Escuela de y terciaria para sordos integrad a Instituto Integral de Educaci\u00f3n H. Yrigoyen 3700 486 7-3701 / 4862-7170 secreta ria@iide.edu.ar / www.iide.edu.ar Estimulaci\u00f3n visual especializada Prof. Mercedes O. Podest\u00e1 y colaboradores Alvarez Thomas 3475 - Piso 2 5 .estimulacionvisual.com.ar Integraci\u00f3n escolar CET y consultorios externos CETRe Riglos 119 4901-2608 info@centrocetre.com.ar Jard\u00edn terap\u00e9utico Manantial Teodoro Garc\u00eda 3120 4552-0305 manantialcd@yahoo.com.ar Talleres terap\u00e9uticos integrales. Prestaci\u00f3n de 15-5842-1404 amicus @fibertel.com.ar / amicus 20@gmail.com AREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA OESTE) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE Atenci\u00f3n interdisciplinaria Psicop Florencio Varela 34 4, Ramos La WhatsApp 15-2 040-0925 administracion@p sicop.com.ar / www.psicop.com.ar Atenci\u00f3n de la discapacidad en e l entorno Equipo CoCrear Partidos de 3 de Febrero y La Matanza 15-6727-1068 / 1 5-5470-5135 cocrear2021@gmail.com familiar y en el \u00e1mbito profesional Atenci\u00f3n terap\u00e9utica interdisciplinaria ATI Alem 818, 8\u00ba B, Mor\u00f3n, Pdo. Interdisc. (CE T), Integraci\u00f3n Fundaci\u00f3n Vivir y Crecer M. de Loreto 2 990, Castelar, Pdo. de Mor\u00f3n 4661-1930 fundavyc@rcc.com.ar Esc., Estimulaci\u00f3n Temprana (TGD, Centro (autismo, TGD) \u00d1u 4483-2480 / 15-6265-9527 info@centropiuque.c om www.centropiuque.com Centro de d\u00eda Soles de Abril Guillermo Rawson 609, Haedo, Pdo. de Mor\u00f3n 4628-0266 / 4628-1490 soles_de_abril@hotmail.com Centro de d\u00eda Nuestra Se\u00f1ora de Loreto R\u00edo de Janeiro 3551, Castelar, Pdo. de Facebook: Nuestra Sra De Loreto Centenario 1141, Moreno, Pdo. de Moreno (237) 409 6 189 Centro de D\u00eda. Programas comunitarios Asociaci\u00f3n Civ il Calidoscopio Thames 333, Villa Luzuriaga, Pdo. 3435 , Moreno, Partido de Moreno 0237-4816153 / 0237-4612 162 cetsolsire@yahoo.com.a r / www.solsire.com Centro educativo Rukalen Larralde Castelar, / www.centroequin.com.ar Consultorio terap\u00e9utico Ctepin Rodr\u00edguez Pe\u00f1a 157 8vo. A, R. Mej\u00eda ctro., La Matanza 15-6007-32 18 pat_consultori o@hotmail.com Escuela de educaci\u00f3n especial I.D.E.A. 24 de octubre Ituzaing\u00f3, Pdo. de Ituzaing\u00f3 4623-6051 / 4624-3737 instituto_idea@uolsin ectis.com.ar Escuela Especial - Centro de d\u00eda - Formaci\u00f3n laboral Instituto Blanquerna Juli\u00e1n P\u00e9rez 851, Mor\u00f3n, Pdo. d e Mor\u00f3n 4629-1889/4313/62 47 / 5290-4149/4198 administracion@blanquerna.com.ar / www.blanquerna.com.ar Escuela Especial - Centro Educativo Terap\u00e9utico Escu ela San Mart\u00edn de Porres Estocolmo 2446, I. Casanova, Pdo. de La Matanza 2821- 2500 info@porres.edu.ar / www.porres.edu.ar Escuela primaria y formaci\u00f3n laboral Colegio Ward - Escuela Especial H\u00e9ctor Coucheiro 599, D.F.Sarmiento, Pdo. 4 696-3608 consultar_red@hotmail.com ADI-R, estimulaci\u00f3n temprana Hogar con Centro de D\u00eda - Discapacidades m\u00faltiples - Adultos Instituto Renacer - Fund. Nuestra Familia Ana Mar\u00eda Janer 1602., Ald o Bonzi, Pdo. La Matanza 4442-9038 hogarrenacer@nuestrafamilia.org.ar www.nuestrafamilia.org.ar Nataci\u00f3n para ni\u00f1os con autismo y psicosis infantil Abordaje Terap\u00e9utico Acu\u00e1tico - A.T.A. Castelar, Pdo . de Mor\u00f3n 4623-5971 / 15- Psicolog\u00eda (especializaci\u00f3n en autismo y psicosis i nfantil) Lic. Homero Arnold Partido de Ituzaing\u00f3 15-6197-5626 homeroarnold@hotmail.com / www.homeroarnold.com Rehabilitaci\u00f3n infantil - Estimulaci\u00f3n temprana Cent ro Pedi\u00e1trico Dr. Maza Bm\u00e9. Mitre 125, Ramos Mej\u00eda, Pdo. de La Matanza 4658-16 47 info@centrodrmaza.com.arEL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15 AREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA SUR) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE Centro de d\u00eda especializado en discapacidad motriz A prender a volar 9 de julio 4033, Lan\u00fas Este, Pdo. de Lan\u00fas 4220-2600 centrodedi aaprenderavolar@hotmail.com www.aprenderavolarcentrodedia.com Centro de D\u00eda UBE - Una Buena Estrella Puerto de Pa los 2303, A. Korn, Pdo. de San Vicente 02225-422115 informes@unabuenaestrella.co m Centro de D\u00eda ADISE Rivadavia 152, Monte Grande, Pdo. E. Echeverr\u00eda 4290-4469 / 4284-2366 consultas@adisecentrodedia.com.ar www.adisecentrodedia.com.ar Centro de D\u00eda Santa Teresa de Jes\u00fas Cnel. Flores 1259, Rafael Calzada, Pdo. Alte. Brown 4219-0597 /15-3631-2246 centrodedia1259@yah oo.com.ar /IG: @centrodedia_stj Centro de rehabilitaci\u00f3n y protegido de prod ucci\u00f3n Centro para el discapacitado Talita Kum Moldes 486, Llavallol, Pdo. de L. de Zam ora 4298-8765 / 4231-5085 talita-kum07@hotmail.com Centro educativo terap\u00e9utico CETDIN Jes\u00fas R. Olivan 274, Banfield, Pdo. de L. de Zamora 4260-3896 cetdin@gmail.com / www.cetdin.com.ar Centro educativo terap\u00e9utico Don Orione Av. Lacaze 39 63, Claypole, Pdo de Alte. Brown 4268-1325/1326 servi ciosocialcottolengo@gmail.com Centro educativo terap\u00e9utico Alborada Sur 25 de mayo 1073, Burzaco oeste, Pdo de Alte. Brown 4238-1919 alboradasur .cet@gmail.com Centro terap\u00e9utico integral Jugar, sentir y pensar Plaza Brown 66, Adrogu\u00e9, Pdo. de Alte. Brown 7521-6368 Facebook: Jugar Sentir y Pensar E.G.B. - Integraci\u00f3n IIWEN Mariano Moreno 6158, Wilde , Pdo. de Avellaneda 4207-5268 as chiero@hotmail.com / www.iiwen.com.ar Instituto Psicopedag\u00f3gico de educaci\u00f3n especial Inst ituto Crecer Juntos Calle 36 N\u00ba 5505, Pl\u00e1tanos, Pdo. de Berazategui 7531-7437 c recerjuntos111@gmail.com / Fb: Crecer Juntos Pl\u00e1tanos Escuela especial, Nivel Inicial. Integraci\u00f3n escola r y Centro Escuela Soles de Educaci\u00f3n Especial Malvin as Argentinas 1154, Tempe rley Este, 4243-8764 / 6645-2571 integracion@escuelasoles.com.ar de Formaci\u00f3n Integral Pdo. de L. de Zamora direccion@escuelasoles.com.ar Hogar con Centro de D\u00eda San Onofrio Perito Moreno 805 , M\u00e1ximo Paz, Pdo. de Ca\u00f1uelas 15-5709-4975 San Onofrio Ca\u00f1uelas Hogar permanente con centro educativo terap\u00e9utico Ho gar Nuestro Umbral Av. Eva Per\u00f3n 320, Temperley, Pdo. de L. de Zamora 6064-578 7 avolpi@nuestroumbral.com.ar / www.nuestroumbral.com Ni\u00f1os con Discapacidad mental y/o TGD y Autismo Centr o Educativo Terap\u00e9utico Surgiendo 20 de septiembre 3 665, Lan\u00fas Oeste, Pdo. d e Lan\u00fas 4240-9455 surgiendo@autismoinfantil.org.ar / www.autismoinfant il.org.ar Consultorios externos, equipo auditiva y del lenguaje. Implantes c ocleares Audiolog\u00eda y Lenguaje, Instituto Integral Ro driguez Pe\u00f1a 288, Banfiel d, Pdo. de L. de Zamora 2083-0880 / 2820-4345 info@audiologiaylenguaje.com.ar www.audiologiaylenguaje.com.arAREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA NORTE) RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE Autismo - Trastornos generalizados del desarrollo I. N.P. Instituto de Nivelaci\u00f3n Centro Educ. Terap\u00e9uti co Ramseyer 717, Olivos, P do. de Vte. L\u00f3pez 4790-3264/8172 institutodenivelacion@yahoo.com.ar Centro asistencial (autismo - TGD) Casa Arandu info@cent www.centropiuque.com Centro de D\u00eda Alessandra Ram\u00f3n Castro 3167, Olivos, Partido de Vicen te L\u00f3pez 1 12300-7856 www.alessandracentrodedia.com.ar Alessandra - Centro D\u00eda usion Centro de D\u00eda Cumel\u00e9n Rep\u00fablica 5672, Villa Partido de San 4767-7482 info@centrodediacumelen.com.ar www.centrodediacumelen.com.ar / Face: centrodediacum elen Centro educativo terap\u00e9utico, talleres, terapias, e ducaci\u00f3n, Notas Mentales Canad\u00e1 28, Tortuguitas, Pdo. de Malvinas Argentinas 15 -6473-0 014 notasmentalesargentina@gmail.com recreaci\u00f3n art\u00edstica y cultural www.notasmentales.net / Facebook: Notas Mentales Centro educativo terap\u00e9utico AUPA Chacabuco 1550, V. L\u00f3pez. Pdo. de Vte. L\u00f3pez 579, San Isid ro 4798-3052 / 15-4060-7394 mabellabertoglio@gmail.com / www.espacioalpec.blogspot.com Talleres creativos. Equipo terap\u00e9utico Meraki Av. de Mayo 400, Villa Adelina, Pdo. de San Isidro 4735-3590 @equipomeraki AREA PROVINCIA DE BUENOS AIRES RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFO NO E.MAIL/WEB SITE Estudio Jur\u00eddico especializado en Discapacidad, pre pagas y ARBAIT Estudio Jur\u00eddico La Plata, Bs. As (0221) 15 620 3026 estudioarbai t@gmail.com / Ig: arbait_estudio_juridico Obras Sociales AREA PROVINCIA DE CORDOBA RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFO NO E.MAIL/WEB SITE Instituto de ense\u00f1anza pedag\u00f3gica para sordos C.E.M. A.S. (Ctro. Educ. Municipal para Alumnos Sordos) Esp a\u00f1a 70, Alta Gracia (03547 ) 428125 escueladesordosag@hotmail.com AREA PROVINCIA DE SANTA FE RUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E.MAIL/WEB SITE Centro de D\u00eda La Casa del Sol Naciente Centro de D\u00eda: Av. del Rosario 263, Rosario 0341-4655683 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar Centro de D\u00eda Ocupacional: fundaciondelsolnaciente@gmail.com Bustamante 151 bis, Rosario 0341-4637005 www.casasolnaciente.com.ar Escuela especial La Casa del Sol Naciente H. de la Quintana 63 bis, Rosario 0341-637034 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar www.casasolnaciente.com.ar Respetar sin reeducar los tiempos del sujeto posibilita realizar un trabajo de transformaci\u00f3n del sufrimiento sintom\u00e1tico a trav\u00e9s del jugar. Este juego se establece tanto con los ni\u00f1os como con los padres y el lugar que cada ni\u00f1o y ni\u00f1a ocupa en la estructura parental. Una de las grandes diferen- cias entre los posicionamien- tos te\u00f3ricos y cl\u00ednicos entre la psicolog\u00eda cognitivo-con- ductual y el psicoan\u00e1lisis re- sulta ser la noci\u00f3n de sinto- ma. Los psicoanalistas de ni\u00f1os y ni\u00f1as diferenciamos entre la dificultades en la constitu- ci\u00f3n subjetiva de las forma- ciones sintom\u00e1ticas propia- mente dichas. Sin embargo consideramos que en ambas dos situaciones tanto el sufri- miento como aspectos liga-dos a la identidad del sujeto se encuentran en juego. Las primeras implican aquellas operatorias que al no poder inscribirse a\u00fan, impo- sibilitan al ni\u00f1o a pasar a otras fases del desarrollo. No se trata en este caso de cues- tiones vinculadas a formacio- nes del inconsciente, dado a que para que algo se reprima y luego se sintomatice, pri- mero debe haber sido \"afir- mado\", admitido, por el psi- quismo. Podr\u00edamos decir que elmodo de existir se vuelve sin- tom\u00e1tico, en el sentido que genera sufrimiento. Un ni\u00f1o atrapado en los movimientos repetitivos de un aleteo se encuentra en una posici\u00f3n de sufrimiento al no poder pasar a otra escena ni permitir que el juego despla- ce ese movimiento llev\u00e1ndo- lo a otros posibles desplie- gues. A su vez, en su aleteo se encuentra presente tanto su sufrimiento como su identi- dad. Pretender barrer con el s\u00edntoma erradic\u00e1ndolo de en- trada, implicar\u00eda barrer con su identidad, lo cual podr\u00eda traer consecuencias mucho m\u00e1s graves. El juego implica transfor- maci\u00f3n. Podemos decir que cuando un ni\u00f1o no puede ju- gar, no puede realizar la ex- periencia de la infancia, que es lo propio de ser ni\u00f1o y a futuro posibilitar\u00e1 el pasaje hacia la adultez.El s\u00edntoma propiamente di- cho, en el sentido del \"retor- no de lo reprimido\", es aquel que remite a aspectos de una estructura ps\u00edquica en juego e implica una formaci\u00f3n del inconsciente y una serie de mecanismos de las diversas instancias intraps\u00edquicas que se ponen en juego frente a un conflicto entre esas diversas instancias. En la cl\u00ednica de las ni\u00f1eces, el modo en que se establece un s\u00edntoma tambi\u00e9n se pone en juego en relaci\u00f3n a la es- tructura parental. El lugar que el ni\u00f1o ocupa en relaci\u00f3n a sus padres y sus figuras pri- marias en diversas dimensio- nes ir\u00e1 sin- gulares, algunas de las cua- les habr\u00e1 que jugar para que puedan ser transformadas. Cuando hablo de juego, me refiero al juego con ese ni\u00f1o por el cual los padres consul- tan y al juego con los padres en relaci\u00f3n a ese sufrimien- to. Con-mover el lugar en que el ni\u00f1o se encuentra en rela- ci\u00f3n a la estructura parental implica much\u00edsimas veces tanto juego con el ni\u00f1o como poner en juego diversos as-pectos con los padres. Adem\u00e1s, lo que los padres traen como motivo de con- sulta y entienden como sufri- miento no siempre coincide con lo que el ni\u00f1o manifiesta en tanto demanda propia de an\u00e1lisis. Tanto trabajar para la ins- cripci\u00f3n de operatorias que posibiliten la constituci\u00f3n subjetiva y su desarrollo como trabajar para la trans- formaci\u00f3n de los s\u00edntomas nos puede llevar a una trave- s\u00eda, la multiplicidad de fac- tores que se pueden poner en escena son m\u00faltiples. Es de- cir, no es un camino prefor- mateado que podamos anti- cipar ni trazar de antemano. Un pediatra les hab\u00eda dicho a los pap\u00e1s de Maria que su hija probablemente tenga un Trastorno Oposicionista De- safiante y que deber\u00eda reali- zar una terapia para reeducar sus malos comportamientos. Para el pediatra este s\u00ednto- ma era le\u00eddo de un modo si- milar al s\u00edntoma org\u00e1nico para la medicina: como algo a eliminar de inmediato sin importar aquellas cuestiones que dicho s\u00edntoma tuviera para decir respecto de Mar\u00eda y su historia familiar. De casualidad los padres se contactan conmigo sin saber que mi manera de trabajar no es reeducando ni erradican- do s\u00edntomas a trav\u00e9s de me- canismos de refuerzo ni de castigos. Al iniciar las primeras con- sultas la madre manifiesta entre llantos y angustia que el mismo d\u00eda en que Maria naci\u00f3, su padre hab\u00eda falleci- do. \u00bfC\u00f3mo donar energ\u00eda libi- dinal para maternar cuando esa misma energ\u00eda libidinal se encuentra retra\u00edda al tener que elaborar un duelo? Es una de las preguntas princi- pales que me hago mientras escucho a la mam\u00e1 de Maria y me relata la posici\u00f3n depre- siva en la que se encuentra atascada hace a\u00f1os. Ambos padres trabajaban por largas horas, lo cual ha- c\u00eda que pudieran pasar muy poco tiempo con su hija y los tiempos que compart\u00edan, so- bre todo su mam\u00e1, se encon- traba cansada y sin energ\u00edas para compartir momentos con su hija. La ni\u00f1a manifestaba com- portamientos m\u00e1s sintom\u00e1ti- cos con su madre, a qui\u00e9n persistentemente insultaba y maltrataba de diversos mo- dos. La madre mencionaba al16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE \u00bfQu\u00e9 es el s\u00edntoma para el psicoan\u00e1lisis en la cl\u00ednica de las ni\u00f1eces?respecto que dichas escenas la sacaban a ella de la quie- tud en la que se encontraba, lograba moverla de su pro- pio repliegue volviendo de alg\u00fan modo visible a Maria para su mam\u00e1. Visible en un modo sintom\u00e1tico, pero visi- ble al fin. \u00bfC\u00f3mo trabajar para lograr que Maria pueda ser visible por estos padres de un modo que no sea a trav\u00e9s de la eti- queta \"desafiante\", c\u00f3mo en- contrar otros modos de ha- cerse ver m\u00e1s eficaces y me- nos costosos para esta ni\u00f1a y su familia? Es la segunda pregunta que me hago. El disfrute por pasar tiem- po con su hija y estar en fa- milia se volv\u00eda cada vez m\u00e1s ausente, agudizando a\u00fan m\u00e1s la tristeza y escasez de ener- g\u00eda de la mam\u00e1 de Mar\u00eda. Mar\u00eda trae desde su primer sesi\u00f3n un beb\u00e9, al cual igno- ra y al mismo tiempo me dice que no juega ni se relaciona con nadie ni se mueve. Yo me sorprendo ante es- tos dichos y le manifiesto mi preocupaci\u00f3n por ayudar a su beb\u00e9. Le cuento que cuando un beb\u00e9 no puede jugar con nadie es por que algo le esta sucediendo y necesita ayuda, adem\u00e1s de que para que pue- da jugar los adultos tienen que ir al encuentro con \u00e9l. Mar\u00eda trae sus s\u00edntomas a sesi\u00f3n, no solo al mostrarme como percibe la din\u00e1mica madre-hija en su familia sino tambi\u00e9n al insultarme en se- si\u00f3n y a los juguetes que ofer- to para jugar. Cuando esta \u00faltima cuesti\u00f3n se hace presente, manifiesto que respeto que no quiera jugar si mis juguetes no le agradan, que yo har\u00eda otras cosas esper\u00e1ndola si le dan ganas de jugar m\u00e1s tarde. Obturo el canal a trav\u00e9s del cual Mar\u00eda logra llamar la atenci\u00f3n de los otros y al mis- mo tiempo espero paciente- mente nuevos despliegues, esto posibilita que al tiempo la ni\u00f1a pida jugar juntas. El enojo se hace presente en los primeros garabatos, la angustia por aquello que no sale tal como ella quiere es proyectada al otro a modo de agresi\u00f3n verbal. Rompe enojada en trizas sus trazos, busca nuevamente captar la atenci\u00f3n del otro a trav\u00e9s de ciertos des-bordes. Tomo la energ\u00eda que reci- bo de la ni\u00f1a y empiezo a hacer bollos de papel con mis garabatos que se transforman en pelotas que alojan su su- frimiento y juego a embocar- las en un cami\u00f3n-jirafa que hace las veces de aro de bas- quet. El tirar y romper con senti- do sintom\u00e1tico cobra sentido l\u00fadico al poder compartir con otro esta experiencia que so- porta y apuesta a la salida de la red de encierro sintom\u00e1ti- co de la etiqueta oposicionis- ta en red de aro de basquet compartida en red de sost\u00e9n con un otro. La gestualidad de la ni\u00f1a y los modos de dirigirse hacia mi y al consultorio cambian inmediatamente cuando lo- La analista respetando los tiempos singulares y a su vez invitando y apostando al juego para transformar la red del encierro del sufrimiento en red de sost\u00e9n compartida con otros.EL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17 gramos atravesar juntas por este pasaje. En el juego que inventamostenemos un objetivo a reali- zar con la pelota del sufri- miento y construimos bordesdentro de los cuales es per- alojar este sufrimien- to y des-bordes en los cualesevitamos que caigan los bo- llos de papel. Jugamos a en- cestar y la imagen del basquetcomo deporte coloca un velo l\u00fadico a aquello que hab\u00eda quedado por fuera del jugar. Jugamos con la pelota del sufrimiento, la pelota del enojo que esconde en su cen- tro la angustia de su historia y de los aspectos de la din\u00e1- mica familiar que no tienen palabras para la ni\u00f1a, las pa- labras nacen del encuentro entre claves secretas brinda- das a trav\u00e9s del jugar com- partido. Con la mam\u00e1 de la ni\u00f1a nos encontramos tambi\u00e9n segui- do para jugar con el pensa- miento asociativo y que el dolor que imposibilita la co- nexi\u00f3n con su hija pueda ju- garse en otros lados, en aque- llos lugares en los que ha te- nido su origen. Establecemos un v\u00ednculo de confianza y complicidad con su madre que posibilita la creaci\u00f3n de nuevos modos de pautar l\u00edmites y establecer encuentros con su hija. Durante el transcurso de los meses la beb\u00e9 que trae la ni\u00f1a comienza a crecer y poder jugar. Hay d\u00edas que celebra- mos su cumplea\u00f1os y d\u00edas en los que no sabemos porqu\u00e9, pero volvi\u00f3 a ser una reci\u00e9n nacida. Trabajamos en cada mo- mento a trav\u00e9s del juego para brindarle las herramientas a la beb\u00e9 para poder crecer, del mismo modo que el jugar le brinda estas herramientas a Mar\u00eda. Construimos hamacas para acunar a la beb\u00e9, la llevamos a un sitio con otros ni\u00f1os para jugar, representamos obrasde teatro, le contamos can- ciones y cuentos, le construi- mos un blister de pastillas de abrazos, juegos, besos y amor como medicina para los d\u00edas en que se enferma. Le compartimos estas me- dicinas a su mam\u00e1 y la invi- tamos a jugar con ellas, el juego extiende sus brazos al abrazar a toda la familia. El abrazo sit\u00faa un per\u00edme- tro, contiene, es un l\u00edmite para el dolor. Durante la \u00faltima sesi\u00f3n compartimos con su mam\u00e1 los logros de la beb\u00e9, le con- tamos que ya no es una beb\u00e9, que ya se transform\u00f3 en una ni\u00f1a, al igual que ella, le da- mos la bienvenida a esta nue- va etapa. El encierro de la etiqueta diagn\u00f3stica y el sufrimiento que encubren los s\u00edntomas se transforman cuando oferta- mos nuestro deseo en tanto analistas de ni\u00f1os, donamos juegos y respetamos los tiem- pos subjetivos del proceso de transformaci\u00f3n, s\u00f3lo de este modo podremos transformar la red del encierro sufriente en red de sost\u00e9n en encuen- tro y conexi\u00f3n con otro. B\u00e1rbara Briguez* * La Lic. B\u00e1rbara Briguez es psi- c\u00f3loga U.B.A., especialista en Instagram: senti.pensamientos E-mail: psicosentipensante@ gmail.com 18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE - A - El sujeto empieza antes del nacimiento, herencia vi vida, actuante. A los ni\u00f1os no les queda m\u00e1s remedio que entrete- jer, enlazar las palabras, las im\u00e1genes, las sensac iones corpo- rales, las sensibilidades cenest\u00e9sicas, propio e in teroceptivas al mundo que le toca vivir. La comunidad los aloja pero tam- bi\u00e9n los coacciona, a aprehender, a anudar lo real, lo que para \u00e9l no tiene explicaci\u00f3n ni sentido. La primer imagen corporal de un sujeto no est\u00e1 en e l cuer- po, sino, en el Otro, desde ella toma vida la sensi bilidad ges- tual. La gestualidad psicomotriz que est\u00e1 en juego no tiene sustancialidad material, sino, en la experiencia qu e transmite una herencia afectiva, que produce como efecto dram \u00e1tico, la plasticidad simb\u00f3lica articulada a la neuronal. Un gesto nunca implica solo al cuerpo, aunque \u00e9l es impres- cindible para realizarlo. La vida gestual no est\u00e1 e xclusiva- mente en el desarrollo sensorio motriz, tampoco en el movi- miento biomec\u00e1nico, sino, en el movimiento de la im agen del cuerpo. - B - En la primera infancia es esencial la realizaci\u00f3n d el gesto, como experiencia fundante de la subjetividad. La ge stuali- dad le permite a los ni\u00f1os emanciparse del \u00f3rgano c arnal, in- troduciendolos a un mundo imaginario (pleno reflejarse, atravesarlas y refractarse), simb \u00f3lico (con- formado por la legalidad del lenguaje y la cultura) , y real (en tanto l\u00edmite y causa de la experiencia). El eje postural corporal est\u00e1 sustentado en el dese o de de- sear, relacionarse con otros, que como \u00e9l, hacen us o de la imagen corporal y ponen en juego la plasticidad que a su vez, re-crea la experiencia y la manera de existir en el la. As\u00ed como un titiritero tiene que olvidarse de la ma no, para devenir junto a ella, t\u00edtere-personaje y entrar en la trama dra- m\u00e1tica, que le permite jugar la escena. En la cl\u00edni ca, en vez de etiquetar a un ni\u00f1o en un diagn\u00f3stico-pron\u00f3stico , procura- mos relacionarnos con \u00e9l, incluirnos en el modo de existirte, sin escr\u00fapulos, abierto a lo potencial del pr\u00f3x imo encuen- tro. La versatilidad gestual compone una vibraci\u00f3n tan sin- gular como simb\u00f3licamente imaginaria. Sin condicion es, in- viste las relaciones afectivamente o dicho de otro modo, es afectado al mismo tiempo que afecta. Es tan esencia l para los chicos recibir lo que el otro dona como la sensaci\u00f3 n de donar, de ser capaz ahora \u00e9l o ella de donar, de afectar a trav\u00e9s de la amorosidad del deseo encarnado en lo corporal. El movimiento de las escenas ficcionales durante la ni\u00f1ez no se detiene, potencian nuevos posibles, posibilid ades que de otra manera no existir\u00edan, en ella los chicos us an la ima- gen del cuerpo, apertura y mezcla de sensaciones de donde surge un estilo que luego con el tiempo ser\u00e1 el pro pio. La ficci\u00f3n crea otro territorio, sale del cuerpo (en t anto organici- dad) salta sin saber d\u00f3nde caer\u00e1, conf\u00eda y sostiene la creencia sin esperar llegar a alguna parte guiados por la cu riosidad y el enigma. - D - Federico es un ni\u00f1o que lleva la carga de dos diagn \u00f3sticos simult\u00e1neos, que coexisten con \u00e9l hace a\u00f1os. Es con siderado por estos diagnosticadores trastorno del espectro a utista y tras- torno inespec\u00edfico del lenguaje. Todo lo cual ha ll evado a realizar durante a\u00f1os m\u00faltiples tratamientos que va n desde la neurolinguista, psicopedagog\u00eda, terapia ocupacional , psico- motricidad, psicolog\u00eda cognitiva-conductual y fonoa udiolo- g\u00eda. El peque\u00f1o vive a unos quinientos kil\u00f3metros de dis tancia. Lo veo una o dos veces al a\u00f1o. Desde el inicio dese stim\u00e9 se- mejantes diagn\u00f3sticos y pron\u00f3sticos, los cuales de una u otra forma pon\u00edan en cuesti\u00f3n su funcionamiento de hijo y la he- rencia que los padres transmiten y donan. \u00bfC\u00f3mo here dar los dones paternos y maternos frente a semejantes clasi ficacio- nes, taxonom\u00edas y deficiencias? Cuando Federico llega este a\u00f1o, en el momento de la con- sulta tiene diez a\u00f1os (debido a la pandemia ha pasa do un a\u00f1o y medio sin verlo). Al llegar propone dibujar un ma pa, lo hace puntillosamente en una hoja de un cuaderno que \u00e9l eli- ge. Le pido que me explique para qu\u00e9 sirve, me cuen ta que es para buscar un tesoro. Exclamo: \"\u00a1El mapa del tesor o, vamos dibujaste\". \u00c9l entusiasmado respon- de: \"Tenemos que dar varias vueltas y subir una col ina, des- pu\u00e9s encontramos otras y m\u00e1s colinas, despu\u00e9s llega mos al tesoro escondido.\" Juntos nos preparamos para ir a buscar el tesoro. L levamos una lupa, una regla, unas espadas por las dudas, po r si nos encontramos con alg\u00fan enemigo y un largavistas. Al salir del consultorio, vamos por el pasillo y nos dirigimos a las coli- nas (las escaleras). Lentamente subimos, explorando todo el espacio. Nos encontramos con algunos monstruos (som bras), peleamos con ellos, y al vencerlas, seguimos subien do. Lue- go, chocamos con una planta venenosa, y r\u00e1pidamente en- contramos un jarabe m\u00e1gico que nos permiti\u00f3 seguir el viaje ascendente hasta el tesoro. Cada piso que sub\u00edamos (colinas) deven\u00eda una aventur a di- ferente, desde peleas con piratas, luchas contra fa ntasmas y peligrosas geograf\u00edas que ten\u00edamos que saltar, corr er o atra- vesar. Finalmente llegamos a la terraza, donde esta ba el teso- ro. Era imposible abrir la puerta (permanec\u00eda cerra da con un candado). La puerta de al lado tiene un cartel que dice: \"Peli- gro - Riesgo de electrocutarse\". Federico se detiene lee el car- tel, y cuando termina de hacerlo, los dos gritamos, jugamos el miedo. Hab\u00eda un peligro... un riesgo de muerte... a re fu-Escribe: Esteban Levin E-mail: estebanlainfancia @gmail.com Para ello resulta esencial dejarno s captar, tocar por la fuerza de la propia problem\u00e1tica que n os presen- ta. Somos sensibles a las dificultades de los ni\u00f1os, no s despo- jamos de nuestros propios ideales para poder compre nder la propia historia familiar, escolar, comunitaria. De esta mane- ra, donamos el deseo de relacionarnos con ellos, mu cho m\u00e1s all\u00e1 de sus signos, trastornos o s\u00edntomas. Damos lu gar y tiem- po para producir otra experiencia psicomotriz. Los ni\u00f1os al hacer la ficci\u00f3n necesariamente improv isan, juegan a lo incalculable del azar. Aprehenden sin d arse cuen- ta, que los cambios vienen despu\u00e9s del antes, en el devenir de una escena a medida que la experimentan. El deseo de ficci\u00f3n en los ni\u00f1os, desborda lo estab lecido al jugar las potencialidades, rebeldes, al comp\u00e1s r\u00edtm ico de la escena. Donar el afecto ficcional implica una exper iencia de desposesi\u00f3n de s\u00ed, de vaciamiento, p\u00e9rdida, cambio y dife- rencia. Jugar es una forma de existir en la cual los ni\u00f1os devienen aquello que no son, sino en el artificio ficcional. Plenos de ambig\u00fcedad pululan entre la fantas\u00eda y la realidad, transitan y componen la experiencia infantil. El ritmo desigu al, multi- forme, nomade, ensambla un movimiento psicomotor, i rre- gular, ins\u00f3lito por lo impensado y plural por la pl asticidad. El acto l\u00fadico implica aceptar la metamorfosis de la t ransforma- ci\u00f3n y la desmesura del gesto en el cual los ni\u00f1os ponen en acto la imagen corporal. - C - El gesto puede ser la rebeli\u00f3n de una ficci\u00f3n en mo vimien- to. Toma al cuerpo, entrelaza la postura y articula la motrici- dad en el lenguaje. Es un juego m\u00f3vil, corp\u00f3reo, er \u00f3geno, que significa m\u00e1s de lo que dice y dice m\u00e1s all\u00e1 de la signifi- caci\u00f3n. Va m\u00e1s all\u00e1 y m\u00e1s ac\u00e1 de la palabra, se sub sume en ella, la precede y sucede en una secuencia heterog\u00e9 nea dada a leer a un otro. En la infancia los cambios y la metamorfosis hacen surgir posibilidades, relaciones secretas \u00edntimas entre la s cosas, las palabras, los movimientos, en fin, entre lo que exp erimentan y les pasa. De este modo componen analog\u00edas, corres ponden- cias, met\u00e1foras, significaciones a\u00fan por correlacio nar en cada escena. La novedad de lo nuevo de la ficci\u00f3n lo viv en como una instancia originaria y a la vez original que co nmueve el universo infantil. Al crear la ficci\u00f3n son creados por ella, entreteje n la oca- si\u00f3n de un asombro primario sobre el mundo que los rodea, quieren saber y conocer lo que les pasa en el cuerp o con la naturaleza, las cosas y las im\u00e1genes. Les resulta f ascinante cualquier circunstancia para preguntar por qu\u00e9, c\u00f3m o es, para qu\u00e9 sirve. En esta experiencia psicomotora no se ca nsan de jugar con el tiempo, van y vienen con la chispeante curiosi-Diagnosticar jugando, no etiquetando: dad en permanente b\u00fasqueda. Cuando toman cierta con- ciencia la imaginaci\u00f3n ya su- cedi\u00f3 y el tiempo se vuelve a dividir en ficcional, virtual. La historicidad se compagi- na a partir de esas huellas m\u00f3- viles, afectivas, hasta recrear el pr\u00f3ximo quehacer esc\u00e9ni- co. Los chicos juegan con el mundo que los pone en jue- go. As\u00ed lo habitan y habilitan un modo de existir exuberan- giarnos... Bajamos las coli- nas (escaleras) para poder ir al refugio (consultorio). Llegamos agitados, r\u00e1pida- mente hicimos una carpa con ladrillos de colores, sabanas, colchonetas y toboganes. Es- t\u00e1bamos a salvo de cualquier enemigo, sin embargo, no te- n\u00edamos el tesoro. Federico me pide otra hoja y comienza a hacer otro mapa para encon- trarlo por otro lado. En ese instante, suena el timbre y era el momento de concluir la se- si\u00f3n. Quedamos en continuar el mapa y volver a encontrar- nos para continuar la b\u00fasque- da y finalmente alcanzar la meta: el tesoro escondido. - E - El diagn\u00f3stico etiqueta fija la experiencia de los ni\u00f1os, la empobrece y se defiende de nuevos posibles a recorrer. La plasticidad estalla en sentido la funci\u00f3n del gesto y la ficci\u00f3n inverso potencia la impotencia, el desasosiego desa credita cualquier ficci\u00f3n y remite una y otra vez a la prop ia (impro- pia problem\u00e1tica). Sometido a lo diagnosticado act\u00fa a dram\u00e1- ticamente la tristeza, disminuye exponencialmente e l deseo de jugar y experimentan la desaz\u00f3n de ser igual a o tros que como \u00e9l llevan el nombre de la patolog\u00eda. Al jugar los chicos crean la subversi\u00f3n del sentido com\u00fan. Ello requiere un movimiento, una cierta velocidad r \u00edtmica, pulsaci\u00f3n constitutiva de la subjetividad, al hacer lo, quiebran la incredulidad y creen en los sue\u00f1os, en lo imposi ble de cada aventura. Conforman una quimera esc\u00e9nica, irreal y r eal a la vez. Lo imaginativo, como lo alucinatorio, los llev a a un mundo fant\u00e1stico. El artificio los ubica en la fran ja entre la realidad y la imaginaci\u00f3n, necesitan deambular entr e ellas. Montan una experiencia que a su vez los unifica en la sensa- ci\u00f3n imaginada. Las imagenes que crean los afecta, arman la creenci a en ellas, potencian la existencia de nuevos posibles de pensa r, idear, son la metamorfosis de sus pensamientos m\u00e1s ins\u00f3lit os e in- veros\u00edmiles. Durante mucho tiempo se relacionan con los otros, el mundo y las cosas que le pasan. De esta m anera, eminentemente imaginativa creen en la fantas\u00eda que compo- nen afectados por ella producen enlaces, asociacion es pue- den sostener la creencia en personajes sobrenatural es, super- h\u00e9roes o malignos, los m\u00e1s bondadosos o siniestros. Investi- dos de afectos que despliegan en cada juego m\u00e1s all \u00e1 de cual- quier problem\u00e1tica, diagn\u00f3stico o pron\u00f3stico discap acitante e invalidante. Proponemos un modo de diagnosticar la experiencia i nfan- til a trav\u00e9s de la plasticidad que implica el acto de jugar. Ob- servamos la mirada del ni\u00f1o desde la frontera donde se refle- ja la imagen corporal sin escamotear lo desconocido . Por el contrario, procuramos producirlo junto con ellos. L eemos en acto una actividad corporal, un movimiento, una esc ena des- de una posici\u00f3n en la que prima expectante la perpl ejidad del \"entred\u00f3s\". Justamente por ello es provisoria la co nstrucci\u00f3n del sentido y no hay un m\u00e9todo que garantice de mod o fiel y objetivo lo que le sucede a los m\u00e1s peque\u00f1os. La pe rplejidad en el quehacer con los ni\u00f1os nos invita. Recordemos que, en la ra\u00edz etimol\u00f3gica, donde surge el t\u00e9rmino, perple xia signifi- ca tortuoso, enmara\u00f1ado, como un laberinto lleno de vueltas. La palabra tambi\u00e9n proviene del griego pleco: anuda r, rizar, trenzar, entrelazar. Es lo que sucede al jugar en e sa zona fron- teriza del \"hab\u00eda una vez\". - F - Perplejos, hacemos el laberinto junto al ni\u00f1o como una hor- miga al configurar el territorio, sin revelar nunca el misterio; es la causa indivisible de \u00e9l. Cuando el diagn\u00f3stico deviene m\u00e9todo o metodolog\u00eda, se anula, autom\u00e1ticamente, la apari- ci\u00f3n de la perplejidad y, con ella, la potencia de la plastici- dad. Nunca se puede ense\u00f1ar lo perplejo ni lo pl\u00e1st ico, como tampoco aprender a desear; no es del orden del proc eso ense- \u00f1anza-aprendizaje, sino de lo inatrapable e insusta ncial. Los ni\u00f1os descubren, no sin asombro e imaginaci\u00f3n, un pri- mer deseo en com\u00fan: desean jugar. Lo com\u00fan es lo di ferente. Comparten la esperanza de poder jugar con otros; al realizar- lo, crean un espacio, ensanchan el tiempo, pues en \u00e9l, jugan- do, coexiste el pasado con lo actual que acontece. La red del deseo de desear jugar configura la primera comunida d; ella languidece cada vez m\u00e1s con los objetivos, contenid os o con- signas que ti\u00f1en el universo de los chicos. Para el los, jugar es inquietud, pensamiento y s\u00edmbolo en escena.sufriendo. Sobresaltado, tenso, hiperquin\u00e9tico, inh ibido, se defiende de la plasticidad que implica lo heterog\u00e9n eo. Al diag- nosticar, entramos en el juego, compartimos la angu stia del ni\u00f1o que, al mismo tiempo, es la posibilidad de rel acionarnos con lo obsceno encarnado en el cuerpo. Lo obsceno, lo real, presentifica el cuerpo, lo enc apsula, desacredita lo desconocido y solo cuestiona la imag en corpo- ral hasta desvanecer la fantas\u00eda e imaginaci\u00f3n infa ntil. La obscenidad ligada a lo siniestro es inexplicable, p ero, justa- mente por ello, representa tambi\u00e9n la posibilidad d e consti- tuir y armar sentidos al fabricar nuevos enigmas. A l diagnos- ticar jugando, procuramos tejer redes para devenir pescado- res de deseos, aprendiendo a saber esperar, esperar el instante con la esperanza de que, al conformar la experienci a con el ni\u00f1o, pesquemos el pasado para que pare de escurrir se en el tremendo oc\u00e9ano del tiempo. Al parar, damos las cha nces de actualizarse en el acto de jugar. De esta manera, e n nuestras redes transferenciales jugadas coexisten el inalcan zable futu- ro con el inestimable instante del presente en la a ctualidad fugaz del pasado. Cuando los ni\u00f1os actualizan lo obsceno descarnado de la historia clausuran el sentido, opac\u00e1ndolo hasta emp obrecer- lo. P\u00e1lida, la experiencia decrece y se congela en un cierto encierro gozoso. \u00bfC\u00f3mo recrear el sentido del enigma ? En ese l\u00edmite, jugamos en la frontera entre los matice s posibles e imposibles; al jugar con los ni\u00f1os, producimos el s insentido para desbaratar lo obsceno, nos revelamos a \u00e9l, apa sionados por el secreto del enigma, la perplejidad y el asom bro del pr\u00f3ximo juego. Nuestra posici\u00f3n \u00e9tica nos lleva a enfatizar la inc ertidum- bre frente a la certeza de un diagn\u00f3stico o la fiel garant\u00eda de un pron\u00f3stico; lo heterog\u00e9neo frente a lo uniforme y homo- g\u00e9neo de un objetivo, curr\u00edculum o conducta. Frente a la rigi- dez, la elasticidad o la flexibilidad, ofrecemos la plasticidad, efecto de un acontecimiento que, en total, implica sostener la diferencia en el tiempo, la expansi\u00f3n de un espacio vac\u00edo, en red, susceptible de anudarse a otra experiencia esc \u00e9nica. LaEL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19 cia infantil radica en la combinaci\u00f3n dispar, m\u00f3vil , pl\u00e1stica. La disparidad entre la imagen corporal y el cuerpo excede, impulsa y da paso al movimiento deseante; de \u00e9l ema na la posibilidad de ser recept\u00e1culo. El sufrimiento de l os ni\u00f1os delata la inmovilidad y la fijeza, hasta llegar a c onfinarlo a la presencia gozosa del cuerpo. Jugar es una experiencia simb\u00f3lica, significante (e l s\u00edmbolo en s\u00ed no es nada, si no es una pasi\u00f3n); pone en esc ena, por un lado, el placer pulsional ligado a la dial\u00e9ctica de seante, que no tiene un objeto predeterminado y, por otro, un p lacer en la realizaci\u00f3n de un territorio; un espacio imprevisib le, secreto, del deseo de desear. No se trata de una b\u00fasqueda he roica, de una sensaci\u00f3n muscular, sensorial o triunfalista, s ino de la posici\u00f3n en la que los chicos queden placenterament e ubica- dos a la deriva de aquello que sucede como don de a mor y mantiene vivo y palpitante el acto de jugar. Estamos lejos, en las ant\u00edpodas de las t\u00e9cnicas dia gn\u00f3sticas claramente formuladas para llegar, en el menor tiem po posi- ble, a una conclusi\u00f3n psicopatol\u00f3gica adecuada seg\u00fa n el pro- tocolo o de acuerdo con par\u00e1metros previamente form ulados en un manual (DSM), una grilla conductual o un par\u00e1 metro comportamental, de acuerdo a una franja etaria, un \u00edndice del desarrollo psicomotor o un estadio supuestamente su bjetivo. El juego del deseo y el deseo de jugar son las dos caras de una moneda que vibra simult\u00e1neamente y que est\u00e1 en cons- tante desequilibrio. No se trata de diagnosticar el placer o el displacer; por el contrario, pensamos el diagn\u00f3stic o jugando a partir de la transmisi\u00f3n simb\u00f3lica de una herenci a que, si sabemos leerla, se mantiene viva y decanta en un pl acer como experiencia. En el territorio del \"entred\u00f3s\" del jugar con el ni \u00f1o se con- juga un puente afectivo, \u00fanico, vivaz e inveros\u00edmil . En \u00e9l se entrecruzan las generaciones, el r\u00edo del tiempo pas a encima y por debajo Lo esencial del puente transcurre en el cruce ge- neracional, entretejido en el fulgor del devenir ju gando, la fuerza inaplazable del deseo y la potencia en acto de la plas- ticidad simb\u00f3lica. No hay opci\u00f3n: juegan con la plasticidad de la imagen del cuerpo, exploran espa- cios, movimientos, objetos, sensaciones: todo ocurre si- mult\u00e1neamente y sin propo- n\u00e9rselo de antemano. Intuyen la vibraci\u00f3n jugando con ella, tararean lo imaginario y se adentran, disponibles, al jue- go de la fantas\u00eda. Due\u00f1os y se\u00f1ores de ese espacio, en el l\u00edmite ind\u00f3mito entre la rea- lidad y lo fant\u00e1stico, tejen el mundo infantil. All\u00ed hacen de monstruos, superh\u00e9roes, pira- tas, animales, princesas y re- yes, sin esperar nada a cam- bio. - G - El espacio-tiempo del jue- go se sostiene en el suspenso por lo que va a suceder; solo si el impulso de jugar est\u00e1 anestesiado, detenido, nos da la pauta de que un ni\u00f1o est\u00e1red acontece entre-dos-va- c\u00edos, agujeros blancos; de he- cho, la vida de un texto per- vive en aquello que hay en- tre las letras, frases y palabras. - H - En este campo, es esencial saber que el acontecimiento implica la existencia consis- tente de la legalidad. Hay co- sas y situaciones que no pue- den jugarse: est\u00e1n prohibidas como condici\u00f3n de cualquier juego, del \"hacer de cuenta que\", del \"\u00e9rase una vez\", del \"como si\", donde est\u00e1 prohi- bido el s\u00ed (por ejemplo, la agresi\u00f3n, la sexualidad, lasti- mar, la crueldad) para poder jugar la imaginaci\u00f3n simb\u00f3- lica. Ello marca la l\u00ednea divi- soria entre lo propio y lo aje- no, lo \"interior\" y \"exterior\", la realidad y la fantas\u00eda. La riqueza de la experien- 20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE La Ley de Educaci\u00f3n Nacional N\u00ba 26.206 ubica la educaci\u00f3n y el conocimiento como un bien p\u00fablico y un derecho personal y social que debe ser garantizado por el Estado. Propone la Educaci\u00f3n Inclusiva comprendida como la capacidad del Sistema Educativo de atender a todos, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes sin exclusiones de ning\u00fan tipo. Para ello es necesario abordar la amplia gama de diferencias que presentan los estudiantes y asegurar la participaci\u00f3n y el aprendizaje de cada uno de ellos en el marco de los servicios comunes y universales.Educaci\u00f3n Escuela secundaria obligatoria Este marco legal dispone la obligatoriedad escolar en todo el pa\u00eds desde la edad de cinco a\u00f1os hasta la finaliza- ci\u00f3n del nivel de la Educa- ci\u00f3n Secundaria (Art.16) desde el 2016. Trece a\u00f1os de escolaridad que luego ser\u00e1n catorce con la Ley 27.045 de 2014 que convierte en obli- gatoria la educaci\u00f3n inicial desde los cuatro a\u00f1os. La transformaci\u00f3n de la es- cuela secundaria se impone como el gran desaf\u00edo educa- tivo del nuevo milenio: una educaci\u00f3n obligatoria, uni- versal, de buena calidad, den- tro de una sociedad comple- ja, sujeta a cambios perma- nentes, lo que plantea un con- texto de profunda innovaci\u00f3n en la ampliaci\u00f3n de derechos sociales. Se abre as\u00ed un pro- ceso novedoso, indispensa- ble, que supone deconstruir y repensar cr\u00edticamente la nueva dimensi\u00f3n que la es- cuela secundaria cobra den- tro del sistema educativo yrevisar sus pr\u00e1cticas de ense- \u00f1anza para poder modificar- las mejorarlas y potenciarlas. Los \u00faltimos 15 a\u00f1os dan cuenta de un proceso en mar- cha, din\u00e1mico, inconcluso sobre el que bien vale re- flexionar, sobre lo mucho que se ha hecho y lo mucho que a\u00fan hay que hacer. En este contexto de transforma- ci\u00f3n profunda, a\u00fan hoy con- viven excesos de demandas que se conjugan en intentar dar respuestas a fuertes deu- das del pasado que a\u00fan tiene la escuela secundaria, siem- pre postergadas y nunca re- sueltas con nuevos desaf\u00edos y requerimientos agudizados en contextos de pandemia. Surgen una serie de emer- gentes que resulta interesan- te desplegar: - Obligatoriedad: implica que la amplia gama de la po- blaci\u00f3n que culmina educa- ci\u00f3n primaria debe continuar bajo el cobijo escolar dentro de la modalidad secundaria.La obligatoriedad escolar suele identificarse con la can- tidad de a\u00f1os o niveles que los alumnos deben permane- cer en la escuela pero en rea- lidad \u00e9sta es tan solo la di- mensi\u00f3n temporal del cursa- do. La inclusi\u00f3n masiva supera el mandato homogeneizador de que todos los alumnos se escolaricen y cumplan con los mismos requisitos peda- g\u00f3gicos y que el cursado ten- ga la misma implicancia o sentido en todo los aprendi- ces del nivel secundario y abre un nuevo panorama en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de ciudadanos, a la igualdad y acceso a los derechos, al aprendizaje pedag\u00f3gico, a la formaci\u00f3n para el trabajo o la preparaci\u00f3n para futuros estudios y otros objetivos de vital importancia para los j\u00f3- venes. Hablar de obligatoriedad supone un intento de equidad social, de extender la ofertapara esta franja etaria que lle- ga a la escuela media. Pero, adem\u00e1s de arribar a esta nue- va dimensi\u00f3n educativa, el objetivo es que los alumnos puedan sostenerse dentro de ella, por lo que el compromi- so no es solo con el acceso a la educaci\u00f3n media, sino tambi\u00e9n con la permanencia y el egreso de este colectivo social. El desaf\u00edo es que to- dos los que ingresen, perma- nezcan y egresen habiendo recibido una educaci\u00f3n de calidad. La obligatoriedad modifica las m\u00faltiples dimensiones de la actividad educativa: la or- ganizaci\u00f3n de las institucio- nes, los contenidos curricu- lares, los m\u00e9todos de evalua- ci\u00f3n, los m\u00e9todos de ense- \u00f1anza, los reg\u00edmenes de con- vivencia y de disciplina en el interior de las escuelas. - Universalidad: la escuela media pasa a ser patrimonio de todos los sectores socia- les, no solo de los sectores urbanos medios y altos para los que fue dise\u00f1ada en su origen, sino que se extiende y se ofrece matriculaci\u00f3n a aquellos que hist\u00f3ricamente quedaron por fuera de esta propuesta educativa. A par- tir de ahora, no se selecciona la poblaci\u00f3n estudiantil, lo que supone un esp\u00edritu de equidad social. \"La universalizaci\u00f3n no puede ser asimilada a la idea de homogeneizaci\u00f3n. El reto es interpretar las condiciones de las que se parte y dise\u00f1ar un modelo institucional de escuela secundaria que atien- da la diversidad e intereses de su alumnado, con propuestas educativas que se abran a las m\u00faltiples alternativas de for- maci\u00f3n, que atiendan la mul- tiplicidad de motivaciones, expectativas y proyectos de cada uno de nuestros adoles- centes y j\u00f3venes\". Al universalizar el nivel,todos los adolescentes del pa\u00eds pertenecen a la catego- r\u00eda \"alumnos de la escuela secundaria\", independiente- mente de su estado civil, su nivel econ\u00f3mico, sociocultu- ral, sean trabajadores o deso- cupados, padres o madres, deportistas, artistas o intelec- tuales, muchachos/as en si- tuaci\u00f3n de calle, del barrio, del campo o de las grandes urbes. La universalidad demanda atender las necesidades de todos los alumnos, particu- larmente las de aquellos que pertenecen a grupos pobla- cionales eternamente exclui- dos de este nivel escolar y que por primera vez acceden a la posibilidad de cursar la escuela secundaria. Una de estas minor\u00edas es la presencia de alumnos en si- tuaci\u00f3n de discapacidad que han cursado la escuela prima- ria de nivel y ahora contin\u00faan la educaci\u00f3n obligatoria se- cundaria, poblaci\u00f3n hist\u00f3ri- camente vulnerada en rela- ci\u00f3n a varios derechos, entre ellos el del acceso a la edu- caci\u00f3n media. Pero no se trata de sostener alumnos como sea ni a cual- quier costo, mucho menos de que todos aprendan lo mis- mo de la misma forma y en el mismo tiempo, sino avan- zar hacia la mejor manera para todos y cada uno. - Corresponsabilidad: que se extiende desde las altas esferas concernientes al Es- tado y las jerarqu\u00edas minis- teriales que asumen la res- rantizar el derecho a la edu- caci\u00f3n secundaria obligatoria de calidad y se ponen en mar- cha para soportar el impacto de las nuevas normativas has- ta las instituciones educati- vas, sus equipos directivos, de conducci\u00f3n, cuerpo do- cente y alumnado. Recono- cer el papel de cada uno delos part\u00edcipes de la escena remite a una postura \u00e9tica en torno a la responsabilidad y el compromiso social de to- dos y de cada uno. - Educaci\u00f3n Especial: en consonancia con garantizar derechos a estudiantes de es- cuela secundaria con disca- pacidad la LEN se establece que la Educaci\u00f3n Especial es una modalidad del sistema educativo y establece como objetivo de la pol\u00edtica educa- tiva nacional el \"brindar a las personas con discapacidades, temporales o permanentes, una propuesta pedag\u00f3gica que les permita el m\u00e1ximo desarrollo de sus posibilida- des, la integraci\u00f3n y el pleno ejercicio de sus derechos\" (LEN Art. 11 Inc. n). La definici\u00f3n de la Educa- ci\u00f3n Especial como modali- dad implica brindar a los alumnos y alumnas con dis- capacidad, m\u00e1s all\u00e1 del tipo de escuela a la que asistan, una clara pertenencia a los niveles del sistema y concre- tar la aportaci\u00f3n metodol\u00f3gi- ca y de recursos necesaria para concretar y garantizar el derecho a la educaci\u00f3n se- cundaria de los alumnos con discapacidad. La intervenci\u00f3n de la mo- dalidad ha sido nodal en el acompa\u00f1amiento de los alumnos y los profesores del nivel a quienes han llegado con todo su saber, su expe- riencia, su potencia y com- promiso para acompa\u00f1ar las trayectorias pedag\u00f3gicas de los alumnos con discapacidad en este nuevo tramo de su es- colaridad. Expertiz que tiene sus antecedentes en los pro- yectos de integraci\u00f3n educa- tiva en los niveles Inicial y Primaria que ahora cobran un nuevo cariz y se efectivizan a trav\u00e9s del aporte de los equipos de apoyo a la inclu- si\u00f3n educativa desde la perspectiva inclusiva. - Entre: garantizar la esco- laridad secundaria de los alumnos en situaci\u00f3n de dis- capacidad convoca a la mo- dalidad especial y a la escue- la de nivel a un emprendi- miento totalmente novedoso, de acuerdos y corresponsabi- lidades interinstitucionales que las nuclea y responsabi- liza en un trabajo con pocos antecedentes, que habilita a generar acuerdos con objeti- vos y metas compartidas. A encontrarse en una zona de fronteras, a construir una in- tersecci\u00f3n posible para avan- zar en un trabajo mancomu- nado de saberes conjuntos que redunda en beneficios para todos los alumnos, no solo para quienes portan dis- capacidad, al superar pro- puestas educativas segrega- cionistas y encontrarse en el pensar una ESO que genere entornos de mayor accesibi- EL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21 lidad. - Transversalidad: indispen- sable de la modalidad espe- cial para enriquecer la labor formativa, conectar y articu- lar los saberes de los distin- tos sectores de aprendizaje y dar sentido a los aprendiza- jes disciplinares para que toda la experiencia escolar sea una oportunidad en que los aprendizajes integren sus dimensiones cognitivas y for- mativas. La transversalidad de la modalidad impacta no s\u00f3lo en el curr\u00edculum estable- cido, sino que tambi\u00e9n inter- pela a la cultura escolar y a todos los actores que forman parte de la escuela secunda- ria. El eje transversal supera los modelos de intervenci\u00f3n re- habilitatoria individualizada del modelo m\u00e9dico rehabili- tador en sede y se suma al proyecto de exterioridad tra- bajando en planta de las es- cuelas de nivel secundario. Sostiene las premisas del pa- radigma inclusivo que se orientan hacia una escuela \u00fanica, sin circuitos colatera- les superando las fragmenta- ciones y parcelamientos ca- racter\u00edsticas de momentos anteriores. - Paradigma: se percibe un claro predominio de anclaje en el paradigma integrador (LFE 1996) con una propues- ta curricular com\u00fan para el grupo clase del a\u00f1o en curso y las adecuaciones curricula- res pertinentes para algunos alumnos en particular lo que supone que hay una mayor\u00edaque aprende dentro de \"las generales\" de la propuesta homogeneizadora y \"otros\" alumnos que necesitan una curr\u00edcula diferenciada e indi- vidualizada con la mirada puesta en el alumno y no en el contexto y las barreras. El trabajo es avanzar hacia la escuela inclusiva (LEN 2006) que contemple diver- sificaci\u00f3n curricular pensada desde la Justicia Curricular que puede dimensionar el punto de partida de cada alumno, sus necesidades y los diversos modos de acceder y construir un saber. - Instituciones: todas las escuelas secundarias de nues- tro vasto territorio nacional se han conmovido e interpe- lado acerca del profundo cambio que implica esta am- pliaci\u00f3n de derechos. Cada una a su modo, como ha po- dido, ha empezado a transi- tar el camino de la innova- ci\u00f3n, cada una desde su pun- to de partida, con sus carac- ter\u00edsticas, sus preguntas, sus tensiones, sus resistencias, sus descubrimientos. Con aciertos y yerros, porque no puede ser de otro modo. - Diversidad: como valor humano y valor educativo es un tema a profundizar para garantizar el derecho de cada alumno a recibir una educa- ci\u00f3n secundaria de calidad. Diversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edsti- ca, subjetiva, cultural, de g\u00e9- nero, familiar, etc. Poder pensar que \"la discapacidad\", sin desconocerla, es un as- pecto de la diversidad delaula permite correr la mira- da del d\u00e9ficit, de la enferme- dad, de la falta y de todas las particulares reflexiones y sentires que circulan en la ESO que se asocian con la categor\u00eda de lo anormal para acercarse a la idea de plura- lidad del alumnado, en este caso diversidad funcional. Todos los alumnos, con o sin discapacidad, tienen la misma dignidad y derechos humanos. La diversidad se entiende como una realidad incontestable que aporta ri- queza a una sociedad forma- da por personas que son fun- cionalmente diversas a lo lar- go de la vida. - Profesorado: Como parte de este nuevo momento el docente de escuela secunda- ria oscila entre a\u00f1orar, pla- nificar y hasta ense\u00f1ar para el alumno de la escuela tra- dicional e innovar en pro- puestas que consideran la di- versidad del alumnado de este tercer milenio. Si bien la mayor\u00eda del plan- tel docente secundario tiene formaci\u00f3n espec\u00edfica en su campo disciplinar (c\u00f3mo en- se\u00f1ar su materia) como con- trapartida de esta docentes mani- fiestan no contar con herra- mientas apropiadas que les permitan abordar las nuevas situaciones que irrumpen en el \u00e1mbito escolar, en parti- cular en relaci\u00f3n al apren- diente con discapacidad. El colectivo docente, a\u00fan con dudas y resistencias, ya se muestra permeable a estapropuesta que concibe como audaz, compleja y por sobre todo dif\u00edcil de efectivizar re- clamando ser acompa\u00f1ados en como concretar estas pro- puestas en el d\u00eda a d\u00eda del aula. El planteo est\u00e1 mutan- do del \"no puedo, no me co- rresponde, no se o no me for- m\u00e9 para esto\" hacia el \"c\u00f3mo lo hago, qu\u00e9 propongo, c\u00f3mo eval\u00fao, con quien lo pienso o lo dise\u00f1o\" lo que habla a las claras de una transforma- ci\u00f3n en marcha. Una pregun- ta acerca de la propia praxis y de sus destinatarios, acer- ca de lo que se est\u00e1 hacien- do, de c\u00f3mo se lo hace, por- qu\u00e9 y para qui\u00e9n, sobre el modelo de escuela que se sus- tenta por el paradigma desde el que se piensa y se ense\u00f1a. - Alumnado: adolescentes y j\u00f3venes en plena consolida- ci\u00f3n identitaria, que tan intersubjetivos po- sibilitantes donde circule la transmisi\u00f3n del patrimonio social y cultural. Necesitan ser mirados como sujetos de derecho, sujetos de deseo, sujetos hist\u00f3ricos, sociales, de aprendizaje, no tan solo como sujetos del mercado, mucho menos como sujetos \"discapacitados\", como alumnos \"de la especial\". - Educaci\u00f3n de calidad: su- pone un conjunto de proce- sos articulados que propen- den a que los alumnos logren aprendizajes novedosos, pro- duzcan conocimiento, se de- sarrollen como sujetos y lo- gren convivir en un climainstitucional democr\u00e1tico, en entramados vinculantes de socializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n. Se impone pensar en mul- tiplicidad de ofertas, con pro- puestas totalmente novedosas que se abren hacia distintas \u00e1reas, vinculando espacios de proyecto de construcci\u00f3n del saber con espacios de opci\u00f3n personal y construcci\u00f3n de proyectos individuales vin- culados a la vida y las expec- tativas de cada alumno. \"El enfoque de ense\u00f1anza diver- sificada ofrece a los estudian- tes m\u00faltiples maneras de ac- ceder al mismo concepto y les permite usar diferentes m\u00e9todos y materiales para mostrar lo que saben. La oferta universal beneficia a todos y se torna particular- mente permeable para los alumnos que presentan difi- cultades funcionales deveni- das de alguna situaci\u00f3n de discapacidad, porque les per- mite interactuar con el mate- rial de diversas maneras. La propuesta consiste en presen- tar las asignaturas escolares de manera que todos los es- tudiantes puedan acceder a la informaci\u00f3n necesaria y pro- porcionarles diferentes for- mas de desplegar y demos- trar sus conocimientos. Se trata de un sistema de apoyo que favorece la eliminaci\u00f3n de barreras f\u00edsicas, sensoria- les, afectivas y cognitivas para el acceso, el aprendiza- je y la participaci\u00f3n de los alumnos. Esta nueva concep- ci\u00f3n de la accesibilidad es entendida como una condi-ci\u00f3n imprescindible para ga- rantizar la igualdad de opor- tunidades en el aula y gene- rar mayor autonom\u00eda. En rea- lidad es una apuesta m\u00e1s de- terminante para considerar un \"entorno discapacitante\" en lugar de una \"persona dis- capacitada\". Este modelo asume que los problemas ge- nerados por la falta de acce- sibilidad son problemas di- rectamente relacionados con el ejercicio de derechos y el cumplimiento de deberes y, por tanto, no son problemas que se puedan atajar median- te la mera supresi\u00f3n de ba- rreras f\u00edsicas cuando \u00e9stas se producen, sino que va m\u00e1s all\u00e1, es necesario identificar por qu\u00e9 se producen esas ba- rreras, qu\u00e9 se puede hacer para que no se vuelvan a ori- ginar y c\u00f3mo desarrollar las medidas, programas y pol\u00ed- ticas necesarias para avanzar hacia la igualdad de oportu- nidades de los ciudadanos en el ejercicio de derechos y cumplimiento de deberes\". La calidad educativa es una construcci\u00f3n social, un com- promiso posible desde la re- definici\u00f3n del panorama ins- titucional. La obligatoriedad y la universalidad necesaria- mente suponen dar respuesta en contextos de inequidad, por lo que una oferta educa- tiva democr\u00e1tica solo es po- sible desde una diversifica- ci\u00f3n curricular que contem- ple y responda a escenarios Contin\u00faa en la p\u00e1g. siguienteEscuela secundaria...22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE plurales, inclusivos, con gran intercambio y producci\u00f3n desde la teor\u00eda interaccionis- ta lo que ubica el territorio del aprendizaje y la ense\u00f1an- za como una praxis que poco tiene que ver con el manda- to homogeneizador, el gesto benefactor, la buena volun- tad, la bondad. Cobran rele- vancia las trayectorias esco- lares, biograf\u00edas escolares que dan sentido de continui- dad a la escolaridad y supe- ran la gradualidad, anualidad y simultaneidad de la escue- la tradicional homogeneiza- dora y su sesgo selectivo que supo caracterizar la escuela secundaria tradicional. - Pandemia: que ha condi-cionado los \u00faltimos dos a\u00f1os de cursado y que hoy se pre- senta con una din\u00e1mica im- predecible, que estar\u00e1 tam- bi\u00e9n en el 2022 con medidas inmediatas, urgidas a\u00fan por la ruta sanitaria, que necesa- riamente han de ser creativas, innovadoras, ingeniosas, jus- tas, plurales y democr\u00e1ticas para sostener a todos los alumnos en el v\u00ednculo y en el aprendizaje. Si el coronavirus ha venido a modificar la vida de todos c\u00f3mo no va a modificar la escuela confirmando la nece- sidad de cuestionar el orden, de innovar y resignificar el espacio real y simb\u00f3lico don- de transcurren el aprender y el ense\u00f1ar, en trascender el aula tradicional para cons-truir un nuevo espacio am- plio y plural que cobije ado- lescencias y garantice su de- recho a la educaci\u00f3n. La pandemia obliga a revi- sitar, revalorizar y actualizar el contrato fundacional de la escuela, a deconstruir su- puestos pedag\u00f3gicos y soste- ner una mirada cr\u00edtica hacia la did\u00e1ctica tradicional sobre todo al considerar alumnos en situaci\u00f3n de discapacidad. - Posible hoja de ruta: este momento que se abre, tras 15 a\u00f1os de avanzar en el tema, como una singular oportuni- dad de revisar todo aquello que acontece en el seno de la instituci\u00f3n educativa: las for- mas de ense\u00f1ar, los progra- mas y contenidos educativos, los v\u00ednculos cotidianos que seestablecen en el escenario escolar, la comunicaci\u00f3n, la din\u00e1mica del poder que sub- yace en toda instituci\u00f3n, el respeto por uno mismo y por el otro, por sus intereses, ca- pacidades y dificultades, el orden instituido, sus normas y disciplinas. Pensar el aula inclusiva dentro de un proceso mayo- rante como es la cultura in- clusiva nos acerca al concep- to de derecho a una educa- ci\u00f3n de calidad acorde a las necesidades educativas de cada alumno que se plantea en la LEN. Hoy el meollo se centra en generar accesibilidad, que no pasa solo por la virtualidad o la presencialidad, sino por la propuesta pedag\u00f3gica flexi-bilizada, didactizada y con- textualizada a trav\u00e9s de for- mas no tradicionales de pro- ducci\u00f3n pedag\u00f3gica donde haya cabida para todos, so- bre todo para aquellos que vieron vulnerados sus dere- chos. Se impone correr la mirada del alumno como \u00fanico res- ponsable de los resultados, agudizar la mirada en contex- to para ubicar las barreras, por sobre todo las ideol\u00f3gi- cas y pedag\u00f3gicas, que obtu- ran la participaci\u00f3n y apren- dizaje. Se impone despato- logizar el aula secundaria, universalizarla. Quiz\u00e1s, entre las nuevas cl\u00e1usulas contractuales de corresponsabilidad a tejer entre la sociedad y la escuela secundaria se puedan sumar nuevas coordenadas: Educaci\u00f3n para Todos, Unesco. Paradigma cr\u00edtico, socioconstructivo, ecol\u00f3gico contextual. Constructivismo Dial\u00e9ctico. Justicia social, curricular y cognitiva: curriculum \u00fani- co, general y universal. Diversificaci\u00f3n Curricu- lar: respeta el derecho a una oferta educativa acorde a las necesidades de cada alum- no, tiempos y modos de aprender. M\u00faltiples formas donde todos acceden, todos se be- nefician con formatos varia- dos y diversificados. Did\u00e1c- tica como el arte de ense\u00f1ar e intervenir en los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje. Ense\u00f1anza multinivel: un agrupamiento que aprende junto, aprendizaje significa- tivo, colectivo y personaliza- do. Configuraciones y Redes de Apoyo como buenas pr\u00e1c- ticas inclusivas generaliza- das. Transposici\u00f3n did\u00e1ctica: saberes didactizados como garant\u00eda de accesibilidad. Acompa\u00f1amiento activo en la construcci\u00f3n del saber. Se- cuencia did\u00e1ctica: orden es- piralado, construcci\u00f3n abier- ta, articulada. Problemas de ense\u00f1anza como prioridad. Aprender a aprender. Aprendizaje signi-ficativo, colectivo y persona- lizado. Tiempos de aprender, tiempos l\u00f3gicos, subjetivos. Trayectorias escolares que contemplan vicisitudes y re- corridos singulares. Pero no se trata de soste- ner alumnos como sea ni a cualquier costo, mucho me- nos de que todos aprendan lo mismo de la misma forma y en el mismo tiempo, sino avanzar hacia la mejor ma- nera para todos y cada uno. Evaluaci\u00f3n formativa. Au- toevaluaci\u00f3n, Coevaluaci\u00f3n. Necesitamos construir una escuela media que pueda pre- sentarse como agente de in- clusi\u00f3n y sepa dar respuesta a las necesidades de sus alumnos acorde a los nuevos contextos socioculturales y a los urgentes tiempos que co- rren. Tama\u00f1a tarea requiere de un fuerte compromiso in- dividual y grupal, que se des- pliega en el amplio entrama- do de la corresponsabilidad que se teje entre el Estado, la instituci\u00f3n educativa, el do- cente, el alumno, la familia y la comunidad. Los j\u00f3venes necesitan pro- puestas inclusivas que gene- ren pertenencia y capacita- ci\u00f3n, para poder sostenerse ante la urgencia del presente y la inminencia del futuro. Es su derecho y nuestra obligaci\u00f3n. Mar\u00eda Jos\u00e9 Borsani* * Mar\u00eda Jos\u00e9 Borsani es Maes- tra Especializada puntos planteados en este escrito ser\u00e1n desplegados por la autora en el Seminario- Taller organizado por El Cisne: \"Escuela secundaria obligatoria e inclusiva\", a realizarse los d\u00edas 7 y 8 de septiembre de 2022. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.cur soselcisne.com.ar Viene de la p\u00e1gina anteriorEL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23 Se habla constantemente del aula inclusiva, de todo lo que podemos trabajar en el aula y hasta de actualizar las estructuras dentro del aula, pero \u00a1nadie se acuerda de los recreos! Un espacio tan pro- pio de nenes y nenas, donde est\u00e1n permanentemente so- cializando. Un lugar en el que se relajan, descansan, conver- san, juegan, comen... Es el lugar m\u00e1s esperado de visi- tar para muchos y el ratito en el que pueden desconectar un poco del aprendizaje formal. Lo primero que tenemos que entender es la organiza- ci\u00f3n oficial del recreo. S\u00ed, es cierto que es un espacio de esparcimiento pero tambi\u00e9n ah\u00ed tenemos que poner reglas claras. Los docentes a cargo del recreo son los que est\u00e1n a cargo. Y, como en el caso de las aulas, los Acompa\u00f1an- tes terap\u00e9uticos tenemos pa- cientes, no alumnos. Por lo tanto, los docentes est\u00e1n a cargo de todos sus alumnos, incluso de nuestros pacientes. Est\u00e1 m\u00e1s que claro que el acompa\u00f1amiento tambi\u00e9n se extiende a ese momento de relajaci\u00f3n, pero de la misma manera que se trabaja en el aula, es decir, las normas las pone la escuela, las transmi- te el docente y este mismo es quien debe hacer que se cum- plan. Si no se puede correr y nuestro paciente corre, es el docente quien le recordar\u00e1 las normas. Nuestra tarea es acompa\u00f1arlos a comprender esa norma, brindarle herra- mientas de accesibilidad al contenido, a lo que implica esa norma. Luego, igual que en el aula, es el paciente quien debe realizar la activi- dad, en este caso cumplir con la regla de no correr. Parece complejo pero en verdad no lo es, nosotros acompa\u00f1amos. No ense\u00f1a- mos las tablas, no explicamos sujeto y predicado, y tampo- co vigilamos el cumplimien- to de las reglas del recreo. Acompa\u00f1amos. Esto no quiere decir que si nuestro paciente viene a pedirnos que lo ayudemos a abrir el alfa- jor, no vayamos a hacerlo. Tampoco vamos a alejarnos porque es nuestra labor estar siempre acompa\u00f1ando. Pero no tomaremos responsabili- dades que van m\u00e1s all\u00e1 de nuestra incumbencia porque puede resultar, incluso, peli- groso. En alg\u00fan momento de micarrera me toc\u00f3 acompa\u00f1ar a un pacientito de segundo gra- do que era muy inquieto. No se trataba de un diagn\u00f3stico de hiperactividad, de hecho en el aula trabajaba de ma- nera tranquila, calmada y se concentraba mucho en reali- zar todas las tareas. Pero so- naba el timbre y se transfor- maba en un cohete. No para- ba de correr, saltaba todo el\u00e1stico que hubiera en el patio, pateaba cualquier pe- lota que apareciera, persegu\u00eda a todos los avioncitos de pa- pel que volaban en el patio. Imposible hacer que se que- de quieto. Lo m\u00e1s curioso es que el grado entero era igual. Todo un debate se desat\u00f3 con la docente dado que me solicitaba constantemente que la ayudara a vigilar a sus alumnos. Reitero: sus alum- nos. Por supuesto, me negu\u00e9 a correr detr\u00e1s de ninguno de sus alumnos, tampoco pudo convencerme de acompa\u00f1ar al ba\u00f1o a nadie, ni de poner- me a jugar al el\u00e1stico con nadie. No es que no quisiera, pero el AT no entretiene, acompa\u00f1a. S\u00ed, van a pensar que ya lo mencion\u00e9 varias veces, pero no podr\u00edan creer lo dif\u00edcil que fue ese a\u00f1o ex- plicarle mi funci\u00f3n a la do- cente de segundo grado. De m\u00e1s est\u00e1 decir que fue un caso, y que muchos do- centes la tienen clar\u00edsima. En este art\u00edculo en el que habla- mos espec\u00edficamente del re- creo, traigo el recuerdo de haber pasado el a\u00f1o escolar entero acompa\u00f1ando a la do- cente en su camino hacia la comprensi\u00f3n de los roles de cada una. Finalmente, pude hablar con el coordinador pedag\u00f3- gico sobre los recreos y acer- car una propuesta que cola- bor\u00f3 a organizar actividades recreativas que pudieron fa- vorecer el desarrollo de esos ratos de esparcimiento. Para crear recreos inclusi- vos debemos tener en cuenta tres puntos fundamentales: la accesibilidad, los recursos y la voluntad. Siendo espacios tan oportunos para la socia- lizaci\u00f3n, con estos tres pun- tos en claro se puede armar una experiencia inmejorable. Podemos pensar, por ejem- plo, en un rinc\u00f3n para jugar a la rayuela. Solo necesita- mos dibujarla en el piso y ver c\u00f3mo se acercan a saltar los que de verdad requieren des- cargar energ\u00edas.En otro rinc\u00f3n se puede proponer jugar a las cartas sobre una mesa, tambi\u00e9n di- bujada en el piso. Si la co- operadora est\u00e1 de acuerdo, varios mazos de cartas a dis- posici\u00f3n de los nenes y ne- nas har\u00e1n la diferencia. Otra de las opciones, y soy testigo de que funciona, es el despliegue de libros, particu- larmente de chistes para chi- cos, los cuales generan bue- na energ\u00eda entre todos. Ha- br\u00e1 que ir renov\u00e1ndolos, pero las familias ver\u00e1n con tan buenos ojos la propuesta que enviar\u00e1n libros para los re- creos. Tambi\u00e9n es muy importan- te dibujar c\u00edrculos grandes donde se los invitar\u00e1 a sen- tarse para charlar, para comerEl quehacer diario de la educaci\u00f3n inclusiva El recreo El \u00e1mbito escolar no se ci\u00f1e estrictamente al aula, tenemos que pensar tambi\u00e9n en los espacios comunes, entrada, pasillos, comedores, ba\u00f1os y particularmente en el recreo, donde nenes y nenas pasan mucho tiempo socializando. sus refrigerios, para hacer nada. Todos estos son espacios le permiten a los alumnos y alumnas tener opciones para pasar los recreos de la mejor manera posible, y favorece-mos la inclusi\u00f3n de aquellos que necesitan descargar, co- rrer, saltar, dirigiendo esa energ\u00eda en actividades socia- les. Fernanda Arg\u00fcello** Fernanda Arg\u00fcello es Acom- pa\u00f1ante terap\u00e9utica, Profesional de apoyo a la inclusi\u00f3n. Escri- tora de libros infantiles. Instagram: @at.terapiahoy 24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE Escribe: Prof. Dra. Elizabeth Aimar* Contacto: elizabethaimar@hotmail.com* Elizabeth Aimar es Jefe de traba- jos pr\u00e1cticos de la asignatura De- rechos Humanos y Garantias. Res- ponsable del Primer Curso de Pos- grado sobre Discapacidad y Dere- cho en la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Derecho. Pos- grado en Organizaciones sin Fines de Lucro de la Universidad de San Andr\u00e9s. Ponente en Congresos na- cionales e internacionales. Actual- mente ejerce la profesi\u00f3n de abo- gada y preside la asociaci\u00f3n RALS (Red de Asistencia Legal y Social) destinada al asesoramiento y orien- taci\u00f3n sobre el ejercicio de los de- rechos de las personas con disca- pacidad (www .rals.org.ar). Dentro de los avances que conllev\u00f3 el surgimiento del modelo social de la discapa- cidad, se observa el fortale- cimiento del concepto de au- tonom\u00eda de la persona como uno de los ejes principales del sistema. Esto va de la mano de la revalorizaci\u00f3n de la persona como centro de todo el orde- namiento, desplazando la idea de paciente a la de suje-to de derecho. En este escenario la autono- m\u00eda, sin duda, cobra relevan- cia y atraviesa todos los \u00e1m- bitos de la vida de las perso- nas. Todos los instrumentos in- ternacionales de derechos humanos reconocen a la au- tonom\u00eda como un derecho de las personas inherente a la dignidad propias de ser hu- mano.Es por ello que la Conven- ci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, toma a la au- tonom\u00eda como un principio general1, reconociendo lo propio en el punto n) del Pre\u00e1mbulo: \"Reconociendo la importancia que para las personas con discapacidad reviste su autonom\u00eda e inde- pendencia individual, inclui- da la libertad de tomar sus propias decisiones\". En concordancia con todo lo expuesto se puede concluir que resulta de fundamental importancia que, en la nueva Ley de Discapacidad se es- tablezca claramente a la au- tonom\u00eda como un principio donde se sustente la norma y como un derecho de las per- sonas con discapacidad. Concepto de autonom\u00eda En una primera aproxima- ci\u00f3n podemos afirmar que la autonom\u00eda es la libertad de la persona para tomar decisio-nes sobre su propia vida, ya sea en el plano moral, dise- \u00f1ando las reglas que se de- sean aplicar en la propia vida, en consonancia con nuestros deseos e intereses, o en un plano de derecho como ga- rant\u00eda para una vida indepen- diente donde se asegura el acceso a las herramientas ne- cesarias a dichos fines. El principio de autonom\u00eda resulta entonces, la piedra angular de cualquier sistema democr\u00e1tico, toda vez que presupone el respeto por la libertad y la opini\u00f3n del otro, en un \u00e1mbito de respeto por la diversidad de opiniones. La autonom\u00eda se presenta en las ant\u00edpodas de las pos- turas paternalistas, pues va- lorizan, priorizan y respetan la decisi\u00f3n personal en la toma de decisiones, por ello en el campo de la discapaci- dad resulta un pilar del mo- delo social de la discapaci- dad, ya que excluye la impo- sici\u00f3n y la toma de decisio- nes inconsultas.Sin perjuicio de la antedi- cho, se debe tener en cuenta que no debe entenderse la autonom\u00eda como indepen- dencia o autosuficiencia. Dichos t\u00e9rminos se interre- lacionan, pero no resultan si- n\u00f3nimos, como as\u00ed tampoco surgen como antag\u00f3nicos. En realidad la autonom\u00eda es el inicio y sost\u00e9n de un pro- ceso de vida independiente. Un concepto ligado a la au- tonom\u00eda es el de la capacidad jur\u00eddica. Esto es, la aptitud de una persona para ejercer de- rechos y contraer obligacio- nes por s\u00ed mismos2. Debe recordarse que tanto la autonom\u00eda como la capa- cidad jur\u00eddica no deben en- tenderse en clave binaria, esto es, se tiene autonom\u00eda total o no se tiene. Este \u00faltimo concepto toma mayor dimensi\u00f3n en el cam- po de la discapacidad, pues no se presupone que, para reconocer autonom\u00eda a una persona, la condici\u00f3n es que esta tenga que poder decidirsolo sin ning\u00fan tipo de apo- yo o ayuda. La figura de los apoyos o salvaguardas act\u00faan como un elemento que matiza esta idea binaria de la autonom\u00eda: la persona conserva la auto- nom\u00eda, aunque requiera apo- yo a la hora de tomar deci- siones. La Convenci\u00f3n en su arti- culo 12 sostiene que: \"2. Los Estados Partes reconocer\u00e1n que las personas con disca- pacidad tienen capacidad ju- r\u00eddica en igualdad de condi- ciones con las dem\u00e1s en to- dos los aspectos de la vida. 3. Los Estados Partes adop- tar\u00e1n las medidas pertinentes para proporcionar acceso a las personas con discapaci- dad al apoyo que puedan ne- cesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica\". Por lo tanto, la Convenci\u00f3n garantiza a las personas y obliga a los Estados a un re- conocimiento amplio de la autonom\u00eda y la capacidad ju- r\u00eddica, sin clave binaria, acor-Un elemento clave en la nueva normativa El principio de autonom\u00eda de las personas con discapacidad EL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25 de al modelo social de la dis- capacidad. Esto que puede resultar una obviedad es la clave para el ejercicio del derecho a la li- bre decisi\u00f3n y ejercicio de la autonom\u00eda en la elecci\u00f3n del modo de vida. As\u00ed, se podr\u00e1 interpretar el resto del cuerpo normativo, dotando de mayor vigor a lo establecido, por ejemplo, en el \"art\u00edculo 19, derecho a vi- vir de forma independiente y ser incluido en la comuni- dad\". \u00bfC\u00f3mo se puede pen- sar en el planeamiento de una vida independiente si no res- peta y prioriza la autonom\u00eda en la decisi\u00f3n? Tambi\u00e9n se refleja y se vin- cula el principio de autono- m\u00eda con el derecho a la libre expresi\u00f3n (art. 21), respeto del hogar y la familia (art. 23), participaci\u00f3n pol\u00edtica (art. 29), participaci\u00f3n en la vida cultural, las actividades recreativas, el esparcimiento y el deporte (art. 30), dere- cho a ser consultados (art. 4 pto. 3). Es decir, la Convenci\u00f3n, toma la autonom\u00eda como pi- lar de su estructura y hace que atraviese todo el cuerpo normativo, porque la libertad personal a la hora de tomar decisiones se manifiesta en cada acto de la vida diaria. La importancia de los apoyos Como dec\u00edamos en el pun- to anterior, no se requiere queuna persona para ejercer su autonom\u00eda deba tomar deci- siones sin ayuda. Por el contrario, la autono- m\u00eda subyace aun cuando la persona requiera de apoyos humanos, tecnol\u00f3gicos o de cualquier \u00edndole en el proce- so de toma de decisiones. Se trata de establecer el es- cenario que cada persona re- quiera a fin de que pueda ejercer plenamente sus dere- chos. El concepto de apoyos y salvaguardas fue incorpora- do en la Convenci\u00f3n y a su vez replicado en el C\u00f3digo Civil y Comercial de la Na- ci\u00f3n (2015) en el art\u00edculo 43. All\u00ed se lo describe como: \"...cualquier medida de ca- r\u00e1cter judicial o extrajudicial que facilite a la persona que lo necesite la toma de deci- siones para dirigir su perso- na, administrar sus bienes y celebrar actos jur\u00eddicos en general\". Adem\u00e1s, especifica que: \"Las medidas de apoyo tie- nen como funci\u00f3n promover la autonom\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n, la compren- si\u00f3n y la manifestaci\u00f3n de voluntad de la persona para el ejercicio de sus derechos\". Mediante los apoyos, cuya intensidad y cantidad depen- den exclusivamente de la per- sona sobre la cual se desig- nan colaboran en el proceso de toma de decisiones, pero la potestad de la elecci\u00f3n au- t\u00f3noma sigue quedando encabeza del sujeto que elige no de quienes act\u00faan como apo- yos. La nueva Ley de discapacidad Habiendo analizado la im- portancia del derecho a la autonom\u00eda de las personas con discapacidad, resulta una conclusi\u00f3n pr\u00e1cticamente inevitable esperar que en la redacci\u00f3n de la nueva ley de discapacidad el principio de autonom\u00eda se establezca como un norte del nuevo cuerpo legal. Sostenido sobre las premi- sas de la gestaci\u00f3n de una nueva ley con perspectiva de derechos humanos y con una visi\u00f3n acorde al modelo so- cial de la discapacidad la con- clusi\u00f3n a la que arribamos no resulta extra\u00f1a. Es que no se puede comen- zar a legislar sobre los dere- chos de las personas con dis- capacidad sin garantizar en forma expl\u00edcita el derecho a la autonom\u00eda de las mismas. Y, adem\u00e1s, un ejercicio de ese derecho amplio no en cla- ve binaria. En un proyecto presentado en el a\u00f1o 20193 se establec\u00eda en sus art\u00edculos 3 y 9, no el mismo criterio que la Con- venci\u00f3n. Resulta sano y l\u00f3gico que sea as\u00ed, no solo porque la Rep\u00fablica Argentina suscri- bi\u00f3 la Convenci\u00f3n y la incor- por\u00f3 con jerarqu\u00eda constitu- cional a su ordenamiento in-terno4, sino que no se conci- be una normativa que respe- te el modelo social de la dis- capacidad si solo se estable- cen derechos espec\u00edficos sin encontrarse hilvanados por el principio rector de la autono- m\u00eda que junto con el de la igualdad dan sentido un plexo normativo de Derechos Humanos. Tal como se\u00f1ala Luis Mi- guel Del \u00c1guila5: \"La auto- nom\u00eda es una exigencia y de- manda de reivindicaci\u00f3n de las personas con discapaci- dad, que ven limitados el de- sarrollo de sus capacidades y sus posibilidades de inclusi\u00f3n debido a las barreras del en- torno, pero, sobre todo, de- bido a la opresi\u00f3n que expe- rimentan de un mundo social organizado y construido por una mayor\u00eda que no los tiene en cuenta, pasando por alto sus desventajas y limitacio- nes\". Estimados lectores, hasta nuestro pr\u00f3ximo encuentro. Art. 3 inc. a): \"Los princi- pios de la presente Convenci\u00f3n se- r\u00e1n: a) El respeto de la dignidad in- herente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las pro- pias decisiones, y la independencia de las personas. 2- http://servicios.infoleg.gob.ar/in folegInternet/anexos/235000-2399 99/235975/norma. htm#6 C\u00f3digo Civil y ci\u00f3n \"Art\u00edculo 22.- Capacidad de de- recho. Toda persona humana goza de la aptitud para ser titular de dere- chos y deberes jur\u00eddicos...\". 3- Sistema de 3044-D-2019, 19/06/19. de las Personas con Disca- pacidad como principio rector\" en Nueve Conceptos Claves para en-tender la Convenci\u00f3n Sobre los De- rechos de las Personas Disca- pacidad\". Salmon, Elisabeth y Bre- baglio, Renata. Comp. Instituto de Democracia y Derechos Humanos. Pontificia Univ. Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Breves26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE Director: Ricardo C. Unamuno Sub-Director: Esteban Di Mare Secretaria General: Abril Unamuno Secretario de redacci\u00f3n: Tom\u00e1s Unamuno Coordinadores de \u00e1rea: Mar\u00eda Marta Di Anna Stege, Bettina Westendo rf. Colaboradores: Pellegrini, Jos\u00e9 An-tonio Hern\u00e1ndez Silverio, Marta Schorn, Miguel Angel Ricci, Esteban Levin, Horacio Ferber, Diego Gonz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n, Fernando Baralo, Mar\u00eda Marta Castro Mart\u00edn, Mar\u00eda Jos\u00e9 Bor- sani, Carolina Guzm\u00e1n. Asesor\u00eda legal: Dra. Elizabeth Aimar Editor responsable y propietario: Ricardo C. Unamuno. Redacci\u00f3n y publicidad: Tel.: 2008-1952.E-mail: info@elcisne.org - Web site: www.elcisne.org El Editor responsable no se responsabiliza por las opiniones vertidas por los columnistas, como as\u00ed tampoco por el con- tenido de los espacios publicitarios. Registro de la Propiedad Intelectual N\u00ba 440964. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del material de l a presente edici\u00f3n sin la autorizaci\u00f3n de la redacci\u00f3n.EL CISNE EL CISNEEL CISNE EL CISNEEL CISNE S S S S S taff tafftaff tafftaff Bancos Atenci\u00f3n accesible a todo nivel Con fecha 26 de mayo, el Banco Central de la Rep\u00fabli- ca Argentina emiti\u00f3 la Co- municaci\u00f3n \"A\" 7517/2022, la cual refiere a \"Protecci\u00f3n de los usuarios de servicios financieros. Pautas de acce- sibilidad para personas con discapacidad\". La breve nota reglamenta- ria, que se inscribe entre las funciones del banco para re- gular la actividad bancaria, las que se refieren en el art\u00ed- culo 4 de su Carta Org\u00e1nica, busca que la atenci\u00f3n de di- chas instituciones p\u00fablicas y privadas tengan en cuenta a los clientes que presentan dis- tintas dificultades. Una primera indicaci\u00f3n consiste en que tanto en la banca m\u00f3vil como en la mo- dalidad de \"home banking\" se cuente con un reproductor de texto a voz para facilitar la adecuada lectura de sus contenidos y pantallas. Otro tanto se requiere res- pecto de las comunicaciones, avisos y/o publicidades que se realicen por s\u00ed o por terce- ros que contengan im\u00e1genes, es decir, que cuenten con un texto descriptivo que trasla- de los mensajes visuales a sonido. Tambi\u00e9n se manda que las p\u00e1ginas de internet de las ins-tituciones, cualquiera sea su contenido, resulten plena- mente accesibles. La aten- ci\u00f3n al p\u00fablico con personas debe contar con personal es- pecializado, incluso en Len- gua de Se\u00f1as Argentina (LSA), adem\u00e1s de ser respe- tuosa de aquellos con disca- pacidad auditiva o del habla, evitando todo tipo de discri- minaci\u00f3n. La Comunicaci\u00f3n incluye las videollamadas entre los requisitos de acce- sibilidad, para lo cual debe contar con equipos id\u00f3neos en LSA. Con la mira en que ning\u00fan usuario quede afuera, las entidades son conminadas a distribuir eficientemente estos recursos, para que es- t\u00e9n disponibles para todos aquellos que los requieran, sin importar la zona geogr\u00e1- fica, ya que en cada una de sus sucursales, seg\u00fan se in-terpreta, deben contar con empleados que puedan aten- der las dificultades de sus clientes y visitantes. Por otro lado, se da un pla- zo perentorio de 180 d\u00edas a partir de la notificaci\u00f3n de la norma para que todos y cada uno de los bancos que ope- ran en el territorio argentino cumplan con la misma, el que se cuenta a partir del 30 de mayo del corriente, que es cuando los bancos tomaron nota. El texto completo puede consultarse en https://www. argentina.gob.ar/normativa/ nacional/comunicaci%C3% B3n-7517-2022-365540.Tecnolog\u00eda Tetrapl\u00e9jico condujo autom\u00f3vil de carreras Germ\u00e1n Aldana Z\u00fa\u00f1iga es un joven hondure\u00f1o de 25 a\u00f1os, quien, a ra\u00edz de un ac- cidente de auto ocurrido en 2013, qued\u00f3 sin la capacidad de utilizar sus extremidades. Gracias a la conjunci\u00f3n de Adaptive Motor Sports (http://adaptivemotorsports. com/), una empresa dedica- da, como su nombre indica, a adaptar veh\u00edculos deporti- vos para personas con movi- lidad seriamente limitada y distintos tipos de discapaci- dad, y el Proyecto de Miami para Curar la Par\u00e1lisis, aus- piciado por la Universidad de dicha ciudad estadounidense (https://www.themiamipro ject.org/), que con un equipo de algo m\u00e1s de 250 cient\u00edfi- cos busca mejorar la existen- cia de los afectados, este uni- versitario ha logrado condu- cir, junto con un acompa\u00f1an- te, un autom\u00f3vil de carreras de los que se utilizan en las competencias de Nascar de 850 caballos de fuerza en una pista en el Estado de Colora-do gui\u00e1ndolo solamente con su mente, junto con un acom- pa\u00f1ante. El muchacho pudo dar 20 vueltas al circuito Pike's Peak International Raceway en varias instancias con todo \u00e9xito. Para ello un cirujano hab\u00eda insertado un implante en su cerebro, el que, en conexi\u00f3n con la tecnolog\u00eda de conduc- ci\u00f3n de veh\u00edculos desarrolla- da y provista por Adaptive Motor Sports, lo habilit\u00f3 para realizar la proeza, dominan- do la m\u00e1quina solamente con su pensamiento. Dicho sensor aprovecha que aquella persona a la que se le ha colocado el peque\u00f1o aparato capta la se\u00f1al que se produce en el cerebro cuan- do el usuario piensa en reali- zar una tarea espec\u00edfica y la env\u00eda a una unidad que la tra- duce en acciones tales como presionar el acelerador, por ejemplo. Es lo que se conoce como una interfase cerebro- m\u00e1quina. Consultado por su notable experiencia, Aldana Z\u00fa\u00f1iga coment\u00f3: \"Me sent\u00ed muy emocionado, sent\u00ed la adrena- lina\", para luego agregar que: \"Quer\u00eda hacer esto no solo por m\u00ed, sino por todas las personas que no saben que pueden hacer algo as\u00ed o tie- nen miedo o no tienen la vo- luntad\". Seguramente, no todas las personas con problemas de movilidad podr\u00e1n intentar algo similar. Pero lo impor- tante de la experiencia es que cada vez se avanza m\u00e1s tec- nol\u00f3gicamente para que quie- nes lo necesiten se puedan valer de diferentes estrategias que les permitan lograr una mayor autonom\u00eda, que es el objetivo final de estas inves- tigaciones, m\u00e1s all\u00e1 de algu- na espectacularidad en sus acciones que sirven para lla- mar la atenci\u00f3n. EL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27 Tecnolog\u00eda de asistencia Mil millones carecen de acceso Resulta obvio se\u00f1alar los beneficios que aportan la tec- nolog\u00eda y los insumos de asis- tencia en la vida de las per- sonas que portan alguna dis- capacidad. Esta poblaci\u00f3n se estima actualmente en un n\u00famero pr\u00f3ximo a los 2.500 millones, cifra que se proyec- ta que trepar\u00e1 a los 3.500 millones para 2050, dado el envejecimiento poblacional y el avance de las enfermeda- des cr\u00f3nicas. Un informe conjunto de laOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud y del Fondo de las Na- ciones Unidas para la Infan- cia, m\u00e1s conocido como UNICEF, da cuenta de que aproximadamente el 40% de quienes necesitan estas ayu- das (esto es, 1.000 millones de seres humanos) carece de las mismas, ya que el acceso a productos que van desde sillas de ruedas y aud\u00edfonos hasta aquellos que se utilizan para facilitar la comunica- ci\u00f3n y el aprendizaje se lesniega. Un an\u00e1lisis realizado sobre 35 pa\u00edses muestra una brecha extraordinaria entre los ricos y los pobres, ya que, mien- tras que en los primeros la provisi\u00f3n de la tecnolog\u00eda asistiva trepa hasta el 90% de quienes la necesitan, en algu- nos de los menos favorecidos apenas alcanza al 3%. El tema de los costos es la ba- rrera m\u00e1s importante para conseguir estas ayudas. Un sector particularmenteperjudicado es el de los 240 millones de ni\u00f1os con disca- pacidad, ya que el acceso temprano a la tecnolog\u00eda es importante para su desarro- llo, dado que hace mejor y m\u00e1s f\u00e1cil la educaci\u00f3n, ayu- da para que puedan practicar deportes, les permite una mayor inclusi\u00f3n social y les proporciona una m\u00e1s amplia perspectiva de empleo a fu- turo. A este sector se le pre- sentan desaf\u00edos adicionales, ya que su crecimiento impli- ca tener que adaptar o reem- plazar peri\u00f3dicamente algu- nos de los aparatos de los que se valen. Otro sondeo que abarc\u00f3 a 70 territorios nacionales re- vel\u00f3 que, siempre en los m\u00e1s pobres, pero tambi\u00e9n con di- ferencias hacia el interior de todos y cada uno, se encon- traron carencias en los servi- cios disponibles, as\u00ed como de personal capacitado en las tecnolog\u00edas de asistencia, so- bre todo en los campos cog- nitivo, de comunicaci\u00f3n y de autocuidado. Es de esperar que esta vez estos reclamos no los lleve el viento. Puede hallarse un resumen oficial en https://news.un. org/es/story/2022/05/ 1508712.28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE Abogados Acompa\u00f1antes terap\u00e9uticosFonoaudi\u00f3logos Kinesi\u00f3logos Lic. en Trabajo "}