{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.dpe.gob.ec/bitstream/39000/2896/12/DPE-DPPZ-2020-003-AJ%202%20de%203.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "P\u00e1gina 1 de 20 UNIDAD JUDICIAL DE VIOLENCIA CONTRA LA MUJER O MIEMBROS DEL N\u00daCLEO FAMILIAR No. proceso: 16571 -2020 -00322 No. KUMAY ROBERTO JUWA PARESH LIC ANDRE GRANDA Demandado(s)/Procesado(s): DIRECTOR GENERAL DEL SERVICIO NACIONAL DE GESTION DE RIESGOS Y EMERGENCIA (SECRETARIO DEL COE NACIONAL) PRESIDENTE DE LA REPUBLICA DEL ECUADOR LCDO LENIN BOLTAIRE MORENO GARCES PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO DRA. MARIA PAULA ROMO (MINISTERIO DE GOBIERNO) YOLANDA SALGADO GUERRON MINISTERIO DEL GOBIERNO COE NACIONAL EN LA PERSONA DEL SE\u00d1OR ROMMEL ULISES SALAZAR CEDE\u00d1O DR. JUAN CARLOS ZEVALLOS Fecha Actuaciones judiciales 06/08/2020 ACEPTAR ACCI\u00d3N 18:14:29 VISTOS: Dr. LUIS RODRIGO MIRANDA CHAVEZ, Mg. La presente acci\u00f3n constitucional viene a conocimiento en mi calidad de Juez de la Unidad Judicial de Violencia contra la Mujer y Miembros del N\u00facleo Familiar del Cant\u00f3n Pastaza, mediante sorteo manual, al encontrarme de turno; compareciendo la Dra. ANABEL CURIPALLO , Delegada Provincial de Pastaza de la dirigentes e integrantes de la Comunidad Originaria Shuar Kumay de Pastaza; formulando ACCI\u00d3N CONSTITUCIONAL DE PROTECCI\u00d3N, en contra del Ministerio de Gobierno, representado por la Dra . MAR\u00cdA PAULA ROMO , en su calidad de Ministra; el Ministerio de Salud P\u00fablica, representado por el Dr. JUAN CARLOS ZEVALLOS, en su calidad de Ministro; Procuradur\u00eda General del Estado, en la persona del Dr. I&Ntilde;IGO SALVADOR CRESPO en su calidad de Procurador General del Estado; al se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica del Ecuador, en la persona del Lcdo . LENIN BOLTAIRE MORENO GARC\u00c9S ; y, COE NACIONAL, en la persona del se\u00f1or ROMMEL ULISES SALAZAR CEDE&Ntilde;O, Director General del Servicio Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos y Emergencias (Secretario del COE Nacional), para resolver se considera: 1. -ANTECEDENTES: 1. La acci\u00f3n de protecci\u00f3n presentada por la Delegada de la Defensor\u00eda del Pueblo; adelante legitimados activos) en su demanda refieren: El d\u00eda mi\u00e9rcoles 27 de mayo del 2020, a eso de las 11h00 aproximadamente, en las instalaciones del Ex Hospital Vozandes del Oriente, en ci rcunstancias en acudimos Chumpi y mi mujer Tatsemi Washikiat Tukup acompa\u00f1ando a mi padre y l\u00edder Shuar de Pastaza SARAB ALBERTO MASHUTAK INTIAI, con el fin de recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, por un dolor que aquejaba tener en el h\u00edgado, desde hace 15 d\u00edas atr\u00e1s y se encontraba muy grave, momento en el cual en la sala de espera del hospital, con el fin de ser atendid os, le tomaron los signos vitales y le realizaron la prueba de corona virus y; para luego de treinta minutos, tuvo una agitac i\u00f3n y se qued\u00f3 como dormido. 2. Inmediatamente un m\u00e9dico que estuvo ah\u00ed, el cual se sorprendi\u00f3, empez\u00f3 a presionarle el pecho; y, como no reaccion\u00f3 le pusieron en una camilla; y, le colocaron unos aparatos, para luego de un momento el m\u00e9dico dijo que hab\u00eda fallecido de un paro cardiaco; ante esto solicitamos al m\u00e9dico que haga los preparativos para retirar a nuestro familiar; y darle crist iana sepultura de acuerdo a la cultura, tradici\u00f3n y practicar ancestral del Pueblo Originario Shuar . 3. Nos entregaron el formulario de defunci\u00f3n el cad\u00e1ver conforme, saliendo de la casa de salud, hasta la comunidad de Kumay, para nuestra pr\u00e1ctica de entierro a los muertos; fuimos interceptados por miembros de la Polic\u00eda Nacional y luego de intimidarnos, discriminarnos, a cus\u00e1ndonos de ser un atentado para la salud de la poblaci\u00f3n, no quisieron entender en lo absoluto que era un paciente que hab\u00eda muerto por una enfermedad diferente; procedieron a arrebatarnos el cuerpo y llevarse sin rumbo cierto, desconociendo los derecho s como parte de la nacionalidad Shuar tenemos, no observaron dentro de sus protocolos nuestro derecho a mantener, desarrollar y fortalecer libremente nuestra identidad, sentido de pertenencia, tradiciones ancestrales y formas de organizaci\u00f3n social 4. Los legitimados P\u00e1gina 2 de 20 activos solicitan la declaratoria de la violaci\u00f3n de los Derechos Constitucionales, indicando que son los siguientes derechos : 5. Violaci\u00f3n de los Derechos colectivos del pueblo ind\u00edgena Shuar de Pastaza, determinado en el Art . 57 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador establece: \" Se reconoce y garantizar\u00e1 a las comunas, comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, de conformidad con la Constituci\u00f3n y con los pactos, convenios, declaraciones y dem\u00e1s instrumentos in ternacionales de derechos humanos, los siguientes derechos colectivo: 1. Mantener, desarrollar y fortalecer libremente su identidad, sentido de pertene ncia, tradiciones ancestrales y formas de organizaci\u00f3n social. 4. Conservar y desarrollar sus propias for mas de convivencia y organizaci\u00f3n social, y de generaci\u00f3n y ejercicio de la autoridad, en sus territorios legalmente reconocidos y tierras comunit arias de posesi\u00f3n ancestral. 10. -Crear, desarrollar, aplicar y practicar su derecho propio o consuetudinario, que no podr\u00e1 vulnerar derechos constitucionales, en particular de las mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. 6. De conformidad al C\u00f3digo de Vida del Pueblo d e la Nacionalidad, cuando su l\u00edder o persona de la nacionalidad muere fuera de su territorio, y no s e informa el lugar donde se encuentra el cuerpo a sus familiares, declaran que aquel que ha escondido el cuerpo es el responsable de su muerte y declaran la guerra, por tal raz\u00f3n es important\u00edsimo que el Estado en todos sus actos respete la identidad cultu ral. 7. Para la cultura Shuar el entierro de su ser querido en el territorio, significa una prospecci\u00f3n de la vida, de la vida del pueblo a vivir en paz sobre el universo; y, al no conocer el destino del cuerpo, significa que est\u00e1 secuestrado por el enemig o, causando esto un sufrimiento y angustia para la comunidad, lo que transgrede su derecho a la mantener su identidad cultural de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, as\u00ed como los conocimientos, pr\u00e1cticas y lugares donde dicha identidad se practica y ma nifiesta. 8. Violaci\u00f3n al Derecho a la Dignidad Humana. - El respeto a la dignidad humana como derecho, valor y garant\u00eda, es pilar fundamental del Estado Constitucional de Derechos y Justicia, uno de sus deberes y fin supremo (art\u00edculos 3.1, 11.7 y 11.9 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador), pues la dignidad es transversal al goce de todos los derechos y libertades. Para ello debemos entende r, que la dignidad supera el \u00e1mbito individual y adquiere una dimensi\u00f3n social. 9. Violaci\u00f3n al Derecho a la Integridad Personal. - En el presente caso, se produce, de forma evidente y perceptible en los relatos de familias, vulneraci\u00f3n a la integridad persona l, al encontrarse desaparecido el cuerpo de la persona fallecida, imposibilitando la entrega del mismo a s us familiares o el saber donde se encuentran sus restos para una continuaci\u00f3n con el proceso de aceptaci\u00f3n de una p\u00e9rdida, o dentro de lo posible con las restricciones propias de esta pandemia, propiciar una despedida que se adecue a sus costumbres, religiones y libertad de culto. 10. Violaci\u00f3n al Derecho Constitucional a recibir Servicios P\u00fablicos de \u00f3ptima calidad. - Es necesario enfatizar que el Estado Constitucional de Derechos, encauza la atenci\u00f3n en un servicio p\u00fablico de \u00f3ptima calidad, como la responsabilidad que el Esta do tiene con los ciudadanos y habitantes de un pa\u00eds. En este sentido, los servicios p\u00fablicos deben ofrecer siempre soluciones y respuestas efectivas a las necesidades de sus usuarios/as. 11. En el caso concreto, una vez que el Estado verific\u00f3 que la pandemia se instal\u00f3 en el pa\u00eds, debi\u00f3 adem\u00e1s de generar y emitir de manera oportuna los protocolos pertinentes, para respetar y cumplir t odas las acciones que ellos se dispon\u00edan como necesarias siempre en aplicaci\u00f3n del principio de interculturalidad y el respeto a mantener costumbres. Ello implica un servicio ineficaz y de mala calidad que corresponde a la justicia constitucion al observar y reparar. 12. Violaci\u00f3n a la Seguridad Jur\u00eddica. - La seguridad jur\u00eddica consiste en el cumplimiento de los preceptos constitucionales y su irradiaci\u00f3n en todo el ordenamiento jur\u00eddico. En tal virtud la constitucionalizaci\u00f3n del ordenamiento j ur\u00eddico es la base de la seguridad jur\u00eddica. Entonces, la vigencia material de las normas claras, previas y p\u00fablicas depende de su conformidad para con los preceptos constitucionales. 13. A pesar de tener conocimiento del impacto del COVID -19 en habitantes de otros pa\u00ed ses, aun teniendo pleno conocimiento que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 al COVID -19 como una emergencia de salud p\u00fablica de preocupaci\u00f3n internacional, se elaboran los protocolos necesarios para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres, hospitalarios y extra hospitalarios. 14. No se alega la constitucionalidad de esos protocolos como disposiciones dentro del ordenamiento jur\u00eddico, sino por el contrario la falta de oportunidad y su incorrecta aplicaci\u00f3n y de ello la derivaci\u00f3n en actuaciones que alejadas del primer esp\u00edritu de proteger derechos, se termin\u00f3 vulner\u00e1ndolos. 15. El Protocolo p ara la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedente y presunci\u00f3n COVID19, hospitalarios y extra hospit alario. Este conjunto de normas jur\u00eddicas vigentes que dispone con claridad el tratamiento adecuado para el fallecimiento de las personas con s\u00edntomas de COVID19, son normas jur\u00eddicas previas, claras, p\u00fablicas que no fueron cumplidas por las autoridades de las casas de salud con diligencia, causando la vulneraci\u00f3n al derecho a la seguridad jur\u00eddica y con ello el caos, que ha generado como consecuencia dolor y angustia a sus familiares, al no poder recibir el cuerpo o conocer el destino del cuerpo para su co nsuelo, digna sepultura, honrar de manera adecuada su memoria y recuerdo como miembro de su familia, de conformidad a sus costumbres tradicionales. 16 . Pretensi\u00f3n Concreta. - Se solicita la declaraci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de Derechos y se ordene la reparaci\u00f3n integral por lo siguiente: Se declare que los legitimados pasivos de la presente acci\u00f3n, han vulnerado por acci\u00f3n y omisi\u00f3n los derechos constitucionales de los colectivos de pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, a la dignidad humana, integrid ad personal, de recho constitucional a recibir servicios p\u00fablicos de \u00f3ptima calidad, seguridad jur\u00eddica, y los derechos colectivos de la comunidad ind\u00edgena Shuar de Kumay. 17 . Reparaci\u00f3n Integral. - Que de manera inmediata se proceda con la devoluci\u00f3n y exhumaci\u00f3n del cu erpo del se\u00f1or SARAB ALBERTO MASHUTAK INTIAI, cuerpo que para sus familiares se encuentra perdido, para que por intermedio de los protocolos de bioseguridad, procedan a exhumar y tratar el cad\u00e1ver, con la finalidad de enterr ar al ciudadano al lugar sagrado del territorio Shuar. 18 . Los valores o gastos incurridos por los familiares durante los d\u00edas de investigaci\u00f3n del lugar en que se encontraba el cuerpo del fallecido. Estableci\u00e9ndose una compensaci\u00f3n mediante el pago de un a cantidad de dinero o la entrega de bienes y servicios apreciables en dinero por los sufrimientos y afecciones causadas a la persona directa y a sus allegados. 19 . Compensaci\u00f3n por las alteraciones de car\u00e1cter no pecuniario, en las condiciones de P\u00e1gina 3 de 20 existencia del afectado o su familia; es decir, en el primer caso que comprende la reparaci\u00f3n material, para determinaci\u00f3n se establece un an\u00e1lisis de los hechos f\u00e1cticos del caso concreto. Sin embargo, para el caso de la reparaci\u00f3n inmaterial, esta e s plenamente vincul ada con los sufrimientos y aflicciones de la v\u00edctima de la vulneraci\u00f3n de derechos constitucionales y las consecuencias que la vulneraci\u00f3n tuvo para su proyecto de vida. 20 . Como medida de rehabilitaci\u00f3n se ordene la inmediata atenci\u00f3n m\u00e9dico -psicol\u00f3gica, a los familiares de la persona desaparecida, debiendo adem\u00e1s contemplar o cobijar en la atenci\u00f3n, a otros familiares del entorno indirecto que manifiesten o deseen la antedicha atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, en preservaci\u00f3n de sus costumbres y tradiciones ancestra les. 21 . Como medida de satisfacci\u00f3n, desde la fecha del cese de la declaratoria de emergencia sanitaria, en un t\u00e9rmino no mayor a 20 d\u00edas, los legitimados pasivos en conjunto presente las disculpas p\u00fablicas, se encuentr an comprendidas dentro de las medid as de satisfacci\u00f3n de car\u00e1cter simb\u00f3lico. Que reconoce que ha cometido un error, aceptando de realicen un acto simb\u00f3lico en el que se pidan disculpas p\u00fablicas a los familiares. Debiendo realizar: La colocaci\u00f3n de una pl aca y/o monumento con los nombres del fallecido, cuyos restos fueron separados de su lugar de origen ancestral por omisiones del Estado. 22 . Que como garant\u00eda de no repetici\u00f3n, que todo el personal, servidores y autoridades vinculados al cumplimiento de los protocolos para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedente y presunci\u00f3n de COVID -19 tanto en el contexto hospitalario como extra hospitalario, sea capacitado, debiendo para ello utilizarse plataformas tecnol\u00f3gicas. 23 . Finalmente se solicita que como medida de repara ci\u00f3n, no se criminalice la manifestaci\u00f3n cultural, entendida como un derecho a la resistencia por el atropella a sus costumbres y pr\u00e1cticas ancestrales, ante el hecho de la muerte de un l\u00edder shuar, confo rme al reconocimiento de su c\u00f3digo guerrero o de vid a 2.-COMPETENCIA 24 . La competencia para conocer, sustanciar y resolver la presente acci\u00f3n constitucional se basa en lo dispuesto en el Art. 86 numeral 2 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador [1] (en adelante &ldquo;CRE&rdquo; ). En relaci\u00f3n con el Art. 7 de la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional (en adelante &ldquo; LOGJCC&rdquo; ) [2] concordante con el Art. 167 Ib\u00eddem [3] . 25. En mi calidad de Juez de la Unidad Judicial de Violencia en contra de la Mujer o Mi embros del N\u00facleo Familiar, radicada en lo previsto en la Resoluci\u00f3n 52 A-2018 emitida por el Pleno del Consejo de la Judicatura, y por la acci\u00f3n de personal No. - 675-UTH-DP16 -2018 -MB de fecha 5 de diciembre de 2018 suscrita por el Delegado Provincial del Consejo de la Judicatura Pastaza. 3. - VALIDEZ PROCESAL. 26. La acci\u00f3n de protecci\u00f3n como garant\u00eda jurisdiccional establece varios principios que la rigen y normas de procedimiento como las enunciadas en el Art. 86 numeral 2 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fabl ica, as\u00ed como el ser invasora de aplicaci\u00f3n directa e integral plasmados en los Arts. 4, 5 y 6 del C\u00f3digo Org\u00e1nico de la Funci\u00f3n Judicial y que tienen su fundamento en el neo- constitucionalismo como doctrina constitucional, normas que procuran superar el esquema positivista y dar un contenido formal y sobre todo material a los derechos constitucionales. 27. Por tal motivo es un deber para el juez constitucional dar un conten ido material a estos principios, m\u00e1s a\u00fan cuando es imperativo para el juez constitucional tutelar los principios de acceso a la j usticia y la tutela judicial efectiva, as\u00ed como la seguridad jur\u00eddica que se fundamenta en el respeto a la Constituci\u00f3n entre otros presupuestos jur\u00eddicos. 28. En virtud de aquello y considerando que en la presente acci\u00f3n de protecci\u00f3n, no se han omitido solemnidades sustanciales que motiven la nulidad procesal, se declara la validez procesal. 4. -FUNDAMENTACION DE LOS LEGITIMADOS EN AUDIENCIA. 4.1. -Fundamentaci\u00f3n de los Legitimados Activos. 29. El Dr. Marcos Espinoza, quien indica: En representaci\u00f3n de la comunidad Shuar de Kumay, tengo que lamentar que al Estado ecuatoriano, se fue de las manos el manejo de esta pandemia o emergencia , no se consider\u00f3 que el Ecuador, es un pueblo plurinacional, pluricultural y multi\u00e9tnico, para el tratamiento de esta pandemia, se ha invisibilisado de manera irrefutable y particular al pueblo de Kumay. 30. Se destapa tod a esta situaci\u00f3n con la muerte de un l\u00edder de esta comunidad ALBERTO SHARAP, cuando al fallecer por un supuesto de COVID, se rapta su cad\u00e1ver y se trat\u00f3 como no debe ser tratado un ser humano, como fallece cuando desconociendo los derechos de la Constituci\u00f3n; y, Convenios Internacionale s, fue a parar en una fosa donde ni siquiera se identific\u00f3 quien era, no se identific\u00f3 si era ser humano, o animal. 31 . Esta situaci\u00f3n no se concedi\u00f3 en lo absoluto en los protocolos del Ecuador y no se trat\u00f3 en el tra tado de cad\u00e1veres de ciudadanos que m ueren en este pa\u00eds y de manera particular de un ciudadano de la comunidad de Kumay, en esta audiencia se debe demostrar la violaci\u00f3n de un derecho que garantiza la Constituci\u00f3n y Tratados, de la cual el Estado, A rt 1 de la Constituci\u00f3n; y varias normas rec onocen a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, como parte del Estado ecuatoriano. 32. El pueblo Shuar, es una naci\u00f3n que tiene cultura; y, de acuerdo al Art. 379 de la Constituci\u00f3n, son parte del patrimonio cult ural, poseen identidad, lenguas, y formas de expresiones, tradiciones orales; y, diversas manifestaciones incluyendo las de car\u00e1cter ritual, la naci\u00f3n Shuar tiene todos estos aspectos, es un pueblo guerrero asentado en Ecuador y Per\u00fa, tiene su organizaci\u00f3n pol\u00edtica, fundamenta su vida en la famili a &hellip; esta naci\u00f3n shuar tiene sus expresiones culturales, fiesta de la chonta, el rito de la cascada con su dios supremo dios ARUTAM, el rito de la culebra; el rito de cuidar enfermos, la reducci\u00f3n de cabezas o tzan tza. 33 . De acuerdo a las pr\u00e1cticas , como pueblos guerreros, la desaparici\u00f3n del cuerpo, signific\u00f3 la captura del enemigo, est\u00e1n en guerra. En la mitolog\u00eda tenemos la Etza que personifica el que lucha en contra del mal; el iwia, el shakai que tiene la fuerz a para el trabajo masculino, todas estas creencias est\u00e1n plasmadas en su pueblo Shuar. El c\u00f3digo de guerra, la acci\u00f3n tiene que ver con su cultura, el tratamiento sepultura, el fallecimiento; y, el luto de un pueblo, esta situaci\u00f3n no fue respetada por el Estado, de manera particular el tema de la muerte de un jefe shuar, es importante para el pueblo shuar, en torno al proceso de sepultura tiene lineamientos ancestrales, tiene ritos religiosos como la cascada que significa la nueva vida. 34. Esta situaci\u00f3n llevo a un h echo grave, que se des tapo con la muerte del jefe guerrero, cuando el 27 de mayo, padeciendo de una enfermedad cl\u00ednica, como fue problema de ap\u00e9ndice, sale a un hospital de Pastaza en la parroquia Shell, y sufre una peritonitis y fallece. Las autoridades que representan al Ejecutivo, a las fuerzas policiales, las jefaturas pol\u00edticas, no contemplaron el tema de reparar sobre que se trataba P\u00e1gina 4 de 20 de un pueblo originario, no preguntaron, actuaron a la ligera, y se cegaron, no quisieron ver los documentos que establecen l a causa con la que habr\u00eda muerto, con una enfermedad diferente, pero en el caso no consentido que este paciente este l\u00edder hubi era muerto con COVID estaba obligado a contemplar lo que dice el Art 57, que habla y reconoce los derechos colectivos, no reparar on estas autoridades en el sentido com\u00fan, y engranar estos dos mundos en nuestra calidad el mundo ind\u00edgena y mundo occidental. 35. No se respetaron derechos colectivos al no contemplarse su cultura, tradici\u00f3n, costumbres ancestrales; y, se hizo sufrir por seis semanas, en donde este pueblo sufri\u00f3 psicol\u00f3gicamente, este pueblo permaneci\u00f3 en ayuno, este tiempo hasta cuando por el reclam o tuvo que ejercer acciones de resistencia para recuperar el cuerpo del l\u00edder. 36. El Abg. Sebasti\u00e1n Espinosa Ruiz, en representaci\u00f3n de Peas Roberto Juwa Pakesh, indica: La Constituci\u00f3n del 2008, determina que el Ecuador es un Estado constitucional de derechos y justicia social, democr\u00e1tico, social, intercultural, plurinacional y laico. El derecho de interculturalidad se orienta el reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas, lo que da lugar a la interpretaci\u00f3n intercultural en los casos que involucran a comunidades ind\u00edgenas. 37. La CIDH emiti\u00f3 el informe de los pueblos de la amazonia, y dice que son responsables de las nacionalidades ind\u00edgenas y comparten una caracter\u00edstica en com\u00fan la alta vulnerabilidad frente a las enfermedades externas esto porque no se tiene defensas, no esperemos que la CIDH publique las faltas de pol\u00edtica publicas tal y cual paso en Brasil, que de 19 comunidades ind\u00edgenas el 90% tiene problemas en salud; en Colombia se identifica mercurio en la sangre de poblaciones ind\u00edgenas; en Per\u00fa se hace prevalencia la desnutrici\u00f3n, la anemia, la hepatitis, la tuberculosis; en Venezuela donde es inexistente pol\u00edticas de salud y se registran 541 casos de sarampi\u00f3n y se comprueban 62 personas muertas por esta causa. Que le espera al Ecuador solo si hablamos del COVI 19. 38. Si no podemos reconstruir los derechos humanos en t\u00e9rminos de interculturalidad para que la sociedad pueda dar cuenta entre justicia ordinaria y justicia ind\u00edgena para el correcto ejercicio de garant\u00edas jurisdiccionales, exijamos al Estado la elaboraci\u00f3n de protocolos inclusivos para frenar la vulneraci\u00f3n de derechos; y, as\u00ed no nos encontrar\u00edamos en controversias. 39. La Delegada Provincial de Pastaza de la Defensor\u00eda del Pueblo Ecuador expone: Acudimos a su autoridad para solicitarle que declare la vulneraci\u00f3n de derechos del pueblo de Kumay, en relaci\u00f3n a la omisi\u00f3n y a la aplicaci\u00f3n del principio de interculturalidad en los protocolos para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres COVID, tanto en el \u00e1mbito hospitalario y extra hospitalario, de esta manera, con la aplicaci\u00f3n de este principio, se ha vulnerado el Art 57 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador en los numerales 1,4 10 y 12; as\u00ed como el Convenio 169 de la OIT en los art\u00edculos 8 numerales 1,2. 40. Para demostrar la vulneraci\u00f3n de derechos, me referir\u00e9 a la prueba n\u00famero 4, que se ha anexado, que es el Protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedente y presunci\u00f3n COVID -19, extra hospitalario, en la p\u00e1gina 9 numeral 12, refiere la entrega de cad\u00e1veres a familiares, donde se establece ya ciertas situaciones de discriminaci\u00f3n, en el literal &ldquo;a&rdquo;, habla de beneficiarios que son el IESS, el ESPOL, el ISFA o cualquier otro Seguro Privado, en el literal &ldquo;d&rdquo;, nos habla de beneficiarios del Bono de Desarrollo Humano, en el literal &ldquo;c&rdquo; , nos habla de quienes son extranjeros y en el literal &ldquo;d&rdquo; , nos habla de personas sin cobertura alguna, entonces, dice que cuando no hay cobertura de ning\u00fan seguro, como es la realidad de nuestros pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas. 41. En este mismo protoc olo, nos dice que posterior al procedimiento correspondiente, una vez emitido el certificado de defunci\u00f3n, y no exista persona alguna que se haga cargo para la disposici\u00f3n final del cad\u00e1ver, se considerara de manera excepcional a las Gobernaciones, para que de manera articulada con los gobiernos aut\u00f3nomos, realicen la inhumaci\u00f3n. La disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres deber\u00e1 realizarse en la jurisdicci\u00f3n donde se produjo el fallecimiento, queda prohibido el traslado del cad\u00e1ver a nivel interprovincial. 42. Den tro del anexo numero 7 tenemos un parte policial, donde se desprende que hubo la intervenci\u00f3n de la DINASED, ellos coordinan y activan los protocolos para que el cad\u00e1ver sea llevado hacia la comunidad, hablan con los hijos de la persona fallecida; y, les hacen firmar documentos dici\u00e9ndoles que el cad\u00e1ver va ir a la comunidad dentro de la propia jurisdicci\u00f3n provincial. Esto no dice el protocolo, sin embargo, luego les dicen que se adelanten y van a enterrar el cad\u00e1ver, y los familiares no sab\u00edan d\u00f3nde est\u00e1 enterrado el cuerpo de su padre. 43. Estos temas desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena son muy sensibles, porque las tradiciones y costumbres de los pueblos y nacionalidades de quien muere en su territorio debe ser enterrado en su territorio, para que el cad\u00e1ver pueda descansar y para que no exista ning\u00fan tipo de situaci\u00f3n que da\u00f1e a quienes quedan dentro de la comunidad. En ninguna parte del protocolo habla de una jurisdicci\u00f3n cantonal, lo que dice es que el cad\u00e1ver no puede salir de la provincia, pero no dice que puede ser movilizado a su comunidad. 44. No se puede saber que protocolo se utiliz\u00f3 si el extra hospitalario o hospitalario, a pesar de que esto ocurri\u00f3 en una casa de salud, llegamos a una conclusi\u00f3n, ni el mismo Estado sabe qu\u00e9 tipo de protocolo utiliz\u00f3, tan desacertada fue la pr\u00e1ctica que realizaron en ese momento, que con los mismos documentos que emite el Ministerio de Salud, la Polic\u00eda Nacional no se sabe con qu\u00e9 protocolo fue utilizado para el traslado del cuerpo del se\u00f1or Sarab Alberto Mashu tak Intiai. 45. Si hacemos una revisi\u00f3n de estos protocolos, no existe siquiera una persona que represente al departamento, a una de las entidades del pueblo de nacionalidades ind\u00edgenas, ni si quiera el personal de Salud Intercultural para que pueda agregar y aplicar el principio de interculturalidad. Estos protocolos en una \u00e9poca de COVID, significa formulaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica y en este contexto, el art 85 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador nos dice que la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control de la pol\u00edtica p\u00fablica y servicios p\u00fablicos que garanticen los derechos reconocidos por la Constituci\u00f3n se regulara y se formulara a trav\u00e9s de principios de solidaridad sin perjuicio de la prevalencia del inter\u00e9s general, del inter\u00e9s particular. 46. El 07 de julio, fue subido reci\u00e9n al portal de gesti\u00f3n de la pol\u00edtica, luego de presentada la demanda, publicaron un protocolo de atenci\u00f3n de personas con sospecha de COVID de personas de pueblos y nacionalidades durante la emergencia. No se reconoci\u00f3 el derecho de los pueblos y nacionalidades, de participar en la construcci\u00f3n de toda la pol\u00edtica p\u00fablica que se genere desde el Estado. 47. El protocolo no ha sido socializado, desde el 26 de marzo del 2020, los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, mediante una acci\u00f3n urgente pidie ron P\u00e1gina 5 de 20 a la Presidencia de la Rep\u00fablica, con respecto a la propagaci\u00f3n del COVID -19 en los pueblos y na cionalidades, no se ha tomado atenci\u00f3n desde ninguna de las carteras de Estado. 48. Pedimos que a trav\u00e9s de su autoridad se determine la omisi\u00f3n del Estado en considerar la aplicaci\u00f3n del principio de interculturalidad en estos protocolos, porque no existe en ninguna parte de los protocolos siquiera la intenci\u00f3n de hablar de los pueblos y nacionalidades para la salud, y mucho menos en el tema de la disposici\u00f3n final de los cad\u00e1veres, en virtud de que para mantener sus propias pr\u00e1cticas, desarrollar y fortalecer su identid ad y el sentido de pertenencia y tradiciones ancestrales, necesitan siempre de que los cuerpos, para que regresen a su territorio p ara que puedan descansar en paz. 49 . Tambi\u00e9n quiero referirme al c\u00f3digo de vida del pueblo Shuar, los pueblos y nacionalidades, respecto al fallecimiento y sepultura, nos dice que, el shuar viene aplicando culturalmente sus entierros y tradiciones estri ctamente tomando los tab\u00faes, abstinencias, en tal sentido que, para \u00e9l una vez fallecidos debe ser comunicados inmediatamente a sus familiares, que ning\u00fan familiar debe quedarse excluido de la comunicaci\u00f3n, la cual, en cumplimiento obligatorio deben identif icar el cuerpo, en el caso de no ser informados, que es lo que paso con los familiares de este l\u00edder ind\u00edgena, ellos pensaban que el cuerpo iba a ir el a su comunidad, cuando llegaron a su comunidad y se dieron cuenta que el cad\u00e1ver de su padre nunca llego, declaran que aquel que haya escondido o sea responsable de la muerte de su familiar se declaran en guerra. 50. El pueblo Shuar consider\u00f3 que fue una acci\u00f3n de guerra que bajo sus propios c\u00f3digos se levantaron y se activaron hasta que regrese el cuerpo de su familiar. A todo lo dicho la falta de aplicaci\u00f3n del principio de interculturalidad en la pol\u00edtica p\u00fablica generada par a este proceso del COVID, donde se ha violado el Art 85 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, ha conllevado a que se violen los art 57 numerales 1,4,10,12, as\u00ed como el Convenio 169 de los pueblos ind\u00edgenas, numerales 8, 8,1 del art\u00edculo 8; as\u00ed como tambi\u00e9n los Art 11 y 12 de la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas del 2007. 51. E l Abg. J hon Alava, en representaci\u00f3n de Yankuam Ricardo Mashutak Chumpi , solicita que de conformidad con lo que dispone la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica en el Art 76.7 literal c, sea escuchado el se\u00f1or Ricardo Yankuam Masshutak Chumbia. 52 . El legitimado Ricardo Mashutak, a nombre del pueblo Shuar Kumay, como pueblo ind\u00edgena reconocido en la Constituci\u00f3n, soy el hijo de quien en vida fue Alberto Mashutak, primer, l\u00edder shuar, dirigente, hemos querido mantener la vida de nuestro ser querido, el derecho a la vida, t enemos que hacerle atender en el hospital para salvarle la vida, tuve que llevar a mi padre a una atenci\u00f3n por parte del Ministerio de Salud, la comunidad Shuar tiene Sub Centro de Salud Shuar Kumay, creado y gestionado por mi padre, pero sin embargo, no hubo atenci\u00f3n, a pesar de que hab\u00eda esa pandemia de coronavirus. 53. Dec\u00edan abiertamente que mi padre ten\u00eda trancazo, nosotros ped\u00edamos una prueba r\u00e1pida a pesar de que supo el Ministerio de Salud, sin embargo no hubo atenci\u00f3n, por eso llevamos a mi padre de nuestra comunidad al hospital de Shell. Mi padre ten\u00eda una molestia ya unos ocho meses, llegue al hospital y le hice curar y por segunda vez antes llegue al hospital no quisieron atender por decir que ten\u00eda COVID 19, mi pap\u00e1 no ten\u00eda coronavirus no at endieron, mi pap\u00e1 muere afuera en la banca sentado, ni siquiera atendido. 54 . Cuando falleci\u00f3 mi pap\u00e1, dec\u00edan que cuando llegue a su comunidad va oponerse toda la ciudad de Puyo y ahora vinieron para llevar sin tomar en cuenta, como un animal, como basu ra envuelto en un pl\u00e1stico negro, le dejaron ah\u00ed botado en el Hospital del D\u00eda de la Shell. Nosotros quedamos de acuerdo de nuestro padre a la comunidad, ah\u00ed est\u00e1 el informe, yo quede de acuerdo con las autoridades del protocolo, aun as\u00ed, robaron y arrebat aron el cuerpo de mi padre y despu\u00e9s en un mes no suprimimos del cuerpo de que hicieron, en un mes reci\u00e9n vimos donde hab\u00eda sido enterrado. 55. Sufri\u00f3 el pueblo, sufri\u00f3 la familia recibimos maltrato, nues tra cultura es diferente, nuestra vida es diferente, ahora pensamos que estamos maltratados, heridos, hasta ahora no estamos pensando bien, nuestro derecho que nos vulneraron de un ser humano de este ser ind\u00edgena que no hay que tratar de esta manera, en el Ecuador existen dos mundo, Shuar e Hispano, pero somos humanos en general, tenemos que valorar la vida, la cultura y tradici\u00f3n que es nuestra propia vida. 56. El Abg. Jhon Alava, expone: Debemos entender que la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de l Ecuador, no es que le regala, no es que les obsequia un derecho a las nacionalidades ind\u00edgenas. El art 424 que habla de la supremac\u00eda constitucional y en concordancia al Art 425 del orden jer\u00e1rquico la Constituci\u00f3n es la norma suprema, aqu\u00ed he seleccion ado al Art 57 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, voy hacer referencia espec\u00edficamente al numeral 16, que indica que se reconoce y se garantiza a las comunidades, comunas y pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, a participar a sus representantes e n los organismos oficiales que determine la ley en la determinaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que les concierna, as\u00ed como el dise\u00f1o o decisi\u00f3n de sus calidades o proyectos del Estado. 57. El Art 85 numeral 1 habla de las formulaci\u00f3n, evalu aci\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas, que garanticen los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n que deben hacer efectivos los derechos del buen vivir y todos los derechos dice que formular\u00e1 a partir del principio de solidaridad, pol\u00edticas p\u00fablicas que se han venido da ndo a partir de la declara de excepci\u00f3n mediante Decreto Ejecutivo 10 -17 emitido por el Presidente de la Rep\u00fablica del Ecuador, pol\u00edticas p\u00fablicas que han sido entre otros origen de que se dicten varios protocolos que han hecho referencia, protocolos que p or cierto en ning\u00fan caso han tomado en consideraci\u00f3n ning\u00fan aspecto de interculturalidad, peor a\u00fan, lo previsto en el convenio 169 de la OIT en Art 5 literal a), respecto de reconocer las actividades y practicas ancestrales de los pueblo s y nacionalidades ind\u00edgenas, en el Art 25 numeral 1 del mismo convenio, en el numeral 2 del convenio 169 de la OIT, estamos hablando de tratados internacionales que tienen el mismo rango que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador. 58. En qu\u00e9 momento estos protocolos que han sido expuestos, se ha hecho siquiera referencia alg\u00fan aspecto de interculturalidad de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, de forma espec\u00edfica a la comunidad KUMAY y al pueblo y a la nacionalidad Shuar, en qu\u00e9 momento por lo menos se ha hecho menci\u00f3n de que como deben ser tratados los cad\u00e1veres de aquellos que son dirigentes ind\u00edgenas o miembros de alguna comunidad ind\u00edgena, que se ha hecho con estos protocolos, se ha violentado la seguridad jur\u00eddica. 59. La Defensor\u00eda del Pueblo ha hecho referencia al p rotocolo que se acaba de subir a la plataforma el 7 de este mes, aqu\u00ed no existe una P\u00e1gina 6 de 20 forma de manejo de cad\u00e1veres, cuando se da tratamiento a un miembro de una comunidad ind\u00edgena o de alguna nacionalidad ind\u00edgena en un centro hospitalario y despu\u00e9s para que sea trasladado y repatriado a su comunidad para que pueda ser enterrado en base a sus costumbres, ideolog\u00edas, el Estado Ecuatoriano es enteramente el responsable de la forma como se debe emitir su pol\u00edtica p\u00fablica de forma integral. 60. La violaci\u00f3n de recibir servicios p\u00fablicos de \u00f3ptima calidad en lo que establece el art 66 numeral 25, el derecho de acceder a servicios p\u00fablico de calidad y con eficiencia, eficacia y buen trato, cuanto tiempo paso reten ido el cad\u00e1ver del dirigente ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai, detenido, porque detenido, porque no se consider\u00f3 la pol\u00edtica p\u00fablica integral que pueda tambi\u00e9n permitir el acceso de las comunidades y pueblos ind\u00edgenas para el traslado de sus restos de un dirigente ind\u00edgena hacia su comunidad, no de una forma ilegal, aqu\u00ed van a decir ya se devolvi\u00f3 el cad\u00e1ver que se olviden de esto. Nosotros exigimos que se declare vulnerado los derechos pese a que se ha devuelto el cad\u00e1ver. 4.2. Contestaci\u00f3n de los L egitimados Pasivos. 61 . El Abg. Manuel Velempucha, representado a la Dra. Maria Paula Romo en su calidad de Ministra del Interior, quien expone: Un crimen se ha cometido, para reclamar un cad\u00e1ver que est\u00e1n solicitando los hoy legitimados activos. El un cr imen en contra de dos servidores policiales y de una servidora p\u00fablica de la Gobernaci\u00f3n de Pastaza, ese es el trasfondo, como puede ser posible que a trav\u00e9s de la fuerza se pretenda a trav\u00e9s de un Juez Constitucional obtener una especie de patente de cors o para limpiar el acto exequible cometido por una de las personas ind\u00edgenas de la comunidad. 62. Es importante que tome en consideraci\u00f3n que el cad\u00e1ver de la persona que hacen menci\u00f3n en la demanda, ya fue entregado a sus familiares, por lo tanto, de confo rmidad con el Art 42 numeral 2 de la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional, el acto se entiende que esta revocado y por lo tanto la garant\u00eda jurisdiccional es improcedente, m\u00e1s aun cuan do se le hizo a trav\u00e9s de la fuerza como un vicio de consentimiento. 63 . Como segundo punto, le est\u00e1n pidiendo que la polic\u00eda no cumpla con su labor, yo les pregunto a todos que hubiese ocurrido si los servidores policiales no hubiesen seguido el protoco lo de ley, que hubiese ocurrido si el cad\u00e1 ver se quedaba tirado en la calle. Que hubiese ocurrido si la polic\u00eda no lo hubiese hecho, estar\u00edan presos por el delito de incumplimiento de decisiones legitimas de autoridad competente, porque existen Decretos Ejecutivos de por medio, decretados por el Estado de Excepci\u00f3n y sobre todo, Dict\u00e1menes Constitucionales que le dan el avalan a dichos protocolos. 64. Existe un protocolo como bien ha indicado la Defensor\u00eda del Pueblo, los abogados de la parte legitimad a activa, que goza de la validez por el dictamen de la Corte Constitucional; este acto normativo solo puede ser impugnado a trav \u00e9s de control abstracto de constitucionalidad, si algo se omitido en el protocolo o dicho protocolo contiene alguna omisi\u00f3n o discr iminaci\u00f3n solo es competente la Corte Constitucional, al establecer violaci\u00f3n u omisi\u00f3n en dicho cuerpo normativo que dicho protocolo es inconstitucional, usted no tiene competencia para resolver sobre el fondo de dicho acto normativo, el cual goza de favorabilidad por parte de la Corte Constitucional, d\u00eda 29 de junio de este a\u00f1o, en el \u00faltimo p\u00e1rrafo manifiesta de manera litera l que se abre la fase de seguimiento para el cumplimiento de dicho dictamen, es decir, si se estaba incumpliendo esta tutela a los pueblos ind\u00edgenas, en dicho dictamen se garantizan los derechos a los pueblos ind\u00edgenas, los legitimados activos debieron acu dir ante la Corte Constitucional para interponer una acci\u00f3n de incumplimiento. 65 . El \u00faltimo abogado que intervino, alego las po l\u00edticas p\u00fablicas que se han emitido por parte del Gobierno ser\u00eda deficiente u omitir\u00edan a los pueblos o nacionalidades ind\u00edgenas, las pol\u00edticas p\u00fablicas que se han omitido al marco del Covid -19, consta de tres decretos ejecutivos y una serie de actos normati vos, los tres decretos ejecutivos 1017, 1054, 1074, los tres decretos ejecutivos que generan actos generales para toda la poblaci\u00f3 n ecuatoriana gozan de dictamen favorable para la Corte Constitucional. 66 . Se han negado a la persona que falleci\u00f3 por COVI D, que el protocolo que se enterr\u00f3 la polic\u00eda es un protocolo extra hospitalario, que se enterr\u00f3 en una fosa es falso, esta cart era de Estado ha presentado documentos hoy en la tarde a trav\u00e9s de secretaria, donde se refleja efectivamente como el cad\u00e1ver es taba en un ata\u00fad, estaba cubierta conforme determina el protocolo, con todos los par\u00e1metros de seguridad establecidos, lo subieron en un carro de medicina legal y los fueron a dejar a la comunidad ind\u00edgena, la entrega no era parte del protocolo pero se dio por parte de un il\u00edcito producto de un crimen, secuestro extorsivo en contra de polic\u00edas, en contra de una funcionaria de la gobernaci\u00f3 n. 67. Me permito hacer menci\u00f3n el parte elevado al se\u00f1or Comandante Sub Zona Pastaza 16, con fecha Puyo 29 de mayo del 2020 ... Pongo en conocimiento mi coronel al encontrarme, como jefe de circuito Shell -Mera el Ecu 911, solicito el traslado a Shell, para verificar un fallecido por COVID el cual quer\u00eda ser trasladado en un taxi de placas PCF 4562 a la comunidad Kumay, siendo impedido por el personal de la polic\u00eda en el hospital, en tal virtud y al encontrarme en la UPC Shell, dispuse que se avance a Shell junto con mi persona para colaborar en el lugar, disponiendo adem\u00e1s que se active a trav\u00e9s del Ecu 911 el protocolo par a el manejo y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y con presunci\u00f3n Covid -19, que consta en la resoluci\u00f3n 24 de marzo del 2020, en el punto tomamos contacto con el hijo del occiso, se\u00f1or MASHUTACK CHUMBI YANKUAN RICARDO, quien se le explico que no pod \u00eda trasladarse con el cad\u00e1ver por cuanto debe cumplirse un protocolo por la emergencia sanitaria, tratando de apaciguar a los involucrados y explicar la situaci\u00f3n. 68. Finalmente, sobre la base de las pretensiones de la parte legitimad a, activa su pretens i\u00f3n principal, es la devoluci\u00f3n del cuerpo que hacen menci\u00f3n en la demanda, el cuerpo est\u00e1 en dominio de la cultura, que se siente representada por dos, tres personas en esta audiencia. 69. Por lo tanto, esta acci\u00f3n de protecci\u00f3n es improcedente, se solici tan una reparaci\u00f3n integral sobre todo econ\u00f3mica, parece que es inter\u00e9s m\u00e1s de los abogados de la legitimada activa, cuando ellos dijeron que les interesaba el cuerpo de dicha persona. Solicitan que el Estado Ecuatoriano of rezca disculpas p\u00fablicas y que se establezca una placa con los nombres del fallecido acaso el Estado Ecuatoriano asesino al falleci do, son pretensiones desproporcionadas, lo \u00fanico que hizo la polic\u00eda nacional fue seguir el protocolo que le obligaba realizar el tr\u00e1mite extra hospitalario que se da cuando la polic\u00eda encuentra a una persona fuera de un centro de salud. 70 . No ha existid o una vulneraci\u00f3n a un derecho constitucional, porque existe un protocolo que obliga a la polic\u00eda actuar de tal manera, sino lo hubiese P\u00e1gina 7 de 20 hecho hubiese existido contagio en la ciudad y contagio en la comunidad esas es la otra cara de la mon eda. No hay vulneraci\u00f3n de derechos constitucionales, ya que el cuerpo se encuentra en dominio de la comunidad y jam\u00e1s se hizo de manera dolosa o de manera discriminatorio sino que se hizo buscando inter\u00e9s colectivo; y, es importante, porque la propia Con stituci\u00f3n determina que se debe la protecci\u00f3n de un colectivo antes de un particular. 71 . El Dr. Juan Carlos Cantos en representaci\u00f3n de la Procurad ur\u00eda General del Estado refiere: Es de su conocimiento que el art 88 establece que la acci\u00f3n de protecci\u00f3n tendr\u00e1 el amparo directo y eficaz y de esta manera se ha revisado la demanda no se re\u00fane los requisitos para su procedencia, existe abuso en la presentaci\u00f3n, haciendo eco del abogado que me antecedi\u00f3 se debi\u00f3 utilizar el protocolo y si lo que pretende la D efensor\u00eda del Pueblo alegar que no es de conocimiento de alguna entidad \u00e9tnica estamos frente a un protocolo erga homes que tiene que ser impugnada no mediante una acci\u00f3n de protecci\u00f3n. 72 . Po lo expuesto no es el juez constitucional el competente para r esolver la inconstitucionalidad del protocolo, es por ello que la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica dispone en el Art 436, que la Corte Constitucional le compete conoce las acciones de inconstitucionalidad con los actos normativos emitidos por el Estado, en consecuencia la pretensi\u00f3n que busca es que se maneje un protocolo con una cosmovisi\u00f3n que tiene las nacionalidades, pero este no es el mecanismo sino una demanda de inconstitucionalidad, existen dict\u00e1menes favorables de constitucionalidad de los decretos de emergencia. Se debe recalcar, que no est\u00e1bamos preparados ning\u00fan Estado para afrontar esta crisis sanitaria, se ha manifestado como se manej\u00f3 y como se encontr\u00f3 al cad\u00e1ver, como fue la atenci\u00f3n del protocolo; y, se busc\u00f3 salvaguardar la poblaci\u00f3n de Pa staza, la improcedencia de la acci\u00f3n es cuando no existe vulneraci\u00f3n de derechos y estamos en esta acci\u00f3n por lo que se solicita se rechaza esta demanda. 73 . La Abg. Gabriela Fernanda Trivi\u00f1o Estrada, representaci\u00f3n del Comit\u00e9 Operaciones de Emergencia Na cional, en la persona del se\u00f1or Rommel Ulises Salazar Cede\u00f1o, en calidad de Director Nacional del Servicio de Gesti\u00f3n de Riesgos. Con fecha 13 de marzo del 2020, se activ\u00f3 el COE Nacional con las dem\u00e1s instituciones, en cumplimiento del Art 226 de la Const ituci\u00f3n, activando las piezas t\u00e9cnicas de protocolos y lineamientos, los cuales son de aplicaci\u00f3n inmediata, por todos los niveles de gobierno, entendi\u00e9ndose tambi\u00e9n los Gobiernos Aut\u00f3nomos Descentralizados, ya sea provinciales, cantonales, metropolitanos o comunidades. 74 . El manual del COVID que es el manual de operaciones de emergencia, emitido por el servicio de Gesti\u00f3n de Riesgos, ha implementado y ejecutado estas mesas de trabajo, en este sentid o, el Servicio Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos, libera la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de todas las actividades del pleno del COE Nacional, mal se podr\u00eda llamar que el Director Nacional del Servicio de Gesti\u00f3n de Riesgos, es llamado como coordinador o COE Nacional. 75 . En este plano los legitimados activos pres entan una acci\u00f3n de protecci\u00f3n aduciendo omisi\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas por parte del Gobierno Central y por parte del COE. Mediante Decreto Ejecutivo 1048, el presidente de la Rep\u00fablica del Ecuado r, nombra al Director del Servicio de Gesti\u00f3n de Riesgos, Ro mel Salazar Cede\u00f1o, parte del COE Nacional en el liderazgo de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n, como parte del organismo institucional que maneja el Servicio Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos, en su p\u00e1gina web. www.gestionderiesgos.gob.ec ha publicado toda la documentaci\u00f3n del COE Nacional, aprobado entre ello se encuentra al d\u00eda actualizado los protocolos y manuales aprobados por el COE, entre ellos los protocolos de manejos de cad\u00e1ver es intrahospitalaria y extra hospitalaria. 76. La prueba presentada por el Servicio Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos sea puesta en manos de los legitimados pasivos, que conlleva el decreto Ejecutivo 1048, el oficio SANDRE -2020 -0910 -006, anexo del protocolo de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3 n para las personas con aislamiento domiciliario para las personas con sospecha de Covid -19 de comunidades, pueblos y nacionalidades. As\u00ed como el proct\u00f3logo de prevenci\u00f3n y contingencia del Covid -19, en el que habla de las zonas intangibles TAGAERI Y TAROMENARI, el manual del COE y dict\u00e1menes constitucionales, as\u00ed como el escrito que tiene los eleme ntos probatorios que contienen dict\u00e1menes constitucionales, los cuales son de conocimiento p\u00fablico, y las copias certificadas de las resoluciones del COE Nacional de fecha 21 de mayo del 2020; 02 de abril del 2020; 28 de abril y su anexo; 17 de mayo y su a nexo; y, del 29 de junio y su anexo. 77. Los dict\u00e1menes constitucionales contienen expresamente los decretos emanados por el Presidente de la Rep\u00fablica, estos son, el 1017, 1052 y el 1074, decretos ejecutivos que en la actualidad fuer on emitidos en total c umplimiento de las normativas constitucionales; y, legales, en este sentido, los dict\u00e1menes constitucionales contienen un an\u00e1lisis pormenorizado de los derechos constitucionales, en los cuales el gobierno, el COE Nacional, Provincial y Cantonal, deb\u00edan obs ervar para para el cumplimiento de los decretos, en este sentido el dictamen constitucional habla de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, que son titulares de derechos colectivos, eso est\u00e1 en la Constituci\u00f3n. 78 . Bajo esta pre misa, se indica que se deb er\u00e1 cumplir medidas de protecci\u00f3n sobre la pandemia, que sean posibles de las distintas lenguas de nuestras nacionalidades y ofrecer el servicio de atenci\u00f3n m\u00e9dica y servicios funerarios necesarios, entre otras medidas que respeten e l derecho a la intercul turalidad, de la vida digna que se merecen los pueblos y nacionalidades, sean titulares de los derechos colectivos. 79 . El dictamen constitucional 3 en el numeral 140 pagina 29, indica la actuaci\u00f3n del COE Nacional ser\u00e1n constitucionales, siempre con la finalidad de adoptar medidas adoptadas por el Presidente de la Rep\u00fablica, en estricta coordinaci\u00f3n con las autoridades competentes, con el objetivo de cumplir la prevenci\u00f3n del Covid -19, en lo especifico, el numeral 149 indica que se deber\u00e1 brindar atenci\u00f3n especial y desarrollar pol\u00edticas, atender grupos de atenci\u00f3n prioritaria, en estos grupos se encuentran las personas pueblos ind\u00edgenas, pueblos y personas afrodescendientes y en personas en situaciones precarias. 80 . La acci\u00f3n puesta en su conocimiento es una acci\u00f3n in\u00e9dita de conocimiento por la Corte Constitucional, en cumplimiento de la Constituci\u00f3n, en cumplimiento a la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional, el Art 119, si fuera el caso que estas medidas de protecci\u00f3n, los cuales nos encontramos a la presente fecha en una fase de seguimiento, es decir, que la Corte Constitucional, van a verificar si se han cumplido o no con lo del dictamen constitucional, de no ser cumplida, procede una acci\u00f3n de incumplimiento que es un pr ocedimiento constitucional, mas no una acci\u00f3n de protecci\u00f3n con un juez de primer nivel, en P\u00e1gina 8 de 20 este sentido, es inevitable, indicarle que no estamos evidenciando una acci\u00f3n que genere violaci\u00f3n de derechos constitucional es. 81 . El Dr. Juan Carlos Zevallos en su calidad de Ministro de Salud P\u00fablica; r epresentado por el Abg. Jair Flavio Real Gaibor , indica: La acci\u00f3n de protecci\u00f3n, carece de fundamento, se da a conocer la demanda que los legitimados activos, fueron interceptados por la Polic \u00eda Nacional; y, fueron discriminados, y que al exhibirles el documento de defunci\u00f3n no les creyeron, en el inicio se escuch\u00f3 efectos del pueblo Shuar y que reconocemos que son conocidos por parte del Estado pero se escucha que las acciones del Estado se ha ido de las manos y que los protocolos son insubsistentes, no son concretos, no se da a conocer la vulneraci\u00f3n de derechos. 82 . Se estableci\u00f3 que el Ecuador es un pa\u00eds multi\u00e9tnico, en esta audiencia la Defensor\u00eda del Pueblo dice que existi\u00f3 una violaci\u00f3n de derechos colectivos y que llama la atenci\u00f3n y se menciona que no se alega la constitucionalidad de los protocolos, sino la falta de correcta aplicaci\u00f3n que son alejadas de proteger derechos. 83. Dentro de los anexos el Ministerio de Salud P&ugrave;blica, se ha solicitado se informe los aspectos que permitan introducir prueba y se anexa dos documentos, del Hospital del D\u00eda Shell de fecha 12 de junio del a\u00f1o 2020, dirigido al Dr. Robinson Chimbo, y se indica si se refiere al paciente, e l paciente llega con dolor abdominal con consulta externa fue llevado al \u00e1rea de COVID; y, que de los anticuerpos era positivo y que los familiares le llevaron del hospital, en el documento se menciona que trascurridos 15 minutos y despu\u00e9s de realizar mani obras de RCP se indic\u00f3 bajo protocolo de seguridad; y, es entregado a las autoridades correspondientes, compartimos la prueba aportada por los diferentes Ministerios, que si no se hubieran dado atenci\u00f3n m\u00e9dica, por parte del MSP estar\u00edamos frente a una vu lneraci\u00f3n de derechos porque si se hubiera dejado que se lleve al cad\u00e1ver estar\u00edamos ah\u00ed si hablando de vulneraci\u00f3n de derechos. 84 . El Abg. Daniel Maldonado por el Ministerio de Salud P\u00fablica indica: Los legitimados activos, nos dan historia, de la Comun idad Shuar que se recalca y se respeta, pero no es pertinente para hablar de estos puntos se ha reconocido derechos a los pueblos y nacionalidades ancestrales, llama la atenci\u00f3n la intervenci\u00f3n por que no est\u00e1 de acuerdo a lo que establece la Ley Org\u00e1nica de Control Constitucionalidad, sin determinar los hechos, en las que se funda la acci\u00f3n de protecci\u00f3n, en ese sentido me permito indicar que el art 88 refiere que el juez constitucional solo puede conocer actos de vulneraci\u00f3n de derechos; y, de ah\u00ed el juez no tiene competencia, si no es solo por vulneraci\u00f3n de derechos. 85. En la present e causa, no se justifica la vulneraci\u00f3n de derechos, no se establece que no es suficientes la trascripci\u00f3n de derechos vulnerados ,sino la conducta de la autoridad administrativa, se ha venido hablar y no se aplica la vulneraci\u00f3n de derechos, el Ministerio de Salud P\u00fablica, ha garantizado el bienestar de la comunidad, evitando contagios masivos; y, se ha venido a indicar que debe ex istir un trato preferencial pero las personas somos iguales en el Art 11 de la Constituci\u00f3n sin poder hablar que ciertas nacionalid ades deber\u00edan tener privilegios reconocido que se deben velar mismos derechos y oportunidades, de acuerdo a los estados de exce pci\u00f3n. 86. La Corte Constitucional ha emitido dict\u00e1menes favorables a los decretos de excepci\u00f3n, lo que indica que se actuado con estricto apego a lo que establece la Constituci\u00f3n. No se ha demostrado por los legitimados activos la vulneraci\u00f3n de derechos constitucionales; y, al no cumplir con el Art 40 de la Ley de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional, no se dar\u00e1 lugar a la misma. 87. La Abg. Carla Suarez, en representaci\u00f3n del Lcdo. Lenin Boltaire Moreno Garc\u00e9s; Presidente de la Rep\u00fablica d el Ecuador expone : La Defensor\u00eda del Pueblo mencion\u00f3 a la Presidencia de la Rep\u00fablica que prest\u00f3 o\u00eddos sordos, me parece preciso hacer conocer a su autoridad que a trav\u00e9s de la propia Presidencia de la Rep\u00fablica, se ha generado un espac io de dialogo, in cluso la propia organizaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas CONFENIAE, se generara espacios de dialogo, estuvieron convocados la nacionalidad Shiwiar a trav\u00e9s de su presidente, la nacionalidad Shuar, el presidente de la nacionalidad Zapara ; y presidente del pueblo originario Quichua de Sarayacu, tomando en cuenta que tiene la atenci\u00f3n los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas. 88. La Presidencia de la Rep\u00fablica, atendiendo pedidos realizados por pueblos ind\u00edgenas con autoridades de alto nivel como: el viceministro de Defensa, las Coordinaciones Zonales del Ministerio de Salud con cobertura a la Regi\u00f3n Oriente, la Gobernaci\u00f3n de Pastaza, el Secretario de Nacionalidades y Pueblo de Organizaciones Sociales, la Secretaria de Derechos Humanos, Hospital B\u00e1sico Antonio Ante, la Direcci\u00f3n Nacional Intercultural del Ministerio de Salud P\u00fablica, y por supuesto, la Presidencia de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de su Secretaria General. Se estableci\u00f3 un espacio de dialog o, se otorg\u00f3 la palabra a los dirigentes ind\u00edgenas, para que fueran ellos quienes presentaran las necesidades del COVID, en esta ocasi\u00f3n esta reuni\u00f3n ni tiene una agenda totalmente estructurada sino m\u00e1s bien se solicit\u00f3 a las autoridades de alto nivel pa ra que escuchen a trav\u00e9s de las dirigencias de las organizaciones de sus necesidades. 89. En funci\u00f3n de este trabajo articulado esta la adjudicaci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos, se est\u00e1 canalizando a trav\u00e9s del Consejero de Asuntos Amaz\u00f3nicos de la Presidencia de la Rep\u00fablica, pedidos que han sido solicitados por los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas en su participaci\u00f3n y generaci\u00f3n de instrumentos de toma de decisiones es as\u00ed que, desde la Consejer\u00eda de Asuntos Amaz\u00f3nicos se solicit\u00f3 al COE que, dentro de lo s COES provinciales y canto nales se incluyan representantes de las organizaciones ind\u00edgenas. 90 . La Presidencia de la Rep\u00fablica, trata de incentivar con m\u00e1s frecuencia en las visitas que realiza el Ministerio de Salud, se traslade a la comunidad y no sea la comunidad la que tenga q ue salir en b\u00fasqueda de su propio sistema de salud. Se dispuso se establezcan mucho m\u00e1s pruebas PCR, y a trav\u00e9s de las pruebas r\u00e1pidas aplicadas en territorio ya existe para un testeo m\u00e1s efectivo del Covid -19 en todo el Ecuador, a su vez se est\u00e1 dando seg uimiento a varios mecanismos mediante otros componentes necesarios para tener incidencia. 91. Se dio la reuni\u00f3n, la con la comunidad Kumay en la parroquia Shell, hemos creado justamente en la atenci\u00f3n y a las necesidades de los pueblos ind\u00edgenas amaz\u00f3nicos, en esta ocasi\u00f3n, un espacio de di\u00e1logo directo, en el cual, son sus dirigent es quienes se dirigen a las autoridades p\u00fablicas, es un espacio en el cual se gestan sus acuerdos. 4.3. -Amicus Curiae. 92. El Dr. Mario Efra\u00edn Melo Cevallos expone: Mi inter\u00e9s leg\u00edtimo, debido a mi actividad de abogado especializado, en defensa de Derechos Humanos; y, como docente universitario, debo indicar que para los pueblos ind\u00edgenas, el entierro de un ser querido debe ser P\u00e1gina 9 de 20 respetado conforme a la interculturalidad y equidad de los pueblos. Trat\u00e1ndose de personas ind\u00edgenas, debo perfilar se presen ta la categor\u00eda de da\u00f1o espiritual, con una consecuencia especial de la violaci\u00f3n de derechos. 93. La Corte Int eramericana de Derechos Humanos, abordado varias situaciones, el derecho de enterrar a sus muertos como derecho sustantivo y como lo ha hecho en el caso Masache vs Guatemala en el a\u00f1o 2012, en el p\u00e1rrafo 155 la Corte ha determinado que, el sufrimiento de l a comunidad y familia de los fallecidos, se intensifica por la imposibilidad de enterrar apropiadamente a sus seres queridos, e sto lo ha dicho en la masacre de los dos h\u00e9roes en el p\u00e1rrafo 225, el no enterrar a sus muertos es un hecho que incrementa el sufrimiento y angustia de los familiares. 94. La Corte Interamericana considera como esencialmente grave que, las comunidades y familias de los fallecidos, les haya sido impedido de darles una sepultura acorde con sus tradiciones, valores y creencias. Se analiza y explica la configuraci\u00f3n del da\u00f1o espiritual provocado por el impedimento para realizar una sepultura, acompa\u00f1ada de los rituales que requiere la persona viva, expresar respeto a quien ha fallecido y c\u00f3mo la falta de cumplimiento de sus cerem onia desorganiza normalmente las actuaciones arm\u00f3nicas que tienen las comunidades con sus muertos, provocando un da\u00f1o espiritual. 95 . En conclusi\u00f3n, el derecho a enterrar los muertos es un derecho definido jurisprudencialmente por la Corte Interamericana de De rechos Humanos, por tanto, el Estado Ecuatoriano debe respetarlo en cumplimiento del principio de clausula abierta a que se refiere el art 417 de la Constituci\u00f3n. 96. El antrop\u00f3logo Roberto Esteban Narv\u00e1ez Collaguazo expone: Tengo experiencia antropol\u00f3gica por m\u00e1s de 20 a\u00f1os en la Amazonia ecuatoriana, en pueblos ind\u00edgenas, el pueblo y a la nacionalidad Shuar de la Amazonia Ecuatoriana, ellos mantienen estructuras culturales, donde se relaciona con los mitos en la relaci\u00f3n con el medio de pr\u00e1cticas tradicio nales culturales, incluidos rituales cotidianos como ritual de la alimentaci\u00f3n o rituales especiales como son los de nacimiento o muerte. 97. En sentido, la nacionalidad Shuar, desde las concepciones muy particulares sobre lo que es la vida , sobre lo que es la muerte y es justamente lo que nos expresa la Constituci\u00f3n cuando nos habla de interculturalidad, para llegar una comprensi\u00f3n de lo que es la identidad cultural, esa es la pluriculturalidad, dar y recibir, respetar y valorar. 98 . La particularidad c ultural del pueblo Shuar, sobre vida, sobre muerte y sobre enfermedad en los pueblos amaz\u00f3nicos, es especial la enfermedad no es una situaci\u00f3n natural, nosotros como mestizos comprendemos que la enfermedad nos puede llevar a la muerte en los procesos de sa naci\u00f3n, sin embargo, las culturas amaz\u00f3nicas Shuar, espec\u00edficamente la enfermedad viene de un mal que es lanzado por un cham\u00e1n o personas que buscan hacer el mal, entonces, partiendo que esta enfermedad ocasiona un mal a un cuerpo, que tiene que ser sacada, ya sea a trav\u00e9s de rituales, tradicionales como los que genera los sabios o m\u00e9dicos tradicionales Shuar, o en este caso que tiene la cultura Shuar hacia la cultura occidental con la medicina occidental. 99. La concepci\u00f3n de enfermedad, de salud y muerte que est\u00e1n impl\u00edcitas en este caso y est\u00e1n impl\u00edcitas en el ejercicio de la plurinacionalidad y por lo tanto deben ser asumidas por la institucionalidad que tiene el Estado como mencionar los principio s constitucionales no son simples enunciados y par a su cumplimiento debe darse todos los procesos de la institucionalidad publica, en el desarrollo normativo. 100. La pluriculturalidad el principio a reconocer la diversidad cultural, est\u00e1 reconociendo que hay estas pr\u00e1cticas particulares. La intercultura lidad no es tampoco un enunciado, por lo tanto, no es traducci\u00f3n de contenidos informativos y de mensajes, es una construcci\u00f3n que tiene que darse en espacios interculturales participativos , sobre la bas e de esas particularidades, por tanto, todo es un pr oceso de socializaci\u00f3n, no son mensajes producidos en la cultura mestiza, sino que tienen que traer estas concepciones sobre vida, sobre muerte, sobre la enfermedad y dem\u00e1s, en este caso puntual, donde est\u00e1 involucrado la nacionalidad Shuar. 101. La provin cia de Pastaza, cuenta con mayor diversidad cultural, tiene 7 nacionalidades ind\u00edgenas y varios pueblos, \u00e9sta nacionalidad Shuar, forma parte de esta ling&uuml;\u00edstica que habitaban en las regiones selv\u00e1 ticas de la Amazonia Ecuatoriana, mantiene tambi\u00e9n una presencia en Per\u00fa, tiene tambi\u00e9n un conocimiento de las tradiciones, tiene unas formas particulares y una vinculaci\u00f3n con la selva y sus conocimientos, entre estos los rituales funerarios donde para los Shuar son fundamentales, porque para la muerte que fue ocasionada por estos elementos, tiene que seguirse un ritual que permita se\u00f1alar un camino, es decir, el entierro no es un simple entierro sino un proceso ritual, en el cual se se\u00f1ala el cam ino a la persona fallecida para que se dirija hacia la cascada sagrada, hacia la tuna en lengua shuar, lugar donde habita la divinidad natural del pueblo Shuar, el ARUTAM y de esta manera se garantiza que el esp\u00edritu del difunto no permanezca penando y llevand o el mal donde la comunidad y resto del pueblo, sino que, se adentre en la selva y logre el equilibrio y todas esas energ\u00edas negativas de ese mal que origino la muerte no se quede en el grupo familiar. 102. Tenemos nosotros que comprender, el ejercicio de la interculturalidad, ejercicio de la pluriculturalidad, n o solo es procedimientos, protocolos vac\u00edos, que pueda ser comprendidos en una cultura diferente, lo fundamental es la ritualidad alrededor de los muertos, parte de esa concepci\u00f3n que mencionaba que l a muerte no es un hecho natural, sino que se debe a la d isposici\u00f3n del cuerpo, el WACAN en termino Shuar, en cuanto a la forma de entierro varia, incluso dentro del rol de representatividad que se tiene en la comunidad. Nosotros como mestizos realizamo s el velorio y todos siguen los mismos pasos y mismos ritua les, entonces esa comprensi\u00f3n de interculturalidad es fundamental dentro del presente caso porque as\u00ed se manifiesta el ritual y debe ser cumplida en las familias para lograr plenitud en esp\u00edritu y f amilia. 5.- OBJETO DE LA ACCI\u00d3N DE PROTECCI\u00d3N 103. El ob jetivo pues, de la acci\u00f3n de amparo, es cautelar. Tiene por finalidad hacer cesar, evitar la comisi\u00f3n, o remediar inmediatamente las consecuencias de un acto ileg\u00edtimo que viola un derecho garantizado por la Constituci\u00f3n. La acci\u00f3n de amparo es, pues precautelatoria y no de conocimiento, lo que implica que de aceptarse el recurso de amparo, corregida la violaci\u00f3n, la autoridad p\u00fablica, puede actuar nuevamente sobre el asunto, siempr e que lo haga constitucionalmente [4] . 104. El art\u00edculo 39 de la LOGJCC establece: &ldquo;Objeto. - La acci\u00f3n de protecci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el amparo directo y eficaz de los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n y tratados internacionales sobre derecho s humanos, que no est\u00e9n amparados por las acciones de h\u00e1beas corpu s, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, h\u00e1beas data, por P\u00e1gina 10 de 20 incumplimiento, extraordinaria de protecci\u00f3n y extraordinaria de protecci\u00f3n contra decisiones de la justicia ind\u00edgena&rdquo;. 105 . El art\u00edculo 40 ib\u00eddem establece: &ldquo;Requisitos. - La acci\u00f3n de protecci\u00f3n se podr\u00e1 presentar cuando concurran los siguientes requisitos: 1. Violaci\u00f3n de un derecho constitucional; 2. Acci\u00f3n u omisi\u00f3n de autoridad p\u00fablica o de un particular de conform idad con el art\u00edculo siguiente; y, 3. Inexistencia de ot ro mecanismo de defensa judicial adecuado y eficaz para proteger el derecho violado. 106 . El Dr. Hector Fix Zamudio refiere: El amparo en sentido estricto est\u00e1 dirigido a la protecci\u00f3n de los derechos humanos de la persona, ya sea en su esfera individual o social... ya que est\u00e1 comprendido dentro de la impugnaci\u00f3n de la conducta de cualquier autoridad, cuando la misma afecta de manera directa un derecho consagrado en la Constituci\u00f3n [5] . 107 . La acci\u00f3n de protecci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto el amparo directo y eficaz de los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n, y podr \u00e1 interponerse cuando exista una vulneraci\u00f3n de derechos constitucionales...\", analizando esto, podemos considerar como una garant\u00ed a del derecho interno y reconocido por el derecho internacional, definido en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. 108 . En s\u00edntesis la acci\u00f3n de protecci\u00f3n procura el amparo directo y eficaz de los derechos reconocidos en nuestra Constituci\u00f3n y tr atados internacionales de Derechos Humanos, teniendo como MISI\u00d3N, reparar el da\u00f1o causado, hacerlo cesar si se est\u00e1 produciendo o prevenirlo si es que existe la presunci\u00f3n o indicios claros de que el acto ileg\u00edtimo puede producirse a priori. 6.- An\u00e1lisis y fundamentaci\u00f3n. 108 . Dentro de la audiencia p\u00fablica llevada a cabo en esta Unidad Judicial y habiendo concurrido los legitimados activos y pasivos en atenci\u00f3n a principios meta positivos as\u00ed como de la documentaci\u00f3n presentada en audienci a y mediante la acci\u00f3n constitucional corresponde por tanto analizar si existe vulneraci\u00f3n de Derechos Constitucionales como ha se\u00f1alado los legitimados activos. 110. Se analizar\u00e1 los derechos constitucionales que al decir de la parte accionante han sid o transgredidos en el caso: 1. &iquest;Con la aplicaci\u00f3n del protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID 19 Hospitalarios y Extra Hospitalarios, se vulner\u00f3 los Derechos Colectivos del Pueblo Ind\u00edgena Shuar de Pastaza , respecto a la inter culturalidad y plurinacionalidad? 2. &iquest;Si se existi\u00f3 violaci\u00f3n al derecho a la Dignidad Humana? 3. &iquest;Si existi\u00f3 violaci\u00f3n al derecho de la integridad personal, al no recibir servicios p\u00fablicos de \u00f3p tima calidad? 4. &iquest ;Si existi\u00f3 violaci\u00f3n por parte de los legitimados pasivos al Derecho a la Seguridad Jur\u00eddica? 6.1 Sobre la alegada vulneraci\u00f3n a los Derechos Colectivos del pueblo ind\u00edgena Shuar de Pastaza en el contexto de la pandemia por COVID 19. 111 . La Constituci\u00f3n establece: Art.1. - El Ecuador es un Estado constitucional de derechos y justicia, social, democr\u00e1tico, soberano, independiente, unitario, intercultural, plurinacional y laico. Se organiza en forma de rep\u00fablica y se gobierna de m anera descentralizada. 112 . Bajo este reconocimiento se determina que: &ldquo;Los pueblos ind\u00edgenas tienen derecho a su auto determinaci\u00f3n, reconoce los derechos de los distintos pueblos que coexisten dentro de los estados y la promoci\u00f3n de los mecanismos q ue promuevan y protejan la diversidad .&rdquo; [6] De esta manera se abandona la estructura del Estado mono cultural, que se fundamentaba en una sola forma de autoridad, que acumulaba incluso el derecho, bajo una sola administraci\u00f3n de justicia, que utiliz aba la violencia estatal para adoptar un solo idioma, religi\u00f3n, formas de organizaci\u00f3n social y cultura, desconociendo a otros sujetos de derechos colectivos como los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas relegados hist\u00f3ricamente. 11 3 . Dentro del aparecimien to del COVID 19, catalogado en un primer momento como una epidemia; y, ante el incremento de contagios, por la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus, la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud la reconoce como pandemia originada por el COVID -19, indicando; &ldquo;Es una emer gencia sanitaria y social mundial que requiere una acci\u00f3n efectiva e inmediata de los gobiernos. La epidemia de COVID -19 fue declarada por la OMS una emergencia de salud p\u00fablica de preocupaci\u00f3n internacional el 30 de enero de 2020. La caracterizaci\u00f3n ahora de pandemia significa que la epidemia se ha extendido por varios pa\u00edses, continentes o todo el mundo, y que afecta a un gran n\u00famero de personas [7] . 114. Los legitimados activos aseguran que Estado inobserv\u00f3 el reconocimiento a mantener, desarrollar sus propias formas de convivencia y al fortalecimiento de su identidad, sentido de pertenencia, tradiciones ancestrales y formas de organizaci\u00f3n social, al aplicar los protocolos de manejo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID 19 hospitalarios y extra hospitalarios, aplicados para restringir la devoluci\u00f3n del cad\u00e1ver del l\u00edder ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai, quien no pudo ser enter rado d e conformidad con la cosmovisi\u00f3n del pueblo ind\u00edgena Shuar de Kumay. Aclarando que no se solicita la declaratoria de inconstitucionalidad de los mentados instrumentos, sino la violaci\u00f3n del Art. 57 de la CRE, el Convenio 169 de la OIT Declara ci\u00f3n de las Na ciones Unidas sobre el Derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas. 115 . Este acontecimiento se produce en el contexto de la declaratoria del estado de excepci\u00f3n por calamidad p\u00fablica mediante decreto No. -1017, suscrito por el se\u00f1or Presidente Constitucional de la R ep\u00fablica Lcdo. Lenin Moreno, en el que se restringen, la libertad de tr\u00e1nsito y movilidad a nivel nacional, se impone el toque de queda, y se restringe el derecho a la libertad de asociaci\u00f3n y reuni\u00f3n. En base lo dispuesto en CRE Art.38 9 [8] , sobre la pro tecci\u00f3n de riesgos, en concordancia con el Reglamento de la Ley de Seguridad P\u00fablica y del Estado, Art.24 [9] , que facultad al COE Nacional el manejo de la emergencia por la pandemia del COVID 19 en Ecuador. 116 . La Secretaria de Gesti\u00f3n de Riesgos emite el Manual del Comit\u00e9 de Operaciones de Emergencia - COE de la Secretaria de Gesti\u00f3n de Riesgos, con fecha 16 de abril del 2016, establece la descripci\u00f3n, estructura, funciones de este Organismo, que asume el manejo de la pandemia p or COVID -19 en el territo rio ecuatoriano. 117. Con fecha 12 de marzo del 2020, en el Suplemento del Registro Oficial, el Ministerio de Salud P\u00fablica, se declara el Estado de Emergencia Sanitaria en todos los Establecimientos en el Sistema Nacional de Salud por el eminente efecto provocado por el CORONAVIRUS COVID 19 para prevenir un posible contagio masivo en la poblaci\u00f3n, Acuerdo No. -00126 -2020, en el que se establece en lo principal en el Art. 9, que la Autoridad Sanitaria, actualizar\u00e1 y emitir\u00e1 los protocolos norma t\u00e9cnicas y dem\u00e1s instrumentos aplicables para la atenci\u00f3n de la emergencia por COVID 19; y, establece: &ldquo;Disposiciones Generales SEGUNDA: Mediante el presente instrumento se activa la mesa de trabajo 2 del de Comit\u00e9 de P\u00e1gina 11 de 20 Operaciones de Emergencia a nivel Nacional, la cual coordinar\u00e1 con los Gobiernos Aut\u00f3nomos Descentralizados las directrices para la aplicaci\u00f3n del presente Acuerdo Ministerial&rdquo; [10] . 118. En el desarrollo de la emergencia sanitaria de dictan los protocolos para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19, tanto hospitalarios como Extra hospitalarios, aplicados por la autoridades a nivel nacional. 119 . Como prueba de los legitimados activos a foja s 32 se inc orpora copias del Protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19 Extrahospitalario. MTT2 -PRT-004 (versi\u00f3n 4.0) que establece: CONSIDERACIONES ESPECIFICAS: &ldquo;La disposici\u00f3n final de los cad\u00e1veres deb er\u00e1 realizarse en la jurisdicci\u00f3n en donde se produjo el fallecimiento, queda PROHIBIDO el traslado de cad\u00e1veres interprovinciales (&hellip;) Se PROH\u00cdBE, la realizaci\u00f3n de actos, ceremonias o velatorios por parte de los allegado s &rdquo; [11] . 120. Como a nexo 5 a fojas 62 se adjunta el Protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19 Hospitalario. MTT2 -PRT disposi ci\u00f3n final de los cad\u00e1veres deber\u00e1 realizarse en la jurisdicci\u00f3n en donde se produjo el fallecimiento, queda PROHIBIDO el traslado de cad\u00e1veres interprovinciales (&hellip;) Se PROH\u00cdBE, la realizaci\u00f3n de actos, ceremonias o velatorios por parte de los alleg ados [12] &rdquo; . 121. Bajo estos argumentos los legitimados pasivos, indican que la acci\u00f3n de protecci\u00f3n interpuesta por los representantes del pueblo Shuar, pretende la declaratoria de inconstitucionalidad de los protocolos de manejos de cad\u00e1veres, situaci\u00f3n jur\u00eddica que no puede ser resuelta por el juez constitucional de primer nivel, correspondiendo este control de constitucionalidad al m\u00e1ximo de la justicia especializa da como es la Corte Constitucional. 122. Los argumentos de los legitimados activos se concentran en la vulneraci\u00f3n de los derechos d e los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, comunidad Kumay perteneciente a la nacionalidad Shuar, al no respetar sus tradi ciones ancestrales, en el entierro del l\u00edder ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai en el marco de la pandemia de COVID 19. 123 . La CRE establece en el Art 57: Se reconoce y garantizar\u00e1 a las comunas, comunidades, pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, de conformidad con la Constituci\u00f3n y con los pactos, convenios, declaraciones y dem\u00e1s instrumentos internacionales de derechos humanos, los siguientes derechos colectivos: 1. Mantener, desarrollar y fortalecer libremente su identidad, sentido de perten encia, tradiciones ancestrales y formas de organizaci\u00f3n social. 2. No ser objeto de racismo y de ninguna forma de discriminaci\u00f3n fund ada en su origen, identidad \u00e9tnica o cultural. 3. El reconocimiento, reparaci\u00f3n y resarcimiento a las colectividades afectadas por racismo, xenofobia y otras formas conexas de intolerancia y discriminaci\u00f3n&hellip;9. Conservar y desarrollar sus propias form as de convivencia y organizaci\u00f3n social, y de generaci\u00f3n y ejercicio de la autoridad, en sus territorios legalmente reconocidos y t ierras comunitarias de posesi\u00f3n ancestral. 10. Crear, desarrollar, aplicar y practicar su derecho propio o consuetudinario, que no p odr\u00e1 vulnerar derechos constitucionales, en particular de las mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes&hellip;12. Mantener, prot eger y desarrollar los conocimientos colectivos; sus ciencias, tecnolog\u00edas y saberes ancestrales; los recursos gen\u00e9ticos que contien en la diversidad biol\u00f3gica y la agrobiodiversidad; sus medicinas y pr\u00e1cticas de medicina tradicional, con inclusi\u00f3n del derecho a recuperar, promover y proteger los lugares rituales y sagrados, as\u00ed como plantas, animales, minerales y ecosistemas dentro de sus territorios; y el conocimiento de los recursos y propiedades de la fauna y la flora&hellip;13. Mantener, recuperar, pro teger, desarrollar y preservar su patrimonio cultural e hist\u00f3rico como parte indivisible del patrimonio del Ecuador. El Estado prove er\u00e1 los recursos para el efecto [13] . 142 . Al respecto la violaci\u00f3n de este derecho provine de la aplicaci\u00f3n de los protoc olos de manejo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID hospitalarios y extra hospitalar ios, en los que no se reconoce la interculturalidad y plurinacionalidad. El Estado y sus instituciones est\u00e1 en la ob ligaci\u00f3n incorporar en estos protocolos, el reconocimiento de las costumbres en los ritos funerarios de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, respeta ndo su cosmovisi\u00f3n del significado de la muerte, que fue obstruido en la pandemia por la presencia del COVID 19. 125. La nacionalidad Shuar no cree en la muerte natural, y asumen que se produce por la presencia de Tsentask que act\u00faan por intermedio de los chamanes (Uwishin) que son personas que pueden controlar y poseer a Tsentask, en su cosmovisi\u00f3n atribuyen la presencia de la enfermedad cuando alguien contrata un cham\u00e1n para disipar a Tsentesk para que ataque el cuerpo de un enemigo, situaci\u00f3n que ocurre en secreto y pocos o ning\u00fan chaman admite hacerlo [14] . 126 . Como manifiestan los legitimados activos, la muerte de un guerrero shuar se transforma en un d\u00eda especial de luto donde toda la poblaci\u00f3n se conmueve para investigar para crear motivos, de guerra o pac\u00edficos, reuni\u00e9ndose la familia para decidir el lugar de la sepultura. Concordan te con lo indicado p or el Amicus Curie Roberto Narv\u00e1ez, que refiere &ldquo;Para los shuar los rituales funerarios son fundamentales, pues tienen como fin se\u00f1alar el camino que debe seguir el difunto, hacia la cascada sagrada o tuna, lugar donde habita la divinidad superior de l pante\u00f3n Arutam, de esa manera se garantiza que el esp\u00edritu del difunto no permanezca penando en la su selva o en su casa, lo cual ser\u00eda el origen de situaciones negativas para el grupo familiar&rdquo;. 127 . Respecto al reconocimiento de la reconstrucci\u00f3 n intercultural de los derechos humanos, el Dr. Boaventura de Sousa Santos explica: &ldquo;&iquest;Es necesario hacer que algunas de las aspiraciones de la cultura occidental se hagan impronunciable, para dar paso a la pronunciabilidad de otras aspiracione s de otras culturas ? [15] &rdquo; 128 . En el Ecuador como en el resto de Am\u00e9rica Latina, existe un nuevo escenario pol\u00edtico en el cual la pluriculturalidad e interculturalidad est\u00e1 ganando espacio. Esta nueva coyuntura incluye el reconocimiento por parte de los Estados de la diversidad \u00e9tnica y cultural y como elemento de eso la necesidad de reconocer derechos espec\u00edficos, lo que algunos autores llaman el nuevo constitucionalismo multicultural [16] . 1 29 . Al reconocer a las diversidades culturales, el Es tado est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de garantizar el derecho a vivir como pueblos diferentes en su propio territorio, con sus particulares visiones, creencias, formas de organizaci\u00f3n social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y jur\u00edd ica. Es all\u00ed donde se sustenta el reconocimient o de las facultades jurisdiccionales para las colectividades ind\u00edgenas [17] . 130 . Es P\u00e1gina 12 de 20 precisamente esta diversidad cultural del pueblo shuar respecto a su tradici\u00f3n y creencias sobre la muerte que no fueron respetadas por el Estado al no entregar el cad\u00e1ver de Sarab Alberto Mashutak Intiai, para su entierro en su comunidad, rito importante en esta cultura, para lograr el restablecer el balance de las energ\u00edas del cuerpo y el alma con la naturaleza. Esta situaci\u00f3n se traduce en el desconocimiento de la plurinacionalidad y pluriculturalidad. 131 . As\u00ed la plurinacionalidad, es un principio cons titucional, denominado en doctrina como la constituci\u00f3n de la Constituci\u00f3n o decisiones constitucionales fundamentales, se sustenta en el reconocimiento de todas las diversidades, sean \u00e9stas \u00e9tnicas, culturales o de otra naturaleza [18] . 132 . En lo referente a la interculturalidad el Dr. Borman Vargas indica: Es un contrato social, como manifiestan los fil\u00f3s ofos, donde hay que neutralizar los temores, fortalecer expectativas y cumplir los objetivos a trav\u00e9s de compromisos de las dos par tes, partiendo como un acuerdo de voluntades donde se adquieren obligaciones y derechos, todas enmarcadas en normativos legales que es el producto de la moral, la \u00e9tica, las costumbres que fluyen los saberes de la memoria ancestral la relaci\u00f3n con la ma dre naturaleza y la espiritualidad entre otras [19] . 133 . La interculturalidad \"se funda en la necesidad de construir relacio nes entre las diversidades, como tambi\u00e9n entre pr\u00e1cticas, l\u00f3gicas y conocimientos distintos de esas diversidades, con el af\u00e1n de construir la unidad en la diversidad. Es decir, la interculturalidad es un mecanismo que intenta viabilizar la plurinacionalidad. La Const ituci\u00f3n boliviana trata de acercarse a este concepto al decir que \"la interculturalidad es el instrumento para la cohe si\u00f3n y la convivencia arm\u00f3nica y equilibrada entre todos los pueblos y naciones [20] \". 134 . Pertinentemente el Dr. Ramiro \u00c1vila explica: No permi tir otras formas de entender el mundo podr\u00eda ser discriminatorio. La colonialidad del poder, ser y saber, si bien son formas de ejercicios de unos, \u00e9stos no podr\u00edan en ese ejercicio imponer o violar otros derechos. Los pueblos ind\u00edgenas pueden servir co mo inspiraci\u00f3n para aprender un nuevo relacionamiento con la naturaleza. Ellos desde hace muchos a\u00f1os lo han pra cticado tienen una cosmovisi\u00f3n e ideas diferentes a las hegem\u00f3nicas con respecto a la naturaleza; han desarrollado formas espirituales y cosmol\u00f3gicas que integran al ser humano con la naturaleza; han conseguido implementar mecanismos sofisticados de comun icaci\u00f3n con seres no humanos, respetan leyes y principios de la naturaleza; tienen mecanismos y rituales para recuperar la armon\u00eda entre el humano y la naturaleza practican la reciprocidad con la tierra . [21] 135 . De lo anterior se desprende que el derec ho al reconocimiento de las, costumbres, tiros y tradiciones de los pueblos ind\u00edgenas, fundamenta el estado intercultural y plurinacional, descrito en la CRE, raz\u00f3n por la que el Estado por intermedio de sus instituciones, en el contexto de la emerg encia sanitaria deb\u00eda adoptar medidas especiales de protecci\u00f3n que tienen como fundamento la desigualdad cultural y discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica que en general experimentan los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas en el ejercicio efectivo de sus derechos. 136. D e ah\u00ed que el Estado tiene la obligaci\u00f3n al momento de adoptar medidas de emergencia y contenci\u00f3n de la pandemia, se debe aplicar perspectivas interseccionales, respecto al impacto diferenciado de dichas medidas que afectan a los pueblos ind\u00edgenas en su cosmovisi \u00f3n, tradici\u00f3n y cultura. 137 . La CRE, reconoce al bloque de constitucionalidad [22] , como el conjunto de normas que no constando en la Constituci\u00f3n, forman parte de la legislaci\u00f3n, porque la misma Constituci\u00f3n les reconoce ese rango y papel y, por lo qu e se relaciona con los derechos humanos, las listas de derechos que contengan estos tratados, convenios internacionales de derechos humanos, son de aplicaci\u00f3n directa prevaleciendo normas de la legislaci\u00f3n interna. 138. Al respecto la Convenio n\u00famero 169 d e la Oficina Internacional del Trabajo, sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas (en adelante Convenio 169 OIT) en sus art\u00edculos: 2, 5, 8 [23] , establece la obligaci\u00f3n de los Estado s Partes a tomas medidas adecuadas para la protecci\u00f3n de los derechos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, que reconozcan y protejan sus valores, pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosos y espirituales propias de dichos pueblos. 1 39. Se debe recalc ar que el sistema jur\u00eddico internacional es parte del derecho interno, en consecuencia las normas creadas por \u00f3rganos distintos al poder legislativo nacional, aplicados por cortes internacionales debe ser observadas por los jueces nacionales. Es por ello que las sentencias de la Corte Interamericana de Derechos Humanos son de obligatorio cumplimiento con sus pa\u00edses suscritores la Convenci\u00f3n. 140. Sobre el derecho de los pueblos ind\u00edgenas a los ritos funerarios la Corte Interamericana de Derechos Humanos, considera de estricta importancia el reconocimiento de las comunidades ind\u00edgenas a practicar sus costumbres en el entierro de sus muertos, caso contrario al no conocer el destino de sus cad\u00e1veres, se prolonga el sufrimient o humano, refier e adem\u00e1s que al existir dentro de la comunidad, c\u00edrculos sociales fuertemente impregnados de una visi\u00f3n comunitaria, en donde prevalece el sentimiento de armon\u00eda entre los vivos y los muertos. Los ritos f\u00fanebres ayudaban a perpet rar el legado cultural y a contribuir a enfrentar la realidad de la muerte y la angustia que eso provoca. 141. La Corte Interamericana de Derechos Humanos dentro de su jurisprudencia la sentencia en el Caso de la Comunidad Moiwana vs Surinam, indica en los par\u00e1grafos: 97. b) Impos ibilidad de los miembros de la comunidad de honrar apropiadamente a sus seres queridos fallecidos. 98. Como qued\u00f3 establecido en los hechos probados (supra p\u00e1rrs. 86.7 a 86.9), el pueblo N&rsquo;djuka tiene rituales espec\u00edficos y complejos que se deben seg uir despu\u00e9s de la muerte de un miembro de la comunidad. Asimismo, es extremadamente importante tener la posesi\u00f3n de los restos mortales del fallecido, ya que el cad\u00e1ver debe ser tratado en una forma particular durante las ceremonias mortuorias N&rsquo;djuk a y ser colocado en el lugar adecuado de entierro del grupo familiar. S\u00f3lo quienes han sido considerados indignos no reciben un entierro honorable. 99. Si no se realizan los diferentes rituales mortuorios de conformid ad con la tradici\u00f3n N&rsquo;djuka, esto se considera una transgresi\u00f3n moral profunda, lo cual no s\u00f3lo provoca el enojo del esp\u00edritu de la persona que muri\u00f3, sino tambi\u00e9n puede ofender a otros ancestros (supra p\u00e1rr. 86.9). Esto tiene como consecuencia una serie de &ldquo;enfermedades de origen e spiritual&rdquo; que se manifiestan como enfermedades f\u00edsicas reales y pueden afectar a toda la descendencia (supra p\u00e1rr. 86.9). Los N&rsquo;djuka consideran que tales enfermedades no se curan espont\u00e1neamente, sino deben resolverse a trav\u00e9s de medios cultu rales y ceremoniales; si esto no es as\u00ed, las condiciones persistir\u00edan a trav\u00e9s de P\u00e1gina 13 de 20 generaciones (supra p\u00e1rr. 86.9); 100. Por esta raz\u00f3n, una de las principales fuentes de sufrimiento para los miembros de la comunidad es que ignoran lo que aconteci\u00f3 con los restos de sus seres queridos y, como resultado, no pueden honrarlos y enterrarlos seg\u00fan los principios fundamentales de la cultura N&rsquo;djuka. Adem\u00e1s, la Corte observa que los miembros de la comunidad se han visto afectados emocionalme nte por la informaci\u00f3n de que algunos cad\u00e1veres fueron incinerados en una funeraria de Moengo. &rdquo; [24] 142. En la sentencia de 29 de marzo del 2996, la Corte Interamericana de Derechos Humanos en el caso de la Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa vs Paragua y en el par\u00e1grafo 182 indica: b) el Estado ha violado el derecho a la integridad personal de los miembros de la Comunidad Sawhoyamaxa al no adoptar las medidas necesarias para evitar sufrimientos morales y psicol\u00f3gicos innecesarios. Los largos a\u00f1os de espe ra de la restituci\u00f3n de su tierra les ha causado sentimientos de tristeza y de profunda desprotecci\u00f3n y frustraci\u00f3n. El no poder enterrar a sus muertos en su tierra ancestral y conforme a sus ritos y tradiciones, produce en los miembros de la Comunidad sen timientos de tristeza y culpa [25] . 143. Sobre las decisiones de la Corte Interamericana de Derechos humanos, El Dr. Enrique M\u00e1rmol refiere: Estas decisiones tienen fuerza vinculante, y se plasman para garantizar la dignidad humana, a trav\u00e9s de la existe ncia y aplicaci\u00f3n de garant\u00edas jurisdiccionales de los derechos, basados en principios, que el igual que las reglas forman parte integrante de las normas exigibles judicialment e y revestido axiol\u00f3gicamente (valores), determinado teol\u00f3gicamente( finalidad) \u00faltima del Estado, es la garant\u00eda de los derechos de las personas, pueblos, comunidades, colectivos y nacionalidades; constantes en la Constituci\u00f3n y en los instrumentos internacionales de derechos humanos [26] . 144. En este contexto es preciso indicar qu e el juez de constitucional no puede declarar la inconstitucionalidad de los protocolos para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunciones de COVID 19 hospitalario y extra hospitalario. Pero se permite tutel ar los derechos al verificar que al aplicar los mencionados protocolos al caso en concreto, se vulnera el derecho de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas a sus pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosas y espirituales propias. No permitidas en el present e caso al negarse la entrega del cad\u00e1ver de su l\u00edder ind\u00edgena; y que fue enterrado en el cementerio de la parroquia Shell, desconoci\u00e9ndose sus derechos constitucionales. 145. Sin duda el Estado omiti\u00f3 aplicar el enfoque intercultural a la pol\u00edtica durante la emergencia sanitaria del COVID, por cuant o deb\u00edan integrar la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas respecto a la entrega del cuerpo para la pr\u00e1ctica de sus ritos funera rios, que en el contexto de la pandemia, deb\u00eda realizarse bajo la normas de bio seguridad para evitar los contagios en la comunidad. 146. Sobre la protecci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en el contexto de la pandemia la Comisi\u00f3n Interamericana de Derech os Humanos en su resoluci\u00f3n No. -04 Derechos Humanos de las Personas con COVID19 indica: XII. Directrices sobre el duelo y los derechos de familiares de las v\u00edctimas fallecidas por COVID -19. 52. Las personas familiares de las v\u00edctimas fallecidas durante la pandemia de la COVID -19 deben poder tener un duelo y realizar sus ritos mortuorios, conforme a sus propias tradiciones y cosmovisi\u00f3n, el cual solo podr\u00eda ser restringido atendiendo a las circunstancias espec\u00edficas y recomendaciones de las autoridades de sa lud con base en la evidencia cient\u00edfica disponible, y a trav\u00e9s de las medidas que resulten id\u00f3neas para proteger la vida, salud o integridad y sean las menos lesivas. Por ejemplo, un horario reducido y un menor n\u00famero de personas en los entierros con la finalidad de asegurar un adecuado distanciamiento f\u00edsico. Asimismo, se debe evitar incurrir en demoras injustificadas o irrazonables en la entrega de los restos mortales [27] . 147. Por lo expuesto el Estado omiti\u00f3 su deber de incorporar el enfoque intercultural en la entrega y manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci \u00f3n de COVID 19, de personas pertenecientes a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, desconociendo el estado plurinacional y multic ultural. 148. La actuaci\u00f3n estatal, ejercida por los funcionarios de la Polic\u00eda Nacional, Ministerio de Salud P\u00fablica, Gobernadora de Pastaza, COE, en la aplicaci\u00f3n de los protocolos vigentes, obstruyeron la entrega del cad\u00e1ver a los familiares e integrant es de la comunidad kumay de la nacionalidad Shuar, situaci\u00f3n que violenta el derechos de los pueblos ind\u00edgenas al reconocimiento de sus costumbres ancestrales y creencias, que en el marco de la emergencia sanitaria, que no deb\u00eda restringir se de manera abso luta, debiendo haberse aplicado criterios de interculturalidad para que se realice el entierro con las medidas sanitarias para evitar la propagaci\u00f3n del COVID 19 en la comunidad, que tiene como objetivo la validaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas y costumbres ancestral es. 149. En esta l\u00ednea la Corte Constitucional del Ecuador fundamenta que la CRE reconoce la interculturalidad y plurinacionalidad, que deben dejar de ser una declaraci\u00f3n puramente ret\u00f3rica y ponerse en pr\u00e1ctica reconociendo la diversidad indicado en sus sentencias Sentencia No. -008-09-SAN -CC establece: &ldquo;La validaci\u00f3n constitucional a la pr\u00e1ctica de los usos costumbres y nociones ind\u00edgenas trae consigo el establecimiento de la diversidad epist\u00e9mica del pluralismo jur\u00eddico en el Ecuador, lo cual impli ca que en un mismo \u00e1mbito territorial conviven diferentes sistemas de derechos y de nociones que deben ser consideradas al momento de resolver un asunto puesto en conocimiento de alguna autoridad&rdquo; [28] Sentencia No. - 000S -09-SAN- CC establece : &ldqu o;No obstante, en la mayor\u00eda de casos en donde se involucran y/o violan los derechos humanos fundamentales de los miembros de los pueblos ind\u00edgenas, se denota claramente que ni las autoridades ni las instituciones aplican el Convenio 169 de la OIT, ni las normas constitucionales ni las jurisprudencias nacionales e internacionales existentes sobre la materia, provocando una evidente incongruencia en la vida jur\u00eddica Todas las disposiciones que quedan indicadas reconocen, garantizan y protegen a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas como sujetos colectivos de derechos (art\u00edculo 10 CRE), siendo un imperativo el tomar en cuenta el principio de diversidad cultural; recono cen la existencia de entidades hist\u00f3ricas con organizaci\u00f3n, institucionalidad, dignidad, no ciones e identidad propia. Vale recordar que las sociedades o colectividades ind\u00edgenas son entidades milenarias que se han desarrollado en base a instituciones econ\u00f3micas, sociales, culturales, filos\u00f3ficas, pol\u00edticas y l\u00f3gica jur\u00eddica propias; parte fundam ental de la supervivencia de estas colectividades ha sido la existencia y ejercicio de sus conocimientos ancestrales, lo que les ha permitido desarrollarse como sociedades organi zadas P\u00e1gina 14 de 20 a pesar de la exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n&rdquo; [29] . 150. La aplicaci\u00f3n de los protocolos de manejo y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres, se debe exigir la necesidad del respeto de las diferentes culturas existentes entre los diversos grupos sociales que conforman la sociedad ecuatoriana para quienes su cosmov isi\u00f3n del mundo tiende a ser diferente al modelo tradicional vigente en la poblaci\u00f3n mestiza -blanca. 151. Se puede evidenciar que la aplicaci\u00f3n constante en los protocolos de manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID 19 hospitalitos y extrahospitalitos, aplicados por las autoridades sin an\u00e1lisis previo de criterios de interculturalidad, que el caso en concreto de la comunidad del pueblo de Kuma y de la nacionalidad Shuar, genera una afectaci\u00f3n al principio de diversidad \u00e9tnico y cultural y por lo tanto a los derechos colec tivos reconocidos en la Constituci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas, puesto que su puesta en pr\u00e1ctica afecta, las costumbres y tradiciones, generando un distanciamiento con sus valores hist\u00f3ricos y culturales propios, y que pueden ser reparados mediante esta acc i\u00f3n de protecci\u00f3n. 6.2. Violaci\u00f3n al derecho a la Dignidad Humana respecto a la identidad de los pueblos originarios. 152. La noc i\u00f3n de dignidad humana es uno de los conceptos que en el \u00e1mbito del derecho y la filosof\u00eda presentan mayores problemas para s u esclarecimiento y definici\u00f3n, en gran medida porque depende de la concepci\u00f3n filos\u00f3fica en la cual se fundamente la argumentaci\u00f3n; por ello tal vez la conceptualizaci\u00f3n de la dignidad m\u00e1s utilizada en la actualidad tiene un car\u00e1cter merament e instrumenta l, en la que se hace referencia a la dignidad como el trato o respeto debido a las personas por su sola condici\u00f3n de seres humanos, pero sin entrar a se\u00f1alar las razones o el porqu\u00e9 se le debe ese trato, con lo que se deja a otros \u00e1mbitos de reflexi\u00f3n el indagar sobre la naturaleza humana o las caracter\u00edsticas de lo humano que sustentan la dignidad [30] . 153 . En relaci\u00f3n a la dignidad humana la Corte Constitucional del Ecuador, en la sentencia Nro. 093 -14-SEP-CC, se\u00f1al\u00f3: &ldquo;El concepto de dignidad hum ana podr\u00eda ser entendido como aquella condici\u00f3n inherente a la esencia misma de las personas, que en una intima relaci\u00f3n con el libre desarrollo de su personalidad, a su integridad y a su libertad, le dotan de caracter\u00edsticas especiales que trascienden lo material y que tienen a una profunda consolidaci\u00f3n en el m\u00e1s alto nivel de tutela, protecci\u00f3n y ejercicio de los derechos humanos [31] . 154. Los legitimados activos se limitan a enunciar esta presunta violaci\u00f3n de derechos, sin determin ar en forma clara y precisa que acciones violentaron el derecho a la Dignidad Humana ejecutadas por el Estado o particulares. 155. En el presente caso no se observa el que Estado, menoscabo el derecho a la dignidad humana del l\u00edder ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai, q uien desarrollo su proyecto de vida acorde a la cosmovisi\u00f3n del pueblo Shuar, desenvolviendo su vida en base a sus costumbres, tradiciones ancestrales; respet\u00e1ndose la organizaci\u00f3n social propia de la comunidad de Kumay. 6.3. Violaci\u00f3n al derecho de la int egridad personal. 156. En lo concerniente al derecho a la integridad personal la CRE indica: Art.66 numeral 3. El derecho a la integridad personal, que incluye, literal a) La integridad f\u00edsica, ps\u00edquica, moral y sexual. 157. Sobre lo expue sto, es necesario se\u00f1alar que en el marco normativo del sistema universal de protecci\u00f3n de los derechos humanos y con referencia al derecho a la integridad personal se encuentran reconocido en el art\u00edculo 5.&ordm; de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos [32] ; art\u00ed culo 5 de la Convenci\u00f3n de Americana de Derechos Humanos [33] ; art\u00edculo 7 del Pacto Internacional de los Derechos Civiles y Pol\u00edticos [34] y el art\u00edculo 2.&ordm; de la Declaraci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n de todas las personas contra l a tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes. 158. Bajo este contexto no se ofrece o reconoce expresamente el derecho a la integridad personal. Pero intr\u00ednsecamente, se hace evidente que necesariamente la integridad personal de los seres humanos es un bien j ur\u00eddico que merece protecci\u00f3n del Estado. El Dr. Daniel O`Donell sobre este derecho lo define como: &ldquo;El bien jur\u00eddico cuya protecci\u00f3n se busca, y que constituye el fin y objetivo principal que instaura la prohibici\u00f3n de tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes &rdquo; [35] . 159 . As\u00ed, la Corte Constitucional del Ecuador respecto de la integridad personal en la Sentencia No. 253 -16-SEP-CC se\u00f1alo: &ldquo;Precisamente, tanto nuestra Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica en su art\u00edculo 66 n umeral 3, as\u00ed como por la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos en su art\u00edculo 5 numeral 1, reconoce el derecho a la integridad f\u00edsica, el cual se ha constituido, junto con la integridad ps\u00edquica, moral y sexual, como parte de l derecho a la integridad personal. Es as\u00ed que para la Corte Interamericana de Derechos Humanos, la integridad personal a la luz del art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, revela dos aspectos fundamentales. Por una parte, la obligaci\u00f3n del Estado de no realizar ninguna acci\u00f3n u omisi\u00f3n de las prohibidas por el art\u00edculo antes mencionado y de impedir que otros las realicen, espec\u00edficamente actos que puedan afectar la integridad de la persona desde el \u00e1mbito f\u00edsico, moral o psicol\u00f3gico. Por otra parte, este derecho consagra la cualidad de todo individuo de ser merecedor de respeto, sin que nadie pueda en principio, interferir con \u00e9l o con sus decisiones, sugiriendo de este modo, que el individuo es el due\u00f1o de s\u00ed mismo, tiene autonom\u00eda personal, y por lo tanto, est\u00e1 facultado para decidir sobre ella, sin que el Estado tenga, en principio, la facultad de imped\u00edrselo. Asimismo, al hablar espec\u00edficamente del derecho a la integridad f\u00edsica, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha establecido que la misma: \"hace referencia a la plenitud corporal del individuo; de all\u00ed que toda persona tiene derecho a ser protegida contra agresiones que puedan afectar o lesionar su cuerpo, sea destruy\u00e9ndola o caus\u00e1ndole dolor f\u00edsico o da\u00f1o a su salud [36] &rdquo;. 160 . Entonces, en efecto se exige al Estado a no realizar alguna de las acciones prohibidas en la legislaci\u00f3n internacional y nacional (torturas ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes) por intermedio de funcionarios estat ales o incluso particula res, que afecten la integridad personal. La integridad personal se considera un derecho inherente a cada persona, es decir personal\u00edsimo y no comunitario. La prohibici\u00f3n radica a la realizaci\u00f3n, tratos humillantes o degradantes, ejercer to rtura en contra d e las personas que afectan la integridad f\u00edsica, moral y psicol\u00f3gica. 161 . La Corte Europea de Derechos Humanos, en lo concerniente a la integridad personal manifiesta: La infracci\u00f3n del derecho a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de las personas es una clase de violaci\u00f3n que tiene diversas connotaciones de grado y que abarca desde la tortura hasta otro tipo de vej\u00e1menes o tratos crueles, inhumanos o degradantes cuyas secuelas f\u00edsicas y ps\u00edquicas var\u00edan de intensidad seg\u00fan los factores end\u00f3genos y P\u00e1gina 15 de 20 ex\u00f3genos que deber\u00e1n ser demostrados en cada situaci\u00f3n concreta. La Corte Europea de Derechos Humanos ha manifestado que, a\u00fan en la ausencia de lesiones, los sufrimientos en el plano f\u00edsico y moral, acompa\u00f1ados de turbaciones ps\u00edquicas d urante los interrogatorios, pueden ser considerados como tratos inhumanos. El car\u00e1cter degradante se expresa en un sentimiento de miedo, ansia e inferioridad con el fin de humillar, degradar y de romper la resistencia f\u00edsica y moral de la v\u00edctima [37] &rd quo; 162 . Los legitimados activos pretenden equiparar la negativa de la entrega del cad\u00e1ver de Sarab Alberto Mashutak Intiai en el cont exto de la emergencia sanitaria, con actos como la desaparici\u00f3n de forzada [38] , ejecuci\u00f3n extra judicial o de lesa hum anidad, cuando de las pruebas presentadas consta a fojas 125 el informe elevado al se\u00f1or Jefe de Criminal\u00edstica de la Sub Zona Pastaza, susc rito por el Sargento de Polic\u00eda Edwin Andrade, que indica haber realizado el levantamiento del cad\u00e1ver, procediendo al embalaje, traslad\u00e1ndole con la asistencia del veh\u00edculo del Cuerpo de Bomberos de Shell, hasta el cementerio municipal en la parroquia S hell para su inhumaci\u00f3n en el nicho No. -1, conoci\u00e9ndose el destino final del fallecido bajo la presunci\u00f3n de COVID -19 al haberse realizado la prueba respectiva que tuvo resultado positivo. 163 . En s\u00edntesis de las pruebas presentadas, no se puede estable cer que el Estado a trav\u00e9s de sus funcionarios han ejecutados actos prohibidos por la legislaci\u00f3n nacional e internacion al que protege los derechos humanos en contra de la integridad personal del l\u00edder ind\u00edgena fallecido, acciones como tortura; se ha ya someti do a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes que puedan causar afectaci\u00f3n a su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica o moral. Su fallecimiento se produce por la enfermedad generada al haberse infectado de COVID 19. 164. Su presumible desaparecimiento se debe a la imposibilidad de la entrega del cuerpo por parte de las autoridades policiales y pol\u00edticas de la Provincia d e Pastaza, posicionamiento basado en la ejecuci\u00f3n del protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n final de cad\u00e1veres con antecedentes y presunciones de COVID 19, tanto en el \u00e1mbito Hospitalario como extra hospitalario, instrumentos jur\u00eddicos que no consid eraron el derecho de las nacionalidades ind\u00edgenas a la pr\u00e1ctica sus cosmovisi\u00f3n, tradici\u00f3n respecto a sus ritos funerarios, y que fue ampliamente analizado. Raz\u00f3n por la cual no se pude declarar la violaci\u00f3n al derecho de la integridad personal de Sarab Alber to Mashutak Intiai. 6.4. Violaci\u00f3n al derecho constitucional a recibir servicios p\u00fablicos de \u00f3ptima calidad. 165. Al respecto legitimados activos, indican que no existi\u00f3 por parte del Estado una cobertura eficaz, y se ten\u00eda la obligaci\u00f3n de generar y emiti r de manera oportuna los protocolos pertinentes para ofrecer servicios de calidad, aplicando el principio de interculturalidad y e l respeto a mantener costumbres. Por lo que se brind\u00f3 un servicio ineficaz y de mala calidad, que corresponde a la Justicia constitucio nal observar y repara. 166 . Al efecto la CRE sobre los servicios p\u00fablicos, establece: Art. 66. - Se reconoce y garantizar\u00e1 a las personas: 25. El derecho a acceder a bienes y servicios p\u00fablicos y privados de calidad, con eficiencia, eficacia y buen trato , as\u00ed como a recibir informaci\u00f3n adecuada y veraz sobre su contenido y caracter\u00edsticas. 167 . La calidad en los servicios p\u00fa blicos y privados es una exigencia constitucional y es una obligaci\u00f3n irrestricta de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Es adem\u00e1s el recurso c on que cuenta un Estado para compensar las desigualdades de la poblaci\u00f3n a la que sirve, porque es la posibilidad real de que el conjunto de ciudadanos reciba los mismos servicios. 168. Ante la emergencia sanitaria a nivel mundial se desbordo la atenci\u00f3 n de los sistemas de salud en el mundo, ning\u00fan Estado tuvo la capacidad de reacci\u00f3n frente a esta pandemia generada por el virus. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud indic\u00f3: &ldquo;La pandemia de COVID -19 est\u00e1 sometiendo a una gran presi\u00f3n a los sistemas sanitarios de todo el mundo. El r\u00e1pido aumento de la demanda al que se enfrentan los establecimientos sanitarios y los profesionales de la salud amenaza con sobrecargar algunos sistemas sanitarios e impedir su funcionamiento eficaz. En brotes anteriores se ha observado que, cuando los sistemas sanitarios se ven desbordados, la mortalidad por enfermedades para las qu e existen vacunas o tratamientos tambi\u00e9n puede aumentar dr\u00e1sticamente [39] &rdquo;. 169. Ecuador no fue la excepci\u00f3n la atenci\u00f3n m\u00e9dica en las instituciones del sector p\u00fablico y privado se encontraba disminuida y saturada, pese a esta negativa situaci\u00f3n dentro de las pruebas presentadas por los legitimados activos, no se advierte violaci\u00f3n al derecho a recibir servic ios p\u00fablicos de calidad (atenci\u00f3n m\u00e9dica), por parte del ciudadano Sarab Alberto Mashutak Intiai, quien ingreso en estado cr\u00edtico a el \u00e1rea destinada a los pacientes con s\u00edntomas COVID -19. 170. Como prueba de la atenci\u00f3n m\u00e9dica recibida, se tiene a fojas 145 del expediente constitucional, el informe suscrito por el Dr. Diego Chimbo, en su calidad de Director Distrital 16D01, en el que se informan sobre novedades en el Hospital del D\u00eda Shell, del cual se desprende que el fallecido Sarab Alberto Mashutak Intiai, recibi\u00f3 la asistencia en el Hospital Vozandes de la Parroquia Shell, quien ingresa en un estado cr\u00edtico con dolor abdominal y que por su estado se deterior\u00f3 en pocos minutos, realiz\u00e1ndose la prueba r\u00e1pida de COVID19 que reporta positiva para IgM e IgG,. 171. Se refiere en el informe que los familiares sacan el cad\u00e1ver para colocarlo en un taxi, interviniendo los funcionarios d e la polic\u00eda Nacional y Medicina legal para la aplicaci\u00f3n de los protocolos, falleciendo el paciente por un S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave, sin que exista falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica, informe que es concordante con la intervenci\u00f3n del Yankuam Mashutak hijo d el fallecido quien refiri\u00f3 que su padre Sarab Alberto Mashutak Intiai ingreso al hospital del d\u00eda Vozandes, con un dolor abdomin al que se agravo, siendo atendido por un galeno de la casa de salud, quien intent\u00f3 reanimarlo. En todo momento el fallecido reci bi\u00f3 atenci\u00f3n m\u00e9dica en el sistema de salud p\u00fablica integral, es decir pudo acceder a su derecho a la salud. 6.5. - Violaci\u00f3n a la Seguridad Jur\u00eddica. 172. Respecto a la seguridad jur\u00eddica la CRE se\u00f1ala: Art. 82. - El derecho a la seguridad jur\u00eddica se fundam enta en el respeto a la Constituci\u00f3n y en la existencia de normas jur\u00eddicas previas, claras, p\u00fablicas y aplicadas por las autoridades competentes &rdquo; . 173. As\u00ed, la Corte Constitucional, respecto de la seguridad jur\u00eddica en la sentencia Nro. 0 16- 13-SEP-CC, se\u00f1al\u00f3: \"Para tener certeza respecto a una aplicaci\u00f3n normativa, acorde a la Constituci\u00f3n, se prev\u00e9 que las normas que formen parte del ordenamiento jur\u00eddico se encuentren determinadas previamente; adem\u00e1s, deben ser claras y p\u00fablicas; solo de esta ma nera se logra conformar una certeza de que la normativa existente en la legislaci\u00f3n ser\u00e1 aplicada cumpliendo ciertos lineamientos que generan la confianza acerca del respeto de los derechos consagrados en el texto constitucional. Mediante un P\u00e1gina 16 de 20 ejercicio de interpretaci\u00f3n integral del texto constitucional se determina que el derecho a la seguridad jur\u00eddica es el pilar sobre el cual se asienta la confianza ciudadana en cuanto a las actuaciones de los distintos poderes p\u00fablicos&r dquo; . 174. Importante la definici\u00f3n del Dr. Jorge Zavala Egas sobre la seguridad jur\u00eddica manifestando: &ldquo; La seguridad jur\u00eddica, tiene un aspect o estructural (objetivo), el que inherente al sistema jur\u00eddico, a las normas jur\u00eddicas y a sus instituci ones y, de ah\u00ed, dimana al sujeto que est\u00e1 obligado por el sistema jur\u00eddico que adquiere la certeza o la certidumbre de las consecuencias de sus actos y las de los dem\u00e1s, \u00e9stas es la faceta subjetiva [40] .&rdquo; 175. La seguridad jur\u00eddica consiste en el c umplimiento de los preceptos constitucionales y su irradiaci\u00f3n en todo el ordenamiento jur\u00eddico. En tal virtud la constitucionalizaci\u00f3n del ordenamiento j ur\u00eddico es la base de la seguridad jur\u00eddica. Entonces, la vigencia material de las normas claras, prev ias y p\u00fablicas depende de su conformidad para con los preceptos constitucionales. 176. Sobre lo expuesto, es necesario se\u00f1alar que la autoridad administrativa, incuestionablemente, debe ejercer sus funciones dentro de su \u00e1mbito jur\u00eddico competencial con el fin de conseguir una correcta administraci\u00f3n. Revisado el expediente se desprende que los legitimados activos actuaron dentro de sus facultade s como representantes de los Ministerios del Interior y Salud Publica COE Nacional ; es decir, sus actuaciones co rresponden a sus atribuciones y responsabilidades propias. 177 . Por tanto, de conformidad con el art\u00edculo 226 de la CRE, siendo que los legitimados activos, en su calidades, actuado y ejercido las competencias bajo normas preestablecidas atribuidas en la Constituci\u00f3n, en la ley y en acuerdos normativos, protocolos, por lo tanto no se ha inobservado la seguridad jur\u00eddica entendi da esta, en rigor, como certeza de norma. 178 . Como vemos, las actuaciones de los legitimados activos, en sus calidades indicad as, as\u00ed como la de los funcionarios que intervinieron en el levantamiento del cad\u00e1ver y entierro del l\u00edder ind\u00edgenas, se las ente nder\u00edan de buena fe por, cuanto las normas jur\u00eddicas suelen aplicarse de una manera disyuntiva, o todo o nada, de tal suerte que s i se configur\u00f3 el supuesto de hecho previsto en la norma v\u00e1lida, s\u00f3lo corresponde aplicar la consecuencia jur\u00eddica prevista en la misma. 179. El principio de la buena fe, en nuestra legislaci\u00f3n, se encuentra recogida en el art\u00edculo 17 del C\u00f3digo Org\u00e1nico de la Administraci\u00f3n, publicada en el segundo suplemento del Registro Oficial No.31, de fecha 7 de Julio 2017, que establece: &ldquo;Art. 17. - Principio de buena fe. Se presume que los servidores p\u00fablicos y las personas mantienen un comportamiento legal y adecuado en el ejercicio de sus competencias, derechos y deberes [41] .&rdquo; 180 . En definitiva, los funcionarios p\u00fablic os tienen la obligaci\u00f3n de aplicar normas atenientes al caso que se intenta solucionar, con buena fe, y ello nos lleva a una seg unda condici\u00f3n, si se quiere, que es el principio de legalidad a la prevalencia de la ley sobre cualquier actividad o funci\u00f3n del poder p\u00fablico. Esto quiere decir que todo aquello que emane del Estado debe estar regido por la ley y su aplicaci\u00f3n es inminente, y nunca por la voluntad de los individuos. 181 . Entonces, para que no exista inseguridad jur\u00eddica se debe considerar. - (i) Que , las leyes deben, necesariamente, expresar el derecho subjetivo a la seguridad jur\u00eddica; (ii) que est\u00e1 prohibida la retroactividad , lo que alude a la estabilidad normativa; (iii) que la publicidad y la claridad son condiciones necesarias de la ley; y, (iv) que el poder p\u00fablico (Ejecutivo, Legislativo y Judicial) est\u00e1 obligado frente a las personas titulares del derecho, y que por tanto, es re sponsable de sus violaciones, es decir, que est\u00e1 vedada la arbitrariedad y la discrecionalidad en el ejercicio de las funciones, en la construcci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico y en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las reglas. 182. Por ello, podemos decir que la seguridad jur\u00eddica busca la norma clara, que el administrador o delegatario del Estado la aplique cuando lo debe aplicar. En consecuencia, no se ha vulnerado la seguridad jur\u00eddica prevista en el Art. 82 de la CRE en el presente caso se han aplicado l as normas claras y p\u00fablicas por una autoridad competente. Por lo dem\u00e1s, es claro que, no existe vulneraci\u00f3n a la segu ridad jur\u00eddica. 7.-PROCEDENCIA DE LA ACCION. 183 . Sobre la eficacia de la v\u00eda constitucional para la protecci\u00f3n de Derechos Fundamentales, en el Estado constitucional de Derechos y Justicia, se atribuye a los jueces constitucionales la calidad de garantes de los derechos fundamentales, imponi\u00e9ndose la obligaci\u00f3n y el deber constitucional de brindar una efectiva garant\u00eda constitucional a las personas cuyos derechos han sido vulnerados por cualquier acto u omisi\u00f3n. Es por ello que los jueces desarrol lamos un papel protag\u00f3nico en el nuevo Estado Constitucional de Derechos y Justicia, raz\u00f3n por la cual en el presente caso al advertirse violaciones de derechos constitucionales, la v\u00eda adecuada para tutelar derechos es la Constitucional como determina el Art. 11, numeral 5 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y Art. 2 de la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional. 184 . El profesor Ronald Dworkin explica: La tesis de los derechos prev\u00e9 que los jueces decidan casos dif\u00edciles confir mando o negando derechos concretos. Pero los derechos concretos en los que se apoyan los jueces deben tener otras dos caracter\u00edsticas. Deben ser derechos institucionales que b\u00e1sicos y dentro de lo institucional, m\u00e1s bien deben ser ju r\u00eddicos que de otro ord en [42] . Se debe indicar que es mediante las garant\u00edas jurisdiccionales que los jueces puede negar o aceptar las pretensiones de los legitimados respecto a la violaci\u00f3n de derechos constitucionales. 185. La Corte Constitucional del Ecuador, respecto a este mecanismo jurisdiccional de la protecci\u00f3n de derecho manifiesta: &ldquo;Es evidente que la acci\u00f3n de protecci\u00f3n se configura como la garant\u00eda jurisdiccional id\u00f3nea para tutelar los derechos constitucionales, cuando estos sean menoscabados por acciones u omisiones de toda autoridad p\u00fablica no judicial, as\u00ed como en los dem\u00e1s casos previstos en la Constituci\u00f3n y en la Ley. Este razonamiento nos permite concluir que la acci\u00f3n de protecci\u00f3n no constituye un mecanismo de superposici\u00f3n o reemplazo de las instancias judiciales ordinarias, pues ello ocasionar\u00eda el desconocimiento de la estructura jurisdiccional estatal establecida en la Constituci\u00f3n, as\u00ed como la vulneraci\u00f3n del derecho al debido proceso y a la seguridad jur\u00eddica, pues el propio ordenamiento jur\u00ed dico prev\u00e9 a trav\u00e9s de la normativa correspondiente, el tr\u00e1mite que deber\u00e1 seguirse para cada procedimiento. En consecuencia, la acci\u00f3n de protecci\u00f3n no debe sustituir los dem\u00e1s medios judiciales, dado que en dicho caso la justicia constitucional asumir\u00eda potestades que no le corresponden, afectando la seguridad jur\u00eddica de los ciudadanos y desvirtuando no solo las normas relacionadas con cada procedimiento, sino adicionalmente la estructura jurisdiccional del P\u00e1gina 17 de 20 Estado&rdquo; [43] . 186 . En la contestaci\u00f3n de los legitimados pasivos, observan la improcedencia de la acci\u00f3n de protecci\u00f3 n para impugnar los actos normativos y administrativos de efectos generales, puesto que si existe alguna omisi\u00f3n o descremaci\u00f3n a los pueblos ind\u00edgenas, debe ser impugnado demand\u00e1ndose la inconstitucionalidad de los protocolos, para que la Corte Constitucional realice el control abstracto de constitucionalidad, enfatizando que los legitimados activos, debieron acudir a l \u00d3rgano Constit ucional. Refiriendo adem\u00e1s que con fecha 29 de junio la Corte Constitucional emite el dictamen No. -3-20-EF-20 [44] , en fase de seguimiento, en la cual si se estaba incumpliendo el mencionado dictamen, deb\u00eda haberse planteado una acci\u00f3n de inconstitucional idad. 187. Sin duda el juez constitucional no puede declarar la inconstitucional de las normas, el abstracto control de constitucionalidad le corresponde exclusivamente a la Corte Constitucional del Ecuador, de conformidad con que dispone la CRE en el Art. 436 [45] en concordancia con lo dispone el LOGJCC, que en Competencias. - Para ejercer el control abstracto de constitucionalidad, la Corte Constitucional ser\u00e1 competente para: 1. Resolver las acciones de inconstitucionalidad en contra de: d) Actos normati vos y administrativos con car\u00e1cter general. Por lo expuesto la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de los protocolos dictados en la emergencia sanitaria, le corresponde exclusivamente al m\u00e1ximo organismo de Justicia Constitucional. 188 . El control abstrac to puede definirse como aquel que es ejercido para garantizar la adecuaci\u00f3n de las normas que componen el ordenamiento jur\u00eddico al contenido de la Constituci\u00f3n, Se denomina abstracto por que se lleva a cabo con abstracci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n concreta de la n orma a una hip\u00f3tesis de hecho, determinada y se limita resolver una discrepancia abstracta en torno a la conformidad o no de un texto normativo(sin importar si se aplica o nunca se ha aplicado) con el texto de la propia Constit uci\u00f3n. Si del resultado del examen de constitucionalidad es la inconstitucionalidad, ser\u00e1 expulsada del ordenamiento jur\u00eddico. [46] 189 . Bajo ning\u00fan concepto el suscrito pretende realizar un control abstracto de constitucionalidad de los protocolo para la manipu laci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19, extra y hospitalarios, la procedencia de la acci\u00f3n de protecci\u00f3n, radica en la aplicaci\u00f3n de estos instrumentos jur\u00eddicos en el caso concreto de la comunidad ind\u00edgena Shuar de Kum ay, a quienes se les neg\u00f3 la entrega del cad\u00e1ver de su l\u00edder ind\u00edgena, dentro del marco de la emergencia sanitaria, situaci\u00f3n que verifica la violaci\u00f3n a un derecho fundamental consagrado tanto en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador y en los trata dos internacionales de derechos humanos que fue analizado. 190. Indicando que los actos administrativos y normativos con eficacia general que directamente amenazan o vulneran derechos, son objeto de garant\u00edas jurisdiccionales. Sin perjuicio que se puede interponer la respectiva acci\u00f3n de inconstitucionalidad conforme lo establece la CRE en el Art.436. 191 . Al respecto el Dr. Jorge Zavala Egas, sobre la procedencia de la acci\u00f3n de protecci\u00f3n indica: &iquest;En qu\u00e9 caso una norma jur\u00eddica, o sea, de car\u00e1ct er general y de inter\u00e9s com\u00fan, es susceptible de ser objeto de una acci\u00f3n de protecci\u00f3n? Cuando vulnera en forma directa un derecho constitucional, cuando se trata de normas auto aplicativas, distintas de normas heteroaplicativas, o de efectos media tos. Cuando la vulneraci\u00f3n del derecho constitucional viene producida por actos que se ejecutan debido a la cobertura jur\u00eddica de una norma cuya inconstitucionalidad se alega, la acci\u00f3n de protecci\u00f3n es contra el acto vulnerador, el que es diferente al acto normativo&rdquo; [47] . 192 . Se alega tambi\u00e9n por el abogado de la defensa del Ministerio del Interior, que existe causal de improcedencia de la acci\u00f3n constitucional, por cuanto el acto fue revocado, al entregarse el cad\u00e1ver por resoluci\u00f3n del COE, incluso que este acto se consum\u00f3 mediante la perpetraci\u00f3n de un delito al haberse procedido a la retenci\u00f3n de miembros de la fuerza p\u00fa blica y representantes del Gobernaci\u00f3n, siendo revocados estos actos o extinguidos, conforme lo dispone el Art. 42.2 de la LOGJCC, raz\u00f3n por la cual la acci\u00f3n de protecci\u00f3n es improcedente. 193. Si bien del proceso constitucional a fojas 419, consta la resoluci\u00f3n del COE Nacional No. -03-de julio de -2020 en el numeral 4 se dispone: Solicitar la revisi\u00f3n de los protocolos y lineamientos emitidos en el contexto de la emergencia sanitaria con el fin de fortalecer el criterio transversal de intercult uralidad aplicado en los mismos, con el prop\u00f3sito de continuar garantizando el derecho de los pueblos ind\u00edgenas a la autodeterminaci\u00f3n y dem\u00e1s derechos colectivos. Para dicho fin, se debe considerar la cosmovisi\u00f3n de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas, de forma que, en el marco del Estado plurinacional se adopten medidas con pertinencia cultural en todo tiempo, las cuales contribuyan a evitar situaciones de riesgo de contagio. As\u00ed tambi\u00e9n se debe incorporar al &ldquo;Protocolo para la Manipulaci \u00f3n y Disposici\u00f3n final de Cad\u00e1veres&rdquo; informaci\u00f3n destinada a estos pueblos y nacionalidades que permita comprender de manera clara las medidas adoptadas por el Estado y los efectos de la pandemia. (Seg\u00fan se recomienda en la Resoluci\u00f3n 1/2020 de la CIDH). Para el caso particular que se vive el d\u00eda de hoy en la comunidad Kumai se autoriza la exhumaci\u00f3n del cuerpo del ciudadano Alberto Mashutak siempre que se cumplan los protocolos recomendados para este efecto. La comunidad deber\u00e1 ser informada sobre los riesgos de cont agio [48] . 194 . Se ha justificado por parte de los legitimados activos, que por disposici\u00f3n del COE Nacional, bajo las medidas de bioseguridad respectivas se procedi\u00f3 a la entrega del cad\u00e1ver del l\u00edder ind\u00edgena a su comunidad para su entierro, extingui\u00e9ndose el acto que origin\u00f3 la violaci\u00f3n de derechos constitucionales, llegando a la convi cci\u00f3n que la aplicaci\u00f3n del protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19, se presentan da\u00f1os materiales e inmateriales susceptibles de reparaci\u00f3n integral a favor de los afectados, raz\u00f3n por lo cual la acci\u00f3n jurisdiccional es procedente. 195. Por lo expuesto ante el abuso, la desviaci\u00f3n del poder o arbitrariedad de servidores p\u00fab licos, surgen las acciones de garant\u00edas constitucionales, como mecanismo de defensa efectivo y de protecci\u00f3n de los derechos humanos y dem\u00e1s derechos y garant\u00edas e intereses tutelados por la CRE y del Bloque de Constitucionalidad del cual es parte a trav\u00e9s de diversos tratados, ante hechos, actos u omisiones de la administraci\u00f3n p\u00fablica la v\u00eda constitucional es la adecuada. 8. - Decisi\u00f3n 196 . En la especie, el suscrito ha realizado an\u00e1lisis sobre la vulneraci\u00f3n a derechos de orden constitucional y convencio nal, sobre la omisi\u00f3n y acci\u00f3n del Estado, que produjo la violaci\u00f3n de los derechos. 197. Por todo lo expuesto, ADMINISTRANDO JUSTICIA, EN NOMBRE DEL PUEBLO SOBERANO DEL ECUADOR Y POR AUTORIDAD DE LA P\u00e1gina 18 de 20 CONSTITUCI\u00d3N Y LEYES DE LA REP\u00daBLICA, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 11, 21,35, 56,57, 86, 88, 168, 169, 172 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, y en lo establecido por los art\u00edculos 2, 3, 4, 18, 39 y 41 de la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constituciona l, se acepta parcialmente la acci\u00f3n de protecci\u00f3n planteada por los legitimados activos y se expide la siguiente SENTENCIA: 198 . Declarar la vulneraci\u00f3n de los Derechos Colectivos de la Comunidad de KUMAY, de la nacionalidad Shuar contemplados en el Art, 57 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador numerales:1,2,4,10 y 13. Convenio n\u00famero 169 de la Oficina Internacional del Trabajo, sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, Declaraci\u00f3n de las Nacio nes Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas Arts. 2,3,4 y 8. Violaci\u00f3n proveniente de los legitimados pasivos Dra. Mar \u00eda Paula Romo, en su calidad de Ministra del Interior; Dr. Juan Carlos Zevallos Ministro de Salud; y Rommel Ulises Salazar Cede\u00f1 o, Director General del Servicio Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos y Emergencias (Secretario del COE Nacional). No se evidencia la vulneraci\u00f3n a otros derechos de orden constitucional alegados por los legitimados activos. Medidas de Reparaci\u00f3n Integral se dispon e: 199 . Reparaci\u00f3n econ\u00f3mica por v\u00eda contenciosa administrativa, el Estado ecuatoriano, a trav\u00e9s de los representantes legales de los Ministerios del Interior, Salud P\u00fablica y Secretaria Nacional de Riesgos, indemnice materialmente a los famili ares del l\u00edder ind\u00edgena y la comunidad de Kumay, de la nacionalidad Shuar de conformidad con el art\u00edculo 18 de la L.O.G.J.C.C. Para la determinaci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n material en el caso concreto, debe considerarse la afectaci\u00f3n que sufrieron los familiares del l\u00edder ind\u00edgena y la comunidad Kumay de la nacionalidad Shuar, as\u00ed como los gastos econ\u00f3micos en los que incurrieron con la finalidad de obtener el cad\u00e1ver de su l\u00edder. 200. La determinaci\u00f3n del monto de la reparaci\u00f3n econ\u00f3mica le corresponder\u00e1 a la jurisdicc i\u00f3n contencioso administrativa, de conformidad con la regla jurisprudencial dictada por la Corte Constitucional en la Sentencia N.&deg; 004 -13-SAN -CC y de conformidad al procedimiento establecido en Sentencia N.&deg; 011-16-SIS-CC, decisiones dictadas dent ro de las Casos -10-AN y N.&ordm; 0024 -10-IS, de Satisfacci\u00f3n se dispone: Los legitimados activos, presenten las disculpas p\u00fablicas a los familiares del l\u00edder ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai y a la comunida d Kumay, disculpas que debe incluir el reconocimiento de los hechos y la aceptaci\u00f3n de responsabilidades. 202 . Disponer que los legitimados pasivos coloquen de una placa en el territorio de la comunidad KUMAY e n el que conste el nombre del l\u00edder ind\u00edgena Sarab Alberto Mashutak Intiai, sugiriendo su nombre como s\u00edmbolo de lucha de los derechos a los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas a las generaciones el pueblo Shuar. 203. Disponer la difusi\u00f3n de la sentenc ia, mediante publicaci\u00f3n en su portal web institu cional de los legitimados pasivos, a trav\u00e9s de un hiperv\u00ednculo ubicado en un lugar visible, de f\u00e1cil acceso, en su p\u00e1gina principal, por un plazo de 60 d\u00edas consecutivos. 204. Medidas de Rehabilitaci\u00f3n : Se dispone que los legitimados activos brinden trata miento psicol\u00f3gico a los familiares de Sarab Alberto Mashutak Intiai, y miembros de la comunidad ind\u00edgena Shuar de Kumay que fueron afectos. 205. Garant\u00edas de no Repetici\u00f3n: Disponer que los legitimados pasivos, inserten la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edg enas, en los protocolos para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19, observando la interculturalidad y pluriculturalidad, para el efecto deber\u00e1 integrar a los colectivos ind\u00edgenas para su discusi\u00f3n, debiendo in formar el cumplimento en forma inmediata. 206 . Disponer que los legitimados pasivos, efect\u00fae una capacitaci\u00f3n m\u00ednima de 20 horas a sus funcionarios, la misma que ser\u00e1 especializada en temas de derechos humanos, con \u00e9nfasis en los derechos de los comunidad es y pueblos ind\u00edgenas. 207 . Por cuanto los abogados de los legitimados activos y el representante de la Procuradur\u00eda General del Estado, en audiencia escuchada la resoluci\u00f3n, de manera oral, conforme consta del audio, presentaron recurso vertical de apelaci\u00f3n. 208 . El suscrito Juez, sin atender formalidades de la justicia ordinaria y por tratarse de una acci\u00f3n jurisdiccional se concede el recurso de apelaci\u00f3n ante la Sala Multicompetent e de la Corte Provincial de Justicia de Pastaza. Se remita el expediente de manera inmediata a efectos que se sustancie el respecti vo recurso de apelaci\u00f3n promovido oralmente. 209. T\u00e9ngase por legitimada las intervenciones de abogados de los legitimados pasivos que comparecieron a la sustanciaci\u00f3n de la audiencia. 210 . Respecto al inicio de un posible proceso penal en contra de miemb ros de la comunidad de kumay, que se encuentra investig\u00e1ndose por la Fiscal\u00eda de Pastaza, sin poder invadir las facultades propias del titular de la acci\u00f3n penal p\u00fablica, se incita a observar la cosmovisi\u00f3n del pueblo ind\u00edgenas en la investigaci\u00f3n, conside rando que los pueblos ind\u00edgenas como grupos sociales y humanos identificados en t\u00e9rminos culturales y que mantienen una continuidad historia, advierte sus formas de organizaci\u00f3n en la cultura propia, en el auto identificaci\u00f3n que estos puebl os hacen de s\u00ed mismos que busca el respeto y ejercicio pleno de la diversidad cultural, debiendo observar lo indicado por la Corte Constitucional en la sentencia No. -004-14SCN -CC Caso Woarani. 211 . Ejecutoriada la presente sentencia se remitir\u00e1 a la Corte Constitucional para el desarrollo de su jurisprudencia conforme lo dispuesto en el Art. 86, numeral 5 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica y Art. 25, numeral 1 de la Ley Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional. Actu\u00e9 el Abg. Jacob o Castillo en cali dad de Secretario del Despacho. Notif\u00edquese. ^ Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador Art.86 numeral 2: Ser\u00e1 competente la jueza o juez del lugar en el que se origina el acto o la omisi\u00f3n o donde se producen sus efectos, y ser\u00e1n aplicables las siguientes normas de procedimiento&rdquo; ^ LOGJCC. Art. 7: Ser\u00e1 competente cualquier jueza o juez de primera instancia del lugar en donde se origina el acto u omisi\u00f3n o donde se producen sus efectos. ^ LOGJCC. Art. 167 : Juez as y Jueces de primer nivel. - Compete a las juezas y jueces de primer nivel conocer y resolver, en primera instancia, la acci\u00f3n de protecci\u00f3n, h\u00e1beas corpus, h\u00e1beas data, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, petici\u00f3n de medidas cautelares; y ejercer control concreto en los t\u00e9rminos establ ecidos en esta ley. ^ Ponce Mart\u00ednez, Alejandro: El acto de autoridad&raquo;, en Naturaleza de la acci\u00f3n de amparo, Quito, Fondo Editorial del Colegio de Jurisprudencia de la Universidad San Francisco de Quito / Projusticia / Banco Mundial. ^ Fix -Zamudio , Hector: El Derecho de Amparo en el Mundo; M\u00e9xico; Editorial Porr\u00faa. ^ \u00c1vila Ramiro: El Neo C o n s t i t u c i o n a l i s m o T r a n s f o r m a d o r ; E d i c i o n e s A b y a - Y a l a ; Q u i t o 2 0 1 1 . ^ P\u00e1gina 19 de 20 https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=15756:who -characterizes -covid -19-as-a- pandemic&amp;Itemid=1926&amp;lang=es ^ CRE. Art. 389.-El Estado proteger\u00e1 a las personas, las colectividades y la naturaleza frente a los ef ectos negativos de los desastres de origen natural o antr\u00f3pico mediante la prevenci\u00f3n ante el riesgo, la mitigaci\u00f3n de desastres, la recuperaci\u00f3n y mejoramiento de las condiciones sociales, econ\u00f3micas y ambientales, con el objetiv o de minimizar la condici\u00f3 n de vulnerabilidad. ^ Reglamento a la Ley de Seguridad P\u00fablica y del Estado. Art. 24. - De los Comit\u00e9s de Operaciones de Emergencia (COE). - son instancias interinstitucionales responsables en su territorio de coordinar las acciones tendientes a la reducci\u00f3 n de riesgos, y a la respuesta y recuperaci\u00f3n en situaciones de emergencia y desastre. Los Comit\u00e9s de Operaciones de Emergencia (COE), operar\u00e1n bajo el principio de descentralizaci\u00f3n subsidiaria, que implica la responsabilidad directa de las instituciones dentro de su \u00e1mbito geogr\u00e1fico, como lo establece el art\u00edculo 390 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica. Existir\u00e1n Comit\u00e9s de Operaciones de Emergencia Nacionales, provinciales y cantonales, para los cuales la Secretar\u00eda Nacional T\u00e9cnico de Gesti\u00f3n de Riesgos normar\u00e1 su conformaci\u00f3n y funcionamiento. ^ Registro Oficial, No. -160, Suplemento, de 12 de marzo del 2020; Ministerio de Salud P\u00fablica, AcuerdoNo. -00136 -2020. ^ Ministerio de Salud P\u00fablica; Protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con an tecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19 Extrahospitalario, MTT2 -PRT-004 (versi\u00f3n 4.0); pag.19; ^ Ministerio de Salud P\u00fablica; Protocolo para la manipulaci\u00f3n y disposici\u00f3n de cad\u00e1veres con antecedentes y presunci\u00f3n de COVID -19 Extrahospitalario, MTT2 -PRT-004 (v ersi\u00f3n 4.0); pag.17. ^ CRE Art. 57 ^ C\u00f3digo de Vida del Pueblo Shuar. ^ Boaventura de Sousa Santos: Derecho y Emancipaci\u00f3n; Pensamiento Jur\u00eddico Contempor\u00e1neo; Quito; 2011 ^ Vargas, Borman; Derecho Consuetudinario de los pueblos originarios del Ecuador. ^ Llasag Ra\u00fal; La Nueva Constituci\u00f3n del Ecuador; La Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena en el contexto de los principios de plurinacionalidad e interculturalidad; Quito 2009. ^ Llasag Ra\u00fal; La Nueva Constituci\u00f3n del Ecuador; La Jurisdicci\u00f3n Ind\u00edgena en el contexto de los principios de plurinacionalidad e interculturalidad; Quito 2009 ^ Vargas, Borman; Derecho Consuetudinario de los pueblos originarios del Ecuador. ^ Llasag Ra\u00fal; ib\u00eddem ^ \u00c1vila, Ramiro; La Utop\u00eda del Oprimido; M\u00e9xico Edicionesakal; 2010 ^ CRE. Art 424 L a Constituci\u00f3n es la norma suprema y prevalece sobre cualquier otra del ordenamiento jur\u00eddico. Las normas y los actos del poder p\u00fablico deber\u00e1n mantener conformidad con las disposiciones constitucionales; en caso contrario carecer\u00e1n de eficacia jur\u00eddica. L a Constituci\u00f3n y los tratados internacionales de derechos humanos ratificados por el Estado que reconozcan derechos m\u00e1s favorables a los contenidos en la Constituci\u00f3n, prevalecer\u00e1n sobre cualquier otra norma jur\u00eddica o acto del poder p\u00fablico. ^ Convenio 16 9 de la OIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas: Art\u00edculo 2. 1. Los gobiernos deber\u00e1 n asumir la responsabilidad de desarrollar, con la participaci\u00f3n de los pueblos interesados, una acci\u00f3n coordinada y sistem\u00e1tica con miras a proteger los derechos de esos pueblos y a garantizar el respeto de su integridad. 2. Esta acci\u00f3n deber\u00e1 incluir medid as: a) que aseguren a los miembros de dichos pueblos gozar, en pie de igualdad, de los dere chos y oportunidades que la legislaci\u00f3n nacional otorga a los dem\u00e1s miembros de la poblaci\u00f3n. ^ Corte Interamericana de Derechos Humanos Corte Interamericana de Derechos Humanos Caso de la Comunidad Moiwana Vs. Suriname Sentencia de 15 de junio de 2005 ^ C orte Interamericana de Derechos Humanos Corte Interamericana de Derechos Humanos Caso de la Comunidad Sawhoyamaxa vs Paraguay; 2006. ^ M\u00e1rmol, Enrique; La hermen\u00e9utica, Los Principios, La Permanencia de Valores Constitucionales Trascendentales y la Teor\u00eda de la Argumentaci\u00f3n; Ara Editores; Guayaquil; 2015 ^ Comisi\u00f3n Interamericana de los Derechos Humanos; Resoluci\u00f3n No. 4/2020 Derechos Humanos de las personas con COVID -19 (Adoptado por la CIDH el 27 de julio de 2020) ^ Corte Constitucional del Ecuador; Sent encia No. -008-09-SAN-CC ^ Corte Constitucional del Ecuador; Sentencia No. - 000S -09-SAN-CC; Caso No - 0027 - 09-AN ^ Mart\u00ednez, V\u00edctor; Reflexiones sobre la dignidad humana en la actualidad; M\u00e9xico; 2013 ^ Corte Constitucional; Sentencia No. -093-14-SEP-CC; cas o No. -1752 -11-EP ^ Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos: Art\u00edculo 5.Nadie ser\u00e1 sometido a torturas ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes. ^ Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos: Art\u00edculo 5. Derecho a la Integridad Personal 1. Toda persona tiene derecho a que se respete su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral. 2. Nadie debe ser sometido a torturas ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes. Toda persona privada de libertad ser\u00e1 tratada con el respeto debido a la dignidad in herente al ser humano. ^ Pacto internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos: Art\u00edculo 7: Nadie ser\u00e1 sometido a torturas ni a penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes. En particular, na die ser\u00e1 sometido sin su libre consentimiento a experimentos m\u00e9d icos o cient\u00edficos. ^ O&rsquo;Donell; Daniel; Derecho internacional de los derechos humanos. Normativa, jurisprudencia y doctrina de los sistemas universal e interamericano, Bogot\u00e1, Oficina de Colombia del Alto Comisionado de Derechos Humanos de las Nacion es Unidas, 2004. ^ Corte Constitucional de Ecuador; Sentencia N.0 253 -16-SEP-CC; Caso N.0 2073 -14-EP ^ Corte Europea de Derechos Humanos; Case of Ireland v. the United Kingdom, Judgment of 18 January 1978, Series A no. 25. P\u00e1rr. 167. ^ Afanador Maria: La desaparici\u00f3n forzada constituye tambi\u00e9n la negaci\u00f3n del derecho al reconocimiento de la muerte y de los consecuentes actos civiles y religiosos que de ella s e derivan. En fin, es la negaci\u00f3n del derecho a mantener la identidad de la persona humana tanto en la vida como en la muerte, elemento fundamental en la historia del hombre y de la humanidad como determinante en su acervo y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, cultur al y \u00e9tica. ^ Organizaci\u00f3n Mundial Org\u00e1nica de Garant\u00edas Jurisdiccionales y Control Constitucional; Edilex S.A; Guayaquil, 2012 ^ C\u00f3digo Org\u00e1nico de la Administraci\u00f3n ^ Doworkin, Ronal; Los Derechos en serio. ^ Corte Constitucional del Ecuador; sentencia N.&deg; 016 -13-SEP-CC, caso N.&deg; 1000 -12-EP. ^ Corte Constitucional del Ecuador Dictamen No. -3-20-EE/20: Recalcar que, el Ejecutivo y todos los entes con facultad normati va, dentro de las v\u00edas adoptadas para adecuar el sistema pol\u00edtico y jur\u00eddico, deber\u00e1n privilegiar (i) la protecci\u00f3n y P\u00e1gina 20 de 20 promoci\u00f3n de derechos y libertades de toda la poblaci\u00f3n, especialmente de aquellos grupos que hist\u00f3rica y socialmente ha n sido preteridos, y que, a ra\u00edz de esta crisis, su situaci\u00f3n pudo haber empeorado; as\u00ed como, (ii) el mantenimiento y fortalecimient o del r\u00e9gimen democr\u00e1tico y sus instituciones. ^ CRE. Art. 436 La Corte Constitucional ejercer\u00e1, adem\u00e1s de las que le confie ra la ley, las siguientes atribuciones: 1. Ser la m\u00e1xima instancia de interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, de los tratados internacionales de derechos humanos ratificados por el Estado ecuatoriano, a trav\u00e9s de sus dict\u00e1menes y sentencias. Sus decisiones tendr\u00e1n car\u00e1cter vinculante. 2. Conocer y resolver las acciones p\u00fablicas de inconstitucionalidad, por el fondo o por la forma, contra actos normativos de car\u00e1cter general emitidos por \u00f3rganos y autoridades del Estado. La declaratoria de inconstitucionalidad t endr\u00e1 como efecto la invalidez del acto normativo impugnado. 3. Declarar de oficio la inconstitucionalidad de normas conexas, cuando en los casos sometidos a su conocimiento concluya que una o varias de ellas son contrarias a la Constituci\u00f3n. 4. Conocer y resolver, a petici\u00f3n de parte, la inconstitucionalidad contra los actos administrativos con efectos generales emitidos por toda autoridad p\u00fablica. La declaratoria de inconstitucionalidad tendr\u00e1 como efecto la invalidez del acto administrativo ^ Guerrero, Juan Francisco; Aproximaci\u00f3n al control abstracto en Ecuador; 2012 ^ Zavala, Jorge: Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica Constitucional; Edilex; Guayaquil; 2011 ^ COE; Resoluci\u00f3n No. -03 de Julio 2020 "}