{"title": "No es ilegal vacunar a los ni\u00f1os contra la covid-19", "author": null, "url": "https://www.verificat.cat/fact-check/no-es-ilegal-vacunar-a-los-ninos-contra-la-covid-19", "hostname": "verificat.cat", "description": "Un cartel que circula por diversos grupos de Telegram lo asegura, pero es falso", "sitename": "Verificat", "date": "2021-12-14", "cleaned_text": "Nos hab\u00e9is mandado un cartel que est\u00e1 circulando por diversos grupos de Telegram que afirma que \"es ilegal vacunar a los ni\u00f1os contra la covid-19\", pues \"la Ley N\u00ba 17823: \"C\u00f3digo de la ni\u00f1ez y la adolescencia\" en su Cap. XI, Art. 74 (Principios de Humanidad), refiere que ning\u00fan ni\u00f1o puede ser sometido a experimentos m\u00e9dicos o cient\u00edficos\", y que las vacunas a\u00fan est\u00e1n en \"fase experimental\" y, por tanto, no deber\u00edan ser empleadas en ni\u00f1os. Esto es ENGA\u00d1OSO. La ley que cita el cartel es real, pero afecta solo a Uruguay, y sobre todo hace referencia a las vacunas en fase experimental ( [antes de los ensayos cl\u00ednicos](https://www.aemps.gob.es/la-aemps/ultima-informacion-de-la-aemps-acerca-del-covid%E2%80%9119/vacunas-contra-la-covid%E2%80%9119/desarrollo-de-vacunas/)). En Espa\u00f1a, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica [acaba de dar luz verde](https://www.mscbs.gob.es/gabinete/notasPrensa.do?id=5591) a la administraci\u00f3n de la vacuna de Pfizer contra la covid-19 para el grupo de 5 a 11 a\u00f1os, despu\u00e9s de que los ensayos cl\u00ednicos demostraran que \u00e9stas son seguras para ellos. \u00bfSab\u00edas que es ilegal vacunar a ni\u00f1os contra la covid-19? La Ley N\u00ba 17823: \"C\u00d3DIGO DE LA NI\u00d1EZ Y LA ADOLESCENCIA\" en su Cap. XI, Art. 74 (Principios de Humanidad), refiere que ning\u00fan ni\u00f1o puede ser sometido a experimentos m\u00e9dicos o cient\u00edficos. Las vacunas utilizadas se encuentran a\u00fan en fase experimental. Esto lo sabemos gracias al informe del 23/8/21 de Pfizer, en el que especifican que el fin de la fase experimental de su vacuna en menores de 12 a\u00f1os, ser\u00e1 el 30 de noviembre de 2023. El mensaje est\u00e1 corriendo a trav\u00e9s de grupos de Telegram, as\u00ed como grupos de Facebook de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, pero lo cierto es que la ley a la que hace referencia el cartel \" [fue aprobada en Uruguay el 7 de septiembre de 2004](https://www.impo.com.uy/bases/codigo-ninez-adolescencia/17823-2004#:~:text=%2D%20Todo%20ni%C3%B1o%20y%20adolescente%2C%20con,la%20edad%20de%20la%20persona)\", tal y como se\u00f1ala a Verificat Xavier de Bernat Jim\u00e9nez, abogado senior del \u00e1rea de Litigaci\u00f3n y Arbitraje de [AGM Abogados](https://www.agmabogados.com/litigacion-y-arbitraje/?utm_source=medios&utm_medium=referral&utm_term=obligacion-vacuna-ninos&utm_content=apartado-web-lit&utm_campaign=litg-arb-dpto-general). \"Por tanto, no se trata de una Ley de aplicaci\u00f3n en Espa\u00f1a\", concluye. En el caso espa\u00f1ol, de momento, lo que dice la normativa es que someterse a tratamientos m\u00e9dicos, ya sean vacunas o de cualquier tipo, no es obligatorio: \"La [Ley 41/2002, de 14 de noviembre](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2002-22188), b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica, establece que todo paciente o usuario tiene derecho a negarse al tratamiento, excepto en los casos determinados en la Ley\", que aparecen en el punto 9.2 del mismo art\u00edculo, indica el abogado. Esto tambi\u00e9n afecta a las vacunas contra la covid-19. En cualquier caso, recuerda De Bernat, \"lo que dice la norma uruguaya es que los ni\u00f1os no podr\u00e1n ser sometidos a experimentos m\u00e9dicos o cient\u00edficos. Sin embargo, el uso de la vacuna contra la covid-19 aprobada por la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) no supone la experimentaci\u00f3n de dicha vacuna con menores, sino la vacunaci\u00f3n de \u00e9stos, una vez se han superado las fases de investigaci\u00f3n y desarrollo de la propia vacuna\". La vacunaci\u00f3n es opcional En Espa\u00f1a, vacunar a los ni\u00f1os est\u00e1 recomendado pero tampoco es obligatorio. Decidirlo \"corresponder\u00eda a la persona afectada y, en cuanto a las personas menores de edad e incapaces, a las personas que ejerzan la tutela sobre ellas\", concluye De Bernat. En Europa, sin embargo, el debate sobre la imposici\u00f3n de la obligatoriedad cada vez est\u00e1 m\u00e1s presente. De hecho, esta semana la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula Von der Leyen, [ha se\u00f1alado la necesidad](https://www.youtube.com/watch?v=a6XyQR_5EbM) de iniciar un debate sobre si conviene imponer esta medida, ya que insiste en que aunque el 66 % de los europeos en total est\u00e1n plenamente vacunados, \"a\u00fan hay un tercio que no\". Estudios en menores Verificat se ha intentado poner en contacto con Pfizer preguntando por el supuesto informe que cita el mensaje, pero al momento de publicar esta verificaci\u00f3n no hab\u00eda recibido respuesta. Lo que s\u00ed ha encontrado ha sido un documento [emitido el 23 de octubre de 2021](https://www.fda.gov/media/151710/download) por la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA), que menciona [un estudio pedi\u00e1trico](https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT04816643) hecho en beb\u00e9s y ni\u00f1os de entre 6 meses y 12 a\u00f1os para evaluar la efectividad y la seguridad de la vacuna Comirnaty (Pfizer), y que acabar\u00e1, seg\u00fan el documento, el pr\u00f3ximo 30 de noviembre de 2023. Hasta ahora, la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a solo hab\u00eda sido aprobada para mayores de 12 a\u00f1os, pero el pasado 7 de diciembre la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica autoriz\u00f3 la administraci\u00f3n de la Corminaty en el grupo de 5 a 11 a\u00f1os a partir del 15 de diciembre. La raz\u00f3n es que, [tal y como indican en este documento](https://www.mscbs.gob.es/gabinete/notasPrensa.do?id=5591), \"constituyen el grupo de edad con mayor incidencia acumulada de casos de covid-19\", [con m\u00e1s de 200 casos por 100.000 habitantes](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_509_COVID-19.pdf) (una tendencia que [tambi\u00e9n se observa en Estados Unidos](https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#demographicsovertime)). Con esta nueva medida, el gobierno de Espa\u00f1a espera \"disminuir la carga de enfermedad de este colectivo y la transmisi\u00f3n en el entorno familiar, en los centros educativos y en la comunidad\". La EMA ya dio luz verde a su aplicaci\u00f3n Su aprobaci\u00f3n en ni\u00f1os viene despu\u00e9s de que se haya confirmado a trav\u00e9s de diversos ensayos cl\u00ednicos que el vial es seguro tambi\u00e9n para este grupo de poblaci\u00f3n. Sobre Pfizer, por ejemplo, se hicieron p\u00fablicos [en noviembre](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298) los resultados de los ensayos cl\u00ednicos en fase 2 y 3 a menores de entre 5 y 11 a\u00f1os, para los cuales las inyecciones resultaron \"ser seguras, bien toleradas y mostraron fuertes respuestas de anticuerpos neutralizantes\". Tras ello, diversas organizaciones como la [ EMA han dado luz verde la extensi\u00f3n de la actual licencia europea](https://www.ema.europa.eu/en/news/comirnaty-covid-19-vaccine-ema-recommends-approval-children-aged-5-11) de las farmac\u00e9uticas Pfizer y BioNTech para emplear la vacuna en este grupo de poblaci\u00f3n. La Administraci\u00f3n de Bienes Farmac\u00e9uticos (TGA, por sus siglas en ingl\u00e9s), que es como la EMA pero australiana, [tambi\u00e9n ha aprobado recientemente la vacunaci\u00f3n](https://www.health.gov.au/ministers/the-hon-greg-hunt-mp/media/tga-provisionally-approves-pfizer-covid-19-vaccine-for-5-to-11-year-olds) con Comirnaty (Pfizer/BioNTech) en este grupo de edad. Adem\u00e1s, otros pa\u00edses ya llevan meses vacunando a este grupo de poblaci\u00f3n, como es el caso de Estados Unidos o [Israel](https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-announces-5-11-year-olds-now-eligible-covid-19-vaccination-2021-11-14/). En el primero, [la campa\u00f1a comenz\u00f3 el pasado 13 de noviembre](https://www.cdc.gov/media/releases/2021/s1102-PediatricCOVID-19Vaccine.html), y tras haber inoculado hasta la fecha el vial [a m\u00e1s de 5 millones de ni\u00f1os](https://data.cdc.gov/Vaccinations/COVID-19-Vaccination-Demographics-in-the-United-St/km4m-vcsb/data), su directora, Rochelle P. Walensky, [ha confirmado](https://abcnews.go.com/Health/cdc-director-rochelle-walensky-concerns-myocarditis-million-children/story?id=81659883) de que no ha habido efectos adversos importantes. El balance riesgo-beneficio Una de las cr\u00edticas a esta nueva medida es si realmente es necesario vacunar a los ni\u00f1os, ya que se trata de un grupo para el cual el riesgo de fallecer por covid-19 [es pr\u00e1cticamente nulo](https://www.cdc.gov/vaccines/acip/meetings/downloads/slides-2021-11-2-3/03-COVID-Jefferson-508.pdf). Pero lo cierto es que, adem\u00e1s de ser el grupo en el que [m\u00e1s positivos se est\u00e1n reportando actualmente](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_521_COVID-19.pdf), \"no hay que olvidarse de que alg\u00fan caso espor\u00e1dico s\u00ed que puede evolucionar hacia formas m\u00e1s graves\", tal y como recuerda a Verificat Juanjo Garc\u00eda, jefe de Pediatr\u00eda del Hospital Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona. Por tanto, no vacunarlos implica exponerlos a contraer la infecci\u00f3n y, por ende, a sufrir formas graves como el [ SIMP asociado a SARS-CoV-2](https://espanol.cdc.gov/mis/mis-c.html), la covid prolongada y las neumon\u00edas, tal y como se\u00f1ala [en este documento](https://www.seipweb.es/wp-content/uploads/2021/12/CAV-SEIP-AEP_Vacunacion-pediatrica-frente-a-covid-19-en-Espan%CC%83a_2021-12-09_v.1.pdf) un grupo de expertos de Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP) y de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), entidades que tambi\u00e9n apoyan la vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica en Espa\u00f1a. Es decir, que aunque el riesgo de fallecer por covid-19 en este grupo de edad es muy reducido, la enfermedad no es inocua en ellos y puede tener complicaciones en algunos casos. Por ejemplo, seg\u00fan un estudio publicado [en la revista Frontiers in Pediatrics](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fped.2021.752385/full), el 53% de los casos de covid pedi\u00e1trico presentan covid persistente, covid prolongado o long covid, con s\u00edntomas como fatiga, secuelas cognitivas, cambios de humor, irritabilidad, falta de atenci\u00f3n y dolores de cabeza meses despu\u00e9s. Otro estudio, [del que se hace eco British of Medical Journal](https://www.bmj.com/content/374/bmj.n2157), da un porcentaje menor: seg\u00fan su an\u00e1lisis, uno de cada siete ni\u00f1os de entre 11 y 17 presentan alg\u00fan s\u00edntoma derivado de la covid 15 semanas despu\u00e9s de haber dado positivo. Por lo tanto, no existen estad\u00edsticas exactas de cu\u00e1ntos ni\u00f1os padecen este s\u00edndrome, pero es un riesgo que puede reducirse con las vacunas. Adem\u00e1s, tal y como recuerda Garc\u00eda [en este art\u00edculo](https://www.verificat.cat/es/fact-check/ninguna-evidencia-sugiere-que-los-ninos-que-se-vacunen-vayan-a-morir-a-causa-de-la-vacuna-contra-la-covid-19), \"estamos en el contexto de una pandemia y no podremos conseguir controlar la infecci\u00f3n si no tenemos a gran parte de la poblaci\u00f3n vacunada, y esto incluye a los ni\u00f1os\". Por otro lado, vacunar a los ni\u00f1os tambi\u00e9n supone proteger al resto de la sociedad: \"Es cierto que los ni\u00f1os transmiten la enfermedad menos que los adultos, pero si disminuimos esta poblaci\u00f3n susceptible por no estar vacunada a su m\u00ednima expresi\u00f3n, estamos favoreciendo que el virus no tenga tanta facilidad de transmisi\u00f3n. Por tanto, no solo protegemos a los ni\u00f1os, sino tambi\u00e9n a su entorno \u2014el segundo grupo que tiene una incidencia m\u00e1s elevada [son los adultos de entre 40 y 49 a\u00f1os](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Actualizacion_521_COVID-19.pdf), es decir, los padres de los ni\u00f1os\u2014 y en tercer lugar protegemos a las personas vulnerables, que pueden ser los abuelos de estos ni\u00f1os\", concluye el pediatra. En cuanto a los efectos adversos observados tras la vacunaci\u00f3n son leves, similares a aquellos en adultos y en otras vacunas recomendadas para los ni\u00f1os, siendo el m\u00e1s com\u00fan el dolor de brazo. [Seg\u00fan indican los CDC](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/children-facts.html), estos efectos adversos \"podr\u00edan afectar a la capacidad de tu hijo de llevar a cabo actividades diarias, pero deber\u00edan irse en cuesti\u00f3n de pocos d\u00edas\". Y a\u00f1ade: \"Algunas personas podr\u00edan no presentar efectos adversos, y las reacciones al\u00e9rgicas graves son raras\". Este art\u00edculo es parte de [Las Mentiras Amenazan la Salud](/salut), la secci\u00f3n de salud de Verificat. Somos un equipo de [j\u00f3venes periodistas](https://www.verificat.cat/es/quienes-somos) que [trabajamos de manera independiente](https://www.verificat.cat/es/metodologia) para combatir la desinformaci\u00f3n. Contrastamos con hechos y datos lo que dicen los pol\u00edticos y las falsedades que circulan en las redes sociales. Te necesitamos. Con tu aportaci\u00f3n contribuir\u00e1s a un debate pol\u00edtico m\u00e1s saludable y ayudar\u00e1s a impulsar proyectos educativos para ense\u00f1ar a la ciudadan\u00eda a navegar el caos informativo y defenderse de la desinformaci\u00f3n. Puedes colaborar con una aportaci\u00f3n tan simb\u00f3lica como un euro y no te ocupar\u00e1 m\u00e1s de 45 segundos (los hemos contado). Si puedes, por favor, marca tu aportaci\u00f3n como mensual y as\u00ed podremos continuar haciendo nuestro trabajo de manera rigurosa e independiente. Muchas "}