{"title": "M\u00e9dicos, vacunas y la pistola de Pancho Villa: el balance de la visita de L\u00f3pez Obrador a Cuba", "author": "David Marcial P\u00e9rez", "url": "https://elpais.com/mexico/2022-05-09/medicos-vacunas-y-la-pistola-de-pancho-villa-el-balance-de-la-visita-de-lopez-obrador-a-cuba.html", "hostname": "elpais.com", "description": "M\u00e1s all\u00e1 de una nueva escenificaci\u00f3n de sinton\u00eda, el encuentro con el presidente Miguel D\u00edaz-Canel se sald\u00f3 con la contrataci\u00f3n de 500 especialistas m\u00e9dicos cubanos y la compra de vacunas contra la covid", "sitename": "Ediciones EL PA\u00cdS S.L.", "date": "2022-05-09", "cleaned_text": "M\u00e9dicos, vacunas y la pistola de Pancho Villa: el balance de la visita de L\u00f3pez Obrador a Cuba M\u00e1s all\u00e1 de una nueva escenificaci\u00f3n de sinton\u00eda, el encuentro con el presidente Miguel D\u00edaz-Canel se sald\u00f3 con la contrataci\u00f3n de 500 especialistas m\u00e9dicos cubanos y la compra de vacunas contra la covid La visita de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador a Cuba [estuvo cargada de simbolismo](https://elpais.com/mexico/2022-05-08/lopez-obrador-condena-en-la-habana-el-embargo-de-eeuu-y-pide-a-cuba-que-la-revolucion-sea-capaz-de-renovarse.html). El presidente de M\u00e9xico fue condecorado con la Orden Jos\u00e9 Mart\u00ed, la m\u00e1s alta distinci\u00f3n que conceden las autoridades de la isla a una personalidad extranjera, conden\u00f3 con firmeza el embargo en EE UU y rechaz\u00f3 la exclusi\u00f3n de Cuba de la pr\u00f3xima Cumbre de las Am\u00e9ricas, convocada por Joe Biden el pr\u00f3ximo mes de junio en la ciudad de Los \u00c1ngeles. Pero la guinda a toda la escenificaci\u00f3n de sinton\u00eda entre ambos pa\u00edses lleg\u00f3 con la entrega de la pistola de Pancho Villa, una de las figuras hist\u00f3ricas de la revoluci\u00f3n mexicana. El obsequio por parte [ del Gobierno de Miguel D\u00edaz-Canel](https://elpais.com/internacional/2022-05-08/lopez-obrador-recibe-en-cuba-la-orden-jose-marti-durante-una-visita-de-alto-simbolismo-politico.html) fue anunciado por L\u00f3pez Obrador durante la conferencia de prensa matutina de este lunes. \"Es una pistola que mand\u00f3 a hacer el presidente Francisco I. Madero para entreg\u00e1rsela a Francisco Villa\", explic\u00f3 antes de hacer un detallado repaso del contexto hist\u00f3rico del episodio. L\u00f3pez Obrador suele expresar una especial admiraci\u00f3n por Madero, presidente tras la revoluci\u00f3n, del que se siente heredero y continuador. \"Madero y Villa discreparon pero siempre hubo indicios del respeto entre ambos l\u00edderes. Cuando asesinan a Madero, se present\u00f3 en su tumba para llorar su muerte porque le ten\u00eda mucho afecto, por eso esa pistola es una joya que tiene que ver con la historia\", record\u00f3 L\u00f3pez Obrador, que ya ha pedido al Museo Nacional de Historia y Antropolog\u00eda un espacio para la pieza. M\u00e1s all\u00e1 de lo simb\u00f3lico, el encuentro en La Habana se sald\u00f3 con [ la firma de un acuerdo en el sector de la salud,](https://elpais.com/mexico/2022-05-01/una-larga-relacion-mas-alla-de-la-diplomacia-lopez-obrador-recupera-la-politica-de-respaldo-activo-a-cuba.html) por el que ambos pa\u00edses expresaron su voluntad de fortalecer la cooperaci\u00f3n para \"promover la capacitaci\u00f3n de sus recursos humanos y de estimular la investigaci\u00f3n y la asistencia en diferentes \u00e1reas de la salud\". El resultado m\u00e1s inmediato del acuerdo ha sido la contrataci\u00f3n de m\u00e1s de 500 m\u00e9dicos cubanos y la compra de vacunas contra la covid-19 desarrolladas por los laboratorios de la isla. L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 ambas decisiones bajo la justificaci\u00f3n de que en M\u00e9xico faltan m\u00e9dicos en algunas especialidades, sobre todo, en la regiones m\u00e1s pobres y remotas del pa\u00eds. \"Van a estar ya trabajando para que se cumpla el desarrollo a la salud, atenci\u00f3n m\u00e9dica, medicinas, an\u00e1lisis o estudios cl\u00ednicos gratuitos para quienes no tienen seguridad social\", dijo este lunes. El presidente mexicano anunci\u00f3 tambi\u00e9n que se firm\u00f3 un convenio de cooperaci\u00f3n para que m\u00e9dicos mexicanos vayan a formarse en algunas especialidades a Cuba. \"Vamos a otorgar becas con este prop\u00f3sito. Tambi\u00e9n vamos a adquirir una vacuna que ellos est\u00e1n produciendo para ni\u00f1os muy peque\u00f1os, que les ha dado muy buen resultado\", a\u00f1adi\u00f3. La contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos cubanos por parte del Gobierno de Morena cuenta con un precedente. En verano de 2020, en plena pandemia, [L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 un desembolso de seis millones de d\u00f3lares ](https://elpais.com/sociedad/2020-06-17/las-brigadas-medicas-cubanas-se-topan-con-el-malestar-de-los-doctores-mexicanos.html)para traer aa 585 profesionales de la salud, lo que repuesto el mayor despliegue de la diplomacia cuba en medio de la pandemia. La medida provoc\u00f3 [el descontento de una veintena de asociaciones y colegios m\u00e9dicos ](https://twitter.com/StratCons/status/1272018473422589957)con alrededor de 60.000 agremiados en M\u00e9xico, que exigieron en una carta que el dinero se destinara a sanear los rezagos y la precariedad laboral que enfrentan en el sistema p\u00fablico de salud del pa\u00eds. En esta ocasi\u00f3n, no se conoce de momento la inversi\u00f3n que ha hecho M\u00e9xico para la contracci\u00f3n de los nuevos m\u00e9dicos cubanos. L\u00f3pez Obrador ha hecho una bandera de su pol\u00edtica de respaldo activo a La Habana frente a EEUU. A diferencia de otros presidentes mexicanos -todos han visitado Cuba desde 1959, pero la mayor\u00eda lo han hecho al terminar su mandato, de un modo protocolar-, L\u00f3pez Obrador lleg\u00f3 a mitad de legislatura y despu\u00e9s de haber visitado tres veces Estados Unidos, escenificando que quiere dar el m\u00e1ximo nivel a las relaciones entre los dos pa\u00edses en consonancia con la tradici\u00f3n que el Partido Revolucionario Institucional (PRI) [mantuvo durante d\u00e9cadas, siguiendo la filosof\u00eda de que](https://elpais.com/mexico/2021-09-16/lopez-obrador-hace-del-dia-de-la-independencia-un-alegato-en-defensa-de-cuba.html) \"al defender a Cuba se defiende tambi\u00e9n a M\u00e9xico y sus principios\". [Suscr\u00edbase aqu\u00ed](https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/348) a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds Sobre la firma Reportero en la oficina de Ciudad de M\u00e9xico. Est\u00e1 especializado en temas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales. Ha desarrollado la mayor parte de su carrera en El Pa\u00eds. Antes trabaj\u00f3 en Cinco D\u00edas y Cadena Ser. Es licenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid y m\u00e1ster en periodismo de El Pa\u00eds y en Literatura Comparada por la "}