{"title": "Multim\u00eddia", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2017-08-01", "cleaned_text": "I Jornadas de Actualizaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, VIH, ITS y Sexualidades: Desaf\u00edos y Herramientas para Fortalecer Nuestras Pr\u00e1cticas desde una Perspectiva de G\u00e9neros y Derechos Humanos [ Jornadas de Actualizaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, VIH, ITS y Sexualidades ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornadas de Actualizaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, VIH, ITS y Sexualidades\") Jornada - taller de modalidad virtual sincr\u00f3nica realizada el 16 de noviembre de 2022, coordinada por la Direcci\u00f3n de Prevenci\u00f3n de VIH, ITS y Hepatitis Virales del Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires. La capacitaci\u00f3n tuvo como destinatarios a enfermeros y enfermeras del sistema de salud p\u00fablica provincial y surge en el marco de la nueva Ley de Respuesta Integral al VIH, He... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10021) Enfermagem, HIV/imunologia, Infec\u00e7\u00f5es Enfermagem, Cursos Definici\u00f3n y enfoque cl\u00ednico. Diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n. Situaci\u00f3n actual y gesti\u00f3n en entorno COVID-19. RS I [ Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV\") Jornada de capacitaci\u00f3n de modalidad virtual destinada a equipos de salud de la provincia de Buenos Aires a cargo de Anabela Uhlir, gastroenter\u00f3loga infantil, miembro del equipo del \u00c1rea de Pediatr\u00eda del Hospital Interzonal \"Dr. Jos\u00e9 Penna\" de Bah\u00eda Blanca y Guillermina Leidi, gastroenter\u00f3loga infantil, miembro del Hospital Municipal \"Dr. Le\u00f3nidas misma Capacita\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos em Sa\u00fade, Cursos Eventos adversos [ Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n\") Capacitaci\u00f3n que forma parte del Curso \"Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n\". En esta charla, Cristian Guridi, m\u00e9dico y miembro de la Comisi\u00f3n Conjunta de Investigaci\u00f3n en Salud (CCIS), expone sobre los \"Eventos Adversos (EA) en Protocolos de Investigaci\u00f3n\", de acuerdo al texto \"Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas: Documentos para Rea\u00e7\u00f5es Adversas a Medicamentos/diagn\u00f3stico, Cursos, Pesquisa Biom\u00e9dica, Protocolos Cl\u00ednicos, Pesquisa Farmac\u00eautica, Eventos adversos, Protocolos de Investigaci\u00f3n, reportes El Proceso de Consentimiento Informado [ Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n\") Este m\u00f3dulo forma parte del Curso \"Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas en Investigaci\u00f3n\". La clase, a cargo de Carlos Burger, abogado, doctor en Cs. Jur\u00eddicas y Sociales y miembro de la Comisi\u00f3n Conjunta Investigaciones en Salud y el Comit\u00e9 de \u00c9tica Central Ministerio de Salud bonaerense, aborda cuestiones generales b\u00e1sicas sobre temas vinculados al proceso de Consentimiento Informado (CI), a sabe... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10016) Consentimento Livre e Esclarecido, Consentimento Livre e jurisprud\u00eancia, Pol\u00edtica de Pesquisa em Sa\u00fade, Temas Bio\u00e9ticos, Pesquisa Biom\u00e9dica, Experimenta\u00e7\u00e3o Humana, Direitos do Paciente, Autonomia Pessoal, Cursos, Consentimiento Informado, Investigaci\u00f3n cl\u00ednica, Investigaci\u00f3n farmac\u00e9utica, Legislaci\u00f3n Celiaqu\u00eda y aspectos nutricionales. Abordaje nutricional del paciente cel\u00edaco y con trastornos asociados a la ingesta de gluten. RS IV [ Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV\") Charla a cargo de Guadalupe Carrera, licenciada en nutrici\u00f3n, miembro de la Secretar\u00eda de Salud de la Municipalidad de Pergamino y Regi\u00f3n Sanitaria IV. En la capacitaci\u00f3n se abordan t\u00f3picos como: Dieta libre de gluten en celiaqu\u00eda; Tratamiento de personas con celiaqu\u00eda en efectores de la RS IV; Abordaje nutricional inicial; Importancia del seguimiento m\u00e9dico nutricional, la adherencia a la... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10013) Dieta Livre de Dieta e Nutri\u00e7\u00e3o, Cel\u00edacos, Gluten, Dieta Programa de Asistencia Alimentaria para Pacientes Cel\u00edacos: Emisi\u00f3n de Tarjeta Alimentaria [ Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornada interregional de celiaqu\u00eda: Aspectos y realidades regionales en contexto COVID 19 Regiones Sanitarias I, III y IV\") Exposici\u00f3n a cargo del Nicol\u00e1s Cuello, abogado, director de Acceso a la Seguridad Alimentaria del Ministerio de Desarrollo de la Comunidad de la Provincia de Buenos Aires. Cuello realiza un breve diagn\u00f3stico del estado de situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires, a partir de indicadores de pobreza e indigencia del INDEC, la Canasta B\u00e1sica de Alimentos, acce... a Alimentos Saud\u00e1veis, Seguran\u00e7a Alimentar, Programa de Asistencia Alimentaria para Pacientes Cel\u00edacos, Tarjeta alimentaria Ciclo de charlas: Envejecimiento activo y salud de las personas mayores. Cuarto Encuentro. Tabaquismo en las personas mayores \u00bfQu\u00e9 debemos saber? [ Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores\") Esta charla, a cargo de la licenciada Silvia Rey, ronda tres grandes temas: Epidemiolog\u00eda del tabaquismo en Personas Mayores en la provincia de Buenos Aires; Rol del equipo de salud en la cesaci\u00f3n tab\u00e1quica y, por \u00faltimo, Intervenciones de cesaci\u00f3n tab\u00e1quica en Personas Mayores. Con respecto al primer \u00edtem se desarrollan nociones tales como Envejecimiento saludable y entornos f\u00edsicos y soc... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10002) Tabagismo/tratamento farmacol\u00f3gico, Tabagismo/preven\u00e7\u00e3o & controle, Envelhecimento Saud\u00e1vel, Medicina do V\u00edcio, Personas Mayores, Envejecimiento saludable, Envejecimiento activo, Tabaquismo, Consumo de tabaco Ciclo de charlas: Envejecimiento activo y salud de las personas mayores. Quinto Encuentro. Recomendaciones nutricionales para personas mayores [ Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores\") En este encuentro, destinado a capacitar equipos interdisciplinarios, la doctora Sandra Wac propone alcanzar los siguientes objetivos: 1) Conocer el estado nutricional del adulto mayor, 2) Saber c\u00f3mo puede ser valorado, 3) Identificar las necesidades de macro y micronutrientes que debe recibir y, por \u00faltimo, 3) Establecer medidas preventivas o correctoras de problemas cl\u00ednicos comunes como son ... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10003) Idoso, Exerc\u00edcio F\u00edsico, Desnutri\u00e7\u00e3o/diagn\u00f3stico, Idoso/fisiologia, Envejecimiento activo, Personas mayores, Adultos mayores, Recomendaciones nutricionales Ciclo de charlas: Envejecimiento activo y salud de las personas mayores. Sexto Encuentro. Programa para las Personas con Diabetes de la Provincia de Buenos Aires [ Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores\") En este encuentro, Gabriela Medek, m\u00e9dica especialista en Medicina Interna, Diabetes y Obesidad y asesora t\u00e9cnica del Programa para las Personas con Diabetes de la Provincia de Buenos Aires, desarrolla los siguientes temas vinculados a la Diabetes Mellitus tipo 2 en los adultos mayores: Diabetes un pandemia en aumento; Prevalencia a nivel mundial; Incidencia seg\u00fan grupo etario; Impacto a nivel ... [Ver detalhes](https://red.bvsalud.org/multimedia/resource/?id=multimedia.media.10004) Diabetes Mellitus Tipo 2, Diabetes Mellitus/preven\u00e7\u00e3o & Idoso, Envelhecimento, Envelhecimento Diabetes Mellitus, Diabetes, Adultos mayores, Obesidad Ciclo de charlas: Envejecimiento activo y salud de las personas mayores. S\u00e9ptimo Encuentro Prevenci\u00f3n de ca\u00eddas en adultos mayores [ Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores ](https://red.bvsalud.org/multimedia//?filter=media_collection:\"Jornadas de actualizaci\u00f3n del Programa Provincial de Envejecimiento Activo y Salud de las Personas Mayores\") En esta charla, la terapista ocupacional Patricia Rindone y Marcelo Euredjian, estudiante avanzado de la misma disciplina, desarrollan desde varios aspectos pr\u00e1cticos el problema de las ca\u00eddas en adultos mayores, como son: las formas de prevenci\u00f3n, la necesaria adaptaci\u00f3n domiciliaria y otras recomendaciones. Entre los puntos expuestos destacan: factores que influyen en la propensi\u00f3n a la... [Ver Envelhecimento, Quedas/preven\u00e7\u00e3o & controle, Adultos mayores, adaptaci\u00f3n domiciliaria, adaptaciones edilicias, dispositivos preventivos "}