{"title": "Institucional Novedades - FCM", "author": null, "url": "https://fcm.unr.edu.ar/institucional-novedades/", "hostname": "unr.edu.ar", "description": "Institucional Institucional Noticias Facultad de Ciencias M\u00e9dicasUniversidad Nacional de RosarioSanta Fe 3100, Rosario, Argentina(+54) 341 4362300 Facebook Twitter Instagram Youtube Facebook Twitter Instagram Youtube", "sitename": "Facultad de Ciencias M\u00e9dicas - UNR", "date": "2019-09-13", "cleaned_text": "Institucional Institucional Noticias [ Comunicado Institucional ](https://fcm.unr.edu.ar/comunicado-institucional-destruccion-aulas/) Solicitud de acci\u00f3n inmediata a la UNR por destrucci\u00f3n de los anfiteatros \"Allende\" y \"Multimedia\" que afecta el reinicio de la presencialidad.Han ocurrido da\u00f1os casi totales en los anfiteatros \"Salvador Allende\" [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/comunicado-institucional-destruccion-aulas/) [ Nuevo espacio para docentes y estudiantes ](https://fcm.unr.edu.ar/nuevo-espacio-para-docentes-y-estudiantes/) Punto de Conectividad FCM Punto de Conectividad es un nuevo espacio de acceso gratuito a internet destinado a docentes y estudiantes de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas. Est\u00e1 ubicado en [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/nuevo-espacio-para-docentes-y-estudiantes/) [ Reconocimiento al Dr. Ram\u00f3n Carrillo ](https://fcm.unr.edu.ar/reconocimiento-al-dr-ramon-carrillo/) La FCM estuvo presente en el acto de entrega de la menci\u00f3n de honor \"Juan Bautista Alberdi\" al Dr. Ram\u00f3n Carrillo La FCM fue invitada por la C\u00e1mara de Diputados de [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/reconocimiento-al-dr-ramon-carrillo/) [ Cursos de formaci\u00f3n docente ](https://fcm.unr.edu.ar/cursos-de-formacion-docente/) Gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de aulas virtuales (Nivel 2) Este curso est\u00e1 dirigido exclusivamente a docentes de las 3 escuelas de la FCM con cargo rentado (\u00daltima Edici\u00f3n). El cursado es asincr\u00f3nico [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/cursos-de-formacion-docente/) [ Pr\u00e1cticas inclusivas para personas con TEA ](https://fcm.unr.edu.ar/practicas-inclusivas-tea/) El equipo de neurodesarrollo del hospital Provincial del Centenario, centro formador de la Carrera de posgrado de Especializaci\u00f3n en Neurolog\u00eda Infantil de la FCM, realiza actividades de Extensi\u00f3n universitaria desde el [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/practicas-inclusivas-tea/) [ D\u00eda Nacional de las y los vacunadores ](https://fcm.unr.edu.ar/dia-nacional-de-las-y-los-vacunadores/) El 26 de agosto se conmemora el natalicio de Albert Sabin, desarrollador de la primera vacuna oral contra la poliomielitis. Saludamos a los y las Profesionales de la Salud y voluntarios/as [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/dia-nacional-de-las-y-los-vacunadores/) [ Clase abierta electiva aborto ](https://fcm.unr.edu.ar/clase-abierta-electiva-aborto/) El d\u00eda 30 de agosto a las 18 h les invitamos a participar en la primer clase de la Electiva \"El aborto como problema de salud\" que ser\u00e1 abierta y dictada [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/clase-abierta-electiva-aborto/) [ Tocar, cantar, bailar ](https://fcm.unr.edu.ar/tocar-cantar-bailar/) \u00bfTen\u00e9s ganas de participar de un espacio cultural y art\u00edstico? \u00bfTen\u00e9s ganas de encontrarte con otras personas que disfruten de la m\u00fasica, la danza y del canto? \u00bfTe gustar\u00eda que la [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/tocar-cantar-bailar/) [ Curso de Educaci\u00f3n Intercultural ](https://fcm.unr.edu.ar/curso-de-educacion-intercultural/) Nuestra Facultad ha abierto las puertas a un proceso de trabajo que comenzar\u00e1 con un Curso de Formaci\u00f3n Docente orientado a Educaci\u00f3n Intercultural, con referentes de la comunidad Qom y profesionales [Leer M\u00e1s](https://fcm.unr.edu.ar/curso-de-educacion-intercultural/) Facultad de Ciencias M\u00e9dicas Universidad Nacional de Rosario Santa Fe 3100, Rosario, Argentina "}