{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "portalcecova.es/output/files/2016-11-1%20segunda%20sesion%20reunion%20vacunas%20salut%20i%20forsa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Salut i For\u00e7a Noviembre 2016 15 E N F E R M E R I A Enfermer\u00eda reclama un protocolo contra la gripe a Sanitat y discrepa de la concertaci\u00f3n de citas a las farmacias REdaCCi\u00f3n El Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (Cecova) y los Colegios de En - fermer\u00eda de Castell\u00f3n, Alican - te y Valencia han remitido un escrito a la Conselleria de Sa - nitat Universal i Salut P\u00fabli- ca con una serie de cuestiones ante el inicio inminente de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe para el curso 2016-2017 y la incertidumbre que gene - ra el Real Decreto 954/2015, de 23 de octubre, que regula la indicaci\u00f3n, uso y autoriza -ci\u00f3n de dispensaci\u00f3n de me - dicamentos y productos sani- tarios por parte de los enfer - meros, a los que no se les per - mite vacunar sin la correspondiente indicaci\u00f3n m\u00e9dica. En las \u00faltimas sema - nas ha sido elevado el n\u00fame - ro de llamadas y peticiones de asesoramiento recibidas so - bre este asunto de profesio - nales de la Enfermer\u00eda de las tres provincias valencianas, que ser\u00e1n los responsables de administrar estas vacunas. Por ello, el Cecova y los Colegios profesionales de Castell\u00f3n, Va -lencia y Alicante, y en vista al Real Decreto citado, piden que Conselleria detalle de forma clara y concisa c\u00f3mo se debe actuar. Las principales cuestiones que se han planteado en este escrito son si es necesario que el paciente presente la corres - pondiente orden m\u00e9dica para poder ser vacunado. Y en caso de que no disponga de dicha orden, si el enfermero tiene alg\u00fan tipo de responsabilidad para administrar la vacuna. Desde los colegios profesio - nales han preguntado a la Conselleria en qu\u00e9 medida afectar\u00eda la aplicaci\u00f3n del Real Decreto y si los profesionales de la Enfermer\u00eda disponen de cobertura legal por parte del gobierno auton\u00f3mico ante cualquier problema que pue -da surgir en la administraci\u00f3n de la vacuna. El CECOVA muestra su perplejidad por la decisi\u00f3n de Sanidad de con - fiar las citas para la vacuna - ci\u00f3n de la gripe a las farma - cias. Enfermera escolar.El presidente de la Junta de Go - bierno del Colegio Oficial de Enfermeros de Castell\u00f3n, Francisco Pareja, se ha reunido con el alcalde de Segorbe, Rafael Magdalena, municipio donde este mismo curso aca - d\u00e9mico se ha incorporado una enfermera escolar en uno de los centros educativos. Durante la reuni\u00f3n, el presiden - te del colegio profesional ha realizado una breve descrip - ci\u00f3n de las competencias y funciones del enfermero esco - lar, y adem\u00e1s ha realizado un repaso de la incorporaci\u00f3n de esta figura profesional en la provincia de Castell\u00f3n, que se implant\u00f3 por primera vez en Benic\u00e0ssim. Reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica al crear las categor\u00edas de Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Enfermer\u00eda Geri\u00e1tri- ca . El Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) y los colegios de Enfermer\u00eda de Alicante, Caste - ll\u00f3n y Valencia quieren expresar su satisfacci\u00f3n por el he - cho de que la Conselleria de Sanitat haya aprobado el de - creto que va a crear, entre otras categor\u00edas profesionales en el \u00e1mbito de las instituciones sanitarias dependientes de esta conselleria, las de Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica y Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica. Se trata de una vieja reivindicaci\u00f3n de la Orga - nizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valen - ciana que ahora se ve materializada en esta iniciativa y que a lo largo de los a\u00f1os se ha hecho llegar a los diferentes res - ponsables del departamento auton\u00f3mico de Sanidad a tra - v\u00e9s de numerosas reuniones personales, escritos y comuni- cados de prensa. Unas especialidades a las que desde la Conselleria de Sanidad ha costado dar salida a pesar de que sus planes formativos datan del a\u00f1o 2009 en el caso de Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica, y de 2010 en el de Pedi\u00e1trica. Efectividad de las vacu - nas frente al rotavirus, la varicela y la gripe en ni\u00f1os.La importancia de la vacunaci\u00f3n infantil para combatir la gripe, el rotavi- rus y la varicela, as\u00ed como las claves para mejorar su ad - ministraci\u00f3n. Esos fueron los dos ejes en torno a los que gir\u00f3 la segunda sesi\u00f3n de la Reuni\u00f3n Enfermer\u00eda y vacu - nas para este oto\u00f1o-invier - no 2016-2017 del Grupo de Trabajo de Vacunaciones del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) celebrada en el Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia y que se retransmiti\u00f3 por videoconferencia a Alicante y Castell\u00f3n. Pol\u00e9mica prescripci\u00f3n m\u00e9dica e inicio de la vacunaci\u00f3n de la gripe . El presi- dente del Colegio Oficial de Enfermeros de Castell\u00f3n, Francisco J. Pareja Llorens, tras la nota in - formativa de la Conselleria de Sanitat, ha hecho p\u00fablica una carta en la que se dirige a los cole - giados ante la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe correspondiente a la temporada 2016-2017. En ella recuerda que el Colegio de Enfermeros de Castell\u00f3n tiene entre sus funcio - nes velar por la profesi\u00f3n enfer - mera, por la in - demnidad de sus colegiados y por el cumplimiento de las leyes sani- tarias. En este sentido, quiere destacar que las vacunas son me - dicamentos ex - presamente suje - tos a la prescripci\u00f3n m\u00e9dica. No es funci\u00f3n del Colegio de Enfermeros de Castell\u00f3n interpretar la ley, sino cumplirla, y, cuando considere que puede verse incumplida tiene la obligaci\u00f3n de ponerlo en conocimiento del Ministerio Fiscal. Por ello, precisamente ha remitido durante la ma\u00f1ana de hoy, martes 18 de octubre de 2016, al Ministerio Fiscal la documentaci\u00f3n disponible adjunta en este email. El art\u00edculo 1.2 del Real Decreto 954/2015 exige diagn\u00f3stico y prescrip - ci\u00f3n en cada caso para la administraci\u00f3n del medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Por su parte, la Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica entiende que la orden de la autoridad sanitaria suple dicho diagn\u00f3stico y prescripci\u00f3n en cada caso. "}