{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "medios.presidencia.gub.uy/llp_portal/2021/GACH/INFORMES/post-no-covid.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "INFORME IMPACTO SECUELAR EN SALUD DE LA EPIDEMIA POR SARS-COV-2 EN URUGUAY18 de Mayo de 2021IMPACTO SECUELAR EN SALUD DE LA EPIDEMIA POR SARS-CoV-2 EN URUGUAY Coordinador: Hamlet Suarez. Grupo especialidades: Dres. Oscar Noboa - Roberto Vali\u00f1as - Ricardo Bernardi - Alberto Sosa - Gabriela Ormaechea - Jos\u00e9 P. Arcos - Claudio Sosa - Gabriela P\u00edriz - Enrique Barrios - Gabriel Gonz\u00e1lez - M\u00f3nica Pujadas - Alvaro Galiana. Coordinadores generales: Rafael Radi - Henry Cohen Sumario Objetivos. Reportar el impacto que la pandemia gener\u00f3 en algunas \u00e1reas de la asistencia m\u00e9dica, analizando: A- Secuelas poscovid : se refiere a las patolog\u00edas persistentes o de aparici\u00f3n diferida generadas por la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2. B- Secuelas en patolog\u00edas no-COVID : son las repercusiones generadas en la asistencia de enfermedades no transmisibles que gener\u00f3 la pandemia e incluye las sugerencias de medidas para minimizar ese impacto. M\u00e9todo de la presentaci\u00f3n de datos: descripci\u00f3n inicial de la patolog\u00eda secuelar multiorg\u00e1nica vinculada a la infecci\u00f3n viral. Luego se enumeran los puntos m\u00e1s relevantes visualizados en cada especialidad, relacionados a las restricciones asistenciales que la pandemia produjo en cada \u00e1rea. Por \u00faltimo, los puntos espec\u00edficos a considerar en algunas de las especialidades para la recomposici\u00f3n del nivel asistencial. Resultados: a) secuelas poscovid: la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 genera, en un n\u00famero importante de pacientes afectados, patolog\u00eda secuelar no espec\u00edfica del COVID-19, tales como cardiovasculares, respiratorias y neurosiqui\u00e1tricas. Tambi\u00e9n se producen patolog\u00edas espec\u00edficas posteriores Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 1a la infecci\u00f3n aguda, alguna ya definida, como es la neumonitis cr\u00f3nica pos- COVID. b) Secuelas no-COVID : se describen los datos de impacto asistencial m\u00e1s relevantes en las distintas especialidades vinculadas a la no presencialidad asistencial. Todas las \u00e1reas han sido afectadas por las medidas de restricci\u00f3n establecidas para limitar el aumento de contagios. Algunas ya conocidas actualmente y otras estimadas que aparecer\u00e1n en un futuro pr\u00f3ximo. Discusi\u00f3n: se describen las distintas patolog\u00edas secuelares a la infecci\u00f3n aguda COVID-19 que genera la necesidad de ir estableciendo programas terap\u00e9uticos de tratamiento y rehabilitaci\u00f3n espec\u00edficos. La pandemia generada por el SARS CoV-2 impact\u00f3 en la asistencia de pacientes con enfermedades no transmisibles de manera no homog\u00e9nea y tambi\u00e9n en algunas transmisibles como la tuberculosis, vinculadas a la no presencialidad en la asistencia. Dada la extensi\u00f3n temporal del ciclo de la pandemia, el desaf\u00edo consistir\u00e1 en generar en un corto lapso medidas concordantes entre el control de contagios y la recomposici\u00f3n de la calidad asistencial en enfermedades no transmisibles. Para recomponer el nivel asistencial hay consenso en las distintas especialidades m\u00e9dicas en ir recuperando la presencialidad del paciente, usando en una primera etapa sistemas h\u00edbridos, en los que lo presencial y remoto sea determinado por el m\u00e9dico tratante y un control estricto de los aforos en las instituciones de asistencia medica. Asociado a este informe, se adjunta un anexo que incluye los textos completos con precisiones espec\u00edficas en cirug\u00eda, adultos mayores, neumolog\u00eda, siquiatr\u00eda y salud materno-perinatal. Secuelas poscovid-19 inespecificas Se describe una serie de afectaciones funcionales que aparecen de forma diferida al COVID-19 o que persisten por largo tiempo luego de la infecci\u00f3n aguda, pero que son habituales en otras infecciones, fundamentalmente virales. Los hallazgos muestran que m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad aguda, los Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 2sobrevivientes de COVID-19 experimentan una carga sustancial de p\u00e9rdida de salud, que abarca varios sistemas de \u00f3rganos (pulmonares y extrapulmonares). M\u00e1s all\u00e1 de los primeros 30 d\u00edas de enfermedad, exhibe un mayor riesgo de muerte y utilizaci\u00f3n de recursos de salud, como la necesidad de uso significativamente mayor de m\u00faltiples f\u00e1rmacos, como antidepresivos, analg\u00e9sicos opioides y no opioides, antihipertensivos e hipoglucemiantes (1) (2) (3). Los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos predominantes del COVID-19 agudo descritos son: toxicidad viral directa; da\u00f1o endotelial y da\u00f1o microvascular; desregulaci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico y estimulaci\u00f3n de un estado hiperinflamatorio; hipercoagulabilidad con trombosis y macrotrombosis in situ; y mala adaptaci\u00f3n de la v\u00eda 2 de la enzima convertidora de angiotensina (ACE2). En el proceso evolutivo de COVID-19 agudo, los pacientes pueden tener un mayor riesgo de infecciones bacterianas, f\u00fangicas (aspergilosis pulmonar) u otros pat\u00f3genos. Sin embargo, estas infecciones secundarias no explican las secuelas persistentes y prolongadas del COVID-19 posaguda. Fatiga, disnea, dolor tor\u00e1cico, alteraciones cognitivas, artralgias y deterioro de la calidad de vida son s\u00edntomas reportados como efectos residuales de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. (4) (5). Otras epidemias por coronavirus como el SARS (2003) o el MERS (2012) tuvieron un entorno sintom\u00e1tico consecutivo a la infecci\u00f3n con similares caracter\u00edsticas (6) Se define como patolog\u00eda poscovid, dividi\u00e9ndola en dos categor\u00edas: (A) COVID-19 sintom\u00e1tico, subagudo o continuo, que incluye s\u00edntomas y anomal\u00edas presentes 4 a 12 semanas despu\u00e9s del COVID-19 agudo; y (B) s\u00edndrome cr\u00f3nico o poscovid, que incluye s\u00edntomas y anomal\u00edas que persisten o est\u00e1n presentes m\u00e1s all\u00e1 de las 12 semanas del inicio del COVID-19 agudo y no atribuibles a otros diagn\u00f3sticos (7) (8). Una cohorte de 38 hospitales en EE. UU present\u00f3 resultados a los 60 d\u00edas de 1250 pacientes dados de alta con vida de cuidados intensivos utilizando Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 3registros m\u00e9dicos y encuestas telef\u00f3nicas. El 6,7% de los pacientes falleci\u00f3 y un 15,1 % necesit\u00f3 readmisi\u00f3n en los 60 d\u00edas posteriores a la infecci\u00f3n aguda. 32,6 % relataron persistencia de s\u00edntomas y 18,9 % empeoraron. El m\u00e1s frecuente fue disnea, 22,9% , seguido de tos, 15,4%, disgeusia y anosmia, 13,1%. (9) (10) Otro estudio de cohorte (N=1733) de Wuhan China (5), evalu\u00f3 consecuencias a largo plazo del COVID-19 agudo incluyendo: - Cuestionarios de encuesta - Examen f\u00edsico - Pruebas de marcha de 6 min (PM6M). - An\u00e1lisis hematol\u00f3gicos. - Pruebas de funci\u00f3n pulmonar (en casos seleccionados) - Tomograf\u00eda computarizada y ecograf\u00eda. De los resultados se destaca: - 76 % relatan al menos un s\u00edntoma. - 63% fatiga, adinamia, disminuci\u00f3n de fuerzas. - 26% dificultades en el sue\u00f1o. - 23% depresi\u00f3n. Hay evidencia de la asociaci\u00f3n entre enfermos COVID-19 que requirieron cuidados cr\u00edticos, especialmente los que necesitaron ventilaci\u00f3n asistida, con la persistencia a largo plazo de s\u00edntomas. Tambi\u00e9n otras asociaciones son observadas con la sintomatolog\u00eda alejada, como el alto \u00edndice de masa corporal, y las evidenciadas como factores de riesgo de COVID-19. Secuelas postcovid-19 especificas Poscovid-19 en Neumolog\u00eda - Neumonitis cr\u00f3nica Es una patolog\u00eda secuelar que aparece luego de la enfermedad COVID-19 con un patr\u00f3n cl\u00ednico,anatomo-patol\u00f3gico y evolutivo esp\u00edcifico . En la evaluaci\u00f3n posinfecci\u00f3n, en un estudio de cohorte realizado en 349 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 4pacientes sometidos a una tomograf\u00eda computarizada de alta resoluci\u00f3n de t\u00f3rax a los 6 meses, 50% ten\u00edan al menos un patr\u00f3n anormal (11) . Algunos de estos pacientes establecen una enfermedad pulmonar cr\u00f3nica. Se han observado microtrombosis y macrotrombosis vasculares pulmonares en el 20-30% de los pacientes con COVID-19, que es mayor que en otras poblaciones de pacientes cr\u00edticos. Adem\u00e1s, la gravedad de la lesi\u00f3n endotelial y la trombosis generalizada con microangiopat\u00eda observada en la autopsia pulmonar es mayor que la observada en la influenza (12). Todas las fases de da\u00f1o alveolar difuso han sido reportadas en series de autopsias de COVID-19, con da\u00f1o alveolar difuso fibroproliferativo focal y organizativo visto m\u00e1s adelante en el curso de la enfermedad (13). Tambi\u00e9n se describen \u00e1reas raras de proliferaci\u00f3n de miofibroblastos, fibrosis mural y formaci\u00f3n de panales microqu\u00edsticos. Este estado fibr\u00f3tico puede ser provocado por citocinas como la interleucina-6 y el factor de crecimiento transformante-, que han sido implicados en el desarrollo de fibrosis pulmonar. Las descripciones de autopsias muestran patrones de expresi\u00f3n histopatol\u00f3gicos y unicelulares de ARN similares a la fibrosis pulmonar en etapa terminal. Estos hallazgos se correlacionan con cuadros de insuficiencia respiratoria funcional mantenida. Poscovid-19 y sistema cardiovascular Los datos preliminares con im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica card\u00edaca (IRM) sugieren que la inflamaci\u00f3n del miocardio en curso puede estar presente en tasas de 60% m\u00e1s de 2 meses despu\u00e9s de un diagn\u00f3stico de COVID-19 (14). Los mecanismos que perpet\u00faan las secuelas cardiovasculares en el COVID- 19 postaguda incluyen: A) la invasi\u00f3n viral directa, B) baja regulacion de la ECA2, C) inflamaci\u00f3n y la respuesta inmunol\u00f3gica que afecta la integridad estructural del miocardio, el pericardio y el sistema de conducci\u00f3n. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 5Se reporta un aumento de la demanda cardiometab\u00f3lica en pacientes luego de la etapa aguda, que se asocia a una reserva cardiaca disminuida con alteraciones en la regulacion del sistema renina-angiotensina-aldosterona. (15) La fibrosis o cicatrizaci\u00f3n del miocardio y la miocardiopat\u00eda resultante de una infecci\u00f3n viral pueden provocar arritmias reentrantes (16). En Uruguay, datos crudos publicados en la Revista Uruguaya de Cardiolog\u00eda (17) muestran que desde el 13 de marzo hasta el 30 de abril de 2020 hubo una disminuci\u00f3n en las consultas en emergencia por dolor precordial, aumentando de forma no significativa el n\u00famero de pacientes con paro cardiorrespiratorio extrahospitalario durante el mes de abril de 2020 con respecto al mismo per\u00edodo de los dos a\u00f1os anteriores. Poscovid-19 y alteraciones neurosiquiatricas Se reportan presentaciones polisintom\u00e1ticas como mialgias difusas, s\u00edntomas depresivos, alteraciones del sue\u00f1o de grado variable y cefaleas migra\u00f1osas, todas atribuidas a niveles altos de citocinas. (18) (19 (20). La p\u00e9rdida del gusto y del olfato tambi\u00e9n puede persistir despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de otros s\u00edntomas (2). Se describen distintos niveles de deterioro cognitivo que pueden ser fluctuantes, caracterizados por confusi\u00f3n mental, ( brain fog), d\u00e9ficit en la concentracion, memoria, lenguaje receptivo y/o funci\u00f3n ejecutiva (21). Postcovid-19 en pediatr\u00eda Aunque las secuelas de entidad en ni\u00f1os que padecieron formas sintom\u00e1ticas de COVID-19 son muy poco frecuentes, el curso de la enfermedad puede generar cuadros graves en donde se destaca el s\u00edndrome multisist\u00e9mico inflamatorio pedi\u00e1trico (MIS-C). Se define como tal Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 6al s\u00edndrome asociado al SARS-CoV-2 en pacientes menores de 21 a\u00f1os que presentan fiebre, marcadores inflamatorios elevados, disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica, infecci\u00f3n actual o reciente por SARS-CoV-2; y exclusi\u00f3n de otros diagn\u00f3sticos. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica puede incluir adem\u00e1s de la fiebre, dolor abdominal, v\u00f3mitos, diarrea, erupci\u00f3n cut\u00e1nea, lesiones mucocut\u00e1neas, hipotensi\u00f3n, compromiso cardiovascular y neurol\u00f3gico. Presenta caracter\u00edsticas superpuestas con la enfermedad de Kawasaki, una vasculitis aguda de vasos medianos pedi\u00e1trica. Sin embargo, la comparaci\u00f3n de cohortes de enfermedad de Kawasaki y MIS-C demuestra caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas distintivas. Si bien el 80% de los casos de enfermedad de Kawasaki ocurren en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y principalmente de ascendencia asi\u00e1tica, los pacientes con MIS-C suelen ser mayores de 7 a\u00f1os, abarcan un rango de edad m\u00e1s amplio y son de origen africano, afrocaribe\u00f1o o hispano. Se ha observado una incidencia comparable de aneurisma de arteria coronaria y dilataci\u00f3n entre MIS-C y enfermedad de Kawasaki. Las complicaciones neurol\u00f3gicas de MIS-C, como dolor de cabeza, alteraci\u00f3n del estado mental, encefalopat\u00eda, par\u00e1lisis de pares craneales, accidente cerebrovascular, convulsiones, reflejos reducidos y debilidad muscular parecen ser m\u00e1s frecuentes que en la enfermedad de Kawasaki. Los rangos de recuperaci\u00f3n en el MIS-C son de 91,1% y muerte en el 3,5% de los pacientes. Se est\u00e1 evaluando si persisten secuelas a largo plazo en estos ni\u00f1os (22) (23). Secuelas no-covid A) NO-COVID EN ONCOLOGIA Registro Nacional de C\u00e1ncer - Comisi\u00f3n Honoraria de Lucha Contra el C\u00e1ncer An\u00e1lisis preliminar del d\u00e9ficit de captura de casos en 2020 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 7 Se presenta un analisis preliminar del deficit de captura de casos en 2020 que proviene del Registro Nacional del Cancer-Comision Honoraria de Lucha Contra el Cancer. 1.Los registros de c\u00e1ncer de base poblacional (RCBP) suelen reportar cifras con cierto retraso al a\u00f1o calendario. Esto ocurre en la gran mayor\u00eda de los mejores registros. Las cifras m\u00e1s recientes cerradas en el Registro Nacional de C\u00e1ncer (RNC-CHLCC) corresponden al quinquenio 2013-2017, id\u00e9ntico per\u00edodo es el que informa el servicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Estados Unidos (SEER), por ejemplo. Una cantidad importante de casos son capturados en a\u00f1os siguientes al correspondiente al diagn\u00f3stico y adem\u00e1s un peque\u00f1o componente se completa con las cifras de mortalidad de aquellos casos no captados (casos registrados a trav\u00e9s del certificado de defunci\u00f3n). En consecuencia, los casos registrados en 2020 no est\u00e1n a\u00fan completos. 2.Adem\u00e1s de las limitaciones explicadas en el \u00edtem 1, durante los meses de marzo, abril y mayo, el personal del registro encargado de ir a los centros asistenciales y de diagn\u00f3stico a buscar los casos (buscadores de datos o registrars), debido a las restricciones de movilidad, no pudo continuar la b\u00fasqueda o lo hizo muy limitadamente. Esto ocasiona un retraso en el reporte de casos nuevos diagnosticados en 2020. De modo que el propio \"instrumento de captura\" estuvo \"perturbado\" como consecuencia de la pandemia. Esto agrega incertidumbre a las estimaciones de d\u00e9ficits de casos diagnosticados. 3.El total de casos nuevos reportados (capturados) de enero a diciembre de 2020 fue un 23% inferior al capturado en a\u00f1os previos (todos los tipos de c\u00e1ncer, ambos sexos reunidos). Hay diferencias de la magnitud de este d\u00e9ficit de captura en los diferentes sitios, pero Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 8 su an\u00e1lisis est\u00e1 en proceso. En suma, el d\u00e9ficit global de captura al final del a\u00f1o fue del 23 %. 4.Es dif\u00edcil saber en este momento cu\u00e1nto impact\u00f3 la paralizaci\u00f3n del sistema de captura de datos debido a la epidemia en este d\u00e9ficit de casos y en consecuencia cu\u00e1ntos continuar\u00e1n llegando en forma diferida (con retraso) , compensando eventualmente ese d\u00e9ficit. 5.Para concluir definitivamente en qu\u00e9 medida este d\u00e9ficit en la captura al final de 2020 se expresar\u00e1 (y en qu\u00e9 cantidad) en un d\u00e9ficit de casos diagnosticados en 2020 en relaci\u00f3n a a\u00f1os previos, es necesario culminar los an\u00e1lisis en curso. En este proceso se adicionan casos incidentes reportados tard\u00edamente y casos adicionados por informaci\u00f3n de los certificados de defunci\u00f3n. 6. En una evaluacion multicentrica (24) se report\u00f3 un deficit en la detecci\u00f3n de cancer dureante el a\u00f1o 2020 comparado con el promedio de a\u00f1os anteriores. Se diagnosticaron 28.1% menos de cancer de mama,37.3 de cancer colorrectal y 15 % de cancer prost\u00e1tico. A este fen\u00f3meno se agreg\u00f3 en Uruguay en 2020 una disminucion de asistencia a controles oncol\u00f3gicos en programas de tamizaje que fueron muy significativas. Estos fueron reportadas en el informe GACH 2/2021. Un fen\u00f3meno similar se registra internacionalmente. La disminuci\u00f3n de concurrencia a los programas de tamizaje y la disminuci\u00f3n en la detecci\u00f3n de lesiones oncol\u00f3gicas durante el a\u00f1o 2020 tanto internacionalmente como en Uruguay, gener\u00f3 estimaciones de aumento en la mortalidad en c\u00e1ncer a 5 a\u00f1os que van en valores de un 6% en c\u00e1ncer mamario,16% en c\u00e1ncer colorrectal y 7% en c\u00e1ncer pulmonar (24) (25). Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 9 B) NO-COVID EN NEUMOLOGIA La pandemia de coronavirus (SARS-CoV-2) ha producido una distorsi\u00f3n en la asistencia m\u00e9dica, provocando que tanto los pacientes como los m\u00e9dicos hayan encontrado dificultades en seguir el proceso diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico habitual. Durante los per\u00edodos impuestos de limitaci\u00f3n de la movilidad, los pacientes con enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, especialmente los de edad avanzada, han reducido sus consultas al neum\u00f3logo, limit\u00e1ndose a contactos telef\u00f3nicos y eventuales consultas con uso de telemedicina. Por otra parte, los prestadores de salud han reducido las derivaciones a especialistas y recortado sus consultas presenciales, cambiando modalidades de cuidado integral de la salud por la atenci\u00f3n focalizada en la COVID-19. El triage telef\u00f3nico que impide el examen f\u00edsico y puede hacer perder aspectos sutiles del diagn\u00f3stico, lleva m\u00e1s de un a\u00f1o de instalado, y es incierto cu\u00e1ndo se retornar\u00e1 a la consulta presencial. Los m\u00e9dicos neum\u00f3logos, como otros especialistas, han encontrado retraso en el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las enfermedades respiratorias, catalog\u00e1ndolo como un problema serio durante la pandemia de COVID19. El siguiente caso cl\u00ednico ilustra algunos aspectos de la situaci\u00f3n sanitaria instalada en nuestro pa\u00eds: Una mujer de 31 a\u00f1os, con el \u00fanico antecedente de asma bronquial leve, es diagnosticada con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 durante el t\u00e9rmino de su segunda gravidez, a fines de diciembre 2020. Transcurre la enfermedad con escasos s\u00edntomas respiratorios altos y su parto se produce con todas las medidas de aislamiento, que incluyen al reci\u00e9n nacido. El PCR del ni\u00f1o resulta negativo. Luego del alta comienza con tos seca persistente, que empeora hasta impedirle el sue\u00f1o. Durante los dos meses siguientes al parto, pese a su insistencia, s\u00f3lo logra consultas telef\u00f3nicas con m\u00e9dico general, sin derivaci\u00f3n a neum\u00f3logo, y recibe recomendaciones para calmar la tos, que no son efectivas. En el Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 10mes de marzo decide consultar a neum\u00f3logo por fuera de su prestador de salud. Se realizan estudios de im\u00e1genes y biopsia ganglionar de mediastino, comprobando que el s\u00edntoma responde a un linfoma pulmonar y mediastinal. Este dram\u00e1tico caso, que ilustra las dificultades del sistema de salud durante la pandemia, ejemplifica que tanto las enfermedades respiratorias comunes, como las de baja frecuencia o a\u00fan las enfermedades raras, pueden quedar relegadas en su diagn\u00f3stico y tratamiento, porque la atenci\u00f3n asistencial est\u00e1 dirigida al enorme impacto que ha provocado la pandemia por COVID-19. Las consultas presenciales se han reducido siguiendo protocolos para evitar contagios, pero en numerosas situaciones la evaluaci\u00f3n telef\u00f3nica de la necesidad de la consulta presencial no ha sido adecuada. Tuberculosis (TBC) Los pacientes con sospecha cl\u00ednica o diagn\u00f3stico confirmado de tuberculosis se han visto afectados en su asistencia, pese a que existe en nuestro pa\u00eds un programa establecido de pesquisa y seguimiento. La incidencia de TBC sufri\u00f3 un incremento sostenido desde el a\u00f1o 2010 (698 casos, tasa = 20/100.000 habitantes) hasta el 2019 (1057 casos, tasa = 30/100.000). Estas cifras nos ubican en el grupo de pa\u00edses con mediana prevalencia (25-50/100.000 habitantes). Asimismo, existe una letalidad elevada (10,3%), vinculada a la coinfecci\u00f3n con VIH y a formas avanzadas de tuberculosis pulmonar y extrapulmonar. Esta realidad ha llevado a la ejecuci\u00f3n de una estrategia de descentralizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de tuberculosis, que ha obtenido logros, principalmente en el diagn\u00f3stico, a trav\u00e9s de una creciente realizaci\u00f3n de estudios bacteriol\u00f3gicos por parte de todos los prestadores de salud conectados con el Laboratorio Nacional de Referencia. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 11Sin embargo, en el per\u00edodo 1/1/2020 al 15/12/2020 la eficacia de este sistema se ha visto comprometida. En este per\u00edodo ingresaron 25031 muestras, lo que representa el 75,6% de las muestras ingresadas en el a\u00f1o 2019. Esta disminuci\u00f3n de debi\u00f3 sobre todo a menor n\u00famero de muestras enviadas para diagn\u00f3stico. Las muestras de seguimiento de pacientes en tratamiento se redujeron un 4%. Esta disminuci\u00f3n en el n\u00famero de muestras diagn\u00f3sticas se correlaciona con la disminuci\u00f3n de los casos notificados: 970 casos en el a\u00f1o 2020, versus 1057 casos en 2019 (disminuci\u00f3n de 8% de casos notificados). A pesar de que Uruguay mostr\u00f3 una situaci\u00f3n de relativo control de la pandemia en el a\u00f1o 2020, el control de la tuberculosis no fue ajeno a este impacto. La estimaci\u00f3n para el primer trimestre de 2021 sugiere una situaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s deficitaria. C\u00e1ncer broncopulmonar En el diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda oncol\u00f3gica pulmonar se han observado considerables retrasos, en la medida que se requiere frecuentemente un proceso con diversos estudios y procedimientos. Los estudios imagenol\u00f3gicos (por ej.: seguimiento de micron\u00f3dulos por TAC y PET), estudios invasivos (fibrobroncoscop\u00edas) o procedimientos quir\u00fargicos (punciones y cirug\u00eda de t\u00f3rax) fueron afectados por la restricci\u00f3n de la movilidad, protocolos de las instituciones y dificultad en derivaciones o coordinaciones entre especialidades. Las modalidades de seguimiento han sido heterog\u00e9neas. Mientras en algunas instituciones en el interior del pa\u00eds y en instituciones privadas de Montevideo se continuaron las consultas presenciales con protocolo, en la mayor\u00eda de los prestadores se realiz\u00f3 en forma telef\u00f3nica o mixta (presencial y telef\u00f3nica). Varios estudios han publicado una reducci\u00f3n en el diagn\u00f3stico de nuevos c\u00e1nceres y de un aumento del diagn\u00f3stico inicial cuando ya se encuentran Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 12en estadios avanzados, lo que llevar\u00e1 a una disminuci\u00f3n de la sobrevida en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Otras enfermedades pulmonares En las patolog\u00edas como la Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica y el asma bronquial, ha sido notoria la reducci\u00f3n del n\u00famero de exacerbaciones, coincidiendo con la disminuci\u00f3n de las infecciones agudas invernales del 2020. La alta tasa de vacunaci\u00f3n antigripal, el distanciamiento social y el uso de mascarilla facial han contribuido a la reducci\u00f3n de este brote invernal tan caracter\u00edstico de nuestro pa\u00eds. Fue posible observar una buena adherencia a los controles y tratamientos de los pacientes con diagn\u00f3stico conocido y adherencia a su prestador de salud. Sin embargo, la superposici\u00f3n de los s\u00edntomas de COVID-19 con otras enfermedades agudas infecciosas, agudas o cr\u00f3nicas, vasculares y oncol\u00f3gicas, es motivo de preocupaci\u00f3n entre los neum\u00f3logos, debido a su potencial efecto en el retraso o confusi\u00f3n en el diagn\u00f3stico. Las enfermedades pulmonares avanzadas, cuyo s\u00edntoma es la disnea severa permanente, hacen que en ocasiones la infecci\u00f3n con Sars-CoV-2 no sea tenida en cuenta como diagn\u00f3stico diferencial en los empujes de la enfermedad. Si bien se sugiere la realizaci\u00f3n precoz de hisopado nasofar\u00edngeo y PCR para diagn\u00f3stico frente a la aparici\u00f3n de s\u00edntomas t\u00edpicos (fiebre, tos nueva persistente o anosmia), en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica no siempre se cumple esta recomendaci\u00f3n. El tromboembolismo pulmonar, siempre considerado como el gran imitador de s\u00edntomas correspondientes a m\u00faltiples patolog\u00edas, puede pasar desapercibido y ser tratado tard\u00edamente debido a la sobre focalizaci\u00f3n en COVID-19. Las patolog\u00edas de baja frecuencia en general se diagnostican luego de un pasaje por distintos m\u00e9dicos y consultas con especialistas. Es notoria la Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 13reducci\u00f3n de la derivaci\u00f3n desde el primer nivel de atenci\u00f3n hacia los neum\u00f3logos. Por ejemplo, en la hipertensi\u00f3n arterial pulmonar idiop\u00e1tica y en la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica, que hoy cuentan con tratamientos eficaces financiado por el Fondo Nacional de Recursos, sufren hoy un per\u00edodo de espera inadecuado y de incerteza diagn\u00f3stica. El programa de trasplante pulmonar, realizado en conjunto con la Fundaci\u00f3n Favaloro, ha continuado activo, sobrellevando numerosas dificultades impuestas por la restricci\u00f3n de la movilidad, la dificultad en los viajes a Buenos Aires y las medidas de protecci\u00f3n personal. El retraso en el comienzo de la vacunaci\u00f3n ha repercutido en los pacientes en lista de espera y en los trasplantados, que no han sido adecuadamente priorizados. C) NO COVID 19 EN PEDIATRIA. (Versi\u00f3n completa en anexo) En nuestro pa\u00eds de acuerdo con los datos aportados por el Departamento de Vigilancia en Salud-Divisi\u00f3n de Epidemiolog\u00eda del MSP, desde el inicio de la pandemia hasta el 27 de abril de 2021 el total de casos confirmados de COVID-19 en menores de 15 a\u00f1os es de 22.718. Del total de casos, 779 corresponden a menores de 1 a\u00f1o, 8.806 a ni\u00f1os entre 1 y 7 a\u00f1os y 13.133 a ni\u00f1os de 8 a\u00f1os o m\u00e1s. Requirieron internaci\u00f3n 127 menores, de los cuales 24 ingresaron por otra causa y el hisopado identific\u00f3 SARS-CoV-2. Ingresaron a cuidados intensivos 10 pacientes, de los cuales 1 falleci\u00f3. Estos datos informan un 3 % de los 715.000 menores de 15 a\u00f1os, 0,55 % de ingresos hospitalarios y 0,044 % de ingresos en terapia intensiva, algo inferiores a los reportados internacionalmente. El caso fallecido era menor de 1 mes con patolog\u00eda gen\u00e9tica asociada, la cual probablemente fue la causa del fallecimiento. Al 27 de abril, se registran 3.153 casos activos. Efectos no-COVID vinculados a las medidas no farmacol\u00f3gicas en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 14Las medidas no farmacol\u00f3gicas determinaron cambios profundos en la vida cotidiana y en las rutinas b\u00e1sicas de las familias, con un importante impacto en la salud f\u00edsica, mental y social de los ni\u00f1os. Impacto en plan de inmunizaci\u00f3n La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y UNICEF han advertido sobre la disminuci\u00f3n de los planes de inmunizaci\u00f3n en ni\u00f1os por emergencia sanitaria. Debido, entre otras cosas, a las medidas tendientes a disminuir la movilidad de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como a la disminuci\u00f3n e interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica presencial, en el mundo y en la regi\u00f3n, cayeron las coberturas de las vacunas del esquema de inmunizaciones. Uruguay no escapa a esa realidad. Si bien a\u00fan no se han comunicado las coberturas para 2020, el n\u00famero de dosis de vacunas regulares administradas fue menor a a\u00f1os anteriores. Esto constituye una amenaza en especial en la salud de los lactantes, donde una ca\u00edda de las coberturas puede acompa\u00f1arse de reemergencia de enfermedades como las infecciones invasivas por Haemophilus influenzae tipo B, tos convulsa, enfermedades por neumococo o incluso riesgo de reintroducci\u00f3n del sarampi\u00f3n dado la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n. A nivel nutricional se observa inseguridad, exceso o mala calidad alimentaria. La mayor ingesta y menor gasto energ\u00e9tico por la limitaci\u00f3n en la actividad f\u00edsica incrementa el sobrepeso y la obesidad, que afectan a 4 de cada 10 escolares de nuestro pa\u00eds. La interrupci\u00f3n de controles pedi\u00e1tricos, de subespecialidades y de procedimientos quir\u00fargicos no urgentes, tambi\u00e9n han afectado a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. La excesiva exposici\u00f3n a las pantallas en ni\u00f1os se asocia a mayor riesgo de obesidad, trastorno atencional, trastorno del sue\u00f1o, trastornos oftalmol\u00f3gicos, menor desarrollo de la comunicaci\u00f3n verbal-social en Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 15primera infancia y con depresi\u00f3n y aislamiento social en adolescentes. Los tiempos diarios de exposici\u00f3n mayores de 90 minutos, seg\u00fan trabajos espa\u00f1oles e italianos, se incrementaron de 15 a 73 %. Los trastornos del sue\u00f1o aumentaron notoriamente, especialmente retraso de la fase de sue\u00f1o, insomnio e hipersomnia diurna y se asocian a trastornos psicopatol\u00f3gicos. Seg\u00fan encuestas, 8 de cada10 ni\u00f1os presentan alteraciones en su salud mental, predominando inatenci\u00f3n, aburrimiento, irritabilidad, violencia familiar y ansiedad. Se observaron mayores conductas externalizantes en preescolares e internalizantes en adolescentes. El an\u00e1lisis de cohortes de educaci\u00f3n inicial previo y durante la pandemia, realizado por Psicolog\u00eda en convenio con ANEP, evidenci\u00f3 en el inventario de desarrollo infantil, cambios desfavorables en desarrollo cognitivo (motor, aprendizaje y conductas internalizantes). La suspensi\u00f3n de la atenci\u00f3n y de los tratamientos ambulatorios de ni\u00f1os y adolescentes sumado al cierre educativo, determinan la p\u00e9rdida de oportunidades de promoci\u00f3n de salud, la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n de trastornos del neurodesarrollo y de salud mental, que se incrementan en estas condiciones. Esta situaci\u00f3n retrasa el inicio de proceso diagn\u00f3stico y por consecuencia de una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica oportuna. En los primeros a\u00f1os de vida la plasticidad cerebral determina que la intervenci\u00f3n temprana es clave para prevenir que se consoliden sobre una base patol\u00f3gica alteraciones y trastornos del neurodesarrollo. A estas dificultades se suma la interrupci\u00f3n de los procesos terap\u00e9uticos de rehabilitaci\u00f3n, donde la presencialidad, especialmente en los primeros a\u00f1os de vida es insustituible. El confinamiento prolongado tambi\u00e9n incrementa el riesgo de violencia de g\u00e9nero, maltrato y abuso sexual en la infancia. Para los adultos, el no concurrir a los lugares de trabajo habitual, el teletrabajo, la inseguridad laboral, el desempleo y la disminuci\u00f3n o p\u00e9rdida de ingresos, suponen gran incertidumbre y un alto nivel de estr\u00e9s. A esto se agrega el cuidado de los hijos a tiempo completo, asumir la responsabilidad Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 16de la tarea escolar en la casa y las actividades dom\u00e9sticas. En ni\u00f1os y adolescentes la restricci\u00f3n de la concurrencia a los centros educativos limita los procesos de socializaci\u00f3n, el intercambio con pares, el juego compartido, la actividad f\u00edsica y los aprendizajes formales, entre otros beneficios que brindan las escuelas. Debemos resaltar que estos factores impactan en forma no equitativa, siendo aquellos ni\u00f1os en situaci\u00f3n de discapacidad, trauma, con problemas de salud mental o pertenecientes a familias disfuncionales o en situaci\u00f3n de pobreza, los m\u00e1s vulnerables. En este sentido, se menciona que las familias en estos contextos de confinamiento padecen una gran presi\u00f3n interna que requiere de mecanismos de afrontamiento potentes para regular emociones y controlar comportamientos, para adaptarse a las nuevas situaciones. Las fallas en estos mecanismos y el agravamiento de los problemas de salud mental de los adultos incrementan la posibilidad de violencia dom\u00e9stica y exponen a ni\u00f1os y adolescentes a un mayor riesgo de sufrir distintas formas de maltrato. Someter a los ni\u00f1os vulnerables exclusivamente al contacto familiar durante un per\u00edodo prolongado, establece las condiciones perfectas para una falla de protecci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds, de acuerdo con los informes de la Estrategia Nacional Infancia Adolescencia (ENIA) y otros estudios posteriores, el maltrato infantil est\u00e1 dentro de los problemas de salud m\u00e1s prevalentes en la infancia. Podr\u00edamos anticipar que esta situaci\u00f3n pueda agravarse en el contexto de la crisis actual. En un estudio nacional reciente, realizado por UNICEF y el Espacio Interdisciplinario de la Universidad de la Rep\u00fablica, sobre los conocimientos, actitudes y comportamientos de las familias uruguayas en relaci\u00f3n con el COVID-19, se evidencia una marcada prevalencia de sentimientos y estados de \u00e1nimo negativos, tales como preocupaci\u00f3n, miedo y ansiedad. En relaci\u00f3n con los cambios en la vida familiar, m\u00e1s del 90% de las familias se\u00f1alan que han sufrido cambios, dentro de los cuales interesa se\u00f1alar que el 18% refiere \"aumento de castigo f\u00edsico hacia sus hijos\" y el 26% \"aumento de frecuencia de gritos\". Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 17En otro estudio cualitativo reciente realizado a trav\u00e9s de grupos focales en Montevideo y Canelones por la Comunidad Consultora N\u00f3made, se se\u00f1ala que los ni\u00f1os constituyen uno de los grupos m\u00e1s afectados por el encierro y que son los blancos m\u00e1s f\u00e1ciles de los estallidos emocionales de los adultos. Los autores presumen que tambi\u00e9n se han incrementado los maltratos f\u00edsicos y los abusos. En el Centro Hospitalario Pereira Rossell, observamos con alarma que la frecuencia de consulta por sospecha de abuso sexual fue el \u00fanico motivo que se increment\u00f3, si lo comparamos con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Sabemos que las situaciones de violencia de distinto tipo en el \u00e1mbito de la familia (maltrato f\u00edsico, abuso sexual, psicol\u00f3gico, violencia de g\u00e9nero, etc.) son factores ambientales de alto riesgo para la salud f\u00edsica y mental en ni\u00f1os y adolescentes a corto, mediano y largo plazo. Como fen\u00f3meno parad\u00f3jico, tanto a nivel nacional como internacional, se observ\u00f3 una franca disminuci\u00f3n de la morbimortalidad vinculada al menor n\u00famero de infecciones, especialmente respiratorias, vinculadas a las medidas higi\u00e9nicas de protecci\u00f3n y a los cierres educativos. Los datos reportados por el MSP sobre vigilancia de las infecciones respiratorias agudas graves muestran que, en el per\u00edodo de marzo 2020 a marzo 2021, la proporci\u00f3n de ingresos a UCI en menores de 1 a\u00f1os fue de 23,5, significativamente menor a la comunicada para el periodo marzo 2019 a marzo 2020 que fue de 49,7. De acuerdo con datos obtenidos en el Hospital Pereira Rossell, comparando el per\u00edodo marzo-julio del a\u00f1o 2020 con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o 2021, hubo un descenso de 73 % de consultas en emergencia. En el mismo estudio se constat\u00f3 una franca disminuci\u00f3n de ingresos por infecci\u00f3n respiratoria aguda baja, as\u00ed como un aumento relativo de consultas por traumatismos banales, lesiones corporales y dolor abdominal. Globalmente, los ingresos hospitalarios descendieron un 56 % y a cuidados intensivos se redujeron en un 62 %. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 18Evaluando espec\u00edficamente las internaciones en la Unidad de cuidados Intensivos (UCIN), ingresaron 690 pacientes en el a\u00f1o 2019, contra 425 durante todo el a\u00f1o 2020. De esos ingresos, el diagn\u00f3stico de bronquiolitis aguda fue la raz\u00f3n del ingreso en 134 ni\u00f1os durante el 2019, contra 16 ni\u00f1os con el mismo diagn\u00f3stico en el 2020. Si bien estos datos son globalmente positivos a la hora de evaluar los da\u00f1os generados por la inmovilidad de los ni\u00f1os frente a la pandemia, tambi\u00e9n debemos recordar que esto ha generado retraso en completar las inmunizaciones, as\u00ed como la detecci\u00f3n precoz de alteraciones f\u00edsicas en los ni\u00f1os no reconocidos por sus padres o cuidadores. Trabajos internacionales evidencian que un porcentaje de ni\u00f1os con buena contenci\u00f3n social han disminuido s\u00edntomas psicosom\u00e1ticos vinculados al estr\u00e9s escolar, con descenso de cefaleas tensionales y migra\u00f1osas, as\u00ed como dolor abdominal recurrente, entre otras afecciones. D) NO-COVID EN SIQUIATRIA Impacto generado por la restricci\u00f3n asistencial en siquiatr\u00eda El presente informe se basa en informaci\u00f3n publicada (Bagattini et al., 2020) y en consultas con el Dr. L. Villalba, presidente de la SPU, quien a su vez discuti\u00f3 el tema con los Dres. G. Garrido, M. Alcalde y J. Triacca. El mayor impacto fue el paso a la atenci\u00f3n a distancia desde el comienzo de la pandemia. En el per\u00edodo marzo-mayo 2020, s\u00f3lo el 6.5% de las consultas psiqui\u00e1tricas se realizaron en forma presencial y de las telef\u00f3nicas, s\u00f3lo el 13% utiliz\u00f3 videollamada. Al mismo tiempo, en dicho per\u00edodo se comprueba una disminuci\u00f3n de las consultas (los datos de 31 de las 43 instituciones privadas muestran que las consultas psiqui\u00e1tricas disminuyeron 29% y las psicoterap\u00e9uticas un 58%). En psicoterapia se hizo un mayor uso de la videollamada. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 19Es probable que estas tendencias hayan continuado hasta el momento actual. Nuevos datos relacionados con la atenci\u00f3n en salud mental en el sector p\u00fablico y privado permitir\u00e1n actualizar esta informaci\u00f3n. Problemas se\u00f1alados: - Probable disminuci\u00f3n en la calidad de la atenci\u00f3n, que puede pasar desapercibida si no se la eval\u00faa. - Limitaciones en el uso de los recursos de la telemedicina (habilitadas por la Ley 19869 del 2/4/20). Falta de entrenamiento. - Ausencia de evaluaci\u00f3n y monitoreo de los efectos del cambio asistencial. Probable abandono de la medicaci\u00f3n de muchos pacientes. - Dificultades m\u00faltiples de coordinaci\u00f3n detectada p. ej., en las dificultades para referir a los pacientes que consultan a la l\u00ednea telef\u00f3nica de apoyo a la poblaci\u00f3n (0800-1920) a los servicios de ASSE o privados. Disminuci\u00f3n de las reuniones de los equipos asistenciales. - Internaciones: dificultades para el seguimiento de los pacientes y para las comunicaciones entre psiquiatras, pacientes y familiares. - Intentos de autoeliminaci\u00f3n (IAE): no se ha reportado aumento. - Grupos etarios. Se destaca: - Ni\u00f1os: Dificultades para la asistencia a distancia de las patolog\u00edas severas. La detecci\u00f3n de maltrato se pudo realizar cuando volvi\u00f3 la concurrencia a clases. Pacientes vulnerables que abandonaron el sistema escolar y la asistencia psiqui\u00e1trica. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 20- Adolescentes: dificultad para evaluar los efectos de la disminuci\u00f3n de la vida social en un momento clave del desarrollo. - Adultos mayores: efectos de la soledad y el aislamiento. E) NO-COVID en NEFROLOGIA Impacto generado por la restricci\u00f3n asistencial en el paciente renal cr\u00f3nico La restricci\u00f3n asistencial asociada a la pandemia se ha visto fundamentalmente en los momentos de mayor n\u00famero de casos activos y estos son: A. Un descenso en el ingreso de nuevos pacientes al Programa de Salud Renal (PSR) en un 60% en el a\u00f1o 2020 con respecto al 2019. Un descenso de 19% en el n\u00famero de controles cl\u00ednicos en los pacientes que ya estaban en el PSR (muchos de ellos controles telef\u00f3nicos con paracl\u00ednica realizada en domicilio). Estos datos reflejan un menor diagn\u00f3stico oportuno y tratamiento menos adecuado. Es una cuantificacion indudable de la magnitud del problema (estos datos fueron presentados por el PSR el 11 de marzo en actividad del FNR vinculada a D\u00eda Mundial del Ri\u00f1\u00f3n por el Dr. Pablo Rios https://www.youtube.com/watch?v=ZYRZgSxAbCg ). B. Una disminuci\u00f3n a\u00fan no cuantificada del n\u00famero de biopsias renales realizadas en el 2020 con respecto a a\u00f1os previos.(Programa de Prevencion y Tratamiento de las Glomerulopatias). C. Seg\u00fan el reporte del Registro Uruguayo de Di\u00e1lisis no hay cambios en la incidencia de ingreso a hemodi\u00e1lisis y di\u00e1lisis peritoneal en 2020 con respecto a 2019 ni en la prevalencia de pacientes en tratamiento sustitutivo al 31 de diciembre de 2020 con respecto a diciembre 2019. Resta conocer si existi\u00f3 un aumento del ingreso no coordinado a di\u00e1lisis que conlleva mayor Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 21mortalidad y complicaciones. S\u00ed se detecta un aumento de pacientes que tienen como acceso vascular definitivo un cat\u00e9ter definitivo en vez de una f\u00edstula arterio venosa, lo que sabemos es un indicador de mala calidad y de riesgo de infecciones. (Informe Registro Uruguayo Dialisis https://www.nefrologia.hc.edu.uy/index.php/96-portada/215- actualizacion-de-incidencia-prevalencia-1981-2020 ) para los pacientes en di\u00e1lisis peritoneal se aumentaron los controles telef\u00f3nicos para disminuir movilidad y exposici\u00f3n. D. Una disminuci\u00f3n del 20% del n\u00famero de trasplantes renales en el 2020 con respecto a 2019, con un impacto importante en la realizaci\u00f3n de trasplantes intervivos en los momentos de mayor circulaci\u00f3n viral por el riesgo de mayor mortalidad peritrasplante en el caso de contraer Covid (INDT). Tambi\u00e9n se percibe una disminuci\u00f3n en los ingresos a lista de espera de trasplante renal vinculada a la no concreci\u00f3n de los estudios necesarios para ingresar. En este aspecto existen datos del Hospital de Cl\u00ednicas donde, de 75 ingresos a lista en 2019, se pas\u00f3 a 48 en 2020. (informe anual 2020 del Dr. Marcelo Nin). El control de los pacientes con trasplante renal pas\u00f3 a ser en muchos casos telef\u00f3nico, con p\u00e9rdida de seguimiento de un n\u00famero no cuantificado de pacientes. La impresi\u00f3n (sin datos objetivos todavia) es que se ha producido un aumento de p\u00e9rdidas de trasplantes por falta de seguimiento y recepci\u00f3n irregular de la medicaci\u00f3n inmunosupresora. Se est\u00e1 evaluando el reingreso a di\u00e1lisis desde trasplante en el a\u00f1o 2020 con respecto a los a\u00f1os previos como un marcador de esta situaci\u00f3n. F) NO-COVID EN LA SALUD MATERNA Y PERINATAL Las diferentes pol\u00edticas de disminuci\u00f3n de la movilidad, desde los cierres completos o parciales a las cuarentenas, la disminuci\u00f3n de la accesibilidad o Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 22la interrupci\u00f3n total o parcial de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica, y el miedo a contraer la infecci\u00f3n al acudir a las instalaciones sanitarias por parte de las usuarias, han provocado una afectaci\u00f3n de la salud materna y perinatal. Existe evidencia de que, epidemias previas, como el brote de \u00c9bola en el 2014 en \u00c1frica, se asociaron con efectos indirectos que fueron m\u00e1s graves que los asociados a la propia infecci\u00f3n. A nivel de la cobertura prenatal, la atenci\u00f3n disminuy\u00f3 un 22%, los nacimientos institucionales se redujeron en 8% y la atenci\u00f3n postnatal present\u00f3 una ca\u00edda del 13%. En forma similar, durante la epidemia del SARS en 2003 en Taiw\u00e1n, la atenci\u00f3n ambulatoria disminuy\u00f3 en 24% y la hospitalaria se redujo en 35%. En relaci\u00f3n a la pandemia por COVID-19, un estudio reciente evalu\u00f3 diferentes escenarios asociados a la cobertura de intervenciones esenciales en salud en el \u00e1rea materno infantil en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Este evidenci\u00f3 que, en el escenario menos severo y m\u00e1s conservador, con una reducci\u00f3n de la cobertura estimada entre 9 a 18,5%, provocar\u00eda un incremento en 253.500 muertes infantiles y 12.200 muertes maternas a nivel global. Estas estimaciones fueron realizadas basadas en situaciones de interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica de rutina asociadas al colapso del sistema de salud o a las decisiones intencionales tomadas como respuesta a mitigar la pandemia (9). A nivel perinatal la evidencia emergente sugiere que las tasas de muerte fetal se han incrementado sustancialmente durante la pandemia y estas podr\u00edan estar asociadas con la disminuci\u00f3n en la consulta antenatal. Telemedicina en el control antenatal En nuestro medio, la abrupta introducci\u00f3n de la pandemia por COVID-19 llev\u00f3 desde el inicio (marzo 2020) a la recomendaci\u00f3n de aislamiento y distanciamiento social, con el consiguiente efecto en el sistema de salud y con suspensi\u00f3n de las consultas presenciales, exigiendo al sistema de salud Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 23buscar alternativas para cumplir con la asistencia sanitaria continua. Al igual que ocurri\u00f3 en diferentes especialidades, la imposibilidad de ofrecer el adecuado n\u00famero de consultas antenatales presenciales debido al distanciamiento social por la pandemia del coronavirus, se plante\u00f3 la necesidad de ofrecer a las usuarias los diferentes componentes del control antenatal en forma remota a trav\u00e9s de la telemedicina. En nuestro medio, la denominada telemedicina incorpor\u00f3 un espectro de formatos (consulta telef\u00f3nica, video conexiones, conexi\u00f3n con dispositivos espec\u00edficos) basados en la ley N\u00b0 19.869 (Telemedicina: Normas para su implementaci\u00f3n como prestaci\u00f3n de servicio de salud) y que tuvo como objetivo establecer los lineamientos generales para la implementaci\u00f3n y desarrollo de esta modalidad de atenci\u00f3n a distancia. La evidencia de alta calidad sobre la introducci\u00f3n de telemedicina en el control antenatal es escasa, habiendo estudios de intervenci\u00f3n que evaluaron satisfacci\u00f3n del usuario, pero con escaso poder de detectar diferencias en los resultados maternos y perinatales, sin embargo, ha demostrado un gran potencial , y dado su irrupci\u00f3n en nuestro medio debido a la crisis sanitaria actual, fue una opci\u00f3n que en conjunto con visitas presenciales se plante\u00f3 que permita el acceso a todos los componentes del control antenatal. Impacto de la introducci\u00f3n de la telemedicina en el control antenatal. Una limitante en la incorporaci\u00f3n de la telemedicina realizada en forma dr\u00e1stica como respuesta a la pandemia, fue la transformaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las visitas agendadas como presenciales a consultas de telemedicina, mayormente telef\u00f3nicas. Este cambio se produjo sin la adecuada evaluaci\u00f3n individual por parte de integrantes del equipo de salud encargado de proveer la evaluaci\u00f3n de riesgo durante la visita antenatal. Una condici\u00f3n fundamental para la utilizaci\u00f3n racional de la telemedicina en el control antenatal es que debe utilizarse en embarazadas que se consideren de bajo riesgo pero debera ser presencial en la medida que el embarazo tenga indices de riesgo mayores.Durante el periodo de Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 24transcurrida la pandemia, se ha visualizado que en per\u00edodos en los que se profundizaron medidas para disminuir la movilidad por parte de las autoridades nacionales, el organismo sanitario traslad\u00f3 a las instituciones la necesidad de disminuir las consultas presenciales, con el consiguiente efecto indiscriminado en todas las embarazadas, independientemente del riesgo. Esto motiv\u00f3 que cuando se realiza el contacto telef\u00f3nico con la usuaria se le solicita que vuelva en forma presencial a una consulta, o si no es posible diferir la atenci\u00f3n, derivarla a las puertas de emergencia para realizar la evaluaci\u00f3n correspondiente. G) NO-COVID Y ADULTO MAYOR Se reconoce que una de las poblaciones m\u00e1s afectadas por la pandemia y las restricciones consecuentes fue la de adultos mayores. Se puntualizan en este documento la situaci\u00f3n del adulto mayor en Uruguay y los principales impactos de la pandemia en esta poblaci\u00f3n en el pa\u00eds e internacionalmente. En el subcap\u00edtulo final se sugieren las medidas de recomposici\u00f3n asistencial de esta poblaci\u00f3n y la versi\u00f3n completa consta en el anexo a este documento. Datos nacionales de situaci\u00f3n asistencial de adulto mayor: Seg\u00fan el \u00faltimo censo de 2011, el 14% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda m\u00e1s de 65 a\u00f1os y de ellos 500, m\u00e1s de 100 a\u00f1os. En aquel entonces 457.662 de los de m\u00e1s de 65 a\u00f1os resid\u00edan en sus domicilios. 402.000 ten\u00edan entre 65 y 84 a\u00f1os y 54.962 m\u00e1s de 85. Un 87% viv\u00eda en zonas urbanas y 7% en zonas rurales. 20% de personas entre 65 y 74 a\u00f1os continuaban trabajando en tareas formales. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 25Como se ha mencionado, la fragilidad y la vulnerabilidad aumentan con la edad, siendo los de m\u00e1s de 80 los m\u00e1s fr\u00e1giles. El 3% de los adultos mayores vive en residenciales, el 97% lo hace en su domicilio, de los cuales el 34% vive solo (sobre todo mujeres), un 24% en pareja y 42% en n\u00facleos familiares. El 85% de los adultos mayores se desempe\u00f1a apropiadamente en las actividades de la vida diaria. Un 10% tiene una dependencia moderada y el 5% severa. En informes anteriores, se fue expl\u00edcito en lo referente a los graves perjuicios en la salud f\u00edsica y mental que la enfermedad COVID-19 genera en los adultos mayores, tanto en la mortalidad como en las secuelas. A la heterogeneidad del grupo de AM se suma la heterogeneidad de los residenciales y alojamientos sin fines de lucro. Se habla de hogares para auto v\u00e1lidos, algunos medicalizados, sin saber qu\u00e9 significan estas palabras. Existen hogares con dotaciones de personal que tienen diferentes niveles de capacitaci\u00f3n, multiempleo, que trabajan con equipos de protecci\u00f3n no siempre adecuados, muchas veces sin saber cu\u00e1les son los objetivos de su funci\u00f3n, sin apoyo psicol\u00f3gico y sin noci\u00f3n de trabajo en equipo. Existe tambi\u00e9n en muchos casos confusi\u00f3n de roles entre el accionar de los m\u00e9dicos con funci\u00f3n de Direcci\u00f3n T\u00e9cnica, los m\u00e9dicos referentes que en general son m\u00e9dicos de nivel primario, especialistas, etc. Las regulaciones sobre estos establecimientos son realizadas por m\u00e1s de una autoridad, lo cual hace que se puedan diluir o entorpecer tr\u00e1mites y responsabilidades. Se aloja poblaci\u00f3n con necesidades diferentes y muchas veces insatisfechas, v\u00edctimas en ocasiones de abuso y maltrato . Es prioritario, en base a los hechos observados durante la pandemia, los cuales pusieron en evidencia fortalezas y debilidades, replantear la problem\u00e1tica de la vejez en un contexto sanitario social y cultural adecuado a los tiempos que vivimos (4). Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 26Es decir, es necesario un cambio de orientaci\u00f3n dirigido a la integraci\u00f3n de los adultos mayores a la familia, al trabajo y a la sociedad, la humanizaci\u00f3n de los cuidados y luchar contra el edadismo . El actual es un sistema fr\u00e1gil para los que viven en los residenciales o solos en su domicilio. La prensa puso en conocimiento de la poblaci\u00f3n la existencia de una serie de denuncias sobre abuso, maltrato y negligencia por parte de algunos cuidadores a domicilio dependientes del sistema de cuidados del MIDES. Partimos de la base de que el mejor lugar para vivir las personas mayores hasta sus \u00faltimos d\u00edas es su propio domicilio, acompa\u00f1ados de familiares y amigos. Como esta situaci\u00f3n no siempre es posible, se deben estudiar y gestionar soluciones innovadoras en ese sentido. CONTEXTO Y EXPERIENCIA INTERNACIONAL De acuerdo al an\u00e1lisis de varias situaciones vividas en otros pa\u00edses, seleccionamos la experiencia de Espa\u00f1a que es demostrativa de la magnitud de los problemas generados por la pandemia, tomando como base la publicaci\u00f3n de Castellano Arroyo Maria y col. (ANRANM A\u00f1o 2020 numero 137). (Ver anexo). La rapidez de su progresi\u00f3n en centros poblados pr\u00f3ximos a aeropuertos, c\u00e1rceles, residenciales, etc. sorprendi\u00f3 a las autoridades sanitarias las que r\u00e1pidamente comenzaron a adecuar el sistema. No obstante, se describen claramente las dificultades de enfrentar el SARS- CoV2 y su consecuencia la enfermedad COVID-19. A nivel de residenciales, por las caracter\u00edsticas de los residentes y de las propias residencias, la repercusi\u00f3n fue muy importante, con elevado n\u00famero de muertos, infectados y asintom\u00e1ticos. Tan grave como lo anterior fue la necesidad de aplicar medidas restrictivas, que analizadas en el tiempo limitaron la autonom\u00eda y el autocuidado, poniendo de manifiesto en muchas circunstancias el edadismo y Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 27determinando repercusiones f\u00edsicas y ps\u00edquicas a\u00fan no del todo cuantificadas, pero de magnitud probablemente importante. Por otro lado, las familias de los residentes se enfrentaron a situaciones graves, sobre todo en la interpretaci\u00f3n de las medidas restrictivas y el aislamiento de sus familiares. Se cre\u00f3 un gran problema al redactar protocolos sanitarios adecuados para proteger la salud de los residentes y de los funcionarios, pero sin tener presente la heterogeneidad de los residentes ni de los residenciales y confeccionando protocolos homog\u00e9neos que pudieron en algunos casos chocar con aspectos humanos. Las decisiones m\u00e9dicas, de internaci\u00f3n o no de los residentes con COVID- 19, se bas\u00f3 sobre todo en el sentido com\u00fan, la \u00e9tica y experiencia cl\u00ednica de los profesionales actuantes. Se encontraron superados los sistemas del nivel primario y se aceptaron las recomendaciones de los grupos cient\u00edficos reunidos para elaborar recomendaciones. Se tuvo en cuenta la \"adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\" a la hora de recomendar una internaci\u00f3n en un hospital de agudos. Otro tanto ocurri\u00f3 y ocurre con el tema de los pacientes graves y fallecidos. Con referencia a estos \u00faltimos la gesti\u00f3n de los procedimientos, fue y sigue siendo un desaf\u00edo. Se ha constatado personas fallecidas sin despedirse de sus familiares, sin velatorio, que sufren una muerte en soledad en compa\u00f1\u00eda de funcionarios de la salud que cumplen con vocaci\u00f3n de servicio y con humanismo, intentando sustituir a la familia. Algunos autores recomiendan \"la discusi\u00f3n en equipo para sustentar adecuadamente la toma de decisiones y compartir la enorme carga emocional que pueden suponer las decisiones de mayor complejidad \u00e9tica\". Esto exige una \"cultura generalizada de la \u00e9tica\", \"compromiso de participaci\u00f3n en decisiones respecto a la dignidad de las personas y especialmente de los enfermos (7). Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 28Por lo que antecede, es imprescindible la elaboraci\u00f3n de recomendaciones en equipo, que contemplen los aspectos cl\u00ednicos, sanitarios, \u00e9ticos y adaptados a cada realidad. Deber\u00e1n ser firmes pero no r\u00edgidos. En el manejo del post COVID-19 hay varias precisiones de la literatura internacional a tener en cuenta. Es importante el seguimiento del paciente que sufri\u00f3 la enfermedad, sobre todo en aquellos que tuvieron sintomatolog\u00eda o atravesaron formas moderadas o graves de la enfermedad. Las recomendaciones de seguimiento se ajustar\u00e1n al cuadro cl\u00ednico que padeci\u00f3 el paciente, el cual pudo ser muy variado: afecci\u00f3n respiratoria, neurol\u00f3gica, enfermedad tromboemb\u00f3lica, repercusi\u00f3n cardiovascular, etc. En forma complementaria, es imprescindible resolver los problemas socioecon\u00f3mico-culturales, y reorganizar los servicios sanitarios y sociales, teniendo en cuenta la experiencia adquirida en esta pandemia. Seg\u00fan informe de la OMS el 15 de junio 2020 (8), una de cada 6 personas mayores de 60 a\u00f1os sufri\u00f3 alg\u00fan tipo de maltrato. En los residenciales, dos de cada tres trabajadores indicaron haber ocasionado alg\u00fan tipo de maltrato. Se refiere a maltrato f\u00edsico, sexual, psicol\u00f3gico o emocional, violencia por razones econ\u00f3micas o materiales, el abandono, la negligencia, la falta de respeto y a la dignidad. En esta publicaci\u00f3n y seg\u00fan varios estudios, el maltrato a personas mayores en ambientes comunitarios es de 11.6% y en los institucionalizados 33.4. Hay que tener presente que existe un subregistro muy importante. H) NO-COVID Y CUIDADOS PALIATIVOS La pandemia por COVID-19 implic\u00f3 cambios en la asistencia paliativa en todo el mundo debido a redistribuci\u00f3n del personal a otras funciones y a restricciones de la presencialidad. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 29El objetivo de este aporte es describir y analizar la asistencia paliativa en el per\u00edodo marzo de 2020 y marzo de 2021 y su impacto en la organizaci\u00f3n del trabajo. A tales efectos se elabor\u00f3 una encuesta electr\u00f3nica, auto administrada y an\u00f3nima dirigida a jefes o coordinadores de equipos de Cuidados Paliativos (CP) de todo el pa\u00eds. Resultados: contestaron la encuesta 38 jefes o coordinadores de equipos de CP de adultos, 94% de los enviados; 36 de ellos son m\u00e9dicos y 2 licenciados en enfermer\u00eda; 36 mujeres y 2 hombres. 28 equipos se localizan en el interior del pa\u00eds y 10 casos en Montevideo. Privado P\u00fablico P\u00fablico-Privado (complementaci\u00f3n) Montevideo 5 (13%) 5 (13%) --- Interior 18 (47,5%) 7 (18,5%) 3 (8%) Tabla 1: Distribuci\u00f3n de los equipos de CP de acuerdo con su localizaci\u00f3n y caracter\u00edstica p\u00fablico/privado En cuanto a la modalidad de asistencia, 35 de 37 (92%) realizan asistencia domiciliaria, 29 de 37 asistencia al paciente internado (76%) y 27 de 37 asistencia en consultorio (71). 23 equipos realizan las 3 modalidades de asistencia (61%). Interrogados sobre la posible reducci\u00f3n de recursos humanos en los equipos de CP en los meses de pandemia, 8 equipos (21%) respondieron afirmativamente, en tanto que 30 (79%) no tuvieron modificaciones en el n\u00famero de integrantes de los equipos. Respecto al uso de equipo de protecci\u00f3n personal, 31 de 37 (82%) informaron tenerlo siempre disponible, 5 de 37 (13%) tenerlo disponible el 75% del tiempo necesario, y 2 casos (5%), el 50% del tiempo. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 30La asistencia paliativa se mantuvo en la mayor\u00eda de los casos, en todas las modalidades. La asistencia al paciente internado fue la que present\u00f3 menor variaci\u00f3n, ya que fue percibida como normal en el 78% de los casos. La asistencia en consultorio fue la que mostr\u00f3 una mayor disminuci\u00f3n (66%), seguida de la atenci\u00f3n en domicilio (reducida en 60%). No hubo asistencia en 3 casos en consultorio y en un caso en domicilio. La asistencia presencial fue suplida por telemedicina. Asistenci presencial Internaci\u00f3n 28 (78%) 3 (8%) 2 (6%) 3 (8%) 0 Domicilio 15 (40%) 10 (27%) 10 (22%) 3 (8%) 1 (3%) Consultorio 12 (34%) 6 (17%) 6 (17%) 8 (23%) 3 (8%) Tabla 2: Distribuci\u00f3n de los equipos de CP de acuerdo con porcentaje de asistencia paliativa realizada Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 31Figura 1: Distribuci\u00f3n de tipo de asistencia de acuerdo con porcentaje de reducci\u00f3n de la atenci\u00f3n El 63% de los equipos (24 de 38) asisti\u00f3 pacientes cursando infecci\u00f3n por COVID-19, tanto en sala de internaci\u00f3n como en domicilio, en este \u00faltimo caso en forma presencial y telef\u00f3nica. Los principales problemas que refirieron jefes y coordinadores de equipo fueron: -Dificultades en mantener la calidad asistencial -Disminuci\u00f3n de la atenci\u00f3n interdisciplinaria habitual -Retraso en estudios e interconsultas solicitados -Dificultad para lograr internaci\u00f3n de pacientes -Dificultad en control de problemas en forma telef\u00f3nica -Disminuci\u00f3n del n\u00famero de reuniones familiares habituales -Interferencia del EPP en la comunicaci\u00f3n -Tiempos menores de consulta domiciliaria -Mayor demanda de los pacientes. Disconformidad con el sistema de salud -Temor de los pacientes al contagio -Aislamiento. Dificultades en la interna del equipo de CP: -Temor del equipo profesional al contagio. -Sobrecarga laboral de los equipos por cuarentenas y desempe\u00f1o de otras tareas solicitadas por la instituci\u00f3n. -Adaptaci\u00f3n a sistemas de telemedicina. Conclusi\u00f3n: Los equipos de CP mantuvieron su conformaci\u00f3n habitual en la mayor\u00eda de los casos (30 de 38), y tuvieron disponibles EPP siempre en el 82%. La asistencia paliativa se mantuvo en su formato habitual en la internaci\u00f3n en el 78% de los casos. La asistencia domiciliaria y en consultorio disminuy\u00f3 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 32en un 60 y 64% respectivamente; esta disminuci\u00f3n de la asistencia fue suplida por asistencia por telemedicina. La mayor\u00eda de los equipos (63%) asistieron pacientes COVID positivos dentro de su poblaci\u00f3n. Se identificaron problemas vinculados a calidad asistencial a pacientes y a organizaci\u00f3n de los equipos. I) NO-COVID Y ASISTENCIA QUIRURGICA Seg\u00fan las estimaciones a nivel nacional, desde que empez\u00f3 la pandemia hasta el momento actual, se postergaron entre 30.000 y 40.000 cirug\u00edas de coordinaci\u00f3n, de acuerdo con los datos del Sindicato Anest\u00e9sico Quir\u00fargico (SAQ). Desde el mes de marzo, cuando se declar\u00f3 la emergencia sanitaria, se registr\u00f3 un retraso de entre 5.000 y 6.000 cirug\u00edas de elecci\u00f3n. Si bien se retomaron durante un corto lapso, las cirug\u00edas programadas debieron ser suspendidas nuevamente debido a la evoluci\u00f3n de la pandemia y el aumento dram\u00e1tico del n\u00famero de casos. Es necesario realizar una mirada sobre el impacto que vienen generando estas postergaciones y los efectos delet\u00e9reos que tendr\u00e1n en el futuro. El confinamiento por el SARS-CoV-2 y el miedo al contagio hospitalario por parte de los pacientes parecen conllevar un retraso diagn\u00f3stico grave que har\u00e1 que los cirujanos enfrenten urgencias quir\u00fargicas m\u00e1s complejas. A ello se suma la asistencia no presencial en todas las especialidades quir\u00fargicas lo que ha llevado indefectiblemente a una evoluci\u00f3n de la patolog\u00eda maligna y a complicaciones de la patolog\u00eda benigna, con un mayor ingreso hospitalario por complicaciones agudas que deben ser resueltas en forma urgente, con el consabido aumento de la morbimortalidad, debido sobre todo a la entidad de los cuadros evolucionados. A nivel nacional no hay cifras exactas de cual ha sido el impacto econ\u00f3mico y sanitario de este atraso quir\u00fargico. De acuerdo con la percepci\u00f3n de los equipos quir\u00fargicos en nuestro pa\u00eds, no cabe duda de que se trata un Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 33mayor n\u00famero de patolog\u00edas benignas complicadas en la urgencia y de que llegan a puerta pacientes con patolog\u00eda oncol\u00f3gica complicada y evolucionada, que en la mayor\u00eda de los casos mayor conlleva la realizaci\u00f3n de un gesto quir\u00fargico con mayor morbimortalidad. Repercusion sobre la formacion de recursos humanos: en cuanto al impacto en la formaci\u00f3n de recursos humanos, no se realiz\u00f3 al momento actual una encuesta formal en nuestro medio, sin embargo, consultados residentes del hospital universitario en forma personal, objetivaron que la reducci\u00f3n de la actividad quir\u00fargica en este a\u00f1o de pandemia se redujo en el orden del 50 a 55%. Estas cifras no escapan al concierto internacional. Seg\u00fan datos del American College of Surgeons, en un estudio retrospectivo realizado, la mayor\u00eda de los encuestados (96%) informaron que la pandemia por COVID-19 tuvo un impacto negativo en su experiencia cl\u00ednica, con el 84% de los residentes reportando una reducci\u00f3n mayor del 50% en el volumen operatorio y la incapacidad de cumplir con los requisitos m\u00ednimos de casos. Los encuestados tambi\u00e9n informaron impactos negativos en el bienestar personal. Casi un tercio inform\u00f3 de un acceso inadecuado al equipo de protecci\u00f3n personal, y la depresi\u00f3n y el agotamiento fueron generalizados (m\u00e1s del 21% de los encuestados informaron que s\u00ed a cada s\u00edntoma de detecci\u00f3n de las mismas). Estos hechos nos llevan irremediablemente a plantear estrategias para el futuro inmediato, considerando el impacto en cuanto al d\u00e9ficit formativo en la formaci\u00f3n de recursos humanos. Esta situaci\u00f3n nos lleva a otro cuestionamiento: \u00bfc\u00f3mo haremos a nivel Institucional para lograr la recuperaci\u00f3n del tiempo perdido en la formaci\u00f3n quir\u00fargica? No solamente existi\u00f3 una reducci\u00f3n de la actividad quir\u00fargica, sin\u00f3 tambi\u00e9n de cursos, congresos e instancias de formaci\u00f3n presencial de capital importancia para su formaci\u00f3n dentro de las que se cuentan, por hacer Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 34menci\u00f3n a una, los cursos de simulaci\u00f3n en cirug\u00eda y adquisici\u00f3n de habilidades. Pautas asistenciales para recomponer los impactos generados por la pandemia en especialidades medico- quirugicas Hay consenso en restaurar la asistencia presencial, inicialmente fortaleciendo el sistema h\u00edbrido ,en que el medico y no una decisi\u00f3n administrativa, decida el modo presencial o remoto en la asistencia del paciente, incrementando de acuerdo a lo que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica permita, la normalidad asistencial de pacientes externos. Hay algunas pautas de recomposici\u00f3n asistencial m\u00e1s especificas de algunas especialidades que se describen a continuaci\u00f3n: 1- Pautas para el adulto mayor Dada la alta circulaci\u00f3n del virus a nivel comunitario y la falta de certeza de la protecci\u00f3n de las vacunas en cuanto al riesgo de contagiar (a pesar del alto porcentaje de adultos mayores vacunados en residenciales y fuera de ellos con primera y segunda dosis), se sugiere: Pese a la vacunaci\u00f3n, se sugiere continuar con las mismas medidas de protecci\u00f3n personal hasta tanto mejore la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del pa\u00eds. Los adultos mayores completamente vacunados (dos dosis y pasados los 15 d\u00edas de la \u00faltima dosis), en contacto con otras personas completamente vacunadas, podr\u00e1n mantener el contacto f\u00edsico por per\u00edodos cortos, preferentemente en lugares abiertos o bien ventilados. No obstante, los protocolos vigentes deben contemplar la libre elecci\u00f3n del internado o residente en uso de raz\u00f3n, respetar su Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 35voluntad siempre, pero cuidando el derecho de los dem\u00e1s a no sufrir da\u00f1o. Si estuviera inhabilitado o declarado incapaz, la responsabilidad es del curador o tutor, o en su defecto del Director T\u00e9cnico o del responsable del residencial. Los residentes que expresen su voluntad de salir deber\u00e1n hacerlo seg\u00fan recomendaciones realizadas para las fiestas tradicionales y expresadas en el informe correspondiente de este grupo. Conformar un grupo de trabajo que permita reordenar el sistema sanitario, de tal forma que los residenciales se integren a una red de servicios m\u00e9dicos escalonados por complejidad, para definir qu\u00e9 tipo de objetivo tienen, qu\u00e9 nivel de personal requieren y qu\u00e9 equipos necesitan. - Reforzar la red de atenci\u00f3n primaria, no s\u00f3lo en n\u00famero que se deber\u00e1 adecuar a las necesidades, sino tambi\u00e9n en definir sus actividades y probablemente reforzar los planes acad\u00e9micos con temas geri\u00e1tricos- gerontol\u00f3gicos. Analizar en el contexto de una nueva realidad surgida de la pandemia, el apoyo de servicios comunitarios domiciliarios para AM que viven solos. Estos servicios se refieren a comida a domicilio, tr\u00e1mites, organizaci\u00f3n de salidas, etc. Replantear cambios en las prestaciones a AM en las \u00e1reas suburbanas y rurales dando lugar y formaci\u00f3n a los m\u00e9dicos rurales. Toda la revisi\u00f3n de prestaciones a los adultos mayores deber\u00e1 estar orientada a evitar el edadismo como mal end\u00e9mico. Comenzar, cuando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica lo amerite, la atenci\u00f3n presencial de los ancianos, la cual no debe ser sustituida sino complementada por la virtual, siguiendo las recomendaciones elevadas por este grupo oportunamente. Jerarquizar la presencia de evaluaci\u00f3n del estado de salud mental y que esta sea realizada por los profesionales correspondientes. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 36Capacitar a los equipos de salud en atenci\u00f3n primaria en la b\u00fasqueda de secuelas de la enfermedad COVID-19 en aquellos que la hayan padecido, seg\u00fan se especific\u00f3 ut supra. Efectuar una valoraci\u00f3n geri\u00e1trica gerontol\u00f3gica integral orientada a la b\u00fasqueda de elementos de sarcopenia, riesgos de ca\u00eddas, descompensaciones de enfermedades pre existentes, o de elementos cl\u00ednicos que orienten a la presencia de nuevas enfermedades. Descartar la presencia de sintomatolog\u00eda compatible con enfermedades psiqui\u00e1tricas agudas, que son las que afectan la conciencia, y cr\u00f3nicas, con repercusi\u00f3n sobre las funciones de alta integraci\u00f3n. En casos de sospecha de abuso o maltrato hacer la denuncia de inmediato, como est\u00e1 claramente establecido en el informe del SINAE 2- Pautas en pediatr\u00eda La situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds persiste en una alta circulaci\u00f3n comunitaria, con alta letalidad y con un sistema sanitario con capacidad limitada. El plan de vacunaci\u00f3n anti COVID se viene cumpliendo en forma r\u00e1pida pero el impacto y la efectividad de las vacunas se podr\u00e1n ver m\u00e1s adelante. A esto se suma la proximidad del invierno que incrementa la morbimortalidad por infecciones respiratorias. Por esta realidad consideramos debemos avanzar en la asistencia h\u00edbrida, priorizando la presencialidad en controles pedi\u00e1tricos de primera infancia y en ni\u00f1os con patolog\u00edas y trastornos cr\u00f3nicos. Tambi\u00e9n se debe priorizar retomar los tratamientos de ni\u00f1os con patolog\u00eda del neurodesarrollo y salud mental, con intervenciones presenciales en menores de 6 a\u00f1os y con intervenciones h\u00edbridas en escolares y adolescentes. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 37Todo esto debe realizarse en entornos de atenci\u00f3n seguros, evitando aglomeraciones en sala de espera o situaciones que puedan favorecer contagios. Debemos alertar a la poblaci\u00f3n general, a autoridades y a profesionales de la salud sobre la importancia de lograr un retorno seguro a los servicios de salud, avanzando en los planes de inmunizaci\u00f3n y manteniendo las medidas de protecci\u00f3n mencionadas. Esto permitir\u00e1 gradualmente reiniciar tratamientos de rehabilitaci\u00f3n suspendidos total o parcialmente y apoyar a las familias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica y social para prevenir un da\u00f1o mayor en esta generaci\u00f3n de ni\u00f1os/as y adolescentes. Pautas en nefrologia El eje fundamental va a ser la posibilidad de los pacientes de retornar a la consulta ya sea con su medico de referencia, como con su nefr\u00f3logo. En los inicios de cada programa de salud renal institucional era de utilidad el reporte, a partir de la creatininemia de pacientes con filtrado glomerular estimado menor de 60 ml/min, directamente al Programa de Salud renal institucional para citar a esos individuos a una consulta de detecci\u00f3n. Esta puede ser una estrategia \u00fatil. El programa de salud renal nacional es una fortaleza con respecto a otros pa\u00edses de la regi\u00f3n y tambi\u00e9n del primer mundo, que esperemos nos sirva de eje para minimizar los efectos de la pandemia en esta poblaci\u00f3n. Abordar programas espec\u00edficos de cirujanos vasculares para la realizaci\u00f3n de accesos definitivos para di\u00e1lisis como el que exist\u00eda en el Hospital Espa\u00f1ol y fue suspendido al ser destinado exclusivamente a COVID. La p\u00e9rdida de donantes potenciales para trasplante renal es irreparable. Se est\u00e1 trabajando para que el estudio de los pacientes para ingresar a lista de espera pueda ser acelerado por la cobertura de un m\u00f3dulo pre-trasplante para acortar el periodo de estudio previo al ingreso a lista de espera. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 38El mes de marzo 2021 y lo que va de abril han mostrado un aumento muy importante de pacientes en hemodi\u00e1lisis y trasplantados COVID positivos, aun tenemos una valoraci\u00f3n parcial de las consecuencias de este aspecto. Pautas en neumologia \u00b7Participaci\u00f3n del neum\u00f3logo en el triaje de telef\u00f3nico de la consulta neumol\u00f3gica \u00b7Retornar a la brevedad a la consulta presencial con las siguientes prioridades: 1.Pacientes derivados por el primer nivel de atenci\u00f3n o por especialistas. 2.Pacientes asistidos telef\u00f3nicamente por neum\u00f3logo que requieren consulta presencial. 3.Pacientes en tratamientos espec\u00edficos que requieren evaluaciones peri\u00f3dicas (inmunosupresores, antifibr\u00f3ticos, antiinfecciosos espec\u00edficos, vasodilatadores pulmonares). 4.Pacientes COVID19. 5.Pacientes oncol\u00f3gicos. Pautas en siquiatria - Entrenar en los recursos de la telemedicina y la necesidad de que sean complementados con la asistencia presencial. - Vigilar efectos a largo plazo en la salud mental de las secuelas del COVID, y de las p\u00e9rdidas que trajo aparejadas (p\u00e9rdidas de vidas, laborales, sociales, educativas, etc.). Es probable que los efectos que se deben a la acumulaci\u00f3n Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 39de factores traum\u00e1ticos se vayan manifestando a lo largo del tiempo a trav\u00e9s de diversas patolog\u00edas. Pautas en salud materna y perinatal En vistas a lograr los mejores resultados maternos y perinatales hasta la finalizaci\u00f3n de la pandemia o al menos hasta que exista un control de esta, se deber\u00e1 redise\u00f1ar un control antenatal que ofrezca una asistencia sanitaria similar a la etapa pre-pandemia. El uso racional de las nuevas herramientas como la telemedicina nos obliga a adaptarla al m\u00e1ximo al riesgo individual de la usuaria. El tamizaje inicial realizado por un proveedor de salud id\u00f3neo en la tem\u00e1tica es fundamental para que puedan determinar este riesgo individual. Este riesgo no solo considera la presencia de patolog\u00eda m\u00e9dica que puede asociarse con alto riesgo materno-perinatal, sino tambi\u00e9n riesgos asociados a grupos etarios (adolescentes), riesgos sociales y poblaci\u00f3n vulnerable. Debe considerarse que apenas se confirma que la usuaria se encuentra embarazada, deber\u00e1 concurrir a una primera consulta presencial, y a partir de esta ir planificando la necesidad de consultas presenciales o virtuales. El tamizaje de salud mental debe incorporarse mediante la utilizaci\u00f3n de herramientas validadas de f\u00e1cil uso (33) como son la Escala de Edimburgo de Depresi\u00f3n y el formulario PHQ-9. (34, 35) Intervenciones a distancia en forma virtual se est\u00e1n evaluando y pueden ser parte de la respuesta ante la necesidad de continuar la asistencia a distancia (36, 37). Las instituciones deber\u00e1n considerar cambios en sus modelos de gesti\u00f3n que permitan a la usuaria combinar, en la medida de lo posible, las consultas presenciales con la realizaci\u00f3n de paracl\u00ednica (laboratorio y ecograf\u00eda), as\u00ed como recibir las intervenciones de prevenci\u00f3n recomendadas (vacunaci\u00f3n, inmunoprofilaxis, etc.). De la misma manera, el control presencial de la pu\u00e9rpera (pos-nacimiento) deber\u00eda coordinarse en Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 40conjunto con el control del reci\u00e9n nacido por parte del pediatra. Si bien se intent\u00f3 durante la pandemia utilizar en forma combinada las consultas presenciales y las virtuales, esto no se logr\u00f3 en forma \u00f3ptima. Se debe lograr que las agendas utilizadas por Atenci\u00f3n al Usuario o \u00c1reas Administrativas de las instituciones intercalen consultas presenciales y virtuales, con horarios prestablecidos. Un elemento para considerar en la transici\u00f3n de la pandemia hacia el retorno a la normalidad es la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19. Si bien, la evidencia disponible sobre la vacunaci\u00f3n en la embarazada es escasa a la fecha, no existen razones espec\u00edficas para considerar que los potenciales riesgos de las vacunas contra COVID-19 utilizadas durante el embarazo puedan ser superiores a los efectos graves provocados por la infecci\u00f3n. Inicialmente se recomend\u00f3 considerar los riesgos individuales dado por comorbilidades (patolog\u00edas m\u00e9dicas) que incrementan los resultados adversos maternos perinatales, pero dada la alta transmisi\u00f3n comunitaria esta recomendaci\u00f3n fue extendida al resto de la poblaci\u00f3n. Pautas en asistencia quir\u00fargica Dado que muchos sistemas de salud ya carecen de capacidad suficiente para satisfacer la necesidad de cirug\u00eda), el impacto de las cancelaciones ser\u00e1 acumulativo, lo que se suma a las listas de espera existentes. Los gobiernos tendr\u00e1n que financiar aumentos sustanciales en el volumen quir\u00fargico de referencia para eliminar los atrasos, pero es probable que esto sea costoso. Por ejemplo, sobre la base de un costo promedio de 5500 d\u00f3lares por operaci\u00f3n, eliminar el retraso del Reino Unido costar\u00eda m\u00e1s de 2.700 millones de d\u00f3lares. La estrategia que intente mitigar el da\u00f1o de la postergaci\u00f3n incluye priorizaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n a pacientes con indicaci\u00f3n quir\u00fargica de elecci\u00f3n. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 41En relaci\u00f3n a minimizar el da\u00f1o sobre la formaci\u00f3n de recursos humanos en cirugia se plantean soluciones transitorias que ser\u00edan: mayor oferta de cursos on line, webinars, cursos presenciales (cuando la situaci\u00f3n permita impartirlos). Vemos en nuestro pa\u00eds la posibilidad de instrumentar rotaciones voluntarias por el interior del pa\u00eds, ajustando las prioridades al cambio de los residentes en su \u00faltimo a\u00f1o (R5) como forma de paliar el d\u00e9ficit quir\u00fargico. Esto se deber\u00eda discutir seriamente con las autoridades universitarias y con el Ministerio de Salud P\u00fablica. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 and risk factors mortality of COVID-19 in Wuhan, a retrospective cohort study. 395, 1054-1062 2020. 3-Gupta, A. et al. Extrapulmonary manifestations of COVID-19. Nat. Med. 26, 1017-1032 (2020). 4-Carfi, A., Bernabei, R., Landi, F. & Gemelli COVID-19 Care Study Group. Persistent symptoms in patients after acute J. Am. Med. 324, 603-605 (2020). 5-Huang, C. et COVID-19 in patients study. Knight, A'Court, C., Buxton, M. & Husain, L.Management of post-acute 370,3026 (2020) 8-Shah, W., Hillman, J. 372, n136 (2021) 9- COVID-19. J. Infect. 81, e4-6 (2020) Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 4311-Ackermann, M. et vascular endothelialitis, thrombosis,and angiogenesis in COVID-19. N. Engl. J. Med. 383, 120-128 (2020). 12 - De Michele, S. et al. Forty postmortem examinations in COVID-19 patients. Am. J. Clin. Pathol. 154, (2020). 13-Bharat, al. for patients with severe COVID- 19. Sci. Transl. Med. 12, eabe4282 (2020). 14-Puntmann, V. O. et al. of cardiovascular resonance imaging in patients recently 1265-1273 (2020) 15-Liu, P. P., Blet, A., Smyth, D. & Li, H. The science underlying COVID-19: implications for the cardiovascular system. Circulation 142, 68-78 (2020). 16-Desai, A. D., Boursiquot, B. C., Melki, L. & Wan, E. Y. Management of arrhythmias associated with COVID-19. Curr. Cardiol. Rep. y paros card\u00edacos extrahospitalarios durante la pandemia COVID- 19 en Uruguay. Rev Urug Cardiol 2020; 35 a real headache! Headache (2020). 20-Han AY, Mukdad & Brown, R.Immediate and Mignone Children. A 4 Months Follow-up. 23 - Jiang, L. et al. COVID-19 and multisystem inflammatory syndrome in children and adolescents. Lancet 24-Chen R, Haynes K, Pharm D.Association of Cancer Screening Deficit in the United States With the COVID-19 Pandemic. JAMA Oncol. Published online April 29, 2021 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 4425-Maringe C, Spicer J,Morris et al. The impact of pandemic COVID-19 on cancer death due to diagnosis England, UK: a nationalpopulation- based modelling study. Nature Oncology.July 20. 2020. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 45ANEXOSANEXO 1 El impacto No-COVID de la pandemia en la salud materna y perinatal . Dr. Claudio Sosa. Introducci\u00f3n La actual pandemia de SARS-CoV-2 ha tenido profundos efectos en los sistemas de salud, en las estructuras sociales y en la econom\u00eda de los pa\u00edses. Con el fin de limitar la propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 y disminuir el s\u00edndrome respiratorio agudo severo y la muerte asociada a esta infecci\u00f3n, los pa\u00edses han considerado diferentes pol\u00edticas cuyo objetivo final ha sido mitigar el efecto directo provocado por el COVID-19. Sin embargo, los efectos adversos de la pandemia COVID-19 sobre la salud en general, y sobre la salud materna y perinatal en particular, no se limitan a la morbilidad y mortalidad causadas directamente por la enfermedad. (1, 2) La OMS alerta en estas situaciones, en que el sistema de salud cambia en forma dr\u00e1stica frente a las epidemias para responder a la emergencia, llevando frecuentemente a impactar en la asistencia b\u00e1sica y regular de los servicios esenciales de salud, y por lo que las persona con problemas no relacionados a la infecci\u00f3n encuentran dificultad para acceder al cuidado de la salud.(3) En ese sentido, este organismo public\u00f3 una gu\u00eda operativa en 2020 para mantener los servicios de salud e incentivar a la adaptaci\u00f3n de las plataformas de prestaci\u00f3n de los servicios con el fin de evitar interrupciones en el continuo de cuidado. (4) Las diferentes pol\u00edticas de disminuci\u00f3n de la movilidad desde los cierres completos o parciales y las cuarentenas, la disminuci\u00f3n de la accesibilidad o la interrupci\u00f3n total o parcial de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica, y el miedo a contraer la infecci\u00f3n al acudir a las instalaciones sanitarias por parte de las usuarias, tambi\u00e9n han provocado una afectaci\u00f3n de la salud materna y perinatal. (5) Existe evidencia que, en epidemias previas, como es el caso del brote de \u00c9bola en el 2014 en \u00c1frica, se asoci\u00f3 con efectos indirectos que fueron m\u00e1s graves que los asociados a la propia infecci\u00f3n. (6) A nivel de la cobertura prenatal la atenci\u00f3n disminuy\u00f3 un 22%, los nacimientos institucionales se redujeron en 8% y la atenci\u00f3n posnatal present\u00f3 una ca\u00edda del 13%. (7) En forma similar, durante la epidemia del s\u00edndrome Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 1respiratorio en 2003 (SARS) en Taiw\u00e1n, la atenci\u00f3n ambulatoria disminuy\u00f3 en 24% y hospitalaria se redujo en 35%. (8) En relaci\u00f3n a la pandemia COVID-19, un estudio reciente evalu\u00f3 diferentes escenarios asociados a la cobertura de intervenciones esenciales en salud en el \u00e1rea materno infantil en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Este evidenci\u00f3 en el escenario menos severo y m\u00e1s conservador con una reducci\u00f3n de la cobertura estimada entre 9 a 18,5%, provocar\u00eda un incremento en 253.500 muertes infantiles y 12.200 muertes maternas a nivel global. Estas estimaciones fueron realizadas basadas en situaciones de interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica de rutina asociadas al colapso del sistema de salud o a las decisiones intencionales tomadas como respuesta a mitigar la pandemia. (9) A nivel perinatal la evidencia emergente sugiere que las tasas de muerte fetal se ha incrementado sustancialmente durante la pandemia y estos podr\u00edan estar asociados con la disminuci\u00f3n en la consulta antenatal. (10-12 ) En una reciente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica cuyo objetivo fue evaluar el impacto en la salud materna, fetal y neonatal durante la presente pandemia, identific\u00f3 un total de 40 publicaciones que demuestran que los resultados maternos y perinatales globales han empeorado. Se evidenci\u00f3 un aumento de las muertes materna y fetal, un retraso en el diagn\u00f3stico de embarazo ect\u00f3picos y un importante incremento de la depresi\u00f3n materna. (13)Estos resultados adversos pueden ser parte de la respuesta a la pandemia que ha afectado tanto al suministro como a la utilizaci\u00f3n de servicios de salud reproductiva, materna, neonatal e infantil. Control antenatal A nivel materno-infantil, el control antenatal es una de las herramientas fundamentales que ha demostrado tener un impacto en lo que se refiere a la reducci\u00f3n de las cifras de mortalidad materna y perinatal (componente fetal y neonatal, este \u00faltimo incluido en la mortalidad infantil). El control prenatal configura un paquete de intervenciones (diagn\u00f3sticas, preventivas y educativas) que se proveen a la embarazada durante todo el embarazo. Actualmente se recomienda para pacientes catalogadas de bajo riesgo, un n\u00famero m\u00ednimo 8 de visitas de buena calidad distribuidas oportunamente durante todo el embarazo (WHO 2016) (14). En ese sentido, en los \u00faltimos a\u00f1os ante la aparici\u00f3n de nueva evidencia motiv\u00f3 que se cambiara el esquema de un m\u00ednimo de 5 controles (OMS 2002) a un m\u00ednimo de 8 controles, debido a que este incremento se asociaba con una reducci\u00f3n de Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 2la muerte fetal en el tercer trimestre. Es por eso que los controles deben ser adecuados en relaci\u00f3n a la calidad, cantidad y a la oportunidad (edad gestacional) en la que se realizan para minimizar los resultados adversos. Basados en esta evidencia, es esperable que la reducci\u00f3n del n\u00famero de controles sobre todo en el tercer trimestre se asocie con un incremento de la muerte fetal en caso de no tomar los recaudos necesarios. Adicionalmente, se ha evaluado que a pesar de la presencia de la pandemia COVID-19 y las potenciales consecuencias en las gestantes, a la mayor\u00eda de las usuarias les preocupa el transitar del embarazo y es su deseo priorizar las consultas prenatales. (15) Adicionalmente, otro elemento que debe considerarse durante el control prenatal es la salud mental, dado que la ansiedad que genera normalmente el embarazo, y las intervenciones asociadas a la mitigaci\u00f3n de la pandemia, con aislamiento y distanciamiento de las instituciones de salud incrementan la posibilidad de presentar ansiedad o depresi\u00f3n durante el embarazo y puerperio. (16-18) El tamizaje de salud mental debe ser considerado en las consultas con el fin de identificar embarazadas de riesgo y proporcionar el tratamiento y soporte adecuado. (19, 20) Telemedicina en el control antenatal En nuestro medio, la abrupta introducci\u00f3n de la pandemia por COVID-19 llev\u00f3 desde el inicio (marzo 2020) a la recomendaci\u00f3n de aislamiento y distanciamiento social, con el consiguiente efecto en el sistema de salud con suspensi\u00f3n de las consultas presenciales, exigiendo al sistema de salud buscar alternativas para cumplir con la asistencia sanitaria continua. Al igual que ocurri\u00f3 en diferentes especialidades, la imposibilidad de ofrecer el adecuado n\u00famero de consultas antenatales presenciales debido al distanciamiento social por la pandemia del coronavirus, se plante\u00f3 la necesidad de ofrecer a las usuarias los diferentes componentes del control antenatal en forma remota a trav\u00e9s de la telemedicina (21). En nuestro medio, la denominada telemedicina incorpor\u00f3 un espectro de formatos (consulta telef\u00f3nica, video conexiones, conexi\u00f3n con dispositivos espec\u00edficos) basados en la ley N\u00b0 19.869 (Telemedicina: Normas para su implementaci\u00f3n como prestaci\u00f3n de servicio de salud) y que tuvo como objetivo establecer los lineamientos generales para la implementaci\u00f3n y desarrollo de esta modalidad de atenci\u00f3n a distancia. La evidencia de alta calidad sobre la introducci\u00f3n de telemedicina en el control antenatal es escasa, habiendo estudios de intervenci\u00f3n que Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 3evaluaron satisfacci\u00f3n del usuario, pero con escaso poder de detectar diferencias en los resultados maternos y perinatales (22-25 ). Sin embargo, ha demostrado un gran potencial (26-30 ), y dado su irrupci\u00f3n en nuestro medio debido a la crisis sanitaria actual, fue una opci\u00f3n que en conjunto con visitas presenciales se plante\u00f3 que permita el acceso a todos los componentes del control antenatal. Al momento actual existen mayormente publicaciones (31) con nivel de evidencia de \"opini\u00f3n de expertos\" que recomiendan para embarazos de bajo riesgo un conjunto de visitas o controles presenciales y no presenciales para minimizar la movilidad de la usuaria y evitar el aglomeramiento en los servicios de salud. La mayor\u00eda de las recomendaciones propone intercalar visitas presenciales y no presenciales. La Federaci\u00f3n Internacional de Ginecolog\u00eda y Obstetricia (FIGO) propone seis consultas presenciales, donde se propone realizar la consulta cl\u00ednica en conjunto con los estudios diagn\u00f3sticos y las intervenciones de probada eficacia (imnunizaci\u00f3n, inmunoglobulina, etc) y deja abierto a realizar contactos telef\u00f3nicos el resto del embarazo. De esta manera se minimiza el contacto de la usuaria con el sistema de salud. (32) Impacto de la introducci\u00f3n de la telemedicina en el control antenatal Una limitante en la incorporaci\u00f3n de la telemedicina realizada en forma dr\u00e1stica como respuesta a la pandemia, fue la transformaci\u00f3n de la mayor\u00eda de visitas agendadas como presenciales a consultas de telemedicina, mayormente telef\u00f3nicas. Este cambio se produjo sin la adecuada evaluaci\u00f3n individual por parte de integrantes del equipo de salud encargados de proveer la evaluaci\u00f3n de riesgo durante la visita antenatal. Una condici\u00f3n fundamental para la utilizaci\u00f3n racional de la telemedicina en el control antenatal, es que este debe planificarse, y los contactos podr\u00e1n ser mayormente virtuales en la medida que las embarazadas se consideren de bajo riesgo, incrementando el n\u00famero de visitas presenciales o debiendo ser en forma completa presencial. Durante el periodo de transcurrida la pandemia, se ha visualizado que en periodos que se profundizaron medidas para disminuir la movilidad por parte de las autoridades nacionales, el organismo sanitario traslad\u00f3 a las instituciones la necesidad de disminuir las consultas presenciales, con el consiguiente efecto indiscriminado en todas las embarazadas, independiente del riesgo. Esto motiv\u00f3 que cuando se realiza el contacto telef\u00f3nico con la usuaria se le solicita que vuelva en forma presencial a una consulta, o si no es posible Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 4diferir la atenci\u00f3n, derivarla a las puertas de emergencia para realizar la evaluaci\u00f3n correspondiente. Estrategia para optimizar los resultados materno perinatales durante la transici\u00f3n a la postpandemia En vistas a lograr los mejores resultados maternos y perinatales hasta la finalizaci\u00f3n de la pandemia o al menos hasta que exista un control de esta, se deber\u00e1 redise\u00f1ar un control antenatal que ofrezca una asistencia sanitaria similar a la etapa pre-pandemia. El uso racional de las nuevas herramientas como la telemedicina nos obliga a adaptarla al m\u00e1ximo al riesgo individual de la usuaria. El tamizaje inicial realizado por un proveedor de salud id\u00f3neo en la tem\u00e1tica es fundamental para que puedan determinar este riesgo individual. Este riesgo no solo considera la presencia de patolog\u00eda m\u00e9dica que puede asociarse con alto riesgo materno-perinatal, sino tambi\u00e9n riesgos asociados a grupos etarios (adolescentes), riesgos sociales y poblaci\u00f3n vulnerable. Debe considerarse que apenas se confirma que la usuaria se encuentra embarazada, deber\u00e1 concurrir a una primera consulta presencial, y a partir de esa primera consulta ir planificando la necesidad de consultas presenciales o virtuales. El tamizaje de salud mental debe incorporarse mediante la utilizaci\u00f3n de herramientas validadas de f\u00e1cil uso (33) como son la Escala de Edimburgo de Depresi\u00f3n y el formulario PHQ-9. (34, 35) Intervenciones a distancia en forma virtual se est\u00e1n evaluando y pueden ser parte de la respuesta ante la necesidad de continuar la asistencia a distancia. (36, 37) Las instituciones deber\u00e1n considerar cambios en sus modelos de gesti\u00f3n que permitan a la usuaria combinar en la medida de lo posible, las consultas presenciales con la realizaci\u00f3n de paracl\u00ednica (laboratorio y ecograf\u00eda) as\u00ed como recibir las intervenciones de prevenci\u00f3n recomendadas (vacunaci\u00f3n, inmunoprofilaxis, etc). De la misma manera, el control presencial de la pu\u00e9rpera (post-nacimiento) deber\u00eda coordinarse en conjunto con el control del reci\u00e9n nacido por parte del pediatra. Si bien se intent\u00f3 durante la pandemia utilizar en forma combinada las consultas presenciales y las virtuales, esto no se logr\u00f3 en forma \u00f3ptima. Se debe lograr que las agendas utilizadas por Atenci\u00f3n al Usuario o \u00c1reas Administrativas de las instituciones intercalen consultas presenciales y virtuales, con horarios prestablecidos. Un elemento a considerar en la transici\u00f3n de la pandemia hacia el retorno a la normalidad, es la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19. Si bien, la evidencia Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 5disponible sobre la vacunaci\u00f3n en la embarazada es escasa a la fecha, no existen razones espec\u00edficas para considerar que los potenciales riesgos de las vacunas contra COVID-19 utilizadas durante el embarazo puedan ser superiores a los efectos graves provocados por la infecci\u00f3n por el COVID-19 en esta misma poblaci\u00f3n. (38-40) Inicialmente se recomend\u00f3 considerar los riesgos individuales dado por comorbilidades (patolog\u00edas m\u00e9dicas) que incrementan los resultados adversos maternos perinatales, pero dada la alta transmisi\u00f3n comunitaria esta recomendaci\u00f3n fue extendida al resto de la poblaci\u00f3n. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 6Bibliograf\u00eda 1. Burki T. The indirect impact of COVID-19 on women. The Infectious diseases. 2. Lucas O, Ben Zvi D, Ginsberg Y, Solt I, et al. Lockdown with a Price: The impact of the COVID-19 Pandemic on Prenatal Care and Perinatal Outcomes in a Tertiary Care Center. The Israel Medical Association journal : IMAJ. 2020;22(9):533-7. 6. Wilhelm JA, Helleringer S. Utilization services during Ebola outbreaks: a systematic review meta-analysis. Journal health. 2019;9(1):010406. 7. Elston JW, Cartwright C, Ndumbi P, Wright J. The health impact of the 2014-15 Ebola outbreak. Public health. 2017;143:60-70. on the utilization of medical services: SARS and the fear of SARS. American journal of public health. 2004;94(4):562-4. 9. Roberton T, Carter ED, Chou VB, Stegmuller AR, Jackson BD, Tam Y, et al. Early estimates of the indirect effects of the COVID-19 pandemic on maternal and child mortality in low-income and middle-income countries: a modelling study. The Lancet Global health. 2020;8(7):e901-e8. 10. Khalil A, von Dadelszen P, Kalafat E, Sebghati M, Ladhani S, Ugwumadu al. in obstetric attendance activities during the COVID-19 pandemic. Khalil A, von Dadelszen P, Draycott T, Ugwumadu A, O'Brien P, Magee L. Change in the Incidence of Stillbirth and Preterm Delivery During the COVID-19 Pandemic. Jama. 2020. 12. Mor M, Kugler N, Jauniaux E, Betser M, Wiener Y, Cuckle H, et al. Impact of the COVID-19 Pandemic on Excess Perinatal Mortality and Morbidity in Israel. American journal of perinatology. 2021;38(4):398-403. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 713.Chmielewska B, Barratt R, Kalafat E, van der Meulen J, Gurol-Urganci I, et al. Effects of the COVID-19 pandemic on maternal and perinatal outcomes: a systematic review and The Lancet Global on pandemic: cross- G. depression and anxiety during the COVID-19 pandemic: a cross-sectional study in pregnant women from routine health care contact in Greece. Journal of perinatal medicine. 18.Akgor BE, al. Anxiety, depression concerns pregnant and postpartum women: A unique opportunity to substance abuse treatment. 2021;123:108268. 20.Hashmi N, Ullah I, El Hayek S, Shakoor N. The impact of the COVID-19 pandemic on mental health and service delivery during Barriers: Scoping Review. Telemedicine journal and e-health : the reduced-visit prenatal model enhanced and gynecology. 2019;221(6):638 e1- e8. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 JJ, Sun W, Huang X, Yu S, Wang H, Bi X, et al. Online Antenatal Care During the COVID-19 Pandemic: Opportunities and Challenges. Journal of medical Internet research. 2020;22(7):e19916. 25.Galle A, Semaan A, Huysmans E, Audet C, Asefa A, Delvaux T, et al. A double-edged sword-telemedicine for maternal care during COVID-19: global health. 2021;6(2). 26.Alves DS, Times VC, EMA, Melo PSA, Novaes MA. Advances in obstetric telemonitoring: a as the Next-Generation Perinatal Care: An Overview of the Literature. Journal of medical Internet research. 2018;20(6):e202. 29.Corbett GA, Milne SJ, Hehir MP, and reproductive biology. 2020. 30.Chatwin J, Butler D, Jones J, James L, Choucri L, McCarthy R. Experiences of pregnant mothers using a social media based antenatal service during the COVID-19 lockdown in the from of perinatology. 2020. 32.Safe Motherhood and COVID-19: 34.Sidebottom AC, Harrison PA, of the Patient Health Questionnaire (PHQ)-9 for Journal of affective disorders. 2015;176:95-105. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 936. Latendresse G, Bailey E, Iacob E, Murphy H, Pentecost R, Thompson N, et al. A Group Reducing Derya Medicine. Provider Considerations for Engaging in COVID-19 Vaccine Counseling Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 10GACH APS - Pedi\u00e1trico: M\u00f3nica Pujadas, \u00c1lvaro Galiana, Gabriel Gonz\u00e1lez I) Impacto en Pediatr\u00eda y especialidades pedi\u00e1tricas A) \u00bfExisten secuelas a largo plazo en ni\u00f1os por Covid 19? Los datos internacionales informan que aproximadamente el 1% de ni\u00f1os y adolescentes con Covid 19 requieren internaci\u00f3n y menos de un tercio de ellos tratamiento con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o drogas vasoactivas. (26) Una de las complicaciones m\u00e1s estudiadas es el SIM-PedS que tiene similitudes con enfermedad de Kawasaki, pero con mayor compromiso digestivo, hipotensi\u00f3n o shock. El mismo se ha descrito en el 11 % de los ingresados y en 34% de los internados en terapia intensiva. (26) El s\u00edndrome de distres respiratorio aguda se observa en el 28% de ni\u00f1os- adolescentes ingresados en terapia intensiva. La enfermedad tromboemb\u00f3lica es rara y se describe en el 1% y las complicaciones neurol\u00f3gicas como encefalitis o convulsiones entre un 3 y 10 % de ni\u00f1os hospitalizados. (26) La mortalidad calculada es de 4 casos cada 10.000 y se observa en pacientes con enfermedades graves preexistentes, menores de 1-3 meses y obesidad. (26) Si bien se han descrito casos pedi\u00e1tricos con s\u00edntomas persistentes meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda como disnea, fatiga, tos, s\u00edntomas digestivos, dolores \u00f3seos o musculares o s\u00edntomas neuropsicol\u00f3gicos, a\u00fan no se han encontrado datos sobre posibles secuelas a largo plazo en pacientes pedi\u00e1tricos. En nuestro pa\u00eds de acuerdo a los datos aportados por el Departamento de Vigilancia en Salud - Divisi\u00f3n de Epidemiolog\u00eda del MSP, desde el inicio de la pandemia hasta el 27 de abril de 2021 el total de casos confirmados de COVID-19 en menores de 15 a\u00f1os es de 22.718. Del total de casos, 779 corresponden a menores de 1 a\u00f1o, 8.806 a ni\u00f1os entre 1 y 7 a\u00f1os y 13.133 a ni\u00f1os de 8 a\u00f1os o m\u00e1s. Requirieron internaci\u00f3n 127 menores, de los cuales 24 ingresaron por otra causa y el hisopado identific\u00f3 SARS-CoV-2. Ingresaron a cuidados intensivos 10 pacientes, de los cuales 1 falleci\u00f3. Estos datos informan un 3 % de los 715.000 menores de 15 a\u00f1os, 0,55 % de ingresos hospitalarios y 0,044 % de ingresos en terapia intensiva, algo Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 11inferiores a los reportados internacionalmente. El caso fallecido era menor de 1 mes con patolog\u00eda gen\u00e9tica asociada, la cual probablemente fue la causa del fallecimiento. Al 27 de abril, se registran 3.153 casos activos. (27) B) Efectos no COVID vinculados a las medidas no farmacol\u00f3gicas en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Las medidas no farmacol\u00f3gicas, determinaron cambios profundos en la vida cotidiana y en las rutinas b\u00e1sicas de las familias, con un importante impacto en la salud f\u00edsica, mental y social de los ni\u00f1os. Impacto en plan de inmunizaci\u00f3n: La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y UNICEF han advertido sobre la disminuci\u00f3n de los planes de inmunizaci\u00f3n en ni\u00f1os por emergencia sanitaria. Debido entre otras cosas, a las medidas tendientes a la disminuci\u00f3n de la movilidad en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como a la disminuci\u00f3n e interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica presencial, en el mundo y la regi\u00f3n cayeron las coberturas de las vacunas del esquema de inmunizaciones. Uruguay no escapa a esa realidad. Si bien a\u00fan no se han comunicado las coberturas para 2020, el n\u00famero de dosis de vacunas regulares administradas fue menor a a\u00f1os anteriores. Esto constituye una amenaza en especial en la salud de los lactantes, donde una ca\u00edda de las coberturas puede acompa\u00f1arse de reemergencia de enfermedades como las infecciones invasivas por Haemophilus influenzae tipo B, tos convulsa, enfermedades por neumococo o incluso riesgo de reintroducci\u00f3n del sarampi\u00f3n dado la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n. A nivel nutricional se observa inseguridad, exceso o mala calidad alimentaria. La mayor ingesta y menor gasto energ\u00e9tico por la limitaci\u00f3n en la actividad f\u00edsica incrementa el sobrepeso u obesidad que afecta a 4 de cada 10 escolares de nuestro pa\u00eds. (28) La interrupci\u00f3n de controles pedi\u00e1tricos, de subespecialidades y procedimientos quir\u00fargicos no urgentes, tambi\u00e9n ha afectado a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. La excesiva exposici\u00f3n a las pantallas en ni\u00f1os, se asocia a mayor riesgo de obesidad, trastorno atencional, trastorno de sue\u00f1o, trastornos oftalmol\u00f3gicos, menor desarrollo de comunicaci\u00f3n verbal - social en primera infancia y con depresi\u00f3n, aislamiento social en adolescentes. Los Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 12tiempos diarios de exposici\u00f3n mayores de 90 minutos, seg\u00fan trabajos espa\u00f1oles e italianos se incrementaron de 15 a 73 %. (29) Los trastornos de sue\u00f1o aumentaron notoriamente, especialmente retraso fase de sue\u00f1o, insomnio e hipersomnia diurnia y se asocian a trastornos psicopatol\u00f3gicos. (30) En funci\u00f3n de encuestas 8/10 ni\u00f1os presentan s\u00edntomas de alteraciones en su salud mental predominando la inatenci\u00f3n, aburrimiento, irritabilidad, violencia familiar y ansiedad. (29) Observando mayores conductas externalizantes en preescolares e internalizantes en adolescentes. El an\u00e1lisis de cohortes de educaci\u00f3n inicial previo y durante la pandemia, realizado por Psicolog\u00eda en convenio con ANEP, evidenci\u00f3 en el inventario de desarrollo infantil, cambios desfavorables en desarrollo cognitivo (Motor, Aprendizaje y conductas internalizantes) (31) La suspensi\u00f3n de la atenci\u00f3n y tratamientos ambulatorios de ni\u00f1os y adolescentes sumado al cierre educativo, determina p\u00e9rdida de oportunidades de promoci\u00f3n de salud, detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n de trastornos del neurodesarrollo y de salud mental que se incrementan en estas condiciones. Esta situaci\u00f3n retrasa el inicio de proceso diagn\u00f3stico y por consecuencia de una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica oportuna. En los primeros a\u00f1os de vidas la plasticidad cerebral determina que la intervenci\u00f3n temprana es clave para prevenir que se consoliden sobre una base patol\u00f3gica alteraciones y trastornos del neurodesarrollo. A estas dificultades se suma la interrupci\u00f3n de los procesos terap\u00e9uticos de rehabilitaci\u00f3n, donde la presencialidad, especialmente en los primeros a\u00f1os de vida es insustituible. El confinamiento prolongado tambi\u00e9n incrementa el riesgo de violencia de g\u00e9nero, maltrato y abuso sexual en la infancia. Para los adultos, el no concurrir a los lugares de trabajo habitual, el teletrabajo, la inseguridad laboral, el desempleo y disminuci\u00f3n o p\u00e9rdida de ingresos, suponen gran incertidumbre y un alto nivel de estr\u00e9s. A esto se agrega el cuidado de los hijos a tiempo completo, asumir la responsabilidad de la tarea escolar en la casa y las actividades dom\u00e9sticas. En ni\u00f1os/as y adolescentes la restricci\u00f3n de la concurrencia a los centros educativos limita los procesos de socializaci\u00f3n, el intercambio con pares, el juego compartido, la actividad f\u00edsica y los aprendizajes formales, entre otros beneficios que brindan las escuelas. Debemos resaltar que estos factores impactan en forma no equitativa, siendo aquellos ni\u00f1os/as en situaci\u00f3n de discapacidad, trauma, con problemas de salud mental o pertenecientes a familias disfuncionales o en situaci\u00f3n de pobreza, los m\u00e1s vulnerables. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 13En este sentido, se menciona que las familias en estos contextos de confinamiento padecen una gran presi\u00f3n interna que requiere de mecanismos de afrontamiento potentes para regular emociones y controlar comportamientos, para adaptarse a las nuevas situaciones. Las fallas en estos mecanismos y el agravamiento de los problemas de salud mental de los adultos incrementan la posibilidad de violencia dom\u00e9stica y exponen a ni\u00f1os/as y adolescentes a un mayor riesgo de sufrir distintas formas de maltrato. Someter a los ni\u00f1os vulnerables exclusivamente al contacto familiar durante un per\u00edodo prolongado, establece las condiciones perfectas para una falla de protecci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds, de acuerdo a los informes de la Estrategia Nacional Infancia Adolescencia (ENIA) y otros estudios posteriores, el maltrato infantil est\u00e1 dentro de los problemas de salud m\u00e1s prevalentes en la infancia. Podr\u00edamos anticipar que esta situaci\u00f3n pueda agravarse en el contexto de la crisis actual. En un estudio nacional reciente, realizado por UNICEF y el Espacio Interdisciplinario de la Universidad de la Rep\u00fablica, sobre los conocimientos, actitudes y comportamientos de las familias uruguayas en relaci\u00f3n con el COVID-19, se evidencia una marcada prevalencia de sentimientos y estados de \u00e1nimo negativos, tales como preocupaci\u00f3n, miedo y ansiedad. En relaci\u00f3n con los cambios en la vida familiar, m\u00e1s del 90% de las familias se\u00f1alan que han sufrido cambios, dentro de los cuales nos interesa se\u00f1alar que el 18% refiere \"aumento de castigo f\u00edsico hacia sus hijos\" y el 26% \"aumento de frecuencia de gritos\". (32) En otro estudio cualitativo reciente, realizado a trav\u00e9s de grupos focales en Montevideo y Canelones por la Comunidad Consultora N\u00f3made, se se\u00f1ala que ni\u00f1os y ni\u00f1as constituyen uno de los grupos m\u00e1s afectados por el encierro y que son los blancos m\u00e1s f\u00e1ciles de los estallidos emocionales de los adultos. Los autores presumen que tambi\u00e9n se han incrementado los maltratos f\u00edsicos y los abusos. En el Centro Hospitalario Pereira Rossell, observamos con alarma que la frecuencia de consulta por sospecha de abuso sexual fue el \u00fanico motivo que se increment\u00f3, si lo comparamos con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Sabemos que las situaciones de violencia de distinto tipo en el \u00e1mbito de la familia (maltrato f\u00edsico, abuso sexual, psicol\u00f3gico, violencia de g\u00e9nero, etc.) son factores ambientales de alto riesgo para la salud f\u00edsica y mental en ni\u00f1os/as y adolescentes a corto, mediano y largo plazo. (32) Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 14Impacto sobre otras patolog\u00edas pedi\u00e1tricas A nivel nacional al igual que los datos internacionales se observ\u00f3 una franca disminuci\u00f3n de la morbimortalidad vinculada al menor n\u00famero de infecciones, especialmente respiratorias vinculadas a las medidas higi\u00e9nicas de protecci\u00f3n y cierre educativos. Los datos reportados por MSP de la vigilancia de las Infecciones respiratorias agudas graves muestran que en el per\u00edodo de marzo 2020 a marzo 202 la proporci\u00f3n de ingresos a UCI en menores de 1 a\u00f1os fue de 23,5, significativamente menor a la comunicada para el periodo marzo 2019 a marzo 2020 que fue de 49,7. (33) De acuerdo a datos obtenidos en el Hospital Pereira Rossell, comparando el per\u00edodo marzo-julio del a\u00f1o 2020 con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o 2021, hubo un descenso de 73 % de consultas en la Emergencia de dicho hospital. (34) En el mismo estudio, se constat\u00f3 una franca disminuci\u00f3n de ingresos por infecci\u00f3n respiratoria aguda baja, as\u00ed como un aumento relativo de consultas por traumatismos banales, lesiones corporales y dolor abdominal. Globalmente, los ingresos hospitalarios descendieron un 56 % y los ingresos a cuidados intensivos se redujeron en un 62 %. (34) Evaluando espec\u00edficamente las internaciones en la Unidad de cuidados Intensivos, (UCIN), ingresaron 690 pacientes en el a\u00f1o 2019, contra 425 durante todo el a\u00f1o 2020. De esos ingresos, el diagn\u00f3stico de bronquiolitis aguda fue la raz\u00f3n del ingreso en 134 ni\u00f1os durante el 2019, contra 16 ni\u00f1os con el mismo diagn\u00f3stico en el 2020.- Si bien estos datos son globalmente positivos a la hora de evaluar los da\u00f1os generados por la inmovilidad de los ni\u00f1os frente a la pandemia, tambi\u00e9n debemos recordar que esto ha generado retraso en completar las inmunizaciones de los ni\u00f1os, as\u00ed como detecci\u00f3n en forma precoz de alteraciones f\u00edsicas en los ni\u00f1os no reconocidos por sus padres o cuidadores. Trabajos internacionales evidencian que un porcentaje de ni\u00f1os con buena contenci\u00f3n social han disminuido s\u00edntomas psicosom\u00e1ticos vinculados al estr\u00e9s escolar con descenso de cefaleas tensionales, migra\u00f1osas, dolor abdominal recurrente entre otras afecciones. (35) Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 15Recomendaciones: La situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds persiste en una alta circulaci\u00f3n comunitaria, con alta letalidad y con un sistema sanitario con capacidad limitada. El plan de vacunaci\u00f3n anti COVID se viene cumpliendo en forma r\u00e1pida pero el impacto y la efectividad de las vacunas se podr\u00e1n ver m\u00e1s adelante. A esto se suma la proximidad del invierno que incrementa la morbimortalidad por infecciones respiratorias. Por esta realidad consideramos debemos avanzar en la asistencia hibrida, priorizando la presencialidad en controles pedi\u00e1tricos de primera infancia y en ni\u00f1os con patolog\u00edas y trastornos cr\u00f3nicos. Tambi\u00e9n se debe priorizar retomar los tratamientos de ni\u00f1os con patolog\u00eda del neurodesarrollo y salud mental, con intervenciones presenciales en menores de 6 a\u00f1os y con intervenciones hibridas en escolares y adolescentes. Todo esto en entornos de atenci\u00f3n seguros, evitando aglomeraciones en sala de espera o situaciones que puedan favorecer contagios. Debemos alertar a la poblaci\u00f3n general, autoridades y profesionales de la salud sobre la importancia de lograr un retorno seguro a los servicios de salud, avanzando en los planes de inmunizaci\u00f3n y manteniendo las medidas de protecci\u00f3n mencionadas. Esto permitir\u00e1 gradualmente reiniciar tratamientos de rehabilitaci\u00f3n suspendidos total o parcialmente parcialmente y apoyar a las familias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica y social para prevenir un da\u00f1o mayor en esta generaci\u00f3n de ni\u00f1os/as y adolescentes. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 16Referencias 26.COVID-19 en Pediatr\u00eda: valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la evidencia. Comit\u00e9/Grupo de Pediatr\u00eda Basada en la Evidencia de la AEP. 31 de G\u00f3mez Becerra. Impacto psicol\u00f3gico del COVID 19 en ni\u00f1os y adolescentes. Volumen 7, N\u00famero 3, 2020 Revista de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Ni\u00f1os y Adolescentes, Espa\u00f1a. 30. Rolling, J; Mengin, A, Palacio, C COVID-19: Mental Health Prevention and Care for Healthcare Professionals. Front. Psychiatry, 23 March 2021 | https://doi.org/10.3389/fpsyt.2021.566740 31. Meliza Gonz\u00e1lez, Maite Liz, Clementina Tom\u00e1s, Juan I. Rodr\u00edguez, M\u00f3nica P\u00e9rez, Alejandro V\u00e1squez-Echeverr\u00eda. Impacto de la emergencia sanitaria derivada del COVID-19 en el desarrollo infantil An\u00e1lisis de dos cohortes de Educaci\u00f3n Inicial evaluadas mediante el Inventario de Desarrollo Infantil. Febrero de 2021- Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica - En convenio con CODICEN - ANEP 32. Garrido, G; Gonz\u00e1lez, G. Editorial. Archivos de Pediatr\u00eda del Uruguay 2020; 91(4) 33. Ministerio de Salud P\u00fablica Vigilancia de IRAG http://colo1.msp.gub.uy/epidemiologia/servlet/pigrafmenu 34. XV Jornadas Integradas de Emergencia Pedi\u00e1trica - IV Encuentro Iberoamericano de Emergencia Pedi\u00e1trica. 9-10 diciembre 2020 http://atenea.com.uy/uploads/programas/12- 2020/1607092159_Mw8kZxpX.pdf 35. Okuyama, J, Seto, S et al. Mental Health and Physical Activity among Children and Adolescents during the COVID-19 Pandemic Exp. Med., 2021, 253, 203-215 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 17Montevideo, 13 de mayo de 2021 Adultos mayores a un a\u00f1o de la pandemia Autores: Dres. Alberto Sosa, Gabriela Ormaechea, Clara Niz, Estela Skapino, Fernando Tomasina, Julio Vignolo. Coordinadora : Dra . Gabriela Ormaechea TEMAS URGENTES Y PRIORITARIOS 1.- Salud en adultos mayores despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n 2.- Abuso y maltrato INTRODUCCI\u00d3N Transcurrido ya el a\u00f1o desde el inicio de la pandemia, hemos adquirido en forma r\u00e1pida conocimiento sobre su comportamiento y sobre las reacciones y repercusiones sobre la salud de la poblaci\u00f3n de Adultos Mayores (AM). No obstante, quedan muchas cosas aun sin explicaci\u00f3n. La ciencia trabaja en forma permanente en ese sentido. La evidencia se\u00f1ala que durante la pandemia, el edadismo referente a la vejez y el envejecimiento puso en evidencia los estereotipos, los prejuicios y la discriminaci\u00f3n sobre el grupo etario de los mayores de 65 a\u00f1os (1). Los ancianos (sobre todo los que viven en residenciales) constituyen el grupo m\u00e1s afectado por la enfermedad COVID-19, en contraposici\u00f3n con la poblaci\u00f3n joven, que en los primeros tiempos de la pandemia parec\u00edan estar a salvo de la enfermedad. Esta situaci\u00f3n gener\u00f3 una especie de discriminaci\u00f3n. Es imprescindible dejar en claro que la edad por s\u00ed sola no deber\u00eda ser una limitante para el acceso a la salud, el trabajo y la integraci\u00f3n familia r y social de los adultos mayores. En informes anteriores, se fue expl\u00edcito en los graves perjuicios en la salud f\u00edsica y mental que la enfermedad COVID-19 genera en los adultos mayores, tanto en la mortalidad como en las secuelas (2). Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 18A la heterogeneidad del grupo de AM se suma la heterogeneidad de los residenciales y alojamientos sin fines de lucro. Se habla de hogares para auto v\u00e1lidos, algunos medicalizados, sin saber que significan estas palabras. Existen hogares con dotaciones de personal que tienen diferentes niveles de capacitaci\u00f3n, multiempleo, que trabajan con equipos de protecci\u00f3n no siempre adecuados, muchas veces sin saber cu\u00e1les son los objetivos de su funci\u00f3n, sin apoyo psicol\u00f3gico y sin noci\u00f3n de trabajo en equipo. Existe tambi\u00e9n en muchos casos confusi\u00f3n de roles entre el accionar de los m\u00e9dicos con funci\u00f3n de Direcci\u00f3n T\u00e9cnica, los m\u00e9dicos referentes que en general son m\u00e9dicos de nivel primario, especialistas, etc. Las regulaciones sobre estos establecimientos son realizadas por m\u00e1s de una autoridad, lo cual hace que se puedan diluir o entorpecer tr\u00e1mites y responsabilidades. Se aloja poblaci\u00f3n con necesidades diferentes y muchas veces insatisfechas, v\u00edctimas en ocasiones de abuso y maltrato (3,4) . Es prioritario, en base a los hechos observados durante la pandemia, los cuales pusieron en evidencia fortalezas y debilidades, re plantear la problem\u00e1tica de la vejez en un contexto sanitario social y cultural adecuado a los tiempos que vivimos (4). Es decir, es necesario un cambio de orientaci\u00f3n dirigido a la integraci\u00f3n de los adultos mayores a la familia, al trabajo y a la sociedad, la humanizaci\u00f3n de los cuidados y luchar contra el edadismo (1). El actual es un sistema fr\u00e1gil para los que viven en los residenciales o solos en su domicilio. La prensa puso en conocimiento de la poblaci\u00f3n la existencia de una serie de denuncias sobre abuso, maltrato, negligencia, por algunos integrantes de los cuidadores a domicilio dependientes del sistema de cuidados del MIDES. Partimos de la base que el mejor lugar para vivir las personas mayores hasta sus \u00faltimos d\u00edas es su propio domicilio, acompa\u00f1ados de familiares y amigos. Como esta situaci\u00f3n no siempre es posible, se deben estudiar y gestionar soluciones innovadoras en ese sentido. Hay razones v\u00e1lidas y muy claras que justifican la institucionalizaci\u00f3n, que no deben estigmatizar a los familiares ni crearles sentimientos de culpa. Un ejemplo de respuestas sociales a la sociedad envejecida fue lo que ocurri\u00f3 en el a\u00f1o 1922 y los fundamentos que llevaron al Dr. Jos\u00e9 Martirene a crear el sistema de Custodia Familiar para a adultos mayores (5). El Estado daba apoyo econ\u00f3mico y social a los familiares para que los ancianos pudieran seguir en sus domicilios hasta sus \u00faltimos d\u00edas. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 19Con esto se buscaba aliviar a los hospitales de agudos de enfermos cr\u00f3nicos y ancianos desvalidos. Los recursos econ\u00f3micos se deber\u00e1n orientar a cubrir las necesidades sentidas y deseadas de los AM, que deben participar en la toma de soluciones (6). CONTEXTO Y EXPERIENCIA INTERNACIONAL De acuerdo al an\u00e1lisis de varias situaciones vividas en otros pa\u00edses, por los v\u00ednculos poblacionales, seleccionamos la experiencia de Espa\u00f1a, que es demostrativa de la magnitud de los problemas generados por la pandemia. La rapidez de su progresi\u00f3n en centros poblados, pr\u00f3ximos a aeropuertos, c\u00e1rceles, residenciales, etc. sorprendi\u00f3 a las autoridades sanitarias, las que r\u00e1pidamente comenzaron a adecuar el sistema. No obstante, se describen claramente las dificultades de enfrentar al SARS- CoV2 y su consecuencia la enfermedad COVID-19. A nivel de residenciales, por las caracter\u00edsticas de los residentes y de las propias residencias, la repercusi\u00f3n fue muy importante, con elevado n\u00famero de muertos, infectados y asintom\u00e1ticos. Tan grave como lo anterior fue la necesidad de aplicar medidas restrictivas, que analizadas en el tiempo limitaron la autonom\u00eda y el autocuidado, poniendo de manifiesto en muchas circunstancias el edadismo y determinado repercusiones f\u00edsicas y ps\u00edquicas a\u00fan no del todo cuantificadas, pero de magnitud probablemente importante. Por otro lado, las familias de los residentes se enfrentaron a situaciones graves, sobre todo en la interpretaci\u00f3n de las medidas restrictivas y aislamiento de sus familiares. Se cre\u00f3 un gran problema al redactar protocolos sanitarios adecuados para proteger la salud de los residentes y funcionarios, pero sin tener presente la heterogeneidad de los residentes ni de los residenciales y confeccionando protocolos homog\u00e9neos que pudieron en algunos casos chocar con aspectos humanos. Las decisiones m\u00e9dicas, de internaci\u00f3n o no de los residentes con COVID- 19, se bas\u00f3 sobre todo en el sentido com\u00fan, la \u00e9tica y experiencia cl\u00ednica de los profesionales actuantes. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 20Se encontraron superados los sistemas del nivel primario y se aceptaron las recomendaciones de los grupos cient\u00edficos reunidos para elaborar recomendaciones. Se tuvo en cuenta la \"adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\" a la hora de recomendar una internaci\u00f3n en un hospital de agudos. Otro tanto ocurri\u00f3 y ocurre con el tema de los pacientes graves y fallecidos. Con referencia a estos \u00faltimos la gesti\u00f3n de los procedimientos, fue y sigue siendo un desaf\u00edo (7). Fallecidos sin despedirse de familiares, sin velatorio, muerte en soledad o muchas veces en compa\u00f1\u00eda de funcionarios de la salud cumpliendo con su vocaci\u00f3n de servicio y con humanismo en sustituci\u00f3n del familiar. Algunos autores recomiendan \"la discusi\u00f3n en equipo para sustentar adecuadamente la toma de decisiones y compartir la enorme carga emocional que puede suponer las decisiones de mayor complejidad \u00e9tica\". Esto exige una \"cultura generalizada de la \u00e9tica\", \"compromiso de participaci\u00f3n en decisiones respecto a la dignidad de las personas y especialmente de los enfermos (7). Por lo que antecede, es imprescindible la elaboraci\u00f3n de recomendaciones en equipo, que contemplen los aspectos cl\u00ednicos, sanitarios, \u00e9ticos y adaptados a cada realidad. Deber\u00e1n ser firmes pero no r\u00edgidos. En el manejo del post COVID-19 hay varias precisiones a tener en cuenta de la literatura internacional. Es importante el seguimiento del paciente que sufri\u00f3 la enfermedad, sobre todo en aquellos que tuvieron sintomatolog\u00eda o atravesaron formas moderadas o graves de la enfermedad. Las recomendaciones de seguimiento se ajustar\u00e1n al cuadro cl\u00ednico que padeci\u00f3 el paciente, el cual pudo ser muy variado: afecci\u00f3n respiratoria, neurol\u00f3gica, enfermedad tromboemb\u00f3lica, repercusi\u00f3n cardiovascular, etc. En forma complementaria, es imprescindible resolver los problemas socio econ\u00f3mico-culturales, y re organizar los servicios sanitarios y sociales, teniendo en cuenta la experiencia de esta pandemia. Con referencia al abuso y maltrato seg\u00fan informe de la OMS el 15 de junio 2020 (8), una de cada 6 personas mayores de 60 a\u00f1os sufri\u00f3 alg\u00fan tipo de maltrato. En los residenciales, dos de cada tres trabajadores indicaron haber ocasionado alg\u00fan tipo de maltrato. Se refiere a maltrato f\u00edsico, sexual, psicol\u00f3gico o emocional, violencia por razones econ\u00f3micas o materiales, el abandono, la negligencia, la falta de respeto y a la dignidad. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 21En esta publicaci\u00f3n y seg\u00fan varios estudios el maltrato a personas mayores en ambientes comunitarios es de 11.6% y en los institucionalizados 33.4%. Hay que tener presente que existe un sub registro muy importante. Datos nacionales: Seg\u00fan el \u00faltimo censo de 2011, el 14% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda m\u00e1s de 65 a\u00f1os y de ellos 500 ten\u00edan m\u00e1s de 100 a\u00f1os. En aquel entonces 457.662 de los de m\u00e1s de 65 a\u00f1os resid\u00edan en sus domicilios. 402.000 ten\u00edan entre 65 y 84 a\u00f1os y 54.962 m\u00e1s de 85 a\u00f1os. Un 87% viv\u00eda en zonas urbanas y 7% en zona rural. El 20% de personas entre 65 y 74 a\u00f1os continuaban trabajando en tareas formales. Como se ha mencionado, la fragilidad y la vulnerabilidad aumentan con la edad, siendo la franja de m\u00e1s de 80 los m\u00e1s fr\u00e1giles. El 3% de los adultos mayores vive en residenciales, el 97% lo hace en su domicilio, de los cuales el 34% vive solo, sobre todo mujeres, un 24% en pareja de igual o mayor edad y 42% en n\u00facleos familiares (9). El 85% de los adultos mayores se desempe\u00f1a apropiadamente en las actividades de la vida diaria. Un 10% tienen un grado de dependencia moderada y el 5% severa (10). SUGERENCIAS Y RECOMENDACIONES Dada la alta circulaci\u00f3n del virus a nivel comunitario y la falta de certeza de la protecci\u00f3n de las vacunas en cuanto al riesgo de contagiar (a pesar del alto porcentaje de adultos mayores vacunados en residenciales y fuera de ellos con primera y segunda dosis), se sugiere: -Pese a la vacunaci\u00f3n, se sugiere continuar con las mismas medidas de protecci\u00f3n personal hasta tanto mejore la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del pa\u00eds. Los adultos mayores completamente vacunados (dos dosis y pasados los 15 d\u00edas de la \u00faltima dosis), en contacto con otras personas completamente vacunadas, podr\u00e1n Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 22mantener el contacto f\u00edsico por per\u00edodos cortos, preferentemente en lugares abiertos o bien ventilados. -No obstante, los protocolos vigentes deben contemplar la libre elecci\u00f3n del internado o residente en uso de raz\u00f3n, respetar su voluntad siempre, pero cuidando el derecho de los dem\u00e1s a no sufrir da\u00f1o. Si estuviera inhabilitado o incapaz, la responsabilidad es del curador o tutor, o en su defecto del Director T\u00e9cnico o del responsable del residencial. -Los residentes que expresen su voluntad de salir deber\u00e1n hacerlo seg\u00fan recomendaciones realizadas para las fiestas tradicionales y expresadas en informe correspondiente de este grupo. -Conformar un grupo de trabajo que permita re ordenar el sistema sanitario, de tal forma que los residenciales se integren a una red de servicios m\u00e9dicos escalonados por complejidad, para definir qu\u00e9 tipo de objetivo tienen, qu\u00e9 nivel de personal requieren y qu\u00e9 equipos necesitan. Reforzar la red de atenci\u00f3n primaria, no s\u00f3lo en n\u00famero que se deber\u00e1 adecuar a las necesidades, sino tambi\u00e9n en definir sus actividades y probablemente reforzar los planes acad\u00e9micos con temas geri\u00e1tricos gerontol\u00f3gicos. -Analizar en el contexto de una nueva realidad surgida de la pandemia, el apoyo de servicios comunitarios domiciliarios para AM que viven solos. Estos servicios se refieren a comida a domicilio, tr\u00e1mites, organizaci\u00f3n de salidas, etc. -Replantear cambios en las prestaciones a AM en las \u00e1reas suburbanas y rurales dando lugar y formaci\u00f3n a los m\u00e9dicos rurales. -Toda la revisi\u00f3n de prestaciones a los adultos mayores deber\u00e1 estar orientada a evitar el edadismo como mal end\u00e9mico. -Comenzar, cuando la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica lo amerite, la atenci\u00f3n presencial de los ancianos, la cual no debe ser sustituida sino complementada por la virtual, siguiendo las recomendaciones elevadas por este grupo oportunamente. -Jerarquizar la presencia de evaluaci\u00f3n del estado de salud mental y que la misma sea realizada por los profesionales correspondientes. -Capacitar a los equipos de salud en atenci\u00f3n primaria en la b\u00fasqueda de secuelas de la enfermedad COVID-19 en aquellos que la hayan padecido seg\u00fan se especific\u00f3 ut supra. -Efectuar una valoraci\u00f3n geri\u00e1trica gerontol\u00f3gica integral orientada a la b\u00fasqueda de elementos de sarcopenia, riesgos de ca\u00eddas, descompensaciones de enfermedades pre existentes, o de Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 23_elementos cl\u00ednicos que orienten a la presencia de nuevas enfermedades. -Descartar la presencia de sintomatolog\u00eda compatible con enfermedades psiqui\u00e1tricas agudas, que son las que afectan la conciencia, y cr\u00f3nicas, con repercusi\u00f3n sobre las funciones de alta integraci\u00f3n. -En casos de sospecha de abuso o maltrato hacer la denuncia de inmediato, como est\u00e1 claramente establecido en el informe del SINAE (4). Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 24BIBLIOGRAFIA (1) Ribera-Casado J .M. Edadismo en tiempos de pandemia Anales RANM (internet) Real Academia de medicina de Espa\u00f1a; An RANM. A\u00f1o 2020. Numero 137 (3): 305-308 DOI: 10.32440/ar.2020.137.03.rev06 (2) Informe GACH grupo APS sobre ENT. 2 febrero 2021 (3) Sirlin, Claudia. VIOLENCIA, MALTRATO Y ABUSO EN LA VEJEZ: Una realidad oculta, una cuesti\u00f3n de derechos. Comentarios de Seguridad Social N\u00ba 20, Julio - Setiembre 2008 (4) SINAE. COVID-19 y adultos mayores. Compilaci\u00f3n de orientaciones para el cuidado de adultos mayores en emergencias. 2020 (5) Memorias de la Asistencia P\u00fablica Nacional 1922. Biblioteca Nacional (6) Alvar- Ezquerra J. El efecto de la pandemia por Covid 19 en los pa\u00edses de ingresos medios y bajos. ANALES RANM (internet) Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM.a\u00f1o 2020.numero 137 (02). 239.249 DOI: 10.32440/an.2020.107.02. rev19 (7) Castellano Arroyo Maria y col. La calidad Asistencial a los Mayores. \u00bfTambi\u00e9n en los tiempos de crisis sanitaria? ANRANM A\u00f1o 2020 numero 137 (02), pp 227-233 (8) OMS. Maltrato de las personas mayores. Hoja descriptiva. 15 de junio 2020 (9) Brunet y Marquez 2016 Fasc\u00edculo 7 Envejecimiento y personas mayores en el Uruguay Atlas sociodemogr\u00e1fico y de la desigualdad del Uruguay Montevideo (10) Paredes y P\u00e9rez 2014 personas mayores en Uruguay: Configuraciones familiares, participaci\u00f3n social y detecci\u00f3n de dependencia. Las personas mayores ante el cuidado Montevideo Mides Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 25Impacto NO-COVID en la qui\u00farugica. Dr. Roberto Vali\u00f1as. La pandemi a por COVID-1 9 a\u00fan no ha sido controlada , continuar \u00e1 siendo una amenaz a durant e un largo per\u00edod o de tiempo . El retorn o a las actividades habituales podr\u00e1 hacerse en forma segura una vez que el virus haya atenuado su virulencia secundario esto a la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n en toda la poblaci\u00f3n y a la generaci\u00f3n de inmunidad de la misma al virus La r\u00e1pid a propagaci\u00f3 n de la pandemi a COVID-1 9 y el elevad o n\u00famer o de caso s que han requerid o ingres o en sanatorio s y unidade s de cuidados cr\u00edtico s ha obligad o a mucho s centro s hospitalario s a redistribui r los recursos para atender de forma emergente a los pacientes infectados. Esto ha llevad o a una reducci\u00f3 n significativ a de la activida d quir\u00fargica , que en alguno s caso s ha llegad o al extrem o de demora r toda s las intervenciones electiva s realizand o \u00fanicament e las intervencione s oncol\u00f3gicas, emergencias y urgencias como es la situaci\u00f3n actual. Exist e consens o entre las gu\u00eda s y recomendacione s internacionale s en restringir procedimientos electivos durante la pandemia COVID-19, aunque estas difiere n en cuant o a las recomendacione s de priorizaci\u00f3 n acerc a de que patolog\u00edas o procedimientos deben realizarse Seg\u00fan las estimaciones a nivel nacional, al momento actual desde que empez\u00f3 la pandemia se postergaron entre 30.000 y 40.000 cirug\u00edas coordinadas, de acuerdo a los datos del Sindicato Anest\u00e9sico Quir\u00fargico (SAQ). Desde el mes de marzo, cuando se declar\u00f3 la emergencia sanitaria se registr\u00f3 un retraso de entre 5.000 y 6.000 cirug\u00edas de elecci\u00f3n. Si bien se retomaron las mismas durante un corto lapso, las cirug\u00edas programadas debieron ser suspendidas nuevamente debido a la evoluci\u00f3n de la pandemia y el aumento dram\u00e1tico del n\u00famero de casos. Es necesario realizar una mirada sobre el impacto que viene generando estas postergaciones y los efectos delet\u00e9reos que tendr\u00e1n a futuro. El confinamiento por el SARS-CoV-2 y el miedo al contagio hospitalario por parte de los pacientes parecen conllevar un retraso diagn\u00f3stico grave que Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 26har\u00e1 que los cirujanos nos enfrentemos a urgencias quir\u00fargicas m\u00e1s complejas. A ello se suma la asistencia no presencial en todas las especialidades quir\u00fargicas lo que ha llevado indefectiblemente a una evoluci\u00f3n de patolog\u00eda maligna y complicaciones de patolog\u00eda benigna con un mayor ingreso nosocomial por complicaciones agudas de las mismas que deben ser resueltas en forma urgente con el consabido aumento de la morbi mortalidad que ello conlleva, debido sobre todo a la entidad de los cuadros evolucionados. Existe vinculado a ello un mayor n\u00famero de consultas en las distintas puertas de emergencia sobre todo en Montevideo por complicaciones evolutivas tanto en patolog\u00eda benigna y maligna. Para gestionar eficazmente este impacto, los sistemas de salud y los equipos quir\u00fargicos no pueden volver a funcionar como de costumbre, sino que deber\u00e1n emplear soluciones innovadoras basadas en sistemas para proporcionar a los pacientes atenci\u00f3n quir\u00fargica oportuna y prepararse para futuras olas de COVID-19. Se deber\u00e1 definir una estrategia clara para el retorno a la presencialidad de las consultas quir\u00fargicas y retomar paulatinamente la actividad quir\u00fargica de coordinaci\u00f3n con un \" nivel priorizado\" de las diferentes patolog\u00edas a tratar. Una estrategia a tomar entre otras medidas corresponde analizar un nivel de cirug\u00edas priorizadas con corta estad\u00eda y tal vez fortalecer los programas de Cirug\u00eda Mayor Ambulatoria (CMA), con los criterios de inclusi\u00f3n espec\u00edficos que ella impone, para minimizar el riesgo de infecci\u00f3n viral sanatorial, acort\u00e1r los tiempos de estad\u00eda y finalmente minimizar los costos por paciente quir\u00fargico que entren en los criterios de selecci\u00f3n de pacientes de este tipo de programa. La introducci\u00f3n de nuevas alternativas terap\u00e9uticas para el tratamiento de afecciones quir\u00fargicas en el marco de la CMA, ha sido una constante en los \u00faltimos a\u00f1os a nivel internacional, compitiendo con la cirug\u00eda convencional que ha reducido sus indicaciones en un buen n\u00famero de enfermedades. La reducci\u00f3n de costos al no realizar un ingreso sanatorial en camas convencionales de mayor costo de internaci\u00f3n por paciente podr\u00eda dar otra din\u00e1mica a la gesti\u00f3n de reducci\u00f3n del atraso quirurgico. A nivel nacional, no hay cifras exactas de cual ha sido el impacto econ\u00f3mico y sanitario de este atraso quir\u00fargico, lo que no cabe duda que por una percepci\u00f3n de los equipos quir\u00fargicos en nuestro pa\u00eds se tratan mayor Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 27n\u00famero de patologias benignas complicadas en la urgencia y que llegan a puerta pacientes con patolog\u00eda oncol\u00f3gica complicada y evolucionada que en la mayor\u00eda de los casos mayor conlleva la realizaci\u00f3n de un gesto quir\u00fargico con mayor morbi mortalidad. Desde nuestra optica estos n\u00fameros se encuentran \"invisibilizados\" por la falta de estad\u00edsticas oficiales seguras al respecto. A este respecto vale mencionar por ejemplo que a nivel del Hospital Universitario en consulta con sus autoridades plantean que no existen datos confiables en lo que llevamos de la pandemia situaci\u00f3n esta que no nos permite arribar a conclusiones valederas. Situaci\u00f3n similar ocurre con las Instituciones privadas en la que es muy dificil de hacerse de estos datos, que sean confiables y que nos permitan extrapolar una proyecci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n futura de este atraso. Por otra parte con el n\u00famero creciente de casos diarios en breve tiempo nos enfrentaremos a otra realidad en los paciente en lista de espera para cirug\u00edas, que es la infecci\u00f3n por COVID de estos pacientes. Los riesgos de exponer a los pacientes a la infecci\u00f3n perioperatoria por SARS-CoV-2 mediante la realizaci\u00f3n de cirug\u00eda durante los brotes son altos, pero deben sopesarse frente a los riesgos de retrasos prolongados en el tratamiento. A nivel internacional ocurre la misma situaci\u00f3n, la pandemia por SARS-CoV- 2 ha interrumpido la cirug\u00eda electiva con millones de operaciones pospuestas o canceladas (1-3). Esta restricci\u00f3n de la actividad quir\u00fargica electiva fue necesaria durante los per\u00edodos de altos ingresos hospitalarios por COVID-19 para desviar los recursos hospitalarios a las unidades de cuidado intensivo.(4-6). Sin embargo, en muchos pa\u00edses, debido a preocupaciones de seguridad, las reducciones en las admisiones de COVID-19 se han asociado con una recuperaci\u00f3n limitada de los servicios quir\u00fargicos (1). Incluso en \u00e1reas con bajas tasas de infecci\u00f3n comunitaria por SARS-CoV-2, los pacientes quir\u00fargicos est\u00e1n en riesgo de infecci\u00f3n nosocomial (7), que se asocia con altas tasas de complicaciones pulmonares postoperatorias y muerte (8,9). Aunque las medidas de mitigaci\u00f3n, como el screening de hisopado RT-PCR y las v\u00edas quir\u00fargicas libres de COVID, pueden reducir el riesgo de complicaciones de COVID-19 (7,10), es poco probable que se implementen universalmente, particularmente en pa\u00edses de ingresos bajos y medianos. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 28Varias vacunas contra el SARS-CoV-2 han sido autorizadas internacionalmente despu\u00e9s de ensayos de fase III que demostraron una eficacia del 100 por ciento en la prevenci\u00f3n de muertes relacionadas con COVID-19 (11-14). La vacunaci\u00f3n preoperatoria podr\u00eda apoyar el reinicio seguro de la cirug\u00eda electiva al reducir significativamente el riesgo de complicaciones de COVID-19 en pacientes sometidos a procedimientos electivos. Sin embargo, se proyecta que la poblaci\u00f3n de solo 37 pa\u00edses tendr\u00e1 un acceso generalizado a la vacunaci\u00f3n en 2021, y la mayor\u00eda de los paises con PBI m\u00e1s bajos, solo alcanzar\u00e1n una cobertura generalizada a partir de finales de 2022 (15,16). En consecuencia, a lo largo de 2021, la mayor\u00eda de los gobiernos priorizar\u00e1n el acceso a la vacunaci\u00f3n a los pacientes con mayor riesgo de mortalidad por COVID-19. Actualmente se desconocen los beneficios de la vacunaci\u00f3n contra el SARS- CoV-2 en pacientes quir\u00fargicos, y por lo tanto los gobiernos no los est\u00e1n priorizando para la vacunaci\u00f3n. Este hecho va en sinton\u00eda con nuestro programa de inmunizaci\u00f3n nacional. Las estimaciones del mundo real de las tasas postoperatorias de SARS-CoV- 2 y la mortalidad postoperatoria atribuible al SARS-CoV-2 se basaron en varios estudios pero sobre todo en el estudio GlobalSurg-CovidSurg. Este fue un estudio prospectivo internacional multic\u00e9ntrico de cohortes que incluy\u00f3 pacientes sometidos a cualquier tipo de procedimiento quir\u00fargico realizado rutinariamente en un quir\u00f3fano por un cirujano. Los centros participantes recopilaron datos sobre todos los pacientes consecutivos en una o m\u00e1s especialidades quir\u00fargicas preseleccionadas durante 1 o m\u00e1s semanas dentro de una ventana de estudio general de 28 d\u00edas (5 de octubre de 2020 a 1 de noviembre de 2020). Se incluyeron pacientes que se sometieron a cirug\u00eda electiva (admisi\u00f3n planificada al hospital) o cirug\u00eda de emergencia (admisi\u00f3n no planificada), ya sea un paciente hospitalizado (cirug\u00eda con una estad\u00eda planificada de una noche) o un caso de d\u00eda. Este an\u00e1lisis se limit\u00f3 a pacientes sometidos a cirug\u00eda hospitalaria electiva. El estado de mortalidad se determin\u00f3 mediante el seguimiento postoperatorio a 30 d\u00edas. En general, el estudio GlobalSurg-CovidSurg captur\u00f3 datos de 141 582 pacientes de 1667 hospitales en 116 pa\u00edses. De los 89 225 adultos que se sometieron a cirug\u00eda electiva, 31 434 se sometieron a un procedimiento de caso diurno y 1202 tuvieron una infecci\u00f3n preoperatoria por SARS-CoV-2. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 29El resultado principal del estudio fue el n\u00famero necesario a vacunar (NNV) para prevenir una muerte relacionada con COVID-19 durante 30 d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n y muertes adicionales relacionadas con COVID-19 prevenidas priorizando la vacunaci\u00f3n preoperatoria para pacientes quir\u00fargicos frente a los controles emparejados por edad. Como la mortalidad por SARS-CoV-2 est\u00e1 fuertemente asociada con la edad , se planific\u00f3 previamente estimaciones de NNV para ser estratificadas por grupo de edad (18-49 a\u00f1os, 50-69 a\u00f1os, 70 a\u00f1os o m\u00e1s). El estudio fue registrado en Clinical.Trials.gov (NCT0450998690). Los NNV fueron particularmente favorables para los pacientes que necesitan cirug\u00eda de c\u00e1ncer, que es probable que sean priorizados para la cirug\u00eda electiva a medida que los servicios se reinicien en 2021. Estos hallazgos fueron consistentes en todos los entornos, independientemente de las tasas de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 de la comunidad, as\u00ed en los mejores como en los peores escenarios. La vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2 podr\u00eda prevenir decenas de miles de muertes postoperatorias relacionadas con COVID-19. Sin embargo, es probable que los suministros de vacunas sigan siendo limitados en la mayor\u00eda de los pa\u00edses durante 2021(16). Por lo tanto, la mayor\u00eda de los gobiernos est\u00e1n priorizando la vacunaci\u00f3n para los grupos con mayor riesgo de mortalidad por COVID-19 (22). Este estudio de modelado puede informar la priorizaci\u00f3n de los pacientes quir\u00fargicos dentro de los planes de vacunaci\u00f3n. Apoya la priorizaci\u00f3n de los pacientes de 70 a\u00f1os o m\u00e1s que necesitan cirug\u00eda electiva junto con otros grupos de alto riesgo durante los programas de vacunaci\u00f3n temprana. Una vez que las vacunas se implementen a la poblaci\u00f3n general, ser\u00e1 ventajoso priorizar a los pacientes quir\u00fargicos, en particular aquellos sometidos a cirug\u00eda por c\u00e1ncer. Este est\u00fadio plantea que la vacunaci\u00f3n de pacientes quir\u00fargicos puede tener beneficios adicionales. Hasta el 70 por ciento de los procedimientos electivos se aplazaron durante la primera ola de la pandemia del SARS-CoV- 2, lo que result\u00f3 en un estimado de 28 millones de operaciones electivas que se retrasaron o cancelaron (2,3). Aunque los vol\u00famenes electivos de cirug\u00eda han comenzado a recuperarse en muchos pa\u00edses, es probable que la interrupci\u00f3n continua contin\u00fae a lo largo de 2021, particularmente en el caso de que los pa\u00edses experimenten m\u00e1s olas de SARS-CoV-2. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 30La priorizaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2 para pacientes quir\u00fargicos podr\u00eda apoyar el reinicio seguro de los servicios de cirug\u00eda electiva, especialmente en regiones donde la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total tomar\u00e1 varios a\u00f1os. Adem\u00e1s, es probable que la vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2 disminuya las complicaciones pulmonares postoperatorias, reduciendo el uso de cuidados intensivos y los costos generales de atenci\u00f3n m\u00e9dica. La pandemia ha generado una disminuci\u00f3n del 70-80% en las consultas a los centros de atenci\u00f3n a nivel internacional y una demora en la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n sanitaria (1,2). Sin embargo, a pesar del confinamiento y aislamiento social, tanto adultos como ni\u00f1os siguen enfermando de otras patolog\u00edas, algunas de ellas graves y con necesidad urgente de atenci\u00f3n m\u00e9dica, como infecciones bacterianas, procesos oncol\u00f3gicos, endocrinol\u00f3gicos o quir\u00fargicos. Esta demora puede dar lugar a un aumento de la morbilidad y la mortalidad por estas patolog\u00edas. (19) Como analizaremos se agrega tambi\u00e9n en este escenario un atraso mayor al existente debido a los pacientes que ya cursaron la infecci\u00f3n por COVID, con mayor porcentaje de complicaciones postoperatorias.En este escenario, se realiz\u00f3 una nueva investigaci\u00f3n internacional (COVIDSurg Collaborative Group) (1). Este fue un estudio de cohorte prospectivo que participaron 235 hospitales de 24 paises , en la mustara se constatan pacientes preoperatorios covid positivo previo (26%), es este grupo la mortalidad a los 30 d\u00edas fue del 23%, con un 51,2 de complicaciones pulmonares y una mortalidad en pacientes con afecci\u00f3n pulmonar del 38% . Concluye que la cirug\u00eda debe retrasarse siete semanas despu\u00e9s de que un paciente fue positivo en la prueba del SARS-CoV- 2, ya que los datos muestran que la cirug\u00eda que se realiza entre 0 y 6 semanas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico est\u00e1 asociada a una mayor mortalidad. El estudio enrrol\u00f3 la colaboraci\u00f3n mundial de m\u00e1s de 15.000 cirujanos que trabajan juntos para recoger una serie de datos sobre la pandemia de COVID-19. Estudios internacionales, durante estos primeros meses de pandemia ha podido caracterizar la evoluci\u00f3n postoperatoria de los pacientes que cursan COVID- 19 o que lo adquieren en el per\u00edodo perioperatorio. Este estudio que incluy\u00f3 a 1.128 pacientes en 26,1% se confirm\u00f3 infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en el periodo preoperatorio. De estos, 51,2% present\u00f3 complicaciones pulmonares y la mortalidad a 30 d\u00edas fue de 23,8%. En los an\u00e1lisis Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 31ajustados, la mortalidad a los 30 d\u00edas se asoci\u00f3 con el sexo masculino, edad 70 a\u00f1os o m\u00e1s, patolog\u00eda oncol\u00f3gica y cirug\u00eda de urgencia (16). Entre las medidas adoptadas para responder a esta crisis sanitaria a nivel internacional, los sanatorios han debido ampliar de forma progresiva la oferta de camas hospitalarias, aumentando la disponibilidad de camas de cuidado intensivo, reconvirtiendo con este fin los servicios postquir\u00fargicos y salas de operaciones convertidas en unidades de cuidado cr\u00edtico, reasignando las funciones de todo el personal de salud para garantizar una respuesta oportuna y adecuada al aumento de casos originados por la pandemia. Para ello, se hizo necesario, entre otras acciones, suspender o reducir la atenci\u00f3n electiva y los ingresos para estudio, diagn\u00f3stico y manejo m\u00e9dico o quir\u00fargico, excepto para aquellas patolog\u00edas que implican un riesgo inmediato de progresi\u00f3n de la enfermedad (13-14) Todas las especialidades quir\u00fargicas han tenido que evaluar la urgencia de sus procedimientos, considerar opciones de manejo no quir\u00fargico, siempre que este sea posible y responder a patolog\u00eda que no puede ser postergada. Diferentes sociedades cient\u00edficas han publicado recomendaciones para el dise\u00f1o de triage que permitan redistribuir las instalaciones para la atenci\u00f3n de pacientes con y sin COVID, velando por la seguridad del paciente y del personal sanitario, programar una respuesta en situaci\u00f3n de reducci\u00f3n del personal por enfermedad, incorporar testeo universal para SARS-CoV-2, adem\u00e1s, de implementar medidas de precauciones y uso de EPP para todo el personal (15). En nuestro medio hasta el momento actual no se han tenido que plantear estas medidas dr\u00e1sticas de reconversi\u00f3n hospitalaria, pero claramente depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n de la epidemia y la eventual saturaci\u00f3n de las \u00e1reas cr\u00edticas y lo podr\u00eda potenciar la llegada de una segunda ola de contagios. Por otra parte, durante la pandemia en nuestro medio, los equipos quir\u00fargicos han continuado resolviendo patolog\u00edas de urgencia, implementando junto a la evaluaci\u00f3n habitual, el triage de s\u00edntomas y antecedentes epidemiol\u00f3gicos en b\u00fasqueda de contacto de riesgo para SARS-CoV-2, detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n de SARS-CoV-2 a trav\u00e9s de RT-PCR y aplicando medidas de precauci\u00f3n para todos los pacientes de tal forma de reducir brotes nosocomiales, protegiendo a pacientes y al personal sanitario, adem\u00e1s, de velar por aspectos administrativos que se han hecho relevantes como la disponibilidad de camas de cuidados intensivos, de Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 32servicios de apoyo como radiolog\u00eda, endoscop\u00eda, disponibilidad de hemoderivados, etc. Por otra parte la CovidSurg Collaborative Group estim\u00f3 que 28 404 603 cirug\u00edas se cancelar\u00edan o pospondr\u00edan en 190 pa\u00edses en las 12 semanas iniciales de COVID-19, incluido el 37,7% de las cirug\u00edas de c\u00e1ncer y el 81,7% de otras cirug\u00edas (benignas) (3) Seg\u00fan las proyecciones realizadas, para que los pa\u00edses puedan aumentar el volumen quir\u00fargico normal en 20%, tomar\u00eda una mediana de 45 semanas para despejar el retraso. La modelizaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n post-pand\u00e9mica para la cirug\u00eda ortop\u00e9dica electiva en los Estados Unidos sugiri\u00f3 que tomar\u00eda de 7 a 16 meses alcanzar un estado estable con un retraso de m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de cirug\u00edas (1). Las proporciones de cirug\u00eda de c\u00e1ncer proyectadas para ser canceladas fueron menores en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados en comparaci\u00f3n con los menos desarrollados En general, las tasas de cancelaci\u00f3n de 12 semanas por regi\u00f3n del Banco Mundial oscilar\u00edan entre el 68 y el 73 %. Los 193 pa\u00edses miembros de las Naciones Unidas fueron incluidos en este estudio. No obstante, las cancelaciones en todo el mundo en cirug\u00eda electiva no est\u00e1n cuantificadas actualmente (10-11). Pocos pa\u00edses tienen acceso a datos en tiempo real, e incluso aquellos que lo hacen pueden experimentar retrasos en la liberaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n debido a presiones sobre los sistemas de salud. Las estimaciones a nivel del pa\u00eds proporcionar\u00e1 los mejores datos de referencia posibles para informar la planificaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n quir\u00fargica postpand\u00e9mica. Aunque una proporci\u00f3n similar de cirug\u00eda se cancelar\u00e1 en diferentes entornos de ingresos nacionales y regiones geogr\u00e1ficas, el mayor n\u00famero de cancelaciones se realizar\u00e1 en pa\u00edses de ingresos medianos y altos. La cirug\u00eda de c\u00e1ncer se priorizar\u00e1 en la mayor\u00eda de los entornos, con la mayor\u00eda de las cancelaciones relacionadas con la cirug\u00eda para condiciones benignas, con mayor frecuencia ortop\u00e9dicas. Dado que muchos sistemas de salud ya carecen de capacidad suficiente para satisfacer la necesidad de cirug\u00eda (18), el impacto de las cancelaciones ser\u00e1 acumulativo, lo que se suma a las listas de espera existentes. Los gobiernos tendr\u00e1n que financiar aumentos sustanciales en el volumen Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 33quir\u00fargico de referencia para eliminar los atrasos, pero es probable que esto sea costoso. Por ejemplo, sobre la base de un costo promedio de 5500 d\u00f3lares por operaci\u00f3n, eliminar el retraso del Reino Unido costar\u00eda m\u00e1s de 2.700 millones de d\u00f3lares. La planificaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n quir\u00fargica pospand\u00e9mica debe anticipar la posibilidad de nuevas oleadas de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 , lo que llevar\u00e1 a per\u00edodos adicionales de cancelaci\u00f3n de la cirug\u00eda electiva. Por lo tanto, se deben explorar estrategias para mantener de forma segura el volumen quir\u00fargico durante e inmediatamente despu\u00e9s de los brotes de SARS-CoV-2 y una estrategia segura ser\u00edan lograr tener centros de cirug\u00eda libres de Covid, lo cual asignar\u00eda la labor de una nueva ingenier\u00eda en los servicios quir\u00fargicos a nivel nacional. En casos extremos como ocurre en Francia y Alemania, la cirug\u00eda sensible al tiempo, como la resecci\u00f3n del c\u00e1ncer, se puede realizar en unidades designadas que no tratan a pacientes con COVID-19. Aunque no se encuentra laudado la organizaci\u00f3n \u00f3ptima de dichas unidades quir\u00fargicas, es probable que seleccionen cuidadosamente a pacientes de bajo riesgo que es poco probable que requieran cuidados intensivos y que puedan ser operados de forma segura en unidades sat\u00e9lite. Tanto los pacientes como el personal requerir\u00e1n ex\u00e1menes de detecci\u00f3n rigurosos para reducir los riesgos de infecci\u00f3n cruzada. Los planes de recuperaci\u00f3n quir\u00fargica tambi\u00e9n deben considerar que puede no ser posible un retorno inmediato a la cirug\u00eda de gran volumen. Este escenario por el momento actual no se plantea en Uruguay, pero ante el aumento creciente de casos e internaciones debe ser considerado como una posibilidad a manejar en el futuro de no poder llagar a disminuir las internaciones Se deber\u00e1 priorizar la investigaci\u00f3n futura para identificar estrategias para mitigar el riesgo de operar en entornos libres de COVID-19, de modo que se minimicen las cancelaciones. Por ejemplo, aunque los ensayos en curso est\u00e1n probando tratamientos para COVID-19 , tambi\u00e9n se necesitan grandes ensayos aleatorios para probar terapias para prevenir complicaciones pulmonares postoperatorias de COVID-19. En cuanto al impacto en la formaci\u00f3n de recursos humanos, no se realiz\u00f3 al momento actual una encuesta formal en nuestro medio, sin embargo consultados residentes del hospital Universitario en forma personal Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 34objetivaron que la reducci\u00f3n de la actividad quirurgica en este a\u00f1o de pandemia se redujo en el orden del 50 a 55%. Estas cifras no escapan al concierto internacional, seg\u00fan datos del American College of Surgeons (23), en un estudio retrospectivo realizado, la mayor\u00eda de los encuestados (96%) informaron que la pandemia COVID-19 tuvo un impacto negativo en su experiencia cl\u00ednica, con el 84% de los residentes reportando una reducci\u00f3n mayor del 50% en el volumen operatorio y la incapacidad de cumplir con los requisitos m\u00ednimos de casos. Los encuestados tambi\u00e9n informaron de impactos negativos en el bienestar personal. Casi un tercio inform\u00f3 de un acceso inadecuado al equipo de protecci\u00f3n personal, y la depresi\u00f3n y el agotamiento fueron generalizados (mas del 21% de los encuestados informaron que s\u00ed a cada s\u00edntoma de detecci\u00f3n de la misma). Estos hechos nos llevan irremediablemente a plantear estrategias a futuro inmediato considerando el impacto en cuanto al deficit formativo en la formaci\u00f3n de recursos humanos. Esta situaci\u00f3n nos lleva a otro cuestionamiento: \u00bfC\u00f3mo haremos a nivel Institucional para lograr la recuperaci\u00f3n del tiempo perdido en la formaci\u00f3n quirurgica?. No solamente existi\u00f3 una reducci\u00f3n de la actividad quirurgica, sin\u00f3 tambi\u00e9n de cursos, congresos e instancias de formaci\u00f3n presencial de capital importancia para su formaci\u00f3n dentro de las que se cuentan por hacer menci\u00f3n a una los cursos de simulaci\u00f3n en cirug\u00eda y adquisici\u00f3n de habilidades. Partiendo de la base que la formaci\u00f3n quirurgica depende de dos pilares: -El est\u00fadio, que es m\u00e1s importante al inicio de la formaci\u00f3n y continuar\u00e1 por toda su vida profesional y la falta de instancias presenciales de capacitaci\u00f3n -La experiencia pr\u00e1ctica, adquisisci\u00f3n de habilidades t\u00e9cnicas, el juicio cl\u00ednico, el trato directo con los pacientes, de capital importancia formativa, las instancias de ayudant\u00edas a cirujanos senior, ya formados y m\u00e1s experimentados. Por otra parte creci\u00f3 mucho la actividad virtual, se potenciaron estos espacios de interacci\u00f3n durante la pandemia y en algunos paises se crearon aulas virtuales (videos de t\u00e9cnicas quir\u00fargicas e instancias de intercambio telem\u00e1tico con expertos) para tratar de suplir falta de presencialidad. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 35Exist\u00edo en la pandemia un cambio forzado en el programa de formaci\u00f3n, de las competencias propias de las especialidades quir\u00fargicas con un cambio obligado por las circunstancias en la gesti\u00f3n cl\u00ednica y en la calidad asistencial muchas veces resentida por todos estos aspectos. Por otra parte y tampoco un hecho menor, existi\u00f3 un cambio en la adaptaci\u00f3n ante la situaci\u00f3n del Covid en cada centro asistencial, no solamente a nivel nacional, tambi\u00e9n en los pa\u00edses desarrollados (cambio en la din\u00e1mica de guardias por contagios o cuarentenamientos en los equipos quir\u00fargicos, reduccu\u00f3n de los equipos de cirug\u00eda en muchas partes) y un hecho no menor a nivel emocional (situaciones de contagios en compa\u00f1eros y a nivel del entrono familiar inmediato) Seg\u00fan informaci\u00f3n recabada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda (AEC), hubo un impacto asistencial a nivel de los quir\u00f3fanos, en la formaci\u00f3n a trav\u00e9s de cursos presenciales y sesiones cl\u00ednicas y en la investigaci\u00f3n. De su encuesta los residentes con mayor afectaci\u00f3n fueron los extremos (R1 y R5), estos ultimos sobre todo ya que en el final de su per\u00edodo de residencia es cuando adquieren mayor confianza en sus acciones y adquisisci\u00f3n de mayor destreza. Se plantea que exist\u00edo en el per\u00edodo de pandemia mas de 50% de perdidas en la etapa formativa a pesar que aclaran que no fue posible individualizar ni cuantificar por \u00e1reas. La pregunta a hacerse en estos mamentos: \u00bfC\u00f3mo recuperar el tiempo perdido?, las soluciones transitoras ser\u00edan: mayor oferta de cursos on line, webinars, cursos presenciales (cuando la situaci\u00f3n los permita impartir) y vemos en nuestro pa\u00eds como una posiblidad la gesti\u00f3n de rotaciones voluntarias por el interior del pa\u00eds, ajustando las prioridades al cambio de los residentes en su \u00faltimo a\u00f1o (R5) como forma de paliar el deficit quirurgico. Esto se deber\u00eda discutir seriamente con las autoridades universitarias y el Ministerio de Saludo P\u00fablica. Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 Treatments to Prevent Death in Patients Hospitalised with COVID 19 (Coronavirus) ; 2020 . https://doi.org/10.1186/ISRCTN50189673 [access ed 30 March 2020 (3)American S. Letter to Chief Excutives of all NHS Trusts and Foundation Trusts. 17 March 2020 . https://www.england.nhs.uk/coronavirus/wp content/uploads/sites/52/2020/03/urgent next steps on nhs stevens.pdf J , and long term impact of the COVID 19 on delivery of services . Br J Surg 2020 ; https://doi.org/10.1002/bjs.11670 Delay curative surgery than 12weeks is associated with increased Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 37mortality in patients J Scholar (11)Tech JJ, Gangloff A, Schwarz L. Our challenge is to adapt the organization of our system to the six stages of the epidemic to go beyond the COVID 19 crisis. Br J Surg 2020. https://doi.org/10.1002/bjs.11639 (12)Holmer H, Bekele Kamstra et al . Evaluating N Engl J Med 2020;382:e87. (14)Ahmed Al-Jabir, Ahmed Kerwan, Maria Nicola. Impact of the Coronavirus (COVID-19) pandemic on surgical practice - Part 2 (surgical prioritisation). (15)S\u00f8reide K, Schnitzbauer Lai PB, et al. Immediate and long-term impact of the COVID-19 pandemic on delivery surgical BJS. 2020. DOI: 10.1002/bjs.11670. (16)Nepogodiev D, Bhangu A, Glasbey J, Li E, O, Simoes J, al. J Surg 2020;107:1097 Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. Meij W et al. Las infecciones perioperatorias por SARS-CoV-2 aumentan la mortalidad, las complicaciones pulmonares y los eventos tromboemb\u00f3licos: un estudio cl\u00ednico holand\u00e9s, multic\u00e9ntrico y de cohorte emparejada. Cirug\u00eda 2021;169:264-274 (20)Baden L, El Sahly HM, Essink B, Kotloff K, Frey S, Novak R et al. Efficacy and safety of the mRNA-1273 SARS-CoV-2 vaccine. and of a COVID-19 vector-based heterologous vaccine rAd26 and two formulations: Italy.Acta Paediatr., 109 (2020), 2137-2140 S.Masroor. (21) Collateral damage of COVID-19 pandemic: Delayed medical care. J CardSurg., 35 (2020), pp. 1345-1349 (22) Ritchie H, Ortiz- Ospina E, Beltekian D, Mathieu E, Hasell J, Macdonald B et al. Pandemia de coronavirus (COVID-19) (23) (COVID-19 Pandemic and the Lived Experience of Surgical Residents, Fellows, and Early-Career Surgeons in the American College J, J, GlockerR et als.Published:October 15,2020DOI:https://doi.org/10.1016/ j.jamcollsurg.2020.09.026) Torre Ejecutiva :: Plaza Independencia 710 - piso 6 | Montevideo - Uruguay | Tel.: (+598 2) 150 int. 2032 39 "}