{"title": "Ponentes - 12th Congress Of Integrative Medicine 2019 Barcelona", "author": null, "url": "https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/ponentes/", "hostname": "sesmi.es", "description": null, "sitename": "12Th Congress Of Integrative Medicine 2019 Barcelona", "date": "2018-04-14", "cleaned_text": "Prof Benno Brinkhaus European Society of Integrative Medicine Menasa Presidente de SESMI M\u00e9dico Internista, Hospital Doce de Octubre. Departamento de Medicina Interna de CMI (cl\u00ednica de Medicina Integrativa). (Madrid/ES) [Bio](https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/speaker/alejandra-menassa) Jacomina de Couso. (Pontevedra/ES) Dra. Isabel Giralt Vicepresidente SESMI, Cl\u00ednica de Acupuntura y Medicina Natural ENERGIMED. Unidad de Acupuntura de Salud, Cl\u00ednica Universitaria Mujer Dexeus. (Barcelona/ES) Prof. Pere Gasc\u00f3n Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Cl\u00ednic, Laboratorio de Oncolog\u00eda Molecular y Translacional de la Universidad de Barcelona. (Barcelona/ES) Prof. Carmen Salgado Licenciada en farmacia, investigadora y asesora t\u00e9cnica en homeopat\u00eda y suplementaci\u00f3n ortomolecular. Directora T\u00e9cnica de \"Herbarum Natura\". Verdaguer Renart Fisioterapeuta, PsicoNeuroImmun\u00f3logo y divulgador (Barcelona/ES) Dra. Carmen Navarro Experta en micronutrici\u00f3n y dietoterapia. Medicina ambiental. Director medico de la Cl\u00ednica Gaia. (Madrid/ES) Dr. David Vinyes Director m\u00e9dico del Institut de Terapia neural i Medicina Reguladora. Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico y \u00c9tico de la International Federation of Medical Associations of Neural Therapy (Austria) Prof. JC Crespo de la Rosa Departamento de Farmacolog\u00eda, Pediatr\u00eda y Radiolog\u00eda de la Universidad de Sevilla. Presidente AESMI. (Sevilla/ES) Prof. Jordi A. Jauset Profesor e investigador universitario. Divulgador Cient\u00edfico de los efectos de la m\u00fasica en la salud y la educaci\u00f3n. (Barcelona/ES) Dr. Tom\u00e1s Alvaro Centro de Salud Integral Arjuna Tortosa. Hospital Verge de la Cinta, Tortosa. (Tarragona/ES) Dr. Javier Espinosa Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital General de Ciudad Real. (Ciudad Real/ES) Dr. Bernat Vanaclocha Centre Natura. Fitoterapia, medicina naturista, acupuntura. Cita publicaciones y documentaci\u00f3n SL. (Carlet Valencia/ES) Dr. William Shaw Ph.D. in biochemistry board certified in University Missouri. (Kansas City/US) Prof. Madan Thangavelu Investigador del genoma humano, Laboratorio de Biolog\u00eda molecular, Cambridge.Director de Investigaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Europea de Ayurveda. (Cambridge/RU) Dra. Celia vives Puig Ginec\u00f3loga y Obstetra, especialista Fertilidad y Medicina Reproducci\u00f3n. Hosp. Sant Joan de Reus y Centro de Reproducci\u00f3n Humana Asistida y Diagn\u00f3stico Prenatal Embriogyn. (Tarragona/ES) Dr. Nicol\u00e1s Olea Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica, Instituto de Investigaci\u00f3n Biosanitaria ibs. Universidad de Granada. (Granada/ES) Dra. Elena Gim\u00e9nez Forcada Doctora en Ciencias Geol\u00f3gicas por la Universidad de Granada. Cient\u00edfica Titular de OPI en el Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME). (Castell\u00f3n/ES) Prof. Carles Fern\u00e1ndez Facultad de Ciencias de la Salud Blanquerna, Universidad Ram\u00f3n Llull. (Barcelona/ES) Dra. Ana Bel\u00e9n Fern\u00e1ndez Cervilla Diplomada en Enfermer\u00eda, Dra. en Ciencias enfermeras y profesora colaboradora doctora en la Facultad de Medicina y Ciencias de la salud. (Barcelona/ES) Miguel \u00c1ngel Am\u00e9zaga Diplomado en Fisioterapia, Kinesi\u00f3logo y en fisioterapia deportiva y en PNL. (Roquetes, Tarragona/ES) Dra. Cristina Pellicer Licenciada en Medicina. Director M\u00e9dico y fundadora de su Cl\u00ednica de MI en Barcelona. M\u00e1ster en Oncolog\u00eda Cl\u00ednica, Acupuntura M\u00e9dica y Psiconeuroendocrinoinmunolog\u00eda Cl\u00ednica USAL. (Barcelona/ES) [Bio](https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/speaker/dra-cristina-pellicer/) Dr. Yecenia L\u00f3pez M\u00e1rquez M\u00e9dico General y Home\u00f3pata. M\u00e9dico adjunto del Servicio de Hepato-gastro-enterologia del Hospital de la Croix Rousse en Lyon. (Lyon/FR) Dr Jorge P\u00e9rez-Calvo Soler Experto en Medicina Nutricional, Dietoterapia y Medicina Tradicional China. (Barcelona/ES) Dra Josepa Rigau Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda. Especialista Universitario y Master en Medicina Biol\u00f3gica y Antienvejecimiento. M\u00e1ster en Farmacogen\u00e9tica, Farmacogen\u00f3mica y Medicina Associate Therapies in Clinical Practice Virginia Prada Lopez Elsevier Publisher - Health Medical Sciences Dr. Daniel Garc\u00eda P\u00e9rez Doctorado en ciencias de la Salud. M\u00e1ster Universitario en Neurocontrol Motor. Instructor de Chi kung y Meditaci\u00f3n Tao\u00edsta. area and specialization Gualberto D\u00edaz M\u00e9dico home\u00f3pata y onc\u00f3logo integrativo en Centros M\u00e9dicos Conde Orgaz y Pinar. Consejero editorial y asesor t\u00e9cnico. (Madrid/ES) Dra. Alegria Montoro Servicio de Protecci\u00f3n Radiol\u00f3gica. Hospital Universitario La Fe. (Valencia/ES) Prof. Serena Brigidi Ph.D Medical Anthropology, Departament Ci\u00e8ncies Socials i Benestar. Facultat de Ci\u00e8ncies de la Salut i Benestar. UVic-UCC. (Girona/ES) Dr. Elio Rossi Director del Centro de Coordinaci\u00f3n para la Medicina Complementaria de la Unidad de Salud Toscana Noroeste. Conferenciante y experto en AIDS y homeopat\u00eda. (Tuscany/IT) Carmen Santana Cofundadora de Archikubik, arquitectura, urbanismo y paisaje urbano. (Barcelona/ES) Javier Mata Jefe de Secci\u00f3n en el departamento de Anestesiolog\u00eda y Cl\u00ednica del Dolor del Hospital Universitario Son Ll\u00e0tzer. Grupo de Investigaci\u00f3n sobre el Dolor. Grupo de Neurociencias (IdISBa). (Illes Balears/ES) [Bio](https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/speaker/javier-mata) Dra. Mar Begara M\u00e9dico especialista Pediatria y Homeopatia. Experta en Nutrici\u00f3n Ortomolecular y Microinmunoterapia. UCI de HM hospitales. Consulta de Medicina Integrativa. (Madrid/ES) Prof. Mar\u00eda Jim\u00e9nez-Herrera PhD en Antropologia Social y Cultural. Enfermera Investigadora y experta en bio\u00e9tica. Facultad de Enfermer\u00eda de la URV. (Tarragona/ES) [Bio](https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/speaker/prof-maria-jimenez-herrera) Dr. Sergio Abanades Cofundador de SESMI M\u00e9dico especialista en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica, Director y fundador del Instituto de Salud Integrativa y Consciente-ISIC. (Barcelona/ES) [Bio](https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/speaker/dr-sergio-abanades) Dra. Natalia Eres imohe Barcelona-L\u00e9rida. (Barcelona/ES) Prof. Erik University of Applied Sciences Leiden. (Driebergen/NL) Prof Avni Sali Fundador y Director del Instituto Nacional de Medicina Integrativa (NIIM). (Melbourne/AU) Prof. Pilar Mu\u00f1oz Calero Doctor en medicina, especialista en Pediatr\u00eda, Neonatolog\u00eda, Estomatolog\u00eda y Adicciones. Experta en medicina ambiental. Presidente de la fundaci\u00f3n Alborada. (Madrid/ES) Dra. Gilda Carvajal Rojas Dra. especialista en anestesiologia y reanimaci\u00f3n. Master en acupuntura. (Barcelona/ES) Dr. Vijay Carolin Ayurveda Doctor with B.A.M.S. degree. Postgraduation Drug Research, Development and control. (Barcelona/ES) Dr. Armin Schwarzbach M\u00e9dico y especialista en medicina de laboratorio, experto en el diagn\u00f3stico y tratamiento de enfermedades infecciosas. (Madrid/ES) Valeria Santoro Lamelas Psic\u00f3loga, M\u00e1ster en Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda Social y Doctora en Psicolog\u00eda (UAB). Diplomada en Salud P\u00fablica. (Barcelona/ES) Daniel de la Serna Fisioterapeuta y oste\u00f3pata, Experto Universitario en Terapia Regenerativa y Psiconeuroinmunolog\u00eda cl\u00ednica. (Madrid/ES). Mugarra Bidea, Itxaso Economista de la Salud con funciones de T\u00e9cnica de Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Sanitaria. Servicio de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Formaci\u00f3n. (Pamplona/ES) Adriana Schwartz, M.D Cirujano. Ginec\u00f3loga obstetra. Experto Universitario en Ozonoterapia y Factores de Crecimiento Concentrado Ozonizados. (Madrid/ES) Dr. Juan Sabater Tobella Doctor en Farmacia. Analista y fundador de la empresa EUGENOMIC. Pdte. de Honor de la Real Academia de Farmacia. (Barcelona/ES) Margaret Mary Hansen, Ed.D. Profesora em\u00e9rita de enfermeria en la Universidad de San Francisco. Cooching y liderazgo en investigaci\u00f3n, educaci\u00f3n y servicio como valores para la Escuela de Enfermer\u00eda y Profesiones de la Salud. (Boston/US) Sra. Dolors Montserrat Exministra de Sanidad del Gobierno de Espa\u00f1a. Eurodiputada del Grupo Popular. Presidenta de la Comisi\u00f3n ENVI del Parlamento Europeo Denise Rankin Box Founding Editor and Editor in Chief of Complementary Therapies in Clinical Practice Dr. Juan Carlos Duran Director del Programa de Salud Integrativa de Hospitales San Roque. Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola "}