{"title": "Un miembro de la Agencia Europea de Medicamentos afirma que existe conexi\u00f3n entre la vacuna AstraZeneca y la trombosis", "author": "Nelytza Lara", "url": "https://www.elciudadano.com/actualidad/un-miembro-de-la-agencia-europea-de-medicamentos-afirma-que-existe-conexion-entre-la-vacuna-astrazeneca-y-la-trombosis/04/06/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "Un funcionario de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) ha confirmado la existencia de un \"v\u00ednculo\" entre la vacuna AstraZeneca y los casos de", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2021-04-06", "cleaned_text": "Para ciertas categor\u00edas de poblaci\u00f3n es mejor no usar la vacuna Un miembro de la Agencia Europea de Medicamentos afirma que existe conexi\u00f3n entre la vacuna AstraZeneca y la trombosis Por [Nelytza Lara](https://www.elciudadano.com/author/nelitza/) [Actualidad](https://www.elciudadano.com/actualidad/) / [Mundo](https://www.elciudadano.com/mundo/) / [Salud](https://www.elciudadano.com/salud/) 0 0 Un funcionario de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) ha confirmado la existencia de un \u00abv\u00ednculo\u00bb entre la vacuna AstraZeneca y los casos de trombosis observados tras su administraci\u00f3n, en una entrevista al diario italiano Il Messaggero publicada este martes. \u00abAhora podemos decirlo, est\u00e1 claro que hay un v\u00ednculo con la vacuna\u00ab, indic\u00f3 Marco Cavaleri, jefe de estrategia de vacunas de la EMA, pero agreg\u00f3 que todav\u00eda no se sabe con exactitud qu\u00e9 es lo que provoca esta reacci\u00f3n. \u00abA\u00fan tenemos que entender c\u00f3mo sucede\u00bb, precis\u00f3. El subsecretario de Sanidad de Italia, Pierpaolo Sileri, dijo, a su vez, que es posible que para mayor precauci\u00f3n la Agencia Europea de Medicamentos indique que para ciertas categor\u00edas de poblaci\u00f3n es mejor no usar la vacuna de AstraZeneca, [recogen](https://www.ilfattoquotidiano.it/2021/04/06/astrazeneca-cavaleri-ema-ce-un-nesso-tra-vaccino-e-trombosi-rare-sileri-possibile-che-lagenzia-ue-metta-limiti-per-certe-categorie/6156314/) medios locales. Cavaleri indic\u00f3 que ser\u00e1 necesario realizar m\u00e1s evaluaciones sobre los \u00abdiversos grupos de edad\u00bb entre los raros casos de formaci\u00f3n de co\u00e1gulos sangu\u00edneos tras la administraci\u00f3n de la vacuna. De momento los efectos secundarios adversos se registran principalmente en mujeres menores de 50 a\u00f1os. Seg\u00fan Cavaleri, la edad promedio de los pacientes afectados es de entre 45 y 47 a\u00f1os. Sin embargo, la EMA insisti\u00f3 la semana pasada en que el v\u00ednculo causal con la vacuna no est\u00e1 probado y contin\u00faa recomendando a las personas que aprovechen la oportunidad para vacunarse. \u00abLa EMA opina que los beneficios de la vacuna AstraZeneca para prevenir el covid-19, con su riesgo asociado de hospitalizaci\u00f3n y muerte, superan los riesgos de efectos secundarios\u00bb, dijo la agencia en un comunicado emitido el 31 de marzo. En marzo, tras \u00abuna cuidadosa revisi\u00f3n\u00bb de todos los datos disponibles de m\u00e1s de 17 millones pacientes inoculados con ese f\u00e1rmaco en la Uni\u00f3n Europea y el Reino Unido, la farmac\u00e9utica AstraZeneca [anunci\u00f3](https://actualidad.rt.com/actualidad/386399-astrazeneca-comenta-informes-vacuna-provoca-riesgo-coagulos) que no encontr\u00f3 pruebas de que su vacuna contra el coronavirus provocara un aumento del riesgo de la aparici\u00f3n de co\u00e1gulos de sangre. La revisi\u00f3n se efectu\u00f3 luego de que distintos pa\u00edses pospusieran o limitaran la vacunaci\u00f3n con esa f\u00f3rmula despu\u00e9s de aparecer informaciones de que algunas personas desarrollaron trombos tras recibir la dosis. La compa\u00f1\u00eda subray\u00f3 que los resultados \u00abno mostraron evidencia de un mayor riesgo de embolia pulmonar, trombosis venosa profunda o trombocitopenia, en ning\u00fan grupo de edad definido, g\u00e9nero, lote o en ning\u00fan pa\u00eds en particular\u00bb. Por su parte, la portavoz de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Margaret Harris, indic\u00f3 que no hay raz\u00f3n para dejar de usar la vacuna contra el covid-19 de AstraZeneca. Con informaci\u00f3n de RT Contin\u00faa leyendo... [Francia confirm\u00f3 dos nuevas muertes en personas vacunadas con AstraZeneca](https://www.elciudadano.com/mundo/francia-confirmo-dos-nuevas-muertes-en-personas-vacunadas-con-astrazeneca/04/05/) Hazte socio Con tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio. Elige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de "}