{"title": "Covid 19 archivos \u2014 P\u00e1gina 3 de 5 \u2014 Amapola", "author": null, "url": "https://amapolaperiodismo.com/tema/covid-19/page/3/", "hostname": "amapolaperiodismo.com", "description": null, "sitename": "Amapola Periodismo", "date": "2022-03-23", "cleaned_text": "lectura Afirmaciones falsas sobre las vacunas fueron las m\u00e1s recurrentes durante la pandemia en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, han dominado... Power your creative ideas with pixel-perfect design and cutting-edge technology. Create your beautiful website with Zeen now. "}