{"title": "Ciudadanos reh\u00faye ahora el t\u00e9rmino 'liberal' por estar vinculado \u00aba los partidos de derecha\u00bb", "author": "Antonio Rodr\u00edguez", "url": "https://theobjective.com/espana/politica/2023-09-01/ciudadanos-liberal-derecha/", "hostname": "theobjective.com", "description": "Ciudadanos ha empezado a alejarse del t\u00e9rmino 'liberal' que aparece en sus Estatutos y en su ideario pol\u00edtico por estar \u00abmuy vinculado a los partidos de", "sitename": "The Objective", "date": "2023-09-01", "cleaned_text": "Ciudadanos reh\u00faye ahora el t\u00e9rmino 'liberal' por estar vinculado \u00aba los partidos de derecha\u00bb El partido naranja aboga por ser \u00fanicamente \u00abde centro\u00bb para ir a las europeas con Revilla y otros partidos regionalistas [Ciudadanos](https://theobjective.com/etiqueta/ciudadanos/) ha empezado a alejarse del t\u00e9rmino 'liberal' que aparece en sus Estatutos y en su ideario pol\u00edtico por estar \u00abmuy vinculado a los partidos de derecha\u00bb, seg\u00fan desvel\u00f3 el mi\u00e9rcoles el coordinador nacional y m\u00e1ximo responsable de Organizaci\u00f3n, [Carlos P\u00e9rez-Nievas](https://twitter.com/CPerezNievas), en Zaragoza en una reuni\u00f3n con una veintena de cargos p\u00fablicos y afiliados aragoneses. P\u00e9rez-Nievas es el actual n\u00famero dos de Adri\u00e1n V\u00e1zquez [tras la marcha de la portavoz pol\u00edtica, Patricia Guasp](https://theobjective.com/espana/politica/2023-08-22/cs-primarias-guasp-bal-igea/). Su tesis de que el partido tiene que huir de la terminolog\u00eda liberal para ser \u00fanicamente \u00abde centro\u00bb dej\u00f3 at\u00f3nitos a varios de los presentes, seg\u00fan las fuentes consultadas por [THE OBJECTIVE](https://theobjective.com/). Incluso no descart\u00f3 \u00abadaptar el programa\u00bb de Ciudadanos para eliminar las menciones a la palabra liberal por sus \u00abconnotaciones negativas\u00bb. Uno de los presentes ret\u00f3 a P\u00e9rez-Nievas a decir un partido europeo de la familia de Ciudadanos que no se declare liberal, pero el coordinador nacional se qued\u00f3 callado ante la pregunta, relatan las citadas fuentes. Este peri\u00f3dico intent\u00f3 recabar una opini\u00f3n del dirigente de Ciudadanos, pero este \u00faltimo declin\u00f3 hacer comentarios. La discusi\u00f3n entre ser o no liberal se produjo tras un anuncio previo de P\u00e9rez-Nievas sobre los contactos de Ciudadanos con formaciones regionalistas y localistas para concurrir juntos \u00aben una plataforma\u00bb a las elecciones europeas de junio de 2024. El coordinador nacional desvel\u00f3 que el Partido Regionalista de Cantabria (PRC) de [Miguel \u00c1ngel Revilla](https://twitter.com/revillamiguela?lang=es) ha llamado a la puerta de los naranjas para explorar esa coalici\u00f3n. Ciudadanos busca 400.000 votos P\u00e9rez-Nievas apost\u00f3 por hablar con otras formaciones como Arag\u00f3n Existe o Soria Ya para ir juntos a las europeas y alcanzar \u00ab400.000 votos\u00bb en toda Espa\u00f1a. Un umbral que, a juicio del n\u00famero dos de Ciudadanos, les permitiera conseguir uno o dos esca\u00f1os en la Euroc\u00e1mara, ya que son los \u00fanicos comicios con circunscripci\u00f3n \u00fanica. En las \u00faltimas elecciones de 2019, el \u00faltimo esca\u00f1o en juego recay\u00f3 en la coalici\u00f3n liderada por el PNV, Geroa Bai y Coalici\u00f3n Canaria con 633.000 sufragios, aunque el dirigente naranja record\u00f3 que es muy posible que Espa\u00f1a pueda repartir dos eurodiputados m\u00e1s que hasta ahora -de 59 se pasar\u00eda a 61- si finalmente los Estados miembros aceptan la propuesta del Parlamento Europeo de aumentar el n\u00famero de representantes de los 705 actuales a 716. De ser as\u00ed, aumentar\u00e1n las opciones para Ciudadanos, insisti\u00f3 P\u00e9rez-Nievas. Este \u00abbandazo\u00bb de la formaci\u00f3n naranja, en opini\u00f3n de uno de los presentes en la reuni\u00f3n de Zaragoza, sobre el t\u00e9rmino liberal contrasta con el amago que tuvo hace un a\u00f1o el equipo de In\u00e9s Arrimadas [por cambiar el nombre de Ciudadanos por Liberales](https://theobjective.com/espana/2022-09-08/ciudadanos-liberales-urna/). El partido envi\u00f3 un cuestionario interno (ver abajo) a los 2.000 afiliados que se apuntaron al proceso de refundaci\u00f3n, en el que se apostaba claramente por el citado cambio. \u00abHablando de cambios, \u00bfcrees que ser\u00eda bueno cambiar definitivamente el nombre del partido?\u00bb, se inquiri\u00f3 a los afiliados que recibieron el correo electr\u00f3nico. La primera de las opciones no dej\u00f3 dudas de cu\u00e1les son los deseos de la direcci\u00f3n de Ciudadanos: \u00abS\u00ed, 'Liberales' me gusta\u00bb. De las otras dos opciones, una era difusa -\u00abS\u00ed, pero me gustar\u00eda tener varias opciones donde elegir\u00bb- y la \u00faltima era seguir como Ciudadanos... aunque ni se cit\u00f3 -\u00abNo, hay que seguir con la marca\u00bb-. Finalmente, la presi\u00f3n de la direcci\u00f3n de Ciudadanos en Catalu\u00f1a para mantener el nombre y la marca naranja fue determinante para que el partido se decantase por continuar con el legado de los fundadores y no introducir cambios en el nombre o el ideario en su \u00faltima Asamblea General de enero. "}