{"title": "Vista de El artista contempor\u00e1neo en la comunicaci\u00f3n de la historia no oficial: ret\u00f3rica de la desaparici\u00f3n en el conflicto colombiano", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "cleaned_text": "Volver a los detalles del art\u00edculo El artista contempor\u00e1neo en la comunicaci\u00f3n de la historia no oficial: ret\u00f3rica de la desaparici\u00f3n en el conflicto colombiano "}