{"title": "Todo lo que debes saber sobre vacunas explicado por los expertos en Navarra", "author": "Navarra com; Sandra S; Aacute; Nchez Red; Iacute; N", "url": "https://navarra.okdiario.com/articulo/sociedad/todo-debes-saber-vacunas-explicado-expertos-navarros/20160428170428038603.html", "hostname": "okdiario.com", "description": "Marta Galipienzo: \"Me parece incre\u00edble que un padre se meta en Wallapop para comprar una vacuna para su hijo\"", "sitename": "Navarra.com", "date": "2016-04-28", "cleaned_text": "SALUD Todo lo que debes saber sobre vacunas explicado por los expertos en Navarra Marta Galipienzo: \"Me parece incre\u00edble que un padre se meta en Wallapop para comprar una vacuna para su hijo\" Marta Galipienzo: \"Me parece incre\u00edble que un padre se meta en Wallapop para comprar una vacuna para su hijo\" El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra ha organizado un desayuno bajo el t\u00edtulo \"Vacunas: Situaci\u00f3n Actual y Controversia\" en el Hotel Palacio Guendulain de Pamplona. En el desayuno han intervenido el presidente de la Asociaci\u00f3n Navarra de Pediatr\u00eda, D. Raimon P\u00e9lach P\u00e0niker, la presidenta del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Navarra, D\u00aa Marta Galipienzo y D. Aurelio Barricarte del Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral del Gobierno de Navarra. La reuni\u00f3n ha servido para esclarecer las diferentes cuestiones y pol\u00e9micas que han surgido a lo largo del \u00faltimo a\u00f1o sobre el tema de las vacunas en especial en ni\u00f1os. \"ME PARECE INCRE\u00cdBLE QUE UN PADRE SE META EN WALLAPOP PARA COMPRAR UNA VACUNA PARA SU HIJO\" Uno de los principales temas que se han tratado en el desayuno ha sido la \"vacunaci\u00f3n fuera del calendario\" es decir, aquellas vacunas que no est\u00e1n incluidas en el calendario de vacunaci\u00f3n de la seguridad social. Los expertos han explicado que las razones por las que se descarta la inclusi\u00f3n de estas vacunas en el calendario vacunal es por diferentes factores: por un lado la importancia de la carga de la enfermedad, es decir, si es una enfermedad frecuente, si origina casos graves o incluso, si podr\u00eda llevar a la muerte. Por otro lado se considera la efectividad de la vacuna, si es segura o no, en este aspecto Aurelio Barricarte ha querido se\u00f1alar que no hay que fijarse en la estad\u00edstica, hay que mirar cada caso concreto \"que est\u00e9 disponible una vacuna en el mercado no quiere decir que est\u00e9 recomendada para todos los ni\u00f1os\". Hay vacunas que no son nocivas para los ni\u00f1os aunque no est\u00e1n incluidas en el calendario pero los expertos recuerdan que esa vacunaci\u00f3n fuera del calendario requiere de la recomendaci\u00f3n por parte del pediatra y en especial que esa vacunaci\u00f3n quede registrada. Marta Galipienzo: \"Me parece incre\u00edble que un padre se meta en Wallapop para comprar una vacuna para su hijo\" En el caso de que esa vacuna tenga alg\u00fan efecto adverso han se\u00f1alado que quien se hace responsable es el m\u00e9dico que la recomend\u00f3 aunque el Servicio Nacional de Salud se har\u00e1 cargo de las consecuencias que pueda tener esa vacuna en el paciente. En el caso la vacuna meningoc\u00f3cica de tipo B que se ha empezado a suministrar fuera del calendario oficial, Barricarte ha se\u00f1alado que en marzo se hab\u00edan contabilizado 700 dosis llegadas a Navarra de las cuales el 40% no se hab\u00edan distribuido de forma oficial, lo cual no quiere decir que se haya hecho de forma ilegal pero podr\u00edan tener diferentes or\u00edgenes. \"SE VACUNAR\u00c1 A LOS NI\u00d1OS QUE NO HEMOS PODIDO VACUNAR DE TOSFERINA\" La vacuna contra las tosferina es una de la que m\u00e1s preocupaci\u00f3n ha desatado en especial por el desabastecimiento de la misma. Barricarte ha explicado la decisi\u00f3n de priorizar a embarazadas frente a los ni\u00f1os de 6 a\u00f1os porque estos \"ya hab\u00edan sido vacunados cuatro veces de la enfermedad\". Por su parte P\u00e8lach ha querido recordar que \"a todos los ni\u00f1os que no se les haya podido vacunar de Tosferina est\u00e1n registrados y se les llamar\u00e1 para vacunar.\" EL TRAPICHEO DE MEDICAMENTOS Uno de los problemas m\u00e1s graves con los que se encuentran los farmac\u00e9uticos, m\u00e9dicos y sanitarios es el uso de medicamentos de los que se desconoce el origen y en especial la conservaci\u00f3n que han sufrido los mismos. Galipienzo: \" Se est\u00e1n vendiendo cajas de Trankimazin empezadas\". Concretamente en el caso de las vacunas, Marta Galipienzo ha se\u00f1alado que aunque adquirir vacunas en otros pa\u00edses donde se venden es legal e incluso administr\u00e1rselas a los ni\u00f1os de forma ajena a SNS lo es, hay que tener especial cuidado con la conservaci\u00f3n del producto, hay que conocer que implica la \"cadena de frio\" que tienen que seguir las vacunas. Los expertos han puesto como ejemplo que si una familia adquiere dos vacunas en Francia, la inicial y la de recuerdo y se administra la primera y la vacuna de recuerdo se administra un a\u00f1o m\u00e1s tarde, guardarla en el frigor\u00edfico de casa supone un alto riesgo. Esa vacuna podr\u00eda no estar en las mejores condiciones para ponerla un a\u00f1o m\u00e1s tarde. Aurelio Barricarte incluso ha se\u00f1alado que desde el Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral ocurre que determinadas remesas se pierden por romper la cadena de frio, por lo que a nivel de un frigor\u00edfico de casa el riesgo es mucho mayor. P\u00e8lach ha indicado el gran desconocimiento sobre la cadena de fr\u00edo: \"Hay personas que te traen la vacuna congelada para que se la pongas a sus hijos y mantener la cadena de frio no es congelarla\" El tema se vuelve m\u00e1s grave cuando no s\u00f3lo no se sabe c\u00f3mo se ha conservado la vacuna sino su procedencia. Respecto al tema de la dudosa procedencia Barricarte ha se\u00f1alado que no cree \" que en Navarra est\u00e9 arraigado el comprar vacunas por internet\". VACUNAS SEG\u00daN LOS RECURSOS ECON\u00d3MICOS Los expertos han querido destacar que \"no se puede consentir la no vacunaci\u00f3n por los recursos econ\u00f3micos\". Con respecto a este tema tambi\u00e9n han se\u00f1alado que \"nunca se ha echado atr\u00e1s una vacuna por el criterio de coste - efectividad a nivel t\u00e9cnico. Siempre ha salido adelante\". Tras pasar el nivel t\u00e9cnico las vacunas se encuentran con el nivel pol\u00edtico, que decide la forma de amoldar los recursos para llevar a cabo la vacunaci\u00f3n seg\u00fan han aclarado. EL CASO PARTICULAR DE LA VARICELA En el caso de Navarra, la varicela est\u00e1 incluida en el calendario de vacunas, no ocurre lo mismo en otras comunidades donde se elimin\u00f3 del calendario vacunal por variar la epidemiolog\u00eda de la enfermedad. La varicela es una enfermedad particular ya que a corta edad no tiene ninguna consecuencia grave pero s\u00ed la tiene si se contrae en la edad adulta y durante el embarazo. Al empezar a realizar la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a lo que ocurri\u00f3 es que si las personas no se infectaban no lo transmit\u00edan a otras personas. Por esta raz\u00f3n las personas pod\u00edan tardar m\u00e1s tiempo en exponerse a la enfermedad llegando a estar en la edad adulta cuando tuvieran el contacto. Finalmente se elimin\u00f3 del calendario de vacunaci\u00f3n. LA VACUNACI\u00d3N DEL ROTAVIRUS, UNA VACUNA \"DE CALIDAD DE VIDA\" Aurelio Barricarte: \"En un pa\u00eds como el nuestro ning\u00fan ni\u00f1o va a morir por rotavirus\". La vacuna del rotavirus a la hora de su implantaci\u00f3n queda frenada en el nivel t\u00e9cnico por la carga de la enfermedad, los expertos han explicado que la vacuna puede evitar una gastroenteritis en un ni\u00f1o pero en un pa\u00eds desarrollado podr\u00eda decirse que se trata de \"una vacuna de calidad de vida\", no es tanto un mal de salud como una molestia en el d\u00eda a d\u00eda. LOS ANTIVACUNAS P\u00e8lach como pediatra ha querido ser contundente \"Si yo fuese director de un colegio y me dicen que no quieren vacunar al ni\u00f1o no le dejar\u00eda entrar en mi colegio\". Los expertos se han mostrado en contra de este movimiento \"Est\u00e1 de moda lo natural y parece que se ha introducido la idea de que vacunar no es natural\", ha se\u00f1alado Galipienzo que sobre el colectivo antivacunas que deciden sobre la salud seg\u00fan \"foros, chats y chamanes\". P\u00e8lach ha se\u00f1alado que los ni\u00f1os no vacunados pueden estar protegidos si su entorno s\u00ed lo est\u00e1, es decir, por ejemplo si est\u00e1n en una clase donde todos los dem\u00e1s ni\u00f1os s\u00ed est\u00e1n vacunados. Sin embargo, ha indicado \"si los antivacunas se juntan no les sirve la protecci\u00f3n colectiva\". LA SOBREMEDICACI\u00d3N Y VACUNAS \"A LA CARTA\" El pediatra Raimon P\u00e9lach P\u00e0niker ha recordado que \"los medicamentos mal dados pueden producir resistencias\" por lo que resulta perjudicial sobremedicar a los ni\u00f1os por dolencias menores. P\u00e8lach ha querido comentar una observaci\u00f3n que ha llevado a cabo con compa\u00f1eros de forma particular. \"Observando los ni\u00f1os de 0 a 6 a\u00f1os, los ni\u00f1os que de 0 a 3 a\u00f1os no hab\u00edamos medicado err\u00f3neamente tuvieron menos procesos infecciosos banales de 3 a 6 que los que, por la raz\u00f3n que fuera, se les hubiera dado bastantes veces antibi\u00f3tico\". El doctor ha querido se\u00f1alar que en absoluto es publicable aunque da una idea aproximada de la nocividad del exceso de medicaci\u00f3n. En este sentido advierten del afloramiento de personas que pretenden pedir \"vacunas a la carta\" cuando es algo que no es cuesti\u00f3n de gustos sino lo que el m\u00e9dico recomiende. EL COLECTIVO HOMOSEXUAL QUEDA FUERA DE LA VACUNACI\u00d3N DE VPH Un tema pol\u00e9mico del que se ha hablado en el desayuno de los expertos es la no protecci\u00f3n frente a enfermedades de transmisi\u00f3n sexual mediante la vacuna HPV del colectivo de hombres homosexuales. Las vacunas HPV o Vacunas contra los virus del papiloma humano se administran \u00fanicamente a mujeres de 12 a\u00f1os de edad, aunque la edad ha ido variando desde su implantaci\u00f3n. Aunque los hombres pueden sufrir estos males \u00fanicamente son vacunadas las mujeres por entenderse que al producirse relaciones heterosexuales se cubre la mayor parte de la poblaci\u00f3n. Los hombres que mantengan relaciones de tipo homosexual quedan fuera de este ratio de vacunaci\u00f3n por lo que a la pregunta de si se recomienda que esta parte de la poblaci\u00f3n pida la vacunaci\u00f3n los expertos han coincidido de forma rotunda en que s\u00ed y que se les facilitar\u00e1 de forma gratuita en su centro de salud. Aurelio Barricarte ha explicado que la complicaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n susceptible de sufrir esta enfermedad es la criba. \"Desde el punto de vista sanitario se vacunar\u00eda a todos pero, \u00bfc\u00f3mo cribas? \u00bfLe preguntas a un ni\u00f1o de 13 a\u00f1os si en un futuro quiere mantener relaciones con otro hombre?\" ha se\u00f1alado. "}