{"title": "COVID-19 EN AM\u00c9RICA LATINA: CONFLICTOS, RESISTENCIAS Y DESIGUALDADES", "author": "Agostoni; Claudia; Ramacciotti; Karina; Paiva; Carlos Henrique; Cueto; Marcos", "url": "https://www.scielo.br/j/hcsm/a/YYwHf8h9yhZGPyq55XmGdDd/", "hostname": "scielo.br", "description": null, "sitename": "Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade-Manguinhos", "date": "2023-08-14", "cleaned_text": "La pandemia de covid-19 intensific\u00f3 en los pa\u00edses en desarrollo profundas desigualdades sociales, revel\u00f3 respuestas oficiales insuficientes, descubri\u00f3 las inequidades geopol\u00edticas que separan a los pa\u00edses ricos de los que est\u00e1n en desarrollo y suscit\u00f3 debates acalorados sobre el cuerpo humano, la enfermedad, la prevenci\u00f3n y el estado de los sistemas sanitarios. En cada uno de estos debates, confluyeron la ciencia y la pol\u00edtica y fueron objeto de enconadas discusiones que, en ciertos pa\u00edses, dividieron a\u00fan m\u00e1s a la sociedad. La pandemia tambi\u00e9n devel\u00f3 la coexistencia de precariedades, tensiones y resiliencias de larga historia en los sistemas de salud. En este sentido se puede mencionar la desigualdad en la distribuci\u00f3n de insumos, en un primer momento mascarillas y equipos de protecci\u00f3n personal y, en un segundo momento, las vacunas, al igual que la inequitativa, ineficaz o inexistente presencia y distribuci\u00f3n de recursos humanos capacitados y con condiciones de trabajo dignas. Asimismo, analistas llamaron la atenci\u00f3n sobre la existencia de un patr\u00f3n de respuesta estatal a la pandemia, inicialmente centrado casi exclusivamente en el hospital, en detrimento de la atenci\u00f3n primaria de salud (Giovanella et al., 2021), cuyo proceso de consolidaci\u00f3n institucional, su capilaridad territorial y su importancia en el control de enfermedades exist\u00edan antes de la pandemia en pa\u00edses como Brasil (Paiva, Pires-Alves, 2021). Am\u00e9rica Latina fue adem\u00e1s el epicentro de la covid-19 durante buena parte de 2020 y de 2021, tanto por el mayor n\u00famero de casos y mayor letalidad, como por albergar al mayor porcentaje de infectados en relaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n a nivel global. El resultado indica que es una de las regiones del mundo con una aguda desigualdad social y a\u00fan dependiente biom\u00e9dicamente hablando. La regi\u00f3n tambi\u00e9n fue escenario de casos extremos. Al respecto se pueden mencionar el abandono de enfermos y cad\u00e1veres como aconteci\u00f3 en las calles de Guayaquil, Ecuador, y los entierros masivos en Manaus, Brasil, a comienzos de 2020. Las respuestas gubernamentales marcadas por la negligencia y el genocidio como en el Brasil de Jair Bolsonaro; los hospitales colapsados y los escasos recursos que llegaron al l\u00edmite de sus capacidades; los ensayos frustrados de oponer la salud p\u00fablica a la econom\u00eda; los esfuerzos denodados contra la adversidad de profesionales de salud, familiares de pacientes y activistas; la glorificaci\u00f3n de remedios m\u00e1gicos pero ineficaces como la cloroquina; la corrupci\u00f3n en la adquisici\u00f3n de vacunas; y m\u00faltiples situaciones en las que primero se glorific\u00f3 al personal de salud, que despu\u00e9s fue objeto de violencia por ser considerado veh\u00edculo de contagio. Con una especial intensidad se produjo un colapso de los recursos humanos en los pa\u00edses de la regi\u00f3n que revel\u00f3 una historia de negligencia y minimizaci\u00f3n de este elemento humano central de la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud ( Agostoni, 2021AGOSTONI, Claudia. M\u00e9dicos, enfermeras y pacientes: entre las contradicciones, la incertidumbre y las carencias en tiempo de covid-19 en M\u00e9xico. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade 2023RAMACCIOTTI, Karina. La enfermer\u00eda y los cuidados sanitarios profesionales durante la pandemia de la covid-19. In: PISAC COVID-19: la sociedad argentina en la postpandemia Aires: Clacso, 2023. 2023. [https://biblioteca-repositorio.clacso.ed... ). El prop\u00f3sito de este suplemento de Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - Manguinhos es reunir estudios originales y relevantes que a partir de la covid-19 establezcan un di\u00e1logo contextualizado entre el pasado y el presente. Por ello, los art\u00edculos discuten c\u00f3mo se magnifica la compleja relaci\u00f3n entre ciencia, sociedad y pol\u00edtica en desastres sanitarios; registran los desaf\u00edos de los trabajadores de la salud; identifican paralelismos y divergencias en los principales problemas antes apuntados, y reivindican la importancia de una perspectiva hist\u00f3rica comparada para analizar y comprender las epidemias y la salud p\u00fablica contempor\u00e1nea. De igual forma, presentan detalladas reflexiones sobre las interacciones entre la ciencia, la sanidad y la sociedad en situaciones de crisis, lo que se estima ser\u00e1 de inter\u00e9s para distintos historiadores y otros cient\u00edficos sociales que en un futuro deseen profundizar en la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis hist\u00f3rico de la pandemia. Estos trabajos poseen una originalidad adicional. Fueron realizados al mismo tiempo en que la pandemia se desarrollaba e intensificaba, un momento en el que las reacciones y las respuestas individuales, colectivas e institucionales eran inciertas, divergentes y contradictorias. Por ello, otro elemento que abordan los art\u00edculos es el de la multifac\u00e9tica percepci\u00f3n social e institucional de la nueva enfermedad, por lo que se reafirma que la enfermedad del coronavirus es mucho m\u00e1s que un acontecimiento biom\u00e9dico. Por ende, las representaciones, pr\u00e1cticas, imaginarios y debates en relaci\u00f3n con la etiolog\u00eda, propagaci\u00f3n y formas de contenci\u00f3n de la nueva enfermedad forman parte de los estudios aqu\u00ed presentados. Las medidas de distanciamiento y aislamiento social para evitar el contagio del coronavirus afectaron la vida social y econ\u00f3mica, y las actividades de la investigaci\u00f3n. Con bibliotecas y archivos cerrados las tareas de las ciencias sociales se vieron interrumpidas. Sin lugar a dudas, la digitalizaci\u00f3n de algunos archivos, ya sean de acceso abierto o privados, permiti\u00f3 que algunos investigadores sostuvieran sus l\u00edneas de trabajos. No obstante, para quienes ven\u00edan trabajando diferentes aspectos hist\u00f3ricos y sociol\u00f3gicos en torno de los procesos sociales, pol\u00edticos y culturales relativos a enfermar, curar y cuidar, muchas de las preguntas y los marcos te\u00f3ricos utilizados para otras sociedades y per\u00edodos se pusieron en discusi\u00f3n a partir de marzo de 2020 (Campos, Perdiguero-Gil, Bueno, 2020; Hochman, Birn, 2021). Asimismo, el coronavirus gener\u00f3 una secci\u00f3n especial en el blog de la revista Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - Manguinhos , donde destacados historiadores de la regi\u00f3n fueron publicando reflexiones sobre la pandemia. Posteriormente versiones elaboradas de estos textos fueron publicadas en la revista. Igualmente, la revista alberg\u00f3 otros trabajos, incluyendo un importante debate en el que participaron algunos de los editores invitados de este suplemento (Agostoni, Ramacciotti, Lopes, 2022). El recuerdo de otras pestes y enfermedades, as\u00ed como las graves asimetr\u00edas en la distribuci\u00f3n mundial de los recursos m\u00e9dicos volvieron a estar presentes, y es precisamente ese presente el que renov\u00f3 preguntas sobre el pasado y nos invit\u00f3 a comprender c\u00f3mo otras sociedades, en otros tiempos, hab\u00edan enfrentado fen\u00f3menos similares. Por tal motivo, y como muestra este suplemento, se recabaron, en tiempo real, datos extra\u00eddos de entrevistas a diferentes actores sociales, prensa peri\u00f3dica, realizaci\u00f3n de encuestas, an\u00e1lisis de normativas para ponerlos en di\u00e1logos con los marcos te\u00f3ricos de las ciencias sociales. Muchas de esas formas de recabar informaci\u00f3n fueron diferentes a las formas habituales; por ejemplo, las entrevistas fueron realizadas en su gran mayor\u00eda en formato virtual lo cual, sin lugar a dudas, inaugura nuevas formas de pensar la metodolog\u00eda en tiempos excepcionales y nos invita a reflexionar el lugar de la historia y las ciencias sociales para dar respuestas ante situaciones cr\u00edticas y renueva agendas de investigaci\u00f3n. Esperamos que estos estudios, que cubren algunos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y los temas que atravesaron la pandemia, sean una contribuci\u00f3n para entender de que manera la covid-19 marc\u00f3 Am\u00e9rica Latina. REFERENCIAS - AGOSTONI, Claudia. M\u00e9dicos, enfermeras y pacientes: entre las contradicciones, la incertidumbre y las carencias en tiempo de covid-19 en M\u00e9xico. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, en tiempos pand\u00e9micos: Ci\u00eancias, https://doi.org/10.1590/S0104-59702022000200015](https://doi.org/10.1590/S0104-59702022000200015) - CAMPOS, Ricardo; PERDIGUERO-GIL, Enrique; BUENO, Eduardo (ed.). Cuarenta historias para una cuarentena: reflexiones hist\u00f3ricas sobre epidemias y salud global . Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, 2020. - GIOVANELLA, Ligia et al. A contribui\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade na rede SUS RAMACCIOTTI, Karina. La enfermer\u00eda y los cuidados sanitarios profesionales durante la pandemia de la covid-19. In: PISAC COVID-19: la sociedad argentina en la postpandemia Aires: Clacso, 2023. Acceso en: 23 jun. 2023. [\u00bb https://biblioteca-repositorio.clacso.edu.ar/bitstream/CLACSO/244906/1/PISAC-COVID-19-III.pdf](https://biblioteca-repositorio.clacso.edu.ar/bitstream/CLACSO/244906/1/PISAC-COVID-19-III.pdf) Fechas de Publicaci\u00f3n - Publicaci\u00f3n en esta colecci\u00f3n 14 Ago 2023 - Fecha del n\u00famero 2023 "}